\begin{entry}
\word{kaMgaLa keYgaLalapiRsuvudu}
\meaning{\arthanonum{nAvu parxtiyoMdu padAthaR\-vanunx apiRsuvAgalU keYyanenxV upayoVgisutetxVve. Adare AdhAyxtamx sAdhaneyalilx muMduvaridavanu tananx kaNuNxgaLanenxV keYyaMte upayoVgisi rUpanunx apiRsutAtxne. (3:308)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMgaLa sUtaka hiMguvudu}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka parxgatige aDiDxmADuva daqshayxgaLanunx noVDabeVkeMba bayakeyanunx hiMgisuvudu. liMga\-pUjeyiMda kaMgaLa sUtaka hiMgutatxde; hAge hiMgisidavanaSeTxV BakatxnAgutAtxne. (8:1038)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMgaLiMdapiRsuvudu}
\meaning{\arthanonum{nAvu anuBavisuva rUpanunx shiva\-nige modalu apiRsi, anaMtara nAvu anuBavisa\-beVku \hbox{eMbudu} parxsAdada athaRgaLalolxMdu. liMgakekx nAvu apiRsa\-beVkAdare kurUpanunx kaLedu surUpanunx nAvu liMgada baLi tegedukoMDu hoVgi, keYyiMda apiRsabeVkeMbudu idara athaRvalalx. surUpanunx kaNeNxV liMgakekx apiRsabeVku. Aga Bakatx elilxyU hoVgabeVkAgilalx. aMdare, manasisxnalelxV shivananunx nenedu, manasisxnalilxyeV rUpanunx apiRsidare, Aga kaNuNxgaLu liMgakekx surUpanunx apiRsidavu eMdathaR. (3:228)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMThapAvaDa}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaraNeya vidhigaLalilx baLasuva dhULu pAvuDa, kaMThapAvuDa matutx savARMga pAvuDa eMba mUru parxkArada vasatxrXgaLalilx oMdu.}  
\ullekha{nadi kUpa taTAka jalAshayadalilx agagxNiya taMdu... kaMThapAvaDa, dhULipAvaDa, savARMgapAvaDa\-veMbavarelalx shiVlavaMtare... (savasaM. 3; cenanxba. 587-176); dhULupAvaDavAdalilx Ava niVranu hAyabahudu... kaMTha\-pAvaDadalilx udariMda miVri hAyalAgadu... (savasaM. 5; \hbox{akakxmamx.} 509-157).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMti}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakUkx shivaliMgagaLigU basavana vigarxhagaLigU leVpisu\-vudakAkxgi tayArisida geVraNeNx hAgU kADigeya \hbox{kapupx} misharxNa:}
\ullekha{bUdi kaMtiya baDidu rananxkaMteya tiVDi joVgi\-rUpavu opupxvado deVvA (kananxDA. 349-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMtuhara}
\meaning{\arthanonum{shiva}}
\medskip
\begin{shl}
iMteseva kaladhwta sheYladi\\
kaMtuhara paTaTxNavu nelasihu\\
deMtu baNiNxsalApaRnAM KagakoVTi rucimayava
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(namuliV - 06-09)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMtaharaMGirxsalila iMtaharige noVDA... kaMtuhara... (savasaM. 4; sidadxrA. 1646-469); A parashivana aSATxMgadiMdAda barxhAmxM\-Dada... kaMtuharana dhAyxnava mADalu, A hara guru\-rUpada tALudx baMdu... (savasaM. 13; maDivA. 683-445); aDi\-gaDige baMdaDarutipeR... kaMtuhara aBayakara, enanx neVmakekx aDaDx barutitxradiru... (savasaM. 9; suMkabaM. 710-216).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMte/kaMti}
\meaning{\artha{saMnAyxsigaLu, jaMgamaru dharisuva paMcamuderxgaLalilx oMdu; tuMDubaTeTxgaLanunx seVrisi holida hacacxDa; kwdi.}}
\newmeaning{\artha{BikeSxyanunx hAkisikoLaLxlu, cacwcxkavAda baTeTxya nAlukx mUlegaLanunx seVrisi mADida ciVla; joVLige:}
\ullekha{ha\char'273ku kaMteya hodudx (reVvaNa. 1-11); malilxkAjuRnapapxnavaranunx karadi \hbox{kapapxra} hiDisi kaMte BikaSx mADisi BakatxnanAnxgi parivatiRsidaru (sharaca. 819); uTuTx-toTuTx pUjayxvAgi baMda jaMgama visheVSaveMdu... kaMte-boMteya jaMgama baMdaDe hiVnaveMdu... (savasaM. 1; basava. 412-99); ayAyx, duruLakAminiyarige era\-guva holemanase... sakalada hasigeya neleyanaridAtana haMcu kaMteyeMbe... (savasaM. 9; guruva. (vacana saMcaya)); ayAyx, anAdi parashiva tananx vinoVdakAraNa... nAdabiMdukaLA\-mUtiRyAgi satayxveMba kaMteya dharisi... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 611-184).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMthA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BikASxTaneyalilx toDagiruva jaMgamana hegaliniMda
neVtADutitxruva iLibididxruva tuMDu baTeTx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasUterxVNa tAM kaMthAM badAdhxvX AvaguNAnivxtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. A.u., pu. 24. sholxV. 317)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mADuva Bakatxnalilx kUDipapx jaMgamavu... dhArayeVtf samatAkaMthAM kaSxmAKAyxM BasamxGaTikAM... (savasaM. 2; alalxma. 1461-433); parAthaRpUjeyanAyitAtxdoDe, alilxMda meVle keVLu: `gArxmAdw sAthxpiteV... mADalatxkakxMthAdu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1395-525); vAyuveV aMgavAda pArxNa\-liMgiya... elAlxgaLU dhAyxnavamADalu takakxMthA caraliMga\-veMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 516-242).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaMthe}
\meaning{\artha{neVravAda athaRdalAlxdare, kalilxna liMgada sutatx iruva karibaNaNxda vasutxveV kaMthe. yAva yAva vasutxgaLanunx seVrisi kaMtheyanunx mADabeVkeMbudakekx niyamagaLive.}}
\newmeaning{\artha{kaMtheyeMdare joVLige eMbathaRvU ide.}}
\newmeaning{\artha{AlaMkArikavAgi tegedukoMDare, kaMthe eMba padavu manuSayxna sUthxla shariVra eMbathaR koDutatxde. kaMtheyu heVge liMgavanunx sututxvaridirutatxdeyoV, hAgeyeV shariVravu AtamxliMgavanunx sututxvaridirutatxdeyAdudariMda, mAnava shariVravU kaMthe.}
\ullekha{viSuNxveV sUtarxvoVvi kAlAginxrudarxne sUci Ishavxrane kaMthe holidAtane guru (viVsheYpu. 1-3-7); jAcnxna\-cakarx... gaganasAThxnave kaMthe, AkAshave Topapxra... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); Adiyalilx huTiTxtatxlalx, anAdiyalilx beLeyi\-tatxlalx... kAyaveMba kaMtheya kaLeyade bayalAdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 984-324); maMtarx BinanxvAyitetxMdu kaMtheya biDuvare arivuLaLxvaru... (savasaM. 5; satayxkakx. 1226-370); kaMthe toTaTxva guruvalalx... (savasaM. 6; aMbiga. 90-31); baMdavanivanAru, kaMbaLiya kaMtheya toTuTx... (savasaM. 8; manumu. 1053-356).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kakaSx}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx shivaliMgavanunx dharisuva ArusAthxnagaLalilx oMdu; kaMkuLu:}
\ullekha{kakaSxdoLemx\char'273\char'304\char'311va shivaliMgada savARMgaBasitoVdUdhxLanada uTaTx dhavaLAMbarada .....mahadeVviyarArAdhayxdeVvaBoRVMkane bare (nUpura. 128-18); jAcnxnacakarx... Adi AdhArave kakaSxpALa anAhatave oDAyxNa, adevxYtave... (savasaM. 2; alalxma - (vacana saMcaya)); guru pAdava tananx karadalilx dharisi... daMDa kamaM\-Dala kaMthe kakaSxdAra BikASxpAterx hAvuge tiVthaRkuMBa... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1166-402); aSaTxBoVgaMgaLa kAmisi... kakaSxsathxladalilx dharisuvudayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 805-243); aride\-neMba ariviMge ariyabArada aviraLa liMgava... kara kakaSx ura sajejx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 647-193).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kakeSx}
\meaning{\arthanonum{kakaSx.}
\ullekha{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasejejx aMgasoVMku amaLoVkayxveMbuda... (savasaM. 1; basava. 1126-306); aMgasoVMkeMbudu adhamavu... kakeSxyeMbudu kavucina tavaru\-mane... (savasaM. 2; alalxma. 722-198); mane\-yoLagaNa joyxVti maneya muTaTxdaMte... kakeSx, karasathxLa, aMga\-soVMku muKasejejx kaMTha utatxmAMga... (savasaM. 3; cenanxba.\break 410-128); iMtu aMtaraMgadalilx liMgadhAraNavAyi\-tetxMdeDe... kakeSx karasathxla kaMTha utatxmAMga muKa sejejx amaLoVkayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 176-82); kakeSx karasathxla utatxmAMga urasathxla... (savasaM. 6; uriliM. 1355-444).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaTaTxLe}
\meaning{\arthanonum{gurugaLa pAdapUjeyanunx mADidanaMtara pAdoVdakavanunx sivxVkarisuva neVma: elalxrU kaTaTxLege baninx (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaTAkaSx}
\src{saM}
\begin{shl}
...tAH pirxVtAH kaTAkeSxYvaRdhAtf || 29 : 12
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... A karuNAkaTAkaSx mAlegaLa BinanxviTuTx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); shirxVgurukaruNa kaTAkaSxmAtarxdiMda shivaliMgada olume... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)); inunx tArakayoVgada lakaSxNa\-veMtene... shirxV gurukaTAkaSxdiMdalalxde tArakabarxhamxvu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 741-334); kaMgaLa muMdaNa bayalinoLa\-goMdu... shirxVgurukaruNakaTAkaSxviVkaSxNabaladiMda... (savasaM. 13; mudivxVra. 1001-462); guruBakitxyalilxpapx, liMgaBakitxyalilxpapx... nimamx kAruNayxkaTAkaSxdalilx basavamamxnalalxde mADuvarilalx... (savasaM. 8; maDimA. 585-219).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaTuTxka}

\medskip
\begin{shl}
puTuTxvadeMdeye vanadi puTaTxne maga toTaTxvemupupx mukakxLisi\\
tucecxYsuvadinadi puTuTxvaneMbudu kaTuTxkavalalxve guruve|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiVsAnaM. - 15-26; 140)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sakalapadAthaRdarxvayxMgaLelalxva liMgakekx muTiTxsi... hiVMgalalxde mikAkxdu\-delalxvU vAcAlakara kaTuTxkada mAtu... (savasaM. 9; \hbox{shirxVmukitx.} 701 - (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaNaRmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Baviyanunx BakatxnanAnxgi mADalu guruvu avanige liMgadiVkeSx mADi avana kiviyalilx ``OM namaH shivAya'' eMba maMtarxvanunx ucacxrisalu heVLutAtxne. I maMtarxveV kaNaR\-maMtarx.}
\ullekha{kANabArada guru kaNegx goVcaravAdaDe... hosalilalxda viBUtiya paTaTx, keVLalilalxda kaNaRmaMtarx... (savasaM. 2; alalxma. 1074-321); pUvaRjAtavaLidu punajARtarenisi, aMgada meVle liMgava dharisi... hasatxmasatxkasaMyoVgavaM mADi, kaNaR\-maMtarxmaM tuMbi... (savasaM. 3; cenanxba. 1348-476); kula\-hiVnashiSayxMge anugarxhava koTuTx... tananx pArxNaliMgava nikeSxVpisi, kaNaRmaMtarxva... (savasaM. 9; hAvina. 1130-354); kula\-kaSaTxmatihiVnanige upadeVshada koDalAgadu... viBUtiya niVDa\-lAgadu, kaNaRmaMtarxva heVLi liMgava kaTaTxlAgadu... (savasaM. 6; uriliM. 1362-446); shirxVguru shiSayxMge karuNadiMda upadeVshava mADabeVkeMdu baMdu... viBUtiya paTaTxmaM kaTiTx, kiviyalalx kaNaRmaMtarxmaM heVLi... (savasaM. 8; marushaM. 1119-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaNiNxnoLagaNa kaNuNx}
\meaning{\arthanonum{namamx kaNiNxnalilx noVDida noVTa\-vanunx nAveV anuBavisutetxVve, eMbudu sAmAnayxra naMbike. Adare pArxNaliMgiya parxkAra, I kaNiNxnoLage beVre kaNiNxdudx, adariMda parashiva anuBavisutAtxne. aMdare, pArxNaliMgiya kaNuNx parashivanige seVridavu eMdathaR.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataqR}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxkataRnAda parashiva.}
\ullekha{kaTiTxdirinalilx shivaBakatxna kaMDu... kataqR kUDalasaMgana sharaNara saMgavu... (savasaM. 1; basava. 140-????); vAcAtiVtaM manoVtiVtaM... divayx jAcnxna\-veMba BakitxmaMdirakekx kataqRvAda... (savasaM. 2; alalxma. 1521-452); aMgaliMga saMbaMdhavanunxLaLx nijaviVrasheYva diVkeSx\-yanu... idu kAraNa gurucaraparakataqRvaha... (savasaM. ??; cenanxba. 865-258); niVrakiSxVradaMte niVnipepxyAgi... avudu kataqR, Avudu BaqtayxneMdariye... (savasaM. ??; akakxma. 267-79); paradhana-parasati-paraniMdegaLire... hadi\-nAlukx loVkakekx kataqR shivanobabxneV... (savasaM. 6; aMbiga. 186-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataqR sAdAKayx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi : sAdAKayx)}
\ullekha{mAheVshavxraMge apupxve aMga, A aMgakekx subudidhxye hasatx... A hasatxkekx kataqRsAdAKayx, A sAdAKayxkekx jAcnxnashakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1481-541); jAcnxnashakitx... (savasaM. 3; cenanxbabx. 1481-541); OMkAraveV shiva, yakAraveV sadAshiva... matetx-nakAraveV kamaRsAdAKayx, maHkAraveV kataqRsAdAKayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-????); atakarxyX aparxmANa anAmaya anupama savaR\-gata... jAcnxnashakitxya hatatxroLoMdaMshadalilx kataqRsAdAKayx jani\-situtx... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); sakala niHkala\-gaLu ilalxdaMdu, parAparagaLilalxdaMdu... nAdaveV kamaRsAdAKayx, kataqRsAdAKayxveMdu eraDuteranAyitutx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1135-587); kamaRsAdAKayxsavxrUpavAda AcAraliMgadalilx... kataqRsAdAKayxsavxrUpavAda guruliMgadalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 774-???).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataqRtavx}
\meaning{\arthanonum{Atamxnu baMdhanadalilxdAdxga, tananx agatayxgaLanunx pUreYsi\-koLaLxlu aneVka riVtiya kelasagaLanunx mADutAtxne. I sAma\-thayxRveV kataqRtavx shakitx. alalxde, idu avanalilx nAnu mADide eMba ahaMkArakekx kAraNavAgutatxde.}
\ullekha{jaMgamava kUDikoMDu... A jaMgamada kataqRtavxve BakatxMge dAsoVha... (savasaM. 1; basava. 523-???); iSaTxliMgada kUTa, pArxNaliMgada saMga... savaR karxmaMgaLu savaR kataqRtavxmuMTu... (????. 2; alalxma. 943-283); BUtapArxNiya kaLedu liMgapArxNiya mADida\break baLika... A jaMgama shaMkeyilalxde pAdAcaRneya mADisi\-koMbude kataqRtavx... (savasaM. 3; cenanxba. 1440-527); oMde vasutx avasAthxtarxya kiMcidajacnxtavx hoM... A jiVva kataqRtavxBoVkatxqqtavxkekx oLagAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1607-459); kataRnidedxDege Baqtayx baMdaDe... BaqtAyxcArava mADisikoMba kataRMge kataqRtavx\-velilxyadu... (savasaM. 9; sakaLeV. 404-183).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataqRBaqtayxBAva}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tAnu keVvala pUjaka, para\-shivanu pUjayx eMba BAvavaninxTuTxkoMDidadxre sAladu, adara jotege\break avanu parashivanu sAvxmi (kataqR) eMdU, tAnu Baqtayx\break (seVvaka) eMdU tiLidu adaraMte Acarisa\-beVku. vAsatxva\-vAgi kataqR eMdare saqSiTxkataR eMdAdudariMda, sAdhakanu tananxnunx saqSiTxsi, sAki salahidudakAkxgi parashivanige QuNi\-yAgirabeVku-Baqtayxnu sAvxmige QuNiyAgiruvaMte.}
\ullekha{Bakatx jaMgamada sakiVlasaMbaMdhaveMtipupxdeMbudanAru balalxrayAyx... kataqRBaqtayxBAvavaLidu saMbaMdha saMshayadoVrade... (savasaM. 3; cenanxba. 1407-502); daqkukx guruvina BAva, daqshayx shiSayxna yukitx... Atamx GaTadaMte, kataqRBaqtayxBAva... (savasaM. 8; \hbox{parxsABoV.} 55-25)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataqRliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kataRqsAdAKayx. Ishavxranu I sAdAKayxda adhideVvate.
AdadxriMda idakekx kataRqliMga eMdu hesaru.}}
\medskip
\begin{shl}
EvaM tadeYshavxraM rUpaM liMgaM katArxRBidhAnakamf |\\
EvaM tadeYshavxraM porxVkatxMkataRqliMgamihoVcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 42)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataqRsAdAKayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu bageya sAdAKayxgaLalilx oMdu. jAcnxna\-shakitxya dashAMshadiMda
uMTAda tatatxvX. jAcnxnakataRq\-vina savxBAvada kAraNa idanunx kataRqsAdAKayx eMdu
vayxvaharisa\-lAgutatxde. jagatitxge kAraNavAda idu sUthxlavU, diVGaRvU Ada divayxliMga.
idara adhideVvate Ishavxra. AdadxriMda idu kataRqliMgaveMdU parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnashakitxdashAMsheVna kataRqsAdAKayxmudaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6.32)}
\SEE{sAdAKayx, SaTfsAdAKayxgaLu}
\newmeaning{\ullekha{I kalegaLige sAdAKayxMgaLAvAveMdaDe kamaRsAdAKayx kataqRsAdAKayx ...nimuRkitxsAdAKayx (samava. 3; \hbox{cenanxba.} 463-1308); A niSakxlada tatavx shivatatavxvenisihudu tAne shivasAdAKayxvenisikoMbudu ...neYjakataqRsAdAKayxviVshavxra kamaR\-sAdAKayxviVshAnaveY (viVsheYpu. 1-8-24); kataqR\-sAdAKayx-savxrUpavAda guruliMgadalilx makAramaMtarxsavxrUpa\-vAda jihevxVMdirxyasaMyoVgava mADabalAlxtane pArxNaliMgi (aKaMDeV. 245-98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataR, katARra, kataqR}
\meaning{\artha{saqSitxkataR, oDeya, parxBu, sAvxmi, jaMgama. Bakatxnu jaMgamanidedxDege hoVgi BaqtAyxcAra mADa\-beVkeV horatu, jaMgamaneV Bakatxna baLige baMdu `BaqtAyxcAra mADu' eMdu keVLuvudu tapupx. ``BaqtayxnidedxDege kataRneyatxMdu BaqtAyxcArava mADisikoMba kataRMge kataqRtavxvelilxyadu?''\break eMdAgalU, ``jagada kataRna veVSava dharisi kataRnAda \hbox{baLika}...'' enunxvAgalU ``kataR'' eMbudakekx ``jaMgama'' eMba athaR iruvudu sapxSaTxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{jagatatxnunx saqSiTxsuva parashiva.}
\ullekha{kataRnaTiTxdaDe mataRyxdalilx\break mahA\-maneya kaTiTxde... (savasaM. 1; basava. 1134-308); jagada kataRna keYyalilx hiDidukoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 468-129); beVDuvAta kataRnalalx, mADuvAta Bakatxnalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1396-496); nAnA varxtada BAvaMga\-LuMTu... iMtiV uBayakekx tapapxda guru varxtAcArakekx kataR\-nAgirabeVku... (savasaM. 5; akakxmamx. 512-158); etatxneVrida kataRnobabxne jagakekxlalx... (savasaM. 7; jeVDadA. 747-237).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{katatxleya kaLedu nishicxMtanAdavanu}
\meaning{\arthanonum{ajAcnxnavanunx (mare\-vanunx) aLisi, liMgAMga sAmarasayxvanunx paDedu nishicxMtanAdavanu. (9:539)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{katARra}
\meaning{\arthanonum{`kataR' noVDi.}
\ullekha{katARrana pUjisi kucita deYva\-kekxra\-guvava... (savasaM. 1; basava. 615-154); nakAraveV paqthivxH\-maHkAraveV apupx, shikAraveV aginx... katARraneV vAkAra, keSxVtarxjacnxneV yakAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 201-97); aMDaja ipapx\-totxMdu lakaSx, piMDaja ipapx\-totxMdu lakaSx... katARrana kaMbecicxnalilx cinanxda salAke tegavaMte... (savasaM. 14; SaNumxKa. 262-172); etatxpepx sharaNaMge, totatxpepx sharaNaMge... katARra! ninage karavetitx hoDa\-vaDuva... (savasaM. 7; jeVDadA. 746-237); satutx guruvina kAruNayxva koMba shiSayxMge... Bakitx visatxrisuvudu, katARra nele\-goMba... (savasaM. 8; maDivA. 755-278).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{katARrana kamamxTa}
\meaning{\arthanonum{kamAmxranu tananx kamamxTadalilx heVge vasutx\-gaLanunx rUpisutAtxnoV, hAge nAvu I matayxRloVkadalilx\break namamx jiVvanavanunx rUpisikoLaLxbeVku. matayxRloVkavu katARrana (saqSiTxkataRna) kamamxTa.}
\ullekha{mataRyxloVkaveMbudu katARrana kamamxTavayAyx... (savasaM. 1; basava. 155-40); meVru\-girigaLelalxvU parxmatharoDave... paqthivx eMbudu katARrana \hbox{kamamxTa} acicxna moLe bANasada mane... (savasaM. 2; alalxma. 1479-438); atiRyiMda maDuva Bakitx, katARrana kamamxTa\-kokxLagAyitutx... (savasaM. 9; shivaleM. 220-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{katuR}
\meaning{\arthanonum{`kataqR' noVDi.}
\ullekha{kapepx sapaRna neLalalilxpapxMte enagAyi\-tatxyAyx... katuRve kUDalasaMgadeVvA... (savasaM. 1; basava. 11-7); ayayx! niravayashUnayxliMgamUtiRya nilukaDe eMteMdaDa... katuRvalalx Baqtayxnalalx noVDa! niravayashUnayxliMga\-mUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 796-227); muninxna Bavadavaranarasi harivude hA! ayAyx... koTaTx katuRva biTuTx harivude... (savasaM. 4; sidadhxrA. 925-259); macicx gArxhi\-goMDenu nimagAnu... ataHparagaMDara nAnu balalxDe katuR nimAmxNe\-yayayx... (savasaM. 5; satayxkakx. 1227-370); shirxVguru\-liMgajaMgamada liVleya dharisi... tananx pavitarxkatuRvAda guru\-vinAjecnxya miVri... (savasaM. 6; aMbiga. 264-86).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kadaLi}
\meaning{\artha{akakxmahAdeVviya vacanagaLalilx baruva I padavu saMkeVtAtamxkavAgi 
baLakeyAgidudx, adakekx `saMsAra' eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\artha{Igina AMdharxparxdeVshakekx seVrida kanURlujilelxya shirxVsheYla\-pavaRtAvaLiyalilxruva oMdu puNayxkeSxVtarx; parxkaqti swMdayaR\-diMda kUDiruva I sathxLa tapasivxgaLige yoVgayxvAda EkAMta sathxLavAgide. AdudariMdaleV idanunx `gupatx\-kadaLi' eMdU kareyutAtxre. `kadaLi' eMba shabadxkekx `bALe' muMtAda vasutxniSaThxvAda athaRgaLigiMta `kAya, saMsAra, haqdayakamala, BavAraNayx' eMbitAyxdiyAda aneVka BAvaparxdhAnavAda athaRgaLeV vacanagaLalilx hecAcxgi kaMDubaruvuvu.}
\ullekha{gamana sumanavaDagitutx kadaLiloVkadaLivAyitutx parxsAda saMbaMdha baluhinalilx niMditutx (cananxsotxV. 25-94);\break kereya toMbinApAyxyanadaMte... kereya toMba biDa\-loDane halavu kadaLigaLelAlx nataPaNidavayAyx... (savasaM. 1; basava. 1156-316); niVnu `nAnu' eMba uBayasaMgavaLidu tAnu tAnAda... A bayala berasuvaDe-tirxkUTagiriyoLagoMdu kadaLiyuMTu noVDA... (savasaM. 2; alalxma. - (vacana\-saMcaya)); shirxVsheYla siMhAsanada meVle kuLiLxduR... purada bAgiloLu kadaLiya nimiRsidaru... (savasaM. 3; cenanxba. 1627-594); kamaRveMba kadaLi enage, kAyaveMba kadaLi nimage... (savasaM. 5; akakxma. 147-46); parxBudeVvaru baMda [baravina vaqdidhx] avadhiyilalx... BAvada kadaLiyaM maredu, vAyada kadaLiyaM hokukx... (savasaM. 8; moVLimA. 1925-626).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kadaLiya bana}
\meaning{\arthanonum{shirxVsheYladalilx, tapasisxge yoVgayxvAgiruva oMdu pavitarx sathxLa:}
\ullekha{kadaLiya banava hokukx holaba tiLiyadananxkakx \hbox{bayala} gALiya hiDidu gaTiTx mADadananxkakx ba\char'273\char'236de bahude shiva\-jAcnxna (samava. 2; alalxma. 57-174); I kadaLi eMbudagedudx tave baMdu kadaLiya banadalilx Bavaharana kaMDenu (samava. 5; akakxma. 38-115).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kananxDa}
\meaning{\artha{liMgakekx eDeyiDuvAga yAra kaNiNxgU kANadaMtiralu kaTuTxva tere:}}
\newmeaning{\artha{deVshavANi.}
\ullekha{BeVruMDana pakiSxge deVha oMde... taleyeraDara naDuve kananxDava kaTiTx... (savasaM. 1; basava. 1299-357); saMsArasaMgava BeVdisi noVDuvaDe... dUrave? kapaTa kananx\-Dave... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); hatatxra hasuge\-yalacAcxda parigaLa... idu jANareMbavarige kananxDa... (savasaM. 7; caMdima. 696-225); deVshikashivayoVgi BuvanAkAsha\-viDidu... kananxDadeVshadiMde noVDi, marATha malaya deVshava hiMde biTuTx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1115-325); deVva\-rAjayxdalilx, dhAreya BoVjana... bayakeyanu, deVva baLeLxVshavxrana kananxDa... (savasaM. 8; baLeLxVsha. 195-77).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaniSaThxBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nAlukx bageya Bakatxralilx obabx. shivanAjecnxyaMte
sidadhxru, vidAyxdhararu modalAdavaranunx upAsane mADutAtx deVvaloVkadalilx vAsisuva
Bakatx kaniSaThxBakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxshacxtuviRdhA loVkeV nAnAlakaSxNasaMyutAH |\\
kaniSAThxmadhayxmAshecxYvamutatxmA utatxmoVtatxmAH ||\\
sidadhxvidAyxdharAdhiVnAM loVkAnf veY samupAshirxtAH |\\
vasaMti tatavx BakatxsetxV kaniSAThx madanujacnxyA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 9. 4-5)}
\SEE{catuviRdhaBakatx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaniSAThxBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{utatxma, madhayxma matutx kaniSaThx eMba mUru vidha
BakitxgaLalilx oMdu. iSaTxliMgakikxMta jaMgamana viSayadalilx kaDimeyAda Bakitx,
kaniSAThxBakitx.}}
\medskip
\begin{shl}
careV nUyxnA sevxVSaTxliMgAtf kaniSAThxBakitxrucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4. 32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kapAlaBAti}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada oMdu baMdha; mUgina eDa, bala\-BAgagaLalilxruva iDA matutx piMgaLa eMba nALagaLa \hbox{mUlaka} reVcaka, pUraka eMba usirATada veVgavanunx tiVvarxgoLisuva oMdu karxma:}
\ullekha{iDApiMgaLadAvxraMgaLalilx atitiVvarxvAgi reVcaka\-pUrakamaM mALupxde kapalaBAtiyenisuvudu. (pAramA. 261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kapAli}
\meaning{\artha{shiva}}
\meaning{\artha{`kApAlika' eMba sheYvapaMthada oMdu vagaRkekx seVridavanu.}
\ullekha{aMgada meVle liMgavilalxda jaTAdhAriyAdareyU kALA\-muKiyAdareyU kapAliyAdareyU avara keYyalilx diVkeSxya koLalAgadu (gaNaBA. 150-15); tirxpuravanuruhida tirxNeVtarx\-nalalx... KaMDakapAliyalalx muMDadhAriyalalx... (savasaM. 2; alalxma. 1262-372); aMtha barxhAmxMDava aivatotxMbatutxsAvirada ainUrA eMbatetxMTu... A BuvanadoLu ajakapAliyeMba rudarxmUtiR ihanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 61-19); manavikAra suTaTx\-danu manavikArada Barxmeya hoVraTeyAgadeM... shUli sarasijana kapAli\break shiramAli rakiSxsu karuNAMbunidhi girijeVshane... (savasaM. 14;\break heVmaga. 1117-515).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaR}
\src{saM}
\meaning{\artha{kirxyeya BAva kamaR, suKa-duHKAdigaLige kAraNavAda pUvaRjanamxda kaqtayx.
adaqSaTx, haNebaraha. jiVvigaLa huTuTx, AyuSayx matutx BoVgagaLa veYSamayxkekx kamaRveV
kAraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
cakarxneVmikarxmeVNeYva BarxmaMti shariVriNaH |\\
jAtAyxyuBoVRga veYSamayxkAraNaM kamaRkeVvalamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 5. 49)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mala, mAyA, kamaR, biMdu matutx tiroVdhAna eMba jiVvarugaLanunx baMdhisuva
paMcapAshagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
... pAshaH kamaRmalAdikamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 5. 20)}
\smallskip
\begin{shl}
catuviRMshatitatAtxvXni mAyAkamaRguNA amiV ||\\
viSayA iti kathayxMteV pAshA jiVvanibaMdhanAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{tapasusx, kamaR, japa, dhAyxna matutx jAcnxnagaLeMba shivayajacnx\-gaLalilx oMdu.
iSaTxliMgAcaRneya kamaRveV horatu bAhayxvAda yAgAdigaLu kamaRvalalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf ||\\
shivAcAR kamaR vijecnxVcnxyaM bAhayxM yAgAdi noVcayxteV ||\\
iti paMcaparxkAroV{\char'263}yaM shivayajacnxH parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 21-22, 24)}
\medskip
\begin{shl}
pashu saMbadadhx kamaRnAma taqtiVya pAshaH, nAnAshariVra BinanxH,\\
puruSasayx suKaduHKAtamxka BoVga janakaH, adaqSaTxM,\\
sUkaSxmXBAvaH, malavatf anAdikamf, AvashayxM anuBoVkatxvayxM
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
1. divAMdhAH pArxNinaH keVcidf rAtArxvaMdhAsatxthApareV |\\
keVcitf divA tathA rAtwrx pArxNinasutxvXla daqSaTxyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{dugARsapatxshatiV 1-49}
\medskip
\begin{shl}
2. yathAnAdimaRlasatxsayx kamAR peyxVvamanAdikamf ||\\
yadAyxnAdi na saMsidadhxM veYcitarxyXM keVna heVtunA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{kiraNAgama. vi. 3-7-8}
\medskip
\begin{shl}
3. kamaR vAyxpAra janayxtAvxdadaqSayx sUkaSxmXBAvataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{maqgeVMdArxgama. vi. 8.3}
\medskip
\begin{shl}
4. avashayxmanuBoVkatxvayxM kaqtaM kamaR shuBAshuBaM |\\
nABukatxM kiSxVyateV kamaR kalapxkoVTi shateYrapi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{nA.pu. 1, 31, 99, 70}
\medskip
\begin{shl}
5. mAyAyAM vataRteV cAMteV nABukatxM kaSxya meVtica |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{maq. vi. 8. 5.}
\medskip
\begin{shl}
6. sameV kamaRNi saMjAteV kAlAMtaravashAtf tataH ||\\
tiVvaRshakitxnipAteVna guruNA diVkiSxtoV yadA |\\
shivatatatxvXvayxkitxH saMpUNARM saMsAriV na punasatxdA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{kiraNAgama. vi. 1. 20-22}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru idanunx Aru athaRgaLalilx baLasidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{(1) udedxVshapUvaRkavAda athavA udedxVsharahitavAda yAvudeV riVtiya kirxyeyAgirabahudu. nidedxyalilx keYkAlugaLanAnxDisuvudU I athaRdalilx kamaRveV.}}
\newmeaning{\arthanonum{(2) veYdika kamaR. veVdada kamaRkAMDavu boVdhisuva yajacnx yAgAdigaLu, nitayx neYmititxka kamaRgaLu kamaRgaLenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{(3) udedxVshapUvaRkavAgi mADuva kirxye. ivu satakxmaRgaLAgirabahudu duSakxmaRgaLAgirabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{(4) kataRvayx. samAjavoMdara sadasayxnAgi vayxkitxyu kelavu kataRvayxgaLanunx mADabeVkAgutatxde. avanige kelavu veVLe iSaTx\-vilalxdidadxrU I kataRvayx (kamaR)vanunx mADaleVbeVku. udAharaNege, deVsharakaSxNe kaSxtirxyana kataRvayx.}}
\newmeaning{\arthanonum{(5) bahaLa saMkucitavAda athaRdalilx `kamaR'veMba padavu niSAkxma kamaRkekx mAtarx anavxyisutatxde. udAharaNege, `kamaR\-yoVga' eMba pada parxyoVgadalilx sAdhakanu niSAkxma kamaRvanunx mADuva mUlaka Atamxshudidhx\-yanunx mADikoMDu paramAtamxna anugarxhakekx pAtarxnAgabeVku eMba aBipArxya aDagide.}}
\newmeaning{\arthanonum{(6) kamaRPala, eMbudu matotxMdu athaR. obabx vayxkitx tananx parxyatanxkekx takakx jaya sikakxdidAdxga nAvu `adu avana kamaR'\break eMdu heVLutetxVve. ililx kamaR eMdare hiMdina janamxdalilx\break mADida kamaRgaLa Pala eMdAgutatxde.}
\ullekha{A pAshaveV mala mAye kamaR biMdu, tiroVdhAnaveMdu paMcavidhavahudu (viveVka. 138); nimamx shirxVpAdava muTiTx kamaR hariyitutx... (savasaM. 1; basava. 794-202); kamaR nAsitx eMbe, asitx nAsitx (anAsitx ?) eMbe... (savasaM. 2; alalxma. 105-32); mamaRvaridu\break mADuvaMge kamaRvilalx... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana\-saMcaya)); kamaR seraga hiDidavareVke biTaTxpe taMde... (savasaM. 5; akakxma. 148-46); mADuva dhamaRkekx asurada kamaR\-veVtakekx... (savasaM. 6; EleVshavx. 1711-650).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRkaqtashariVri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kamaRvanunx mADi shariVravanunx paDedavanu. vAsatxvavAgi, kamaRgaLu saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmi eMdu mUru riVtiyavidudx, shariVravu pArxrabadhx\-kamaRda PalavAgide. oMdu veVLe nAvu AgAmi kamaRPalagaLu ilalxdaMte mADidarU hAgU elalx haLeya saMcitakamaRgaLanunx suTaTxrU pArxrabadhxkamaR mAtarx hAgeV irutatxde. jiVva\-numxkatxnAdavanige mAtarx pArxrabadhxkamaRda PalagaLU nAsitx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRkaSxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya upAMga (upAMga\-SaTaka)gaLalilx oMdu hiMdina
janamxda duSaTxgiVLugaLiMdaleV I janamxda kamaRgaLu uMTAgutatxve. Bakitx\-mayeyAda shakitxyu
AcarisalapxTATxga, adu aMtaha kamaRgaLanunx nAsha mADuvudeV kamaRkaSxya.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAMgaSaTakxmaparaM BakAtxyXdi paramaM padamf ||\\
BakitxH kamaRkaSxyoV... |\\
duvARsanAnubaMdhiVni kamARNi parxkaqtAni ca |\\
kaqtA BakitxmayiV shakitxH nA nAshayati tAnapi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 41, 48)}
\SEE{upAMgaSaTakx}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{savxsitx samasatxparxshasitx sahitaM shirxVmatf kalAyxNapurada mahAtamxyX... kamaR\-kaSxyavahudu, moVkaSx sAdhayxvahudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1673-611); shivashivA, kamaRkaSxyavAdalilx... (savasaM. 5; akakxma. 380-115); tanukaraNa BuvanaBoVgaMgaLa shakitxyuLaLx\-nanxkakx... kamaRkaSxyavAgade janamxjarAmaraNaMgaLuLaLxnanxkakx... (savasaM. 6; uliliM. 1620-615); BakatxnAdaDe citatx nishacxlavAgi \hbox{sadaBxkitx} nelegoMDirabeVku... maheVshavxranAdaDe sakalakamaRvu kaSxyavA\-girabeVku... (savasaM. 14; SaNumxKa. 622-287).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRkAMDa}
\src{saM}
\mng{kamaRkAMDa, jAcnxnakAMDa matutx Bakitx\-kAMDagaLalilx oMdu.
elalx bageya dhamaR - adhamaR kamaR\-gaLa kataRqvu nAnu eMba aBimAnadiMda kUDiruvudu.}
\medskip
\begin{shl}
ahaM katAR samasatxsayx dhamAR{\char'263}dhamaRsayx kamaRNaH |\\
itayxneVnABimAneVna kamaRkAMDoV{\char'263}yamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 8. 20)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{yAva yAva kirxyegaLanunx yAva yAva saMdaBaRdalilx yAva yAva karxmadalilx mADabeVkeMbudanunx tiLisikoDuva veVdagaLa BAga. (8:879)}}
\newmeaning{\artha{yAva riVtiya pUje purasAkxragaLanunx hAgU yAva riVtiya neYtika AcAragaLanunx viVrasheYvanAdavanu mADa\-beVkeMdu tiLisuva shAsatxrX.}
\ullekha{kere deVgulaMgaLelalxvu hiMdaNa aDi\-vajejxge oLagu... kamaRkAMDa yoVgaMgaLelalxvu Bavada tekekxge oLagu... (savasaM. 2; alalxma. 1135-337); barxhAmxMDa\-dalilx puTiTxha lakaSxNa piMDAMDadalilx uMTeMbaru... iMtiV kamaR\-kAMDadalilxdadx Atamxnu hAgAyitetxMbuda hiVgaridu... (savasaM. 6; avasa. 710-211); iSaTxliMgaveMbuda koTuTx tA... buTiTxyALagananxkakx kamaRkAMDa... (savasaM. 8; parxsABoV. 25-14); mADuva kirxV kamaRkAMDa, ariva citatx BAvakAMDa... (savasaM. 8; madhuva. 871-308); dhareya meVle niMdu hoDevaDisikoMba... iMtiV kamaRkAMDa, iMtivanaridu berede\-neMba jAcnxnakAMDa... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1221-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRkAMDi}
\meaning{\arthanonum{kamaRdalilx toDagiruvavanu.}
\ullekha{deVha gaqha\-kaqtAyxdigaLalilx karxmadiM nAnu nananxdeMba ahaMkAra mamakAraM\-gaLuLALxtaneV kamaRkAMDiyenisuvanu (viveVka. 18); yasayx kirxyA tasayx Bavati' eMdu kaTATxcAradalu idudx... nAnu anusarisikoMDu naDevananxkakx kamaRkAMDiyalalx... (savasaM. 1; basava. 889-232); ayayx! navaratanx parxkAshakekx samAnavAda shilArUpa... haThayoVgi modalAda BinanxkamaRkAMDigaLige agoVcaravAgipuRdu noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 791-225); sheYvasidAdhxMtigaLapapx kamaRkAMDigaLu sAthxvaraliMga\-deDeyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1613-587); kAya nAneMdaDe kamaRkAMDi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1518-????); kAyavihananxkakx kamaRva biTaTx pari inenxMto... kamaRkAMDiyAgi tAnirutatx... (savasaM. 5; moVLima. 1156-343).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRkAya}
\meaning{\arthanonum{Baviyu shivayoVgiyAguva tanaka, avanu saMcita, AgAmi matutx pArxrabadhx eMba mUru kamaR\-gaLiMdalU piVDitanAgirutAtxne. aMdare, kamaRkAyavu pArxrabadhxkamaRdiMda uMTAda kAyavAdarU Agabahudu, hiMdina janamxda vAsanegaLiganuguNavAgi matatxSuTx kamaR\-gaLanunx mADuva kAyavAdarU Agabahudu.}
\ullekha{shivayoVgiyeV,\break niBArxMtaneV, sharaNa... kamaRkAyanu alalx, kAlakalipxtanalalx shara\-Nanu... (savasaM. 3; cenanxba. 526-???); Bakitxyukatxnumalalx mukitxgArxhakanalalx... kamaRkAyanalalx kAlAginxyalalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 845-238); nijavanaridu nimaRlajAcnxniyAda kamaR\-rahita shivayoVgi... kamaRkAyanalalx, kamaRBoVgiyalalx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 940-465); ariSaDavxgaRduravaNige\-goLagAganAgi BakatxkAyanAda... kamaRkAyadalilx baLisalalxnAgi nimaRla nitayxsatayxnAda... (savasaM. 6; uriliM. 1297-414); kAlasaMhara kAmavidUra... niVne huTiTxsi, niVne kamaRkAyake gurimADi... (savasaM. 14; heVmaga. 979-454).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRcakarx}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna suKaduHKagaLige kAraNaveMdu heVLalAguva pUvaRjanamxda kaqtayx cakarx.}
\ullekha{kAyada pUvARsharxya shirxVguruviniMda hoVyitutx... kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMdu\-cakarxvuLaLxnanxkakxra... (savasaM. 3; cenanxba. 331-107); kAyada kaNedxreyiMdudayavAda dhAvati eraDu noVDayAyx... kAlacakarx\-dalilx huTiTx, kamaRcakarxdalilx beLedu... (savasaM. 8; puranA. 4-3); kelaru catuveVRdaBArakarAdaru... liMgavanariyade kAlacakarx kamaRcakarx parxLayacakarxkokxLagAdaru... (savasaM. 6; Adayayx. 891-269); viGenxVshavxra harana maganeMba... iMtivarelalxrigU kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMducakarx... (savasaM. 8; mAreVshavx - (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRjAta}
\meaning{\arthanonum{kamaRvanunx mADi, avugaLa Palavanunx anuBavisalu matetx huTuTxvavanu.}
\ullekha{kamaRjAtana kaLedu guruliMga puNayxjAtana mADida baLika... (savasaM. 3; cenanxba. 200-60).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRtarxya}
\meaning{\arthanonum{BAratiVya dashaRnagaLa parxkAra, nAvu mADuva parxtiyoMdu aiciCxka kirxyegU oMdu daqSaTx (kaNiNxge kANuva) matutx adaqSaTx (agoVcara) PalagaLirutatxve. udAharaNege, nAnu iMdu obabxnanunx avAcayx shabadxgaLiMda avamAna\-goLisidenAdare, idara PaladiMda nanage saMtoVSavAgi\break ava\-mAnitagoMDavanige duHKavAgutatxde. nanagAguva \hbox{saMtoVSa} matutx inonxbabxnigAguva duHKa iveraDU daqSaTx\-PalagaLu. Adare kamaRsidAdhxMtada parxkAra, Iga nanage saMtoVSa\-vAdarU, muMde athavA muMdina janamxdalilx (athavA matAtxvudoV muMdina janamxdalilx) I nananx kaqtayxkakxnuguNavAgi nanage takakx parxtiPala sigaleVbeVku. idu adaqSaTx.}}
\newmeaning{\arthanonum{kamaRgaLanunx sAmAnayxvAgi saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmi eMdu viMgaDisuvudu vADike. nAvu hiMdina janamxdalilx \hbox{mADida} kamaRgaLelalxkUkx AyA janamxdalelx parxtiPala sikukxtatxde eMba niyamaveVnilalx. aMtaha kamaRgaLelalxvU seVrikoMDu\break muMdina yAvudoV oMdu janamxdalilx athavA janamxgaLalilx parxti\-Pala niVDabahudu. elilxyavarege aMtaha kamaRgaLu kUDi\break inUnx kamaRPala niVDuvudilalxvoV alilxyavaregU avakekx\break kUDiTaTx (saMcita) kamaRgaLenunxtetxVve. I saMcitakamaRgaLeV namamx Igina matutx muMdina sAmathayxR, budidhxvaMtike, parxvaqtitxgaLu, ivugaLanunx nidhaRrisuvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{yAvudeV kamaRvu eMdAdaroMdu dina takakx Pala niVDaleV\-beVku. hiVge PalakoDalu pArxraMBavAda kamaRveV pArxrabadhx\-kamaR. nanage I janamxdalilx oMdeV kAlirabeVkeMbudakekx, yAvudoV oMdu saMcitakamaRvu pArxrabadhx\-vAgide eMdathaR. hiVge namamx deVha, budidhxvaMtike, namamx neYtika maTaTx, namamx dhAmiRka athavA AdhAyxtimxka olavu, namamx vidAyxsaMpAdane, namamx haNagaLikeya sAmathayxR, itAyxdigaLelalxvU pArxrabadhxkamaRda Pala. hiVge saMcitakamaRvu pArxrabadhxkamaRvAguvudanunx aMdare, pArxrabadhxkamaRda PalavAgi nAvu anuBavisabeVkAda suKa duHKagaLanunx nAvu tapipxsikoLaLxlu sAdhayxvilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{AgAmi kamaRveMdare I janamxdalilx mADuva kamaRkekx \hbox{muMdina} janamxdalilx sikukxva Pala. hiMdina aneVka janamxgaLalilx saMcita\-vAda kamaRgaLige Pala sikukxvudu kelavu veVLe oMdu janamxdalilx sAkAgalAradu.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare moVkASxthiRyAgi horaTavanu vijayiyAdare, avanu tananx AgAmikamaRgaLanunx taDeyuvanalalxde, saMcita\-kamaRgaLanUnx saha suDabalalxnu. alalxde AgAmikamaRgaLa sahAya\-diMda tananx muMdina janamxvanUnx avanu rUpisi\-koLaLxbalalxnu.}
\ullekha{pUvaRjanAmxMtaradalilx mADida sukaqtaduSakxrXta\-kamaRve saMsAkxrarUpadiMdaneVka BavaMgaLige biVjamAgi ...kamaR\-tarxyadiMdumamxLisi (viveVka. 199); ayayx tanutarxyaM\-gaLu, jiVvatarxyaMgaLu... kamaRtarxyaMgaLu, BAvatarxyaMgaLu, malatarxyaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); hasivu taqSe niderx roVgAdi bAdhegaLu... saMcita agAmi pArxrabadhxveMba kamaRtarxya muMtAda... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 1682-621); saMcitAdi kamaRtarxyaMgaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1197-345); AcAraliMgAnuBAvadiMda... parxsAdaliMgada seVvakatavxdiMda kamaRtarxyavanaLida... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109); tApatarxyaMgaLigenanxnu oLagu\-mADuva... kamaRtarxyaMgaLu keTaTxkeVDa noVDA ele taMgi... (savasaM. 11; GanaliM. 758-372).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRda vamaR}
\meaning{\arthanonum{nijavAda kamaR yAvudu athavA heVgira\-beVku eMba rahasayx. moVLige mArayayxna parxkAra, kamaR heVgirabeVkeMdare, ``umamxLa\-dumamxLaveMba suKasumAmxnaveMba uBaya'' aDagabeVku. suKaduHKagaLa vayxtAyxsa gotitxlalxdavaraMte yAru vatiRsutAtxroV, hAgU pArxNaliMgiyAgi yAru vatiRsutAtxroV, avarige nijavAda kamaRda rahasayx gotutx. (8:1638)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRpUje}
\meaning{\arthanonum{paravasutxvu anayxveMdu tiLidu, deYhikavAgi mADuva pUje. I pUjeyalilx liMgavanunx niVriniMda toLeyu\-vudu, hUvugaMdhagaLanunx apiRsuvudu, itAyxdi daqshayxgoVcara kamaRgaLirutatxve.}
\ullekha{keYyalilx hiDidu kAbudu kamaR\-pUjeyalalxve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1372-396); kAyada suLuhuLaLxnanxkakx kamaRpUje beVkeMbaru... (savasaM. 9; viVrago. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRPalaBoVga}
\meaning{\arthanonum{nAvu udedxVshapUvaRkavAgi mADida kamaR\-gaLige takakx eraDu riVtiya PalagaLirutatxve. oMdanunx I kamaR mugida takaSxNaveV kANa\-bahudu. matotxMdu kANuvudilalxvAdudariMda adu adaqSaTxvenisikoLuLxtatxde. udAharaNege, a eMbuvanu ba eMbuvananunx hedarisutAtxne. idara daqSaTx pariNAmavAgi hedarisida vayxkitxge lABavAgabahudu. Adare idu aneYtika\-vAgidadxre, avanalilx kelavu adaqSaTx shakitxgaLu uLidukoMDu avu I janamxdalilx athavA muMdina janamxdalilx athavA janamxgaLalilx Pala niVDutatxve. I adaqSaTx PalagaLanunx BoVgisuvudariMda avanu tapipxsikoLaLxlAra.}}
\newmeaning{\arthanonum{kamaRyoVga : liMgAMga sAmarasayxda badalu matetx punajaRnamxvanenxV niVDuva yoVga. toVMTada sidadhxliMga shiva\-yoVgigaLa parxkAra, yAva yoVgadalilx iSaTxliMgA\-caRnege avakAsha\-vilalxvoV avelalxvU matetx namage kamaRvanunxMTu\-mADuvudariMda avelalx kamaRyoVgagaLenisikoLuLxtatxve. matotxM\-dathaRda parxkAra, moVkaSxvanunx paDeyalu anusarisuva niSAkxma kamaRveV kamaRyoVga.}
\ullekha{nAnu AraMBava mADuve\-nayAyx, gurupUjegeMdu... A kamaRPalaBoVgava niV koDuve eMbuda nAnu balelxnu... (savasaM. 1; basava. 709-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRmala}
\meaning{\arthanonum{ANava, mAyA, biMdu, kamaR matutx roVdha-\-eMba paMcamalagaLalilx oMdu.}
\ullekha{kamaRmalamAyegaLilalxda, ISaNatarxyaMgaLige salalxda... (savasaM. 6; Adayayx. 865-262).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRyajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tapasusx, kamaR, japa, dhAyxna matutx jAcnxna\break eMba
shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu. shivAcaRneyu kamaR\-yajacnx, yAgAdigaLa AcaraNeyalalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV...paMcayajacnx imeV samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAcAR kamaRvijecnxVyaM bAhayxM yAgAdi noVcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 17. 81; si.shi., 9. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{BeVdagaLu- kamaRyajacnxvu sakAma matutx niSAkxma eMdu eraDu vidha. sakAmayajacnx
(sAkAmapUje)diMda jiVvA\-tamxnu Palavanunx anuBavisi modalinaMte BUmiyalilx
huTaTxbeVkAgu\-tatxde. Adare niSAkxma kamaRyajacnxdiMda (niSAkxmapUjeyiMda) pUjakanu
shivajAcnxnavanunx paDedu moVkaSxvanunx paDeyutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
kamaRyajocnxV divxdhA jecnxVyaH sakAmAkAmaBeVdataH |\\
sakAmeV tu PalaM BuMkAtxvX jAyeVta Buvi pUvaRvatf ||\\
niSAkxmeV{\char'263}pi paraMjAcnxnaM labAdhxvX moVkaSxmavApunxyAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA, 6.27)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mAheVshavxrAsasxmAKAyxtAH kamaRyajacnxratA Buvi| tasAmxdA\-BayxMtareV... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1407-528).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRyoVga}
\meaning{\arthanonum{yoVgada oMdu parxkAra.}
\ullekha{A kamaRyoVga\-dalilx heVLuva gudasAthxnavAda AdhAracakarxvanunx biDabeVku sAvxdhiSAThxna\-vAda liMgasAthxnavanunx biDabeVku ...A kamaRyoVgakekx salulxva\break aneVka baMdhanaMgaLanu {ava\char'273va\char'273} AsanaMgaLanu alilx calisuva\break pavanaparxkAraMgaLanu ...biDuvudu (gaNaBA. 120-23); kaqSiya mADi uNaNxde hasivu hariva pari inenxMto... kamaRyoVgava mADade nimaRla sucitatxvanariva pari... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1371-396); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyx\-hAra... inunx kamaRkAMDigaLu mADuva kamaRyoVgaMgaLu...\break (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); haThayoVga laMbikA\-yoVga AtamxyoVga... SaDuvidha kamaRyoVgaMgaLoLu... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); saMcitavanarivudu kamaR\-yoVga... (savasaM. 8; bAhUra. 286-115); kAyada guNavanariyade kamaRyoVgava mADabahude... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1089-339).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRyoVganirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu; loVpa\-doVSagaLiMda kUDida kamaRgaLanunx tayxjisuvudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{kamaRyoVganirasanasathxla ...nAnA kamaRM\-gaLaM mADuvAtanu shivaBakatxMge samavalalxveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha kamaRvAdamaM biTuTx\break liMgaBakatxnAdeneMbuvaMge aSATxMgayoVga salalxdeMdu nuDida\break vacanaMgaLu (gaNaBA. 129-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRvasha}
\meaning{\arthanonum{satakxmaRgaLananxSeTxV mADuvaMte perxVreVpisuva\break nidhARra eMbudu oMdathaRvAdare, hiMdina janamxda kamaRkekx vashavAguvudu eMbudu eraDane athaR.}
\ullekha{sukamaR\-diMda deVvatA\-yoVniyalilx janisuvanu... pUvaRkamaRvashadiMda bahavu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 259-112); aMgakirxyeyanarivalilx sAthxNuvina bAya tiladaMte... kamaR\-vashadiMda vamaRvashagatanAdalilx... (savasaM. 5; moVLima. 1134-336); enanx nAnariyade purAkaqta kamaRPaladiM\break kamaR\-vashanAgi... (savasaM. 6; uriliM. 1337-432); kamaR\-vashadiMdudayisida shariVrava... (savasaM. 6; Adayayx. 866-262); vidhiya miVri meYdoVruva... kAlavasha kamaRvasha nimamx maMtarx taMtarx kAvude... (savasaM. 7; caMdima. 673-218).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRvAdanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu; tiVthaR\-yAterx, japatapa, yajacnx, yAga muMtAduvu \hbox{mukitxge} kAraNaveMdu heVLadiruvudu.}
\ullekha{kamaRvAdanirasanasathxla ...tiVthaRyAterx japatapa nitayxkamaRMgaLa mADuvAta liMgaBakatxMge sariyalalxveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 123-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRvAdi}
\meaning{\arthanonum{kamaRgaLu eMdAdaromemx dina-konege \hbox{muMdina} yAvudoV oMdu janamxdalilx Pala niVDiyeV niVDu\-tatxve, idakekx vinAyiti ilalx, eMdu vAdisuvavanu. ivana parxkAra kamaRgaLu Pala niVDuvudakekx Ishavxra beVkilalx, oMdu veVLe Ishavxra idadxrU, avanu yAra kamaRPalavanUnx tapipxsalAra.}}
\newmeaning{\arthanonum{I riVtiya kamaRvAdavu vacanakArarige sivxVkArAhaRvalalx. EkeMdare, avara parxkAra, kamaRvu aceVtanavAdudariMda,\break adakekx yArige yAva kAlakekx eMtha Palavanunx eSuTx parxmANa\-dalilx koDabeVku eMbudu gotitxlalx, I riVti yoVgayx kamaR\-Palavu yoVgayxkAladalilx namage sigabeVkeMbudanunx shivanu mAtarx nidhaRrisabalalxnu. alalxde, AtayxMtika Bakitxge takakx anugarxhavanUnx avaneV mADa\-balalxnu hAgU elalx kamaRgaLanUnx nAshamADabalalxnu. omemx viVrasheYvanAgi huTiTxda meVle, avanige yAva kamaRvU bAdhisalAradu.}
\ullekha{matetxyu samasatx\-vAda kamaRkaqta shariVrigaLige... barxhemxVtiyAyitetxMba kamaRvAdi keVLAdaDe... (savasaM. 9; saMgameV. 331-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRvilalxda kAraNika}
\meaning{\arthanonum{hiMdina elalx kamaRgaLanUnx \hbox{suTuTx}, muMdina kamaRgaLu Pala niVDadaMte mADida sharaNanu kAraNika. (mahApuruSa); jiVvanumxkatx. oMdu sadudedxVshadiMda janamxvetitxdavanu. (3:769)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRvilalxda pUje}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx toLeyuvudu, adara meVle hUviDuvudu, itAyxdi kamaRpUjeyAdare, mAnasikavAgi mADuva pUje, japa, dhAyxna ivelalx kamaRvilalxda pUjegaLenisikoLuLxtatxve (8:1158).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamaRsAdAKayx}
\src{saM}
\meaning{\artha{paMcasAdAKayxgaLalilx oMdu. kirxyAshakitxya
dashAMshadiMda janayxvAda sadAshivatatatxvX. nivaqtitx\-kaleyiMda kUDida, nAda-biMdugaLiMda
kUDiruva liMga\-tatatxvXvu jagatitxna saqSiTx, sithxti, layagaLige kAraNavAdadudx. idu\break
savaRmaMtarxgaLige mUlasAthxna, deVvAsurarige pUjayx, visheVSa\-rUpadiMda elalx
kirxyegaLigU AdhAraBUtavAda tatatxvX. kataRq\-sAdAKAyxdigaLu niSakxlagaLAdare.
kamaRsAdAKayxvu sakala. I kAraNadiMda I sAdAKayxdiMda paMcaviMshati (ipapxtetxYdu)
liVlAmUtiR vishiSaTx maheVshavxranu udayisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
nivaqtitxkalayAyukatxM kirxyAshakitxsamudaBxvamf |\\
nAdabiMdu samAyukatxM liMgaM saqSATxyXdikAraNamf ||\\
savaRmaMterxYkanilayaM pUjayxM deVvAsurAdiBiH |\\
kirxyAvisheVSatatAtxvXKayxM kamaRrUpamudiVritamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A.kirx.pA., 1. 43-44)}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6. 39-44)}
\smallskip
\SEE{sAdAKayx, SaTfsAdAKayx}
\newmeaning{\artha{paMcasAdAKayxgaLalilx oMdu; mahAliMgadiMda udaBxvi\-suva jagatitxnalilxrabeVkAda sUthxlatara sAdhanasAmagirxgaLanunx oLagoMDudu.}
\ullekha{A niSakxlada tatavx shivatatavxveni\-sihudu tAne shivasAdAKayxvenisikoMbudu ...neYjakataqRsAdAKayxviV\-shavxra kamaR\-sAdAKayxviVshAnaveY (viVsheYpu. 1-8-24); kamaR\-sAdAKayxsavxrUpavAda AcAraliMgadalilx nakAramaMtarxsavxrUpa\-vAda GArxNeVMdirxya saMyoVgava mADabalAlxtane pArxNa\-liMgi (aKaMDeV. 245-98); BakatxMge paqthivxye aMga, A \hbox{aMgakekx} sucitatxve hasatx... A hasatxkekx kamaRsAdAKayx, A sAdAKayxkekx kirxyAshakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1405-501); kamaR\-sAdAKayxsavxrUpavAda AcAraliMgadalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 774-352); ayayx, tArakAkaqti, nakAraparxNaya, veVNunAda... kamaRsAdAKayx, satutxveMba lakaSxNa, paraveMba saMjecnx... (savasaM. 10; gurusi. 747-433); AkAra nirAkAravilalxdaMdu... kataqRsAdAKayx kamaRsAdAKayxveMdu shivAdiyAda... (savasaM. 11; toVMTasi. 545-249); atakarxyX aparxmANa anAmaya anupama savaRgata... A kamaRsAdAKayxvapapx mAheVshavxranu sakalasavxrUpadiM... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamamxgoVla}
\meaning{\arthanonum{manamxtha.}}
\smallskip
\begin{shl}
hamimxli barxhamxnu shirava hoVgADene| kamamxgoVlanu meYgeDane\\
heMmeyanADidakaSxna tale hoVgade barxhamxpitanu keTaTxnariya|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(asAMga. 9-107))}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamamxTa}
\smallskip

\begin{shl}
kAdu alelxV maDiyuvaru\\
alilxge kamamxTa hALAguvudu-kamamxTadugaR
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(penanxvi. 529-362)}
\newmeaning{\ullekha{mataRyxloVkaveMbudu katARrana kamamxTavayAyx... (savasaM. 1; basava. 155-40); meVrugirigaLelalxvU parxmatharoDave... paqthivx eMbudu katARrana kamamxTa acicxna moLe bANasada mane... (savasaM. 2; alalxma. 1479-438); aMgaveMba vAkuLada kuMBadalilx... kAhurada kamamxTada pararuva boVdhisuva rasanava keVLu... (savasaM. 7; nagemA. 1165-373); vAriya shile karaguvudalalxde oDeduduMTe ayAyx... vishAla saMpada kAlana kamamxTakekx loVlanahane... (savasaM. 8; manugu. 1076-348); kALeya mogahinalilx oMdu jiVruMDe huTiTx... A kahaLe ELoV\-dhara kamamxTake IDeMdu heVLutitxpupxdu... (savasaM. 9; suMkada. 641-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamARMga}
\meaning{\arthanonum{kamaRkekx kAraNavAda pAda, hasatx, jihevx, pAyu, guhayx matutx manasusx eMba Aru aMgagaLu.}
\ullekha{pAyu guhayxM pAda hasatxvAgaMtaha {IyA\char'273\char'304} kamARMga\-vidake kAraNavalA nAyxyaM kirxyAshakitx (viVsheYpu. 1-6-17); nakA\-raveV paqthivxHmaHkAraveV apupx, shikAraveV aginx... kamARMga savxrUpa\-napapx BakatxneV nakAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 201-97); pAyu guhayx pAda pANi vAkf aMtara... I Aru kamARM\-gavu... (savasaM. 13; bAlasaM. 627-284); sakalavanaLiduLidu sharaNeMdu koMDADuvalilx... kamARMgasavxrUpavAda BakatxnaDagi kANisutidaRnu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 332-102).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kamiR}
\meaning{\artha{kamaRkAMDada anuyAyi. yajacnxyAgAdigaLanunx mADuvavanu athavA mADisuvavanu.}}
\newmeaning{\artha{kamaRvanunx mADi matetx huTuTxvavanu, Bavi.}
\ullekha{niVvu hiriya\-reMbiri, kamiRgaLu, niVvu keVLiri... (savasaM. 1; basava. 600-150); liMgaparxsAdava jaMgamakekx koDuva kamiR niV keVLA... (savasaM. 3; cenanxba. 1529-558); Adayxralalx veVdayxralalx sAdhayxralalxda hiriyara noVDA... guheVshavxranariyada kamiRgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 129-40); ememxgoMdu ciMte samamxgAragoMdu ciMte... dhamiRgoMdu ciMte kamiR\-goMdu ciMte... (savasaM. 5; akakxma. 108-36); vaMtike\-liMgava kaTiTxkoMDu... iMtapapx kamiRgaLa kaMDu enanx mana nAcitutx noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1256-617).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kameVRMdirxyagaLu}
\meaning{\arthanonum{kirxyege kAraNavAda iMdirxya; vAkukx, pANi, pAda, pAyu matutx guhayx -eMba aidu iMdirxyagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
yathAkicnxneVMdirxyAMgeSu karxmAlilxMgaM parxtiSiThxtaM\\
tathA kameVRMdirxyAMgeVSu karxmAlilxMgaMparxtiSiThxVtaM. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 8-86)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! jAcnxneVMdirxya, kameVRMdirxya, viSayaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 784-220); [paqthivx salila pAvaka pavana aMbara]ravi shashi AtamxveMba... vAku pANi pAda pAyu guhayxveMba kameVRMdirxyaM[gaLa] toredu... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 382-120); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A aMgakekx jAcnxneVMdirxyaMgaLu kameVRMDirxyagaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); parxsAda soVMkida tanuvelalx liMgamaya... vAkAkxdi kameVRMdirxyagaLige toVradu... (savasaM. 10; cenanxyayx. 827-489); shivatatavx aidu avAveMdaDe... kameVRMdirxyaMgaLu aidu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kayilAsa}
\meaning{\arthanonum{kayilAsa = shivana neleyAgide. idanenxV shivasharaNaru suraloVkaveMdidAdxre. shivaniruva pavitarxvAda sAthxnaveV keYlAsaveMdu basavaNaNxnavaru heVLidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
vayitaraNiya kAdiruva rakakxsaranu\\
hoyadxru manadaNivaMte\\
sAyasamige BavasAgaravanu dAMTi\\
kayilAsa keY taMdarAga
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pArxga{a}. 5-40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karakaMja saMjAta}
\medskip

\begin{shl}
viVramAheVshavxraM vaqSiTx sUtArxnivxtaM|\\
dhiVra gurukara kaMjasaMjAta nuM sadA|\\
cArashiVlaM .....koLagalalx hiriya maThadAyaRnidaRM mudadoLu
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viVsheYpu. 7, 2-23)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaDige}
\meaning{\arthanonum{koraLinalilx dharisuva, iSaTxliMgavaninxTiTxruva saNaNx BaraNi; liMgada peTiTxge:}
\ullekha{karaDige - cwka, liMgadakAyi athavA nAga\-vatitxge, iSaTxliMgavaninxDuva BaraNi (sharasA. 24-7); tApatarxya\-veMdaDe rUpa... koVpadalilx shivakaLeyada karaDigeyane murida... (savasaM. 1; basava. 901-235); nacucxmacicxna liMgava \hbox{garxhisi}... kapuRrada karaDigeya GAsimADidaMtAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 94-30); saravaradoLagoMdu hiridu... araLi\-liVyade koyudx karaDigeyoLagirisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1648-602); karaDigeyALobabx kuruDa mUruti toVru\-tAtxne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1816-518); vAridhiyoLagaNa vArikalalx... aginxyoLagipapx kapuRrava karaDigeya mADi... (savasaM. 10; karasathx. 3-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNaMgaLa keVDu}
\meaning{\arthanonum{Atamxnigiruva citatx, budidhx, manasusx matutx ahaMkAragaLeMba karaNagaLu tamamx duguRNagaLanunx kaLedu\-koLuLxvudu. (7:174)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNaMgaLa haMgu}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka parashivananunx ariyabeVkAdare deVha\-viraleVbeVku. deVhavilalxde parashivananunx kANalu baruvudilalx. EkeMdare, parashivanu elelxlilxyU idAdxneMdu tiLiyabeVkAdare, elalx kaDeyU noVDuva kaNuNx beVkAgutatxde. hiVge deVhavu karaNagaLa haMgu. (8:1722)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNa}
\src{saM}
\meaning{\artha{manasusx, budidhx, citatx, ahaMkAra - I nAlukx
aMtariMdirxyagaLu (aMtaHkaraNacatuSaTxyagaLu). \hbox{manasusx,} vAkf matutx kAyagaLu
tirxkaraNagaLu. kaNuNx modalAda paMcajAcnxneVMdirxyANi, paMcakameVRMdirxyagaLu - ivugaLalilx
samUha `karaNa'.}}
\smallskip
\begin{shl}
AsaMjanaM samasAtxnAM karaNAnAM parAtapxreV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 17.39)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{upakaraNa. BAratiVya dashaRnadalilx I padakekx `Atamxna upakaraNa' eMba athaRvide. Atamxnu cinamxya vasutxvAdudariMda, adu yAvudeV riVtiyalilx kirxyisalAradu. Adare adakekx karaNagaLa saMgavAdare adu avugaLa mUlaka kirxyisabalulxdu. hiVge, Atamxvu budidhxyilalxde ciMtisalAradu;\break ahaM ilalxde `nAnu' eMba parxjecnx adakekx baralAradu. \hbox{manasusx} ilalxde keVMdirxVkarisalAradu. citatxvilalxde Ase AkAMkeSxgaLanunx paDeyalAradu, AdudariMda I karaNagaLu aMtaHkaraNagaLenisikoLuLxtatxve. keYkAlu itAyxdi bAhayxkaraNagaLenisikoLuLxtatxve.}
\ullekha{kAyaveMba GaTakekx... samate eMba jala karaNAdigaLe\break sharxpaNa... (savasaM. 1; basava. 852-218); karu(ra?)Na liMgA\-caRneya... A puSapx karaNadoLagaDagitatxyayx... (savasaM. 2; alalxma. 1060-317); BUmi naSaTxvAdare... idu kAraNa karaNAdigaLaM biDade anu varxtiyeMbavara toVrayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 126-34); jaDashiVlagaLa hotutx... tanu mana pArxNAdi sakala karaNAdi guNavaLidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 234-71); aMgada BaMgava... karaNada katatxleya beLaganuTuTx gelide... (savasaM. 5; akakxma. 3-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNacatuSaTxya}
\meaning{\arthanonum{karaNa nAlukx athavA nAlukx karaNeVMdirxyagaLu (noVDi : karaNa)}
\ullekha{Atamxnu AkAshaveMba mahABUtava berasi\-daDe jAcnxna puTiTxtutx Atamxnu vAyuveMba mahABUtava berasi\-daDe jAcnxna puTiTxtutx Atamxnu aginxyeMba mahABUtava berasi\-daDe ahaMkAra puTiTxtutx Atamxnu apupxveMba mahABUtava berasi\-daDe budidhx puTiTxtutx Atamxnu paqthivxyeMba mAhABUtava berasi\break\-daDe citutx puTiTxtutx iMtu mana ahaMkAra budidhx citutx \hbox{eMbivu} karaNacatuSaTxyaMgaLu (karaNa. 663-23); mana budidhx\-citatx ahaMkAra .....ivu nAlukx karaNacatuSaTxyagaLu (shivAkoV. 49-48); ayayx! diVkASxguru... karaNacatuSaTxyavirahita parxsAda, liMgaparxsAda... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxVguru\-liMgajaMgamada... shirxVguruliMgajaMgamada karaNacatuSaTxya\-virahitaparxsAda... (savasaM. 10; gurusi. 680-373); vasutx\-veMdaDe parabarxhamxda... iMtivu, karaNacatuSaTxyada utapxtitx\-yayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); iMtapapx nAnA... aMtaHkaraNacatuSaTxyaMgaLanaridu... (savasaM. 13; bAlasaM. 270-117); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... aMtaHkaraNa\-catuSaTxyaveMba pashuvaM kaTiTx... (savasaM. 5; akakxma. 286-84).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNacatuSaTxyavirahita}
\meaning{\arthanonum{sapatxvidhagaLalilx oMdu.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru... karaNacatuSaTxyavirahita parxsAda, liMgaparxsAda... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); ayAyx, jagatApxvana... karaNacatuSaTxyavirahita, sadABxva, samata, jAcnxnaparxsAda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya... pari\-NAmoVdaka, karaNacatuSaTxyavirahita parxsAdavAgi nelasipaRru, noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 742-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNatarxya}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba mUru; tirxkaraNagaLu.}
\ullekha{karaNatarxyaMgaLoLigiSaTx supArxNabaMdhura BAvaliMga\-tarxyaMgaLaM saMGaTisalu (viVsheYpu. 6-94-2); ayayx tanu\-tarxyaMgaLu... karaNatarxyaMgaLu modalAda parxvaqtitxmAgaR\-vanuLidu... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); aviraLa para\-barxhamx... tanutarxya manatarxya BAvatarxya karanatarxyAdi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 834-250); ayayx, tArakAkaqti... karaNatarxya, haMsatarxyaMgaLa pUNaR maDimADi... (savasaM. 10; gurusi. 756-442).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNapiRtasathxla}
\medskip

\begin{shl}
iMtu kAmadalilx apiRta muKavaneYdira\\
liMgavu parxsAdiya aMtamuRKadalilx\\
samapiRtamuKavAda BeVda\\
karaNApiRta sathxlavAdudu....\\
karaNApiRtasathxlada vivara 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(EkoVsha. 96-95)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNasamAdhi}
\medskip

\begin{shl}
GanataradAtamxMgadi nere\\
yanuvina karaNasamAdhiya karapiVThadoLuM
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{gurutatavxdalilx huTiTx... kAyasamAdhi karaNasamAdhi BAvasamAdhiyAda baLika... (savasaM. 2; alalxma. 1163-344).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNahasige}
\meaning{\arthanonum{`karaNahasuge' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNahasuge, karaNahasige}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva paMcaBUtagaLu,\break kameRVMdirxyagaLu, dashavAyugaLu, karaNacatuSaTxya\break muMtAda sakalatatatxvXgaLanUnx viMgaDisi heVLuva shAsatxrX.}
\ullekha{karaNa\-hasige: karaNahasigeyalilx heVLalapxTaTx tatatxvXMgaLelalxvu elAlx deVhi\-gaLalilxyU samAnavAgipaRvu (mishArxpaR. 677-1); savaRsheYvakekx migilaha viVrasheYvamanaKavaRtara karaNahasigeya bageyanusudaRM ...halageyAyaRM (viVsheYpu. 7-100 sUcanA\-padayx); jAcnxnaguruvina shirxVpAdaviDida... kaMdayayxge mahA\-parxBuliMgaliVle, karaNahasige, mishArxpaRNa... (savasaM. 14; sidadhxrA. 968-444).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNApaRka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yAva yAva karaNa (iMdirxya)gaLanunx avalaMbisi yAva
viSayasuKavu anuBavisalapxDutatxdeyoV adelalxvanunx shivanige samapiRsuva shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
yadayxtf karaNamAlaMbayx BuMketxV viSayajaM suKamf |\\
tatatxciCxveV samaSeRyxYSa karaNApaRka ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 17 . 40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNApaRNa}
\meaning{\artha{vasutxgaLalilxruva ruciyanunx mAnasikavAgi pArxNaliMgakekx apiRsuvudu. ililx neYveVdayxdalilx keYyADuvaMte, keYyAgali matAyxva aMgavAgali ADuvudilalx.}}
\newmeaning{\artha{padAthaRgaLanunx parashivanige apiRsidaMte karaNagaLanenxV apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{kAyApaRNa, karaNApaRNA matutx BAvApaRNa eMba mUru bageya apaRNagaLalilx oMdu; nAsika, jihevx, neVtarx,\break tavxkukx, shorxVtarx matutx haqdaya eMba SaTakxraNagaLanunx karxma\-vAgi AcAra, guru, shiva, jaMgama, parxsAda matutx mahA\break\-liMga eMba SaDilxMgagaLige apiRsuvudu:}
\ullekha{iMtiV kAyA\-paRNa karaNApaRNa BAvApaRNadoLage SaDivxdhaliMga mishArxpaRNa pasarisi (mishArxpaR, 679-23); karaNApaRNa:
manuSayxnige neVtarx,\break shorxVtarx, jihevx, GArxNa, tavxkukx eMdu paMcakaraNagaLirutatxve ...ivu\-gaLelalxvanUnx liMgAMgiyu liMgApiRta mADi liMga\-BoVgoVpaBoVgiyAgirabeVku (shivAkoV. 106-144);\break inunx karaNApaRNasathxlaMgaLeMteMdaDe... (savasaM. 13; \hbox{bAlasaM.} 530-247); paramaguru liMgajaMgamava... kAyApaRNa\-sathxla karaNApaRNasathxla BAvApaRNasathxla... (savasaM. 14;\break \hbox{mUrusA.} 25-23); vishavx teYjasa pArxjacnxveMba... kAyA\-paRNa karaNApaRNa BAvApaRNadiMdapiRsikoMba... (savasaM. 6; Adayayx. 1086-335); liMgAMgasaMgasamarasada... jAcnxna\-viDidu karaNApaRNava mADuva... (savasaM. 10; gaNadA. 628-324).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNApaRNajapa}
\meaning{\arthanonum{rUpu, ruci matutx taqpitxgaLanunx liMgApaRNe mADuvAga heVLuva oMdu nidiRSaTx maMtarx.}
\ullekha{rUpu, ruci, taqpitxgaLanunx yAva japadiMda apiRsatakakxdodxV adeV\break karaNApaRNajapa ...OM hArxM, hirxVM, bAM AM mAM, nama\-shiyxvAya eMdu rUpupadAthaRvanunx iSaTxliMgakekx apiRsuvudu. OM hUrxM herxYM, sAM UM shiVM vAM, namashiyxvAya eMdu rucipadAthaRvanunx pArxNaliMgakekx apiRsuvudu. OM hwrxM harxH, vAM mAM yAM, OM, namasiyxvAya eMdu taqpitxpadAthaRvanunx BAvaliMgakekx apiRsuvudu idu karaNApaRNajapavu (shivAkoV. 173-287).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNApaRNasathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tananx sakalakaraNagaLanUnx liMgApiRta mADuva sathxla.}
\ullekha{inunx karaNApaRNasathxlaMgaLeMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 530-247); paramaguru liMgajaMgamava... kAyApaRNasathxla karaNApaRNasathxla BAvApaRNasathxla... (savasaM. 14; mUrusA. 25-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNApiRta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kAyApiRta (kAyApaRNa), karaNApiRta
(karaNApaRNa) matutx BAvApiRta (BAvApaRNa) eMba mUru vidha apaRNegaLalilx oMdu.
parAtapxra\-nAda parashivanalilx Bakatxna samasatx karaNagaLa samapaRNeyu karaNApiRta.}}
\smallskip
\begin{shl}
AsaMjanaM samasAtxnAM karaNAnAM parAtapxreV |\\
shiveV yatf tadidaM porxVkatxkaraNApiRtamAgameV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 17.39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAyApiRta lasatakxraNApiRtaM suBAvApiRtaM sadamalana BakatxnA\-caraNeyoLagaDakavaleY (viVsheYpu. 8-130-58); ayayx! diVkASxguru... kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRtaveMba\break tirxvidha liMgagaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxV guru\-liMga tirxvidha; diVkASxguru... apiRtaliMga tirxvidha; kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246);\break apiRtavanariyada... apiRtavanariyada karaNApiRta duHKa\-dAgara... (savasaM. 12; deVshikeVM. (vacana saMcaya)); keVLi, keVLirayAyx... kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvApiRta\-sathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); satayxshudadhxdiM\break baMda... karaNApiRtadiM shivaliMgakekx manamuTiTx apiRsi\-koMbudu sidadhxparxsAda... (savasaM. 6; Adayayx. 1126-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNApiRtasathxla}
\src{saM}
\medskip

\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxparxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\
kAyAnugarxhaNaM pUvaRM iMdirxyAnugarxhaM tataH ||\\
pArxNAnugarxhaNaM pashAcxtf tataH kAyApiRtaM matamf |\\
karaNApiRtamAKAyxtaM... ||\\
AsaMjanaM samasAtxnAM karaNAnAM parAtapxreV |\\
shiveV yatf tadidaM porxVkatxMkaraNApiRtamAgameV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17. 2-3, 39)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{EkoVtatxra shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu; karaNagaLa mUlaka apiRtavAdudanunx kuritu heVLuva sathxla.}
\ullekha{muMteyapiRta\-sAvadhAnamuKa suKavanoVraMte tapapxde tiLidu noVDeMdu kUtuR sidAdhxMtaveVdAMtavuLidAshirxtaMgorevudeV karaNApiRta\-sathxla (viVsheYpu. 8-126-28); iMtu shariVradalilxyapiRta\-muKavaneyidxda liMgaparxsAdiyaMtaHkaraNadalilxyapiRtamuKa\-vaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde karaNApiRta\-sathxlavAdudu (keYvasha. 115-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx... kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaNeVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdhagaLa jAcnxnavanunxMTumADikoDuva kivi, camaR, kaNuNx, nAlage matutx mUgu-eMba paMcakaraNagaLu, -paMcajAcnxneVMdirxyagaLu.}
\ullekha{oMdu molakekx... karaNeVMdirxyaMgaLeMba soNaga muTaTxda\break munanx... (savasaM. 1; basava. 36-12); kAyaveMba deVgula\-dalilx... karaNeVMdirxyaMgaLeMba sAthxnikara keYyalilx pUjisi\-koMbudu... (savasaM. 2; alalxma. 1110-330); sathxla\break\-geTaTx niBArxMtaMge... karaNeVMdirxyaMgaLidavu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 440-137); basavaNaNxna parxsAdadiMda... karaNeVMdirxyaMgaLa kaLeduLidu... (savasaM. 11; toVMTasi. 537-246); AhAvxna visajaRnegaLa... ililxlalx karaNeVMdirxyAdi vikAraMgaLu... (savasaM. 6; uriliM. 1315-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karateVja}
\meaning{\arthanonum{karasathxladalilxruva iSaTxliMgada hoLapu (teVja).}
\ullekha{kasavakoMDu hosa dhAnayxva... sujAcnxnavapapx nimamx karateVjava\break koTaTxDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 437-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karanAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\artha{aMganAyxsa, deVhanAyxsa matutx karanAyxsa eMba
tirxvidha nAyxsa vidhigaLalilx oMdu. taMtarxshAsatxrXdalilx heVLiruvaMte
maMtarxpUvaRkavAgi aMguSaThx modalAda beraLugaLanunx sapxshiRsuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
punaH kuyARtf karanAyxsaM karashudidhxpurasasxramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 11. 32)}
\smallskip
\meaning{\artha{nAyxsavidhikarxma : nAyxsavidhiyu saqSiTx,
sithxti matutx saMhAra\-karxmaveMdu mUru vidha. saqSiTxnAyxsavu barxhamxcArigaLige,
sithxtinAyxsavu gaqhasathxrige matutx saMhAranAyxsakarxmavu matutx 
vAnaparxsathx matutx saMnAyxsigaLige vidhitavAgide. karanAyxsakarxma I riVtiyAgide~: saqSiTxnAyxsakarxma (barxhamxcArigaLige)}}
\smallskip
\begin{shl}
OM yaM OM savaRjacnxshakitxdhAmenxV aMguSAThxBAyxM namaH |\\[2pt]
OM vAM OM nitayxtaqpitxdhAmenxV tajaRniVBAyxM namaH |\\[2pt]
OM shiM OM anAdiboVdhashakitxdhAmenxV madhayxmABAyxM namaH |\\[2pt]
OM maM OM savxtaMtarxshakitxdhAmenxV anAmikABAyxM namaH |\\[2pt]
OM naM OM alupatxshakitxdhAmenxV kaniSiThxkABAyxM namaH |\\[2pt]
OM OM OM anaMtashakitxdhAmenxV karatalakarapaqSAThxBAyxM namaH |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sithxtinAyxsakarxmaH (gaqhasathxrige)}}
\smallskip
\begin{shl}
OM shiM OM anAdiboVdhashakitxdhAmenxV madhayxmABAyxM namaH |\\[2pt]
OM vAM OM nitayxtaqpitxdhAmenxV tajaRniVBAyxM namaH |\\[2pt]
OM yaM OM savaRjacnxshakitxdhAmenxV aMguSAThxBAyxM namaH |\\[2pt]
OM naM OM alupatxshakitxdhAmenxV kaniSiThxkABAyxM namaH |\\[2pt]
OM maM OM savxtaMtarxshakitxdhAmenxV anAmikABAyxM namaH |\\[2pt]
OM OM OM anaMtashakitxdhAmenxV karatalakara paqSAThxBAyxM namaH |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{saMhAranAyxsakarxma(vAnaparxsathx matutx saMnAyxsigaLige)}}
\smallskip
\begin{shl}
OM naM OM alupatxshakitxdhAmenxV kaniSiThxkABAyxM namaH |\\[2pt]
OM maM OM savxtaMtarxshakitxdhAmenxV anAmikABAyxM namaH |\\[2pt]
OM shiM OM anAdiboVdhashakitxdhAmenxV madhayxmABAyxM namaH |\\[2pt]
OM vAM OM nitayxtaqpitxdhAmenxV tajaRniVBAyxM namaH |\\[2pt]
OM yaM OM savaRjacnxshakitxdhAmenxV aMguSAThxBAyxM namaH |\\[2pt]
OM OM OM anaMtashakitxdhAmenxV karatalakarapaqSAThxBAyxM namaH |
\end{shl}
\smallskip
\SEE{caM.A., viVrasheYvAnusaMdhAna, beMgaLUru, 2002, parishiSaTx -1}
\smallskip
\newmeaning{\artha{japa matutx pUjeya kAlagaLalilx SaDakaSxragaLanunx AyA shakitxgaLoMdige tananx beraLugaLa mUlaka tanage saMbaMdhisi\-koLuLxvudu.}
\ullekha{A maMtarxdiM karanAyxsaMgeYvalilx (viveVka. 81);\break SaDakaSxradoLaM nalivxniM viLasitAMtanAyxRsamaM ...karanAyxsamaM mALupxdu (viVsheYpu. 7-104-11); aMgaliMga saMbaMdha\-vanuLaLx... BavisheYva BinanxkamiRgaLaMte aMganAyxsa karanAyxsa... (savasaM. 3; cenanxba. 866-259); matatxmA maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1436-534).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karapiVThapUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eDahasatx saMpuTadalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisi,
mADuva pUje. bAhayxpiVTha pUjegiMtalU karapiVThapUjeyu sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgadhAriNAM karapiVThapUjAyAH sAdhitatevxVna... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM. dhA.caM., pu. 229)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karapiVThAcaRne}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eDahasatxdalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisi mADuva pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
bAhayxpiVThAcaRnAdeVtatf karapiVThAcaRnaM varamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 55)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kararAtatavxnAlukx}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, ahaMkAra, mana ivu karaNatatavx nAlukx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karaveMba gaBaR}
\meaning{\arthanonum{guruvina hasatxmasatxka saMyoVgadiMdAgi Baviyu BakatxnAgutAtxnAdudariMda, Bakatxnu guruvina karasaMjAtanAgutAtxne. (`karaveMba urutara gaBaRdalilx' janisutAtxne)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karasathxla, karasathxLa}
\meaning{\artha{shariVradalilx shivaliMgavanunx dharisuva Aru eDegaLalilx oMdu; aMgeY.}}
\newmeaning{\artha{SaDivxdhashivaliMgasathxlagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaqtAvx nidheVhi satataM liMgavasetxrXVNa veVSiTxtamf |\\
masatxkeV kaMdhareV kukwSx vakaSxsayxdha karasathxleV ||\\
mUdhinxR vA kaMthadeVsheV vA kakeSxV vakaSxHsathxleV{\char'263}pi vA |\\
kukwSx hasatxsathxleV vApi dhArayeVlilxMgameYshavxramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 6. 52)}
\smallskip
\begin{shl}
iMteseva shivanemage deYvava\\
naMtamahimananemamx citAtx\\
BayxMtara doLoMdisi karasathxladiM\\ 
piDisalApa saMtatAmaLakiVtiR karuNA\\
vaMtamUtiR parxkaTisuvaDa\\
tayxMta teVjoVvatiR tAM matf samaya sadugxruvu
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTa\-sathxla, layasathxla eMdu irutatxve ...I sathxLadalilx heVLalapxTiTxruva karasathxlavu sucitatxveMdu BAvisabeVku. idakekx iSaTxliMgavide. I\break iSaTxliMgaveV shivaliMgadoLagaNa AcAraliMgavAgirutatxde (\hbox{shivAkoV.} 64-72); aMgada meVle... karasathxlada deVvanidadxMte... (savasaM. 1; basava. 962-257); masiyilalxda gUDi\-noLage... shishuvina karasathxladalilx suKiyAdaru. (savasaM. 2; alalxma.\break 1455-431); aMga saMsAravirahadoLu... daqSiTxdaqSaTx\-vAda (a)nimiSana karasathxlava kaMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 827-262); shirxVguru shivagaNaMgaLa... gaNaMgaLu sAkiSxyAgi karasathxlakekx shivaliMgava koTuTx... (savasaM. 11; toVMTasi. 180-84); ayAyx, parAtapxra... vAmakarasathxladalilx mUtaR\-mADisikoMDu... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karasathxLa}
\meaning{\arthanonum{`karasathxl' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karuNajala}
\meaning{\arthanonum{karuNajala, vinayajala matutx samatAjala eMba tirxvidhoVdakagaLalilx oMdu.}
\ullekha{guruvu, modalu paMcakalashada jalavanunx tananx karuNajalavanAnxgi mADi Bakatxna meYligeyanunx kaLe\-yalu AmeVle Bakatxnu tananx liMgakekx idariMda majajxnakekxreyalu\break adu liMgoVdakavu (shivAkoV. 103-140); ayayx! diVkASx\-guru... neVtarxdalilx karuNajala; vAkinalilx vinayajala; aMtaraMgadalilx samatAjala... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); karuNajala vinayajala samatAjala... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-375);\break aNavamalava karuNajaladiMda toLedu... (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 300-92); shirxVguruliMgajaMgamada... shirxVguruliMga\-jaMgamada satoyxVdaka-karuNajala-... (savasaM. 10; gurusi. 677-371); jaya jaya... jaya sadAnaMda, jaya karuNa\-jala... (savasaM. 14; heVmaga. 972-452).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{karuNaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{guru athavA jaMgama karuNeyiMda \hbox{koDuva} parxsAda. Bakatxnu liMgAMga sAmarasayx paDeyali eMba udedxVsha\-diMda koDuvudariMda, A parxsAdavu karuNeyiMda kUDirabeVkAdudu Avashayxka.}
\ullekha{kAmana kaNaNx... guheVshavxrana karuNaparxsAdi maruLashaMkaradeVvareMtapapxneMbuva... (savasaM. 2;\break alalxma. 1076-321); shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTAkeSx\-yiMda... avara karuNaparxsAdava samasatxshakitx BakatxsharaNaMgaLelalx pari\-NAmisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); ayAyx, nimamx... nimamx karuNaparxsAdavenanx savARMgaveVdayxvAyitutx... (savasaM.\break 4; sidadhxrA. 1392-402); nimamx okukxda koMDu... \hbox{nimamx} totitxna totitxna karuNaparxsAdava koMDu... (savasaM. 5; akakxma. 263-79); nigaRmaniyAda sharaNaMge... toVMTa\-dAyaRna karuNaparxsAdamaM paDedu... (savasaM. 11; GanaliM. 726-337).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalashapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{kaLashapaMcaka. shuBakAyaRgaLalilx para\-shivana paMcamuKagaLa hesarinalilx sAthxpisuva aidu kalashagaLu.}
\ullekha{nAlavxrA\-cAyaRroDanA kalashapaMcakavanu haruSadiM\break mUrusULA\-sidadhxrAmanuru- shiraketitxyaBiSeVcanaMgeyudx\break (cebapu. 59-17). I kalashagaLanunx paMcAcAyaRra hesari\-nalilxyU sAthxpisuva padadhxti ide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalashABiSeVka, kaLashABiSeVka}
\meaning{\arthanonum{shariVrakekx anavxyavAguva ELu bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; guruvu paMcakalashagaLa niVriniMda maMtarxsahitavAgi shiSayxnige sAnxnamADisuva vidhi.}
\ullekha{viVrasheYva diVkeSx\-yAdoDe AjAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx savxsitxkAroVhaNa kalashA\-BiSeVka viBUtiya paTaTx liMgAyata liMgasAvxyatameMba sapatxvidhaM\break ...paMcakalashoVdakaMgaLiM shiSayxMge sAnxnaMgeyuvxdeV kalashABi\-SeVkavenisuvudu (viveVka. 102); AyAjecnxyupame kaLashABi\-SeVkaMgaLu ...A adhika liMgasAvxyataMgaLumenipipxVyeVLa\char'273\char'236M\-dopupxvA sherxVSaThxdiSaTxmA kAyakekx diVkeSxyaM mADi (viVsheYpu.\break 7-110-70); kANabArada guru... tuMbi tuLukada kalashABi\-SeVka Agamavilalxda diVkeSx... (savasaM. 2; alalxma. 1074-321); matatxmA ciraMnivARNadiVkeSxyu... savxsivxkAroVhaNf, viBUtiya\-paTatx, kalashABiSeVka, liMgAyata, liMga... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1378-519).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalashABiSeVka diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{savxsitxkAroVhaNa diVkeSxya naMtara (noVDi. savxsitxkAroVhaNa diVkeSx) jaMgamanu nerediruva   parxmatha\-gaNagaLu, ArAdhayxru, Bakatxru matutx mAheVshavxraropipxgeyiMda niraMjana jaMgamakekx siMhAsana mADi, paMcakalashagaLige jaMgama diVkASx pAdoVdakavanunx tuMbutAtxre. anaMtara, SaTfsamAmxjaRne, SaDavxNaRda raMgoVle, navavidha dhAnayx, navasUtarx, viBUti, viVLayx, suvaNaR kANikegaLanunx koTuTx, sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa,   IshAnayxmUtiRgaLa parxtinidhigaLAda paMcakalashagaLige jaMgamapAda soVMkuvaMte\break guruvu muhUtaR mADi, A kalashagaLa sUtarxvanunx tananx kAlebxra\-Lige kaTiTxkoLuLxtAtxne. kalashagaLa pUvaRBAgadalilx karikaMbaLiya gadudxge mADi, adara meVle moVkASxthiRyAgi baMda\break shiSayxnanunx kUrisutAtxre. hAgU tananx kAlebxraLige kaTiTxruva sUtarx\-vanunx shiSayxnige kaTuTxtAtxre. A meVle, shiSayxnu dharisiruva shivaliMgavanunx avana keYmeVlirisi, adara meVle niraMjana jaMgamada pAdavanunx muTiTxsi, paMcakalashagaLalilxruva jaMgama pAdoVdakavanunx oMdu kalashakekx tuMbi parxmathagaNArAdhayx\break BakatxmAheVshavxrarelalx shiSoyxVtatxmana masatxkada meVle, maMtarx\-dhAyxnadiMda A pAdoVdakavanunx porxVkiSxsuvudeV kalashABiSeVka diVkeSx. (10:688)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalapx}
\meaning{\arthanonum{kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapx eMba nAlukx bageya viBUtigaLalilx oMdu; vidhuyxkatxvAgi goVmayavanunx taMdu uMDegaTiTx mADuva vidhAna.}
\ullekha{A samasatxBasitagaLAdoDe kalapx\break anukalapx upakalapx akalapxveMdu nAlukx te\char'273nAgipaRvava\char'273lilx pUvoRVkatx\-garxhaNa kabaLanAdiyiM mALupxdeV kalapxvu (viveVka. 70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalapxBasamx}
\src{saM}
\meaning{\artha{kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapxveMba Basamx tayArikeya nAlukx parxkAragaLalilx oMdu. sadoyxVjAtamaMtarxdiMda goVmayavanunx taMdu, vAmadeVvamaMtarxvanunx heVLutatx uMDeyanunx mADi, tatupxruSamaMtarxdiMda oNagisi,\break aGoVramaMtarxvanunx heVLutatx aginxyalilx suTuTx, IshAna\-maMtarxvanunx heVLutAtx bilavxpAterxyalilx irisuva karxmaveV kalapxBasamx. nAlukx vidha BasamxgaLalilx ideV sherxVSaThxvAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasomxVtApxdanamudidxSaTxM catudhAR taMtarxveVdiBiH |\\
kalapxM ceYvAnukalapxM tu upakalapxmakalapxkamf ||\\
yathA shAsotxrXVkatxvidhinA gaqhiVtAvx goVmayaM navamf ||\\
sadeyxVna vAmadeVveVna kuyARtipxMDamanutatxmamf |\\
shoVSayeVtupxruSeVNeYva daheVtf GoVrAciCxvAginxnA ||\\
tata IshAnamaMterxVNa bilavxpAterxV nidhApayeVtf |\\
kalapxM tadaBxsamx vijecnxVyaM... ||\\
ESAmAdimamutakxqqSaTxM anayxtf savaRmaBAvataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 13-16; caM.A.kirx.pA. 6. 29-30)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{catuviRdha BasamxsAnxnagaLalilx oMdu parxkAra. kalapxBasamxdiMda mADuva sAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdhiBeVdataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 38)}
\smallskip
\SEE{BasamxsAnxna, AgenxVyasAnxna}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. jagatitxna saqSiTxge
kAraNavAda biMdu, nAda, kalAtatatxvXgaLalilx oMdu. nAda, biMdu, kalABeVdadiMda
iSaTxliMgAdi tirxvidha liMgaBeVda. biMdu shakitxya parxtiVkavAdare nAdavu shivana
parxtiVka. kaleya shiva-shakitxyara saMyoVga parxtiVka.}}
\smallskip
\begin{shl}
biMdu nAdakalABeVdAlilxMgaterxyamudAhaqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 15)}
\smallskip
\begin{shl}
biMduH shakitxH shivoV nAdaH kalA saMyoVga Eva ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., 60. sholxV. 1)}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxnaH kataqRtavx shakitx parxkAshaka sAdhanaM kalA, tathA shaketxVH\\
upAdAna kAraNaMca Bavati | mala nivAraka IshAnugarxha saqSiTxH |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. kataqRshakitxraNoVniRtAyx viBivxV ceVshavxrashakitxmf |\\
tamashaCxnanxtayA\char'263theRVSu nABAti niranugarxhA ||\\
tadanugArxhakaM tatatxvXM kalAKayxM teYjasaM haraH |\\
mAyAM vikoSxVBayx kuruteV parxvaqtayxMgaM paraM hi tatf ||
\end{shl}
\smallskip
\medskip
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{parxNamaHpArxNavAyuvina... parxNama, nAdabiMdu kalAtiVtanAga\-balalxre... (savasaM. 3; cenanxba. 1359-481); sUthxlavAda\-DeVnu... kalAmUtiR iSaTxliMgavilalxdananxkakxra... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1428-412); inunx SaTasxthXlabarxhamxvAgiha... kalAbarxhamxvu anaMtakoVTi atimahAjoyxVtiparxkAshavAgihudu... (savasaM. 13; bAlasaM. 613-280); ayAyx, shirxVguruvina... savaRkalAbidhxjacnxteyeMba anugarxhaveV BAvaliMgavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 49-14); maNaNx mecicx... Acarisuva jacnxna\-kalAtamxnige... (savasaM. 10; kADasi. 30-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalAdhavx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pada, vaNaR, kalA, tatatxvX, Buvana, maMtarx eMba Aru
adhavxgaLalilx oMdu. kalAdhavxvu athaRrUpadudx. jagatitx\-nalilx sAdAKayx parxkaTaNeya
saMdaBaR\-dalilx uMTAguva saMca\-lana parxvAha mAgaR. iSaTxliMga saMsAkxradalilx
SaDadhavxnAyxsavU oMdAgidudx iSaTxliMgada meVlina paTiTxyalilx kalAdhavxnAyxsavanunx
mADabeVku. diVkASxkAladalilx shiSayxna mAMsapiMDanivaqtitxgAgi mADuva SaDadhavxshoVdhaneya
vidhiyalilx athaRrUpada kalAdhavxnAyxsavanunx Atana jananeVMdirxyada meVle mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu kalAtatatxvXBuvanAKAyxsatxrXyasutx ||\\
adhAvxnoV{\char'263}thaRsavxrUpAH suyxrathAdhAvxnasatxtaH pareV |\\
maMtarxvaNaRpadAtAmxnasatxrXyaH shabadxsavxrUpakAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 85- 86)}
\smallskip
\begin{shl}
UdhavxRkaMjiV kalAdhAvxnaM paTiTxkAyAM tathA punaH |\\
athaRrUpaM kalAdhAvxnaM meVDherxV nayxseVdanaMtaramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA. 1. 68, 79)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{SaDadhavxveMdAvAvavenalu nimaRLaneV kalAdhavx tatAvxdhavx Buva\-nAdhavx vaNARdhavxM {padAdhavxviva\char'273} oLage maMtArxdhavxMgaLeMdA\char'273\char'304pari (viVsheYpu. 6-95-12); adhavxgaLeMdare mAgaRgaLu Aru mAgaR\-gaLiruvudariMda SaDadhavxgaLeMdenisikoLuLxtatxve. avu \hbox{maMtArxdhavx} ...kalAdhavx eMdirutatxve. (shivAkoV. 22-26); inunx SaTfkale\-gaLutapxtayxvadeMteMdaDe... aMtu I SaTfkalA nAmaMgaLu \hbox{kalAdhavx} noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 706-311); matatxM, SaDadhavxnAyxsameMtene... kalAdhavxmanUdharxvXpaTiTxkAsaMjicnxtavapapx vishudidhx\-yalilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1418-655).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalAnAyxsa}
\meaning{\arthanonum{shariVrada aMgagaLoDane nidiRSaTxmaMtarxgaLanunx saMbaMdhisikoLuLxva vidhigaLalilx oMdu parxkAra.}
\ullekha{nAyxsagaLu -ivu kalAnAyxsa, SaDaMganAyxsa, paMcabarxhamxnAyxsa, paMcA\-kaSxranAyxsa eMdirutatxve. deVhada avayavagaLalelxlalx maMtarxgaLanunx nAyxsamADuvudu kalAnAyxsa (shivAkoV. 210-375); matatxmA shivapUjAvidhige... BasamxrudArxkaSxdhAraNa kavaca maMtarx kalAnAyxsa dhAyxnAdi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalAparxNava}
\meaning{\arthanonum{avAcayxparxNamada nenahiniMda utapxtitxyAguva\break cinAnxda, cidibxMdu matutx citakxle eMbuvugaLalilxruva oTuTx\break mUvatetxMTu kalegaLiMda kUDida oMdu parxNava; atayxMta\break teVjoVmayavU sUkaSxmXvU Ada I parxNavadalilx cinAnxdada hanenxraDu kalegaLu, cidibxMduvina hadinAru kalegaLu, citakxleya hatutx kalegaLu -oTuTx mUvatetxMTu kalegaLive:}
\ullekha{avAcayx\-parxNavada nenahu mAtarxdalilx kalAparxNava utapxtitxyu (shivAkoV. 137-185); EnU EnU enalilalxdaMdu... avAcayxparxNava\break kalAparxNava utapxtayxvAgadatatxtatx... (savasaM. 13; bAlasaM. (vacana\-saMcaya)); nirALada aSaTxdaLakamaladoLage... niraMjana\-parxNava, avAcayxparxNava, kalAparxNava... (savasaM. 6; uriliM. 1421-489).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalAbarxhamx}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUtiRbarxhamx, tatavxbarxhamx, BUtabarxhamx,
piMDabarxhamx matutx kalAbarxhamx eMba paMcabarxhamxtatatxvXgaLalilx oMdu parxkAra.
IshAnadiMda sadoyxVjAtadavaregina aidu tatatxvXsavxrUpagaLeV kalAbarxhamx. IshAnAdi
paMcabarxhamxmaMtarxgaLalilx IshAnadalilx\break aidu kalegaLu, tatupxruSadalilx nAlukx,
aGoVradalilx eMTu,\break vAmadeVvadalilx hadimUru, sadoyxVjAtadalilx eMTu-ivugaLu oTATxgi
mUvatetxMTu kalegaLAgutatxve. AdadxriMda IshA\-nAdi paMcabarxhamxmaMtarxgaLige kalAbarxhamx
enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnaH puruSashecxYva aGoVroV vAmadeVvakaH |\\
sadoyxVjAtashacx paMceYteV kalAbarxhamxparxkiVtiRtAH ||\\
IshAnasayx kalAH paMca puruSasayx catuSakxlAH |\\
aGoVrasayx kalAshAcxSwTx vAmadeVveV tarxyoVdasha ||\\
sadayxsAyxSaTxkalA jecnxVyA aSaTxtirxMshatf kalA samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 19-20)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaTAsxdAKayxgaLige adhideVvategaLAgiruva ArumaMdi barxhamx\-ralilx obabx.}
\ullekha{{mU\char'273\char'304} Bavanakekx baLika rudarx vahinxrUpamopupxva\-nAMtahaMkAraneVtarxpAdaMgaLA\char'273\char'236vu kUDalu {kalAbarxhamxveMda\char'273\char'236} (viVsheYpu. 1-6-11); oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhi\-deVvategaLirutAtxre..... 1. parabarxhamx athavA parashiva 2. vijAcnxna\-barxhamx 3. barxhAmxnaMdabarxhamx 4. kalAbarxhamx 5. piMDabarxhamx\break 6. mUtiR\-barxhamx (shivAkoV. 21-25); OMkAraveV shiva... shikAraveV kalAbarxhamx, vAkAraveV AnaMdabarxhamx... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); mUtiRbarxhamx, piMDabarxhamx, kalAbarxhamx,\break AnaMdabarxhamx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 86-27); inunx SaTasxthXla\-barxhamxvAgiha... kalAbarxhamxvu anaMtakoVTi atimahAjoyxVti\-parxkAshavAgihudu... (savasaM. 13; bAlasaM. 613-280); matatxyuM... [kalAbarxhamx]gaLeMbiV paMcabarxhamxMgaLaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1356-624).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalABeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtayxtiVta matutx shAMtayxtiVtoVtatxra eMdu kaleyu Aru vidha. I Aru kalegaLu Aru shakitxgaLa payARya hesarugaLAgidudx AcArAdi\break SaDilxMgagaLige saMbaMdhisive. shAMtayxtiVtoVtatxrakaleyu \hbox{cicaCxkitx,} shAMtayxtiVtakaleyu parAshakitx, shAMtikaleyu Adishakitx, vidAyx\-kaleyu icACxshakitx, parxtiSAThxkaleyu jAcnxnashakitx, nivaqtitxkaleyu kirxyAshakitx-ivu Aru vidha shakitxgaLa payARya hesarugaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtoVtatxrA nAma cicaCxkitxriti kiVtiRtA ||\\
shAMtayxtiVtA parAshakitxH shAMtireVvAdisaMjicnxtA |\\
icACxshakitxshacx vidAyx sAyxtf parxtiSAThx jAcnxnarUpiNiV ||\\
nivaqtitxH sAyxtfkirxyAshakitxriti payARyasaMgatiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 24-26)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMga liMga... kAmashAsatxrX kalABeVda rAshiPala, nakaSxtarx yoVga karaNa dina tithigaLige... (savasaM. 3; cenanxba. 866-259); dhareya meVle... shilAliKitava toDedu kalABeVdavanaridu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1244-614).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalAyxNa}
\meaning{\arthanonum{nagaravoMdara hesaru; shuBa.}}
\smallskip
\begin{shl}
kalAyxNa rUpa keYvalayxdAtAra
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guBadeV. 1-2:1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kALiya kaMkALadiMda... umeya kalAyxNadiMda munanx... (savasaM. 1; basava. 2-4); parxsAdigaLu parxsAdigaLu... umeya kalAyxNavilalxdaMdu, cenanxbasavaNaNxnobabxne parxsAdi... (savasaM. 2; alalxma. 1367-405); barxhAmxbarxhamxrilalxdaMdu... umeya kalAyxNavilalxdaMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1404-501); emamx shivasharaNara hiMdakekx kalAyxNapuradalilx basavAdi parxBudeVvarAMtayx\-mAda... (savasaM. 10; kADasi. 165-110); noVDuvaDe enanx... A kAya kalAyxNa... (savasaM. 5; niVlamamx. 992-300).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kale, kaLe}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada saqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu, kaLe -eMba mUru tatatxvXgaLalilx kaDeyadu; shUnayxdalilx modalu nAda, anaMtara A nAdada calaneyiMda biMdu udaya\-vAgutatxve. iveraDu parxkaTagoMDa kUDale utapxtitxyAguva `kale' eMbudariMda mUlapadAthaRgaLa rUpa, guNa muMtA\-duvu kaMDubaruvuvu. jagatitxna sakala vAyxpArakUkx nAda, biMdu, kalegaLeV kAraNavAgirutatxve. kaleyalilx shAMtAyxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSAThx matutx nivaqtitx eMba aidu parxkAragaLive. ivugaLoMdige mahAliMgadalilx shUnayxsithxtiyalilxruva shAMtAyxtiVtoVtatxra eMba Araneya parxkAravU ide. ivalalxde\break anAdi, nimARya, anivARcayx eMba kalegaLU uMTu.\break parxpaMcada daqshayxpadAthaRgaLanunx uMTu mADuva parA, Adi, icACx, jAcnxna, kirxyA eMba paMcashakitxgaLu paMcakalegaLiMda udayavAgutatxve.}
\ullekha{nivaqtitxkale parxtiSAThxkale vidAyxkale shAMtikale shAMtAyxtiVtakale shAMtAyxtiVtoVtatxrakale anAdiyeMba kale nirupama\-kale nivARcayxkale I kalegaLu (samava. 3; \hbox{cenanxba.} 463-1308); hadinA\char'273\char'304kaLeya parxBeya musukida nAdavanunx\break nAdadi biMdukaLeyanoMdumADi ninAdaBASayxviDiduparxshiKA (hirimaM. 687-17); toLapa liMgasathxlavanAsharxyisidA \hbox{shakitx} kaLeyenisikoMDudu (shivaciM. 48-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalegaLu}
\meaning{\arthanonum{vacanagaLalilx baruva kalegaLa parikalapxneyu sapxSaTxtege
  dUra. kelavu vacanakAraru kalegaLu athavA kalAshakitx\-gaLu
  adhoV\-mAyeya rUpagaLeMdU, BakitxgaLu athavA Bakitx shakitxgaLu
  UdhavxRmAyeya rUpagaLeMdu heVLidare, matetx kelavaru parAshakitx,
  Adishakitx muMtAda shakitxgaLu adhoV\-mAyeya rUpagaLeMdU, kale athavA
  kalAshakitxgaLeV UdhavxR\-mAyeya rUpagaLeMdU heVLutAtxre. kelavaru
  kalA, \hbox{shakitx}\break matutx BakitxgaLige yAva BeVdavU
  ilalxvenunxtAtxre. \hbox{obabxneV} vacana\-kAra ``kale'' eMba padavanunx mUru
athaRgaLalilx\break baLasi, namamx goMdalavanunx matatxSuTx adhika
mADutAtxne. sadayxkekx nAvu kaleyeMdare parashivana shakitxya
shudadhxrUpaveMdU, shakitxgaLeV ashudadhxrUpaveMdU Uhisi
muMduvareyabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{kalegaLa parikalapxneyalilx asapxSaTxte matutx
  omamxtavilalxdidadxrU, avugaLa bagegx I eraDu viSayagaLanunx
  KacitavAgi heVLabahudu.}}
\newmeaning{\artha{akakxmahAdeVviya parxkAra (5:48), upAsayxnAgi kANabeVkeMba
  udedxVshadiMda mahAliMgavu paMcasAdAKayxvAgutatxde. AcAraliMga,
  guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga matutx parxsAdaliMga ivugaLeV A
  liMgada muKagaLu athavA parxkAshagaLu. (sadAshiva, tatupxruSa,
  itAyxdi hesarugaLU I hesarugaLa badalu baLasalapxDutatxve). aMtU,
  aidu\break muKagaLiMda (paMcasAdAKayxgaLiMda) paMcAkaSxri maMtarx\break
  utapxtitx\-yAgutatxde. heVgeMdare : nakAravu \hbox{sadoyxVjAta} muKadiMdalU,
  makAravu \hbox{vAmadeVvamuKadiMdalU,}\break shikAravu aGoVramuKadiMdalU,
  vakAravu tatupxruSa\-muKadiMdalU, yakAravu IshAnayxmuKadiMdalU
  utapxtitx\-yAgutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{I aidu akaSxragaLu aidu kalegaLanunx utApxdisutatxve. nakAravu
  nivaqtitxkaleyanUnx, makAravu parxtiSAThxkaleyanUnx, shikAravu\break
  vidAyx\-kaleyanUnx, vakA\-ravu shAMtikaleyanUnx, yakAravu shAMtayxtiVta
  kaleyanUnx utApxtitxyAgutatxve. toVMTada\break sidadhxliMga shivayoVgigaLu shAMtayxtiVtoVtatxreyeMba Arane kale\-yanunx gurutisi, adu mahAliMga athavA nimuRkatx sAdAKayxdiMda utapxtitxyAgutatxde enunxtAtxre. (11:63)}}
\newmeaning{\artha{kalegaLu sAdhakanige AdhAyxtimxka jiVvanavanunx
  parxbalagoLisalu sahAya mADutatxve. jiVvAtamxnu jAcnxneVMdirxya,
  kameRVMdirxya, aMtaHkaraNa muMtAdavugaLa duSapxrXBAvadiMda
  tapipxsikoLuLxvavaregU mukatxnAgalAra. Adare, nivaqtitxkalegaLa
  sahAyadiMda avanu avugaLa duSikxrXyegaLanunx tapipxsi, avu
  satikxrXye mADuvaMte mADabalalxnu. kameRVMdirxyagaLu avananunx
  vividha riVtiyalilx perxVreVpisi, avananunx kamaRbaMdhanakokxLagumADive. Adare nivaqtitxkaleya parxBAvadiMda, avanu avugaLiMda
  AdhAyxtimxka kelasagaLananxSeTxV mADisu\-tAtxne.\break hiVge, avana
  vAgiMdirxyavu inunx meVle yAvAgalU shiva\-nAmavanenxV ucacxrisutatxde;
  satayxvanenxV nuDiyutatxde; maqdu\break vacanavananxSeTxV nuDiyutatxde;
  avana keYgaLu eMdU duSaTx kAyaR\-gaLanUnx mADade,
  satAkxyaRgaLananxSeTxV mADalu upa\-yoVgisalapxDutatxve; avana kAlugaLu
yAva dumARgaR\-vanUnx karxmisade, guru vidhisida sanAmxgaRdalilx mAtarx
calisutatxve; avana gudavu ANava, kAmiRka matutx mAyiVya\break malagaLiMda
mukatxvAgutatxde; avanu jananeVMdirxyada \hbox{mUlaka} kUTada suKapaDuva
iceCxyanunx tayxjisi, liMgAMga sAmarasayxda mUlaka suKapaDuva
iceCxyanunx vayxkatxpaDisutAtxne. idaralilx jaya sAdhisidavanu
AcAraliMga athavA adara parxkAshavAda sadoyxVjAta (athavA kamaR)
sAdAKayxvanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAdhakana AdhAyxtamx sAdhaneyalilx inUnx parxgatiyAdare avanu
  parxtiSAThxkaleya parxBAvakokxLagAgidAdxneMdathaR. Aga avanu
  rUparasagaMdhAdi viSayagaLa bayakeyanunx niyaMtirxsutAtxne.\break Aga
  avanige shabadxveMdare guruvina vacana (shabadx), sapxshaR\-veMdare
  iSaTxliMga sapxshaR, rUpaveMdare lAMCanagaLAda \hbox{rudArxkiSx}, viBUti,
  kAvibaTeTx, muMtAdavugaLa noVTa, rasaveMdare parxsAdada ruci,
  vAsaneyeMdare shivana nimaRlate. hiVge tanAmxterx\-gaLanunx
  niyaMtirxsabalalx sAdhakanu guruliMga athavA adara parxkAshavAda
  vAmadeVvamuKa (athavA katuRsAdAKayx)vanunx
  sAkASxtakxrisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{shivaliMga athavA adara parxkAshavAda aGoVramuKa\break
  (mUtiRsAdAKayx)vanunx aMtashacxkuSxviniMda noVDabeVkenunxva
  sAdhakanu vidAyxkaleyanunx olisikoLuLxva parxyatanx
  mADutAtxne. vidAyxkaleyanunx sAdhisidavanu rudArxkiSx, viBUti matutx
liMga\-vanunx dharisutAtxnalalxde yAva AlaMkArikavasutx\-gaLanUnx
dharisuvu\-dilalx, shivaliMgavanunx noVDutAtxnalalxde yAva moVhaka
vasutxvanUnx noVDuvudilalx; parxsAdavananxlalxde EnanUnx
tinanx. EkeMdare, avanige guruviniMda videyx yAvudu avideyx yAvudu
eMbudara BeVda tiLidide.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamaliMga athavA adara parxkAshavAda tatupxruSa muKa (athavA
  amUtiRsAdAKayx)vanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkenunxva sAdhakanu
  shAMtakaleyanunx avalaMbisabeVkAgutatxde. idariMdAgi avanige pArxNa,
samAna, udAna, apAna, vAyxna eMba aidu vAyugaLanunx niyaMtirxsalu
sAdhayxvAgutatxde, hAgU para\-shiva\-naMte satutx, citutx, AnaMda, nitayx
matutx paripUNaRnAgutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{shAMtayxtiVta kaleya sahAyadiMda sAdhakanu manasusx, citatx,\break
  budidhx matutx ahaMkAragaLanunx niyaMtirxsi, AdhAyxtamxdalilx
  \hbox{matatxSuTx} parxgati sAdhisutAtxne. Aga avana manasusx yAvA\-galU
  liMgavanenx manana mADutitxrutatxde; avana budidhxyu yAvAgalU
  sacAcxritarxvanenx anusarisutatxde; avana citatxvu dAsoVhavanunx
  mADalu nidhaRrisutatxde matutx avanu nirahaMkAriyAgutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{ililx nivaqtitxkalege A hesareVke eMdu nAvu
  parxshinxsabahudu. adakekx kAraNaviSeTx. moVkASxthiRyAdavanu
  nivaqtitxmAgaRvanunx anusarisadeyeV tananx guriyanunx
  sAdhisalAra. nivaqtitxkaleyu sAdhakananunx nivaqtitxparananAnxgi
  mADutatxde. parxtiSAThxkaleyu A nivaqtitxyanunx matatxSuTx
  parxbalagoLisutatxde; vidAyxkaleyu AdhAyx\-timxka jAcnxnavanunx
  huTiTxsutatxde; shAMtikaleyu iMdirxyagaLanunx shAMtavAgiDutatxde
  hAgU shAMtayxtiVta kaleyu aMtaHkaraNa\-gaLanunx
  shAMtavAgiDutatxde. hiVge noVDidAga elalx kalegaLU
  nivaqtitxkalegaLeV eMbudu KacitavAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kalegaLu matutx shakitxgaLu}
\meaning{\arthanonum{vividha vacanagaLa parishiVlane\-yiMda kalegaLu matutx shakitxgaLu
  BinanxvoV alalxvoV eMba parxshenx ELutatxde. toVMTada
  sidadhxliMgeVshavxraru tamamx vacanavoMdaralilx ``kale'' matutx
  ``shakitx'' oMdeV vasutxvina eraDu
  hesarugaLenunxtAtxre. ``shAMtayxtiVtoVtatxreyeMba kalApariyAyavanunxLaLx\break cicaCxkitx, shAMtayxtiVteyeMba
  kalApariyAyavanunxLaLx \hbox{parAshakitx}, shAMtiyeMba
  kalApariyAyavanunxLaLx Adishakitx, vidAyxkalApariyAyavanunxLaLx
  icACxshakitx, parxtiSAThxkalApariyAyavanunxLaLx kirxyAshakitx
  nivaqtitx, kalApariyAyavanunxLaLx cicaCxkitx hiVge oMdeV\break shakitx Aru
teranAgi SaTfparxkAravahaMthA liMgakekx aMga\-rUpavAgitutx'' eMba avara
vacanavu (11:39) I \hbox{mAtanunx} samathiRsutatxde. Adare, ideV
vacanakAraru, ``paMcashakitx\-yanu, paMcasAdAKayxvanu, paMcakalegaLanu,
paMcAkaSxragaLanu .... tananxlilx gaBiRVkarisikoMDu.....'' (11:36)
eMdu\break heVLuvAgalU, ``....A cicaCxkitxya saMgadiMda niVnu
mahAliMga\-vAdalilx, A shAMtayxtiVtotxVtatxreyeMba kaleyiMda nAnu
udayavAgi; ...A cicaCxkitxya saMgadiMda niVnu parxsAda\-liMgavAdalilx,
A shAMtayxtiVteyeMba kaleyalilx nAnu udaya\-vAgi....(itAyxdi)'' eMdu
heVLuvAgalU kalegaLeV beVre, shakitxgaLeV beVre eMba namamx mata
daqDhavAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAsatxvavAgi, kalegaLu shakitxgaLiMda Binanxvalalx. I vAdakekx
  nAvu eraDu AdhAragaLanunx koDabahudu : (1) mUvatAtxru tatavxgaLa
  bagegx heVLuvAga yAva vacanakAranU kalegaLanunx
  parxsAtxpi\-suvudilalx. shakitxgaLeYdu, kalegaLeYdu eMdu heVLidare Aga
tatavxgaLa\break saMKeyx mUvatAtxrakikxMta hecAcxgutatxde. (2) parxtiyoMdu
\hbox{vasutxvU} shakitxya rUpaveMdU, A shakitxyu shivana aMga (BAga athavA
deVha)veMdU heVLuvAga, uLida EneV idadxrU adu shakitxya rUpeV
AgirabeVkAgutatxde. alalxde, ``hiVge oMdeV shakitx Aru teranAgi SaTfparxkAra\-vahaMthA liMgakekx rUpAyitutx'' eMba vacanavU liMgakekx
kaleyeV aMgaveMdU, kale shakitxya inonxMdu hesareMdU heVLutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{inonxMdu athaRdalilx shakitx matutx kalegaLu keVvala hesarugaLu
  aSeTxV alalx, savxrUpadalilxyU Binanx eMbudanunx
  toVrisa\-bahudu. kalegaLeMdare nivaqtitxkalA, vidAyxkalA (itAyxdi)
  eMdu athaR mADuvudAdare kalegaLu nivaqtitx shakitx\-gaLeMdU,
  shakitxgaLu parxvaqtitx shakitxgaLeMdU heVLabahudu. athavA kalegaLu\break
  parashivana shakitxya shudadhx rUpagaLu, shakitxgaLu adeV shakitxya
  \hbox{ashudadhx} rUpagaLu. Aga nivaqtatxkale, parxtiSAThxkale, muMtAda
  kalegaLu shakitxya beVre rUpagaLU hwdu, beVre hesarugaLU hwdu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kavacamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya nAyxsAkaSxramaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{OM herxYM kavacAya BaM -idu kavacamaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256); baLikakxM, SaDaMgamaMtarxnAyxsamaM... UdharxvXkaMjadalilx herxYM eMba kavacamaMtarxmaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1391-646); inunx SaDadhavxdutapxtayxvadeMteMdaDe... A parxNavada kuMDalAkAradalilx kavacamaMtarx utapxtayx... (savasaM. 13; bAlasaM. 913-398).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLavunirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu; parasitxrXVvayxsana\-vanunx tayxjisabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{kaLavunirasana\-sathxla ...paradAramaM biTuTx liMgasAhitayxvAdeneMbavaMge kaLavu \hbox{shwcamaM} keDisuvadeMbudana\char'273\char'236du inunx kaLava shivaBakatxru biDa\-beVkeMbudaM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 165-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLasha}
\meaning{\arthanonum{pUjAvidhigaLigAgi iDuva shudadhxjala tuMbida kuMBa, deVvAlayada goVpurakekx hAkuva loVhada goVLAkArada kavaca muMtAduvu.}
\ullekha{A paqthivxyAkAshaveMba I uBayamadhayx\-doLu sakalajiVvavarxjaM tiVvidaRvolu tatakxkAraveV paqthivxyaMtA varaLakAravAkAshaM shakAraveV apupxtatatxvXM mU\char'273lA ...kUDe kaLashABidhAnavadAdudw (viVsheYpu. 7-103-32); shivakaLasha gurukaLashaveMdu... shivakaLashavalalx idu kuMBakaLasha... (savasaM. 3; cenanxba. 714-213); shirxVguru shivagaNaMgaLa... paMcakaLashavAgi mUtiRgoLisi... (savasaM. 11; toVMTasi. 180-84); inunx liMgadhAraNasathxlavadeMteMdaDe... kaLashABiSeVkavaM mADi, A shiSayxna\break masatxkada meVle... (savasaM. 13; bAlasaM. 330-135); badhira\-noMdAgi... madavaLigana hiMdugaDedu kaLasha kananxDi... (savasaM. 8; moVLimA. 1937-629); sadugxru sAvxmi... paMcakaLashada\-BiSeVkava mADisalu... (savasaM. 5; akakxma.)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLashapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{(kalashapaMcaka) shuBakAyaRgaLalilx shivanapaMca\-muKagaLa paMcaBUtagaLu hAgU paMcAcAyaRra saMkeVta\-vAgi sAthxpisuva aidu pUNaRkuMBagaLu; paMcakaLasha:}
\ullekha{baMdanA sakalagaNavaqMdasaMdaNigaLoLu ...kaLashapaMcakadoLage naLanaLipa\break taLirugaLu paLavaLige meVlakxTuTx hoLeva BasitaMgaLoLu\break (diVkASxboV. 58-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLashAcAyaR}
\meaning{\arthanonum{shuBakAyaRgaLigAgi mADuva paMcakalasha\-sAthxpaneya saMdaBaRdalilx mUtaRgoLuLxva paMcagurugaLalilx muKayxnAdavanu; parashivasavxrUpiyAda guru.}
\ullekha{I paMca\-kaLashaMgaLaM viracisutatxlA shirxV paramagurumUtiRyadhika kaLashA\-cAyaRriVpariyenelekx pAdAcaRnege yoVgayxdupadeVshakataRM nAlavxra A pUvaRvilasitAcAyaRreMdeV samxrisutoVpasAdAKayx\-nAmadinaMtavagaRLaM sAthxpanaM mADi (viVsheYpu. 7-103-60).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLashABiSeVka}
\meaning{\arthanonum{`kalashABiSeVka' noVDi.}
\ullekha{inunx liMgadhAraNa\-sathxlavadeMteMdaDe... kaLashABiSeVkavaM mADi, A shiSayxna masatxkada meVle... (savasaM. 13; bAlasaM. 330-135).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLAkuLa}
\meaning{\arthanonum{kaLAkuLada Atamxna aMgada saMgiyalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLAkuLakaLABeVda}
\meaning{\arthanonum{shakitxyakoSxVBeyiMduMTAguva kaLeya parxBeVdagaLu.}
\ullekha{aMgadalilx liMga soVMkida sharaNaMge kAyadoLa\-guLaLx karaNaMgaLu kaLAkuLakaLABeVdavayAyx (samava. 2; alalxma. 18-61); ``aMtaraMgada karaNaMgaLa kuLasathxLa tamamx saMca tapupxvike" (alalxma. ka. beDagina padagaLa athaRkoVsha. 651); ``aMgakaraNeVMdirxyaMgaLelAlx mahAGanaliMgavAduvu sharaNaMge" (liMgavi. 132-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLAgArxhaka}
\meaning{\arthanonum{liMgatatatxvXda vikAsakakxnuguNavAgi sharaNanalilx kaMDu\-baruva Arubageya haMtagaLalilx oMdu.}
\ullekha{SaDivxdha sharaNa - idara taragatigaLu Ayata, sAvxyata, sananxhita, kaLAgArxhaka, manoV\-maganxte, GanasAmarasayx eMdirutatxve. sharaNanalilx liMgavikAsa\break uMTA\-gutatxde. I vikAsateya taragatigaLu ivu irutatxve\break (shivAkoV. 72-82); iMdirxyAnaMdaveMbaliMgasaninxhita...\break BAvAnaMdaveMbaliMgasaMyukatx kaLAgArxhakaneMba sharaNa noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 623-187).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLAbiMduvaTAmuKi}
\meaning{\arthanonum{akAra, ukAra, makAra parxNava\-gaLige muKayxvAgiruvaMthadu; parAshakitx.}
\ullekha{kaLAbiMduvaTA\-muKiyeMba heMgUsina keYyalu jalAkAraveMba gaDige\-yididxtutx (samava. 1; basava. 232-890); kaLAbiMdu vaTA\-muKiyeMba heMgasina keYyalu... (savasaM. 1; basava. 890-232).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLAsUtarx divayxteVjaHparxkAsha saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnalilxruva \hbox{Bakitxge} (athavA Bakitxshakitxge) athavA
  UdhavxRmAyege kaLeyeMdu hesaru. I kaLeyanunx AdhAyxtimxka sAdhaneya
  mUlaka pariSakxrisuva mUlaka Bakatxnu samAdhi sithxtiyalilx
  parashivananunx divayxteVjada rUpadalilx kANutAtxne.}
\ullekha{tatavxsUtarx shakitxsaMbaMdha\-vAgihudu... kaLAsUtarx divayxteVjaHparxkAsha saMbaMdhavAgihudu... (savasaM. 8; parxsABoV. 50-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLe}
\meaning{\arthanonum{kalAshakitx. parxpaMcada saqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu, kaLe eMba
  tatavxgaLalilx kaDeyadu. kale(Le)ya utapxtitxyiMda mUla
  padAthaRgaLa rUpa, guNa muMtAdavu kaMDu barutatxve. \hbox{citfkaLe} eMtalU kareyuvaru. `kale' noVDi.}}
\newmeaning{\arthanonum{I padakekx beVre beVre vacanakAraru beVre beVre
  athaR\-gaLanunx koTiTxdAdxre. shakitx parashivana oMdu BAga athavA
  aMga\-vAgiruvudariMda adu shudadhxvAgiyeV irutatxde. AdudariMda kelavu
veVLe idakekx shudadhx mAye eMdu hesaru. matetx\break kelavu veVLe idu
Bakatxnalilxruva Bakitxge (athavA Bakitx \hbox{shakitxge})
anavxyavAgutatxde. kaLeyu Bakitxshakitx matutx kalAshakitx eMdu
ibABxgavAguvudariMda, A padavu eraDaralilx yAvoMdakAkxdarU anavxyavAgabahudu.}
\ullekha{aBAyxsavenanx vatiRsitatxyAyx... kAyaguNaMgaLa kaLedavarige sharaNeMbe... (savasaM. 1; basava. 511-123); kAyaveMba kalipxtava kaLedu, pArxNaveMba sUta\-kada haridu... (savasaM. 2; alalxma. 1108-329); paruSada putathxLiya... Baviya kaLedu saMbaMdhige saMgavAdare. (savasaM. 3; cenanxba. 574-175); maraveya tamava kaLeyayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 101-52); sapaRna bAya... cenanxmalilxkAjuRnayayx upacAradapiRtavanavagaDisi kaLeva. (savasaM. 5; akakxma. 395-120).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaLeyagotatxnariyuvudu}
\meaning{\arthanonum{parashivanu saqSiTxsabeVkeMdu niNaRyi\-sidAga avana shakitxyu
  parxpaMcavAgi (kalulx, mara, itAyxdi vasutxgaLU alalxde, manuSayxna
  deVha, iMdirxya, \hbox{manasusx} itAyxdigaLAgiyU)
  pariNamisutatxde. manuSayxnalilxruva deVheVM\-dirxyAdigaLeMba
  shakitxyu (kaLeyu) mAna\-vana AdhAyxtimxka parxgatige
  sahAyakavAgalUbalalxdu, avana \hbox{Igina} saMsArabaMdhanavanunx matatxSuTx
bigigoLisalU balalxdu. \hbox{aMdare}, baMdhanadalilxrabeVkoV,
moVkaSx paDeyabeVkoV eMbudakekx beVkAda sAmagirxgaLu namamxlilxye ive
eMbudanunx ariyuvudeV kaLeyagotatxnariyuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaqkara}
\meaning{\arthanonum{deVhada aidu parxmuKa vAyugaLalilx oMdu; pacanakirxyege sahAyakavAgiruva vAyu. pacanakirxyege sahAyaka\-vAgiruva vAyu.}
\ullekha{kaqkaraveMbA vAyuvaMjanadakAMti nAsikadudi\-yoLiduR kuSxtAtxdidhamaRMgaLaM parxkaTisute gamanAgamana\-kAyaRmaM mADuvudu (cebapu. 58-26); ayayx! pArxNa... nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjayaveMba... (savasaM.\break 2; alalxma. 799-229); paqthAvxyXdipaMcatatavxkekx... nAga \hbox{kUmaR} kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1350-477); shivatatavx aidu... kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya - I hatutx vAyugaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); aMgadameVloMdu... nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaM\-jaya[ve]Mba... (savasaM. 11; toVMTasi. 320-151).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaqkaravAyu}
\meaning{\arthanonum{kaqkara}
\ullekha{shorxVtarx neVtarx tavxkukx... piMgaLanALadalilx kUmaR\break\-vAyu, suSumAnxnALadalilx kaqkaravAyu... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 217-105); pArxNa apAna... kaqkaravAyu niVla\-vaNaR kAyadalilxduR kuSxdhA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); yama, niyama... kaqkaravAyu aMjanavaNaR... (savasaM. 11; toVMTasi. 264-170); dashavAyugaLu... kaqkara\break\-vAyu aMjanavaNaR, nAshikAgarxdalilxdudx... (savasaM. 14; \hbox{heVmaga.} 1053-485).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaSxkAra}
\meaning{\arthanonum{SaTacxkarxgaLalilx oMdAda shiKAcakarxdalilx nelasiruva parxNavA\-kaSxra. oMdu nidiRSaTx maMtarx.}
\ullekha{barxhamxcakarxdalilx bakAravu, shiKA\-cakarxdalilx kaSxkAravu, pashicxmacakarxdalilx hakAravu irutatxve (shivAkoV. 36-37); akAradAdiyanari, kaSxkAradaMtayxva tiLi... (savasaM. 2; alalxma. 743-204); samAdhi samAdhi... bakAra, akAra, vakAra, shiKeyalilx kaSxkAra, ukAra, sakAra... (savasaM. 10; kADasi. 82-57); ayayx... kaSxkAraveMba maMtarxdiM saMteYsi...\break (savasaM. 11; GanaliM. 713-323); manadalilx ukArasavxrUpa\-vAda... mananiVyadalilx kaSxkArasavxrUpavAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 673-201); sapatxkoVTi mahAmaMtarxMgaLu... akArAdi kaSxkArAMtavAda aivatetxraDu akaSxraMgaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 589-270).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kaSxre}
\meaning{\arthanonum{kASxra.}
\ullekha{kaSxre - idu mAyeyanunx keDisutatxde (shivAkoV. 130-173).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAMDatarxya}
\meaning{\arthanonum{kamaR, Bakitx matutx jAcnxnakekx saMbaMdhisida kamaR\-kAMDa, BakitxkAMDa matutx jAcnxnakAMDa eMba mUru parxBeVdagaLu.}
\ullekha{kAya nAneMdaDe... kAMDatarxyavilalxda aKaMDana toVrA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1518-437).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kApAlamAgaR}
\meaning{\arthanonum{sheYvapaMthagaLalilx oMdAda kApAlikapaMthada saMparxdAya, padadhxti.}
\ullekha{saluvudeV kApAlamAgaRke ? (parxBuliV. 19-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kApAli}
\medskip

\begin{shl}
shApanimitatxdali| BUpanAguvanavanu\\
kApAlikaqpeyiMda mUru| divxVpavALuvanu|
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kAjAcnxsa. 20-21)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{haThayoVga laMbikeyeMdu... kApAlikAcaraNeya Acarisu\-vavaralalx sharaNaru... (savasaM. 2; alalxma. 1605-476); sheYva seYveragAda... sanAyxsi pASaMDiyAda, kApAli maru\-LAgi tirugida. I Aru Bakitxsathxlakekx... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 597-180);\break kApAlikave narakapAla BikASxTanAdigaLaM vivarisodu. mahA\-varxtave... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1372-517); sUtarx parxkaraNa\-gaLiMda... jeYmini BeVda, pArasiVya sAMKayx kApAlika bwdadhx sheYva... (savasaM. 8; parxsABoV. 111-47); anaMta janamxgaLa... gaNApatayxM ca ???? ca kApAlikamiti samxqqtamf... (savasaM. 6; uriliM. 1279-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kApAlika}
\meaning{\arthanonum{pAshupata, kApAlika matutx mahAvarxta - eMba atimAgARcaraNeyanunx parxtipAdisuva shAsatxrX matutx adanunx anusarisuva paMtha; manuSayxra taleburuDegaLalilx AhAraBikeSxyanunx sivxVkarisuva hAgU adanunx seVvisuva oMdu sheYvapaMtha.}
\ullekha{pAshupata kApAlika mahAvarxtaMgaLeMbaveV atimAgiRka shAsatxrXtarxyaMgaLava\char'273lilx ......kApAlikaveV narakapAlaBikASxTanAdi\-gaLaM vivarisuvudu (viveVka. 13); haThayoVga laMbikeyeMdu... kApAlikAcaraNeya Acarisuvavaralalx sharaNaru... (savasaM. 2; alalxma. 1605-476); nitayx niravaya... gANapatayxru ?????,\break kApAlikaru... (savasaM. 3; cenanxba. 1307-462); [yamani]\break yamAdayxSATxMgayoVgagaLiMdaM... pAshupata kApAlika mahA\-varxtaMgaLeMbave... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1371-517); sUtarx parxkaraNagaLiMda... jeYmini BeVda, pArasiVya sAMKayx kApAlika bwdadhx sheYva... (savasaM. 8; parxsABoV. 111-47); anaMta janamx\-gaLa... gaNApatayxM ca ???? ca kApAlikamiti samxqqtamf... (savasaM. 6; uriliM. 1279-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAma}
\meaning{\arthanonum{ariSaDavxgaRgaLalilx oMdu; BoVgAsakitx. manuSayxnu sAdhisabeVkAda dhamaR, athaR, kAma matutx moVkaSx - eMba nAlukx bageya puruSAthaRgaLalilx oMdu. \hbox{manamxtha.}}
\ullekha{ihadalilx kuMduvaDeyadiru kAmAdigaLa jayisu (keYvapa. 13-2); dhamaR athaR kAma moVkaSxveMba catuviRdha PalapadaMgaLa nAnolelxnayAyx (aKaMDeV. 16-1-22); saMsArasapaRna... kAmakorxVdhaloVBamoVhamadamatasxraveMba... (savasaM. 1;\break basava. 1373-379); AdiyAdhAra... kAmaveMbudara beMba\-Liya kUsina husiye tAneMdu... (savasaM. 2; alalxma. 477-131); Bavitanakekx heVsi... kAmanu bANavakoMDu, tanu tanumuKakekx ecacxre... (savasaM. 3; cenanxba. 521-161); kanaka\-girinivAsaM kAmanAshaM kamalaveYriBUSaM... (savasaM. 11; toVMTasi. 3-2); aGaTita GaTitana... kAma korxVdha loVBa moVha mada matasxraMgaLige... (savasaM. 5; akakxma. 16-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmakAla}
\medskip

\begin{shl}
shirxVmadagajAramaNa kamalaja\\
tAmarasanayanAdi seVvita\\
kAmakAla vinAshavajiRVtakelxVsha BavanAsha\\
BiVma garadharasoVma puNayxsu\\
nAma meVrugiriVsha padanata\\
kAmaduGa varashaMBu rakiSxsugemamxnanavarata
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(navamaM. 1-2-1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{itatxlAgi, adeV... kAmakAlara pAshakekx koTeTxveMdu nuDiyalu... (savasaM. 14; mUrusA. 10-8); jagadoLage huTiTxdavarelalx... I meVdiniyoLage kAmakAlAdigaLa baleyoLage... (savasaM. 9; haDapa. 951-293).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmadaBasamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMtika, pwSiTxka, kAmada eMba Basamx tayArikeya mUru
parxkAragaLalilx oMdu. parishudadhxvAda nelada meVle bidadx goVmayavanunx tegedukoMDu
parxsAda\-maMtarxdiMda suTuTx tayArisuva Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtikaM pwSiTxkaM Basamx kAmadaM ca tirxdhA BaveVtf |\\
sushudedhxV BUtaleV deYvAtf patitaM goVmayaM tu yatf |\\
pArxsAdeVna daheVdeVvameVtatf kAmadamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 31-33)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmadahana}
\meaning{\arthanonum{kAmananunx suTaTxvanu shiva. shivana paMca\-viMshatiliVlegaLalilx oMdu; shivanu manamxthananunx suTaTx GaTaneyanonxLagoMDiruva liVle.}
\ullekha{mAheVshavxranumavana liVle\-yipapxtetxYdalA ...dakaSxsaMbaMdhadiMdAha caMdarxna taLedu\-doMdaneya liVle ...ELaneyoLA kAmadahana (viVsheYpu. 8-136-11); kAmadahanava mADidanu... (savasaM. 1; basava. 1339-310); (liMgAMgigaLeMbaru) tirxpuramadaRna\-variyaru... liMgavaMtareMbaru kAmadahanava mADalariyaru...\break (savasaM. 3; cenanxba. 402-126); hAdaravanADuvane... kAma\-dahanapirxya rAmanAthA... (savasaM. 7; taLavA. 994-302); masatxkava muTiTx... kAmadahana kANa baMditutx!... (savasaM. 7; kinanxri. 62-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmaduGa}
\medskip

\begin{shl}
shirxVmadagajAramaNa kamalaja\\
tAmarasanayanAdi seVvita\\
kAmakAla vinAshavajiRtakelxVsha BavanAsha\\
BiVma garadharasoVma puNayxsu\\
nAma meVrugiriVsha padanata\\
kAmaduGa varashaMBu rakiSxsugemamxnanavarata.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(navamu. 1-2-1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmadheVnu}
\meaning{\arthanonum{bayasidudanunx koDuva deVva loVkada hasu.}}
\smallskip
\begin{shl}
alilxhaKagamaqgagaLu puNayxKagamaqga| alilxha pashukAmadheVnu|\\
alilxhanada relalxru rudarxru ma| tatxlilxha shileparashugaLu||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiVsA. 1-36;4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nijaBAva lakiSxmXsarasavxti... kAmadheVnu maneyaliralu beVre hayananarasaleVke... (savasaM. 1; basava. 601-150); iSaTxliMgada kUTa... kalapxvaqkaSx kAmadheVnu ciMtAmaNi BadarxpiVTha modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 943-283); shirxVguru liMga... kAmadheVnuva kAmisi mADidare kAmadheVnuvapupxdu...\break (savasaM. 3; cenanxba. 122-33); danuja manuja... kAma\-dheVnu giVmadheVnu kalapxtaru gilapxtaru... (savasaM. 11; toVMTasi. 456-210); cakarx besageyavxDe... kAmadheVnu karevaDe karuvina haMgeVke?... (savasaM. 5; akakxma. 208-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmaRmala(kAmiRkamala)}
\meaning{\arthanonum{ANava, mAmiVya, kAmiRka (kamaR) eMba mUru vidha malagaLalilx oMdu. parashivana saMkucita kirxyAshakitxyeV kAmiRkamala athavA kAmaRmala. idu shuBAshuBa vAsanA (janAmxMtara) mayavAdudu. sUthxlashariVrakekx saMbaMdhisida I malavanunx\break shirxVguruvu kirxyAdiVkeSxyiMda suTuTx alilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisu\-tAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.46)}
\smallskip
\begin{shl}
shuBAshuBavAsanAruSitaM kAmaRmalamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.maM., pu. 53)}
\smallskip
\begin{shl}
shuBAshuBAnuSAThxnamayaM kAmaRmalamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parx.haq.keSxV.rA., sUtarx-9)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ANavamala mAyAmala kAmiRkamalaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 873-256); jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava... ANava\-mala mAyAmala kAmiRkamalaveMba... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 1233-427); kirxyAGanaguruviniMdogedu... kAraNa\break tanuvinalilx kAmiRkamalasaMbaMdha hiMgade... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 338-104); shivashivA, I... ANavamala, mAyA\-mala, kAmiRkamalaveMba malatarxyavanu... (savasaM. 10; kADasi. 33-23); guruhara vacana... ANavamala mAyAmala kAmiRkamalaveMba... (savasaM. 14; SaNumxKa. 483-242).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmayx}
\meaning{\arthanonum{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka matutx
nitayxkAmayx eMba aidu vidha kamaRgaLalilx oMdu. pArxyashicxtatx sahitavAgi,
PalApeVkeSxyiMda mADuva putarxkAmeVSiTx modalAda yAgagaLu kAmayxkamaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
nitayxneYmititxkaM kAmayxM nitayxneYmititxkaM tathA |\\
nitayxkAmayxmiti pArxhuH paMcadhA shAsatxrXkoVvidAH ||\\
pArxyashicxtetxVna sahitamanuSAThxnaM punaH sataH |\\
kAmayxM kamaR samAKAyxtaM patiterxVSATxyXdikaM budheYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 20-21)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAmayx kalipxtaMgaLilalxde, nimimxMda niVve savxyaMBuvAgididxra[lAlx]... (savasaM. 1; basava. 1140-310); kaMgaLa \hbox{muMdaNa...} kAmayxda muMdaNa citatxva haridu... (savasaM. 2; alalxma. 316-94); AseyAmiSa tAmasa... nirfhaqdaya niHkAmayx\-veMba gaMdhAkaSxteyaM koTuTx... (savasaM. 3; cenanxba. 552-169); Bakitxyilalxda beVgeyalilx... tatatxvX kAmAyxthaRva\-nolelxnayAyx, BakitxyoLagirisayAyx... (sidadhxrA. 4; 844-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmayxkavuca}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu sAdhisabeVkAda dhamaR. athaR, kAma matutx moVkaSx-
  eMba nAlukx bageya puruSathaRgaLalilx oMdu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmayxguru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba
Aru vidha gurugaLalilx obabx. eMTu bageya gurugaLalilx obabx; aihika hAgU pAralwkikasuKagaLige kAraNavAda upa\-deVshagaLanunx niVDuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
hitaH kAmoyxV niSidadhxshacx vAcakasUsxcakasatxthA |\\
kArakashecxVti BeVdeVna SoVDA vidavxdiBxriVritAH |\\
ihABiVSaTxparxdaM yadAvx paratarx savxgaRBoVgadamf |\\
sa kAmayxguru ituyxkatxH tajfjAcnxnaM yaH parxyacaCxti ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kiraNAgama - ulelxVKa : viV.dha.shiV., 2, pu. 137)}
\SEE{SaDivxdhaguru}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{puNayxkamoRVpadeVshaMgaLiMdiha paraMgaLalilxyU suKaparxdaneV kAmayxguru (viveVka. 19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmayxdAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nitayx, neYmititxka matutx kAmayx eMba mUru vidha
dAnagaLalilx oMdu. PalApeVkeSxyiMda mADuva dAna. idanenxV soVpAdhikadAna eMdu sidAdhxMta
shiKAmaNi heVLide.}}
\smallskip
\begin{shl}
nitayxM neYmititxkaM kAmayxM dAnaM tirxvidhamucayxteV |\\
dAnaM tu kAmayxmAKAyxtaM muniBidhaRmaRciMtakeYH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., 3.12. pu. 148)}
\smallskip
\begin{shl}
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM yadivxhitaM BaveVtf |\\
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 9. 81)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmayxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlagaLalilx oMdu; parxtiPalApeVkeSx\-yilalxde guruliMgajaMgamagaLige dAsoVhavanunx apiRsuvu\-danunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{kAmayxnirasanasathxla ...sadaBxkatxru guruliMga\-jaMgamakekx dAsoVhamaM mADuvalilx PalapadaMgaLaM bayasu\-vudu akarxmaveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 349-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmayxparxtiSAThxsathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlagaLalilx oMdu; guruliMga\break jaMgama\-gaLige dAsoVhavanunx apiRsuvudariMduMTAguva\break kamaRsaPalateyanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{kAmayxparxtiSAThxsathxla ...sadaBxkatxru guruliMgajaMgamakekx dAsoVhava mADe kamaRPala sididhxsuvadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 346-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmAMga}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, ahaMkAra, manasusx, jAcnxna matutx BAva - eMba Aru viBAgagaLu.}
\ullekha{citatxvA budidhxyadahaM\-kAramuM manamadutatxmajAcnxna BAvaMgaLA\char'273\char'304\char'311yedx keVLutatx tiLi kAmAMga\-vidakavicACxshakitx kAraNaM (viVsheYpu. 1-6-16); nakAraveV paqthivxmaHkAraveV... kAmAMga savxrUpanapapx parxsAdiyeV shikAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 201-97); sakalavanaLiduLidu... niriVkaSxNAmUtiRyoLage kAmAMgasavxrUpavAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 332-102); citatx budidhx... SaDiBxH kAmAM\-gadaM porxVkatxM icACxshakitxsutx kAraNaM ||''... (savasaM. 13; bAlasaM. 625-284).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmika}
\meaning{\arthanonum{kAmika eMba hesaranunxLaLx Agama.}
\ullekha{`kAmikAdiSu taMterxVSu... saveVRSu kaqtABAyxsaH shivavarxtiH || eMdu kAmika modalAda... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1391-524); pAdoV\-daka pAdoVdakaveMdu... ANavAdi kAmikAMtayxmAda... (savasaM. 10; kADasi. 196-125); iMtu, kAmikAdi vAtUlAMta\-vAgipapxtetxMTu... (savasaM. 11; imamxDi. 1419-656).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmiRkatarxya}
\meaning{\ullekha{tanu ninaganayxveMdariyade... dhana mamakAra\break saMgarxhaveMba kAmiRkatarxya niVnalalx;... (savasaM. 11; toVMTasi. 133-63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmiRkamala}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige aMTikoLuLxva mUru bageya malagaLalilx oMdu; darxvayxsaMbaMdhadiMduMTAguva doVSa. roVdha, biMdu, kamaR, mAyA matutx ANava - eMba aidu bageya malagaLalilx oMdu. kirxyAshakitxyanunx kuMThitagoLisuva mala.}
\ullekha{ANavamala mAyAmala kAmiRka\-malaveMba malatarxyaMgaLaLidu nimaRlanAda shiSayx kAya\-jiVvada BArxMtusUtaka hiMgi nishayxMkanAda guru (savasaM. 2; alalaxma.\break 873-256); reVtarakatxda jaTharajAtavANavamalaM jAti\-dhamaRgaLa supirxVti mAyAmalaM dhanada meVlaNakAMkeSxyinitu kAmiRkamalaM (diVkASxboV. 38-14); kAmiRkamalava bitatxri\-penu .......jiVvanake kAraNavadAgi puNayxM pApakAvagaM tAnAgi BuMjisUdakekx saMBAvi parxyoVjana hitAhitaM tAnAgi bahu\-lAdhavxdalilx nilavx Avudadu saMcitasakamaRmalavahudu (viVsheYpu. 6-96-30).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAmeVsha}
\meaning{\arthanonum{kAmananunx gedadx parashiva.}
\ullekha{oMdalalx hatatxlalx... taMde kAmeVshavxra beVrilAlx. (savasaM. 9; guruvi. (vacana saMcaya)); kAmane deVva... kAmayayx kAmeVsha kAmanenanx karasathxladalilxpapx... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 450-154).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAya}
\meaning{\arthanonum{aMga, oDalu.}}
\smallskip

\begin{shl}
kAyave sitxrXVrUpu kAyadoLagaNa jiVva......
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guBoVdA. 174-24)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{enanx kAyava daMDigeya mADayAyx enanx shirava soVreya mADayAyx ...batitxVsarAgava pADayAyx (samava. 1; basava. 120-499); kAyada kaLavaLava gelidaDeVnU mAyada taleyanariyadananxkakxra (samava. 2; alalxma. 147-542); kAyavU A[tamx]nU oDagUDi a\char'273\char'236valilx A a\char'273\char'236vu liMgava\-noDagUDiyalalxde {beV\char'273\char'304\char'311} oDaluviDiyadu (samava. ???;\break aMgasoVM. 1-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAya akAyadalilx aDaguvudu}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxda\-naMtara sAdhakana kAyadalilx aneVka
  badalAvaNe uMTAgutatxde. kAyada bayakegaLu kaDimeyAgutatxdeyalalxde,
tananx kAyavu tananxdalalx (akAya) eMdU, adu shivana kAyaveMdU
pari\-gaNisutAtxne. hiVge tAnu kAyavanunx kaLedukoMDu adanunx
shivanalilx kANuvudeV `kAya akAyadalilx aDaguvudu'
eninxsi\-koLuLxtatxde. (9:637)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaka}
\meaning{\arthanonum{kAyaka eMdare yAvudeV vaqtitx athavA udoyxVga. Adare vacanakArara
daqSiTxyalilx kAyakakekx vishiSaTx athaRvide. \hbox{adanunx} sUthxlavAgi adanunx vivarisabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{satayx shudadhx kAyakavaSeTxV kAyaka. hiMse, vaMcane, suLuLx,
  muMtAda aneYtikateyanonxLagoMDa kAyaka
  kAyakavenisikoLuLxvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{kAyava baLalisade sumamxne kuLitu uNuNxvudu kAyaka tatavxkekx
  virudadhx. aMdare elalxrU kAyaka mADaleVbeVku. kAyava
  savesaleVbeVku. `kAyava baLalisade, tanu karagade, mana noVyade,
  kADi beVDi' taruvudu kAyakavalalx.  BikeSx mADuvudu, kaLaLxtana
  athavA moVsadiMda gaLisuvudu, adariMda baMdudanunx dAsoVha mADuvudu
  vacanakArara sidAdhxMtakekx virudadhx.}}
\newmeaning{\arthanonum{satayxshudadhx kAyakavu durAseyiMda kUDirabAradu. nALegoVsakxra
  duDiyuvudu, makakxLu momamxkakxLigoVsakxra uLisuvudu, aSeTxVke,
  iMdina agatayxkikxMta hecucx duDiyuvudu, kAyaka sidAdhxMtakekx
  horagu. vayxkitx tananx kuTuMbakekx aMdaMdige\break agatayxvAdaSaTxnunx
  mAtarx duDidare sAku. inUnx uLidu\-danunx jaMgamakekx
  niVDabeVku. hiVge elalxrU duDidare yArU
  parAvalaMbigaLAga\-beVkAgilalx. yArU BikuSxkarAgabeVkilalx
  (``beVDalAgadu Bakatx''). hiVge iDiV samAjavu samaqdidhxyiMda tuMbi
  tuLukutitxrutatxde (``citatxshudadhx kAyaka mADuva sadaBxkatxna
  maneyalilx etatx noVDidaDatatx lakiSxmX tAneV
  tAnAgipapxLu''). agatayxkikxMta hecucx duDidare, kAyava baLalisade
  vaMcane, suLuLx, kaLaLxtana, muMtAda aneYtika riVtiyalilx duDidare,
  manuSayxnu Alasi, duvayxRsani, durAcAri, adhamiRyAgutAtxne. duSaTx\break
  kAyaka mADi liMgAMga sAmarasayx sAdhisalu
  sAdhayxvilalx. satAkxyaka\-diMda samAjada AthiRka
  parxgatiyAguvudaSeTxV alalx,\break samAjadalilx shAMti samA\-dhAna\-gaLU
  uMTAgutatxve. nALe\-geMtoV eMba AhArada ciMteyanunx dUramADi namamx
  AhAravanunx nALe yArU doVcikoMDu hoVguvudilalx eMba samAdhAnavanunx
mUDisuvudeV kAyakada udedxVsha.}}
\newmeaning{\arthanonum{kAyakavu sharaNara daqSiTxyalilx keVvala veYyakitxka athavA
  kwTuM\-bika vaqtitxyAgirade, oMdu samAjaseVveyU Agitutx. aMtaha
  samAjaseVveyeMba kAyakagaLanunx sAmAnayxvAgi jaMgamaru
  mADutitxdadxru. avugaLalilx muKayxvAda kelavanunx ililx
  hesarisa\-bahudu.}}
\newmeaning{\artha{GaMTeya kAyaka : maThadalilxruva jaMgamaru parxtidina \hbox{beLigegx}
nasuki\-nalilx GaMTe bArisi, janaranunx ecacxragoLisutAtxre. nidedxyiMda
janaru deYnaMdina kAyaRkarxmagaLanunx mugisi tamamx kAyakadalilx
toDagali eMbudeV avaru GaMTe bArisuva udedxVsha.}}
\newmeaning{\artha{jaMgina kAyaka : maThadiMda sUyoRVdayakekx horabidadx
  jaMgamaru parxti Bakatxra maneyanunx parxveVshisi, malagiruvavaranunx
tamamx betatxdiMda tividu ecacxrisutAtxre. ivaru tamamx eDageYge jaMgu
(jaMgf jaMgf eMdu shababx mADuva\break GaMTe) kaTiTxkoMDu aDADxDuvudariMda
inUnx malagidadx \hbox{janaru} adara shabadxdiMda edudx, muKamAjaRne
itAyxdigaLalilx niratarAgutAtxre. ivaru maneyoLage baMdu
ebibxsidudakAkxgi janaru avarige joVLavanunx niVDutAtxre. AdudariMda
avarige jaMgina ayayx athavA joVLada ayayx eMba hesarU ide.}}
\newmeaning{\artha{sumAru 9 athavA 10 gaMTege hiTiTxna ayayxnavaru Bakatxra
  manege baMdu janaru sAnxnapUjAdigaLalilx niratarAgidAdxro\break ilalxvoV,
tamamx kAyakagaLalilx niratarAgidAdxro athavA \hbox{inUnx} malagidAdxroV eMdu
pariVkiSx\-sutAtxre. avaru mADida seVvege parxtiPalaveMbaMte Bakatxru
avarige oMdu hiDi hiTaTxnunx niVDu\-tAtxre. avarige hiTiTxna
ayayxnavareMdu hesaru. hiVge Bakatxra veYyakitxka, kwTuMbika matutx
sAmAjika naDenuDiyanunx rUpisuva saluvAgi jaMgamaru meVlina nayavAda
riVti\-gaLanunx anusarisutAtxre. Adare idAvudakUkx bagagxda kela
jana\-rirutAtxre; avaranunx tidadxlAgadavareMdu jaMgamaru hAgeV
biDuvudilalx. aMthavaranunx tididx dhAmiRka hAdige tarabeVkeMba
udedxVshadiMda avaru tekekxya kAyaka, muLALxvigeya kAyaka matutx
shasatxrXda kAyaka eMba mUru kAyakagaLanunx mADutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{tekekxya kAyaka : GaMTeya kAyaka, jaMgina kAyaka matutx hiTiTxna
  (joVLada) kAyakadayayxgaLu oMdeV Uralilx nelesida jaMgamarAdare,
  tekekxya kAyakadayayxgaLu UrUru tiruguva jaMgamaru. avaru
  maThadalilx vAsatxvayx hUDi, alilxna jaMgamariMda adhamiRgaLa paTiTx
paDeyutAtxre. anaMtara A adhamiRya maneya muMde sUyoRVdayakikxMta\break
modaleV hoVgi niMtirutAtxre. bAgilu tegedukoMDa \hbox{kUDaleV} oLanugigx
maneyalilxruva kaMbavanunx apipxkoLuLxtAtxre. A adhamiRyu tananx
guruhiriyara kaSxme keVLabeVku, tAnu adhamaRvanunx tayxjisi dhamaRda
hAdi hiDiyutetxVneMdu sAvxmigaLige vacana niVDuvavaregU avaru tamamx
apupxgeyanunx saDili\break\-suvudilalx. aMdare, alilxyavaregU avarige
sAnxnavilalx,\break pUjeyilalx, parxsAdavilalx. idu oMdu dinavAgabahudu,
eraDu athavA mUru dinagaLAgabahudu, oMdu veVLe adhamiR idakekx
bagagxdidadxre sAvxmigaLu alelxV pArxNatAyxga mADabahudu. anaMtara
adhamiRge pashAcxtAtxpavAdarU Agabahudu.}}
\newmeaning{\artha{muLALxvige kAyaka : tekekxya kAyakadayayxgaLu adha\-miRya maneya
  oLage tamamx kAyaka mADidare, muLALx\-vige kAyakadayayxgaLu tamamx
  kAyakavanunx A adhamiRya maneya muMde, rasetxyalilx niMtu
  mADuvaru. ivarU\break maThadalilx vAsatxvayx hUDi viSayalaMpaTara
  paTiTxyanunx \hbox{paDedu} mAraneya dinaveV tamamx kAyakavanunx
  pArxraMBisutAtxre. tekekxya kAyakadayayxgaLu hoVdareMba samAdhAnada
  meVle adhamiRyu tananx adhamaRvanunx matetx
  muMduvaresabahudu.\break aMtahavana maneya muMde sUyoRVdayada hotitxge\break
  muLALxvige kAyakadayayxgaLu cUpAda moLegaLanunx joVDi\-sida halageya
  meVle aMgAlanunx Uri nilulxtAtxre. \hbox{adha\-miRya} hesaranunx GaTiTxyAgi
  heVLutAtx, basavAdi\break sharaNara hesarugaLanunx samxrisutAtx, adhamiRge
sadubxdidhxyanunx koDaleMdu shivananunx samxrisutAtx niMtare, Urina
janarelalx adhamiRyanunx shapisatoDagutAtxre. A avamAna sAla\-deMbaMte,
tananx tapipxgAgi sAvxmigaLige noVvAgutitxde eMba pashAcxtAtxpavU
avanalilx uMTAgi, avanu tananx tapapxnunx opipxkoMDu, inunx muMde
dhAmiRka jiVvana naDesuvudAgi vacana niVDida naMtaraveV, sAvxmigaLu
tamamx rakatxsikatx pAda\-gaLanunx toLedukoMDu, sAnxna pUjAdigaLanunx
mugisi parxsAda sivxVkarisutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{shasatxrXda kAyaka : idakUkx jagagxda adhamiRgaLigeVnU
  korateyilalx. Aga shasatxrXda kAyakadayayxgaLa
  parxveVshavAgutatxde. sUyoRVdayakekx muMce adha\-miRya manege hoVgi
  avara\break maneya muMde huriya oMdu koneyalilxruva kuDu\-goVlanunx goVDege
  neVtuhAki, matotxMdu koneyalilxruva kuDugoVlanunx tamamx keYyalilx
  hiDidukoMDu rasetxya madhayxkekx\break baMdu nilulxtAtxre; hAgU GaTiTxyAgi
adhamiRya hesaru\break heVLutAtx, basavAdi parxmathara hesaranunx
samxrisutAtx, shivanu\break avanige sadubxdidhx koDaleMdu
pArxthiRsutAtxre. avanige \hbox{sadubxdidhx} koDadidadxre tananx shiravanenx
tegedukoLaLxleMdu nuDiyutAtxre.\break adhamiRyAreMdu iDiV Urige gotAtxdAga
avanige ava\-mAnavAgutatxde, alalxde tananx tapipxgAgi jaMgamareVke
pArxNatAyxga mADabeVku eMdu tiVmARnisida avanu tananx dumARgaR\-vanunx
tayxjisiyAnu.}}
\newmeaning{\arthanonum{hiVge yAvudeV kAyaka vayxkitxgU hitavAguvudalalxde\break samAjakUkx
  hitavAgutatxde. alalxde, hiVge aihikakUkx pAramAthiRkakUkx seVtuve
  kalipxsida sharaNara kAyaka sidAdhxMta aduBxta, apUvaR.}
\ullekha{Caladi Bakatxra keYya gudadx gudidxsikoMDu sale kAyakava taMdu jaMgamAcaRneya mADeMdu shiva peVLi poVge (pwrxDharA. 2-24); deVvasahita Bakatx... kAyakavAvudeMdu besagoMDenAdaDe... (savasaM. 1; basava. 453-109); kAyakekx kAyavAgi, tanuviMge tanuvAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1082-323); darxvayxrUpa rUpisuve... parxsAdarUpa rUpisuve kAyakekxMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 292-92); huTiTxda shishuviMge... kAyakava mADutitxpaRru noVDeM\-danayAyx... (savasaM. 10; kADasi. 390-225); mana shudadhx\-vilalxdavaMte... citatxshudadhxdalilx kAyakava mADuvalilx... (savasaM. 5; Ayadxkikx. 725-223).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyakalipxta}
\meaning{\artha{kalipxta eMbudakekx kelavu veVLe Ase eMba
  athaRvirutatxde. deYhika AsegaLige vashavAgiruvavanu
  kAyakalipxta.}}
\newmeaning{\artha{matetx kelavu veVLe kalipxta eMdare BarxmAdhiVna
  eMdathaR\break\-vAgutatxde. Aga kAyakalipxta eMdare `kAyaveV AtamxkikxMta
  muKayxvAdudu eMba BarxmeyuLaLx' eMbathaRvAgutatxde.}
\ullekha{kAyakalipxtadiMda BoVgAdi BoVgaMgaLa BoVgisabalalxDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1105-376); kAyakalipxtakekx dUranu noVDA liMgeYkayxnu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 902-408); kAyakalipxtakokxLagalalxde irabeVku... (savasaM. 8; manasaM. 926-321).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyakavacana}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
mana kAyaka vacanadoLu kiVtiRsutava-\\
ranu hADutavara bALuveya\\
nenevutalenagavarovalaveMdigAdapu-\\
denutalA rAtirx pavaDise
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(moVshipu. 227-167)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaguNa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{aBAyxsavenanx vatiRsitatxyAyx... kAyaguNaM\-gaLa kaLedavarige sharaNeMbe... (savasaM. 1; basava. 511-123); BakatxrelalxrU... kAyaguNa nAsitxyAdAta Bakatx... (savasaM. 2; alalxma. 481-132); beVkeMbudu kAyaguNa, beVDeMbudu veYrAgayxguNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1394-496); nAvu guru\-liMgajaMgamaparxsAdigaLeMdu... guruparxsAdiyAdaDe, kAyaguNa\-vaLidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 340-105); AcarakapaRra, vicArakapaRra... AsheyAmiSa kAyaguNa iMdirxyaduravaNe... (savasaM. 6; uriliM. 1304-419).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyajAMtaka}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
mAyAdeVviya duHKada balu bobebxya|\\
kAya beVrenuta kAshiyoVLa,\\
kAyajAMtakana biVLokxLuta reVvaNa guru|\\
rAya reVvaNa teraLidanu|
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shirxVsA. 10-56:93)}
\smallskip
\begin{shl}
AyudhagaLu tiVralodaguta vidAyadoLu\\
kAyajAMtaka karaTaroLapokukx tividADi.\\
hAyenuta hAri karaTaM tivida muSiTxyanu pAyadiMda pariharisuta.\\
mayAkoVLAhaLanu maruLasidedxVshavxranu.\\
noVyadolu nasutiviya karaTanasuvAsarini\\
bAyeLukukxdu rakatx shoSaNitadhAre paridAyudhaMsarisinegeye....
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(masikA. 4-96-86)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyajiVvi}
\meaning{\arthanonum{keVvala kAyakAkxgi jiVvisuvavanu.}
\ullekha{aMgajiVvi\-gaLelAlx ashanakekx neredu... kAyajiVvigaLelAlx kaLavaDisi nuDiva\-rayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 356-103)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyatarxya}
\meaning{\arthanonum{sUthxla shariVra, sUkaSxmX shariVra, kAraNa shariVra. paMcaBUtagaLiMdAda bAhayxshariVraveV sUthxlashariVra. ida\-ralilx parxdhAnavAgi kirxyeyu goVcarisuvudu. jAcnxneVMdirxya, paMca\-vAyugaLu, mana, budidhx muMtAduvugaLanonxLagoMDa sUkaSxmXshariVradalilx manasusx muKayxvAdudu. I eraDu shariVragaLalilx ceYtanayxvanunxMTumADuva kAraNashariVravu mUlAtamx\-diMda kUDide. idaralilx jAcnxnaveV parxdhAnavAdudu.}
\ullekha{kAya\-tarxyAtamxtarxyaMgaLAdudanoreveneY (viVsheYpu. 7-98-22); naDeva nuDiva... kAyatarxyaMgaLa jiVvatarxyaMgaLa BAvatarxyaM\-gaLanoMdu mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 262-84.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyada aLivu}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDxmADuva deYhika bayakegaLa aLivu. (8:1098)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyada karaNaMgaLa biDuvudu}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, \hbox{manasusx}, ahaMkAra eMba aMtaHkaraNagaLa hAgU jAcnxneVMdirxya matutx kameRVMdirxyagaLa duSaTx parxBAvakekx oLagAgadiruvudu. (8:1683)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyada meYlige}
\meaning{\arthanonum{huTuTx, beLavaNige, roVgarujina, mupupx, sAvu muMtAda kAyakekx saMbaMdhisida vikAragaLu. shudadhxvAda Atamxkekx ivelAlx meYligegaLeV.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyada suLuhu}
\meaning{\arthanonum{jiVvana payaRMta. [``kAyada suLuhuLaLx\-nanxkakx kamaRpUje beVkeMbaru'' eMbalilx kAyada suLuhu \hbox{eMdare} kAyaviruva tanaka eMbathaRvide. (8:1157)]}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyada sUtaka}
\meaning{\arthanonum{niderx, Baya, hasivu, meYthuna muMtAda\break deYhika upAdhigaLu. Atamxna shudadhxtavxvu ivugaLiMdAgi keDutatxde. AdudariMda ivelalx sUtaka. (9:225)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyada sUtaka hiMguvudu}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDx mADuva deVhada bayakegaLu
  hiMguvudu. deVhada bayake\-gaLanunx tiVrisutatxleV idadxre,
  avugaLanunx niyaMtirxsabeVkeMba Cala namamxlilx mUDuvudeV
  ilalx. Calavilalxdavanu mAheVshavxra\-nAgalAra. AdudariMda
  mAheVshavxranAga bayasuvavanu kAyada sUtakavanunx hiMgisabeVku. (8:1038)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaparxkaqti}
\meaning{\arthanonum{deVhada savxBAva. namamx deVheVMdirxyAdigaLelalx shakitxya
  vividha rUpagaLu. A shakitxya aMshagaLu namamxnunx baMdhanakekx
  oLagumADi, AdhAyxtimxka parxgatige aDiDxmADuva bayakegaLanunx
  namamxlilx sAvxBAvikavAgi huTiTxsutatxve.}
\ullekha{maMgaLadeseviDidu saMgasameVta... kAyaparxkaqtiviDidu kAmini kanakAlayadoLibxdudx veVSadhAriyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 782-236); kAyaparxkaqti, jiVvaparxkaqti, BAvaparxkaqti... (savasaM. 8; moVLimA. 1663-549).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{tirxvidha parxsAdagaLalilx oMdu. deVhakekx salulxva parxsAda. iSaTxliMgakekx rUpAdidarxvayxMgaLanu muTiTxsu\-vudu.}
\ullekha{Ganavanaridu Ganava... kAyaparxsAdadalilx \hbox{sAvxyatava} mADikoMDipapx pariya noVDA!... (savasaM. 1; basava. 1183-324); Adiya toVride... kAyaparxsAda BAvaparxsAda jAcnxnaparxsAdavanu... (savasaM. 2; alalxma. 888-263); kAya\-parxsAda oMdeDeyalilx, jiVvaparxsAda oMdeDeyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 807-238); kAyaparxsAdava enanx karasathxladalilx kaMDe... (savasaM. 11; toVMTasi. 659-294); ayAyx ninanx Bakatxnu... ninanx kAyaparxsAdava tuMbuve... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1011-490).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaBarxme}
\meaning{\arthanonum{AtamxsAdhanegiMta, deVhaveV muKayx eMba Barxme; nAvu mADuvudelalx
deVhakekx eMba Barxme; viSayaloVlupatege kAraNavAda Barxme.}
\ullekha{kAyaBarxmeyiMda mADuvudu deVva\-pUjeyalalx... (savasaM. 9; shivaleM. 237-77); kAyaBarxme\-yiMda keYlAsa... (savasaM. 5; moVLima. 1155-343).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaBarxmeyiMda keYlAsa}
\meaning{\arthanonum{sadeVhanAgi keYlAsakekx hoVga\-beVkeMba Barxme. idu Barxme
  EkeMdare, keYlAsaveMba parxteyxVka sathxLa (loVka) ilalx. ililx
  kAyakekx koDuva pArxmuKayxte oMdu BarxmeyiMdAgiyeV AdudariMda, adu gamanAhaR.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra guruliMgasathxladalilxruva AgamaliMga, kAyaliMga matutx AcAraliMga eMba mUru BAgagaLalilx oMdu: kAyaliMgatirxvidha.} 
\ullekha{kAyaliMgadalilx sakAya, akAya, parakAyaveMba mUru viBAgagaLive (shivAkoV. 87-104); oLage pArxNaliMga, horage kAyaliMga... (savasaM. 2; alalxma. 1025-307); liMga muMtAgiyeV... liMgakAya sharaNa, sharaNakAyaliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 468-144); kAyaliMgApiRtavAyitAtxgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 419-197); sadugxrusAvxmi kaqpe... kAyaliMga tirxvidha\break\-vanoLakoMDu... (savasaM. 11; gumamxLA. 771-387);\break catuSATxdi muMtAda... kAyaliMga manavarikeyAgi, tirxkaraNa\break shudAdhxtamxnAgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 483-148).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaliMga saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{kAyakUkx iSaTxliMgakUkx iruva\break saMbaMdha\-vanunx moVLige mArayayxnu
uriniVru kuMBagaLa\break saMbaMdhakekx hoVlisidAdxne. uriyu kuMBavanunx
parxveVshisa\-deyeV adaralilxruva niVranunx heVge bisi mADutatxdeyoV\break
hAgeyeV, iSaTxliMgavu liMgadhAraNeya mUlaka liMga\-dhArakana kAyavanunx
shudadhx mADutatxde.}
\ullekha{uri niVru kuMBadaMte AgabalalxDe, kAyaliMgasaMbaMdhi... (savasaM. 8; moVLimA. 1565-521).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaliMgeYkayx}
\meaning{\arthanonum{kAya, jiVva matutx BAva-eMba tirxvidha aikayxsathxlagaLalilx oMdu; kAyaguNagaLanunx liMgaguNagaLanAnxgisuvudu.}
\ullekha{tanuguNavataRneya samamxta A kirxyAkArava\char'273tude kAyaliMgeYkayxveY (viVsheYpu. 8-124-45); aikayxdalilx mahA\-liMgada parxkAshavu beLagutitxrutatxde. I parxkAshavu bAhayxkirxye\-gaLalilx taledoVralu, ide kAyaliMgeYkayxvu shivAkoV. 60-68); AcAraliMga guruliMga... kirxyeyaratude kAyaliMgeYkayx... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyavaMcaka}
\meaning{\arthanonum{deVhada bayakegaLanunx tiVrisalu olalxdavanu. iMdirxyagaLanunx
  anAvashayxkavAgi hatoVTiyalilx iTuTxkoMDiruvavanu. (8:1615).}
\ullekha{Bavakekx huTuTxvanalalx... kAyavaMcakanalalx, jiVvavaMcakanalalx... (savasaM. 1; basava. 875-228); kaMthayoLagana kapapx[Da]va haridalalxde kAyavaMcaka\-nalalx... (savasaM. 8; moVLimA. 1616-537).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyavasha}
\meaning{\arthanonum{kAyavanunx vashapaDisikoLuLxvudu; deVhada bayakegaLanunx
  niyaMtirxsuvudu.}
\ullekha{aMgakirxyeyanarivalilx... kAyavashadiMda kamaRva miVri... (savasaM. 5; moVLima. 1134-336).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyavaLiyuvudu}
\meaning{\arthanonum{jiVvaMtavidAdxgale kAyada duSaTx guNagaLu aLiyuvudu. (8:703)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyavikAra}
\meaning{\arthanonum{deVhada bayakegaLu. vAsatxvavAgi, kAyavikAra\-veMdare
  deVha\-dalAlxguva badalAvaNegaLu eMdAgabeVku. hiVge noVDidAga,
  kAya\-vikAraveMdare, sheYshava, bAlayx,\break tAruNayx, mupupx,
  muMtAdavugaLu kAyavikAragaLAga\-beVkitutx. Adare, AdhAyxtimxka
  pariBASeyalilx kAyavikAra\break eMbu\-danunx manoVvikAra eMbudakekx
  samAnAMtaravAgi\break baLasalAgutatxde. kAma, \hbox{korxVdha}, loVBa, moVha,
  itAyxdi\-gaLu heVge manoVvikAragaLoV, hAge niderx, hasivu
  taqSegaLaMtha kAyavikAragaLU manuSayxnanunx adhAmiRkananAnxgi
  mADa\-bahudu. AdudariMda sAdhakanu kAyavikAragaLa bagegxyU
  ecacxradiMdirabeVku.}
\ullekha{vikaLanAdenu paMceVMdirxya... dhaqtigeTeTxnu kAyavikAradiMda... (savasaM. 1; basava. 43-14); suLidu\break sututxva... kAyavikArada katatxle, manoVvikArada mAye... (savasaM. 2; alalxma. 1590-471); saMBarxmada sharadhiyoLiMbi\-nalilx... enanx biDu tananx biDeMbudu kAyavikAra...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1040-300); kAyavikAra\-vaLidalalxde gurusathxlakekx salalx... (savasaM. 9; shaMkara-(vacana saMcaya));\break AhArava kiridu... kAyavikAra, manoVvikAra, iMdirxyavikAra... (savasaM. 5; akakxma. 69-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyavirahita}
\medskip

\begin{shl}
mAyApAshavidUra namita ni\\
kAya kAyada soVma vaMshasu\\
toVyajAtaR parxNiVta paMDitaloVla shaqtimUla\\
kAyavirahita parxthama tiMthiNi\\
geVya gurukulavaMdayx SaTasxthXla\\
rAya paratara cenanxbasavane sumatiyaM kuDuge.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamA. 1-10-5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyashudidhx}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
sapxshaR rUpurasagaMdhaveMba paMcaviSayagaLa meVlaNa\\
iceCxyaM keDisi AtaMga paMcagavayx mAkoTuTx\\
EkaBukotxVpavAsavaM mADisi kAyashudidhxya mADuvudu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(hesUsaM. 312-127)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgada meVle... kAyashudidhxshAcxtamxshudidhxshAcxMganAyxsakarasayx ca... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); aMgaliMgasaMbaMdhi\-yAda... A liMgamajajxnoVdakadiMda ninanx kAyashudidhx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1209-348); veVdadaluLaLxDe... mana, \hbox{vacana}, kAyashudidhxyAgipApxtana haqdayadalilx nimamx... (savasaM. 6; \hbox{aMbiga.} 252-81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyashUnayx}
\meaning{\arthanonum{Baviya kAyavu yAvAgalU tananx bayake\-yanunx pUreYsuvaMte
  otAtxyisutatxde. Adare BakatxnAdavanu Bavitanada I bayakegaLanunx
  kaDime mADi, tananx kAya\-vanunx maMtarxkAyavanunx mADabeVku, aMdare,
  avanu yAvAgalU deVhada bayakegaLanunx japisade, shivamaMtarxvanunx
  japisutitxrabeVku. Aga kAyavidudx kAyada bayakegaLu
  ilalxvAgutatxde. AdudariMda nijavAda kAyashUnayxveMdare kAya
  ilalxvAguvudalalx, kAyada bayakegaLu ilalxvAgi maMtarxkAyavAguvudu.}
\ullekha{pArxNaliMga eMbiri... kAyashUnayx, liMga, pArxNashUnayx, sharaNa...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1368-484); kAyashUnayxnu karaNa\-shUnayxnu mAheVshavxranu... (savasaM. 11; toVMTasi. 522-238); KajuRra sArAya kAyashUnayx, nArivALa sArAya manashUnayx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1084-318); vAyuvenunxvanati... kAyashUnayxva mADuvenenutihevayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 990-278); pArxNaliMga, liMgapArxNa... satikxrXVyalilx liMgakekx kAyashUnayxnAgi... (savasaM. 6; uriliM. 1452-507).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyasaMganisasxMga}
\meaning{\arthanonum{kAyavidadxrU adara bayakegaLu, adara vikAragaLU Atamxkekx
  taguladaMte (`nisasxMga') idadxre, adeV kAyasaMga nisasxMgaveV
  horatu, deVhavanunx tayxjisuvudalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{samAdhi eMba padavanunx eraDu athaRgaLalilx baLasuva
  vADikeyuMTu. yoVgakekx saMbaMdhisidaMte samAdhi\break eMba padakekx Atamx
  tAnoMdeV iruvudu (keYvalayx); \hbox{aMdare}, Atamx parxkaqtiya vikAragaLAda
budidhx, ahaM, manasusx, deVha itAyxdigaLa parxBAvakekx sikakxdiruvudu
eMdathaR. inonxMdathaRda parxkAra samAdhiyeMdare maraNoVtatxra
saMsAkxra. guMDiyalilx\break shavavanunx dhAyxnasathx sithxtiyalilx kUrisi,
mucucxvudu I saMsAkx\-rada muKayx kirxye. jiVva kAya badukiruvAgaleV
iruvAgale kelavaru savxiceCxyiMda kAyasamAdhi mADisikoLuLxtAtxre.}
\ullekha{nAru beVrina... kAyasamAdhi karaNasamAdhi... (savasaM. 2; alalxma. 640-172); keYlAsaveMbudu karxmakUTa... kAyasamAdhiyeMbudu parxpaMcina putathxLi... (savasaM. 6; avareV. 753-226).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyasididhx}
\meaning{\arthanonum{kAyavanunx vajarxdaSuTx kaThiNavAgi mADikoLuLxva oMdu bageya
  vijAcnxna. kAyasididhx paDedavana kAyavanunx harita\break\-vAda AyudhavU
  gAyagoLisalAradu eMbudoMdu\break naMbikeyide. (8:1561)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyaRnalalx kAraNanalalx}
\meaning{\arthanonum{nAvu yAvoMdu vasutx athavA GaTaneyanunx noVDidarU adakokxMdu
  kAraNa\-viraleVbeVku enunxtetxVve. kAraNa yAvudeMdu namage sadayxkekx
gotitxlalxdirabahudu, Adare kAraNavilalxda GaTanegaLilalx. adeV riVti
yAvudeV oMdu GaTaneyanunx noVDidarU, idakekx kAyaR (pariNAma)
iraleVbeVku eMdukoLuLxtetxVve. adara pariNAmagaLu namage sadhayxkekx
gotitxlalxdirabahudu Adare pariNAmavilalxda GaTanegaLilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare saqSiTx mADabeVkeMba iceCx parashivanalilx inUnx \hbox{mUDade}
  idAdxga aMdare, parashivanu shUnayx sithxtiyalilxruvAga, avanu\break
  kAyaRnU alalx, kAraNanU alalx enunxvudu samaMjasaveV\break eMbudu ililx
  muKayx parxshenx. saqSiTxsilalxvAdudariMda avanu kAyaR\-nalalx
  enunxvudeVnoV sariyeV. Adare avane elalxvanUnx saqSiTxsuvudariMda
  avananunx kAraNaneMdeVke kareyabAradu? hAge kareyuvudanunx biTuTx
  avanu kAyaRnU alalx, kAraNanU alalx enunxvudu sariye eMba
  parxshenxgaLu ililx taledoVrutatxde. kAyaRnU alalxda kAraNanU
  alalxda vayxkitx iralu sAdhayxveV?}}
\newmeaning{\arthanonum{obabx vayxkitx idadxre, avanu kelavu vasutxgaLanunx noVDi ivu
  kAraNa, ivu pariNAma eMdu viMgaDisabalalx. hAge viMgaDisadiralu
  avana budidhxge asAdhayx. Adare vayxkitxyeV ilalxdaMtha
  saMdaBaRdalilx, aMdare saqSiTxyeV inUnx Agilalxde idAdxga athavA
  parashiva inUnx shUnayxsithxtiyalilxruvAga avanu\break saqSiTxkataR
  (kAraNa), jagatutx pariNAma eMdu heVLalu baruvu\-dilalx. aMdare,
  saqSiTxyAda meVle I BeVda sAdhayxveV horatu, saqSiTxpUvaRdalilx yAva
BeVdavU sAdhayxvilalx. I kAraNakAkxgi vacanakAraru parashivanu kAyaRnU
alalx, kAraNanU alalx, AdiyU alalx, anAdiyU alalx eMdu
heVLutAtxre. (noVDi. Adi anAdi ilalxdaMdu).}
\ullekha{ayayx! kAyaRnalalx kAraNanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 781-218); kAyaRnalalx, kAraNanalalx...\break (savasaM. 11; toVMTasi. 25-11); hiriduMTeMba nuDi...\break nimamx sharaNa kAraNanahudu kAyaRnalalx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 1095-321).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyAcaRna}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacArava\break guruliMga jaMgamakekx mADuvudeV kAyAcaRne\-yenisu\-dudu... (saMvasaM. 29-28)}
\ullekha{paramAnuBAvajaMgamArAdhane\-geMdu... guruliMgajaMgamakekx mADuvudeV kAyAcaRne\-yenisuvudu... (savasaM. 14; mArusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyAdhAraliMgoVpajiVvi}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyu tananx kAya\-dalilxruva parxti\-yoMdu aMgadalilxyU
  liMgavanunx sAthxpisi\-koMDiruvudariMda, adaralilxruva liMgavu
  kAyAdhAra\-liMga; A liMgakokxVsakxraveV avanu yoVcisuvudu, rUparasa\break
  itAyxdigaLanunx anuBavisuvudu hAgU oLeLxya kAyaR\-gaLanunx
  mADuvudariMda avanu liMgoVpajiVvi.}
\ullekha{tanusAvxyata\-vAgi tanuvina... rasamuKApiRta taqpatxnAgi, kAyAdhAra\-liMgoVpajiVviyAgi.. (savasaM. 3; cenanxba. 1263-439).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyAnugarxhaH}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnAcArasaMpananxnAda shiva\-yoVgiyu tananx kAyavanunx janarige
toVrisutAtx anugarxha\break mADutAtxne. adeV kAyAnugarxha, iMtaha kAyAnugarxha\-vanunx
mADuvavanu kAyAnugarxhaka. anugarxhaliMgada kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha matutx pArxNAnugarxha - eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu; aMgada vAyxmoVhagaLanunx dUramADi kAyavanunx liMgakekx apiRsuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
anugaqhANxti yalolxVkAnf savxkAyaM dashaRyananxsw |\\
tasAmxdeVSa samAKAyxtaH kAyAnugarxhanAmakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 17. 5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAyAnugarxha ...anugarxhavu kAyavanunx liMgakekx apiRsuvudu ililx aMgavikAragaLu dUrAguvuvu (shivAkoV. 89-105);\break ayayx ! diVkASxguru... kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnu\-garxhaveMba tirxvidha... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); jaMga\-mave mahArudarxsavxrUpa... jaMgamave kAyAnugarxhamUtiR noVDayayx... (savasaM. 10; gurusi. 673-367); keVLi, keVLi\-rayAyx... kAyAnugarxhasathxla, iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnu\-garxhasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); \hbox{baLikakxM...} kAyAnugarxha iMdirxyAnugarxha pArxNAnugarxha... (savasaM.\break 11; imamxDi. 1243-578); paramAnuBAvajaMga\-mArAdhanegeMdu... kAyAnugarxha pArxNAnugarxha iMdirxyAnu\-garxhasathxlavAda... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyAnugarxhasathxla}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada oMbatutx vidha liMgasathxla\-gaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. niSakxlanAda shivanu vigarxha\-rUpadalilxdudx jiVvigaLanunx
anugarxhisuvaMte jAcnxnAcAra\-saMpananxnu shivarUpiyU Ada shivayoVgiyu tananx kAya (deVha)vanunx
janarige toVrisutAtx janaranunx anugarxhisutAtxne. AdadxriMda shiva\-yoVgiyu
kAyAnugarxhi enisutAtxne. aMtaha kAyAnugarxhige saMbaMdhisida sathxla. dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra-eMba tirxvidhaveVkavAda liMgavu parxsAdiya shariVradalilx liVnavAguva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxHparxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\
kAyAnugarxhaNaM pUvaRM... ||\\
yathA shivoV{\char'263}nugaqhANxti mUtiRmAvishayx deVhinaH |\\
tathA yoVgiV shariVrasathxH savARnugArxhakoV BaveVtf ||\\
anugaqhANxti yalolxVkAnf savxkAyaM dashaRyananx sw |\\
tasAmxdeVSa samAKAyxtaH kAyAnugarxhanAmakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 17. 2. 5-6)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{savARcAraBAvalasadAcAravaMtA lasadf jAcnxnadAcAraveMdeM\-bavuM tiLiyaleVkavAdA liMgadaviraLasuliMga suKiyA liMgada kAMta parxsAdiya sakAyadoLagavagArxhakaM tathA gurusudashaRna\-vaMgamumanaMTe 
muMteraDana\char'273\char'236yenaMgada saMKeyxyenalu kAyAnugarxhasathxla (viVsheYpu. 8-126-24); shirxVmadAcAyaR liMgatirxvidhaveVkavAdiV mahitaliMgaM parxsAdiya shariVradoLu\break perxVmadiMdavagavisalAga kAyAnugarxhasathxlaviMdeMdenisitu\break (keYvasha. 111-1-palalxvi); keVLi, keVLirayAyx... kAyAnugarxha\-sathxla, iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyApaRNa}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx aMgavanunx apiRsuvudu. SaDivxdha\-liMgakekx SaDivxdhAMgavanunx saMbaMdhisi, SaDivxdhaBakitxyiMda paramAtamx\-sAninxdhayxvanunx paDeyuva udedxVshadiMda kUDiruva mishArxpaRNada mUru parxkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{kAyada \hbox{keYmuTiTx} kirxyApaRNava mADuvalilx BoVjayxvAcAraliMgadalilx ...leVhayx parxsAdaliMgadalilx ivelalx\char'273lilxya a\char'273\char'236vu mahAliMgadalilx iMtiV\break SaDivxdhakAyApaRNavAdalilx (mishArxpaR. 677-14); sathxlaM\-gaLA\char'273\char'304\char'311VliMga sAkAravaMgasathxlaMgaLoLagaNa BeVdaveY kuvara iduve kAyApaRNaM (viVsheYpu. 8-124-5); BoVjayx\-vanunx\break AcAraliMgadalilx [leVhayxvanunx] (nekikx tinunxva padAthaR) parxsAda\-liMgadalilx - ivelalxvugaLa arivanunx mahAliMgadalilx samapaRNe mADatakakxdudx. idu SaDivxdha Bakitx sakiVlagaLiMda AgabeVku idu\break kAyApaRNavu (shivAkoV. 113-160); paramaguru liMga\-jaMgamava... kAyApaRNasathxla karaNApaRNasathxla BAvA\-paRNasathxla... (savasaM. 14; mUrusA. 25-23); liMgAMga\-saMgasamarasada... kirxyeviDidu kAyApaRNa mADuva... (savasaM. 10; gaNadA. 628-324); satayxshudadhxdiM baMda... kAyApaRNa, karaNApaRNa, BAvApaRNada miVri... (savasaM. 6; Adayayx. 1126-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyApaRNajapa}
\meaning{\arthanonum{darxvayx padAthaRgaLanunx liMgakekx apiRsuvAga heVLuva oMdu nidiRSaTx maMtarx : kAyApaRNajapavu - (a) BoVjayxvanunx OM hArxM nAM namaHshivAya - I maMtarxdiMda AcAraliMgakekx apiRsuvudu. (ba) pAnayxvanunx\break OM hirxVM mAM namaHshivAya - eMba maMtarxdiMda guru\-liMgakekx samapiRsuvudu. (ka) BakaSxvanunx OM hUrxM herxYM vAM namaHshivAya eMba maMtarxdiMda shivaliMgakekx apiRsuvudu\break (Da) coVhayxvanunx OM herxYM vAM namaHshivAya eMba maMtarx\-diMda jaMgamaliMgakekx apiRsuvudu (i) leVhayxvanunx OM hwrxM yAM namaHshivAya - eMba maMtarxdiMda parxsAdaliMgakekx\break apiRsuvudu. (Pa) ilalxdalilxya rUpanunx pariNAmaveMba\break darxvayxvanunx taqpitx eMba padAthaRvanunx OM harxH OM namaH\-shivAya - eMba maMtarxdiMda mahAliMgakekx apiRsuvudu (shivAkoV. 173-286).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyApaRNasathxla}
\meaning{\arthanonum{kAyApaRNe.}
\ullekha{paramaguru... kAyApaRNa\-sathxla karaNApaRNasathxla BAvApaRNasathxla... (savasaM. 14;\break mUrusA. 25-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyApiRta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta eMba mUru
bageya apaRNegaLalilx oMdu. savaRranunx anugarxhisuva parabarxhamxrUpiyU,
pArxNAnugarxhasaMpananxnAda shivayoVgiyu liMgAcaRneyalilx tananx deVhABimAnavanunx
tayxjisuvudeV kAyApiRta. idakekx kAyApaRNa eMba hesarU ide. kAyada mUlaka apiRsidudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasayx pararUpasayx savARnugArxhiNoV{\char'263}caRneV |\\
tAyxgoV deVhABimAnasayx kAyApiRtamudAhaqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 17. 34)}
\SEE{apaRNa}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAyadalilx apiRtavAdudu kAyApiRtavu (shivAkoV. 89-105); ayayx! diVkASxguru... kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRtaveMba tirxvidha liMgagaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); apiRta apiRtavenutitxharelalx... kAyApiRta\-veMbire aLivinoLagAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba.\break 601-182); apiRtavanariyada kAyApiRta kamaRda\-biVja... (savasaM. 12; deVshikeVM. - (vacana saMcaya));\break baLikakxM... kAyApiRta karaNApiRta BAvApiRta... (savasaM. 11; imamxDi. 1243-578); keVLi, keVLirayAyx... kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvA\-piRtasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyApiRtasathxla}
\meaning{\arthanonum{parxsAdiya kAyadalilx liMgavu kAyApiRta muKavanunx hoMduva sathxla.}
\ullekha{viSama viSayamaM tAM ma\char'273\char'304\char'311du kAmita padAthaRvapiRpudadeV kAyApiRtasathxla (viVsheYpu. 8-126-27); anugarxhaliMgatirxvidhaveVkavAda liMgaM parxsAdiya kAyadalilx apiRtamuKaliMgavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde kAyApiRtasathxlavAdudu (keYvasha. 114-1 sUtarx); keVLi, keVLirayAyx... kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvA\-piRtasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyApaRNasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada oMbatutx vidha liMga\-sathxlada avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shivayoVgiyu liMgA\-caRneyalilx tananx deVhABimAnavanunx tAyxga mADuvudu\break kAyA\-piRta (kAyApaRNa). aMtaha kAyApiRtanige\break saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxHparxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\
pArxNAnugarxhaNaM pashAcxtf tataH kAyApiRtaM matamf ||\\
shivasayx pararUpasayx savARnugArxhiNoV{\char'263}caRneV |\\
tAyxgoV deVhABimAnasayx kAyApiRta mudAhaqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17. 2-3, 34)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paramaguru liMgajaMgamava... kAyApaRNasathxla karaNApaRNa\-sathxla BAvApaRNasathxla... (savasaM. 14; mUrusA. 25-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAyikiV(Bakitx=seVvA)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAca, manasA eMba mUru vidha seVve (pUje)gaLalilx oMdu bage. shariVradiMda mADuva
kamaRparxdhAnavAda iSaTxliMga pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA punaBiRdayxteV terxVdhA manoVvAkAkxyasAdhaneYH |\\
japAdi vAcikiV seVvA kamaRpUjA ca kAyikiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 9. 16)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kArakaguru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hita modalAda Aru bageya gurugaLalilx obabx. parabarxhamxna parajAcnxnavanunx shAsotxrXVkatxvidhiyaMte shiSayxnige upadeVshisi, Atanige liMgeYkayx sithxtiyuMTAguvaMte mADuva guru.}}
\medskip
\begin{shl}
parabarxhamxparaM jAcnxnamupadishayx yathAvidhi |\\
karoVti shiSayxM barxhemxYkayxM sa kArakaguruBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kiraNAgama ulelxVKa : viV.dha.shi., pu. 137)}
\SEE{SaDivxdha guru}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNa}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVra BeVdagaLalilx oMdu; mUlAtamxdiMda \hbox{kUDida} kAraNashariVravu sUthxla, sUkaSxmX shariVragaLalilx ceYtanayx\-vanunxMTumADi, avugaLalAlxguva anuBavagaLanunx tananxlilx\break saMgarxhisikoLuLxvudu.}
\ullekha{samayoVcitadalilx... idu kAraNa, kUDala\-saMgamadeVvA... (savasaM. 1; sabasa. 400-97);\break guruva nenedeheneMdu... manave guruvAda kAraNa... (savasaM. 2; alalxma. 1164-344); iSaTxliMga saMbaMdhavAda... idu kAraNa... sharaNaMge beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1014-334); taTuTxva muTuTxva... adeVnu kAraNa\-veMdaDe, taTaTxde muTaTxde koMbanAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 563-160); dArimUrara toVrikege... tananx vinoVdakAraNa noVDi mADitatxDe jaDanalalx kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 686-206).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNa jAcnxnigaLu}
\medskip

\begin{shl}
manabudidhx citatx ahaMkAradiMdarida kAraNajAcnxnigaLu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAlajAcnx. 12-14)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNatatavx}
\medskip

\begin{shl}
dhare modalAda sakala tatAvxtiVta\\
parama kAraNatatavx veraDAgi vAne\\ eraDaLiduLida dhikavAda
ceYtanayxke\\ parama kAraNavAda sharaNagelilxyadu ||\,1\,|| 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(jimasavx. 50-45)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mugadhxnAgi mukitxya... sUkaSxmXtatavxda karaNaMgaLa keYyalilx viSayaMgaLeMba kAraNatatavxda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1153-335).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNatatavx, niraMjana liMga}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
1. shivana kAraNa tatavx savxvilAsadiMdolidu\\ 
Buvana rakASxmaNiyAgi tAne
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
2. kara guruliMgavaMtarAtamx saMgavu\\ 
cara-para-kaLe-nAda-biMdugaLu\\ 
cara niraMjanaliMga parama nirAlaMba\\ 
guru nirAmaya tirxvidhAtamx liMgava biTuTx ||\,4\,||
\end{shl}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{kAraNatanu}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. kAraNa).}
\ullekha{sUthxlatanuveMba BAMDa\-dalilx... kAraNatanuvinalilx kuLiLxduR UDeheneMdanumADalu... (savasaM. 1; basava. 1393-386); sUthxlatanu sUkaSxmXtanu... kAraNatanuvinalilx taqpitxliMgaparxtiSeThx... (savasaM. 3; cenanxba. 1669-610); sUthxlatanu sUkaSxmXtanuviDidu... kAraNatanu\-viDidu suSupitxyalilx... (savasaM. 6; uriliM. 1621-617); samAdhi samAdhi... kAraNatanuvinalilx vakAraparxNava sAvxyata... (savasaM. 10; kADasi. 82-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNashariVra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru vidha
shariVragaLalilx oMdu. tamamx tamamx kamARnusAra\-vAgi upaBoVgakAkxgi doreta shariVra. idu
yoVgAMga eMdu parxsidadhxvAgide. AtamxrUpavAda idu uLideraDu shariVragaLalilx
ceYtanayxvanunxMTumADuvaMtahadudx. shirxVguruvu veVdhAdiVkeSxyiMda I shariVradalilxruva ANava
malavanunx nAshagoLisi BAvaliMgavanunx sAthxpisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
shariVraM tirxvidhaM jecnxVyaM sUthxlaM sUthxlaM ca kAraNamf |\\
sUthxlaM tu BoVgadaM porxVkatxMsUkaSxmXmidamiMdirxyaBoVgadamf ||\\
kAraNaM tAvxtamxBoVgAthaRM jiVvakamARnurUpataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 3, 320)}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAMgaM kAraNaM porxVkatxMBoVgAMgaM sUkaSxmXmucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.8)}
\smallskip
\begin{shl}
saMyuyoVja tirxdhABUtaM parAdiVkASxbaleVna tu |\\
yoVgAMgeV BAvaliMgaM tu veVdhAdiVkASxbaleVna veY ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 57)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`kAraNashariVra'vu mUlAtamxvuLuLxdu. uLida shariVragaLalilx adu ceYtanayxvanunx uMTumADuvaMtahadu (shivAkoV. 3-5); paqthivxyapupxgaLiMda... kAraNashariVravu jAcnxnajanayxvAdudu... (savasaM. 13; mumamxDi. 1067-523);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNaSaDaMga}
\meaning{\arthanonum{kAraNashariVradalilxruva Aru aMgagaLu; tanu\-tarxyagaLige saMbaMdhisidaMte anukarxmavAgiruva Bakitx, kamaR\-kaSxya, budidhx, vicAra, dapaRsaMkaSxya matutx samayxkfjAcnxna eMba\break Aru upAMgagaLiMda AyAsathxlagaLalulxMTAguva Aru \hbox{vidhada} pariNAmagaLu.}
\ullekha{savaRjacnxshakitx taqpitxshakitxyanAdiparxboVdhashakitx savxtaMtarx\-shakitxyalupatxshakitxyanaMta shakitxgaLeMbive ninanx kAraNaSaDaMgaM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 568-1245).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNAtiVta}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada parxtiyoMdu vasutxvigU oMdoMdu
  kAraNavirutatxde. Adare parxpaMcada kAraNavAda parashivanige yAvudeV
kAraNavilalxvAda kAraNa, avanu kAraNAtiVta.}}
\newmeaning{\arthanonum{matotxMdathaRdalilx kAraNAtiVtaneMdare kAraNatanuvU ilalxdavanu,
  mukatxnAdavanu eMdathaRvAgutatxde.}
\ullekha{sUthxladeVha toLedaDeVnu... kAraNAtiVtanAgadananxkakx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1283-369); niraMjana liMgasaninxhita... kAyaRkAraNAtiVta... (savasaM. 12; deVshikeVM. 802-242).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNASa}
\meaning{\arthanonum{rudArxkiSx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNika}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{parama kAraNika namamx kUDala saMgama deVvA.}
\ullekha{riNa tapipxda heMDiralilx... parama kAraNika namamx kUDala\-saMgamadeVva... (savasaM. 1; basava. 563-140); Aru aMkaNadoLagAru... mAru maneya matetx dALigoLuva kAraNikaravalalxvAgi... (savasaM. 2; alalxma. 911-272). kulavilalxda akulanu... kamaRvilalxda kAraNikanu, apiRtavilalxda apAyxyani... (savasaM. 3; cenanxba. 759-226); kaTeda kalulx liMgaveMdenisitu... mAnavanAdaDeVnu? Bakitxge kAraNikanAdanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1481-428); jagadagala mugilagala... ihaparaveMba saMda haridu, adhayxkaSxtanakekx kAraNikanAgi... (savasaM. 6; uriliM. 1379-464).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAraNikapuruSa}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
ItakAraNika puruSaneMdiVravxru kAturadiMparipalidu
pirxVti\\migilugANada koTiTxgeyoLu votu noVDidaru reVvaNanu 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shirxVsAsaM. 88-501)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMganeya saMgamoVhige... tAnoMdu kAyaRvaridubaMdu kAraNikapuruSaneMdare... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1016-301).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kArimxkamala}
\meaning{\arthanonum{malatarxyagaLalilx oMdu.}
\ullekha{aNavamala mAyA\-mala kAmiRkamalaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 873-256);\break saveVMRdirxya samamxtavAgi... ANavamala mAyAmala kAmiRka\-malaveMba malatarxyagaLanaLidu... (savasaM. 3; cenanxba. 1653-\-604); keVLu niVneloV... ANavamala mAyAmala kAmiRka\-malakekx horateMdu... (savasaM. 6; aMbiga. 125-43); ANava\break\-mala mAyAmala kAmiRkamalaveMba... (savasaM. 11;\break gumamxLA. 770-387); tanurahitavAgi niMdAta... pArxNa kAmiRkamaladalilx taraharavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 708-213).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAruNayx}
\src{2}
\meaning{\ullekha{bitatxde beLeyade beLeda... muTaTxde taTaTxde guru\-kAruNayxva paDedu, liMga sayavAgi... (savasaM. 1; basava.\break 1283-353); ilalxdalilx ilalxvididxtutx... guheVshavxraliMgadalilx guru\-kAruNayxva paDedanu. (savasaM. 2; alalxma. 937-281); gurukAruNayxda mahAsaMpAdaneyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 368-117); amaqtaseVvaneyAda... sadugxrukAruNayxva paDeda mahABakatxMge... (savasaM. 6; uriliM. 1285-410); iMtapapx tirxvidhAcaraNeyalilx... shirxVgurukAruNayxva paDedu, liMgAMgasama\-rasavAgi... (savasaM. 10; kADasi. 216-143).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{kAla, kAma, mAyA, matutx dakaSx}
\meaning{\artha{kAla- kAlatarxya BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAna saqSiTx,
  sithxti, vinAsha beLagu, madhAyxhanx matutx saMjeyeMba mUru kAlagaLu.}}
\newmeaning{\artha{kAma- ariSaDavxgaRdalilx oMdu, puruSAthaRgaLalilx oMdu BoVgAsakitx.}}
\newmeaning{\artha{mAyA- manuSayxnanunx keDakutanakekx perxVrepisuva oMdu shakitx
  vAyxmoVha, visamxti. pAvaRtiya tAmanekeMba oMdu rUpa.}}
\newmeaning{\artha{dakaSx - }
\ullekha{1. avasAthxtarxyamaM biTuTx... I tirxliMga saMbaMdha\-diMda kAlakAmakamaRvanotitx meTiTx nilalxde... (savasaM. 2; alalxma. 849-249); anAdi parashivaniMdAkAra\-vAda... kAlakAmAdigaLoLagAgi gurumAgARcArakekx hora\-gAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 907-279); kAyada kaLavaLadiMda... mAtaqdorxVhi pitaqdorxVhige kAlakAmakamaRda Bayavalalxde... (savasaM. 8; maDimA. 561-210); guru\-venalu koravadu... guruvenalu kAlakAmamAyAdigaLa BiVti kaMTakagaLu... (savasaM. 10; kADasi. 47-33); ayayx, shirxVguru\break\-liMgajaMgamaveV... hiMdu-muMdaNa kAlakAmara Bayakekx\break aMjabeVDaveMdu... (savasaM. 10; gurusi. 712-401); ayayx, shirxVguruliMgajaMgamaveV... hiMdu-muMdaNa kAla\-kAmara Bayakekx aMjabeVDaveMdu... (savasaM. 10; gurusi. 712-401).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlakamaRparxLaya jiVvigaLu}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanakokxLa\-gAdavaru kAlakUkx, kamaRkUkx, parxLayakUkx
  oLagu. liMgAMga sAmarasayx paDedavaru kAlAtiVtaru, kamaRvanunx
  suTaTxvaru,\break parxLayavAdAga avaru nAshavAguvudilalx. Adare deVha,\break
  budidhx, itAyxdi nAshavAdarU, avaru matotxmemx huTuTxvu\-dilalx.}
\ullekha{deVhada beMbaLiya... kAlakamaRparxLayajiVvigaLu tirxvidha saMpananxrAgalarivare?... (savasaM. 3; cenanxba. 356-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlajAcnxnaM}
\meaning{\arthanonum{kAlajAcnxnaM (nA) citatxvu caMcalarahitavAdAga uMTAguva
  jAcnxnavu. budidhxyalilx huTiTxdUdx alalx. huTuTxvudU ilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{kAle udaBxtaM jAcnxnaM kAlajAcnxnaM, kAleV citatx calanarahiteV kAle
  yadf jAcnxna masitx tadf jAcnxnamf.}
\ullekha{Adi anAdiyeMba... dUra sharxvaNa, kamaladashaRna, tirxkAlajAcnxna... (savasaM. 2; alalxma. 878-258); barxhomxVpadeVshavAyitetxMdu... kAla\-jAcnxnavAyitetxMdu kamaRda haLiyabeVDa... (savasaM. 3; cenanxba. 45-14); kAlajAcnxna, kamaRjAcnxna, BAvajAcnxna BarxmeyaLidu... (savasaM. 8; moVLimA. 1669-551); aNimA garimA... vAjAsididhx, dUrasharxvaNa, dUradaqSiTx, tirxkAlajAcnxna... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 455-209); anAdi sadAshivatatavx... tirxkAlajAcnxna\-veMba aSaTxmahAsididhxgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlatarxya}
\meaning{\artha{= BUta, BaviSayxtutx matutx vataRmAna - eMba mUru kAlagaLu}}
\newmeaning{\artha{saqSiTx, sithxti matutx vinAsha - eMba mUru kAlagaLu.}}
\newmeaning{\artha{beLagu madhAyxhanx hAgU saMje eMba mUru kAla.}
\ullekha{ayayx tanutarxyaMgaLu... manatarxyaMgaLu, tApatarxyaMgaLu, kAlatarxyaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); \hbox{jAcnxna} upAsethxpashujAcnxnava... utapxtitx sithxti layaveMba kAlatarxyadalilx biVLade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-472); oMde vasu... kAlatarxyakokxLagAgi, asavxtaMtarxvAgi nelasitutx noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1607-459); kAlatarxyavirahita pArxNaliMgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 491-149); shirxVguruvina upadeVsha... kAlatarxyaMgaLanulalxMGisade mADuvudiVga liMgapUje noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 354-163).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAladahana}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcaviMshati liVlegaLalilx eMTaneyadu; shivapUjeyalilx niratarAgidadx viTashevxVta, vidaLana, mAkaRMDeVya muMtAdavaranunx hiDida maqtuyxvanunx nAshamADida GaTaneyanonxLagoMDiruva liVle.}
\ullekha{viTashevxVtaniVshavxrana Bajisu\-titxralf piDida kAlana ...vidaLanaM piDida maqtuyxvanu suku\-mAranaM piDida yamana jatatxkara sadevutavanige divayxmoVkaSx\-mumanitatxniVshavxraninA kAladahanASaTx (viVsheYpu. 8-135-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlana kamamxTa}
\meaning{\arthanonum{kAlakAlakekx EneVnu GaTisabeVko adelalxvU GaTisalu avakAsha
  mADikoDuva saMsAra. (7:435)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlapiMDa}
\meaning{\arthanonum{BUta, BaviSayxtutx matutx vataRmAna - eMba tirxkAlasamUha.}
\ullekha{kAlapiMDaMgaLelalxvU shivana nilukaDeyana\char'273\char'236yade kAlacakarxdoLagAdavelalxvu (basava. samava. 1-229-880); ``kAlapiMDaMgaLelalxvU  kAraNatanuvinalilx BAvaliMgasaMbaMdhava mADikoMDu BAvaliMgaveV para\-veMdu heVLuvaMtha BinanxyoVgABAyxsigaLaSuTx" (basaTiV. {\rm II}, 236-8-81 TiVke); madhayxpiMDaMgaLelalxvU... kAlapiMDa\-gaLelalxvU shivana nilukaDeyanariyade... (savasaM. 1; basava. 880-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlashudidhx}
\src{saM}
\smallskip
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx\break saMbaMdhisida
hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. shAsotxrXVkatxriVtAyx parxshAMtavU, manoVharavU Ada
kAladalilx mADuva shiva\-liMga pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAsatxrXsaMboVditeV kAleV niHshadedxV ca manoVrameV |\\
shivaliMgArAdhanaM yatf kAlashudidhxrihoVditA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 9. 47)}
\SEE{SoVDasha shudidhx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlasaMhAra}
\meaning{\arthanonum{parashiva; liMgAMga sAmarasayx sAdhisi\-koMDavanige BUta,
  BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLeMba yAva kAlavU ilalx.}
\ullekha{ayAyx, ELeVLu... savaRkAla\-saMhArava mADisutitxdiRrayAyx... (savasaM. 1; basava. 4-4); Bakatxsathxlava tALadx... GanasiMdhu esagida udaBxvadaMte kAlasaMhAra... (savasaM. 7; dAsoVha. 1131-356); enanx hariBakitx\-yiMda... kAlasaMhArana kAlalide... (savasaM. 7; gupatxmaM. 300-103); kALAMdharaveMba... Ata kAlasaMhAra, kalipxtanAshana... (savasaM. 8; moVLimA. 1673-552); aMtha barxhAmxMDava... A BuvanadoLu anaMtakAlasaMhAraneMba rudarxmUtiR ihanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 166-50).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlAtiVta}
\meaning{\arthanonum{elalx pArxpaMcika GaTanegaLU oMdu kAladalilx\break pArxraMBavAgi
  matotxMdu kAladalilx mugiyutatxve. Adare parashivanu
  nitayxvAdudariMda avanu ninenxyiMda idAdxne,\break nALeyavaregU irutAtxne,
muMtAgi heVLalu baruvudilalx. AdudariMda avanu kAlAtiVta.}
\ullekha{atakaRyxna takaRmuKadalilx... kAlaMge kAla mahAkAla kAlAtiVta mahAdeVvaMge... (savasaM. 9; saMgameV. 275-87); aKaMDakAlAtiVtamAda mahA\-liMgaveV... (savasaM. 13; mumamxDi. 1073-528).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlAri}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana IshAnamuKadiMda janisida paMcamuKa gaNeVshavxrana
muKadiMda janisida aivaru paMcama\-ralilx obabx. paMcama eMba Bakatx. naMdigoVtarx, dArukashAKe,
vaqSiTx\-sUtarx, maruLArAdhayxru mUru gurugaLu, mAyA\-paMcAkaSxriVmaMtarx,
ativaNARsharxmiV, gaqhasathx matutx iSaTxliMgapUjeyalilx Asakitx - ivu kAlAripaMcamana
lakaSxNagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAsayxmuKasaMBUtA yataH saveVR tatoVdhikAH |\\
paMcamAH savaRvaNeVRBoyxV madaBxkAtx matipxrXyAH sadA ||\\
kAlAriH paMcamAKayxsayx naMdigoVtarxM parxkiVtiRtamf ||\\
tacACxKA dArukA nAma parxvaroV davxyXkaSxroV mataH |\\
tatUsxtarxM vaqSiTxkAKayxM sAyxnUmxlavaNoVR makArakaH ||\\
kalashasatxsayx tAmarxshacx ArAdhoyxV maruLoV mataH |\\
mAyApaMcAkaSxrAKayxshacx navavaNoVR mahAmanuH ||\\
hArxM hirxVM hUrxM herxYM namaH shivAya |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparx. A. udadhxqqta : viV.sa.saM., 5. 7, 18-21)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAlu meVlu mADi... kAladi kAlakAladalilx kAlodxDakAgiruva noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1929-552); halavu veVSava... kAlAriyaMtalalxde nijavirakitxyilalx noVDA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 870-396).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAlukupapxsa}
\src{2}
\smallskip

\begin{shl}
bAlanALike hadinAru varuSavu| kAlukupapxsadavaru baruvaru\\
mUlasAthxnadi avage maraNavu kAveVri madhayxdali |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 29-25)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAlukupapxsava meVlAgi holide... (savasaM. 9; sUjikA. 719-219).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAvi}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
kAviyuDe varamasatxkada sale|\\ 
tiVviruva jaDe pAlatalada|\\ 
shirxVviBUtiyu kaMThagata rudArxkiSxgaLa mAleV||\\
pAvanada keY citatxvaDigaLa|\\
hAvugeyu kaMgoLise jaMgama|\\
devaveVSada malilxkAjuRnanalilx deYtaralu ||20||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(PashiSeV. 8-20:71)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{kAvi kASAyAMbara jaDemAleya dharisidareVnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1019-380); kAvi kASAMbarava hodudx kAma\-vikArakekx tiruguva... (savasaM. 5; amuge. 633-198);\break paqthivxya mareya... basavapirxya vishavxkamaRTakekx kALikAvimala\break rAjeVshavxraliMgavu... (savasaM. 8; bAcikA. 221-90); ayAyx, tananx... cenAnxgi nuDidukoMDu, kAvi kASAyAMbarava hodudx... (savasaM. 8; maDimA. 461-???); shivashivA, I loVkada... viBUti rudArxkiSx kAvi kASAMbara muMtAgi veVSava dharisi... (savasaM. 10; kADasi. 48-33).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kASaThxshilAnAyxya}
\meaning{\arthanonum{shileyoLagiruva aginxyu kASaThxkekx taguli, adaralilxruva
  rasavanunx nAshamADi, kaTiTxgeyanunx aginxmaya\break\-mADi, konege A
  kaTiTxgeyanunx bayalumADuvaMte, \hbox{guruvu} tananx jAcnxnada mUlaka
  shiSayxnalilx AdhAyxtimxka udidxVpana mADi, avanalilxruva pApavanunx
nAshapaDisi, avananunx jAcnxna\-mayananAnxgi mADutAtxne. hAgU shiSayxnu
idariMda bayalAgutAtxne. oMdu veVLe kaTiTxgeyu bahaLa hasiyAgidadxre,
aginxyu adanunx heVge suDalAradoV hAgeyeV guruvu jAcnxniyAgidudx
shiSayxnu ajAcnxniyAgidadxre, guruvina kirxyegaLelAlx vayxthaRvAgi,
shiSayxnu bayalAgalAra. (13:2342) (noVDi : shilAkASaThxnAyxya)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kASaThxshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx\break saMbaMdhisida
hadinAru vidha shudidhxgaLalilx oMdu. BakitxyiMda\break kUDidavanu tegedukoMDu baMda athavA
viBUtiyiMda\break saMsakxrisalapxTaTx kaTiTxgeyanunx shivAcAra saMpananxrAdavaru sivxVkAra
mADuvudu kASaThxshudidhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakitxyukatxsamAniVtaM viBUtAyx saMsakxqqtaH tu vA |\\
kASaThxM varxtasethxYH saMgArxhayxM kASaThxshudidhxH samiVritA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 38)}
\SEE{GoVDarashudidhx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kALakUTa}
\src{2}
\smallskip

\begin{shl}
bikuSxkana nuDikeVLi naDetaMdu mAyaGana\\
bikuSxkana muKa noVDi muguLanxgeya shAMtirasa\\ 
viVkiSxsuta haqtakxmala madayxdoLagAgutaM ukukxvA haruSamigilu\\
takaSxkanu kALakUTaM hALAhaLa venipa\\
akaSxyada siMgi GanasiMgi vAsuramAda\\
vatasxnABasha niVlakaMTha kakaRTagaLanu kAkoRVLa modalAdava.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(mashirA. 4-90:85)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{hutatxda meVlaNa rajujx... shaMkitaMge parxsAda siMgi, kALakUTa\-viSavu... (savasaM. 1; basava. 772-196); tananx liMgakekx... adu\break parxsAdavalalx, siMgi kALakUTa viSavu, keVLiraNANx... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1245-434); avanAgi obabxnu piDidoyudx kALakUTa viSavanerugeya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 223-66); hoVLigeyoLagaNa sapaR... IreVLu loVka nuMgi kALakUTa\-viSavane... (savasaM. 11; toVMTasi. 153-70); saMsAra\break viSaya\-rasaveMba kALakUTa hAlahalaviSava... (savasaM. 11;\break savxtaMtarx. 813-418).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kALAmuKa}
\meaning{\arthanonum{sheYvadhamaRda oMdu parxkAra.}
\ullekha{kelabarA pAshu\-patarA kelaru sheYvarA kelabarA kALAmuKada maheVshavxraru ......me\char'273\char'304\char'311daru (viVsheYpu. 2-17-17); sheYvavidhagaLu: sheYva, pAshupata, soVma, dakiSxNa, kALAmuKa, lAkuLa (shivAkoV.\break 207-394); ayayx! nATakanalalx... kALAmuKiyalalx pAshu\-patiyalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 792-225); sheYva seYveragAda, pAshupati pathava\-nariya kALAmuKi kaMgeTaTx, mahAvarxti... (savasaM. 3; cenanxba. 597-180); yoVgi joVgi shArxvaka sanAyxsi pAshupati kALA\-muKi... (savasaM. 6; arivi. 593-176); Aru cakarxdalilx... parxsAdaliMgava piDidu kALAmuKiyAgi suLida... (savasaM. 10; guheVshavx. 795-467); yoVgiyalalx; joVgiyalalx... kALAmuKiyalalx, pAshupatiyalalx... (savasaM. 11; toVMTasi. 09-04).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kALAmuKi}
\meaning{\arthanonum{kALAmuKa eMba paMthakekx seVridavanu. kALAmuKa eMba paMthakekx seVridavanu.}
\ullekha{sheYvasanAyxsi kALA\-muKiya guruveMba anAmikana noVDalAgadu mAtADisa\-lAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 61-197);
kALAmuKi\-yAdareyU kapAliyAdareyU avara keYyalilx diVkeSxya koLa\-lAgadu (gaNaBA. 150-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kASxra}
\meaning{\arthanonum{BUti, Basita, Basamx, kASxra matutx rakeSx eMba aidu bageya pavitarx viBUtigaLalilx oMdu; vipatutx\-gaLanunx nAshamADuva Basamx.}
\ullekha{adakeYdunAmavadana\char'273\char'236puveM vara\-viBUtiBaRsita Basamx kASxraM rakeSx pariviDiyoLu\char'273\char'304va pesariMtivuM (shivaciM. 41-4); tatupxruSamuKadiM marutanu suLiduda\-\char'273\char'236MdAyutx parashAMtiyeMdeMba kale shuBarx vaNaRda sushiVle goVvAyutx {tatakxleyiMdalada\char'273} goVmayadoLAdudu kASxra\break (cebapu. 60-7); ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx... madhura,\break ogaru, kASxra, Amalx, kahi, lavaNa modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... suvaNAR\-mayaliMga - adu AcAraliMga, adakekx biVjAkaSxra... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); veVSaveMba rudarxna... sAvxdoVdakadalilx uMTe kASxrada vAri?... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 524-174); lwkikakekx dashaRna... kASxradarxvayxdaMte irabeVku... (savasaM. 9; suMkada. 679-209); inunx viBUti Basita BasAmxkaSxra rakeSx eMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 333-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kiMkara}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
ALinALALu kiVLALu kiMkaranAgi.............
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guBoV. 178-53)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{oDeyarADuva mAta... idaruvoVgi kiMkaranAgi naDugutatx binanxha\-mADuva... (savasaM. 1; basava. 450-109); paqthivx jaDaneMdaridavaMge... initU jaDaneMdaridavaMge vidhi kiMkarate\break ilalxvayAyx ?... (savasaM. 2; alalxma. 390-112); Bavi\-tanakekx heVsi... A shirxVguruvu aMtapapx BayaBakitx kiMkarate\-yoLipapx shishuvaM\break kaMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); ahaRnf,\break budadhx... Ishavxrasayx samoV nAsitx barxhAmx viSuNxshacx kiMkaraH... (savasaM. 6; uriliM. 1302-417); divxjaromemx maredu... yamakiMkararu siVLuvareMdudu noVDA. sAkxMdeV... (savasaM. 9; saMapapx. 314-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kiMkuvARNa}
\meaning{\arthanonum{mathana.}
\ullekha{Bakatx-jaMgamada... arive aMga\-vAgi apAyxyanave BakitxyAgi, kiMkuvARNaveMba shivamaMtarxkekx... (savasaM. 2; alalxma. 1407-417); mADuva dAsoVha\break kiMkuvARNadiMdAdare... (savasaM. 3; cenanxba. 84-25); Bakitx\-yilalxda kiMkuvARNava mADahoVdare... (savasaM. 5;\break niVlamamx. 1017-306); shirxV guruvina kaqpAdaqSiTx... kiMkuvARNa\break BayaBakitxyiMda ahaMkAravaLidu BakatxnAda... (savasaM. 9; \hbox{apapxNaNx.} 1037-322); gaMDariMda heMDati... idukAraNa, shiSayxMge BayaBakitx kiMkuvARNave irabeVku... (savasaM. 11; toVMTasi. 162-73).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kiMcijacnxtavx}
\meaning{\arthanonum{kaDime gotitxde, athavA EnU gotitxlalx eMba BAva. I BAvavu sAdhakanige oMdu doVSa. A doVSavu malatarxyagaLalilx oMdAgidudx, adakekx ANava mala eMdu hesaru. sAdha\-kanu I maladiMda mukatxnAguvavaregU avanu mukitxyoVgayxnalalx. (4:1287)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirideYva}
\meaning{\arthanonum{kuSxdarx deVvate. meYlAra, biVra, mAri, muMtAda\break deYvagaLu. I deYvagaLa pUjeyiMda sAdhakanige yAva lABavU ilalx. I deYvagaLu BakatxniMda vishiSaTx neYveVdayxgaLanunx apeVkiSxsuvudAdare, avu Bakatxnige EnanUnx koDalu sAdhayxvilalx. AdudariMda iMtha ashakatx deYvagaLanunx pUjisade, savaRshakatxnAda shivananunx pUjisuvudu sUkatx eMbudu vacanakArara aBimata.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirx}
\meaning{\arthanonum{`kirxV' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivapUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivoV hi paramaH sAkASxtf pUjA tasayx kirxyoVcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 16. 5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAkAra}
\src{2}
\meaning{\ullekha{tanuvina kirxyAkAradalilx oDalugoMDihavaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 597-170); madugxruve sadugxruve... kirxyAkAradiM guru toVrida liMgadiMda... (savasaM. 6; uriliM. 1478-521); iMtiV sathxla... kirxyAkArakaMgaLa tiLidu noVDi\-darU... (savasaM. 8; parxsAdi. 23-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAgaTiTx}
\meaning{\arthanonum{guruvina pAdoVdakadiMda pavitarxgoLisida viBUtigaTiTx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivapUjeyeV modalAda kirxyegaLanunx\break parxdhAnavAgi parxtipAdi\-suva Agama kirxyAgama. neVma mADuvavanu aihika suKavanunx dheyxVyavanAnxgiTuTxkoMDidAdxne. Bakatxnu tananx samAdhAnakokxVsakxra Acarisu(pUjemADu)tAtxne. beVDuvudu jaMgamana kirxye. iMthavara kirxyAgamadalilx aMgada AdhAyx\-timxka parxgatige sAthxnavilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivoV hi paramaH sAkASxtf pUjA tasayx kirxyoVcayxteV |\\
tatapxrA AgamA yasAmxtf tadukotxV{\char'263}yaM kirxyAgamaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.5)}
\newmeaning{\ullekha{ivu kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgama eMdu ive. satf\-kirxyeyeV kirxyAgamavu (shivAkoV. 88-104); keYyalilx karasathxla... mAtinaMtuTalalx kirxyAsama (kirxyAgama?) sathxla...\break (savasaM. 2; alalxma. 643-173); shirxV guruliMga tirxvidhaH\-dikASxguru... AgamaliMga tirxvidhaHkirxyAgama, BAvAgama,\break jAcnxnAgama... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); \hbox{baLikakxM...} kirxyAgama BAvAgama jAcnxnAgama... (savasaM. 11; imamxDi. 1242-578); ayAyx, ninanxnu kAyaviDidu kaMDu kUDeV\-neMdare kirxyAgamayx kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM.\break 703-212); keVLi, keVLirayAyx... kirxyAgamasathxla, BAvA\-gamasathxla, jAcnxnAgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAgamasathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{mAheVshavxrasathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. shiva\-pUjeyeV parxdhAnaveMdu nirUpisuva
AgamagaLige saMbaMdhi\-sida sathxla.}}
\newmeaning{\artha{EkoVtatxra guruliMgasathxladalilxruva AgamaliMgada mUru sathxlagaLalilx oMdu; viVramAheVshavxrana satikxrXyeyu Agama\-savxrUpavAda sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
kirxyAgamasathxlaM pUvaRM... ||\\
shivoV hi paramaH sAkASxtf pUjAtasayx kirxyoVcayxteV |\\
tatapxrA AgamA yasAmxtf tadukotxV{\char'263}yaH kirxyAgamaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 2, 5)}
\newmeaning{\ullekha{iMtu jaMgamaliMgatarxyaveVkavAda liMgaM viVramAheVshavxrana satikxrXyeya AgamasavxrUpavaneyidxdiRtetxMteMdoDe muMde kirxyAgamasathxlavAdudu (keYvasha. 97-1 sUtarx); keVLi, keVLi\-rayAyx... kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAgamasusathxla}
\meaning{\arthanonum{= kirxyAgamasathxla.}
\ullekha{savxyacarapara\-vaveMbiviV {mU\char'273\char'304} vidhada niNaRyaliMgaveseva mAheV\-shavxranadAda satikxrXyeyalilx Agamada rUpaneyididudaridu ...ahipanABaraNaniyatavenalA kirxyAgamasusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAgamayxliMga}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaguruvu boVdhisida kirxyegaLelalx\-vanUnx Acarisuva
  mUlaka sAkASxtakxrisikoLaLxbalalx liMga, idu keVvala I AcAragaLanUnx
alalxde, tAyxgavanUnx oLagoLuLxtatxdeyAdudariMda A liMgavanunx
sAdhakanu tananx tAyxgAMga\-dalelxV kANutAtxne.}
\ullekha{kirxyAgamayxliMgavanu satikxrXyA BakitxyiMde... (savasaM. 12; deVshikeVM. 249-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAginx}
\meaning{\arthanonum{guruvina pAdoVdakadiMda shudadhxgoLisida aginx.}
\ullekha{ayayx! navaratanx... pASANaMgaLa madhayxdalilx kirxyAginx iduR dahana\-kaqtayxMgaLige... (savasaM. 2; alalxma. 791-225); ayAyx, shirxVviBUtiya... kirxyAginxyiMda dahisida bUdiya dhULa\-pAdoVdakadalilx shoVdhisi... (savasaM... 3; cenanxba. 932-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAcAra}
\meaning{\artha{pUje, neYveVdayx, muMtAda deYhika kirxyegaLu. maMtarx, dhAyxna,
  muMtAda mAnasika kirxyegaLu matutx daye, ahiMse, satayxshiVlate
  muMtAda neYtika AcAragaLu. kelavu veVLe ivelalxkUkx AcAra eMba
  padavanunx baLasalAgutatxde. (noVDi : AcAra, AcAra parxBeVda).}}
\newmeaning{\artha{aMtaraMgakirxyegaLanunx shudadhxgoLisuva kirxyAcAra, jAcnxnA\-cAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra, savARcAra, saMpatitxnAcAra eMba ELu bageya AcAragaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{diVkeSxyanunx paDeda Bakatxnu mADuva savARMgasAnxna,\break BasomxVdUdhxlana, guru liMga jaMgamAcaRne muMtAda nitayx\-vidhigaLa AcaraNe.}
\ullekha{Bakatxnu diVkeSxyanunx hoMdi nitayxkamaR\-gaLanunx mADutatx maMtarxdalilx niMda nijAvasethxyu kirxyA\-cAravu. idariMda kameRVMdirxyagaLu pavitarxvAgutatxve (shivakoV.\break 94-117); kirxyAcAravilalxda guruvina keYyiMda... (savasaM.\break 1; basava. 1165-318); ayayx, kirxyAcAradalilx moVha\-vuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 782-219); kesaralilx tAvare... kirxyAcAravilalxde, aruhina neleyanariyade... (savasaM. 3; cenanxba. 1133-386); mana maganxvAgi... tanuvanu kirxyAcAraviDidu, iSaTxliMgadalilx savedu... (savasaM. 6; aMbiga. 223-73); iMtiV vicAra\-vanu... kirxyAcAradalilx anAcAriyAgi... (savasaM. 10; kADasi. 173-114).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAjAcnxna}
\src{2}
\meaning{\ullekha{kirxyAjAcnxnasaMbaMdhaveMdu nuDivaru... (savasaM. 1; basava. 1166-319); ayayx! nirALa... nirABAri viVrasheYvAcAra kirxyAjAcnxna veYrAgayx sadaBxkitxyuLaLx... (savasaM. 2; alalxma. 797-228); Bavige huTiTxda... kirxyAjAcnxnasaMpAdaneya kUDalacenanxsaMgA... (savasaM. 3; cenanxba. 760-227); iMtu kirxVyilalxde... kirxyAjAcnxnaparxkashavilalxde liMgakAkxsharxyavilalx... (savasaM. 11; toVMTasi. 248-120); Aru kamalada... \hbox{kirxyAjAcnxna} BAvAcaraNege kUtuR karasathxlakekx baMdabaLika... (savasaM. 12; deVshikeVM. 471-143).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAtamxka shivAcArapararu}
\medskip

\begin{shl}
tiLiya niSAkxmanAbudidhxyiMdaM negaLadx\\
palavu joyxVtiSoTxVma saMdhAyxdikamaRgaLu\\
nilade citatxmalaMdolaMgi sutitxdaRDaM jaDakamaR vihudariMda\\
vilasadivxBUti rudArxkaSxparipUtapada\\
salila parxsAda maMtarxMgaLiMdAcaripa\\
sulaBa kirxyAtamxka shivAcAra pararigadu karaNiVyamalalx magane ||46||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viVrapu. 7-46-60)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nAmarUpakirxyAtamxkavAgiha paravasutxliMga tAne... (savasaM. 13; bAlasaM. 567-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAtiVta}
\meaning{\arthanonum{pArxthamika haMtada sAdhakanu iSaTxliMga pUje, pAdoVdakaparxsAda
  seVvane, gurujaMgamaBakitx, upavAsa muMtAda varxtaneVmagaLanenxlAlx
  yAMtirxkavAgi AcarisutAtxne. Adare parashivana savxrUpada
  arivAdaMtelAlx I kirxyegaLelAlx athaRvilalxdavu eMba manavarikeyAgi
  avanu A kirxyegaLanunx biTuTx\, kirxyAtiVtanAgutAtxne.}
\ullekha{Ayata-sAvxyata-saMyoVga\-saMbaMdhiya... anuBAva toDeyitutx, kirxyAtiVta niHpati\-yAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 548-168); aMgadoLage aMgavAgi... kirxVgaLelalxva nilisi kirxyAtiVtavAgi... (savasaM. 5;\break akakxma. 04-02); Adi anAdiyilalxdaMdu... jiVvaparama\-rilalxdaMdu tAne nAma savxrUpa kirxyAtiVtanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 582-267).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAdiVkASx}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx matutx kirxyAdiVkeSx eMba mUru vidha diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra. shiSayxna vAmakarapiVThadalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisuva saMsAkxra. I diVkeSxyiMda shiSayxna sUthxlashariVragatavAda kAmiRka malavu nAshavAgutatxde. maMTapa, deVvatAdi parxtiSAThxpUvaRka kirxyAparxdhAna diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiSayxpANitaleV datAtx yA diVkASx sA kirxyA BaveVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 14)}
\smallskip
\begin{shl}
kuMDamaMDalikoVpeVtA kirxyAdiVkASx kirxyoVtatxrA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 6. 14)}
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, shirxVviBUtiya... kirxyAdiVkASxnivxtarAda upAdhi\-Bakatxru... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); niHkaLaMka shirxVguru\-vina... veVdhAmaMtarxkirxyAdiVkASxnivxta viVrasheYva BakatxmaheVshavxraru... (savasaM. 14; mUrusA. 18-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAdiVkeSx}
\meaning{\artha{liMgadiVkeSxya samayadalilx mADuva diVkeSx\-gaLalilx oMdu. kirxyeyeMdare AcAra. Bakatxnu viVrasheYvanAda\break meVle yAva riVtiya pUjegaLanunx mADabeVkeMbudanunx\break guruvu A samayadalilx heVLikoDutAtxne. I AcAra\-gaLelAlx hecAcxgi deYhika kirxyegaLanenx oLagoLuLxvudariMda, kirxyAdiVkeSx\-yanunx kAyakekx (kAyakAkxgi) upadeVsha mADalAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx matutx veVdhAdiVkeSx eMba mUru parxkArada diVkeSxgaLalilx oMdu; guruvu shiSayxnige kAyakekx saMbaMdhisida upadeVshagaLanunx vidhuyxkatxvAgi niVDuvudu.}
\ullekha{munanxveV parishudadhxvaDedidaR liMgasathxlavanAcAyaRM\break tananx vAmakarasathxlakekx bijayaMgeYsikoMDu baLikakxda\char'273\char'304\char'311\char'261LA\break pUvoRVkatxkarxmadiM daqSiTxsithxta shivakalAparxtiSeThxyaM mADi matatxmA shiSayxna ...vAmahasatxpiVThadoLA shivaliMgamaM goVmuKa\break vAmaBAgamapapxMte sAthxpisuvudu kirxyAdiVkeSxyenisi\-koMbudu\break (viveVka. 101); ayayx! pUvaRvanaLidu... veVdhA-maMtarx-\-kirxyAdiVkeSxya paDedu, aSATxvaraNada nelekalegaLa... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); kirxyAdiVkeSxhiVnarige... (savasaM. 3; cenanxba. 1136-387); anAdiparashivaniMda... shirxVguru\-liMgajaMgamadiMda veVdhA-maMtarx-kirxyAdiVkeSxya paDedu... (savasaM. 6; aMgiga. 30-12); veVdhAdiVkeSx maMtarxdiVkeSx kirxyAdiVkeSxyeMba... (savasaM. 11; toVMTasi... 179-83); AcAraniSeThxyenagaMgavAdalilx... kirxyAdiVkeSxsavxrUpavAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 299-91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAdevxYti}
\meaning{\arthanonum{nijavAda Bakatxnu keVvala sAnxna pUjAdi\-gaLanunx mADi shudadhxnAde
eMdu tiLidare, avanu kirxyA\-devxYtiyenisikoLuLxtAtxne. avanu I riVti
bAhayxkirxyegaLananxSeTxV\break mADutitxdAdxneyeV horatu, nijavAda
adevxYtavanunx sAdhi\-salu beVkAda shamadamAdi sadugxNa saMpatatxnUnx
ALavAda shiva\-BakitxyanUnx beLesikoLuLxtitxlalx. hiVgAdare avanu
kirxyA\-devxYtiyAgeV uLiyutAtxne. (3:939)}
\ullekha{ayAyx tanushudadhxnAgi... `kirxyAdevxYtaM na kataRvayxM' eMba vAkayxva mareyAci... (savasaM. 3; cenanxba. 924-289).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAniHpati}
\meaning{\arthanonum{kirxyAniSapxtitxsathxla.}
\ullekha{niHpatiliMga tirxvidha-kirxyAniHpati BAvaniHpati jAcnxnaniHpati (samava. 3; cenanxba. 849-255).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAniSapxtitx}
\meaning{\arthanonum{=kirxyAniSapxtitxsathxla.}
\ullekha{tatikxrXyAniSapxtitxyAvarisidA liMgavA sharaNanaMganoLagoVvi {...toV\char'273\char'236} AcAraniSapxtitxBAva\break BAvisuta niBARvavAdudu (viVsheYpu. 8-126-45); liMgAnu\-Bavavu kirxyeyalilx uMTAgalu kirxyAniSapxtitxyu\break (shivAkoV. 91-107); AcAraliMgaviDidu... miVrida kirxVliMgaviDidu kirxyAniSapxtitxliMgasididhx... (savasaM. 1; basava. 878-229); Bakatx jaMgamada... BakatxnAgi kirxyAniSapxtitxyalilx samarasasuKiyAgipapx noVDayAyx... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1407-502); Bakitxsathxla mAheVshavxrasathxladalilx... kirxyA\-niSapxtitx jAcnxnaniSapxtitx BAvaniSapxtitx... (savasaM. 11; toVMTasi. 701-311); ayAyx enage... kirxyAniSapxtitxsathxla, BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAniSapxtitxliMga}
\meaning{\arthanonum{tirxvidha niSapxtitxliMgagaLalilx oMdu.}
\ullekha{miV\char'273\char'236da kirxVliMgaviDidu kirxyAniSapxtitxliMga sididhx (samava. 1; basava.  229-875); mAgaRkirxyAliMgaviDidu miV\char'273\char'236da kirxyAliMga sididhx miV\char'273\char'236da kirxyAliMgaviDidu kirxyAniSapxtitxliMgasididhx (samava. 3; cenanxba. 323-990).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAniSapxtitxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{sharaNasathxlada hanenxraDu vidha
liMga\-sathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. parabarxhamxnalilx adevxYtaBakitxyiMda oMdAgiruva
jAcnxnapAdoVdaka saMpananxnAda shiva\-yoVgiya kirxyeyu (kirxyAniSapxtitxyu) hagagxdalilxya
hAvi\-naMte (sapaRrajujx) toVrutatxde. aMtaha kalipxta kirxyAshakitxyuLaLx shivayoVgiyu
kirxyAshakitxmAnf (kirxyAshakitxmaMta) AgutAtxne. avanige saMbaMdhisida sathxla. aMtaha
shivayoVgiya elalx kamaRgaLu hurida biVjadaMte punajaRnamxkekx kAraNavAguvudilalx.}}
\newmeaning{\artha{liMgavu sharaNana satikxrXyA niSapxtitx savxrUpavanunx pArxpatxmADikoDuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
jAcnxnapAdoVdakaM cAtha kirxyAniSapxtitxkaM tataH ||\\
parakAyeV kirxyApatitxH kalipxteYva parxkAshateV |\\
rajwjx BujaMgavadf yasAmxtf kirxyAniSapxtitxmAnayamf ||\\
jAcnxninAM yAni kamARNi tAni noV janamxheVtavaH |\\
aginxdagAdhxni biVjAni yathA nAMkurakAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19. 2-3, 29-30)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{diVkASx sushikASx jAcnxnadasamapAdoVdaka tirxvidheYkavAgi rAjisuva liMgavu sharaNasatikxrXyAmAgaRdoLu niSapxtitxyAda BeVdaM basa\-vaneV sharaNenage ...eMbudiVga ...kirxyAniSapxtitxsathxlaM (viVsheYpu.\break 8-126-47); pAdoVdaka-liMgaterxYvidayxveVkavAda liMgaM shara\-Nana satikxrXyAniSapxtitxsavxrUpamaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde kirxyAniSapxtitxsathxlavAdudu (keYvasha. 145-1 sUtarx); ayAyx enage... kirxyAniSapxtitxsathxla, BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitx\-sathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. (vacana-saMcaya))}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAnuBAva}
\src{2}
\meaning{\ullekha{liMgaviDidu... arivaratu kirxyAnuBAva\-viDidu miVri... (savasaM. 3; cenanxba. 698-209); mahA\-varxtasathxru... shivasharaNara saMga tamamx kirxyAnuBAvada vicAra... (savasaM. 5; akakxmamx. 544-169); shirxVguruveV parashiva\-liMga... kirxyAnuBAvaviDidu... (savasaM. 6; uriliM. 1588-592); kirxyAnuBAvigaLu mugadhxralalx, jAcnxnAnuBAvigaLu mugadhxralalx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1152-335).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyApaRNa}
\src{saM}
\meaning{\artha{kirxyApaRNa matutx BAvApaRNa eMba eraDu vidha
liMgApaRNegaLalilx oMdu. Bakatxnu \hbox{darxvayx} shudidhx\-goVsakxra yAva kirxyegaLanunx
mADa\-beVkAgideyoV avugaLelalxvanUnx shivApaRNabudidhxyiMda mADabeVku. shivA\-piRtavAguva
elalx darxvayxgaLU kamaRda baMdhanakAkxgaliV, moVkaSxpArxpitxgAgaliV Agirade avu sAkASxtf
shivaparxsAdavanunx paDeyuvudakAkxgi kirxyApaRNa enisutatxde.}}
\newmeaning{\artha{iMdirxyagoVcaravAda iSaTxliMgakekx iMdirxyagoVcara vasutx\-gaLanunx
iMdirxyagoVcara kirxyegaLa mUlaka (udA : neYveVdayx mADuva mUlaka)
apiRsivudu.}}
\newmeaning{\artha{iSaTx, pArxNa, BAva eMba tirxvidhaliMgagaLige tAnu upa\-BoVgisuva padAthaRgaLanunx samapaRNamADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyApaRNaM vadAmayxtarx sAMparxtaM darxvayxshudadhxyeV |\\
yA yA kirxyA vidhAtavAyx parxsutxtA jAyateV purA ||\\
tAM tAM kuyARnamxhAdeVvasamapaRNadhiyA sudhiVH |\\
shivApiRtAni darxvAyxNi na baMdhAya na mukatxyeV ||\\
sAkASxciCxva parxsAdAyeYveVti sheYviV parA sithxtiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 7. 6-8)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAyada keYmuTiTx kirxyApaRNava mADuvalilx BoVjayxvAcAra\-liMgadalilx pAniVya guruliMgadalilx, BakaSxyX shivaliMgadalilx, coVhayx jaMgamaliMgadalilx, leVhayx parxsAdaliMgadalilx, ivelalx\char'273lilxya a\char'273\char'236vu mahAliMgadalilx (mishArxpaR. 677-10); aMtu aBinanxkirxyA\-paRNaveV liMgakekx leVsAda apiRtaveMdu eraDiTuTx apiR\-suva Binanx\-kirxyApaRNava biTuTx Acarisidaru basavAdi purA\-tanaru (liMgaliV. 206-9); sadugxru kAruNayxva... ...jAcnxnA\-paRNakirxyApaRNeV... (savasaM. 3; cenanxba. 227-71); kAyakekx iSaTxliMgaveMdeMbiri... kAyada keYmuTiTx kirxyApaRNa... (savasaM. 11; toVMTasi... 229-111); matatxmuM... \hbox{SaDivxda} kirxyApaRNaMgaLivakekx vivaraM... (savasaM. 11; imamxDi. 1267-586); niHkaLaMka shirxVguruvina... BinanxkirxyApaRNagaLa mADalAgadu shivaparxsAdigaLu... (savasaM. 14; mUrusA. 18-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAparxkAsha}
\meaning{\arthanonum{kirxyAparxkAshasathxla.}
\ullekha{aruhige parxkAshaveMba hesaride. I parxkAshavu kirxyeyalilx toVridare kirxyAparxkAshavu (shivAkoV.\break 91-107); ayayx! diVkASxguru... kirxyAparxkAsha, BAva\-parxkAsha, jAcnxnaparxkAshaveMba tirxvidha liMgagaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxV guruliMga tirxvidha diVkASxguru... parxkAshaliMga tirxvidha kirxyAparxkAsha, BAvaparxkAsha, jAcnxnaparxkAsha... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); liMgadeVhi shivAtamx\-kanu... shivajAcnxna shivakirxyAparxkAshava saMbaMdhisikoMDu... (savasaM.\break 11; toVMTasi. 657-293); maraludx... kirxyA\-parxkAsha BAvaparxkAsha jAcnxnaparxkAshaMgaLeMbiV panenxraDuM... (savasaM. 11; imamxDi. 1245-579); manamAyAmathanadiMdu\-dayavAda... satikxrXyAparxkAsha sujAcnxnaparxkAsha mahAjAcnxnaparxkAsha\-vAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 570-171).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAparxkAshasathxla}
\meaning{\artha{sharaNasathxlada hanenxraDu liMgasathxla\-gaLalilx oMdu avAMtarasathxla. paripUNaRnU, cidAkAsha\-savxrUpiyU Ada parashivananunx tananx savxrUpadiMda anu\-saMdhAna mADuva shivayoVgiyu kirxyAparxkAsha saMpananx enisutAtxne. aMtaha kirxyAparxkAshasaMpananxnige saMbaMdhisida sathxla.}}
\newmeaning{\artha{atayxMta utatxma BAvaneyiMda kUDiruva nimaRlavAda AtamxvuLaLx shivayoVgigaLa yAva
kirxyeyanunx nivaqtitx eMdu heVLalAguvudoV adeV kirxyAparxkAshana.}}
\newmeaning{\artha{EkoVtatxra parxsAdaliMgasathxladalilxya parxkAshaliMgada mUru parxkAragaLalilx oMdu; sharaNana elAlx kirxyegaLigU liMgavu tAneV parxkAshavanunx taMdukoDuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
mahAkAshasathxlaM cAtha kirxyAyAshacx parxkAshanamf |\\
shivasayx paripUNaRsayx cidAkAshasavxrUpiNaH |\\
AtamxtevxVnAnusaMdhAnAtf kirxyAdoyxVtanavAnfyamiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19. 2-5, 76)}
\smallskip
\begin{shl}
atiVvoVtatxmaBAveVna parxsananxvimalAtamxnAmf |\\
yA coVditA nivaqtitxH sAyxtf sA kirxyAyAH parxkAshitA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ra. ulelxVKa: keY.sA., 25, pu. 137)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{piMDAkAsha biMdu mahadAkAshavaMtA tirxvidhaveVkavAda liMgaM beLaganAMtu parxkAshipeYkayx kirxyeyoLaM tAne toVpuRdu ...kAMta\-parxkAshadoLu toLatoLagutipuRdenaliMtiVkirxyAparxkAshasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-54); AkAshaliMga tirxvidhaveVkavAda liMga sharaNana savaRkirxyegaLalilx tAneV parxkAshatavxM pArxpatxBeVda- veMti\-diR\-tetxMdoDe muMde kirxyAparxkAshasathxlavAdudu (keYvasha. 150-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx... kirxyAparxkAshasathxla, BAvaparxkAshasathxla, jAcnxnaparxkAshasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyApAda}
\meaning{\arthanonum{kirxyApAda, cayARpAda, jAcnxnapAda matutx yoVgapAda eMba
AgamagaLa nAlukx pAdagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyApAdoV yoVgapAdashacxyARjAcnxnAKayxpAdakw |\\
nAnAvidheVSATxgameVSu pAdashacxtAvxra IritAH ||\\
kirxyApAdeV nitayxkamARNAyxtamxnAM pashutAkaSxyaH |\\
shivatAyA aBivayxkitxritAyxdi parxtipAdayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.2, 36-37)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{veVdavanoVdidavarelalx... kirxyApAda, cayaRpAda, jAcnxnapAda\-veMdu... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1027-318); mUrukAla... kirxyApAda jAcnxnapAda cayARpAdaveMba... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 744-225).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyApAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; sUkaSxmXdeVhavanu shudadhxgoLisuva pAdoVdaka; pArxNaliMga\-saMbaMdhavuLaLx I pAdoVdakavanunx liMga pAdoVdakaveMdU heVLutAtxre. idariMda pArxrabadhxkamaRvu nAshavAgutatxde. kirxyApAdoVdakadiMda sUSamxdeVha shudidhx gurupAdoVdakaveMdu\break kirxyApAdoVdakaveMdu jAcnxnapAdoVdakaveMdu mUru tera\-nuMTu kirxyApAdoVdakaveMdaDe pAdadapxmara aMguligaLalilx shivana shakitxya parxNava baredu... paMcAkaSxriV mAtarxdiM guru\-pAdoVdakavanunx eLeyuvudeV kirxyApAdoVdaka Basamx\-shudadhxtege baruvudu.} 
\ullekha{dhULapAdoVdaka dashavidhapAdoVdaka\break saMbaMdhavu kirxyApAdoVdakadalilx noVDA (savasaM. 3; cenanxba. 514-1432); udaka hoVgi gurupAdoVdakavenisitutx guru\-pAdoVdaka hoVgi kirxyApAdoVdakavenisitutx kirxyApAdoV\-daka hoVgi jAcnxnapAdoVdakavenisitutx (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 61-219); gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka, jAcnxna\-pAdoVdaka - ivu mUru pAdoVdakada viBAgagaLu. pAdoV\-dakavu deVhadalilx shudidhxyanunxMTumADi liMgaceYtanayxvanunx huTiTxsu\-tatxde (shivAkoV. 102-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyApUje oDalAguvudu}
\meaning{\arthanonum{pUje, matitxtara kirxyegaLanunx nAvu deYhikavAgi, aMdare
  daqgogxVcaravAgi mADutetxVve.\break Adare kirxyApUjegaLanunx oDaliniMda
  (haqdayadiMda) mADi\-dAga, aMdare paramAtamx elelxlilxyU iruvudariMda,
hAgU avaneV elalx vasutxgaLanUnx koTiTxruvudariMda, avu elilxveyoV
alilxMdale mAnasikavAgi avugaLanunx neYveVdayx mADidare hAgU
tananxnunx tAneV apiRsikoMDare, aMthavanu matetx kirxyApUjegaLanunx
mADaleVbeVkAgilalx.}
\ullekha{kirxyA\-pUje oDalAda matetx pUjisalilalx... (savasaM. 5; moVLima. 1163-346); pUvaR dakiSxNoVtatxrada... sAkAramUtiRyeV\break iSaTx. iMtiV iSaTxliMgada kirxyApUjeyiM... (savasaM. 13;\break mumamxDi. 1068-524).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAbaTaTxlu}
\meaning{\arthanonum{``sharaNaru pAdoVdakavanunx saMgarxhisuva  baTaTxlu" (sharasA. 24-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyABasita}
\meaning{\arthanonum{kirxyAginxyalilx dahisida goVmayakekx guru\-pAdoVdaka, liMgapAdoVdakagaLanunx berasi vidhipUvaRka\-vAgi tayArisida pavitarxBasamx.}
  \ullekha{gurupAdoVdakadalilx GaTiTxya kaTiTx, liMgapAdoVdakavanunx A GaTiTxge samimxsharx mADi Adi\-parxNavagaLAru, anAdiparxNavagaLAru, citakxlAparxsAdaparxNavagaLAru, niHkaLaMka citakxlAmUlaparxNava mUru - hiVge 21 parxNavagaLanunx sAthxpisi tayArisidudx kirxyABasitavu (shivAkoV. 129-170); ayAyx, guruliMgajaMgama... kirxyABasitadiMda AyAya nasathxladalilx sAthxpisi... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); ayAyx, parAtapxra... baMda kirxyABasitava leVpisi... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); aMtaraMga bahiraMgadalilx... kirxyABasitava dharisuva niNaRyava heVLi... (savasaM. 7; jeVDara. 711-230); harahara shivashiva... kirxyA parxkAshave kirxyABasitavAgipuRdayayx... (savasaM. 10; gurusi. 681-374); Ganakekx mahAGanagaMBiVra... A samayadalilx kirxyABasitavidadxrU... (savasaM. 14; mUrusA. 33-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAmUtiR}
\meaning{\arthanonum{sharaNaru pAdapUjegAgi nishacxyisikoMDiruva guru.}
\ullekha{ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya... satikxrXyAmUtiR maruLa\-shaMkasAvxmigaLe... (savasaM. 10; gurusi. 742-430); itatxlAgi,\break adeV... satikxrXyAmUtiR cenanxmalilxkAjuRnaguruvaranu saMtoVSa\-goMDu... (savasaM. 14; mUrusA. 10-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{kirxyAliMga, BAvaliMga matutx
jAcnxna\-liMgagaLeMba mUru vidha liMgagaLalilx oMdu. bAhayx satikxrXyegaLige saMbaMdhisida
iSaTxliMga. shirxVguruvina visheVSajAcnxna\break saMbaMdhadiMda elilx kirxyegaLu vilayavAgutatxveyoV
adu kirxyAliMga.}}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga athavA AcAraliMga. Bakatx sathxladalilxruva sAdha\-kanu
  keVvala vishAvxsa athavA sharxdedhxyiMda guruvu boVdhisida AcAra
  athavA kirxyegaLanunx Acarisi, AcAraliMgavanunx
  taqpitxpaDisutAtxneMba naMbikeyanunx kirxyAliMga parikalapxne sUcisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
guroVviRjAcnxnayoVgeVna kirxyA yatarx viliVyateV |\\
tatf kirxyAliMgamAKAyxtaM saveYRrAgamapArageYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 30)}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAliMgaM kirxyAthaRM iSaTxliMgamf iti...\\
viVrasheYvAcAyeRYH porxVkatxM |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. parx., 15. 30)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Atamxne liMgaveMbaru... adu kAraNa, kAyada karasathxladalilx kirxyAliMgaviDidu noVDalu... (savasaM. 1; basava. 1038-279); ayayx! diVkASxguru... kirxyA\-liMga, jAcnxna\-liMga, BAvaliMgaveMba tirxvidha liMgagaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxV guruliMga... shivaliMga tirxvidha kirxyAliMga, jAcnxnaliMga, BAvaliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); kirxyAliMga jAcnxnaliMgaMgaLeMbalilx... (savasaM. 5; moVLima.\break 1164-346); Bakatx mAheVshavxra... I mUru kirxyA\-liMgavayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 250-120).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAliMga mUru}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxyanunx paDedu shivaBakatxnAdavanu parxthamada mUru
  haMtagaLalilx (sathxlagaLalilx) kirxyege pArxdhAnayxte
  koDutAtxne. AcAraliMga, guruliMga matutx shivaliMgagaLanunx
  BakatxnAgi, maheVshanAgi matutx parxsAdiyAgi olisikoLaLxlu
  parxyatanx mADutAtxne. BakatxnAgi vishAvxsa, maheVshanAgi niSeThx
  matutx parxsAdiyAgi avadhAna ivugaLa mUlaka, pUje, japa, parxsAda
  muMtAda bAhayx kirxyegaLa mUlaka tananx Bakitxyanunx toVrisutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAliMgadhAraNadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{kirxyAliMgavanunx dharisuva vidhi.}
\ullekha{Ava vaNaRda goVvAdaDeyU sariye avayavaMgaLu nUnukUnilalxde baregaLa hAkade iruvaMtaha goVva taMdu adakekx dhULapAdoVdaka sAnxnava mADuvaMtahade kirxyAliMgadhAraNa diVkeSx (savasaM. 3; cenanxba. 305-947).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAliMgasathxla}
\meaning{\artha{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx
    oMdu avAMtarasathxla. shirxV guruvina visheVSajAcnxnasaMbaMdha\-diMda elilx elalx bageya
kirxyegaLu viliVnagoLuLxtatxveyoV adu kirxyAliMga. kirxyAliMgakekx saMbaMdhisida
sathxla.}}
\newmeaning{\artha{beVre EnanUnx arasade sharaNana aMgadalilxruva iSaTxliMga\-savxrUpavanunx tiLiyuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha kirxyAliMgasathxlaM tataH ||\\
guroVviRjAcnxnayoVgeVna kirxyA yatarx viliVyateV |\\
tatf kirxyAliMgamAKAyxtaM saveRYrAgamapArageYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 4-5, 30)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shirxVkarada liMgavu karasathxladoLaLavaDe nirAkAradatishayava 
beV\char'273salilalx matAtx karasathxladalilxyeV liMgava\char'273\char'236vudaMtA kirxyAliMgasathxlaM (viVsheYpu. 7-126-7); gurugaLu mUroMdeyAdiSaTxliMgave keVLiraNaNx sharaNanaMgadoLu kirxyAliMgavenisi tA merevudaNaNx (keYvasha. 86-1 palalxvi); keVLi, keVLirayAyx... kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAliMgoVdaR}
\meaning{\arthanonum{kirxyApAdoVdaka:- tirxvidha pAdoVdaka\-gaLalilx oMdu
  sUkaSxdeVhavanunx shudadhxgoLisuva pAdoVdaka.\break pArxNaliMga
  saMbaMdhavuLaLx idanunx liMgapAdoVdakaveMdu heVLu\-tAtxre. idariMda
  pArxrabadhx kamaRvu nAshavAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAvati}
\meaning{\arthanonum{sAdhAradiVkeSxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{sananxhita maMTapaM kalashaviBavade shiSayxMgaM nADe BasitaleVpana deVhashudadhxdiVkoSxVnanx\-taMtAM kirxyAvati (viVsheYpu. 6-97-66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAvatiV diVkASx}
\src{saM}
\meaning{\artha{veVdhA, manu matutx kirxyA eMba mUru
vidha diVkeSxgaLu parxsidadhxvAgive. shivatatatxvX\-ratAnxkarada riVtAyx kirxyAvatiV,
jAcnxnavatiV eMdu diVkeSxyu eraDu vidha. parxsidadhxvAda tirxvidha diVkeSxgaLalolxMdAda
kirxyA\-diVkeSxyeV kirxyAvatiV diVkASx. hoVmAginxyiMda kUDida kirxyAdiVkeSx.}}
\newmeaning{\artha{eraDu vidha-kirxyAvatiVdiVkeSxyu nibiRVja matutx sabiVja eMdu eraDu vidha. tAyi matutx makakxLige niVDuva, shudidhx\-parxdavAdudu nibiRVjadiVkeSx vidAvxMsarige, sAdhakavAda AcAyaRru\-gaLige niVDuva diVkeSx sabiVjadiVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samAsAcacx divxdheYveVyaM diVkASx tajecnxYriheVSayxteV |\\
EkA BaveVdf jAcnxnavatiV kirxyAvatayxparA samxqqtA ||\\
ijAyxnalavatiV yA tu kirxyAkwshalasaMBavaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 7. 14-16)}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAvatayxtha sA devxVdhA nibiVRjA ca sabiVjakA |\\
tatarx nibiRVjakA yA sA jananiVputarxyoVvaRramf ||\\
sabiVjA ca BaveVdidxVkASx sAdhakAcAyaRyoVrapi |\\
BaveVninxbiRVjakA diVkASx samayAcArashudidhxdA |\\
viduSAM ca samathARnAM sabiVjA ca parikiVtiRtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 7. 17-18, 20)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAvadhAna}
\meaning{\ullekha{...itatxlu parxBudeVvaru basavarAjadeVvara
  kirxyAvadhAnadecacxriLayanu avirake Bakitxya hecucxgeyAnu parama
  suKadanuBAvadutAsxhavanu kaMDa. (hapapxsu. 393-176); ayAyx, nijaviVrasheYvoVdAdhxraka... mAgARcAraMgaLalilx satikxrXyAvadhAna... (savasaM. 14; mUrusA. 2-3).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAviBUti}
\meaning{\arthanonum{kirxyABasita, kirxyAgaTiTx.}
\ullekha{ayAyx, kirxyA\-viBUtiya dharisida Bakatxnu... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAvishArxMti}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxna elalx kirxyegaLu liMgApiRtavAgu\-vudariMda avu tAvAgiyeV Atamxnalilx suKarUpiyAda vishArxMtiyanunx paDeyuvudu kirxyAvishArxMti.}}
\smallskip
\begin{shl}
asAyxtamxnaH kirxyAH savAR liMgApiRtatayA sithxtAH |\\
savxsimxnenxVva savxyaM yAMti vishArxMtiM suKalakaSxNAmf ||\\
porxVcayxteVparamAthaRjecnxYH kirxyAvishArxMtiritayxtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 8. 2-3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{``SaTasxthXlAcArasaMpananxnAda viVrasheYvanu mADuva kirxyegaLelalxvU ...tAvAgiyeV Atanalilx suKalakaSxNadiMda lakiSxtavAda vishArxMti\-yanunx hoMduvavu. iMtaha vishArxMtiyeV tatatxvXjacnxriMda kirxyAvishArxMtiyeMdu heVLalapxDuvavu" (shivAsU. 124-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAshakitx}
\src{saM}
\meaning{\artha{shakitxyaBeVda. akAra, ukAra, makAragaLeMba mUru
vaNaRgaLa samUhavAda OMkAravu para\-shivana mUru shakitxgaLa savxrUpa. avugaLalilx akAravu
icACxshakitx, ukAravu kirxyAshakitx matutx makAravu jAcnxnashakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
icACxshakitxrakAraH sAyxtf kirxyAshakitxrukArakaH |\\
jAcnxnashakitxmaRkAraH sAyxtf nAdaH sAkASxtf paraH shivaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paramAtamxnu jagatatxnunx saqSiTxsalu bayasidAga janisida aidu shakitxgaLalilx jAcnxnashakitxya
aMshadiMda janisida oMdu shakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\
yoVginAmupakArAya sevxVcaCxyA{\char'263}ciMtayaciCxvaH ||\\
jAcnxna shakatxyXMshaBeVdeVna kirxyAshakitxrajAyata |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 19, 22)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAdAKayxpaMcakagaLalilx oMdAda kamaRsAdAKayxvu utapxtitxge kAraNavAda shakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
nivaqtitxkalayA yukatxM kirxyAshakitxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 43)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{kirxyAshakitxyu vAgaBxva tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAgaBxvaM sAyxtf kirxyAshakitxH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA.shu.A., 2. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaTfsathxlagaLige saMbaMdhisidaMte Aru shakitxgaLalilx oMdu. Aru kalegaLeV Aru
shakitxgaLu. nivaqtitxkaleyeV kirxyAshakitx. AcAra\-liMgada udayakekx kAraNavAda shakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
nivaqtitxH sAyxtf kirxyAshakitxH... |\\
... kirxyAshakitxparxBAvataH ||\\
AcAraliMgasaMjacnxM tu sathxlaM jAtaM sushoVdhanamf |\\
tadupAsakarUpatAvxdf BakatxsathxlamajAyatf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 3. 26, 42-43)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nirupama nivaqtitxkaLeyeV kirxyAshakitx (shivaciM. 49-12); kameRVMdirxyagaLAda vAkf, pAda, pANi, pAyu, guhayx ivu\-gaLa vAyxpAragaLu I kirxyAshakitxyiMda jaragutatxve (shivAkoV.\break 34-37); parxNavarUpAdumAshakitxyodaviyAbiMdu\-rUpAdAkirxyAshakitxya dashAMshadiMdamAshakitxyAdaLu (viVsheYpu. 2-10-36); shUnayxdoLA cidaMbaraM huTiTxtutx tacicxdaM\-baradiMda shivashakitxyaMtapapx shivashakitxyiM puTiTxtatxlA parAshakitx\break ...ada\char'273\char'236M kirxyAshakitxyAyutx (viVsheYpu. 1-4-23); A nAri\-yaru sahasArxMshadiMdAdaLA jAcnxnamayashakitxyAkeya saha\-sArxMshadinanUna kirxyAshakitxyAyatxlA paMcashakitxyariMtu niSakxla kaNA (viVsheYpu. 1-8-18); sadugxrumAgARcArada... A Bakatxna kirxyAshakitxge Barxmisuvanobabx carapArxNiya... (savasaM. 1; basava. 1381-382); ayAyx, SoVDashadaLa... kirxyAshakitxsavxrUpavAda citfpaqthivxhaqdayamadhayxdalilx nelasipaR... (savasaM. 3; cenanxba. 933-296); shivatatavx aidu... kirxyAshakitx shakitxtatatxvXmaM biTuTx uLida shakitx nAlukx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); niHkala shivana... A kirxyAshakitxya madhayxdalilx nivaqtitxyeMba kale... (savasaM. 11; toVMTasi. 63-32); ayAyx, enAnxdhAra\-cakarxdalilx... kirxyAshakitxsameVtavAda AcAraliMgava dharisipepxnAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyAshudAdhxtamx}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshudAdhxtamxnu keVvala mAnasikavAgaSeTxV alalx,
  kirxyeyalUlx shudadhxvAgirutAtxne. heVgeMdare, avanu tAnelalxvanUnx
  mADidarU adu liMgakAkxgiyeV, tanagalalx eMba sharaNAgati
  manoVBAvavirutatxde.}
\ullekha{liMgakokxMdu, tanagoM\-deMbAga... liMgavanoDagUDipuRdu, kirxyAshudAdhxtamxna iravu... (savasaM. 8; moVLimA. 2098-676).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{kirxyAsamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidha samAdhigaLalilx oMdu bage.}
\ullekha{shiva\-yoVgigaLigU sharaNarigU mADuva visheVSariVtiya shAsotxrXVkatx\break karxma\-diMda naDesuva shivasamAdhi (sharasA. 24-7); kirxyAsamAdhi-sadaBxkitxkAraNavAda AcAraliMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 205-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyeniHkirxye}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
tiLidu noVDalu ninage kirxyeniHkirxyeV keVLu\\
sathxLa kuLaM maMtarx Bakitx jAcnxna veYrAgayx kaLahaLisuvuvu ninonxLu\\
kuLiyilalxdAta nideRVhi niVM liVleyiM\\
suLalitA naMdadi bayalAge ninonxLuM liVyavAgiheVnu meMdu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(parxBupu. 2-62:30)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxyoVpadeVsha}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSx.}
\ullekha{liMgasharaNara upadeVshadiMda liMgAMga saMbaMdhiyAgi, nitayxsuKavaDeda kirxyoVpadeVshava iSaTxliMgavilalxda sidadhxrAmayayxdeVvarige heVLabAradu, heVLa\-diralUbAradu (liMgaliV. 115).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kiVtaRna(Bakitx)}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx bageya BakitxgaLalilx oMdu. shivasutxti, shivasotxVtarxgaLu kiVtaRnaBakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM, shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtxdeVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 9. 2-3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx, iMtu... A Adiparxmathara kiVtaRne vicAraveMteMdaDe... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); shivakathanaMgaLa keVLi... shivakiVtaRnegaLa mADi mADi... (savasaM. 11; savxtaMtarx.-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kiVtiRmuKa}
\src{2}
\newmeaning{\ullekha{enanx tanuve agaGxvaNiya... haqdaya\-kamala puSapx, enanx kivigaLeV kiVtiRmuKa... (savasaM. 3;\break cenanxba. 383-121); enanx pAdave... enanx kivigaLe kiVtiR\-muKavAgi... (savasaM. 7; gurupu. 384-131); kAla kAma... harana shivAlayakekx kiVtiRmuKavAgide... (savasaM. 9; soDaDxLa. 751-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kiVla}
\meaning{\arthanonum{rahasayx, saMbaMdha. (noVDi : sakiVlagaLu).}
\ullekha{sapxTikaparxjavxla\-joyxVti... jaMtarxda kiVlakUTada saMcada BeVdavu tapipx... (savasaM. 5; mukAtxyakakx. 1132-334); jagadagalada gadudxgegaLige... I vamaRsakiVlavanariyade... (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 427-158); `mahiM duHKavivadhiRniM... kiVlaka, savxra, vaNaR, sAthxna, akaSxra, kale, tatavx athaRciMtanAdigaLeMba... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1435-534); mAtinalilx Baviya... Bavi BaviyeMba saMdeV\-hada kiVlakaLedu... (savasaM. 11; toVMTasi. 309-147); guru tiVthaRparxsAda... dorakoMbude narakiVlakarige... (savasaM. 14; viVrasaM. 160-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kiVlakamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru maMtarx visheVSagaLalilx oMdu;\break idanunx SaTapxrXsAdamaMtarxveMdU heVLutAtxre. idaralilxruva akaSxragaLa kAyaRdiMda AyA nidiRSaTxmaMtarxgaLu Bakatxnalilx nelegoLuLxvuvu.}
\ullekha{kiVlakamaMtarx - hArxM, hirxVM, hUrxM, herxYM, hwrxM, harxH ivu Aru akaSxragaLu ...I akaSxragaLa kAyaRvu AyA maMtarx\-gaLanunx tananxlilx daqDhapaDisuvudu (shivAkoV. 156-255).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxV}
\meaning{\arthanonum{pUje varxta muMtAda AcaraNegaLige saMbaMdhisidaMtiruva kaTaTxLe, -vidhAna.}
\ullekha{uMbalilx [U]Duvalilx kirxVyaLiyitetxMbaru... (savasaM. 1; basava. 628-158); Arusathxladalilx aritiheneMdu... bAhayxkirxVya mADidaDeVnayayx neYSeThxilalxdananxkakx... (savasaM. 2;\break alalxma. 916-274); anAdi parashivaniMdAkAravAda... \hbox{sadaBxkitx}\break jAcnxnAcAra kirxVyalilx naDenuDisaMpananxnAgi... (savasaM. 3;\break cenanxba. 907-279); esuvara balelx... kirxVjAcnxna nirutavAdavaM\-galalxde sAdhayxvilalx... (savasaM. 5; moVLima. 1148-340); ayayx... jAcnxna kirxVgaLeMba daqDhadiMdeVri... (savasaM. 11; GanaliM. 713-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxV, kirxye, kamaR}
\meaning{\arthanonum{AcAra, (noVDi : AcAra).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxV jAcnxna}
\src{2}
\meaning{\ullekha{niVru nelanilalxde... iMtiV kirxVjAcnxna saMbaMdha\-sathxlaBAva.. (savasaM. 5; moVLima. 1176-350); vatuRLa vAyuvalilx... idu kirxVjAcnxna nivARha BAva... (savasaM. 7; turugA. 1029-313); kusuma kirxV... idu kirxVjAcnxna BeVdha. sAvxnuBAva shudadhx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1094-341); kuMBa GaTadaMte... kirxVjAcnxna shudadhxvAgi ariyabeVku... (savasaM. 8; meremi. 1325-458).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxVyaLida Bakatx}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxladalilxruva sAdhakanu niSAkxmakamaR\-vanUnx, pUje,
  maMtarxpaThaNa, muMtAda AcAravanUnx mADa\-beVku. Adare, A sAdhakanige
  liMga sAkASxtAkxravAdare, avanu A kirxyegaLanunx mADabeVkeMba
  vidhiyilalx. avanu kirxye\-yaLida Bakatx. inonxMdathaRdalilx Bakatx
  mADida kamaRgaLu niSAkxmakamaRgaLAdudariMda, avanu kirxVyaLida
  BakatxnenisikoLuLxtAtxne. EkeMdare, aMtha kamaRgaLu mADida kUDaleV
  aLiyutatxve. Adare sAvxthaR udedxVshadiMda mADida kirxyegaLu Pala
  niVDuvavaregU namamxlelxV avayxkatxvAgirutatxve.}
\ullekha{maNaNx maDake maNANxgadu kirxVyaLidu... (savasaM. 1; basava. 870-227); aMga, mana,\break pArxNa... manakirxVyaLidu, sAravuLidu niMdu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 393-123); shivasharaNaMge nijeYkayxpadaMgaLu... aikayx\-vAguvudakekx munanxveV kirxVyaLida sharaNanu... (savasaM. 11; GanaliM. 735-349).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kirxVyoLagidadx niSikxrXVvaMtaru}
\meaning{\arthanonum{niSakxlamxSa manasisxniMda nAvu kirxyeyanunx mADidarU, namage
  AgAmi kamaR uMTAguvudilalx. namamx sAdhAraNa kirxyegaLelalx
  kamaRvanunxMTumADuvaMthavAgidudx, niSakxlamxSa manasisxniMda mADida
  kirxyegaLu niSikxrXyegaLenisikoLuLxtatxve.}
\ullekha{kirxVyeMbudanAru balalxru?... iMtiV\break kirxVyoLagidadx niSikxrXVvaMtara toVrA... (savasaM. 3; cenanxba. 1140-388).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMca}
\meaning{\arthanonum{navilugarigaLiMda mADalAda kaTuTx. jeYna sanAyxsigaLu tAvu
  kuLitukoLuLxva athavA malagikoLuLxva modalu, yAva saNaNx jiVviyU
  irabAradeMba udedxVshadiMda, A sathxLa\-vanunx guDisalu I kuMcavanunx
  upayoVgisutAtxre. Adare\break manumuni gumamxTadeVvaneMba vacanakAraru
  nijavAda kuMca\-vanunx navilugarigaLiMda racisade, manasusx, budidhx,
  citatx matutx ahaMkAragaLiMda racisabeVkeMdU, adanunx huriyiMda
  kaTaTxde sucitatxdalilx udayisida ariviniMda kaTaTxbeVkeMdU adariMda
kasa, jiVvigaLanunx guDisade sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx
kAraNatanugaLanunx guDisabeVkeMdU upadeVshisutAtxne.}
\ullekha{haThayoVga laMbikeyeMdu akuMcanaveMdu... (savasaM. 2; alalxma. ????); karihAsa ArumaLa hUDi... baNaNxda kuMcagiyalilx mUreLeya neyayxlu... (savasaM. 10; kADasi. ????); inunx AdhAra akuMcanaM mADi, mUlAginxyanebibxsi... (savasaM. 13; bAlasaM. ????); paruSamaqga baMdu... pariharisade kuMcigeya tudiyalilx?... (savasaM. 9; sakaLeV. ????); gaDaDx maMDeya... batatxle ipapxvarelalx kuMcigana makakxLeMbe... (savasaM. 5; amuge. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMjara}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
kaMjanALana nolili madasopiyxda kuMjara kaTuTxvaDuvudeV\\
naMjagoraLanaNuganinanx kuTilada raMjaneyoLu silukuvaneV
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiVpAsaM. 9-88-80)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mahAmaMjina saMgarxhada... kuMjarana paMjaradalilx saMjiVvita\-rAgipapxru!... (savasaM. 2; alalxma. ????); kaMjakaNiRke ninanx... kuMjarana masatxkada sudheya kUpa... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); oMdu iMdirxya... kuMjaranu sapxsheVRMdirxyada baLi saMdu... (savasaM. 9; soDaDxLa. ????); kaqtayugadalilx kuMjarayAgakekx, terxVtAyugadalilx ashavxyAgakekx... (savasaM. 9; veVdamA. ????); navanArikuMjara paMcanArituraMgaveMbavana meVle... (savasaM. 5; amuge. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMTiNi}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{acaRne.}
\ullekha{nala huTaTxdaMdina... karuLilalxdAta kuMTiNiyAda noVDayAyx... (savasaM. 2; alalxma. ????); oMdu liMgada... obabx kuMTiNigititxyu baMdu... (savasaM. 10; jakakxNa. ????); tAnu daMDumaMDalakekx... nenaheMba kuMTiNi cenanx\-malilxkAjuRnana nerahadidadxDe nAneVve saKiye ? (savasaM. 5; akakxma. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMDalAkaqti}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna muMtAda SaTacxkarxgaLalilxruva Aru bageya AkAragaLalilx oMdu; maNipUrakacakarxdalilxruva vatuRLAkArada cihenx.}
\ullekha{maNipUrakacakarxdalilxruva vatuRLAkArada cihenx. I cakarxgaLige AkaqtigaLu uMTu. avu yAvu\-veMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti ...joyxVtirAkaqti ivu\-gaLive (shivAkoV. 40-38); ayayx, kuMDalAkaqti, shikAra\-parxNama, BeVrinAda... (savasaM. 10; sidadhxrA. ????); nAma\-rUpu kirxVgaLeVnuyeVnU... tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalA\-kaqti... (savasaM. 11; toVMTasi. ????); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada... kuMDalAkaqtiya shikAraparxNavada maNipUracakarx\break\-doLu... (savasaM. 13; maDivA. ????); matatxmagigxya\break mUleya... kuMDalAkaqtiyAda, shikArame shivaliMgamadu...\break (savasaM. 11; imamxDi. ????); paramAnuBAvajaMgamA\-rAdhanegeMdu... tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti... (savasaM. 14; mUrusA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMDali}
\meaning{\artha{AdhAracakarxdalilx muKavanUnx, barxhamxraMdharxdalilx bAlavanUnx, cAcikoMDaMte iruva sapaRvanunx hoVluva oMdu nADi. paMcAkaSxrimaMtarxdalilx aMtagaRtavAgiruva nAlukx GaTakagaLalilx oMdu. shikAravu idanunx parxtinidhisutatxde. dugeRya rUpagaLalilx oMdu.}
\ullekha{alilxye nAlevxraLAyta\-diMda balalxne me\char'273\char'304\char'311vudu nADiya kaMda ada\char'273\char'304\char'311\char'261Lagudisida\-velAlx nADi adu toVpuRdu kuMDaliyoDagUDi (parate.\break 354-8); seVvakariSaTxvaniVvA shakitx BAvise ninonxLu saMvicaCxkitx ...BoVgavanitAtx kuMDaliyenisi matetxyu bahunAmaMgaLaverasi tatatxdaKiLarUpiMdavatarisi tAneV BuvaneVshavxriyAgihaLu (parate. 337-8); A parxNavavapopxVMkAramaM bareye ...pokukxLenisutaLa\-vaTaTx mU\char'273neyadeV kuMDaliyareve\char'273\char'304\char'311ya kaTeTxsakadiM kaDeyoLi\-puRdeVyadhaRcaMdarxM ...makAraveVdaMDaM shikAraveyanUna kuMDaliyalA (viVsheYpu. 1-5-27, 29); kuMDaliganoMdu kiVDeya taMdu... (savasaM. 1; basava. ????); AdhAraliMga kuMDaliviDidu; haqdayakamaladalilx barxhamx... (savasaM. 2; alalxma.\break ????); paMceVMdirxyaMgaLu... yoVgi viyoVgiyAgi kuMDali\-yane bigidu iMdirxya SaDaMgava... (savasaM. 3; cenanxba. ????); ayayx, nivaqtitxmAgaRdalilx... UdhavxkuMDali BeVdaveMteMdaDe... (savasaM. 10; gurusi. ????); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... kuMDaliya sapaRna hagagxvaM bigidu... (savasaM. 5; akakxma. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMDali kiVDa nAyxya}
\meaning{\arthanonum{kuMDali eMba oMdu jAtiya huLavu matotxMdu jAtiya kiVTavanunx
  taMdu, adanunx oMdu gUDa\-lilxTuTx, adanunx tananxMte mADi, adariMda
  mariyanunx huTiTxsutatxde eMba sidAdhxMtavoMdide. shivanu
  Bakatxnanunx tananxMte mADutAtxne eMba sidAdhxMtavanunx
  parxtipAdisalu vacanakAraru I upame\-yanunx baLasikoLuLxtAtxre.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMDalini}
\meaning{\arthanonum{shAkatxru hAgU vacanakArara parxkAra, parashivaneV\break ceYtanayx,
  parxkaqtiyeV avana shakitx. parashivanilalxde shakitx\-yilalx,
  shakitx\-yilalxde parashivanilalx. ceYtanayx matutx shakitx eraDu
  parxteyxVka vasutxgaLAgirade, oMdeV vasutxvina eraDu
  guNagaLAgive. aMdare, parashivana cititxge ceYtanayxveMdU avana
  shakitxge mAye athavA parxkaqtiyeMdU hesaru. I daqSiTxyiMda
  noVDidAga, iruvudelAlx ceYtanayxmayavAda shakitxya vividha
  rUpugaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{adhayxyanada daqSiTxyiMda nAvu iDiV satayxvanunx
  (iruvu\-delalxvanUnx) eraDu BAga mADi, oMdanunx barxhAmxMDa\-veMdU,
  matotxMdanunx piMDAMDaveMdU kareyabahudu. barxhAmxMDa athavA
  manuSayxna horagiruva jagatutx shakitxya doDaDx aMshavAdare
  piMDAMDavu manuSayxnAgi shakitxya saNaNx
  aMsha\-vAgide. barxhAmxMDadalilx ceYtanayx (parashiva) avayxkatxvAgi
  aDagiruvaMte piMDAMDadalilx aDagidAdxne. iveraDaralilxruva parashiva\break
yoVgigaLa aMtashacxkuSx athavA jAcnxnacakuSxvige mAtarx
goVcara\-vAgutAtxne. Adare yoVgigaLu aMtashacxkuSxviniMda
para\-shiva\-nanunx kANabeVkAdare, avaru tamamx piMDAMDavanunx
AdhAyx\-timxka shikaSxNakokxLapaDisabeVku, hAgU A aMtashacxkuSx\-gaLanunx
paDeyabeVku. I shikaSxNakekx kuMDaliniyoVgavenunxtAtxre. vacanakAraru
kuMDaliniyoVgada bahaLaSuTx aMshagaLanunx opipxkoMDidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{kuMDaliniyoVgada parxkAra, manuSayxna meVrudaMDadalilx (benunxhuriyalilx) aidu vishiSaTx sAthxnagaLidudx, pariBASeyalilx avakekx
  cakarx athavA padamxgaLeMdu hesaru. AdhAra athavA mUlA\break\-dhAra,
  sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata matutx vishudidhx\break eMbudu ivugaLa
hesarugaLu. Adare I yAva cakarxgaLU iMdirxyagoVcaravalalx. parxpaMcadalilx elelxlilxyU ceYtanayx\-vidadxrU adu giDa
maragaLalilx, avakikxMta hecAcxgi pArxNigaLalilx, avakikxMta hecAcxgi
manuSayxnalilx vayxkatxvAgutatxde. adeV riVti adu manuSayxnalilx
elelxDeyalilxyU oMdeV tera\-nAgidadxrU, cakarxgaLalilx adu hecAcxgi
vayxkatxvAgutatxde. manuSayxnu meduLina mUlaka mAtarx heVge
ciMtisabalalxnoV, hAgeyeV avanu cakarxgaLa mUlaka mAtarx
ceYtanayxvanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbalalx.\break iMdirxyagaLilalxdidadxre,
heVge rUparasAdigaLa varadi \hbox{budidhxge} hoVgutitxralilalxvoV, matutx
budidhxyilalxdidadxre, A varadigaLa\break arivu namagAgutitxralilalxvoV,
hAgeyeV cakarxgaLilalxdidadxre \hbox{namage} ceYtanayxda
sAkASxtAkxravAgutitxralilalx. AdudariMda,\break kuMDaliniyoVgada mUlaka
cakarxgaLanunx baLasikoMDu ceYtanayxvanunx sAkASxtakxrisikoLuLxvudu
sAdhakanige Avashayxka.}}
\newmeaning{\arthanonum{meVle heVLida aidu cakarxgaLalilx elalxkikxMta keLagiruvudu
  mUlA\-dhAracakarx. aMdare, benunxhuriya atayxMta keLaBAga athavA\break
  gudada hatitxrada sathxLaveV adara sAthxna. A cakarxvanunx,
  malagiruva hAvinaMte suruLiyAkAradalilx kuMDaliyu
  sutitxkoMDiru\-tatxde. kuMDaliyeV shakitx, cakarxda keVMdarxveV
  ceYtanayx. ililxruva ceYta\-nayxkekx AcAraliMgaveMdu hesaru. shakitxyu
hAvinaMte kANu\-vudariMda, adakekx BujaMgi shakitxyeMdU
hesaruMTu. sAdha\-kanu kuMDaliyanunx jAgaqtagoLisidAga adara
shiroV\-BAgavu meVlumxKavAgi, adu modalu AdhAra\-cakarxvanunx
BeVdisutatxde. adanenxV nAvu vacanapariBASeyalilx AcAra\-liMgada
sAkASxtAkxravenunxtetxVve. anaMtara kuMDaliniyu AdhArada meVliruva
sAvxdhiSAThxnacakarxvanunx BeVdisi alilxruva guruliMgavanUnx,
anaMtara sAvxdhi\-SAThx\-nada meVliruva maNipUrakacakarxvanunx BeVdisi,\break
alilxruva shivaliMgavanUnx kUDutatxde. anaMtara adu
haqdaya\-sAthxnadalilxruva anAhatacakarxvanunx BeVdisi alilxruva
jaMgama\-liMgavanUnx kUDutatxde, anaMtara kaMThasAthxnadalilxruva
vishudadhxcakarxvanunx BeVdisi alilxruva parxsAdaliMgavanunx
kUDutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{taleyalilx matetxraDu cakarxgaLive. hubibxna madhayxdalilxruva
  cakarxkekx AjAcnx\-cakarxveMdu hesaru. sAdhakanu anaMtara
  kuMDali\-yanunx inUnx meVlakekx taMdu AjAcnxcakarxvanunx BeVdisi,
  alilxruva mahAliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtxne. koneyalilx,
  netitx\-yalilxruva sahasArxracakarxkekx baMdu nelesida kuMDalinishakitxyu alilxruva shUnayxliMgadalilx
  aikayxvAgutatxde. vacanapariBASeyalilx idakekx liMgAMgasAmarasayxveMdu hesaru. shAkatxra parxkAra\break kuMDaliniyu shivanalilx aikayxvAguvudeV paramadheyxVya; vacana\-kArara parxkAra, aMganu
  (kuMDalini) shUnayxliMgadalilx aikayxvAguvudeV aMtima guri. hiVge
  dheyxVya oMdeV idudx, adanunx vayxkatxpaDisuva pariBASeyaSeTxV BinanxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
samasatx mAyA jagataH AdhAraBUta sAvxBAvika nAdasavxrUpA,\\
kuTilAkArA kuMDaliniV, shivasayx kirxyA shaketxVH adhiSiThxtaH sanf\\
kAyaRHkirxyateV | sakala kalAdhAraBUta shudadhxjaDAtimxkA,
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. sAca kuMDaliniV shaMBoVH shakitxH shudAdhx jaDAtimxkA | tatatxvXparxkAsha -
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
2. caMdArxginxravi saMyukAtx hAyxdAyx kuMDaliniV tu sA |\\
haqtapxrXdeVsheVtu sA jecnxVyA aMkurAkAravatf sithxtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{kAloVtatxra taMtarx 12-1}
\smallskip
\begin{shl}
3. barxhAmxMDasayx daleV shakitxjaRgadAdhAra rUpiNeV |\\
sheYviV yA ca kirxyA shakitxviRshavxvikoSxVBakAriNiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{Agama}
\smallskip
\begin{shl}
4. maMtarxyoVniH padA yA tu nitAyxkuMDaliniV jaDA |\\
upAdAnaM shariVrANAM vidAyxvideyxVshavxrAtamxnAmf ||\\
mAyoVpari mahAmAyA savaRkAraNakAraNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{Agama}
\smallskip
\begin{shl}
haqdayakamaleV mahAmAyAkuMDaliniVshakitxH\\
sAvxBAvika rUpeVNasimxtaHBavati | ashudadhxjagataH AdhArarUpA\\
sA kuTilAkArAvataRteV | nivaqtAyxdi paMcakalAnAM kAraNaMBavati |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
caMdArxginxravi saMyukAtx hAyxdAyx kuMDaliniV tu yA |\\
haqtapxrXdeVsheV tu sA jecnxVyA aMkurAkAravatf sithxthA | kAloVtatxra taMtarx
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
yaMtarxyoVniH parA yAtu nitAyx kuMDaliniV jaDA |\\
upAdAnaM shariVrANAM vidAyxvideyxVshavxrAtamxnAmf ||\\
mAyoVpari mahAmAyA savaRkAraNa kAraNamf |\\
mAyAmAyA ca mAyA ca mAyAveY tirxvidhA samxqqtA ||\\
IshavxrashecxYva sAdAKayxH kuTilA cAdhavxdhAriNeV |\\
sA ca kuMDaliniV shaMBoVH shakitxH shudAdhx jaDAtimxkA |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{eseva kuMDaliniyA shakitx shudAdhxdhavxkekx misuguvAdiya upAdAna kAraNavu (viVsheYpu. 6-93-35); kuMDalini modalAdu\-pAdhiyiM poragAda KaMDaparashuge liMgateyanoMdisutetx keYkoMDavidAyxdirahitAtamxgaMgatavxmaMkalipxsuta (keYvasha. 81-3); I sakalAgamaMgaLalilxyU ...pati kuMDalini mAye pashu pAsha diVkeSxyeMba SaTapxdAthaRMgaLu ...akukxM (viveVka. 63); loVkada nacacxmacacxne... UdharxvXkuMDaliniyeMba jAcnxnashakitx... (savasaM. 11; GanaliM. ????); baLikakxmiV mUlaparxsAdave... kuMDaliniye biMduvade shUnayxvade sonenxyade... (savasaM. 11; imamxDi. ????); atakarxyX aparxmANa... kuMDaliniyapapx pare janisitutx... (savasaM. 6; Adayayx. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMDaliniVshakitx}
\meaning{\arthanonum{mUlAdhAradalilxruva iDA, piMgaLanADigaLa
madhayxdalilxruva suSumAnxnADiya keLaBAgadalilx kuMDalA\-kAradalilxruva
pArxNasavxrUpashakitx. idu barxhamxshakitx eMdU parxsidadhxvAgide. idu
savaRsididhxparxdavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx kuMDaliniVshakitxM savaRsididhxparxdAM samxreVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV. parx., 3.10)}
\smallskip
\begin{shl}
iDA vahati vAmeV ca piMgalA yAti dakiSxNeV |\\
iDApiMgalayoVmaRdheyxV suSumAnx suKarUpiNiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3. 13 vAyxKAyxnadalilx ulelxVKa)}
\smallskip
\begin{shl}
asitxkuMDaliniV barxhamxshakitxrAdhArapaMcakeV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 1. 133)}
\smallskip
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMDalishakitx}
\meaning{\arthanonum{kuMDalini.}
\ullekha{A kaMdamaM baLasi supatxsapARkAradiM kuMDalishakitxya nABikaMdadadhoVraMdharxdoVLf tananx peDeyaniTuTx daqDhamAgi baMdhisi pashicxmadAvxrada vAyu mAgaRmaM nilisi tananx pucaCxdiM barxhamxraMdharx pariyaMtaM pokukx parxkAsharUpadiMdikuRM (pAramA. 283); inunx yoVgiVshavxrara... sakalasididhxgaLaM \hbox{koDuva} kuMDalishakitxyaM dhAyxnisuvudu... (savasaM. 14; SaNumxKa. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMdaNa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{ratanxdiVpitxyAdaDeVnu ? baMdhisida kuMdaNa\-dalilxye saMdirabeVku... (savasaM. 2; alalxma. ????); veVdakekx\break yajacnx... kuMdaNakekx gaMdha kUDidaMte nuDinaDe uBayavoMdA\-dalilx... (savasaM. 8; parxsAdi. ????); tananx tAnaridavaru... kuMdaNada cinanxva puTake hAkidaMtipapxru... (savasaM. 9; haDapa. ????); loVkacoVdayx sharaNaMge... kuMdaNa tetitxsida navaratanxda padaka noVDA koraLalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. ????); samashiVla neVma... aMga halavalalxde kuMdaNa oMde BeVda... (savasaM. 5; akakxmamx. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMBaka}
\meaning{\arthanonum{mUrubageya pArxNAyAmagaLalilx oMdu; \hbox{bAyanUnx} mUgina horaLegaLanUnx balageY beraLu\-gaLiMda mucicx oLageLedukoMDa vAyuvanunx horabaradaMte taDehiDiyuvudu.}
\ullekha{A vAyuvanu tuMbida kuMBavanu hiDiyadoVvibiDadeV haduLavirisuvudu kuMBakavaleV (viVsheYpu. 5-88-14); deVvaloVkadava[relalxra]... kuMBakaNaRnaMte atinidirxgaLeMbe... (savasaM. 2; alalxma. ????); shorxVtarx neVtarx\break tavxkukx... reVcaka pUraka kuMBaka rUpiMda ceVSiTxsUdoMdu pArxNa\-vAyu... (savasaM. 3; cenanxba. ????); samAdhi samAdhi... reVcaka pUraka kuMBakaveMba savxradalilx... (savasaM. 10; kADasi. ????); reVcaka pUrakamaM... A kuMBakadoLu susithxravAgi... (savasaM. 13; bAlasaM. ????); BAjanakekx savARMgava... adu A kuMBakokx, tananxMgakokx eMbudanaritu... (savasaM. 5; akakxmamx. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMBajalabiMba}
\meaning{\arthanonum{barxhamxmUtiR, viSuNxmUtiR, IshavxramUtiR muMtAda mUtiRgaLu
  AkAradalilx BinanxvAdarU, avugaLige AdhAravAda shile mAtarx oMdeV;
  vividha AkArada matutx gAtarxda kuMBagaLalilxruva niVrige vividha
  AkAragaLidadxrU, niVrina mUla savxrUpa oMdeV. hAgeyeV, barxhamx,
  viSuNx, maheVshavxra, rudarx matutx sadAshiva eMba aidu
  adhideVvategaLa rUpa beVre beVreyAdarU, avaralilxruva parashiva
  mAtarx obabxneV.}
\ullekha{satayx shwca nitayxneVmava... shatakuMBajaleV shwcaM surABAMDamivA shuciH... (savasaM. 1; basava. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMBasathxla}
\meaning{\arthanonum{koDava\-ninxrisuva sathxLa, jAga, masatxka-tatinu meVlina sathxLa.}
\ullekha{sAdhu guNakekx... Ane haraviyAkAraveMdu kuMBasathxlava muTiTxdAta... (savasaM. 11; GanaliM. ????); sakala bahu\-kaqtaveMba... masatxkada kuMBasathxlavanoDedu seVvisutitxralAgi... (savasaM. 9; shivaleM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMBini}
\meaning{\arthanonum{saMsAra heVyasathxLa.}
\ullekha{saqSiTxya meVlaNa... kuMBinipAtaka nAyakanaraka... (savasaM. 2; alalxma. ????); aMbarada kUsu... kuMBiniya kUsu kudureya nuMgi... (savasaM. 10; kADasi. ????); ayAyx, nimamx sharaNara... iMthicnx gupatxpAtaka ajAcnxnigaLige kuMBini nAyakanaraka tapapxdu kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. ????); kuMBiniya GaTapuruSanu aMbarada raMBage... (savasaM. 11; savxtaMtarx. ????); aMbaradoLagaNa... kuMBiniya meVle sUsalu... (savasaM. 14; SaNumxKa. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuMBiVpAta}
\meaning{\arthanonum{kuMba pAka' veMba padavu GoVrapApavanunx sUci\-suva padavAgide. pApakAyaRmADidavarige narakadalilx doDaDx kuMBa(koDa)dalilx hAki kudisutAtxre. eMba naMbike\-yiMda I pada baLakege baMdide.}
\ullekha{soVmavAra maMgaLavAra... I uBayaranu kUDalacenanxsaMgayayx kuMBiVpAtaka... (savasaM. 3; cenanxba. ????); aMgada meVle... kuMBiVpAtaka, nAyaka\-naraka tapapxdeMda kalideVvayayx... (savasaM. 8; maDivA. ????);\break gukAraveV niguRNAtamxnu... A gurushiSayxribabxrigU kuMBiV\-pAtakaveMdudu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. ????); sheYva\-sidAdhxMtigaLeMba... shivadorxVhigaLige kuMBiVpAtaka... (savasaM. 14; SaNumxKa. ????); cinanx oDedaDe... ivaruva kaMDu nuDidaDe kuMBiVpAtakakekx oLagu... (savasaM. 5; akakxmamx. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kukiSx}
\src{2}
\meaning{\ullekha{loVkavirahita sharaNa... kukiSxyoLagu... (savasaM. 2; alalxma. ????); akaSxrapaMcakada... kukiSxyoLageYvatetxraDakaSxrada lakaSxNavanariyabalalxre boVLu... (savasaM. 3; cenanxba. ????); shirxVguru I viBUtiyanunx... viSuNxvina sithxtigatiya kukiSxhari\-yitutx noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. ????); jaMgamaliMga\-veMtAhaneMdare... iMtiV vishavxbarxhAmxMDavu tananx kukiSxyoLu nikeSxVpa\-vAgi... (savasaM. 9; haDapa. ????); bAradiru barxhamxna... beLeya\-diru viSunxvina kukiSxyalilx... (savasaM. 6; arivi. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kumamxTa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{koVNana neraLalalxDagidaR... koVLi koVNana nuMgi boVLukumamxTava hogalu... (savasaM. 12; deVshikeVM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuruhaBavi}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyAdavanu liMgavanunx (parashivananunx) tananx aMgada
  parxtiyoMdu BAgadalilxyU parxtiSAThxpisikoLuLxtAtxne. idu
  sAdhayxvAgade, liMgaveMdare keVvala kuruhu (iSaTxliMga), adu
  karasathxladalilx parxtiSiThxtavAgidadxre sAku eMdu Bakatxnu
  tiLidare, avananunx A kuruheV BaviyanAnxgi mADutatxde (8:1421).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuruhiMda arihanariyuvudu}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu cinamxyavAda parashivana kuruhu. adanunx pUjisi, A
  meVle dhAyxna mADi\-dAga kuruhu kANadAgi dhAyxniyu citatxnunx
  (arivanunx) mAtarx kANutAtxne.}
\ullekha{arasikoMDAgi baMdalilx... oMdu kuruhiMde jaridu liMgadalulxMTeMdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. ????); karaNaMgaLa nivaqtitxya... A kuruhiMde iMdirxyaMgaLu salesaMdu... (savasaM. 7; dAsoVha. ????); niVroLagaNa kicicxge... kuruhiMda ariva\-naritu... (savasaM. 8; meremiM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuruhu}
\meaning{\artha{gurutu eMbudu idara sAmAnayx athaRvAdarU, vacana pariBASeyalilx
  adu iSaTxliMgavanunx mAtarx nideRVshisutatxde. kaNiNxge kANuva
  iSaTxliMgavu kaNiNxge kANada arivina (parashivana) kuruhu.}}
\newmeaning{\artha{guruvu shiSayxnige anugarxhisikoTaTx liMga.}
\ullekha{kAyada kuruhu\-viDidu baMdeneMba... (savasaM. 1; basava. ????); aridu neneyalilalx... terahilalxda Ganakekx kuruhu muninxlalx... (savasaM.\break 2; alalxma. ????); sAdhakadeseyalilx... alilx kaTiTxgeyalilx\break kuruhu kAMbude?... (savasaM. 3; cenanxba. ????); sadAvxsana dhamaRcariteya... iMtidaR aruvige kuruhugANisadidaRnu... (savasaM. 12; deVshikeVM. ????); kamaRdoLagana satakxmaR...\break kuruha kuruhu avagavisi... (savasaM. 5; moVLima. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kulagirigaLu}
\medskip

\begin{shl}
nelapadiralu jaladhigaLeVLu kadaDalu|\\kulagirigaLu kuNidAge|\\ holavu
tapapxlu ravi shashi dikApxlaru pulidu biVLalu tAregaLu|| 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiVsAsaM. 2-18:10)}
\newmeaning{\ullekha{neleyilalxda mahAjaladoLage... beLabeLagutitxdaRvu rajata heVma\-veMba eraDu kulagirigaLu... (savasaM. 2; alalxma. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kulaja}
\meaning{\arthanonum{utatxma kuladalilx huTiTxdavanu.}
\ullekha{oDeyarilalxda maneya... niVnidadxvane kulajanu. (savasaM. 1; basava. ????); paruSava taMdu... aMtapapx mahAtamxna kulajanakulajaneMdu saMdeVha\break saMkalapxdiMda dUSisi... (savasaM. 2; alalxma. ????); jAti\-viDidu jaMgamava... Ava kulavAdaDeVnu deVvanolidAtane\break kulaja... (savasaM. 3; cenanxba. ????)' kulajanAgi nAneVve\-nayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); Bakatxne kulajaneMda mAtinaMte hoVgadu... (savasaM. 5; akakxma. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kulavilalxda akula}
\meaning{\arthanonum{nijavAda Bakatxnige tananx kulada bagege ahaMkAravAgali, itarara
  kulada bagege tirasAkxravAgali ilalx.\break aSeTxV alalx, tanagoMdu
  kulavide eMbudanUnx avanu opupxvu\-dilalxvAdudariMda avanu
  kulavilalxda akula. (3:769)}
\ullekha{elavada mara... kulavilalxda rUhu elalxdadxDeVnu... (savasaM. 1; basava. ????); kulavilalxda akulanu, shariVravilalxda saMbaMdhi... (savasaM. 3; cenanxba. ????); sUthxlavAdaDeVnu... kaLeyuLaLxva\-nAdaDeVnu kulavilalxdananxkakxra?... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????);\break taMdeyilalxda... hesarilalxda, kulavilalxda... (savasaM. 11;\break toVMTasi. ????); nAnu Bakatxnapepxnayayx... iMtu tanuvinalilx horeyilalxde, manadalilx vAyxkulavilalxde... (savasaM. 11; \hbox{savxtaMtarx.} ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kulasheYla}
\src{2}
\meaning{\ullekha{sharaNanidaRlilx... sharaNanidaRlilx keYlAsa meVru maMdara kulasheYlaMgaLipaRvu... (savasaM. 14; SaNumxKa. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kulasUtaka}
\meaning{\arthanonum{paMcasUtakagaLalilx oMdu; hiVnajAtiyavara sapxshaRdiMda uMTAguvudeMdu BAvisalAda meYlige, -ashuci.}
\ullekha{jananasUtaka, kulasUtaka, rajaHsUtaka, eMjala\-sUtaka, perxVtasUtaka... (savasaM. 1; basava. ????); shirxVgurusAvxmi shiSayxna... elilxya kulasUtaka, elilxya CalasUtaka... (savasaM.\break 2; alalxma. ????); uMbudu uDuvudu... rajasUsxtaka\break kulasUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUtaka... (savasaM. 3; cenanxba. ????); enanx Bavitanava... kulasUtaka CalasUtaka tanusUtaka manasUtaka... (savasaM. 11; toVMTasi. ????); enanx kulasUtakava kaLedAta basavaNaNx... (savasaM. 5; nAgalAM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuvADayoVga}
\meaning{\arthanonum{yoVgavidhAnagaLalilx oMdu.}
\ullekha{kUmaRna gatiya kuvADayoVgavu kuhakavAdigaLigaLavaDadu utatxmAMga\-vanu urasathxladalilx beYciDuva bayakeyanAreYdu noVDA (savasaM. 7; caMdima. 201-593).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuLa}
\meaning{\arthanonum{rahasayx.}
\ullekha{kuMDaliganoMdu... idariMda kirukuLave... (savasaM. 1; basava. ????); aMgasoVMkeMbudu... karasathxLaveMbudu maravaDada kuLi... (savasaM. 2; alalxma. ????); IreVLuBuvana\-vanu katetx BakatxnAdare kisukuLava tiMbuda mAMbude?... (savasaM. 3; cenanxba. ????); lalATadoLagana asithxya... vAyxkuLavilalxdude lAkuLa, mahAdeVvara nenevude AdhAra... (savasaM. 9; sakaLeV. ????); basavA basavA... basavana kAyavaLidu nirAkuLa\-vAgalu... (savasaM. 5; niVlamamx. ????)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuLasathxLa}
\meaning{\arthanonum{vivara, AdayxMta, shivadiVkeSxyAdavanige BAvasathxladiMda modalugoMDu Bakatxsathxladavarege parxkaTagoLuLxva mUvatAtxru sathxlagaLu. ``kuLasathxLaMgaLelalxvanu=nUrAvoMdu kuLasathxLaMgaLa arivAcaraNe parxsaMgavanunx" (basaTiV. \eng{I}, 310-457 TiVke); avAMtarasathxlagaLanonxLagoMDa sathxla. `kuLasathxla' noVDi.}
\ullekha{\hbox{manada} koneya... I uBaya kuLasathxLava balalxDe Ata liMga\-saMbaMdhi... (savasaM. 1; basava. ????); jaMgamakekx lakaSxNavAvudeMdaDe.... iMtiV uBayakuLasathxLada saMdaLidu... (savasaM. 2; alalxma. ????); Anu mADalu... iMtiV uBaya kuLasathxLavanu kUDalacenanxsaMgana sharaNa balalxnalalxde... (savasaM. 3; cenanxba. ????); Adi anAdiyilalxdaMdu... Bakitxya kuLasathxLa\-vanU Bakitxya sArAyavanU... (savasaM. 8; maDivA. ????); anAdiya sUthxla... AdiyanAdiyeMba kuLavaLidu kuLasathxLa\-vaLidenayayx... (savasaM. 5; niVlamamx. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuSxrikAsatxrX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vidAyxMga eMba (maMtarxrUpi) asatxrXda Aru\break vidhagaLalilx oMdu. shivAsatxrX, kuSxrikAsatxrX, pAshupatAsatxrX, \hbox{voyxVmAsatxrX} matutx aGoVrAsatxrX eMba paMcamahAmaMtarxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsatxrXM pashupatayxsatxrXM barxhAmxsatxrXM kuSxrikAsatxrXkamf |\\
voyxVmAsatxrXmitayxGoVrAsatxrXMEtadivxdAyxMgamiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 8. 5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivAsatxrX kuSxrikAsatxrX pAshupatAsatxrX voyxVmAsatxrX aGoVrAsatxrXveMba paMcAsatxrXmaMtarxMgaLaM..... viveVkisi noVDi (viveVka. 75); kuSxrikAsatxrXmaMtarx -idu OM tikaSxkitxBi ciciCxda kuSxM kaqta kuSxrikAsAtxrXya PaTf eMdirutatxde (shivAkoV. 161-263); baLikakxM, shivAsatxrX\-maMtarxM, kuSxrikAsatxrXmaMtarxM... (savasaM. 11; imamxDi. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kuSxrikAsatxrXmaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vidAyxMga eMba maMtarxrUpi asatxrXkekx
saMbaMdhi\-sida Aru vidha asatxrXgaLalilx oMdu. shikAra, CikAra, kuSxkAra, rikAra,
kAkAra, sAtxrXkAra, yakAra, GaTfkAragaLu kuSxrikAsatxrXmaMtarx (shi-Ci-
kuSxrikAsAtxrXya PaTf).}}
\smallskip
\begin{shl}
shikAraH parxthamaM biVjaM CikArasutx divxtiVyakamf |\\
kuSxkAraH sAyxtf taqtiVyaM ca rikArashacx catuthaRkamf ||\\
kAkAraH paMcamaM biVjaM sAtxrXkAraH SaSaThxvaNaRkamf |\\
yakAraH sapatxmaM biVjaM PaTfkArashAcxSaTxmaM BaveVtf ||\\
kuSxrikAsatxrXmanushAcxSaTx vaNoRV{\char'263}yaM sAyxdf rasaparxdaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 8. 54 - 56)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUTada Bakitx}
\meaning{\arthanonum{parashivanalilx kUDa (aikayxvAga)beVkeMba dheyxVya\-viTuTxkoMDu
  mADuva Bakitx. pArxpaMcika AsegaLanunx pUreYsi\-koLaLxlAgali
  DaMBAcArakAkxgali mADuva BakitxgiMta idu Binanx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUTasathx}
\meaning{\artha{kUTadalilx BAgiyAdavanu, aMTikoMDavanu.}}
\newmeaning{\artha{veVdAMta pariBASeyalilx kUTasathxneMdare parivataRnegoLagAgadavanu eMdathaR.}
\ullekha{nABimaMDaladoLage... akAra ukAra makAra mamaRsAthxna tirxkUTasAthxnada... (savasaM. 2; alalxma.\break ????); ayAyx, shirxVviBUtiya... kUTasathxvAgi, niraMjanajaMgama\-dalilx kUDi... (savasaM. 3; cenanxba. ????); hara\-hara shivashiva... cidaGxnamahAliMgadalilx kUTasathxrAdaru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. ????); sati puruSaribabxriMdodagida... kUTasathxdiMda huTiTxda shishu, beLeyitutx heMgUsina keYyalilx... (savasaM. 8; moVLimA. ????); sumana subudidhx... uBaya kUTasathx\-veMbuda pariharisidalilx pArxNaliMgisathxla... (savasaM. 5; moVLimA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUTasathxBavi aikayx}
\meaning{\arthanonum{nAnu liMgeYkayxnAgidedxVne eMdu aikayxnu tiLidare, avanu
  nijavAgiyU aikayxnalalx. heNavu nAnu satitxdedxVne eMdu heVge
  heVLalAradoV, hAge liMgeYkayxnAgi ahaMnaSaTx\-nAdavanu nAnu
  liMgadalilx kUTasathxneMdu heVLalAra. hAge heVLuvavanu modalinaMte
  Bavi.}
\ullekha{aMgaBavi, BakatxMge... tirxvidha\-nAmaBavi sharaNaMge, kUTasathxBavi aikakxMge... (savasaM. 8; moVLimA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUTAMga}
\meaning{\arthanonum{carAcarAtamxkavAda jagatutx parameVshavxrana aMga.
aMgeVshavxranAda parameVshavxrana Aru vidha aMgaBeVdagaLalilx oMdu. aMtaha parameVshavxrana
kUTAMgaBeVdakekx saMbaMdhisida maMtarx, adara savxrUpa hiVgide :
AkAra (eraDaneya savxra),\break IkAra (nAlakxneya savxra), UkAra (Araneya savxra) aikAra\break
(hanenxraDaneya savxra), aukAra (hadinAlakxneya savxra) matutx\break nisagaRvanunx kUTAkaSxravAda
kaSxkAradoDane seVrisi, parxti\-yoMdu akaSxrakUkx anusAvxravanu seVrisidare kASxM
kiSxVM kUSxM keSxYM kwSxM kaSxH eMdu kUTAMga maMtarx (biVja) gaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
barxhAmxdikaM vishavxjagatasxmUhaM aMgiVkaqtatAvxtf parameVshavxrasayx |\\
savARNi cAMgAni BavaMti tasAmxtf... ||\\
parxthamasayx divxtiVyaM tu catuthaRM paMcamAMtakamf |\\
rudArxMtaM rudarxtuyARNaM aMtaM kUTAkaSxreVNa yukf ||\\
biMdunAdasamAyukatxM kUTAMgamidamiVritamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA.shu.A., 8. 1, 28-29)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kUTAMga nirUpaNAnaMtaradalilx vidAyxMgamaM peVLevxneMtene... (savasaM. 11; imamxDi. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUDalasaMgama}
\meaning{\artha{kUDalasaMga, kUDala\-saMgama\-deVva=kaqSANx, malaparxBA nadigaLa saMgamada badiyalilxruva shiva\-liMga.}}
\newmeaning{\artha{bijApura jilelxya kaqSANx hAgU malaparxBA nadigaLu kUDuva sathxLa matutx alilxruva oMdu puNayx\-keSxVtarx; I puNayx\-keSxVtarxdalilxruva shivaliMgavu parxsidadhxvAdudu. hanenxraDaneya shatamAnadalilx jAtaveVdamuni eMbuvaru sAthxpisida vidAyxkeVMdarxdalilx basavaNaNxnavaru, cenanxbasavaNaNxnavaru muMtAdavaridadxru. basavaNaNxnavaru `kUDalasaMgamadeVva' eMba aMkitadoDane tamamx vacanagaLanunx ililxya ArAdhayxmUtiRyAda parashivanige apiRsidAdxre. kalAyxNadiMda hiMtirugi baMda ivaru ililxyeV\break aikayxvAdaru.}
\ullekha{pariyANave BAjanaveMbaru... kUDikoMDipapx,\break namamx kUDalasaMgamadeVva... (savasaM. 1; basava. ????);\break inunx AdhAra... aparxmANakUDalasaMgamadeVvA... (savasaM. 13;\break bAlasaM. ????); guruliMgajaMgamAcaRneya... namamx shAMta\-kUDalasaMgamadeVva... (savasaM. 10; gaNAdA. ????); miMcu\-buLu omemx... basavapirxya kUDalasaMgamadeVvA... (savasaM. 9; saMgameV. ????); patiyAjecnxyalilx caripa... gaMgApirxya kUDala\-saMgamadeVvA... (savasaM. 5; gaMgAMbi. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUmaR}
\meaning{\arthanonum{deVhada dashavAyugaLalilx oMdu; manuSayxna nagu, AkaLike, kaNuNx mucicx tereyuvike muMtAda kirxyegaLige kAraNavAda vAyu.}
\ullekha{vAyugaLu: ivu pArxNa ...kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya eMdu hatutx ive (shivAkoV. 42-40); satayx shwca nitayxneVmava... matasxyX kUmaR maMDUka jaladoLa\-gidaRlilx PalaveVnu... (savasaM. 1; basava. ????); ayayx! samasatxdhAnAyxdhigaLalilx... nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaM\-jayaveMba dashavAyugaLa... (savasaM. 2; alalxma. ????); veVda shAsatxrX purANAgamaMgaLalilx... matatxM kUmaRpurANadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. ????); shivatatavx aidu... inunx kameVRM\-dirxyaMgaLeMteMdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); vashiSaThx goVtarx\-dalilx huTiTxdavanu... matatxM kUmaRpurANadalilx... (savasaM. 6; uriliM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUmaRmaruta}
\meaning{\arthanonum{kUmaR.}
\ullekha{udaraBAgadoLiduR kUmaR marutaM sudhavaLada vaNaR tanuvigAdhAramAgidaRpudu padedu kaNAbxyagxLaM mucicx te\char'273\char'304\char'311sutitxhudu (cebapu. 58-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kUmaRvAyu}
\meaning{\arthanonum{noVDi.  kUmaR.}
\ullekha{shorxVtarx neVtarx tavxkukx jihevx... GaravaTiTxgeya toLalUdoMdu kUmaRvAyu... (savasaM. 3;\break cenanxba. ????); pArxNa apAna vAyxna... kUmaRvAyu kuMdeVMdu\-vina vaNaR, neVtarxmUladalilxduR... (savasaM. 4;\break sidadhxrA. ????); beLakina kaLeyalilx... kUmaRvAyuva nili\-sidaDu... (savasaM. 8; mAruDi. ????); dashavAyugaLu... kUmaR\-vAyu shevxVtavaNaR, udara lalATadalilxdudx... (savasaM. 14; heVmaga. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keVvala}
\meaning{\arthanonum{Atamxna mUru avasethxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{parxkaqti kAyaR\-gaLanunx biTuTx ANavadalilx ANavavAgiruva sithxtiyalilxruva Atamx: 
Atamxnu ...keVvalaM luLitasakalaM shudadhxneMdu 
mU\char'273\char'304te\char'273\-doLaLavaTaTxvasethxyuLALxtanu (viVsheYpu. 6-94-3); deVvaloVka matarxyXloVkaveMba... keVvala sharaNanAgalariya... (savasaM. 1; basava. ????); ele manave... ninanx nijavanariyabalalxDe adeV barxhamxjAcnxna, adeV keVvalamukitx... (savasaM. 2; alalxma. ????); matijAcnxna, shurxtijAcnxna... keVvalajAcnxna, joyxVtijArxcnXna... (savasaM. 3; cenanxba. ????); nirAkAraveV... keVvala paraMjoyxVti jAcnxnA\-naMdamaya... (savasaM. 11; toVMTasi. ????); veVdAdi aSATxdashavideyxgaLa... jaMgama keVvala mukitxmUlavu... (savasaM. 6; uriliM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keVvalakuMBaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pArxkaqta, veYkaqta matutx keVvala\-kuMBakaveMba mUru vidha
pArxNAyAmagaLalilx oMdu. idu pUrakakarxma parxkAradiMda diVGaRvAda ucACxvXsavanunx
tegedu\-koMDu bAyi matutx mUgina hoLeLxgaLanunx balageY beraLu\-gaLiMda mucicx
reVcakavilalxde mADuva vAyuvina nigarxha. I keVvala kuMBakayoVgadiMda sAdhakanu shivayoVgasamAdhi\-sithxtiyanunx talupi barxhamxraMdharxdalilx shivananunx BAvisikoLuLxtAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNAyAmasitxrXdhA porxVkatxHpArxkaqtaveYkaqtasatxdhA |\\
tABAyxM vinA jaqMBateV{\char'263}sw keVvalaH kuMBakaH savxyamf ||\\
pArxkaqtaM veYkaqtaM ceVti davxyameVtanamxhAtamxnaH |\\
kaSxNAtasxMBayeVdayxsutx sa hi keVvalakuMBakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.22.25)}
\SEE{pArxkaqta pArxNAyAma}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keVvalajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{matijAcnxna, shurxtijAcnxna, aKaMDitajAcnxna, joyxVti\-niRNaRyajAcnxna matutx keVvalajAcnxna - eMba paMcajAcnxna\-gaLalilx oMdu; sakala vasutxgaLa bagegiruva \hbox{saMpUNaRjAcnxna.}}
\ullekha{\hbox{niyatade} matijAcnxnavA shurxtijAcnxnavAsharxyavAda KaMDita\-jAcnxnavA joyxVtiniNaRyalasadAjxcnXnavA keVvalajAcnxnaveMdeMba paMca\-jAcnxnava a\char'273\char'236dipuRda\char'273\char'304vatutxvoMdaneya shiVla (viVsheYpu.\break 7-113-56); matijAcnxna, shurxtijAcnxna... keVvalajAcnxna, joyxVti\-jArxcnXna... (savasaM. 3; cenanxba. ????); shivashivA, EneMbenayAyx... keVvalajAcnxnasavxrUparu, jiVvanumxkatxru... (savasaM. 14; SaNumxKa. ????); shukalxshoVNitadalilx... keVvalajAcnxnashUnayxvAgi... (savasaM.\break 6; Adayayx. ????); baLikaM. keVvalajAcnxna sadUrxpame shudadhx\-parxsAdaveMdu... (savasaM. 11; imamxDi. ????); Bakatxsathxla guru\-rUpu... iMtiV tirxvidha keVvalajAcnxnadalilx... (savasaM. 8; bAhUra. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keVvalAvasethx}
\meaning{\arthanonum{Atamxna ipapxtutxnAlukx bageya avasethxgaLalilx oMdu; parxkaqtikAyaRgaLanunx biTuTx, sakalatatavxgaLanunxLidu ANavamala\-dalilx ANavarUpadalilxruva Atamxna sithxti.}}
\newmeaning{\arthanonum{kaNagxtatxleyalilx EnU kANada kaNiNxna hAge idudxdiVna keVvalA\-vasethx sakalAvasethxyeMba keVvalAvasethxyeMba I eraDu avasethxguLa.}
\ullekha{sakalatatatxvXMgaLaM biTuTx parxkaqtikAyaRMgaLuLidu adiradANavadoLage tAneyANavavAgi pudidu bididxraladeV keVvalA\-vasethx (viVsheYpu. 6-97-42); shivatatavx idu... madhAyx\-vasethx idu, keVvalAvasethx oMdu, sakalAvasethx oMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); inunx keVvalAvasethxya... oMdeMbudu keTaTx ThAvu keVvalAvasethx... (savasaM. 13; bAlasaM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kelxVshapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{duHKakekx kAraNavAda avideyx, asimxte, rAga, devxVSa matutx aBiniveVsha eMba aidu bageya kaSaTxgaLu.}
\ullekha{avideyx asimxte rAga devxVSa aBiniveVshameMba kelxVshapaMcakadiM GAsiyAgi (viveVka. 196); kelxVshapaMcaka matetx pAshaveMTake siluki IsudhAvatiyiMda GAsiyAguta nAnu (kUDasavx. 2-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keSxVtarxjacnx}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxna inonxMdu nAmarUpa. jiVvanu anaMta\-nAgidudx parxtishariVravanunx parxveVshisuvAga BinanxvAgi irutAtxne. I kAraNadiMda jiVvanu `keSxVtarxjacnx' enisikoMDiruvanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
``jiVvasutx aMga-puruSa-saMsAri-keSxVtarxjAcnxdi shabedxYH aBidhiVyateV |''\\
``satu parxtishariVraM Binanxsutx anaMtashacx |''
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivA. pa., parxka-1, ga.BA.-3, pu. 3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jaladalilx huTiTxda... avayxyaH puruSaH savaRkeSxVtarxjocnxVkaSxya Eva ca... (savasaM. 3; cenanxba. ????); nakAraveV paqthivxVmaHkAraveV...\break katARraneV vAkAra, keSxVtarxjacnxneV yakAra... (savasaM. 11;\break toVMTasi. ????); A aKaMDamahAjoyxVtiparxNavada... keSxVtarxjacnx\-nutapxtayxvAdanu, kataqR utapxtayxvAdanu... (savasaM. 13; bAlasaM.\break ????); parxthamadalilx nAma... enanx shiva keSxVtarxjacnx katARra BAva\break ceYtanayx aMtayARmiyeMba... (savasaM. 11; gumamxLA. ????); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... sa bAhAyxMtarayoVreYkayxM keSxVtarxjacnx\-paramAtamxnoVH... (savasaM. 6; uriliM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keSxVtarxshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\artha{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx
saMbaMdhisida hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. naMdimuderxyiMda aMkitavAgiruva shile,
mara modalAdavugaLiMda kUDiruva BUmiyanunx Bakatxru sivxVkarisuvudu keSxVtarxshudidhx.}}
\newmeaning{\artha{BUmiya meVle naMdimuderxyanunx otitx mADuva shudidhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
naMdimudArxMkitashilAdAvARdiparishoVBitamf |\\
keSxVtarxM BakitxpareYgArxRhayxM keSxVtarxshudidhxH parxkiVtiRtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 9. 34)}
\SEE{SoVDashashudidhx}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Bakatx hasatxgata tatfdarxvayxvA ramayxdhana vasatxrXviBUSaNamidaM cArutara naMdi mudArxMkitaM gArxhayxveY A rAmasukeSxVtarxkaM tAgalAgi saMsAkx\-riyeV keSxVtarxshudidhxyadakukx (viVsheYpu. 7-112-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYlAsa}
\meaning{\arthanonum{purANagaLa parxkAra, keYlAsavu parashivana sAthxna. alilx avanu
  pAvaRti, gaNapati, kumAra, BaqMgi, tuMbura, parxma\-tharu, muMtAdavaru
avana saMgaDa irutAtxre. kaThiNa AdhAyxtimxka sAdhaneyanunx mADida
shivaBakatxru sadeVhigaLAgi alilxge hoVgi, shivana saninxdhiyalelxV
anaMtakAla irutAtxre. avarige shivasAnidhayx\-dalilx yAva tApatarxyavU
iruvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare vacanakArara parxkAra, keYlAsa iruvudU suLuLx, adu
  AdhAyxtimxka sAdhaneya parama guri eMbudU suLuLx. keYlAsavide eMbu
  naMbuvavaranunx sharaNaru apahAsayx mADidAdxre. keYlAsaveMbudoMdu
  BUmiyoLiruva hALu beTaTx eMdu heVLuva sidadhxrAmanu adoMdu
  vishAvxtiVta parxdeVshavalalxveMdu KacitapaDisutAtxne. BakitxyeMba
  pitatx talegeVri, keYlAsada baTeTxya hatutxva pApAtamxra kaMDu enanx
mana nAcitutx eMdu cenanxbasavaNaNx vayxMgayxvanAnxDutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{ililx keYlAsaveMba loVkavide eMbudanunx KaMDisuvudoMde
  vacanakArara guriyalalx. avanu vAsatxvavAgi KaMDisutitxruvudu
  dhAmiRka jiVvanada guriya bagegiruva namamx tapupx
  kalapxneyanunx. keYlAsa parikalapxneyu Bakatx (aMga) beVre,
  keYlAsadalilxruva parashiva beVre eMba devxYta sidAdhxMtavanUnx,
  parashivanu namimxMda bahaLa dUra iruva, yAvAgaloV\break omemx BUmige
  iLidu baruva deVva eMba sidAdhxMtavanUnx
  parxti\-pAdisutatxde. vacanakAraru iveraDu sidAdhxMtagaLanUnx
  KaMDi\-sidaralalxde, parashivanu namamxlelxV idAdxne athavA \hbox{nAvelalx}
  shivAM\-shikareV eMba sidAdhxMtavanUnx, shivasAkASxtAkxravAdAga\break nAvu
  shivanoMdige aikayx sAdhisabahudu eMba sidAdhxMta\-vanUnx
  parxtipAdisidaru. keYlAsakekx hoVgabeVkAdavaru modalu
  videVhigaLAgabeVku, Adare vacanakAraru jiVva\-numxkitx
  sidAdhxMta\-vanunx parxtipAdisidaru. shivajiVveYkayxteyanunx
  sAdhisidavana deVhadalilx shivaniruvudariMda, basavaNaNxnavaru
  kAyaveV keYlAsaveMdaru. alalxde vacanakArara parxkAra, keYlAsaveMba
  dheyxVyakikxMta liMgeYkayxteyeMba dheyxVyaveV sherxVSaThxveMdU sAridaru.}
\ullekha{BakitxyeMba pitatx talegeVri keYlAsada baTeTxya hatutxva\break vayxthaRra kaMDu... (savasaM. 1; basava. 1291-355); liMgA\-caRneyilalxda munanx... beYciTiTxri keYlAsadalilx... (savasaM. 2; alalxma. 143-44); paraMjoyxVtiyapapx... citfkeYlAsavaneYdu\-vaDe jaMgamapAdave mahAdAvxravAgipupxdayAyx... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1332-471); shivaBakatxru tamamx nija keYlAsakekx\break hoVdaDe... (savasaM. 7; jeVDara. 857-262); keYyalilx joyxVtiya hiDidu katatxleyenaleVtakekx?... nitayx anitayxva tiLidu, matarxyX keYlAsaveMbudu Bakatxrige yukitxyalalx... (savasaM. 5; moVLima. 1162-345).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYlAsa samArAdhane}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaru aikayxrAda hanonxMdaneya dinadalilx mADuva shivagaNArAdhane. (sharasA. 24-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYlAsavasatxrX}
\meaning{\arthanonum{``viVrasheYvaru samAdhiyalilx shavada meVle hAkuva nUtanavasatxrX" (sharasA. 24-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYlAsavAsi}
\meaning{\artha{keYlAsadalilxruvavanu; shiva.}}
\newmeaning{\artha{sashariVriyAgi shivaloVkadalilx iruvaMthavanu.}}
\newmeaning{\artha{liMgeYkayx.}
\ullekha{A keYlAsavAsiyaM {ne\char'273\char'304\char'311} bahupArxNigaLa kaMTakaM\-gaLaneyedx pariharipa jANanaM kaMDu koMDADalu (viVsheYpu.\break 3-28-37); bArxhamxNane deYvaneMdu... namamx kUDalasaMgana shara\-Naru keYlAsavAsigaLAdaru. (savasaM. 1; basava. ????); `Bava BagaR BiVma... `ugarx padiR keYlAsavAsi sitakaMTha BALaloVcana' enunx... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYlAsaveMba BavasAgara}
\meaning{\arthanonum{sheYvasidAdhxMta matutx sAMparxdAyika veYSaNxva paMthagaLa
  parxkAra, deVvaloVka (keYlAsa athavA veYkuMTha) pArxpitxyeV
  AdhAyxtimxka jiVvanada aMtima guri. Adare vacanakAraru paraloVka
  pArxpitxyanunx liMgAMga sAmarasayxkikxMta kaDimeyeMdu
  parigaNisutAtxre. idakekx kAraNaveMdare, keYlAsakekx hoVdavaru
  matayxRkekx matetx baruva sAdhayxteyuMTu. Aduda\-riMda BUloVkavu
  kaDime suKavanunx koDuva BavasAgarada oMdu sathxLavAdare, keYlAsavu
  hecucx suKavanunx koDuva BavasAgarada matotxMdu BAga. (8:1664)}
\ullekha{BakitxyeMba pitatx... keYlAsaveMbudeVno, paqthivxya meVloMdu moraDi... (savasaM. 1; basava. ????); keYlAsa keYlAsaveMdu... keYlAsaveMbudoMdu BUmiyoLiruva hALubeTaTx... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); basavaNaNx modalAda... mahA keYlAsaveMba beLiLxya beTaTxvaneVri...\break (savasaM. 8; moVLimA. ????); guruBakatxnAdalilx... matayxR keYlAsa\-veMba kALumAtilalx... (savasaM. 7; jeVDara. ????);\break kUTakekx kuruhAdudanariyade... keYlAsaveMba sUtarxda oLagige manasoVtiralAlx ?... (savasaM. 5; moVLima. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYvalayx}
\meaning{\artha{jiVvAtamxna keVvala BAva, moVkaSx, liMgAMga, sAma\-rasayx,
viveVkadiMda pArxpatxvAguva sithxti.}}
\meaning{\artha{upaniSatutxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
viveVkaKAyxtilABeVna keYvalayxM udamashunxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 5. 44)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMga savARMgamayavAyutx adu ninonxLiralu keYvalayx\-doDetanavAyutx (diVkASxboV. 141-10); Ayatada keYvalayx\-veMbene kAyajAriya padaviyadu tAniVyanuva\-nAnolelxnolelxnu (basapu. 19-32); shirxVrudarx baqhadAraNayxka\break shevxVtAshavxtara keYvalayx ...muMDakaveMbivu modalAdaveV upa\-niSatutxgaLu (viveVka. 5); ayAyx, sahajaliMgadhAraka... hiMge\break dharisidavarige nijakeYvalayxpadavAguvadeMdAta... (savasaM. 3;\break cenanxba. ????); shudadhxve tadUrxpavAgi... AtaniMda urutara keYvalayxkekx kAraNikanAde!... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); shirxVguru\-liMgajaMgamada... shirxV mahArudArxkiSxya saMgadiMda nijakeYvalayx\-pada doravudayayx... (savasaM. 10; gurusi. ????); taTi\-daMkuradaMte kaSxNadalilx... kAbe, muMde niVnu keYvalayxva... (savasaM. 11; savxtaMtarx. ????); tananx kaNiNxMda... uBaya nishacxyavAdalilx keYvalayxveMba kakaRsha beVDa... (savasaM. 5; moVLima. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYvalayx padavi}
\src{2}
\meaning{\ullekha{shudadhxliMgavanu... sadoyxVnumxkatxna mADi keYvalayx\-padavideMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYvalayx saMpada}
\medskip

\begin{shl}
...........pAvaRtiVmuKa\\
tAmarasaBaqMgaM kuDuge keYvalayxsaMpadava ||2||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVsheYpu. 1-2-1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYvalayxjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna, sujAcnxna matutx keYvalayxjAcnxna - eMba tirxvidha jAcnxnagaLalilx oMdu; paramAthaRkekx saMbaMdhisida jAcnxna.}
\ullekha{jAcnxna, sujAcnxna... keYvalayxjAcnxna, manada pariNAma... (savasaM. 3; cenanxba. ????)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYvalayxliMga}
\meaning{\arthanonum{mukitxyanunx niVDuva liMga.}
\ullekha{pArxNaliMgi\-yAdAtanu... keYvalayxliMgavu pArxNaveMba satige saMyoVga samanisida... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{keYvalAyxvasethx}
\meaning{\arthanonum{Atamxna aihika (sAMsArika) jiVvanadalilx avana jotege 34
  tatavxgaLirutatxve. sadAshiva, Ishavxra, barxhamx, viSuNx, matutx
  rudarx eMba aidu shivatatavxgaLu, shorxVtArxdi aidu
  jAcnxneVM\-dirxyagaLu, shabAdxdi aidu iMdirxya viSayagaLu,
  vAgAdi\-gaLeYdu kameRVMdirxyagaLu, vAyugaLu hatutx, citAtxdi nAlukx\break
  aMtaHkaraNagaLu. jotege jiVva matutx parashiva seVridare
  mUva\-tAtxru. Atamxnu tananx anuBAvasithxti (samAdhisithxtiyalilx) I
  mUva\-tAnxlukx tatavxgaLiMda beVreyAgidadxre aMtha avasethxyanunx
  vacanakAraru keYvalAyxvasethxyenunxtAtxre. (13:1983-84)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{koMDudu parxsAdisathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra mahAliMgasathxlada upasathxla.}
\ullekha{``liMgadalilx, BinanxBAvavaLidu paramAnaMdadalilx pariNAmiyAgiruvudeV koMDudu parxsAdisathxla" (shivAkoV. 92-108); EkoVtatxra mahAliMgasathxla .....idaralilxyU mUru muKayxBAgagaLidudx oMdoMdu BAgadalilx mUru\-mUru viBAgagaLu irutatxve. 1neV viBAgadalilx koMDudu\break parxsAdisathxla, niMdudoVgarasathxla, carAcaranAsitxsathxla eMdive\break (shivAkoV. 92-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{koTuTxkoMbuvaru}
\meaning{\arthanonum{parxsAdigaLu. liMgakekx koTuTx (apiRsi), apiRta padAthaRvanunx
  parxsAdavanAnxgi mADikoMDu anaMtara tegedukoLuLxvavaru
  (sivxVkarisuvavaru).}
\ullekha{koTuTxkoMbuvaru kuru\-huLaLxvaru... (savasaM. 12; deVshikeVM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{koV\char'273\char'301nanx, koVrAnanx}
\meaning{\artha{jaMgamaru muMtAdavarige BikeSxyAgi niVDuva, saMsakxrisade iruva dhAnayx.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamaru muMtAdavaru manemanegaLigU hoVgi dhAnayx\-vanunx beVDuvudu.}
\ullekha{shivaBakatxrAlayadi koV\char'273\char'301nanxmaM\break taMdu shivagaNaMgaLige dAsoVhamaM mADeMdu tave kaMthe\-yoMda\-niVyalakxvaranujecnxyiM koVrAnanxgaLanu taMdu (gurucA. 16-12); shaMkaradAsayayxge kwdiya holida kAyaka avara shiSayxge koV\char'273\char'301nanxda kAyakadiMda baDatana hariyadu (BeYrasU. 348); guru dhamaR koVrAnanx BikASx harahara deVhi guru dhamaR koVrAnanx BikASx (kUDasavx. 25 palalxvi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{koVrAnanxBikeSx, koVrANayxBikaSx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaru manemanegU hoVgi, beVDi taruva dhAnayxda BikeSx:}
\expl{shivayoVgigaLu nitayxdaMte koVrAnanxBikeSxge horaTaru (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{koVshatarxya}
\meaning{\arthanonum{shariVrAMtagaRtavAda Atamxnanunx kavidiruva ananxmaya, pArxNamaya, manoVmaya, vijAcnxnamaya matutx AnaMdamaya eMba paMcakoVshagaLalilxya mUru koVshagaLu.}
\ullekha{deVshava tirugidaDeVnu... koVshatarxyava dAMTidalilx kapilasidadhx\-malilxkAjuRnana... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{koVha}
\meaning{\arthanonum{koVhaveMbudu parxsananxBAva.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{koVhi}
\medskip

\begin{shl}
ADidaMtha vAkayxvelalx koVDigaLeya diMdalalx manuja\\
nuDida aBayavanunx nuDida pavADavelalx keVLiro ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kwmAyaR}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYvada aivaru upAcAyaRralilx obabx. vivAha modalAda
shuBakAyaRgaLanunx neraveVrisuvudu upAcAyaRra kataRvayx.}}
\newmeaning{\artha{aidu akaSxragaLiMda kUDida oMdu nidiRSaTx maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
kwmAyaRsAtxvarAyaRshacx maThAyaRshacx gaNAyaRkaH ||\\
mAlAyaRshevxVti viKAyxtAH paMcoVpAcAyaRnAmakAH |\\
veYvAhikAdimAMgaleyxV saveVRSu puNayxkamaRsu ||\\
loVkeV{\char'263}simxnf jagatAmiVsha upAcAyARshacx saMti veY |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 4. 2-4)}
\SEE{upAcAyaR}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aSaTxbiVjAnivxta maMtarxve savAlavenikuM paMcasavxrAnivxtamaMtarxve kwmAyaRvenikuM (shUnayxmaM. samava. 11-644-1416).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kwSxra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha BasamxgaLalilx oMdu. paramAtamxna
tatupxruSamuKadiMda janisida sushiVlA eMba dhUmarx (bUda) vaNaRda goVvina goVmayadiMda
tayArisida Basamx. kAmayx\-kamaRgaLalilx dharisuvaMtahadudx. I bageya BasamxdhAraNeyiMda
ApatutxgaLu nAshavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
viBUtiBaRsitaM Basamx kASxraM rakeSxVti BasamxnaH |\\
EtAni paMcanAmAni... ||\\
... kaSxraNAtfkASxramApadAmf |\\
tatupxruSAtf kaSxrameVva ca kASxraM kAmeyxVSu savaRdA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 7. 4-9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KaMDajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya jAcnxnagaLalilx oMdu.}
\ullekha{\hbox{matijAcnxna,}\break shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna... (savasaM. 3; cenanxba. ????);\break kaMDenu eMdeMbe... KaMDajAcnxnigaLAda pApaveVnu?... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); parashivana shUnayxkAyavAda... aKaMDajAcnxna mahAjAcnxna AtamxjAcnxna tatavxjAcnxna... (savasaM. 13; maDivA. ????); aKaMDajAcnxnaBarita sharaNaMge paqthivxye KaTAvxMga... (savasaM. 14; SaNumxKa. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KaMDamaMDalada aMga}
\meaning{\arthanonum{daqshayxgoVcara parxpaMcavanunx viBaji\-salu (KaMDisalu)
  baruvudariMda, adu KaMDamaMDala eninxsi\break\-koLuLxtatxde; iDiV
  saMsAraveMba KaMDamaMDaladoLage\break aMgavu baMdhitavAgide.}
\ullekha{aMDajaveMba... KaMDamaMDaladoLage kaMDenoMdu coVdayxva... (savasaM. 2; alalxma. ????); \hbox{hAvina} halilxna... I KaMDamaMDalada aMgava biDisu... (savasaM. 8; manumu. ????); navaKaMDamaMDaladoLagoMdu... (savasaM. 10; kADasi. ????); navaKaMDamaMDaladoLage biVsuva gALiya... (savasaM. 12; deVshikeVM. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KaMDitakAyaka}
\meaning{\arthanonum{aMdaMdina jiVvitakekx sAkAguvaSuTx mAtarx mADuva duDime KaMDita
  kAyaka; nALegU irali eMba udedxVshadiMda hecucx duDidu
  saMpAdisidare, KaMDita kAyakavenisikoLuLxvudilalx.}
\ullekha{KaMDitakAyakada varxtAMgiya mATada iraveMteMdaDe... (savasaM. 5; akakxmamx. 476-145).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KaMDitajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{parashivanalilx BAgagaLilalx. AtamxgaLU acidavxvasutxgaLiruva
  parxpaMcavU avana aviBAjayx aMga. Adare \hbox{ajAcnxna} (marevu)diMdAgi
  nAvu parxteyxVkaveMdu (KaMDita\-veMdu) tiLiyutetxVve. adeV riVti,
  kuMbAra matutx maDake heVge beVre beVreyoV hAgeyeV parashivanU avanu
saqSiTxsida jagatUtx beVre beVre eMdu tiLiyutetxVve. hAge tiLiyuvudeV
KaMDitajAcnxna. vAsatxvavAgi, teregaLu samudarxdalilx heVge samudarxda
aviBAjayx aMgavAgiveyoV hAgeye AtamxgaLU parxpaMcavU parashivana
aviBAjayx aMgavAgide eMdu tiLiyuvudu aKaMDitajAcnxna. KaMDitajAcnxna
mareviniMda uMTA\-dudu.}
\ullekha{KaMDitajAcnxna KaMDitaliMgakirxyeyiMda KaMDita\-parxsAdavenisuvudu KaMDitadiMda mahavanoLakoMDa maha\-liMga nijada\char'273\char'236viMda (diVkASxboV. 135-25); KaMDitajAcnxnavaLidu, aKaMDitajAcnxnasavxrUpavAdudeV taqpitx... (savasaM. 11; savxtaMtarx.\break 1180-549); matatxM A shiSayxnu... amadAyukatxveMba yuga\-dalilx aKaMDitajAcnxnakAyaneMba oDaluviDidu... (savasaM. 13; bAlasaM. 315-129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KaMDitaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{pUNaRjAcnxna hAgU pUNaRliMga kirxyegaLiMda pArxpatxvAguva parxsAda.}
\ullekha{KaMDitajAcnxna KaMDita\-liMgakirxyeyiMda KaMDitaparxsAdavenisuvudu (diVkASxboV. 135-26); mithayxvanaLiduLida... KaMDitavilalxda aKaMDita\-parxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 626-189).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KaMDitaliMgakirxye}
\meaning{\ullekha{KaMDitajAcnxna KaMDitaliMgakirxyeyiMda KaMDitaparxsAdavenisuvudu KaMDitadiMda mahavanoLakoMDa mahaliMga nijada\char'273\char'236viMda (diVkASxboV.135-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ka}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KaTATxMga}
\meaning{\arthanonum{paMcamuderxgaLalilx oMdu; tudiyalilx tale\-buruDeyuLaLx gadeyAkArada Ayudha.}
\ullekha{kaMthe KaTATxMga\break ...kAmAkiSx ivu paMcamuderx paripUNaR sathxLaveMdu nuDidukoMDu naDevarayayx (sidedhxVva. 148-494); viBUti, Ava... KaTATxMga Ava AyudhadoLagu ?... (savasaM. 2; alalxma. 1526-454).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KeVcara}
\meaning{\arthanonum{= KeVcariV muderx.}
\ullekha{KeVcarada muderxyanu Acarisala\char'273\char'236dihare loVcanavu {mU\char'273\char'304} tanagakukx (savaRjacnx. 547); KeVcararAgali BUcararAgali lAMCanadhAriyAgali... (savasaM. 2; alalxma. 507-139); shivataMtarxdiMda... KeVcarada madudx koTeTxVnu toreya dAMTiseMbaMte... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1587-576); hari hatutx Bava... uraga KeVcararanunx orasi\-tayAyx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1137-326); KeVcara\-rAgali, BUcararAgali... KeVcararoLu basavAjecnx, BUcararoLu basavAjecnx... (savasaM. 8; maDivA. 572-215); dashadikukx\-gaLiMda... kaDe modalilalxdAkAshavu KeVcarAdigaLiMda leVpavilalx\-daMte... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1200-556).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KeVcari}
\meaning{\arthanonum{shAMBavi, KeVcari, jAcnxna, mwna, mwnAMta\-veMba paMcamuderxgaLalilx oMdu; AkAshaguNadiMda kUDida\break muderx. (noVDi. KeVcara)}
\ullekha{SaNumxKi KeVcari shAMBavi modalAda mudArxBeVdaMgaLuM ...yoVgapAdadalilx parxtipAdayxM\-gaLakukxM (viveVka. 135);
AkAshaguNa yukatxvAdudA \hbox{KeVcariV} (viVsheYpu. 105-16); sAsiradeMTaneya daLadalilx KeVcari calalxNagaTiTx... (savasaM. 2; alalxma. 260-77); nelada meVlaNa... KeVcariya muderxyiMda gaganada nidhiyane kaMDu...\break (savasaM. 6; Adayayx. 997-303); yoVgada neleyanaride\-neMbavarige... KeVcariyanAcarisalu... (savasaM. 11; \hbox{savxtaMtarx.} (vacana saMcaya)); shivayoVgiya... KeVcariya\-naridu, SaNumxKiyalilx Acarisi, shAMBaviyoLipaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1099-322); aMtAda keYlAsa... KeVcariya gamanadalilx noVDutatx saMcarisutiduR... (savasaM. 13; maDivA. 962-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KeVcariVmuderx}
\meaning{\arthanonum{paramAtamx sAkASXtAkxrakekx sahakAriyAda yoVgada dhAyxna, KeVcari, SaNumxKa matutx shAMBava -eMba nAlukx muderxgaLalilx oMdu; nAsikAgarxvanunx neTaTxdaqSiTx\-yiMda noVDutatx dhAyxnAsakatxnAdavanige keVLibaruva parxNava\-nAdAnusaMdhAnadalilx nishacxlavAgiruva sithxti.}
\ullekha{nAdAnu saMdhAna\-dalilx manoVmArutaMgaLu nishacxlamAgipuRde KeVcariV\-muderx enisuvudu (aKaMDeV. 226-73); I lakaSxyXtarxyaMgaLa\-narida... KeVcariVmuderx enisuvudu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 749-337).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{KeVcariVmudArx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna sAkASxtAkxrakekx sahakAri\-gaLAda
yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisida dhAyxna, KeVcariV, SaNumxKa matutx shAMBavi eMba nAlukx
yoVgamuderxgaLalilx oMdu. idu aMtaHKeVcariV matutx bAhayxKeVcariV eMdu eraDu vidha.
nAsikAgarxdalilx EkAgarxdaqSiTxyiMda noVDutAtx dhAyxnAsakatxnAda shivayoVgiyu
keVLuvaMtaha parxNavanAdAnusaMdhAnarUpa nishacxlavAda sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
lakaSxyXliVnamanasA{\char'263}nileVna yoV vataRteV{\char'263}calitatArayA BaveVtf |\\
KeVcariVyamatha seYva shAMBaviV mudarxyA sa tu tayA jagadugxruH |\\
loVkeVM{\char'263}taH KeVcariV mudArxmajAcnxtAvx bAhayxKeVcariVmf |\\
avalaMbiyx tavxrAH keVcijijxhAvxceCxVdanakamaRNi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 5. 3-4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMgAmwli}
\medskip

\begin{shl}
nAlage kAlage vashavaha\\
liVlige maruLAgi yajakapAlige gaMgA|\\
mwlige surashiramAlige\\
soVladu noVDA parxsananxshaMkaraliMgA||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(?. 7-2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMgevALuka}
\meaning{\arthanonum{``savxgaRvAsigaLa oMdu vagaR" (cebapu. koVsha).}
\ullekha{parashivaM siMgapiVThadi parxmatha gaMgevALukaru munipuMgavasaRhitoVlaMgaMgoTuTx raMjisuva raMgamaMTa\-pake baMdu (cebapu. 1-8); BakitxyeMba pitatx... alilxpaR\break gaMgevALukasamarudarxrigU layavuMTu... (savasaM. 1; basava. 1291-355); tamamx tamamx... gaMgevALukarelalx varamuKi\-gaLAgi... (savasaM. 2; alalxma. 163-52); basavaNaNxna shaqMga\-dalilx... basavaNaNxna kaNaRdalilx gaMgevALukasamarudarxru... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); ELunUrepapxtutx... gaMgevALuka samArudarxrelalxkUkx tamamx tamamx manakekx saMda saMda... (savasaM. 5; akakxmamx. 461-140); eraDukoVTi... gaMgevALukasamArudarx\-rAgabahudalalxde... (savasaM. 8; maDimA. 537-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMgevALukasamarudarxru, gaMgevALukasamArudarxru}
\meaning{\arthanonum{``gaMgeya maLalige samAnavAda sAdaqshayxvAda rudarxgaNaMgaLu" (basaTiV. {\rm\em{II}}, 276-922 TiVke):}
\ullekha{sadAshivaru koVTi gaMgevALukasamarudarxrivarelalxru kUDalasaMgana sAninxdhayx\-ralalxde samarasaveVdayxrobabxrU ilalx (savasaM. 1; basava. 243-920);\break gaMgevALukasamArudarxra tiMthiNi gaganagaMBiVrada shiva\-sutxtiya noVDa[loDane] piMDabarxhAmxMDavAyitutx (savasaM. 2; alalxma. 84-287); ayAyx ayAyx eMdu nenevutitxharayAyx\break gaMgevALukasamArudarxru avarige parxsAdaliMgava sAhitayxva\break mADida kAraNa (savasaM. 8; maDivA. 175-458); basa\-vaNaNxna shaqMgadalilx... basavaNaNxna kaNaRdalilx gaMgevALukasama\-rudarxru... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); basavaNaNxna baLiyayAyx gaMgevALukasamArudarxru... (savasaM. 8; maDimA. 681-252).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMTina roVga}
\medskip

\begin{shl}
gaMTina roVgavu| eMTu dikikxge habibx\\
gaMTalige gANa taMdAga| loVkakekx\\
kaMTakavu hecucx naMjeVsha.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 57-61)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mUrugaMTina daMDigi... (savasaM. 10; kADasi. 308-195); koMDu koTaTxvaroDaveya... nimamx naMTugaMTina kUTavanava\-retatxbalalxru... (savasaM. 12; deVshikeVM. 884-264).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMTekAyaka}
\meaning{\arthanonum{beLagina JAvadalilx janaranunx ebibxsalu gaMTe\-yanunx sadudx mADutatx mane manegaLige hoVguva jaMgamana kAyaka (rUDhi).}
\ullekha{sabaLada tudiyalilx kaTiTxda gaMTeyaMte...\break (savasaM. 1; basava. 1382-383); kAleV kaMbagaLAda\-venanx... enanx nAlageye gaMTe, shira suvaNaRda kaLasa... ideVnayAyx... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); shivanigeYdu muKa... guDiya muMdaNa shaqMgArada gaMTe, ememxya koraLagaMTe... (savasaM. 3; cenanxba. 1590-578); sahasarxdaLa kamalava... kaMgaLe diVpa, kaNaRve gaMTe, nAsikave AlavaTaTxlu... (savasaM. 5; haDaliM. ????); paramapavitarx... sharanamahArudarx gaMTe\-hoDedaMtha kirxyAshakitxgaLeSATxdarU... (savasaM. 14; mUrusA. ????).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMTebaTaTxlu}
\meaning{\arthanonum{maduve muMtAda maMgaLakAyaRgaLalilx baLa\-suva hitAtxLeya doDaDx udadhxraNeyAkAradalilxdudx sarapaNi matutx gaMTegaLanonxLagoMDa oMdu bageya pAterx. (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMdhacAriNi}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgada aSaTxmadagaLalilx oMdu; yAvA\-galU ANava, mAyA matutx kAmiRka eMba tirxvidha\-malagaLiMda kUDiruvudu.}
\ullekha{sadA ANavAdi malatarxyaMgaLa\break duvARsaneya sivxVkAradoDane kUDi carisuvaMtahade gaMdha\-cAriNiyeMba madavu (karaNa. 667-2); sapatxdhAtu\-gaLiMda... aticAriNi, gaMdhacAriNi, vAsiniyeMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 261-112); ayAyx, matotxMdu... aticAriNi, gaMdhacAriNi, vAsini eMba... (savasaM. 12; basaliM. 1298-395).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaMdhasathxla}
\src{3}
\meaning{\ullekha{kapuRrava karaMDalilx... iMtiV sathxlavanAcarisu\-valilx karaMDa gaMdhasathxla nishacxyavAdalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 37-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaganakeVshi (voyxVmakeVshi)}
\meaning{\arthanonum{parashiva matutx shakitx ivugaLa saMbaMdhavanunx vivarisuvAga
  vacanakAraru deVha matutx AtamxgaLa saMbaMdhada upameyanunx
  koDutAtxre. deVhada parxti aNuvinalilxyU heVge Atamx
  vAyxpisikoMDidAdxnoV, hAgeyeV barxhAmxMDada parxti aNuvinalilxyU
  parashiva vAyxpisikoMDidAdxne. kelavu veVLe iDiV barxhAmxMDaveV
  avana aSaTxtanu\break enunxvudU uMTu. Adare idara athaR avanige namamx
  deVha\-kikxruvaMte eraDu kAlu, eraDu keY itAyxdigaLive
  eMdathaRvalalx. idanenx kelavaru iDiV AkAsha (gagana athavA
  voyxVma)veV avana kUdalu (keVsha) eMdu heVLuva mUlaka,
  parashiva\-nanunx AlaMkArikavAgi gaganakeVshi eMdu karedidAdxre.}
\ullekha{jiVva\-pashugaLaM kolavx... gaganakeVshiyAda... (savasaM. 13; mumamxDi. 1056-513).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{gajarATf}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
himatiDadhxra kaM gajarAdedxYtayxM hara rudadxMDa
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(parxBupu. 1-4:2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{yashasivxV AdhAyxtimxka jiVvana naDesida
  shivaBakatxru. vAsatxvavAgi, gaNa eMdare guMpu eMdAguvudariMda
  ``gaNaMgaLu'' eMdare shivaBakatxra guMpu eMdAgutatxde. ivaralilx
  basava, alalxma muMtAdavaru ELunUru epapxtutx gaNaMgaLa guMpige seVridavaru.}
\ullekha{nimamx shirxVpAdava... manaparuSa, daqSiTxparuSa, BAvaparuSa; liMgagaNaMgaLu... (savasaM. 1; basava. 794-202); iMtiV matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu...\break (savasaM. 2; alalxma. 923-276); deVva deVva... kUDala\-cenanxsaMgamadeVvara mahAmaneya gaNaMgaLu mecacxlu... (savasaM. 3; cenanxba. 1283-452); basavaNANx, niVvu... nimomxDane\break asaMKAyxta mahAgaNaMgaLu hoVdaraNANx... (savasaM. 5; nAga\-lAMbike. 795-254); bAlatavxdalilx tananx... avana maneyalilx shivagaNaMgaLu salisi... (savasaM. 10; kADasi. 81-55).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNa}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivagaNagaLu.saqSiTxya AraMBadalilx shivAMsha\-saMBUtarAda, shivanaMte
shakitx sAmathayxRvanunxLaLx jagatitxna saqSiTx, sithxti, layasamathaRrAda parxmatha vagaR.
shivaparxmathareV gaNagaLu, shivagaNagaLu.}}
\newmeaning{\artha{jaMgama; virakatx; ayayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
namaH shivAya sAMbAya sagaNAya savxyaMBuveV |\\
iteyxVvaM pArxthiRtaH shaMBuH barxhamxNA vishavxyoVninA ||\\
sasajARtamxsamaparxKAyxnf savaRgAnf savaRshakitxkAnf |\\
parxmathAnf vishavxnimARNaparxlayApAdanakaSxmAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2.1, 25-26)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{gaNaMgaLa barava kaMDu keY mugidu aMjaleVbeVku (savasaM. 7; caMdima. 202-597); baMda gaNanivahakekx \hbox{muMdiTuTx} satakxrisi taMda tAMbUla BAsitavanu kANike koDisi baMda\break gaNasaMkuLake vaMdisida kaMdanaM taMdu cwkadoLirisidaM\break (diVkASxboV. 58-21); shaMkara shashidhara IshavxraneMba gaNA\-dhiVshavxrarilalxdaMdu ...shivarati mahArati basavaNaNxniMdAyitutx (savasaM. 8; maDivA. 192-499); shivananaBavashakitxyana\char'273\char'236va basava ninanxnuvaM shivana\char'273\char'311vaM Bavana\char'273\char'236vaM shivana gaNAdhiVshara\char'273\char'236\-varf (nUpura. 66-12); Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx, niSakxlaMka, nishUyxnayx, niraMjana ivu gaNaMgaLu. ivu\break parxgatiya sathxlagaLu" (shivAkoV. 190-324); sahasarxshiVSaR\-nAdipuruSanu... beLaginoLagaNa mahAbeLagina beLagu kUDala\-saMgayayx... (savasaM. 1; basava. 956-252); manada katatxle\-yoLagana joyxVtiya... (savasaM. 2; alalxma. 225-70); viVrasheYvasaMpananxrAda sadaBxkatx sharaNagaNaMgaLAdaDeyA... (savasaM. 3; cenanxba. 1564-568); enanx kaNoNxLagaNa kaTiTxgeya muri\-vavaranAranU kANe... (savasaM. 5; amurA. 614-193); harahara shivashiva... gaNAcAradiMda naDe paruSavAguvudayayx... (savasaM. 10; gurusi. 692-382).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNatavx}
\meaning{\arthanonum{shivana parivAradavara sAthxna; parxmatha padavi.}
\ullekha{ivageR gaNatavxmaM sale rUDhiyoLu salisidiri (sAnaMca. 8-81); shivashivA mUtiRge... satayx[shudadhx]vuLaLxvaMge gaNatavxvilalx keVLire... (savasaM. 1; basava. 935-246); arivilalxda kAraNa... jaMgamavilalxdavaMge parxsAdavilalx, parxsAdavilalxdavaMge gaNatavxvilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 773-230); keVLA heVLuvenu... sa naraH savxgaRmAponxVti gaNatavxM na parxyujayxteV... (savasaM. 6; uripe. 1363-447); ariveMbude AcAra... guru liMga jaMgama parxsAda gaNatavxvelalxvu uMTu... (savasaM. 9; haDapa. 867-267);\break inunx liMgadhAraNa... shirasA dhArayeVlilxMgaM gaNatevxVna sayu\-jayxteV|... (savasaM. 13; bAlasaM. 336-150).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNadorxVhi}
\src{2}
\meaning{\ullekha{loVkada jaDajiVvigaLige... cidivxBUtirudArxkiSx\-maMtarxva heVLuvanobabx gaNadorxVhi noVDa... (savasaM. 6; uripe. 1529-552).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNanAtha}
\meaning{\artha{shivana parivAradavaralilx parxmuKanAdavanu; gaNapati.}}
\newmeaning{\artha{parxmathagaNagaLige oDeyanAdavanu; parashiva.}
\ullekha{patige vaMdisi haruSapUvaRkanutigaLiM gaNanAtha keVLaparxtimarivaru ...enutAtx heYmavatiyavarige viBUtigaLaM koDisi (basapu. 7-35); A BasamxtAgi barxhamx... gaNanAthana aivatetxraDu sara haridu bidadxvu... (savasaM. 1; basava. 932-245); anAdigaNanAthana shiSayxnu\break AdigaNanAthanu... (savasaM. 2; alalxma. 758-209); kaqta\-yugadalilx deVvaru... AdigaNanAthaneMba gaNeVshavxranAgidaRnu...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1127-383); veYdikarapapx veVdavitutx\-gaLoMdu... obabx shivagaNanAthaMge coVLa dAsaru uNaluDa\-litutx... (savasaM. 6; Adayayx. 1093-338); gurutavxvuLaLx... emamx gaNanAthadeVvareV guru kANire... (savasaM. 6; uripe. 1368-454).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNapada}
\meaning{\arthanonum{gaNatavx.}
\ullekha{kaMtuharanA munige mecicx sheYvoVpadeVshava\-nitutx gaNapadavanu tAM taDeyaditutx ...poVge (cebapu. 56-5); aSaTxmi navami... tapipxtutx gaNapadavi, liMgakekx dUra... (savasaM. 1; basava. 619-155); deVvaloVkadava[relalxra]... deVva\-saMBarxma gaNapadaviya kaMDavarelalxra... (savasaM. 2; alalxma. 513-140); matetxyu samasatxvAda... pitaqvadheyiMda caMDeV\-shavxranu anupama gaNapadavaneYdidanu... (savasaM. 9; saMgameV. 331-113); kiMkaratavxdiMda... kiMkaratavxdiMda samasatxru gaNa\-padakekx yoVgayxvAdaru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 664-361); Adiyalilx shirxV viBUtiya... amaragaNa\-padavAyitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 325-192).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNapadavi}
\meaning{\arthanonum{gaNatavx.}
\ullekha{tapipxtutx gaNapadavi liMgakekx dUra jaMgamakekx dUra (savasaM. 1; basava. 155-619); sidadhx\-reVvaNanolidu deVvaMge meYyikekx ...shashisheVKaraM muninxnaMda\-doLe gaNapadaviyaM salisutetx (nUpura. 179-15); aSaTxmi navami... tapipxtutx gaNapadavi, liMgakekx dUra... (savasaM. 1; basava. 619-155); deVvaloVkadava[relalxra]... deVvasaMBarxma gaNa\-padaviya kaMDavarelalxra... (savasaM. 2; alalxma. 513-140); BakatxgaNaMgaLu... namasAkxrava mADidaDe gaNapadaviyapupxdu... (savasaM. 10; gaNaviV. 641-3337).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNapavaR}
\meaning{\arthanonum{jaMgamarige mADuva keYMkayaR; jaMgama\-dAsoVha.}
\ullekha{gaNakulada pAdarajadoLebxrasi beLevutaM gaNa\-pavaRmaM noVDi haruSamaM taLevutaM (nUpura. 216-20);\break niVM daqDhade gaNapavaRmaM mADi giriyanolaviMdaM parxdakiSxNaM\-geyudx bA (viVsheYpu. 8-121-10); sAmaveVdigaLu... para\-mAnaMdadiM gaNapavaRvaM mADi... (savasaM. 9; saMgameV. 361-131).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNaparxsAda}
\src{2}
\meaning{\ullekha{Adiya parxsAdavanariyade... gaNaparxsAda\-vanariyade samayaparxsAdakekx hasatxva niVDuvarayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 102-29); maDivALayayx... gaNaparxsAdava\break paDeda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1213-350); varxtasathx\-nAgidAdxta... iMtiV ivaroLagAda savaRguNasaMpananxMge gaNaparxsAdavalalxde...\break (savasaM. 6; EleVshavx. 1717-652); sAmaveVdigaLu shavxpa\-cayayxgaLa... gaNaparxsAdamaM puradaviVthigaLoLu merasutatx\break baralu... (savasaM. 9; saMgameV. 361-131); paMcAMga\break paMcAMgaveMdu... gaNaparxsAda, mahAparxsAdava koMbuvude paMcAMga. (savasaM. 12; nirAlaM. 1244-364).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNasaMpada}
\medskip

\begin{shl}
idu pwrANaveVdAdishurxtigaLoLa-\\
goVdavida Gana puNayxsAra\\
idanAva mudadiMda lAlise gaNasaM-\\
padavaniVvanu girijeVsha.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(moVshipu. 18-5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNasaBe}
\src{3}
\medskip

\begin{shl}
taMdarisi gaNasaBege besasida...........
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suBeVrA. 252-63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNAcaRne}
\meaning{\arthanonum{jaMgamara pUje, -Atithayx: (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNAcAra}
\meaning{\artha{viVrasheYva paMcAcAragaLalilx oMdu vidha. shivana,
shivaBakatxra matutx shivadhamARdigaLa niMdeyanunx keVLadiruvudu.\break guru, liMga,
jaMgamAdigaLa niMdeyanunx keVLutatxleV aMthava\-ranunx shikiSxsutetxVne eMdu parxtijecnx
mADuvudu. gaNAcAravu\break aravatatxnAlukx shiVlagaLiMda kUDide.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAcAraH sadAcAraH shivAcArasatxtheYva ca |\\
BaqtAvxcAroV gaNAcAraH paMcAcArAH parxkiVtiRtAH ||\\
shivasayx shivaBakatxsayx shivadhamARdikasayx ca |\\
na shaqNoVti ca yaninxMdAM sa gaNAcAra ucayxteV ||\\
savoRVtatxmeV gaNAcAreV sadayxH sididhxkareV pareV |\\
shiVlAni tu catuHSaSiTx vataRMteV tAni saMshaqNu ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9, 4, 8, 52)}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgAdiviSayaM na shArxvayxM dUSaNaM yadi |\\
shurxtavAnf shikaSxyAmiVti gaNAcAraH sa hi samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, pu. 120)}
\SEE{catuHSaSiTxshiVla}
\newmeaning{\artha{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru vidha
AcAragaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxthAparaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sharaNaru anusarisabeVkAda liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, gaNAcAra matutx BaqtAyxcAra eMba aidu bageya AcAragaLalilx nAlakxneya AcAra; shivaniMde hAgU shivAcArada dUSaNeyanunx keVLi sahisadiruva niyama, AcaraNe.}}
\newmeaning{\artha{AcAraliMgadalilxya sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru bagegaLalilx oMdu.}
\ullekha{viVrasheYva\-rige kuMduniMdegaLu baMdare avugaLanunx pariharisade takakx parxtiV\-kAra mADuvudeV gaNAcAravu (shivAkoV. 94-114); tirxvidha AcAraliMga -ivu sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra\break eMdive... keYkoMDa kAyaRdalilx eSuTx bikakxTuTxgaLu \hbox{baMdarU} kUDa avugaLanunx edurisi dheYyaRdiMda kAyaRmADu\-vudu gaNAcAravu (shivAkoV. 55-57); liMgamuKadiMda baMda... salelxnu nimamx gaNAcArakakxyAyx... (savasaM. 1; basava. 786-200); BinanxdeYvavuLaLx Bakatxna... sadAcAra shivAcAra liMgAcAra gaNAcAra BaqtAyxcAra... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1438-526); maDivALayayx tananx... gaNAcArada shakitx \hbox{parxsAdava} paDeda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1213-350); liMga\-vaMtanu... BaqtayxcAra, gaNAcAra, shivAcAra... (savasaM. 6; uripe. 1516-540); paqthivx aMshavanaLidu... gaNAcAra nelesidudeV guruliMgasaMbaMdha... (savasaM. 12; deVshikeVM. 255-77).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNAcAri}
\meaning{\artha{jaMgamara oMdu oLapaMgaDakekx seVridavanu.}}
\meaning{\artha{guru (?).}}
\smallskip
\begin{shl}
gajacamaRdharana veYrigaLa-BaMgisi hiDidu\\
shujana vaqshicxka mUSakananeV \char'273daNaNxgaLa\\
sujana suramuni deVvategaLa siri\\
sarasavxtiya rajamogada dakaSx sahita\\
nija se\char'273\char'311ya keYlAsadoDeya gopipxse mecicx\\ 
tirxjagava\char'273\char'370yalu gaNAcAri paTaTxva kaTiTx\\
dajakapAliya parxmatharoLu me\char'273\char'311da mahAviVra vijaya\\
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kALiya manavara)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{gaNAcAri viVrabasavaMtayayxgaLu kAyakava mADida vacanava peVLevx (savasaM. 10; kADasi. 91-128);
{aivatAtx\char'273\char'304} deVshakekx tAvu sadavxra gaNAcArigaLa kaLuhi ...aparAdhakANekxgaLa tAM tarisikoLute (cebapu. 62-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNAdhipa}
\medskip

\begin{shl}
maMgaLakara shirxV guruviMge naMdiVshaMge\\
BaqMgiVshavxraMge viVreVshavxraMge gaNAdhi\\
paMge seVnAnigeya saMKAyxta gaNatatige yonolemxyiMda namisi....
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ku.ca.vi. 2.01)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kwmAyaR, sAtxvarAyaR, maThAyaR, gaNAyaR matutx
mAlAyaR eMba aivaru upAcAyaR\-ralilx obabx. parashivana balahegaliniMda janisida upAcAyaR.\break
paMcAcAyaRra seVvegAgi iruva obabx upAcAyaR. ivanige gaNAcAri eMba hesarU ide.}}
\medskip
\begin{shl}
kwmAyaRsAtxvarAyaRshacx maThAyaRshacx gaNAyaRkaH ||\\
mama dakiSxNasakxMdheV tu samudUBxtoV gaNAyaRkaH ||\\
madUrxpA ataEveYSAmupAcAyaRH seVvakAM matAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 4. 2, 15, 21)}
\SEE{upAcAyaR}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNArAdhane}
\meaning{\arthanonum{``jaMgamara taqpitxgAgi mADuva BoVjana samA\-raMBa" (sharasA. 28-4).}}
\medskip
\begin{shl}
kUDidaviRVrasheYva parxmuKarelalx nali|\\dADidapaRTATxdhikArake
mUhUtaRmuM|\\ noVDida vaRragaNArAdhaneya sakala sAmagirxyaM
joVDisidaru| 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vi.ma.pu. 510-40)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{guruvilalxde... guruvilalxde gaNArAdhaneya mADidenAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 511-146); hatatxkekx niVDi... gaNArA\-dhaneya mADidalilx... (savasaM. 10; kADasi. 92-66);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNika}
\medskip

\begin{shl}
nAmavilalxda gaNikanobabx yoVmadhudayamuKadi baMda\\ 
magaLa naLidu sukeSxVmagaLa mudadi mAta keVLiroV||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 5-76)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAdanaMte... napuMsakanaMte, gaNikAsitxrXVyeVko?... (savasaM. 3; cenanxba. 1101-375); Bakatx virakatxMge... kusarasa kucitatx kuTila gaNikAsaMga... (savasaM. 8; bAlasaM. 247-101); shukalxpavaRta\break\-dalilx... gaNikeyara EkAMtada vAsa, citarxjacnxna citatxda lekakxNikeya\break kaDiDx... (savasaM. 9; suMkada. 700-213); kirxVviDidu guru\-saMbaMdidhxyAgi... gaNikeya yoVniya basura noVDA... (savasaM. 9; BiVmabaM. 1345-483).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaNeVshavxra}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivagaNagaLa oDeya, parxmathagaLalilx muKayxnAda reVNuka.}}
\newmeaning{\artha{shivana saMgaDigara muMdALu; parxmatharalilx muKayxvAdavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gaNeVshavxreVNa kathitamagasAtxyXya punaH kiSxtw |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 1. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kakeSx karasathxla... avaranu AdigaNeVshavxraneMdariyade takiRsu\-valilx... savasaM. 1; basava. 1126-306; kaqtayuga\-dalilx... sUthxlakAyaneMba gaNeVshavxranAgideRnayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 1130-335); aMdomemx dhareya... basava\-neMba gaNeVshavxranu BoVMkarisi keledaDe... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 880-267); niVlaloVhita gaNeVshavxrAya, kAlaloVhita gaNeVshavxrAya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1898-543); anAdi\-gaNeVshavxrana shiSayx AdigaNeVshavxra... (savasaM. 11; toVMTasi. 8-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gatipada mukitx virahita Bakatx}
\meaning{\arthanonum{nijavAda Bakatxnige Bakitx oMdu\break vAyxpAravalalx. nananx Bakitxge
  parxtiyAgi sadagxtiyanunx koDu eMdAgali athavA sAloVkayx,}
\ullekha{gatipadamukitxya bayasi mADuvAta Bakatxnalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 508-158).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gatiya patha}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxveV gati; adanunx sAdhisi\-koLuLxva dAriyeV
  patha. AdudariMda gatiya pathaveMdare shivayoVga. (9:304)}
\ullekha{baDagavAgilalx... tirxvidhagatiya shUnayx\-siMhAsanada meVle taraharavAdaDe... (savasaM. 1; basava.\break 1275-351); nenahu satitxtutx... gatiyanarasaluMTe? matiya\-narasaluMTe?... (savasaM. 2; alalxma. 298-86); parxmatha\-veVdigaLelalxrU gatiyale silukidaru... (savasaM. 3; cenanxba. 742-222); nAnu ninagolide... niVnirisida gatiyoLa\-gipapxvaLAnu, niVne balelx cenanxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 5; akakxma. 254-75); mAyAguNa rUpAdalilx... keYya Dakekxya gatiya hiMgi... (savasaM. 7; Dakekxbo. 961-291).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gadAyxNa}
\medskip

\begin{shl}
gadAyxNa viBUti varahakekx mAriVtu huyayxlo haMgurava\\
aidu varahake oMdu liMgavu mAriVtu huyayxloV DaMgurava|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 1-??)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{veVdavanoVdi honalalilx... koraDina meVle kuLitu tututx gadAyx\-Nava nuMgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1567-570); Bavitanakekx heVsi... tututx tutitxMge gadAyxNa tUkava tUgi tiMda samAna... (savasaM. 10; kuSaTxgi. 533-268).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gadidxge dhAvaLi}
\meaning{\arthanonum{shivapUjegAgi kuLitukoLaLxlu hAsuva cikakx\break biLikaMbaLi: (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaduRge}
\medskip
\begin{shl}
biLiyaMbada gaduRgeya meVlirisi
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(savasaM. 12-42)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu... A gaduRgeya meVle mAtaRva mADikoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); ayAyx, guruliMgajaMgama... gaduRgeya meVle mAtaRva mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); ayayx, paramasacicxdAnaMda\-maMtarxmUtiR... haseya racisi, A gaduRgeya meVle... (savasaM. 10; gurusi. 713-403); naDeva dAriyalelxnanx... biLiyaMbara gaduRgeya meVlirisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 137-42); harahara shivashiva... samumxKada gaduRgeyalilx mAtaRvamADi... (savasaM. 14; mUrusA. 21-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gadudxge}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva jaMgamara samAdhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
gadudxge eMdare viVrasheYva jaMgamara samAdhi.\\
vacana:- kirxVyalilx maganxvAda baLika aikayxda vicAra beVkilalx guruvina gadudxge beVkilalx.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pA.soV.pu. 3-2-31)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{hotAtxre edudx... Bavi bijajxLada gadudxgeya keLage kuLiLxduR... (savasaM. 1; basava. 710-178); ayayx tatatxvX... A biMdu akaSxratarxyada gadudxgeyalilx kuLiLxralu... (savasaM. 2; alalxma. 785-220); jAcnxnapAdoVdakadalilx... avara samumxKadalilx gadudxgeya hAkikoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428);\break nAnu majajxnava... nAnu gadudxgeya meVle kuLiLxruvudakekx\break munanxve... (savasaM. 5; akakxma. ????); pAdoVdaka... gadudxgeya meVle gadudxgeya hAki... (savasaM. 10; kADasi... 275-174).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaBaRdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{tAyiya gaBaRdalilxruva maguvige diVkeSx koDuva saluvAgi tAyige iSaTxliMgavanunx niVDuvudu: (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaBaRliMga}
\meaning{\arthanonum{tAyiya gaBaRdalilxruva maguvige shivadiVkeSx\-yanunx niVDuvudakAkxgi tAyige kaTuTxva iSaTxliMga.}
\ullekha{guruvina hasatxdiMda kukiSxge viBUtiyaM dharisi tiVthaRliMgava mADi Akeya toVLige gaBaRliMgaveMdu kaTiTxralu (BeYrasU. 196).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaBARMtara}
\meaning{\arthanonum{kamaRkakxnusAravAgi beVre beVre gaBaRgaLalilx huTuTxvudu. mAnavanu matetx kiVLu pArxNiya gaBaRdalilx saha huTaTxbahudu. (8:61)}
\ullekha{matetxyu samasatxvAda... \hbox{ayoyxVma} rAjanu viporxVtatxmanane vadidhxsi liMga gaBARMtaravaneyidxdane?... (savasaM. 9; saMgameV. 331-113); nAnA vaNaRkekx... aLivu uLivu gaBARMtaravanaritu... (savasaM. 8; parxsABoV. 61-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gamana nAsitx}
\meaning{\artha{aikayxnu sAdhaneya mAgaRdalilx matetx\break muMdakekx hoVguva
  kAraNavilalxvAdudariMda avanige `gamananAsitx'yAgide.}}
\newmeaning{\artha{avanige mAgaRveV ininxlalxvAdudariMda `gamananAsitx'\-yAgide.}}
\newmeaning{\artha{avanu muMdina janamxkekx hoVgabeVkAda AvashayxkateyilalxvAdudariMda avanige `gamananAsitx'yAgide. (5:725)}
\ullekha{gati\-padamukitxya... hamumx bimumx gamananAsitx jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 508-158); anuBAvada sArave... itareVtara mAgaR\-vaLidu, gamananAsitxyAdanemamx basavayayxnu... (savasaM. 5; niVlamamx. 820-261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{garati}
\medskip

\begin{shl}
BaMDasatiyara naDeya keVLi\\
gaMDariMDali garatiyAgiha\\
kaMdaniVcarigolidu haruSadi uMDu oDanADi.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 4-51)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{muMDeya keYyalilx... gaMDanuLaLx garatiyaru mecacxru... (savasaM. 3; cenanxba. 1483-541); varxtava mADikoMDalilx... sarigaratiya\-ralilx aDumeyAgade... (savasaM. 5; akakxmamx. ????); Bakitxya nuDivalilx... garatiyihalilx tananx puruSana aDakadalilx aDagabeVku... (savasaM. 6; arimA. 481-150); shivaBakitxrige Bavi... garatige totutx sariye? Bititxge keVru sariye?... (savasaM. 10; kuSaTxgi. 575-283).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{garadhara}
\medskip

\begin{shl}
shirxVmadagajAramaNa kamalaja\\
tAmarasanayanAdi seVvita\\
kAmakAla vinAshavajiRtakelxVsha BavanAsha\\
BiVma garadharasoVma puNayx su\\
nAma meVrugiriVsha padanata\\
kAmaduGa varashaMBu rakiSxsugemamxnanavarata
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(namuliV. 1-0-1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{garime}
\meaning{\arthanonum{alwkikashakitxyiMda kUDiruva aSaTxsididhxgaLalilx oMdu; bayasidAga tananx deVhada BAravanunx hecicxsikoLaLxbalalx \hbox{shakitx.}}
\ullekha{aNimA mAhimA garimA ...IshatavxveMba aSaTxsididhxgaLaM biTuTx (savasaM. 3; cenanxba. 331-1000); paramANuviMge\break sadaqshamAda deVhavanUdhavxRkekx negahuva kaqtayxdalilx sumeVru\-vinoVpAdiya BAravahatanaveV garime (viveVka. 232); vanAM\-taradalilx... mahA shiVgarimeLeyoLagoMdu maruLa nari tA... (savasaM. 10; kADasi. 283-182).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gavayx}
\meaning{\arthanonum{hasuviniMda uMTAda darxvayx. hasuviniMda uMTAda hAlu, mosaru, tupapx, goVmUtarx matutx goVmaya (sagaNa)gaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha vakeSxyXV visheVSeVNa paMcagavayxvidhikarxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., anu-3, pu. 339)}
\SEE{paMcagavayx}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paMcabarxhAmxtamxkadiMdudayavAda... paMcagavayx goVmayavanu... (savasaM. 1; basava. 1260-347); Bavitanakekx heVsi... \hbox{inunx}\break AtaMge paMcagavayxmaM koTuTx EkaBukotxVpavAsaMgaLaM\break mADisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); aSaTxvidhA\-caRneya... niVnu bahiraMgavayxvahAradUrasathxnu... (savasaM. 5;\break akakxma. 50-19); idu jagavayxvahAraNeya dhamaR,\break muMdakekx aikAyxnuBAva... (savasaM. suMkabaM. 635-199); inunx liMgadhAraNasathxlavadeMteMdaDe.... paMcagavayxmaM koTuTx, gaNatiMtiNige diVGaRdaMDa namasAkxravaM mADi... (savasaM. 13; bAlasaM. 330-135).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gavAMvaNAR}
\meaning{\arthanonum{naMdA, BadArx, suraBi, sushiVlA matutx sushiVlA eMba paMcagoVvugaLa baNaNx. kapila, kaqSaNx, dhavala, dhUmarx matutx keMpu karxmagaLiMdA I aidu goVvugaLa baNaNx.}}
\smallskip
\begin{shl}
kapilA kaqSANx ca dhavalA dhUmArx rakAtx tatheYva ca ||\\
naMdAdiVnAM gavAM vaNARH karxmeVNa parikiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 7-8)}
\SEE{Basamx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaLa}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx shivaliMgavanunx dharisuva Aru sAthxnagaLalilx oMdu; koraLu.}
\ullekha{gurukAruNayxda mahAsaMpAdaneyalilx atayxMta visheVSa sathxLave gaLavu .....atayxMta visheVSa sathxLavAgi gaLadalilx dharisire kUDala\-cenanxsaMgayayxna (savasaM. 3; cenanxba. 371-122); oDeyarilalxda maneya... shavxpacoVpigaLAgali, kUDalasaMgayAyx... (savasaM. 1;\break basava. 715-179); aritu janamxvAdavarilalx... I deVha\-viDidu nuDiva parxpaMcigaLaneVneMbe guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 822-243); vagaR paTaTxNadlailx eraDeMTu kaLegaLanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 982-275); satayx sadaBxkatxra... bacacxba\char'273\char'311ya BavigaLa saMgadalilxdadxre... (savasaM. 5; akakxma. 390-118).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaLige}
\medskip

\begin{shl}
nimamxgaNaMgaLu saha udayavAda ipapxtetxYdu gaLigege namamx guheVshavxraliMgadalilx aikayxvAdeVvu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 2-6)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{hatutx matatxra BUmi... aMDaja, sevxVdaja, udiBxja, jarAyuja\-veMba pArxNigaLige... (savasaM. 1; basava. 225-56); enanx kAyava... guheVshavxrA, nimamx sharaNareMba tirxmUtiRgaLige... (savasaM. 2; alalxma. 978-294); terahilalxda mahAGana... A liMgadoDane pArxNaGAtava mADikoMDu sAva ajAcnxnigaLige... (savasaM. 3; cenanxba. 1275-449); carAcarAtamxka... A daqshayx\-mAnadeVhAdigaLa mAloVtapxtitxgaLige... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); ayayx, nirAlaMba... EkadashaliMgaMgaLige... (savasaM. 10; gurusi. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gaqhashudidhx}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhi\-sida hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu bage. shivaBakatxru nimiRsida athavA shivaliMga muderxyiMda aMkitavAgiruva maneyanunx Bakatxru vAsakekx sivxVkarisuvudu gaqhashudidhx. manege Baviya parxveVshavanunx niSidadhxgoLisuvudariMdAguva shudidhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BaketxYsutx nimiRtaM vApi shivaliMgAMkitaM tu vA |\\
veVshamx BaketxYH parigArxhayxM gaqhashudidhxH samiVritA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 35)}
\SEE{SoVDashashudidhx}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{geVhamaM viVrasheYvare mALupxdA BavigaLaMTadidoRDeyadeV gaqhashudidhxyeY (viVsheYpu. 7-112-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gAMdhAri}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva hatutx parxmuKa nADigaLalilx oMdu; eDagaNiNxna niderxge kAraNavAda oMdu nADi.}
\ullekha{gAMdhAriV idu eDada neVtarx nidArxvayxsanakekx kAraNavAgide (shivAkoV. 41-39); gAMdhAri mAMdhAriyeMba ahoVrAtirxyalilx... (savasaM. 1;\break basava. 1167-319); Atamxsithxti shivayoVga... iDA \hbox{piMgalA} suSumAnx gAMdhAri hasitxjihAvx pUSA... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); shivatatavx aidu... iDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAri, hasitx, jihevx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); gAMdhAri mAMdhAriyeMba hotitxnaNate raTeTxyareMbararivu... (savasaM. 7; gajeVsha. 222-81); iDA piMgaLa suSumanx gAMdhAri hasitx jiMhevx... (savasaM. 13; bAlasaM. 595-272).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gAyatirx}
\meaning{\arthanonum{shakitxdeVvateya rUpagaLalilx oMdu.}
\ullekha{inunx keVLu\break gAya\-tirxya nijavaM sanunxtaBUtirudArxkiSxgaLiravaM ....idu \hbox{gAyatirxya} nijadAkAraM udita Basita rudArxkiSxya sAraM\break (diVkASxboV. 82-8); rudArxdhideVvateyenisi ...kamaRjAcnxnAthaR\-vAgi dhAyxnisikoLalu yoVgayxmAgihudeMdu mananaMgeyidxMtu gAyatirx maMtarxmaM vidhuyxkatxmAgi japaMgeyudx baLika shiva\-liMgapUjeyaM shudadhxsheYvoVkatxkarxmadiM visatxrisi (viveVka. 120); ashavxmeVdhayAgavaMtirali... gAyatirxya japavaMtirali, hoV!... (savasaM. 1; basava. 611-153); emamx vacanadoMdu... gAyatirx lakaSx japa sama bAradayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1613-461); aginx savaRvAyxpakavAgiruvaMte... veVdoVpa\-niSadAgxyatirx parxsidadhxvAdiV rahasayxva... (savasaM. 5; akakxma.\break 15-5); AdhAracakarxdalilx nakAraveMba... alilx parxkaqti vikaqti\-gaLu gAyatirxyanucaCxrisutitxhavu... (savasaM. 9; saMgameV. 287-95); Enu EnU... dashacakarx modalAgi, catu\-veVRda gAyatirx ajape kaDeyAgi... (savasaM. 13; bAlasaM. 907-394).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gAyatirxV}
\src{saM}
\meaning{\artha{veVdagaLalilx baLasuva oMdu CaMdasusx.}}
\newmeaning{\artha{I CaMdasisxnalilx vishAvxmitarxnu dashiRsida savitaq (sUyaR) deVvateya maMtarx.
gAyatirxV CaMdasisxnalilxruvudariMda sAvitirxV maMtarxkikxruva matotxMdu hesaru. I
maMtarx hiVgide :}}
\smallskip
\begin{shl}
tatasxvituvaRreVNayxM BagoVR deVvasayx dhiVmahi |\\
dhiyoV yoV naH parxcoVdayAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Qu.veV., 3. 62. 10)}
\SEE{saMdhAyxvaMdana}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gAvuda}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu gAvuda koMDu paTaTxNavAdAvu.}
\ullekha{Bakatx Bakatxna manege... kataRnAgi kAla toLeyisikoMDaDe hiMde mADida \hbox{Bakitxge}\break hAni. lakakxgAvuda... (savasaM. 1; basava. 246-61); hanenx\-raDu gAvuda visitxVNaRda mahApaTaTxNakekx... (savasaM. 3; cenanxba. 802-236); gaMgeye Gana... gaMgeya saMcAra sAvirAru gAvuda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 483-136); Bakatxnu rudarx\-gaNaMgaLa... lakaSxgAvuda hoVgiyAdaDU... (savasaM. 6; uripe. 1469-513); kirxyAGanaguruvidaRMte... gAvudadAriya gArxmadalilxdaRDe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 974-287).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gALikere}
\medskip

\begin{shl}
dorxVNagiriyoLagipapx| gALi kere tiVthaRvu batitx\\
keVLuvaru balAlxLana kAla dosutxvanu|
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 4-28)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{giMDi}
\medskip

\begin{shl}
uMDa oDeyarigikikx tamamxya\\
BaMDa deVvaru uMDudaNiyitu\\
giMDi pUjisi koLhAkuva kuMti meVlAgi biVLuvaru||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 8-31)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{pAdapUjeya mADi... visheVSaviVrasheYvaru giMDiya mADa\-lAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-475); gurusAvxmi dharisuva... gurusAvxmi pAnava mADuva giMDiya nA pAnava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 517-148); A hiMde... giMDiyalilxTaTxMtha liMgapAdoVdakaparxsananx parxsAdigaLu... (savasaM. 14; mUrusA. 16-17); gaLigeya meVle... hagalegatatxleyAgi Aga giDiya maMjina hogeya... (savasaM. 14; heVmaga. 1038-478).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{girimalilxkAjuRna}
\medskip

\begin{shl}
....jinA saMgaveV sAkenisi horaTanu|\\
tuMgatara girimalilxkAjuRna liMgadashaRnakeV||\,38\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Palipu. 38-39)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{giriVshalAMCana}
\medskip

\begin{shl}
paramagwriya saMparxdAyadi\\
meredu baMdiV girishalAMCana\\
virade nAMdaLedipeRnemamxsamUhavavaniyoLu\\
karameseva shirxVsheYladoLu ma\\
tuyxrutarAmaLa kAMciyoLf tave\\
girijeyiM dharisidaR shivacihanxdoLu nelesikuRM.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(namuliV. 19-19)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{giVta parxbaMdha}
\medskip

\begin{shl}
nAri puSApxMjaliya nayadiMda mADi - oyAyxradali\\ giVta parxbaMdha jakakxDi ciMdu\\
peVraNiyu vajayxDa duvADa tirupu[mu] rUpu hiMdaraNa muMgaraNavu.\\
seVruveya diMtu puTavAsa jativusuraMda\\ toVridaLu sALaMga lAga tave nishayxMke\\
beVre beVre Dacaravu balacarada JaDitigaLa mAnadali nalidADuta ||\,14\,|| 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pwrxkA. 14-126)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Adi anAdiya... iMtiV hanenxraDu sAvira giVtaparxbaMdhakekx... (savasaM. 9; jaMgama. 1240-406); mahAmeVruveMba... giVtaparxbaMdha rAgaBeVda modalAda shabadxMgaLu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1048-563).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{giVvARNa}
\meaning{\arthanonum{deVvate, sura}
\ullekha{ayAyx, nAvu... saMsakxqqta giVvARNa\-BASeya kalitu... (savasaM. 6; aMbicw. 34-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guMDagaLige}
\meaning{\arthanonum{koraLalilx dharisuva karaDige; liMgada kAyi; cwka: (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guMDAlaka}
\medskip

\begin{shl}
pekakxNe peVraNe mikakx guMDalaka|\\ vakakxNi
sadapAdaneLadi|\\ lekakxvilalxda Baratada bageya
nelalx|\\puSikxtoVrida BaqMgiVsha\,|| 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shiVsA. 80-6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guMDilagapapxra joVLige}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanu dharisuva paMcamuderx\-gaLalilx oMdu.}
\ullekha{kaMthe KaTATxMga daMDakamaMDala guMDila (guMDa)gapapxra joVLige kAmAkiSx ivu paMcamuderx paripUNaR sathxLaveMdu nuDidukoMDu naDevarayayx (sidedhxVva. 148-464).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gugugxLa}
\meaning{\arthanonum{viVraBadarxdeVvara seVvegAgi taleya meVle loVbAnavanunx hotutxkoMDu hoVguva oMdu seVvAkAyaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
nuruvacanagaLa noVDutire cenanxbasavamari gugugxLava shoVdhisutire
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.cA. 8-124)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nisisxVma gugugxLavanikikxdavanobabx sharaNa... (savasaM. 1; basava. 684-171); koTaTx darxvayxvanu... anaMtapariya gugugxLa dhUpa dashAMgaveseyalu... (savasaM. 8; moVLimA. 1702-561); muMde mADida... aginxgoMDa gugugxLa shasatxrXveMdu nuDidaru... (savasaM. 14; heVmaga. 1225-560); sacicxdAnaMda... citatx\-hole kamaRda gaMge gugugxLa gwriVnoVMpi diVpaharake pUje... (savasaM. 14; mUrusA. 35-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gugugxLakAyaka}
\meaning{\arthanonum{deVvAlayagaLiMda loVbAnadhUpavanunx manemanege koMDoyudx BikeSx beVDuva vaqtitx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guNatatxvXM}
\medskip

\begin{shl}
avayxkAtxtf guNatatxvXM utapxtitxBaRvati | avayxkatxH (parxkaqti) satavx\\
rajatamoVrUpaguNAtarxyAtamxkaMvataRteV | satAvxdi guNatarxyaH\\
karxmashaH parxkAshana parxvaqtitx niyamanarUpa parxdhAna vAyxpAreVNa vataRMteV ||
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. avayxkAtxtf guNatatatxvXM parxKAyxvAyxpAra niyamarUpayiha |\\
satavxM rajasatxmoV\char'263pi ca suKaduHKamoVha itayxpi ca ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(tatatxvXparxkAsha. sholxV. 51)}
\smallskip
\begin{shl}
2. sethxYyaRM dheYyaRM dhaqtidARkaSxyXmAjaRvaM laGunA tathA |\\
saMtoVSoV mAdaRvaM shwcaM vayxvasAyaH kaSxmA samxqqtiH ||\\
sAhitayxM pabunA kASxMtidaRyA dAnaM GaqNA sadA |\\
autusxkayxM ceVti satatxvXsayx vaqtatxyaH samudAhaqtAH ||\\
kwrxyaRM shwyaRM madoVtAsxhiV saMkalapxH sABimAnatA |\\
dADhayxM ca nidaRya tavxM ca BeVdoV daMBashavx vaqtatxyaH ||\\
rAjasAH parxtipatatxvAyxsatxMterxV\char'263simxnf pArameVshavxreV |\\
ahatimaRMdatA deYnayxM peYshunayxM gurutA sadA ||\\
nidArxdhikayxM madAlaseyxV niroVdhoV mugadhxtA ca yA |\\
tamasoV vaqtatxyaH KAyxtAH sidAdhxH saveRVSu jaMtuSu ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maqgeVMdArxgama vi. 16. 17-22)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guNatatavx}
\meaning{\arthanonum{shivatatavx guNatatavxmaM perxVrisuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guNatarxya}
\meaning{\artha{suKa, duHKa, moVhagaLige kAraNavAda satatxvX, rajasf matutx
tamasf eMba mUru guNagaLu. viVrasheYvavu\break aMgiVkarisiruva shakitxyu I mUru guNagaLiMda
kUDide.\break tirxguNAtimxkeyAda shakitxya veYSamayxdiMda parabarxhamxdalilx BoVkatxqq, BoVjayx
matutx perxVraka eMba mUru vasutxgaLAgutatxve. savxlapx\break satatxvX matutx savxlapx
rajoVguNagaLiMda BoVkatxqq eMba rUpa\break uMTAgutatxde. adeV jiVvAtamx. atayxMta tamoVguNadiMda\break
kUDidudx BoVjayx (jagatutx). shudadhx satatxvXguNadiMda kUDiruvaMta\-hadudx perxVraka athavA
perxVrayitA. maheVshavxraneV perxVraka.}}
\newmeaning{\artha{sAMKayxra parxkAra, namamx deVha, manasusx, budidhx muMtA\-davugaLelalxvU
  guNatarxyagaLa vividha parxmANagaLa saMyoVjaneyiMda
  AgiveyAdudariMda, namamx guNagaLu tirxguNa\break\-gaLa parxmANavanunx
  avalaMbisive. aMdare, satavx hecucx parxmANa\-vidadx vayxkitxyu
  jAcnxniyU, sAtivxka guNavuLaLxvanU Agidadxre, rajasf hecucx
  parxmANaviruvavanu hecucx kirxyAshiVlanU,\break elalxvU tanage
  seVrabeVku, tAnu elalxranUnx ALabeVku\break muMtAda AkAMkeSx
  uLaLxvanAgirutAtxne. tamasf hecucx\break parxmANaviruvavanu daDaDx,
  soVmAri, duSaTxnirutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
guNatarxyaviBeVdeVna paratatetxvXV cidAtamxni |\\
BoVkatxqqtavxM ceYva BoVjayxtavxM perxVrakatavxM ca kalipxtamf ||\\
guNatarxyAtimxkA shakitxbarxRhamxniSAThx sanAtaniV |\\
tadevxYSamAyxtf samutapxnAnx tasimxnf vasutxtarxyABidhA ||\\
kiMcitf satatxvXrajoVrUpaM BoVkatxqqsaMjacnxkamucayxteV |\\
atayxMta tAmasoVpAdhiBoRVjayx mitayxBidhiVyateV |\\
paratatatxvXmayoVpAdhiH barxhamxceYtanayxmiVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 38-40)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{oMderaDAdudanArU... guNatarxyaMgaLaM kUDi, nAnAtamx\-nenisikoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 1016-305); tananx tAnarida... dashavAyugaLu tAnalalx, iMdirxyaMgaLu tAnalalx, guNatarxyaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1240-433); Adi anAdi... guNatarxyaMgaLu, BAvatarxyaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); guNatarxyaMgaLanaLida niguRNana\break meVle... (savasaM. 11; toVMTasi. 612-274); pArxNa\-liMgasaMbaMdhiyAda... kuSxtutx pipAsu shoVka moVha jare marana guNatarxyadoLoMdi nilalx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 513-154).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guNamUru}
\meaning{\arthanonum{sAtivxka, rAjasa, tAmAsa.}
\ullekha{navamAsakekx shorxVtArxdi\-gaLeYdu... maMDalamUru, guNamUru, vAyxdhi\-mUru... (savasaM. 13; bAlasaM. 257-110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guNasaMpAdane}
\meaning{\arthanonum{`sadugxNagaLanunx beLesikoLuLxvudu' eMbudu idara
  athaRvalalx. ililx saMpAdane eMba padakekx saMdeVha, caceR\break
  eMbathaRvide. guruvina guNavanunx saMdeVhisabAradu\break eMbudu `guruvina guNa saMpAdaneya mADuvananxkakx,\break gurusaMbaMdhiyalalx' eMbudara athaR.}
\ullekha{guruvinalilx guNa\-saMpAdaneya mADuvananxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 1182-407).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guNANava}
\meaning{\arthanonum{sidAdhxNava, malANava, tAyxjAyxNava, guNANava, yoVgANava eMba
aidu vidha ANavamalagaLalilx oMdu. avideyxyiMda uMTAguva Atamxbudidhxyu jiVvAtamxna
adhAyxtamx sAdhanege sAdhaka eMbudeV guNANava.}}
\smallskip
\begin{shl}
avidAyxyAM tathAbudidhxrAtamxsAdhanasAdhikA ||\\
guNANavamiti KAyxtA sA taMtarxparxkaqtiH samxqqtA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. A.caM. 1. 16-20, pu. 3)}
\SEE{ANava}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guDaDxru}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
cokakx jaMgamara DAsiyxya hAkAyxru huyayxlo DaMgurava\\
kukakxnUra guDaDxru kuninxgaLAdAru huyayxlo DaMgurava.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 30-121)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gupatx Bakitx}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
doVnamayayxna shiSayx shivanAgamayayx naga\\
jAnAthanaM gupatxBakitxyiMdaciRsute
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pu.ca. 30-51)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gupatxpAtaka}
\meaning{\arthanonum{yAra kaNiNxgU kANadaMte pAtakavanunx mADu\-vudu. heNuNx, honunx, maNuNx tayxjisidedxVneMdu bahiraMga\-vAgi GoVSisi, aMtaraMgadalilx heNuNx, honunx, maNuNxgaLanunx\break kuritu ciMtisuvudu gupatxpAtakakekx udA\-haraNe.}
\ullekha{iSaTx\-liMgava pUjisuva gupatxpAtakaranolelx... (savasaM. 5; amurA. 607-191); upeVkeSxyuLaLxnanxkakx... upamA BeVda gupatxpAtaka aikayxnalalx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1079-335); enage BakatxneMbaru... iMtapapx gupatxpAtakavAda gurudorxVhige... (savasaM. 10; kADasi. 209-136); ayAyx, nimamx... iMthicnx gupatxpAtaka ajAcnxnigaLige kuMBini nAyakanaraka tapapxdu kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 867-258); horage honanx... iMtapapx EkAMta\-dorxVhi gupatxpAtakaMge... (savasaM. 14; SaNumxKa. 462-235).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guru}
\meaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLalilx modalaneya AvaraNa. guruvu \hbox{pUjayx}
AvaraNa diVkASxkAladalilx shiSayxnige iSaTx-pArxNa-BAvaliMga\-gaLanunx niVDi
anugarxhisuvavanu. guNavaMta, jAcnxni, paramA\-naMdada anuBavavanunx taMdukoDuvavanu,
tatatxvXgaLanunx balalxvanu, mukitxyanunx koDuvavanu. guruvaMshadalilx janisidavanu. Basamx
- rudArxkASxdigaLiMda shoVBisutAtx, parishudadhxdeVhiyAda guru sAkASxtf
shivasavxrUpi.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurushacx guNavAnf pArxjacnxH paramAnaMdaBAsakaH |\\
tatatxvXviciCxvasaMpananxH mukitxdoV na tu cAparaH ||\\
EkamUtirxsatxrXyoV BAgAH guruliRMgaM ca jaMgamaH |\\
yoV guruH sa shivaH porxVkatxHyaH shivaH sa guruH samxqqtaH |\\
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamidaM guruH |\\
diVkASxtarxyoVNa nidaRgAdhxvXliMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 2. 48, 5.15, 2. 7, 3. 47)}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx shikASx{\char'263}nuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8-10)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{shiSayxnige iSaTxliMgadiVkeSxyanunx koTuTx anugarxhisuvavanu; aSATxvaraNagaLalilx modalaneyadeV guru. Itanu hasatxmasatxkasaMyoVgadiMda shiSayxna barxhamxraMdharxdalilxruva citakxLeyanunx\break garxhisi, sUthxla shariVradalilx iSaTxliMga, sUkaSxmXshariVradalilx pArxNa\-liMga matutx kAraNashariVradalilx BAvaliMgagaLanunx sAthxpisu\break\-tAtxne. SaTasxthXla mAgaRkarxmaNakekx anuvu mADikoDuva guru\-vanunx sAkASxtf shivasavxrUpaneMdeV BAvisutAtxre. deVha\break athaRpArxNABimAnagaLige kataRnAda iMtha guruvanunx sharxdedhx\-yiMda seVvisidavanige liMga jaMgama parxsAdagaLu saMbaMdhapaDutatxve. kAyadalilx gurutatatxvX, jiVvadalilx liMgatatatxvX hAgU BAvadalilx jaMgamatatatxvXvanunx aLavaDisikoMDu guru liMga jaMgamavanunx kaMDukoMDAga A mUru tatatxvXgaLU Atanalilx\break nelasutatxve. liMgadiVkeSxyanunx koDuva diVkASxguru, ari\-vanunx niVDuva shikASxguru matutx kAyakamaRvanunx keDisi mukitx\-mAgaRvanunx toVrisuva moVkaSxguru -eMbuvu guruvina BeVdagaLu. I mUru parxkAragaLalalxde shivana AjecnxyaMte BUmiyalilx avatarisida parxmathananunx avatArika guruveMdu, paripUNaR paratatatxvXvanunx sAdhisidavananunx sAdhakaguruveMdu\break matutx SaTasxthXlajAcnxnadalilx sidadhxnAdavananunx sidadhxguruveMdU\break heVLutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{viVrasheYva dhamaRdalilx guruvU oMdu mahatavxda
  pAtarx vahisutAtxne. manuSayxnu tAnu parashivana BAga (aMga)veMdu
  tiLiyadeV tAnobabx parxteyxVka vayxkitx, parashiva matotxbabx
  vayxkitx eMdu tiLidu, avideyxyiMdAgi nAnAriVtiya kaqtayxgaLanenxsagi
avugaLa PalagaLanunx anuBavisalu aneVka janamxgaLanenxtutxtAtxne. I
aneVka janamxgaLanaMtara saMsAravu heVyavenisidAga, avana manasusx
AdhAyxtamxda kaDege tirugutatxve. Adare AdhAyxtamxda hAdi avanige
aparicita. Aga avanu mAgaRdashaRnakekx guruvina baLi
barutAtxne. alilxMda muMde sAdhakana jiVvanadalilx guruvu oMdu
parxmuKa pAtarx vahisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{moTaTx modalaneyadAgi avanu moVkASxthiRyAgi baMdava\-nige
  karuNe\-yiMda, diVkeSxya mUlaka iSaTxliMgavanunx koDutAtxne. aSeTxV
  muKayxvAda avana matotxMdu kelasaveMdare,\break mAnavana Atamxvu mUlataH
  shivAMshikaveMdU, tAnu shivAMshika\-neMbudanunx anuBAvada mUlaka
  tiLiyuvudeV jiVvana paramaguri eMdU avanu moVkASxthiRge
  tiLisi\-koDutAtxne. guruvu tAneV I guriyanunx sAdhisidavanA\-dudariMda,
  adanunx heVge sAdhisabeVkeMbudara taMtarxvu avanige gotutx. avanu
  shiSayxnige keVvala sidAdhxMtavananxSeTxV boVdhisadeV,\break moVkaSx
  paDeyuva mAgaRvanUnx, anusarisabeVkAda vidhi\-vidhAnagaLanUnx
  tiLisikoDutAtxne. shiSayxna AdhAyxtimxka jiVvanadalilx iSoTxMdu hAsuhokAkxgiruva guruvanunx vacanakAraru atiyAgi shAlxGisiruvudaralilx AshacxyaRveVnilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{guruvina Avashayxkate eSiTxde eMbudanunx tiLiyabeVkAdare,
  guru\-vilalxda shiSayxna AdhAyxtimxka jiVvanavanunx UhisikoMDare
  sAku. bwdadhx dhamaRdalilx moVkaSx sAdhane bahaLa kaSaTxvenisuvudu,
  bwdadhx pathavu bahaLa kaThiNaveMba kAraNakakxlalx; adu
  kaThiNavAgiruvudu adaralilx guruvilalxdiruvudariMda. ililx\break aSeTxV
  muKayxvAda aMshaveMdare - viVrasheYva guruvu \hbox{keVvala} diVkASxvidhigaLanunx tiLididadxre sAladu - avanu shiSayxnige mAgaRdashaRna niVDalu yoVgayxnAgirabeVku. tAne mukatx\-nalalxde, beVreyavarige
  moVkaSxmAgaR mADuvudu, \hbox{obabx} kuruDa matotxbabx kuruDanige
  mAgaRdashaRna niVDidaMte. AdudariMda, basavaNaNx ``maDakeya mADuvare
maNeNxV modalu...shivapathavanarivoDe gurupathaveV modalu''
enunxtAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{moVkaSx (liMgAMga sAmarasayx)vanunx paDeda guru liMgakekx
  samAna. iMthaha guruvigiruva karuNe apAra. I karuNeyiMdAgiyeV
  saMsArabaMdhanadalilx toLalutitxruvava\-rigelAlx avanu liMgadiVkeSx
  niVDuvudu. Adare avanu karuNe toVruvudu yoVgayx shiSayxrige
  mAtarx.}}
\newmeaning{\arthanonum{guruvu haranaSeTxV muKayx eMba mAtanunx samathiRsalu cenanx\-basavaNaNx ``hara tananx rUpa toVrabeVkeMbudu, guru\-rUpAgi baMdu,
  manasathxlakekx maMtarxvAda, tanusathxlakekx parxsAda\-vAda,
  karasathxlakekx liMgavAda'' (3:22) enunxtAtxre. haranigiru\-vaSuTx
  karuNe guruvigU iruvudariMdaleV, guruvu shiSayxranunx tananxMte
  mADabeVkeMba udedxVshadiMda karuNe toVrisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{guru shiSayxnige koDuva shikaSxNada vividha
  riVtigaLiganuguNa\-vAgi, vacanakAraru guru tirxvidhaveMdu
  gurutisidAdxre. karuNe\-yiMda shiSayxnige diVkeSx koTuTx, liMgada
  AvashayxkateyanUnx, adara pUjAkarxmavanUnx AcAravanUnx boVdisuva
  guruvu diVkASxguru; shiSayxnu I karxmavanunx asharxdedhxyiMda
  pAlisadaMte neYtika niyamagaLanunx elUlx tapapxdaMte noVDikoLuLxva
  hAgU elAlxdarU tapipxdare shiSayxnanunx shikiSxsuva guru shikASxguru.\break dhAmiRka matutx neYtika AcAragaLanunx bahaLa sharxdedhx matutx
niSeThx\-yiMda pAlisidAkaSxNa shiSayxnige liMgAMga sAmarasayx
laBisuvudilalx. ivugaLanunx pUvaRpiVThikeyAgiTuTxkoMDu, avanu
liMga\-dhAyxnavanunx kalitukoLaLxbeVku. idakekx pUrakavAgi avanu
parxsAdaveMdareVnu, heVge pArxNaliMgiyAgabeVku eMbudanunx, saMpUNaR
sharaNAgati matutx liMgasati - sharaNasati BAvavanunx
tiLidukoLaLxbeVku. hAgU koneyalilx liMgadalilx heVge tananx aMgavanunx
aikayxgoLisabeVkeMbudanunx kalitukoLaLxbeVku. idu samathaR guruvina
mAgaRdashaRnavilalxde sAdhayxvilalx. idanunx boVdisuva guru moVkaSx
guru. I mUvaru beVre beVre\-yAgirabeVkeMba niyamaveVnilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{guru tAneV moVkaSx paDedavanAgiradidadxre, shiSayx tananx
  sAdhane\-yalilx \hbox{eSeTxV} sharxdedhx matutx niSeThxyanunx toVrisidarU,
  avanige\break dheyxVyavu sididhxsuvudilalx. ``lAMCanakekx sharaNeMbe''
  eMdu\break basa\-vaNaNx, ``guruvinalilx guNavanarasabAradu'' eMdu itara\break
  sharaNaru heVLidarU, guNavilalxda (dunaRDateya) hAgU\break keVvala
  lAMCanadhArigaLu moVkaSxgurugaLAgalu sAdhayxvilalx. adeV riVti,
  guruvu eSeTxV samathaRnidadxrU shiSayxnu \hbox{caMcala}\break
  manasisxnavanAgidadxre avanu shiSayxnige moVkaSx
  koDisalAra. obabx\-nige hoVrADalu Ayudhavanunx koDabahudu; Adare
  gelalxlu beVkAda parxbala manasusx matutx dheYyaRvanunx yArU avanige
koDalAraru. hAgeyeV guruvu diVkeSx koDabahudu, moVkaSxkekx agatayxvAda
boVdhaneyanunx koDabahudu. Adare sharxdedhx matutx niSeThxyanunx yArU
avanige koDalAraru. hiVge guruvina yashasusx shiSayxna sharxdedhx
matutx niSeThxyanunx avalaMbiside.}
\ullekha{narajanamxva toDedu harajanamxva mADida guruve namoV, BavabaMdhanava biDisi parama suKava toV\char'273\char'236da guruveV namoV ...cenanxmalilxkAjuRnana taMdenanx keYvashakekx koTaTx guruve namoV namoV (savasaM. 5; akakxma. 64-206); guruvAdaDU liMga\-vAdaDU jaMgamavAdaDU pariVkiSxsi hiDiyadavana Bakitx\break \hbox{virakitx} (savasaM. 6; aMgasoVM. 5-9); pAdavilalxda guruviMge taleyilalxda shiSayxnu... (savasaM. 2; alalxma. 630-170); guruliMga udayavAda udayava noVDirayayx.... (savasaM. 3; cenanxba. 465-143); hiMdu muMdu... AnaMda barxhamx\-loVkadalilx guruveMba saroVvaradalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1148-328); guru tananx vinoVdakekx guruvAda... (savasaM. 5; akakxma. 199-58); sAdhayx sAdhakarilalxdaMdu... mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuveV... (savasaM. 11; toVMTasi. 29-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guru liMga jaMgama}
\meaning{\arthanonum{nitayxniraMjana paraMjoyxVti savxrUpa\-vAduvu.}
\ullekha{``sadUrxpavAda guru cidUrxpavAda liMga AnaMda\-rUpavAda jaMgama" (basaTiV. {\rm\em{II}}, 135-779 TiVke); ayayx, maNiNxMge... guheVshavxraliMgadalilx parAtapxraguruliMgajaMgama\-sharaNaneMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 801-233); liMgaBAjanadalilx... guruliMgajaMgamatirxvidhasaMpananxtevuLaLxnanxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 573-174); ayAyx, parAtapxra... guruliMgajaMgamada shirxVcaraNavanu... (savasaM. 5; akakxma.\break 35-11); ayayx, shirxVguruliMgajaMgama karuNa kaTAkeSx\-yiMda... (savasaM. 10; gurusi. 727-415); jagavanoLakoMDa... guruliMgajaMgamasavxrUpavAgi mUtiRgoMDitutx noVDA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 307-187).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukarajAta}
\meaning{\arthanonum{guruviniMda upadeVshavanunx paDedu saMnAyxsa diVkeSxyanunx keYkoMDavanu.} 
\ullekha{anAdi parashivaniMdAkAravAda... I riVtiyiMdAcarisidaDe maraLi gurukarajAtanAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 907-279); A madhAyxvasAnavanariyade... Ayanari\break\-daDe gurukarajAtaneMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana\break saMcaya)); enanx varxtada neVma... ceVtana beVrAdalilx gurukara\-jAtanamADabeVku... (savasaM. 5; akakxmamx. 456-138); ayayx,\break gurukarajAtanAgi... (savasaM. 10; gurusi. 744-432); guru\-karajAtareMdu bariya bomamxda mAta nuDidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 529-160).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukaruNa}
\meaning{\arthanonum{guruvina daye-anugarxha.}
\ullekha{``shirxV gurunAthana veVdhAmaMtarxkirxVgaLeMba diVkASxyaMtarxgaLiMda aMgadalilx iSaTxliMga\-vanunx daqDhaviDidAtaMge" (basaTiV. {\rm II}, 230-872); oDane huTiTxdudalalx... haDeda gurukaruNava, oDane huTiTxda neVmavanu biDadirelavo... (savasaM. 1; basava. 676-169); ayayx,\break sUthxladeVhada... piMDAdi jAcnxna gurukaruNa sathxlaMgaLeMba \hbox{mAgaRvu} tapapxde... (savasaM. 2; alalxma. 819-241); tanuvina sUtaka... hiMgiduvayAyx gurukaruNava paDedenAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1260-438); aMgavisadiru inunx... maMgaLAtamxka nuDida gurukaruNadA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 09-03); ayAyx, cidaMga... sadugxrukaruNAmaqtarasa tAneMdariyade... (savasaM. 5; akakxma. 25-08); shirxVgurukaruNa kaTAkaSxmAtarxdiMda shivaliMgada olume... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukaruNa (gurukAruNayx) sathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra Bakatx sathxlagaLalilx oMdu; saMsAradalilx jugupesxyuMTAdAga gurUpadeVshadiMda savxsavxrUpajAcnxnavuMTAguva sathxla.}}
\newmeaning{\arthanonum{manuSayx saMsArabaMdhanadiMda beVsatutx, pAramAthiRka
  dheyxVyavanunx sAdhisabeVkeMdu nishacxyisidAga, avanige dAri
  gotAtxgade, modalu guruvina kaDe mAgaRdashaRnakekx hoVgutAtxne.\break Aga
  gurukaruNeyiMda moVkASxthiRge mAgaRdashaRna \hbox{niVDalu}
  iciCxsutAtxne. I riVti karuNe paDeyuva moVkASxthiRya nilaveV
  gurukAruNayx sathxla. (noVDi : guru, saMsAra, saMsAraheVya sathxla)}
\ullekha{parxthamadalilx niSakxlaliMga sathxla ...navama\-dalilx gurukaruNasathxla ...SoVDashadalilx savxliVlAnaMda Bakitxsathxla iMtu hadinA\char'273\char'273lilx liMgaliVlAvilAsacAritarx saMpUNaR (liMgaliV. 1-5); inunx gurukaruNasathxlavadeMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 328-134); keVLi, keVLirayAyx... gurukaruNasathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukalasha, gurukaLasha}
\meaning{\arthanonum{diVkASxvidhi muMtAda shuBa\-kAyaRgaLalilx parashivana paMcamuKagaLeMdu BAvisi sAthxpi\-suva paMcakalashagaLalilx parxdhAnavAdudu.}
\ullekha{I maMtarxdiMda gurukalashakekx paMcasUtarxMgaLanikikx paMcapalalxvaMgaLanikikx paMca\-muKaMgaLanikikx\break gurukalashavaM sAthxpayxvaM mADuvudu (gaNaBA. 189-21);\break guru\-kaLasha: BadArxsanade kuLiLxdaR vilasita shirxguruvanakakx\char'273\char'236Mda parxmatha\-yoVgigaLu pUjise virAjisutipaRramita paratatavxdA shirxVguru\-kaLasha (viVsheYpu. 7-103-44); nAlukx kaLashamaM nAledxse\-yoLirisi tanamxdhayxdoLf gurukaLashamaM nilisi paramashakitxyoLe tatfkaLashamaM guruBAvadoLf kaMDu pUjisuvudu (cebapu. 56-30); Bavitanakekx heVsi... gurukalashavaM sAthxpayxvaM mADuva karxmaveMteMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukaLasha}
\meaning{\arthanonum{`gurukalasha' noVDi.}
\ullekha{shivakaLasa gurukaLashaveMdu hesariTuTxkoMDu nuDiviri... (savasaM. 3; cenanxba. 714-213); liMgasavxrUpakekx... shirxVgurukaLasha madhayxdalilx nAlukx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1145-362).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukaLasa}
\meaning{\arthanonum{gurukalasha.}
\ullekha{sharaNasaMtatiyoludx saMtoVSavaM \hbox{muTiTx} gurukaLasadoDane shivakaLasaMgaLaM piDidu paramAnu\-rAgadiM kaLashoVdakavane\char'273\char'304\char'311du (nUpura. 453-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukAruNayx sathxla}
\medskip

\begin{shl}
gurukAruNayx sathxla\\
iMtaparx saMsAraheVyasathxla nirasanamaMmahaMtanu.... idira kananxDiya
mADikoMDu tananx kANuvaMte... mADutitxralu muMde
gurukAruNayxsathxlavAdudu. 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(EkoVsha. 9-56)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukAruNayxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu vidha aMga\-sathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. saMsAradalilx \hbox{jugupesxyu} huTiTxda naMtara AtamxsAkASxtAkxravanunx
mADikoLaLxlu Agamisida\break shiSayxnige shirxVguruvu diVkASxnugarxhapUvaRkavAgi
liMgadhAraNe\-yanunx mADuva sathxla. idakekx diVkASxsathxla, diVkASxlakaSxNa
guru\-kAruNayxsathxla eMba hesarugaLU ive.}}
\smallskip
\begin{shl}
`tadivxjAcnxnAthaRM sa gurumeVvABigaceCxVtf' iti pUvoRVkatxpiMDa - piMDajAcnxna-
saMsAraheVyasathxlasaMpananxH saMsAranAshakara mahAliMgaM jijAcnxsuH shirxVguruM upeYtiVti,
kuMBajaM parxti diVkASx lakaSxNa gurukAruNayxsathxlaM nirUpayata shirxVreVNukaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX. parx. 6.1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtu saMsAra jigupAsxnaMtaraM gurUpadeVshaBAvamuMTA\-gire savxsavxrUpaBAvamAgutiralf tadathaR gurusamiVpavAsavane\-sagalade gurukAruNayxsathxlavAdudu (keYvasha. 15-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurukAruNayxsusathxla}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. gurukaruNasathxla).}
\ullekha{saMsAra\-heVyavideMdu nirasanaM mADi tananxya 
{nijavanu\char'273\char'304\char'311} tAnu parikisuta noVLepxnenalu ...guruvanidiroLaguMTumADe guru\-kAruNayxsusathxlavAdapupxdu (viVsheYpu. 8-128-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurugadidxge}
\meaning{\arthanonum{guruvu kuLitukoLuLxva piVTha.}
\ullekha{gurugadidxgeya Eridalilx BeVdavilelxMbarivu acocxtitxdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 493-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurucakarx}
\medskip

\begin{shl}
gurucakarx\\
taradiMde mahApadamxM\\
gurucakarxdoLuMTu
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(hamimxra. 43-92)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurucara}
\medskip

\begin{shl}
dhareyalilx basaveVshavxraniV te\char'273diMde|\\
gurucara liMga BakitxgaLa nirupAdhiyiM mADutarasana pAlisu|\\
titxralatatxkeYlAsadiMde.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(basakA. 48-9)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{athaR:- arivina mAritaMdeya tA beVDade anayxrige heVLi Isi koMba!}
\ullekha{guruhasatxdalilx... nijaliMgadalilx liVyavAda guru\-cara Bakatxru... (savasaM. 3; cenanxba. 1200-415); ihapara\-veMba... gurucaraviDidu ihaparaveMdariya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 266-78); ayAyx, cidaMga... gurucaraparaveMdu bogaLuva kuninxgaLa noVDi... (savasaM. 5; akakxma. 25-08);\break ayayx, gurukarajAtanAgi... deVhave gurucaraparakekx aSaTxvidhA\-caRne-SoVDashoVpacAravAgaleMdu... (savasaM. 10; gurusi. 744-432); ayAyx, kushabadx... BAMDikAshabadx, vAkarika shabadx, gurucaraparaBakatxgaNaniMdayxda nuDi... (savasaM. 12; basaliM. 1285-388).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurucara/gurucararu}
\medskip

\begin{shl}
janariMda pUje naDenuDigaLaM paDevarxtaM|.............\\
..........uNuta suKa|\\
vanu hoMdaleMdeLasi paTaTxmaM taLeva gurucarariMda leVsapupxde ||19||\\
..... vaMcisi| viSayapararAda gurucararanAsharxyisuvadu harida|\\
harigoVlinoLUkxtu hoLeya dATuveneMba heDaDxtana daMtapupxdu |20|
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vimapu. 20-34)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurucaraNa}
\medskip

\begin{shl}
aciRsuvaDe gurucaraNava\\
nacicxsuvudu [nenevoDe gurucaraNava nenevudu]\\
vecicxsuvudu dhanamaM para\\
moVtasxhadiMdaM parxsananxtaMtaraliMgA ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{guruve sadAshiva... gurucaraNa parxkASxlanoVdakave gaMgAtiVthaR... (savasaM. 3; cenanxba. 1193-413); AneMbudeVnuri... shirxVguru\-caraNavaM naMbi... (savasaM. 6; aMbicw. 52-21); uriva taqNada... gurucaraNada meVle tanutaqNavanirisidaDe... (savasaM. 7; jeVDadA. 740-236); beVDalilalxda... gurucaraNada baravanaMgeYsuvanalalxde rUpavanarasa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 116-36); gurucaraNava pUjisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 296-183).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurucaraBakitx, parashiva nAgaBUSaNa, BoVgiBUSaNa}
\meaning{\ullekha{hiraNayxceCxya hecicx... apapxrapapxru sadAcAra, nihitAcAra, guru\-caraBakitx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1154-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurucaramaTha}
\medskip

\begin{shl}
caluva guDi gurucaramaThaMgaLoLa galalxdi....... || 30 ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vimapu. 30-69)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurucaraliMga samaya}
\medskip

\begin{shl}
rAjasheVKara samaya sharanidhi\\
rAjamanumunivaqMda padaniV\\
reVja guru caraliMga pUjAloVla nutapAla\\
mAja gavaRvinAsha Bakatx sa\\
mAja suKakara parasamayagaja\\
rAja paMcAnana basava sukumAra mAM pAhi.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(namuliV. 37-31)}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{gurucarasathxla}
\meaning{\ullekha{gurucaramUtiR... aNaNxgaLigeVke gurucarasathxla?... (savasaM. 6; arimA. 406-131).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurujaMgama, mahAtemxyXsathxla}
\meaning{\ullekha{iMtu liMgamahAtemxyXyaM tananx manadalilx kaMDa parxsAdiyu arivinalelxDegoMDa jaMgama mahAtemx.... gurujaMgama mahAtamxsathxla ..... gurujaMgama\-mahAtemxyXsathxla vicAravu. (EkoVsha. ??-38); gurujaMga\-mada pAdatiVthaRve pavitarxveMdu tiLidu... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 1158-398); BaviyAcArava biDade... gurujaMgama\-liMgAnAM sadAcAraH parxkiVtiRtaH||... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); gurujaMgamaliMga BakitxmAgaRsathxla samapaRNa...\break (savasaM. 6; arimA. 447-141); gurujaMgamada pAdoV\-dakava liMgakekx majajxnava mADuvalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 1724-566); ayAyx, iMtiV... paramapAvanamUtiR shirxVguru\-jaMgamave... (savasaM. 12; basaliM. 1274-382).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurutatatxvX}
\meaning{\arthanonum{gurupAramayxvanunx tiLisuva sidAdhxMta.}}
\begin{shl}
niraBimAni kavacacx suKi pUNaRnaKiLajacnx\\
paripUNaR BoVdhanaBivAMCeyilalxdavanuru-\\
tara karuNi kaqtakaqtayx parama sadugxruveMdu\\
tiLidu gurutatatxvXdiMda\\
paravilalxveMdu nijagurusidadhx ciMtane
\end{shl}
\pauthor{(jamasavx. 24-26)}
\smallskip
\begin{shl}
lekikxsalabxhude gurutatatxvXdiravu bahu.............
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{EkatatatxvX tirxtatatxvX... shirxVgurutatatxvXveV paratatatxvXvu... (savasaM. 6; uripe. 1340-436); barxhamxcAriyAgiha... gurutatatxvX shiva\-tatatxvX paratatatxvXsavxrUpaMgaLanaridiha... (savasaM. 13; bAlasaM. 356-164); seVvayxguruvina... tAneV gurutatatxvXvAda mahA\-parxsAdige... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1146-537).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurutapupxka}
\meaning{\arthanonum{guruvinalilx tapapxnunx huDukuvavanu.}
\ullekha{kuMBadalilx\break beMda... gurutapupxkana liMgabAhayxna jaMgamaniMdakana... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1093-340).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurutarxya}
\meaning{\arthanonum{vicAraguru, vinayaguru, kaqpAguru.}
\ullekha{shudadhx\break nimARya... vicAraguru vinayaguru kaqpAguruveMba guru\-tarxyava dharisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1196-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurudAvxra}
\meaning{\arthanonum{gurudAvxrava kAyadikekxnAdaDe enanx pashicxmadAvxra sigadehoVgali.}
\ullekha{guruvAjecnxya... gurudAvxrava kAyadidedx\-nAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 492-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurudiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnige niVDuva maMtorxVpadeVsha hAgU liMgadiVkeSx muMtAdavu.}
\ullekha{sejejxya liMgamaM tegedu vinayadiM keYyoLiDe liMgalakaSxNamaneLaLxnitu parikisalAgadenute maraLiVyalidu gurudiVkeSxyanageMdanu (cebapu. 6-7); jAti\-viDidu jaMgamava... jAti Ganavo gurudiVkeSx Ganavo?... (savasaM. 3; cenanxba. 1230-426); shiVla samAnavilelxMdu... gurudiVkeSx liMgasAvxyatava mADisuvudu sadAcAra... (savasaM.\break 6; uripe. 1575-585); loVkAdiloVka... guru\-diVkeSxya koTaTx mAgaRva miVridavaMge... (savasaM. 8; maDimA. 726-266); gurudiVkeSxyilalxda shileya koraLalilx kaTiTxkoMDu... (savasaM. 14; heVmahaM. 1181-540); gurudiVkeSx\-yilalxda liMgavu dhareya kalelxnisitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 804-370).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurudeVva}
\meaning{\ullekha{halavu deYvaMgaLa... gurudeVvaneMdu nuDidu kareva... (savasaM. 3; cenanxba. 1679-619); aginxliMgava... noVDA, keVdAra gurudeVva... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1826-523); BavAraNayxdalilx... sadugxrudeVvaMge namoV namoV eMbenayayx...\break (savasaM. 10; kuSaTxgi. 507-261); BavaveMba araNayxdalilx...\break shivatatavxveV AsharxyaveMdu toVrisida shirxVgurudeVvaMge... (savasaM. 11; toVMTasi. 159-73); AhA enanxpuNayxda... niraMjana cananxbasavaliMgaveMba sadugxrudeVvanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 42-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurudorxVha}
\meaning{\artha{gurudorxVhaveMdare guruvige koTaTx mAti\-naMte naDeyade
  iruvudu. saMsArada tApatarxya\break\-gaLige heVsi BakatxnAgabeVkeMdu
  guruvina baLige baMdavanu, guru\-kAruNayxdiMda Bakatxsathxlakekx
  barutAtxne. Aga avanige pUvARsharxma (pUvARsharxya)
  hoVyiteMdathaR. Adare avanu tananx pUvARsharxmada AcAragaLanenxV
  matetx Acarisidare, guruvina upadeVshavanunx kaDegaNisidAdxne hAgU
  tAnu koTaTx mAtanunx maretidAdxneMdathaR.}}
\newmeaning{\artha{aidu athavA Aru bageya mahApAtakagaLalilx oMdu:\break guruvina anugarxhakekx pAtarxnAda naMtaravU tananx hiMdina kula\-goVtarxgaLoDane bereyuvudu.}
\ullekha{gurukAruNayxva haDeda Bakatxnu hiMdaNa pUvARsharxyava berasidaDe gurudorxVha liMga\-dorxVha jaMgamadorxVha AcAradorxVha parxsAdadorxVha iMtiV paMca mahA\-pAtakaMgaLu BakatxMgalalxde Bavigelilxyado (savasaM. 1; basava. 768-195); tanuvapiRtaveMdaDe gurudorxVha...\break (savasaM. 2; alalxma. 1230-363); Baviya kaLedu... ava\-ralilx hokukx, parxtidiVkeSxya koMDavaMge gurudorxVha... (savasaM. 3; cenanxba. 1432-524); nosalinalilx mAru... honanx hiDida\-varu gurudorxVhigaLu... (savasaM. 5; amurA. 663-206); guruveMdu idiriTaTxlilx gurudorxVha... (savasaM. 8; parxsABoV. 44-20); kirxyAGanaguruvidaRMte... tapapxlAgadu, matetx tapipx\-dare gurudorxVha... (savasaM. 12; deVshikeVM. 974-287).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurudorxVhi}
\meaning{\arthanonum{guruvina anugarxhakekx pAtarxnAdanaMtaravU paMcasUtakagaLalilx oMdAda rajasUsxtakavanunx kalipxsuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
guroVH purasAtxdoyxV BaMkeSxV gurudorxVhiVsa ucayxteV|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVmAsa. 26-209)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx nimamx Bakatxralilx holesUtakava kalipxsuvAtane gurudorxVhi jMgamadalilx jAtisUtakavana\char'273suvAtane liMgadorxVhi (savasaM.\break 3; cenanxba. 299-941); Baviya taMdu... maraLi pUvAR\-sharxyavanetitx nuDiva, gurudorxVhiya mAta... (savasaM. 2; alalxma. 64-23); tananx putarxMge... gurudorxVhiya mAta keVLalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1243-434); hara\-biVja nAnAdaDe... narabiVja nAnAde, gurudorxVhi nAnAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1131-324); nosalinalilx mAru... honanx hiDidavaru gurudorxVhigaLu... (savasaM. 5; amurA. 663-206); AcArashUnayx aMga gurudorxVhi mADalAgadu Bakitxya... (savasaM. 12; deVshikeVM. 253-76).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurunAtha}
\medskip

\begin{shl}
guruveV puraharaneMdu\\
harane gurunAthaveM.......
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guBacA. 31-101)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, samasatx... `ele gurunAthane, enanx aparAdhava \hbox{noVDade...} (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); mAtu mAtige... iveVta\-roLagu sikakxdipApxtane gurunAtha... (savasaM. 9; haDali.\break 1010-313); matatxmA ciraMnivARNadiVkeSxyu... shirxVguru\-nAthaniMdupadiSaTxvAda pArxNaliMgavanu shiSayxnu BakitxyiM sivxVka... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1378-519); shivAsharxyadalilx janisi... shivAsharxyave shirxVgurunAthana karakamalaveMba pari... (savasaM. 10;\break kuSaTxgi. 510-261); koVpa maravegaLiMdogeda... guru\-niraMjana cananxbasavaliMgaveMba sadugxrunAthanalalxde. (savasaM. 12; deVshikeVM. 978-289).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurunirABAricara}
\medskip

\begin{shl}
mereva vaTuvayaRnige gurunirABAricara varapaTaTxmaM kaTaTxveVkeMdu bagedu..........
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viVmapu. 2-30)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruniSeThx}
\meaning{\arthanonum{maheVshavxrasathxladalilx parxdhAnavAgiruva niSeThxyu SaDilxMga\-gaLige saMbaMdhisidAga parxkaTagoLuLxva Aru bageya niSAThxBakitxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{SaDivxdha maheVshavxra -ivu AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMganiSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mahaninxSeThx eMdu irutatxve.\break ililx beVrebeVre AruliMgagaLige niSAThxBakitxya anukarxmavAgi\break saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 71-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupaTaTx carapaTaTx}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
..... parxNamaraM vitaraNaranu|\\
nerisidaru gurupaTaTxcarapaTaTxdAyaRraM |\\
tarisidaru vAyxKAyxnakAraraM kathikaraM |\\
merisidaru shaMBudhamaR dhavxjavanoLipxniM Bakatx mAheVshakaRLu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVmapu. 12-40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupaTaTxdArayx}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
..............\\
..............\\
gurupaTaTxdAyaRraM parxKAyxta dhiVraraM\\
suruciravicArapara viVramAheVshavxra\\
suBakatxranu karisikoMDu ||42||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vimala. 42-198)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupatha}
\meaning{\artha{guruvu veVdhA, maMtarx, kirxye eMba diVkASxtarxya\-gaLiMda shiSayxna aMgakekx liMga saMbaMdhavanunx mADi toVrisi\-koDuva mAgaR. guruvanunx talupuva dAri. ililx  `guru'\break eMdare keVvala mAgaRdashaRna niVDuvavanu athavA diVkeSx koDu\-vavanu eMdaSeTxV athaRvAgade, tAneV liMgAMgasAma\-rasayx paDedavanu eMba athaRvide. AdudariMda gurupathaveMdare guruvAgabeVkAdare anusarisabeVkAda mAgaR eMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{`guruvu shiSayxnige toVrisida mAgaR' eMbudu `gurupatha'da
  matotxMdu athaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{I eraDu athaRgaLigU oMdu nishicxta saMbaMdhavide : guru\-vige
  shivapatha gotitxlalxdidadxre, shiSayxnige adanunx boVdhisa\-lAra.}
\ullekha{``tanuvinalilx gurusaMbaMdhava mADikoMDu guruBakitxya mADuvaMtha mAgaR" (basaTiV. {\rm II}, 200-834 TiVke); noVDi noVDi... gurupathava miVri mADuva neVma salalxvu... (savasaM. 1; basava. 71-20); amalarapapxvarAreMdaDe... sadugxrupathadalilx niMdu, AneMba tanuguNavaLidavaru... (savasaM. 3; cenanxba. 913-282); elA bArxhamxNA... gurupathavu anusaraNeyAgi... (savasaM. 10; kUDasaM. 605-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupada}
\medskip

\begin{shl}
gurupadaviVvudiVshapada viVvuda jaMgamaBakitx yAvuduM\\
sharaNasumAgaRvivudu...........
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Sava. 21-35)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{avasethx avasethxya kUDi... adu liMgadalanimiSa, AneMba guru\-padavAdenayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 850-250);\break gurupadava mahatutxpadaveMdu nuDidu... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1164-400); ayAyx, saMsAraveMba... gurupadaveMba\break beMguMDa hiDi kaMDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 107-33);\break vitatxM ca rAjavitatxM... nitayxM gurupadadhAyxnaM nitayxM nitayxM saMshayaH... (savasaM. 6; uripe. 1536-556); hiMgadenanxya manasu... Atamx savaRliMgadeVhiya mADadx gurupadava. | 2 |... (savasaM. 14; heVmaga. 1264-589).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupadeVsha}
\medskip

\begin{shl}
sAruta shurxtipeVLi toV\char'273\char'304tihavu keVLu|\\
beVre deYvavu beVre maMtarx beVre gurupadeVsha beVre kirxyAcAra|\\
be\char'273\char'371\char'311Mdu viparxsaMkuLake
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(basakA. 113-28)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AcAravilalxda guru... gurupadeVshava miVri... (savasaM. 11; toVMTasi. 271-131).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruparxsAda, liMgaparxsAda, jaMgamaparxsAda eMba
mUru vidha parxsAdagaLalilx oMdu. idu shudadhx\break\-parxsAdaveMdU parxsidadhxvAgide. guruvina
sapxshaRdiMda anugaqhiVta\-vAda parxsAda. Bakatxnu manege baMda guruvige\break AhAravanunx apiRsutAtxne. guruvu A
AhAradalilx savxlapx\break parxmANavanunx AroVgisi mikukxdudanunx Bakatxnige
hiMdirugisutAtxne. I mikakx AhAraveV guruparxsAda. idoMdu sAMkeVtika
kirxye. parashivanige apiRsida AhAra heVge parxsAdavAgutatxde eMdu
naMbutetxVveyoV hAgeyeV ililx guruvige apiRsida AhAravU
parxsAdavAgutatxde eMdu naMbutetxVve. (noVDi. parxsAda)}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH |\\
shudadhxsidadhxparxsidAdhxKayxH sa hi muketxYyXka sAdhanaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 20-21)}
\smallskip
\begin{shl}
guruBukatxparxsAdoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
shirxV guruvarushanavAgi pAdababxke|\\
rAgade namisi seVvegaLa Agamajajxru piridAgi mADidareVli|\\
dAgurusuparxsAdavanu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(lasakA. 122-122)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{maMtarx vidhAnadiMda hasatxsapxshaR mADuvudu guruparxsAdavu\break (shivAkoV. 121-162); ayayx! diVkASxguru... apAyxyana\-parxsAda, samayaparxsAda, guruparxsAda... (savasaM. 2; alalxma.\break 789-222); paradhana parasati... guruparxsAdadailx nihitAvadhA\-niyAgadananxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 1334-471); ayAyx, jagatApxvana... guruparxsAdavenisuvadayayx... (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA.} 71-21); aginxmuTaTxlu... guruparxsAdavaMgava soVMkidalilx... (savasaM. 6; uripe. 1275-401); guruparxsAdava liMgakekx koDalilalx... (savasaM. 9; shivamaM. 163-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{gurusheVSaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu.}
\ullekha{sUthxla sUkaSxmXveMba... apiRsabalalxnAgi guruparxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 635-191); basavaNaNxniMda guruparxsAdiyAdenu... (savasaM. 5; dugagxLe. 785-251); guruparxsAdi A parxsAdava liMgakekx apiRsalAgadu... (savasaM. 6; EleVshavx. 1681-461); AcAraliMga guruliMga... guruparxsAdige liMgaparxsAdavilalx... (savasaM. 8; parxsAleM. 115-49); guruparxsAdiyAda baLika... (savasaM. 11; toVMTasi. 304-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruparxsAdisathxla}
\meaning{\ullekha{guruparxsAdisathxla iMtu maheVshAdi Bakatx\break deVhita liMgAMtanxmAda viVra mAheVshavxra sathxladalilx Acarisi Bakatx\break kAyaveV liMgakAyavAgi liMgakAmaveV BakitxkAyaRvAgi viraLa\-vilalxde berisuva... guru parxsAdisathxlavAdudu. ......guru\-parxsAdisathxlada vicAra (EkoVsha. 9-34).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruparxsAdiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV
eMba Aru vidha guruliMga Bakatxralilx obabx. guruvina Ajecnxyanunx mAtarx
pAlisutAtx, itarara Ajecnxyanunx pAlisada Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV veY na laMGayeVdedxVvi kadAcidugxrushAsanamf |\\
sa veY guruparxsAdiV sAyxninxvaqtetxVtarashAsanaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 49)}
\SEE{SaDivxdhaBakatx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupAda}
\medskip

\begin{shl}
gurupAda pUjegoLaLxraLagxLaM beV\char'273\char'371\char'311ti suru.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guBacA. 41-???)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{guriyanecacxvaneV... gurupAdaBakitxyuLaLxvanadeV bALu... (savasaM. 1; basava. 1181-324); ayayx! pUvaRvanaLidu... A meVle gurupAdoVdakadiMda pAkava mADida BAMDaBAjanaM\-gaLu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); karuNajala vinaya\-jala... gurupAdoVdakadiMda saMcitakamaRnAsitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); gurupAdukeya meTiTx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 495-140); ayAyx, parAtapxra... gurupAdoV\-dakavAdarU sariye... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupAdapiVTha}
\medskip

\begin{shl}
shivaBakatxrugaLenanx saviruci dAligege\\
shivasutxti kaNaRkABaraNa\\
shivaliMga gurupAdapiVThakaMgaLAsiri a\\
Bavavenanx Barata niVnenave ||\,1\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma.a.sAM. 1-20)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupAdoVdaka}
\meaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka eMba
mUru vidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. idakekx diVkASxpAdoVdaka eMba hesarU ide. shirxVguru\-vina pAdaparxkASxLana (pAda toLeda) pavitarxvAda jala. guru\-pAdoVdaka sivxVkAradiMda
pApagaLu nAshavAgutatxve, jAcnxna\-veMba teVjasusx beLagutatxde, moVkaSx pArxpitxyAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{deVhashudidhxyanunx mADuva gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka matutx jAcnxnapAdoVdaka eMba tirxvidhapAdoVdaka\-gaLalilx oMdu; gurupAdoVdakavu sUthxladeVhada shudidhx\-yanunx mADuvudu, idu keVvala niVru mAtarxvAgirade sAkASxtf parabarxhamxsavxrUpavAgidudx idariMda iSaTxliMga\-saMbaMdhavuMTAguvudu, saMcita kamaR parihAravAguvudu. idanenxV dhULapAdoVdaka, karuNajala eMdU heVLutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxV\-daka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; sapxshaRnaguNadiMda kUDiruvaMthadu;  I dashavidhapAdoVdakagaLu AcaraNegaLige saMbaMdhisi\-davugaLAgidadxrU BAvanAparxdhAnavAduvu.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASxshikASxjAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||\\
shoVSaNaM pApapaMkasayx diVpanaM jAcnxnateVjasaH |\\
guroVH pAdoVdakaM citarxM saMsAradurxmanAshanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 5,5, 16)}
\smallskip
\begin{shl}
avidAyxmUlanAshAya janamxkamaRnivaqtatxyeV |\\
jAcnxnaveYrAgayxsidadhxyXthaRM guroVH pAdoVdakaM pibeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, 28.14)}
\SEE{pAdoVdaka}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu... A meVle gurupAdoVdakadiMda pAkava mADida BAMDaBAjanaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); ayAyx, kirxyAviBUtiya... liMgadhAraka\-BakatxriMda gurupAdoVdaka modalAgi... (savasaM. 3; cenanxba.\break 920-284); gurupAdoVdakadiMda liMgamajajxna mADabahu\-dalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 496-140); ayAyx, parA\-tapxra... gurupAdoVdakavAdaDU sariye... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); A paMcAMguliyuta jihevxyiMda sivxVkarisuvudu gurupAdoVdaka... (savasaM. 10; gaNaviV. (vacana saMcaya))}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupArxNa}
\meaning{\ullekha{guruliMgajaMgamada... gurupArxNa, liMga\-deVha, jaMgama ApAyxyana eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1169-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupArxNiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV eMba
Aru vidha guruliMga Bakatxralilx obabx. beVreyavara seVveyanunx tayxjisi, guruliMga
seVveyalilx mAtarx niSaThxnAda Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
seVvAmanAyxM paritayxjayx guruliMgeYka seVvakaH |\\
vataRteV yaH sithxrataroV gurupArxNiV sa hi samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 50; kirx.sA., BA-3, pu. 123; shi.ta.ra., BA-3, 9.9 46)}
\smallskip
\SEE{SaDivxdhaBakatx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruputarx}
\meaning{\arthanonum{guruviniMda diVkeSx hoMdidavanu. maganu taMdeyanunx heVge hoVlutAtxneyoV hAge, shiSayxnu
  guru\-vanunx hoVlutAtxnAdudariMda, avanu (AdhAyxtimxka pariBASe\-yalilx)
guruputarx. saMsArada tApatarxyagaLige heVsi avu\-gaLiMda
tapipxsikoLuLxva udedxVshadiMda baMdavananunx shiSayxnanAnxgi
sivxVkarisida guruvu avananUnx obabx guruvanAnxgi\break
mADabeVkAgu\-tatxde. idu guruvige karuNeyidadxre mAtarx \hbox{sAdhayx.} alalxde
guruvenisikoMDavanu AdhAyxtimxka sididhxyanunx paDedavaneV
AgirabeVku. aMtha karuNAmaya guruvanunx shiSayxnu taMdeyeMdu
parigaNisi pUvARsharxmada taMde tAyiyaranUnx baMdhu baLagadavaranUnx
moVhadiMda neneyabAradu. hiVge saMsAriyanunx parivatiRsi, avanige hosa
janamxvanunx niVDuva guruvu pariBASeyalilx taMde, avana shiSayx guruputarx.}
\ullekha{gupi\-tadi guruputarxru sureseVvisi jaDatapa mADuvadoMdapUvaR (kaDasavx. 2-83 palalxvi); ayAyx, guruvarana hoMdi guruputarx\-nAda baLika... (savasaM. 3; cenanxba. 922-288); guru\-vAjecnxya... guruputarxra guruvenanxdidedxnAdaDe, yamaguMDu nana\-girali... (savasaM. 4; sidadhxrA. 492-138); enanx nAnariyade purAkaqta... enanx nijavanaridenu nAneV guruputarxnu... (savasaM. 6; uripe. 1332-432); BavabaMdhanaMgaLa... shirxVguruputarxnAgi avaru tamamx aMtaHkaraNa kaqpeyiMda peVLida... (savasaM. 10;\break kADasi. 321-202); guruviniMda... guruputarxnenisikoMDa\break baLika... (savasaM. 11; toVMTasi. 168-76).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupUjaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV eMba
Aru vidha guruliMga Bakatxralilx obabx. anayxdeVvategaLa pUjeyanunx biTuTx
guruliMgavoMdanenxV pUjisuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
pUjAmanAyxM paritayxjayx guruliMgeYkapUjakaH |\\
iti niSAThxparoV yasutx gurupUjaka ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 47)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{itara pUjeyanaLidu gurupAdamaM kUtuR satatamaciR\-pane gurupUjakaM keVLidA suta mikakxraM seVvisade guruvinAjecnx\-yiMdiduR tatApxrXsAdamaM atishayadoLuMDu suKisuvaneV parxsAdiyeY (viVsheYpu. 8-13-29); gurupUjakaru liMgavanetatx\break balalxru?... (savasaM. 7; nulicaM. 1296-410); guru\-pUjakarelalxrU barxhamxna pAshakokxLagAdaru... (savasaM. 8; moVLimA. 1725-566).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurupUje}
\meaning{\ullekha{jaMgamaseVveye gurupUjeyeMdarida... (savasaM. 1; basava. 1192-327); mADuva sadAcArakekx modalaneya liMgapUjeya gurupUje... (savasaM. 3; cenanxba. 1475-539); guruvAkayxdiMda... guruvAgi gurupUjeya mADabeVkalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 502-142); shirxVguru mADida... gurupUjeganuvAda darxvayxMgaLanU, AvAva padAthaRM\break\-gaLanU... (savasaM. 6; uripe. 1580-587); enage Bakatx\-neMbaru... harapUje gurupUje liMganiriVkaSxNaveMdaDe... (savasaM. 10; kADasi. 209-136).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruBakatx}
\meaning{\artha{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV eMba
Aru vidha guruliMgaBakatxralilx obabx. lwkika baMdhugaLanunx\break tayxjisi,
guruliMgavoMdanenxV tananx baMdhuveMdu BAvisi saMtasa\-diMdiruva Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
lwkikAnf bAMdhavAnf tayxkAtxvX guruliMgeYkabAMdhavaH |\\
haSaRpUNoRV mahAdeVvi guruBakatx iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.46; kirx.sA. BA-3, pu. 122; shi.ta.ra., BA-3, 9. 9. 42)}
\smallskip
\meaning{\artha{guruBakatx, liMgaBakatx, jaMgamaBakatx eMba mUru vidha Bakatxralilx obabx. sadAcAragaLiMda kUDidavanAgi tananx savaRsavxvanUnx parashivanige apiRsuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruBakotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxtheYva ca |\\
EvaM BeVdasamAyukatxH sa BakatxH tirxvidhoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.9. 39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{``tanuvinalilx gurusaMbaMdhava mADikoMDu guruviMge aMga Apatx sAthxna sadABxvaveMba catuviRdhaBakitxyanu muMdugoMDu AcarisuvaMtha nivaRMcakasadaBxkatxnu" (basaTiV. {\rm\em{I}}, 118-128 TiVke); Eta talevAgidaDeVnu guruBakatxnAgabalulxde (savasaM. 1; basava. 125-34); anoyxVnayxveMbudu... guruBakatx parxsAdiya\break pariyiMtu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-15); ayAyx, parA\-tapxra... guruBakatxnAda nicacxparxsAdiyeMbe kANA cenanxmalilx\-kAjuRnA... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); guruBakatxnAdalilx GaTadhamaRvaLidu... (savasaM. 7; jeVDadA. 789-247); guruBakatxnAdaDe tanuvinAseya biDabeVku... (savasaM. 8; moVLimA. 1727-566).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruBakatx saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{saMsArada beMkiyalilx beMdavanu adariMda biDugaDe paDeyabeVkeMdu
  guruvina baLige baMdAga,\break guru karuNeyiMda avanige modalu
  liMgadiVkeSx mADi,\break anaMtara AdhAyxtimxka mAgaRda vivaragaLanunx
  boVdhisutAtxne.\break guruvina sahAyavilalxde obabx vayxkitx BakatxnAgalu
  sAdhayx\-vilalx; aSeTxV alalx, avanu BakatxnAda meVle
  muMduvareyuvaMteyU ilalx. avanige elalx viSayagaLalilxyU guruvina\break
  mAgaRdashaRna beVku. nijavAda Bakatx guru heVLidaMte
  naDedu\-koLaLxbeVkaSeTx alalx, guru toVrisida dAriyalilx naDeyutetxVne\break
eMba sharxdedhx matutx Cala beVku. muMde tAnU guruvi\-naMtAgabeVku eMdu
parxtijecnx mADi adaraMte naDedukoLaLxlu yAru parxyatinxsutAtxroV
avaraSeTxV nijavAda Bakatxru. parxtijecnxge takakxMte
naDedukoLaLxdavaru gurudorxVhigaLu. (noVDi : guru)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruBakitx}
\meaning{\arthanonum{guruBakitx, liMgaBakitx matutx jaMgamaBakitx eMba mUru parxkArada BakitxgaLalilx oMdu; sadAcAragaLiMda kUDi tananx savaRsavxvanUnx parashivanige apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{guru karuNeyiMda shiSayxnanunx BakatxnanAnxgi mADidudakekx
  parxti\-yAgi BakatxnAdavanu guruvige keVvala dakiSxNe koTaTxre
  sAladu. liMgapUjeyalilx vishAvxsa, AdhAyxtimxka jiVvanadalilx Cala
  beLesi\-koMDare, adu guruvige Bakitx toVrisidaMte. keVvala guruvina
  seVve mADi, guru toVrisida mAgaRdalilx naDeyadidadxre, adu guruBakitxyenisikoLuLxvudilalx.}
\ullekha{BakitxsathxlaM tirxvidhavenipu\-doVraMte guruBakitxyaMtA liMgaBakitx jaMgamaBakitx (viVsheYpu. 8-124-35); guruBakitxya mADabahudalalxde, liMgaBakitxya mADabAradu... (savasaM. 1; basava. 760-190); parama\-jAcnxnaveMba... guruBakitx eMba BUmiya maNaNx taMdu pAteya kaTiTxde... (savasaM. 2; alalxma. 1342-396); aMgaliMga nija\-saMbaMdhavanunxLaLx... guruBakitx oMdalalxdeV BinanxvuMTe? ilalxvAgi...\break (savasaM. 3; cenanxba. 867-260); vamaRvanaritu nimamx...\break liMgaBakitx jaMgamaBakitx guruBakitx sulaBave?... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break ????); shiva shivA... pAdoVdakaparxsAdagArxhakanu, guruBakitx\-saMpananxnu... (savasaM. 5; akakxma. 378-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruBakitx nAloVkayx}
\meaning{\arthanonum{sAloVkayx, sAmipayx, sArUpayx, matutx sAyujayx eMbavu
  catuviRdha moVkaSxgaLu guruBakitxyiMda\break shivananunx avana
  loVkadalilxyeV kANuvaMtAguvudu \hbox{sAloVkayx.} shivaBakitx kAraNavAgi
  shivana sAmipayx inUnx hatitxra\-vAgutatxde. Aga caravAgada EkAgarx
  BakitxyiMda avananunx (shiva\-nanunx) avaloVkisutatx shivana
  savxrUpavanenxV diDuvudu \hbox{sArupayx} konege sherxVSaThxnu parxsAdadiMda
  shivanalilxyeV aikayxvAguvudu sAyujayx ivelalxvanUnx pAdoVdaka
  mUlaka paDeyuvudeV nijapadavi.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruBakitx nAloVkayx haraBakitx sAmipayx\\
caraBakitx iduve sArUpayx\\
varanu parxsAdasAyujayx vAdudakavirama vidavayAyx ni:
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(niva. 7-12)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruBakitxshushUrxSAsathxla}
\meaning{\arthanonum{shiSayxnu tananx pUvARsharxyavanunx toredu guruseVveyanunx mADabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{guruBakitx shushUrxSAsathxla... pUvARsharxyavaM biTaTx sadaBx\-katxnu shirxVguruviMge seVveyaM mADabeVkeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 256-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruBarxSaTx}
\meaning{\ullekha{shivashivA, BakitxhiVnana... guruBarxSaTxshacx cAMDAloV viparxH shAvxnoV hi jAyateV... (savasaM. 6; uripe. 1571-582); shirxVgurukarajAtarenisi... guruBarxSaTxsayx cAMDAloV rwravaM narakaM varxjeVtf||... (savasaM. 14; mArUmu. 38-40).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruBukatxparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruvu sivxVkarisida naMtara uLiyuva parxsAda
guruparxsAda. idakekx shudadhxparxsAdaveMba matotxMdu hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruBukatxparxsAdoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 23)}
\SEE{guruparxsAda}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurumaMtarx}
\meaning{\arthanonum{diVkeSx, moVkaSx, videyxyanunx koDabalalx guru;
  pUje, dhAyxna, aBiVSeVka muMtAda saMdaBaRgaLalilx paThisuva
  deVvatAsutxti. pArxthaRneyalilx pUjeyalilx atayxMta saraLa\-vAgi,
  shakitxyutavAgi ``OM namaH shivAya'' eMbudu maMtarxvAgide. parxtiyoMdaralUlx hanenxraDu parxNava maMtarx\-gaLanonxLagoMDiruva, gurumaMtarx, liMgamaMtarx matutx jaMgama\-maMtarx eMba tirxvidha parxNavamaMtarxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurudA....... shirxV gurusatigaLipida\\
parama pAtakarugaLivaru\\
gurumaMtarx gurushikeSx guruvAka miVrida\\
nere mUDha kamaRjiVvigaLu.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{gurumaMtarx, liMgamaMtarx, jaMgamamaMtarx ...I parxtiyoMda\-ralilx 12, 12 parxNavagaLu irutatxve (shivAkoV. 160-261); ayAyx, kirxyAviBUtiya... gurumaMtarxva heVLuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); toVyavilalxda kuMBa... A gurumaMtarxdalilx maganxnAgirabeVku... (savasaM. 6; aMbiga. 164-54); liMgAMgiyeMdu... gurumaMtarxvu sharxvaNadalilx upadeVshavAda baLika... (savasaM. 10; kUDasaM. 619-308); Adiyalilx parxNavasavxrUpamAda... gurumaMtarxdiMda pUtamAda pArxNaveV parxsAdaliMgamAyitutx... (savasaM. 13; mumamxDi.\break 1008-473); gurudiVkeSxya paDedu... gurumaMtarxva kaNaR\-dalilx keVLi, gurukumAra tAnAgi... (savasaM. 14; heVmaga. 1178-539).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurumaTha}
\meaning{\arthanonum{guru vAsavAgiruva nele; guruvina vAsasAthxna.}
\ullekha{guru\-maThadoLemamxyayxgaLa pabaRkekx nALiduR kareyabahe nA\break ninanxnu (basapu. 13-12); dayadiMda noVDi... `nimamx guru\-maThapUvaRkekx hoVgi'yeMdu heVLalu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurumahAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra parxsAdisathxlagaLalilx oMdu; gururUpadalilxruva harana mAhAtamxyXvanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{iMtu guruliMgajaMgamada parxsananxparxsAdamaM sivxVkarisida parxsAdiyaMgAliMgitagurumahAtamxyXveMtidiRtetxMdoDe muMde gurumahAtamxyXsathxlavAdudu (keYvasha. 45-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurumahAtemxsathxla}
\meaning{\arthanonum{gurumahAtamxyXsathxla.}
\ullekha{EkoVtatxra parxsAdisathxla -ivu Aru ive. avu yAvuveMdare- gurumahAtemxsathxla,\break liMgamahAtemxsathxla, jaMgamamahAtemxsathxla, BakatxmahAtemxsathxla, sharaNa\break\-mahAtemxsathxla, parxsAdamahAtemxsathxla (shivAkoV. 85-99);\break baLikakxM... parxsAdisathxla gurumAhAtemxsathxla... (savasaM. 11; imamxDi. (vacana saMcaya)); parxsAdisathxla, gurumahAtemxsathxla, liMgamahAtemxsathxla... keVLi, keVLirayAyx... (savasaM. 14; SaNumxKa. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurumAhAtamxyXsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada ELu parxkArada
aMgasathxlagaLalilx oMdu. elalx janara sididhxkamaRgaLige guruveV kAraNanu. EkeMdare
mahAdeVvaneV sAkASxtf gururUpadalilx\break upasithxtanAgidAdxne aMtaha gururUpada shivana
mahAtemx\-yanunx parxtipAdisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdisathxlamAdw tu gurumAhAtamxyXkaM tataH |\\
gurureVvAtarx saveVRSAM kAraNaM sididhxkamaRNAmf |\\
gururUpoV mahAdeVvoV yataH sAkASxdupasithxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11. 4, 19)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurumuKa}
\meaning{\ullekha{EneMdupamisuvenayAyx... gurumuKadiMda toVrida tananx nilava... (savasaM. 1; basava. 1105-299);\break parxsAda muKadalilx... gurumuKadalilx samApitx... (savasaM. 3;\break cenanxba. 718-214); iMdirxyApaRNa... iMdirxyApaRNa gurumuKakekx yoVgayxvAyitatxyayx... (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA.} 240-71); ayAyx, sadAcAra... iMtiV batitxVsa nelekalegala sadugxrumuKadiMdarida... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); maNaNx mecicx... sAvxnuBAvajAcnxnagurumuKadiMda tiLidu... (savasaM. 10; kADasi. 30-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurumUtiR}
\meaning{\arthanonum{shivajiVvara aikayxteyanunx anuBAvada\break mUlaka aritukoMDavaneV
  nijavAda guru athavA gurumUtiR.}
\ullekha{liMgavicAra... gurumUtiR savARMgavanAvarisi... (savasaM. 2; alalxma. 1506-447); rajada nijada... ogeya hAkidaDe, gurumUtiRya naSaTxva biLidu mADidanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1498-547); elalxra mareyabahudu... enanx gurumUtiRya kiVtiRsabAradu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1986-567); ``na guroVradhikaM... parashivoV gurumUtiR shiSayxdiVkASxdikAraNAtf... (savasaM. 6; uripe. 1412-484); beVvinamarakekx belalxda... tamamx nilava tAvariyada BinanxBAvada guru\-mUtiRgaLu... (savasaM. 10; kADasi. 271-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gururAyanosedu}
\medskip

\begin{shl}
nasunaguta gururAyanosedu Basamxva dharisi........
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 49-36)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{SaTfsathxlakekx saMbaMdhisida AcArAdi Aru liMgagaLalilx
oMdu liMga. mahAliMgavu iSaTxliMga, pArxNa\-liMga, BAvaliMgaveMdu mUru
vidhavAgutatxde. I mUru\break matetx talA eraDeraDu vidhavAgi iSaTxliMgavu AcAraliMga,\break
guruliMga eMdu eraDAgutatxde. guruliMgavu mAheVshavxra\-sathxlada sAdhakaniMda
pUjegoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||\\
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 23, 27)}
\smallskip
\begin{shl}
tadupAsakarUpatAvxnAmxheVshavxra mahAsathxlamf |\\
guruliMgasathxleV tasimxnf kirxyAshakitxparxBAvataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 3. 42)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{savxrUpaH-savxsathxvAda jAcnxnashakitxya veYBavadiMda
utapxnanxvAda,\break samasatx upadeVshAtamxka shAsatxrXgaLalilx parxtiSAThxpitavAgiruva \hbox{teVjasisxna}
nidhiyU saMpUNaR suKakekx AgaravU Ada budidhxgamayx\-vAda kataRqsAdAKayx tatatxvXveV
guruliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxjAcnxnashakitxviBavoVtithxtakataRqtatatxvXM savoRVpadeVshavidhitaMtarxkaqta parxtiSaThxmf |
teVjoVnidhiM paramapArasuKAMburAshiM budedhxVH padeV vinihitaM guruliMgamAhuH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 3. 32)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAdhakanu maheVsha sathxladalilxruvAga guruliMgavanunx
  sAkASx\-takxrisikoLuLxtAtxne. guruliMga sAvxdhiSAThxnacakarxda
  madhayx\-dalilxde, kuMDalini shakitxyu modalu AdhAracakarxvanunx
  \hbox{BeVdisi,} A meVle sAvxdhiSAThxnacakarxvanunx BeVdisidAga, sAdhakanu
  alilxruva guruliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtxneMbudu
  vacanakArara sidAdhxMta.}}
\newmeaning{\artha{kelavu veVLe guruvanenxV guruliMgaveMdu kareyuvuduMTu
  (jaMgamananunx jaMgamaliMga eMdu karedaMte). idakekx
  kAraNaveVneMdare : guruvAdavanu liMgAMga sAmarasayxvanunx
  paDediruvudariMda tAneV liMgaveMdu naMbutAtxne. hiVge
  liMgeYkayxvanunx paDeyadeyeV guruvenisikoLaLxlu
  baruvudilalx. liMgAMga sAmarasayx paDeyadeyeV shiSayxrige boVdhane
  mADidare adu obabx kuruDa inonxbabx kuruDanige mAgaRdashaRna mADidaMte.}}
\newmeaning{\artha{SaTasxthXlagaLige anuguNavAgiruva AcAraliMga, guru\-liMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahA\-liMga eMba SaDivxdhaliMgagaLalilx oMdu; gururUpadalilxruva liMga; idu kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgama, sakAya,\break akAya, parakAya, dhamARcAra, BAvAcAra matutx jAcnxnA\-cAra -eMdu oMbatutx vidhagaLAgive. liMganiSaThxnAdavanu SaTacxkarx\-gaLa mUlaka tananx deVhadalilx hariyuva shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADidAga guruliMgavu sAvxdhiSAThxna cakarxdalilx nelegoLuLxtatxde. idu maheVshavxranige saMbaMdhapaTiTxde. manuSayxna citatx, budidhx, ahaMkAra, mana, jAcnxna matutx BAvagaLa mUlaka\break kirxyegaLu naDeyutatxve. ivugaLalilx budidhxyu guruliMgakekx\break saMbaMdhiside. guruliMgada parxdhAnalakaSxNa maMtarxgaLu. I maMtarxgaLu AcAraliMgadoDane beretAga guruliMga\-dalilxya AcAraliMga, guruliMgadoDane beretAga guruliMga\-dalilxya guruliMga, shivaliMgadoDane beretAga guruliMga\-dalilxya shivaliMga, jaMgamaliMgadoDane beretAga guruliMga\break\-dalilxya jaMgamaliMga, parxsAdaliMgadoDane beretAga guru\-liMgadalilxya parxsAdaliMga hAgU mahAliMgadoDane beretAga guruliMgadalilxya mahAliMga eMba Aru bageya savxrUpagaLanunx paDeyutatxve. I riVti saMbaMdhisidAga\break AyAya sathxlagaLige anukarxmavAgi satikxrXyeyiMda kirxyA\-diVkeSx, maMtArxnugarxhadiMda maMtarxdiVkeSx, guruvina hasatxmasatxka saMyoVgadiMda veVdhAdiVkeSx, tirxvidhaliMgajAcnxnada mUlaka boVdhAdiVkeSx, anugarxhisuvudara mUlaka parxsananxdiVkeSx matutx\break tAneV moVkaSxsavxrUpaveMdu karuNisuvudariMda nivARNa\-diVkeSx -eMba Aru parxkArada kirxyegaLu manuSayxnige pArxpatxvAguvuvu.}
\ullekha{BoVjayxvAcAraliMgadalilx pAniVya guruliMgadalilx... nAsikadalilx AcAraliMga jihevxyalilx guruliMga... AcAraliMga\-da\char'273\char'236vu gaMdha guruliMga\char'273\char'311vu rasa (mishArxpaR. 677-11); amaLajihAvxMgadalilx paduLadiM guruliMgamikuRM (shivaciM.\break 53-3); ayayx, maNiNxMge... guheVshavxraliMgadalilx parAtapxra\-guruliMgajaMgamasharananeMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 801-233); guruliMga udayavAda udayava noVDi\-rayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 465-143); enanx karaNaM\-gaLa... guruliMgajaMgamada kAla kaTuTxve... (savasaM. 5; kAlakA. 750-235); ayayx, shirxVguruliMgajaMgama karuNa kaTAkeSx\-yiMda... (savasaM. 10; gurusi. 727-415); ayAyx, matotxMdu... duritahara pApahara shirxVguruliMgajaMgamave... (savasaM. 12; basaliM. 1297-394).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMga jaMgama}
\medskip

\begin{shl}
parashivane guruliMgajaMgama|\\
parama rUpava dhalige tAnava|\\
tarisutA varaviVrasheYvaru pAregx|\\
nenesidama ||\,17\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Pashipu. ???-???)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jagatitxna holeyanelalxvanu... ibabxrigU guruliMgajaMgama pAdoVdaka parxsAdakekx horagAgi... (savasaM. 2; alalxma.\break 1197-353); kAyakelxVshadiMda tanumana... guruliMga\-jaMgamakekx vecicxsi... (savasaM. 3; cenanxba. 1106-376);\break guruliMga paraMjoyxVtiliRMgaveMdaridavanu... Bakitx ilalxdavaMge guruliMgajaMgamaparxsananxveMtapupxdu?... (savasaM. 6; uripe.\break 1369-459); ayAyx, gurudarxvayx... enAnxdhAramUtiR\break shirxVguru\-liMgajaMgamave... (savasaM. 12; basaliM. 1279-\-384); kAmavilalx BakatxMge... korxVdhavilalx BakatxMge guruliMgajaMgama\-dalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 127-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMga tirxvidha}
\meaning{\arthanonum{guruliMga sathxladalilxruva mUru sathxlagaLu. aveMdare : diVkeSx,
  shikeSx matutx sAvxnuBAva. Bavitana\-vanunx hoVgalADisuva
  udedxVshadiMda Bakatxnige guru diVkeSx koDu\-vudeV diVkASxsathxla;
  anaMtara avanige AdhAyxtimxka pathadalilx heVge muMduvariyabeVkeMdu
  tiLisikoDuvudeV shikASxsathxla. AdhAyx\-timxka pathadalilx calisi,
  tananx Atamxda nijavAda savxrUpavanunx tiLidukoLuLxvudeV sAvxnuBAva
  sathxla. modalane eraDu sathxlagaLalilx guruvina pAtarx
  muKayxvAgidudx, mUraneyadaralilx shiSayxna pAtarx bahaLa
  muKayxvAdudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgajaMgamadAsoVha}
\medskip

\begin{shl}
nutisuvarAvAga paMcAkaSxriyanu\\
sutxtisuvarolidu shivananu\\
satata sadugxruliMgajaMgamadAsoVha-\\
yutarA nADoLopipxharu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(moVpu. 37-9)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sUthxlatanu sUkaSxmXtanuviDidu... shirxVguruliMgajaMgama\-dAsoV\-hava mADade... (savasaM. 6; uripe. 1621-617).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{diVkASxguru, shikASxguru matutx jAcnxna\-guru eMbudAgi guruliMgadalilxruva mUru parxkAragaLu.}
\ullekha{diVkeSx\-yiMda upadeVshavanunx hoMdidalilx diVkASxguruvu. upa\-deVshakekx anuguNavAgi boVdheyanunx aBAyxsisalu shikASxguruvu.\break muMde adanunx manana mADikoMDalilx jAcnxnaguruvu\break (shivAkoV.87-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgada parxsananxtavx}
\meaning{\arthanonum{nAlageya tudiyalilx liMgavanunx\break parxtiSAThxpisidavanu, liMgavu
  modalu rucisade tAnu rucisenu eMba parxtijecnx mADutAtxne; inUnx
  muMduvaredu avanu, tananx\break rasaneVMdirxyaveV (nAlageyeV) shivana
  nAlage eMdu tiLidu,\break nijavAgi taqpitxpaDuvavanu tAnalalx, parashiva
  eMdu tiLiyu\-tAtxne. avanu nijavAda parxsAdi. hiVge tanenxlalxvanUnx
  modalu\break shivanigapiRsi, anaMtara tAnu BoVgisuva parxsAdiyu
  guru\break\-liMgavanunx taqpitxpaDisutAtxne. I taqpitxyiMdAgi guru\-liMgavu
  parxsananxgoMDu, maheVshananunx rasaneVMdirxyadiMda
  mukatxgoLisutatxde. (bayalugoLisutatxde).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{guruliMga SaDaBxkatxralilx obabx; guruvina AdeVsha\-daMte naDeyuvavanu.}
\ullekha{guruvinAjAcnxvashaMgataneV guruliMgaparxsAdi (viveVka. 113); guruliMgamoVhita\-nAdaDe... guruliMgaparxsAdiyAdaDe guvARjecnxya miVra\-lAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1173-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgapArxNi}
\meaning{\arthanonum{guruliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; manuSayxra seVveyanunx mADade guruseVveyalelxV tatapxranAdavanu.}
\ullekha{anayxseVveyanulalxMGisi guruseVvArataneV guruliMga pArxNiyenisikoLavxM (viveVka. 113); guruliMgamoVhita\-nAdaDe... guruliMgapArxNiyAdaDe mAnavara seVve mADa\-lAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1173-404); AdijaMgamakekx sAvxyatavAdalilx... AcAraliMga sAvxyatavAdalilx guruliMgapArxNi... (savasaM. 9; hAvika. 1107-346).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgapUjaka}
\meaning{\arthanonum{guruliMga SaDaBxkatxralilx obabx; AnayxdeYvavanunx pUjisade, guruliMgavanunx mAtarx seVvisuvavanu.}
\ullekha{beV\char'273\char'304\char'311\char'306Mdu pUjeyanolalxde guruBajanAnivxtaneV guruliMga\-pUjakanu (viveVka. 113); guruliMgamoVhitanAdaDe... guru\-liMgapUjakanAdaDe anayxpUjeya mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1173-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgaBakatx}
\meaning{\arthanonum{guruliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tananx hiMdina baMdhu bAMdhavarige upacarisuvudanunx biTuTx guruseVve\-yanunx mADuvavanu.}
\ullekha{baMdhugaLigupacAravanuLidu guruvi\-noLanurAgiyeV guruliMgaBakatxnu (viveVka. 113); guruliMga\-moVhitanAdaDe... guruliMgaBakatxnAdaDe pUvaRbaMdhuperxVmada mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1173-404); harahara\break shivashiva... jaMgamave guruliMgaBakatxrige haraNakiraNa ceYtanayx\-mUtiR noVDayayx... (savasaM. 10; gurusi. 681-374).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgamahAtamxyX sathxla}
\src{2}
\meaning{\ullekha{iMtu \hbox{gurumahAtamxyXmaM} savARMgadalelxDegoMDa parxsAdiya
  manadoLeDegoMDipapx\break liMgamahAtemxyX muMde guruliMga
  mahAtemxyXsathxlavAdudu....\break guruliMga mahAtemxyXya sathxlada vicAra (EkoVsha. ??-36).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgamoVhi}
\meaning{\arthanonum{guruliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tAyi\-taMdeyara meVlina vAyxmoVhavanunx tayxjisi guruliMgadalilx anurAgavuLaLxvanu.}
\ullekha{mAtaqpitaq moVhaMgaLaM biTuTx guru\-liMgadalilx pirxVtaneV guruliMgamoVhi (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgamoVhita}
\meaning{\ullekha{guruliMgamoVhitanAdaDe mAtApitara moVhava mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1173-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgaviVra}
\meaning{\arthanonum{guruliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; guruvu heVLi\-daMteyeV naDeyuvavanu; guruvina upadeVshavanunx miVradiruvavanu.}
\ullekha{anayxmAgaRvaM tayxjisi gurUkatx mAgaR\-vatiRyeV guruliMgaviVranu (viveVka. 113); guruliMga\-moVhitanAdaDe... guruliMgaviVranAdaDe guruliMgAcAradalilx naDeyabeVku. (savasaM. 3; cenanxba. 1173-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgaSaDaBxkatx}
\meaning{\arthanonum{tAyitaMdeyara vAyxmoVhavanunx toredu guruliMgadalilx sadA pirxVtiyiMdiruva guruliMgamoVhi,\break tananx baMdhugaLa upacAradalilx niratanAgade guruseVve\-yanunx mADuva guruliMgaBakatx, guruliMgavanunx yAvAgalU pUjisuva guruliMgapUjaka, guruvina upadeVshadaMte\break naDeyuva guruliMgaviVra, guruvina Ajecnxyanunx pAlisuva\break guruliMga parxsAdi matutx manuSayxranunx seVvisade guruseVveyalilx niratanAda guruliMgapArxNi -eMba Aru parxkArada guruliMgaBakatxru.}
\ullekha{guruliMgaSaDaBxkatxru... guruliMgamoVhi guru\-liMgaBakatxnu guru\-liMgapUjakanu guruliMgaviVranu guruliMga\-parxsAdi guruliMgapArxNi (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMgada oMdu BeVda. AcAra\break\-liMgasathxla,
guruliMgasathxla eMba eraDu sathxlagaLalilx oMdu.\break mAheVshavxrasathxlada sAdhakaniMda
pUjegoLuLxva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadupAsakarUpatAvxnAmxheVshavxra mahAsathxlamf |\\
guruliMgasathxleV tasimxnf... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 3. 42)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mAheVshavxrasathxlakekx saMbaMdhisida liMgasathxlada oMbatutx avAMtara sathxlagaLu
guruliMgasathxlagaLe. A avAMtarasathxlagaLeMdare - kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla,
jAcnxnAgamasathxla, sakAmasathxla, akAmasathxla, parakAmasathxla, dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla,
jAcnxnAcArasathxla.}}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 16. 2-4)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMga guruliMga... guruliMgasathxla tirxvidha diVkeSx, shikeSx, sAvxnuBAva... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); pArxNa\-sAthxnadalilx... AcAraliMgasathxla, guruliMgasathxla... (savasaM.\break 8; meVdakeV. 1408-478); iMtAcAraliMgasathxlamoM\-batutxM... guruliMgasathxlamoM\-batutxM... (savasaM. 11; imamxDi. 1247-580); keVLi, keVLirayAyx... I oMbatutx guruliMga\-sathxlaMgaLu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgasathxla tirxvidha}
\meaning{\arthanonum{guruliMgadalilxruva diVkeSx, shikeSx matutx sAvxnuBAva eMba mUru parxBeVdagaLu.}
\ullekha{guruliMgasathxlatirxvidha-\break diVkeSx shikeSx sAvxnuBAva idakekx vivara diVkeSxyeMdaDe guru shikeSx\-yeMdaDe jaMgama sAvxnuBAvaveMdaDe taninxMda tAna\char'273\char'236vudu (savasaM. 3; cenanxba. 987-320).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgasathxla(mAheVshavxrasathxla)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla, dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra-eMdu oMbatutx avAMtarasathxlagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
kirxyAgamasathxlaM pUvaRM tatoV BAvAgamasathxlamf ||\\
jAcnxnAgamasathxlaM cAtha sakAyasathxlamiVritamf |\\
tatoV{\char'263}kAyasathxlaM porxVkatxM parakAyasathxlaM tataH ||\\
dhamARcArasathxlaM cAtha BAvAcArasathxlaM tataH |\\
jAcnxnAcArasathxlaM ceVti karxmAdeVSAM BidoVcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 16. 2-4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgAcaRnasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu aMga\-sathxlada
avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. ``yasayx deVveV parA Bakitx\-yaRthA deVveV tathA gurw''
(shevxV.u., 6. 23) eMba\break shevxVtAshavxtaroVpaniSatitxna vAkayxdaMte guru-liMgagaLeraDara
\hbox{Bakitx} pUvaRkavAgi gurupUje mADuvudariMda liMgapUje\-yanUnx mADidaMtAgutatxde. iMtaha
upadeVshavanunx mADuva sathxla. idu uBayasathxlaveMdU parxsidadhx\-vAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\
BakatxmAgaRkirxyA ceYva guroVliRMgasayx cAcaRnamf |\\
guroVraBayxcaRneVnApi sAkASxdaBayxciRtaH shivaH |\\
tayoVnARsitx BidArx kiMcitf EkatAvxtf tatatxvXrUpataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 27, 29, 9. 51)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM sadaBxkitxsathxlasaMpananxsayx Bakatxsayx deVhapArxNarUpakataRqBaqtayxtavx saMbaMdha
yatheVtAyxkASxyAM anaMtaraM uBayasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 111, pu. 23)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgAnuBAvi}
\meaning{\arthanonum{maheVshasathxlada Bakatxnu tAnu beVre parashiva beVre eMdu
  tiLideV guruliMgavanunx\break pUjisuvu\-dariMda avanu liMgAnuBAviyAgiralu
  sAdhayx\-vilalx. anuBAvadalilx suKavirutatxde eMba viSayavanunx\break
  upayoVgisi\-koMDu ililx anuBAvi eMba padavanunx\break sUcAyxthaR\-dalilx
  baLasalAgide. apftatavxvanunx avanu guru\-liMgakekx apiRsi, adariMda
  rasaveMba parxsAdavanunx koMDu suKisuvudariMda avanu guruliMgAnuBAvi
enisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{paqthivxya hiDidu... salilaviDidu guru\-liMgAnuBAviyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 406-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruliMgoVdaBxva}
\medskip

\begin{shl}
guruliMgoVdaBxvavu kamaR sAduKayxveMbanAdavu.........
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guBoVdhA. ??-??))}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruvacana}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnige niVDuva vidhuyxkatxvAda upa\-deVsha, -boVdhe.}
\ullekha{guruvacanava tanonxLagiMbiTuTxkoMDa parxsAdiya\break parxsAdiyeMbe... (savasaM. 1; basava. 1175-322); hasi\-vuLaLxnanxkakx vAyxpAra biDadu... guruvacanava miVri naDevavarige...\break (savasaM. 2; alalxma. 1615-479); guruvacanavanudA\-siVnava mADi, guruliMgakekx vaMcisuvavana... (savasaM. 3;\break cenanxba. 81-24); davxyaliMgaveMbaruda... guruvacana racaneyanaridu niHparxpaMciyAnAdenayayx saMgayayx... (savasaM.\break 5; niVlamamx. 967-294); ariyabArada Ganavanaridu \hbox{sAdhisi} gedadx... nAnu sharaNeMba guruvacanavidiredudx koluvaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 120-36).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruvanaritavaMge guruvilalx}
\meaning{\arthanonum{nijavAda guru yAreMdare, anuBAvada mUlaka parashivananunx
  aritavanu. hiVge arita\-vanu tananxnunx parashivanoMdige
  samiVkarisikoLuLxtAtxne. I kAraNadiMdaleV guru matutx liMga
  samAnaveMdu heVLuvudu.\break iMtha guruvAdavanaSeTxV itararige diVkeSx
  koDabalalxnu, tatavx\-gaLanunx boVdhisabalalxnu.}}
\newmeaning{\arthanonum{yAva sAdhakanu hiVge guruvAgutAtxnoV avanige matotxbabx guru
  beVkAguvudilalx. diVkeSx paDeyuvavanige tAnU liMgeYkayx (guru)
  AgabeVkeMba udedxVsha irutatxde. I udedxVshavilalxda Bakatx
  Bakatxnalalx. shivasAkASxtAkxravilalxda guru guruvalalx, avanu\break
  koDuva diVkeSx diVkeSxyalalx (ililx liMgavananxritavanu heVge\break
  liMgaveV AgutAtxnoV, hAgeyeV guruvananxritavanU guruveV
  AgutAtxneMbudanunx gamanisabeVku).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruvAdare kAlilalxdiruvudu}
\meaning{\arthanonum{guruvige tanu, liMgakekx mana matutx jaMgamakekx dhana koDabeVku
  eMbudu vacanakArara AdeVsha. oMdu veVLe sAdhakaneV guruvina
  sithxtige Eridare, aMdare anuBAvada mUlaka shivasAkASxtAkxra
  paDedare, Aga avanu itarara seVve mADalu elilxgU hoVgabeVkAgilalx. (8:1732)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruvicAra}
\meaning{\ullekha{AcAravicAra, guruvicAra, liMgavicAra... (savasaM. 4; sidadhxrA. 147-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruviVra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV eMba Aru
vidha guruliMga Bakatxralilx obabx. shirxVguru\-vina upadeVshavanunx AcaraNeyalilx taMdu,
anayx AcAragaLanunx tayxjisidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurUpadiSaTxmeVvAtha samAcaraNamAcaranf |\\
yashacx tayxketxVtarAcAroV guruviVraH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.48)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAyaviDidu mAye biDabeVkeMba heDaDxrige... guruviVrane paraMjoyxVti mahAvirakitx. (savasaM. 12; paraMjoyxVti. 1263-375).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurushiSayx}
\meaning{\ullekha{gurushiSayxralilx BeVdavilalx gurushiSayxralilx saMbaMdha.\break (cenanxba. ???-413).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurushiSayxparxveVshasathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlagaLalilx oMdu; guruvu tananx\break shiSayxrige diVkeSxyanunx niVDi, avaranunx tananxMteyeV parivatiRsu\-vudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{gurushiSayxparxveVsha sathxla... nimaRlAtamxka\-rAda shiSoyxVtatxmarugaLanunx shirxVguruvu diVkASx vidhAnadiMda tananxMte mADikoMDa pariyaM {toV\char'273\char'236} nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 200-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurushudAdhxtimx}
\meaning{\arthanonum{deVhada bayakegaLanunx kaDime mADidAga, adara mUlavasutxvAda
  maNiNxna guNavanunx kaLedaMte (deVha\-vanunx maNiNxna deVha athavA
  pAthiRva shariVra eMdu kareyuvudu BAratiVya dashaRnagaLalelxlAlx
  parxsidadhx). hiVge `maNiNxna guNavanaridu kaLedaDe guru
  shudAdhxtimx' enunxtAtxne moVLige mArayayx. (8:2029)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurusaMjecnx}
\src{2}
\meaning{\ullekha{gurusaMjecnxya A\char'273\char'236yenAdaDe enanx barxhamx\break\-saMjecnx batitx hoVgali deVvA (savasaM. 4; sidadhxrA. 376-105);\break guruvAjecnxya miVridenAdaDe... gurusaMjecnxya ariyenAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurusathxla}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLalUlx oMdu.}
\ullekha{enanxMtaraMgadoLage ari\-vAgi... gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla parxsAdisathxlaveMba... (savasaM. 1; basava. 1078-291); gurusathxlaBakatxra mUla jAcnxnashakitxgaLAru gurusavxrUpavAdavu... (savasaM. 2; alalxma. 1175-347); shirxV gurusAvxmi shiSayxnananugarxhisuva pariyeMteMdare... AcArasathxla gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla...\break (savasaM. 3; cenanxba. 182-54); varxtava hiDivalilx, varxtava upa\-deVsha mADuvalilx... hiVgeMdu upadeVshavaM koTuTx saMteYsu\-vudu gurusathxla... (savasaM. 5; akakxmamx. 562-176); obabxrasu moVhitanAgi, aMdeV laganxvAgi... tananx koTuTx tA hoVdaDe guru\-sathxla hoVyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 383-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurusAkiSx}
\medskip

\begin{shl}
solelxnalu husiya gurusAkiSxyali biTeTx........
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guBoV. 76-39)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurusAhitayx}
\meaning{\arthanonum{guruvina sAhacayaR, saMbaMdha.}
\ullekha{arivilalxda kAraNa Bavakekx baMdaru... arivu sAhitayx guru, gurusAhitayx AcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 773-230); gurusAhitayx cenanxbasavaMgAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1941-555); totutx shaqMgAravAdaDeVnoV... gurusAhitayxsaMbaMdhava mADi\-daDe... (savasaM. 8; maDimA. 623-232).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gurusAvxyata}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
basava bayala\\
nilavu
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(gushisa. 6-26)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{gurusAvxyatavAyitutx liMgasAvxyatavAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1178-348); tanusAvxyatavAgi tanuvina haMgina\break guruvenanxde... gurusAvxyatavAgi guruvina haMgina tanu\-venanxde...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1263-439); AyitAtxyitutx guru\-sAvxyata... (savasaM. 4; sidadhxrA. 197-59); barxhamx\break\-raMdharxveM(budu)utatxroVtatxra keVtAravayayx... barxhamxraMdharxdalilx\break gurusAvxyata... (savasaM. 11; toVMTasi. 316-149).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guviRVpUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guviVR, mahatiV matutx laGu eMba mUru
vidha pUjegaLalilx oMdu parxkAra. madhayxmanu mADuva pUje. I pUjege BadarxmaMDalavanunx
racisi, hadineMTu athavA mUvatAtxru diVpada batitxgaLanunx hacacxbeVku.\break eraDu athavA
nAlukx diVpagaLu, dashaRna, avasarA, \hbox{majajxna,} mAMgalayx, kapURra, shaqMgAra, mahAniVrAjana,
AnaMda, asaMKAyxta, sAnurAga matutx tAMbUla eMba hesarina\break hanonxMdu niVrAjana (Arati)
hAgU oMdu sAvira paMcA\-kaSxriV maMtarxvanunx japisutAtx mADuva pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
pUjA hi tirxvidhA porxVkatxguviVR ca mahatiV laGuH ||\\
muhatiV mutatxmaH kuyARdugxviRVM madhayxma Eva ca |\\
guvAyxRM mahatAyxmapi ca BadarxM tatatxvXM hi maMDalamf |\\
SaTftirxMshadaSATxdasha vA guvaRcARyAM samiVritAH ||\\
aSoTxVtatxrashataM vApi tirxshataM vA sahasarxkamf |\\
guvAyxRM mahatAyxmapi ca vatiRkA jAvxlayeVdapi ||\\
laGAvxyXmavasarAyAM vA diVpa EkaH samiVritaH |\\
catAvxroV vA tathA dwvx vA mahatAyxM ca gurAvapi ||\\
guvAyxRM mahatAyxmapi ca mUlaM dashashataM japeVtf ||\\
EkAdasha mahatAyxM ca guvAyxRM niVrAjanAni hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 3. 2 - 13)}
\SEE{padamxmaMDala, mahApUjAkarxma}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guhayx}
\medskip

\begin{shl}
kAma niSAkxma vAyitetxMdu guhayxdali\\
shirxVmahABasitavanu sUse sharaNaru pogaLe\\
perxVmadali mAdeVvi parxBudeVvariMda\\
liMgeYkayxvanu paDedasharasA ||\,30\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(???. 30-287)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadugxrumAgARcArada nelekaleyanariyade... gArxsava horedu,\break guhayxlaMpaTa hecicx... (savasaM. 1; basava. 1381-382);\break vasudheya muTaTxde rasava osaraliVyade... paMceVMdirxyaveMba guhayxva toDedu rasava kaTaTxbalalx... (savasaM. 2; alalxma.\break 1518-451); paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMca\-BUtaMgaLalilx... pAyu guhayxgaLeMba dasheVMdirxyaMgaLalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); ayAyx, cidaMga cidaGxna\-liMga... jihAvxlaMpaTakekx AhAvxnisi, guhAyxlaMpaTakekx visajiRsi... (savasaM. 5; akakxma. 45-8); shivatatavx aidu avAveMdaDe... vAkukx, pAda, pANi, guhayx, pAyu - iMtu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guhayxparxNava}
\src{2}
\meaning{\ullekha{haMsAMkitaderaDesaLa niVreVjada kaniRkeya sUkaSxmXraMdharxgata parxNavada joyxVtirAkaqtiyAda guhayx parxNavave [ma]hAliMgamadu ninanx goVpayxsavxrUpamAdudayayx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1270-576).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guLeLx}
\medskip

\begin{shl}
balilxdaranelalx guLeLxli koluvaLu ecacxrikececxrike\\
suLuLxranelilx masagi tA koluvaLu ecacxrikecacxrike.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAkicnxsaM. 11-128))}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kere haLaLx bAvigaLu meYdegedaDe... guLeLx goraje cipupx kANa\-bahudu... (savasaM. 1; basava. 862-225); kAdanaMte, kaNaneVraleVko?... hALUroLage nari guLeLxya tiMdu baguLi\-daMte kANA... (savasaM. 3; cenanxba. 1101-375); mole\-muDiyidadxDeVnu mUgilalxdavaLiMge?... jaladoLage huTiTx guLeLx jAtisamxratavxvariditutx... (savasaM. 5; akakxma. 346-103); navilADiteMdu keMboVta pakakxva tarakoMDaMte... naLiLxguLeLxya tiMda nari haLaLxda taDiyalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 219-107); iMdu nALeyeMba maMdabudidhxge saMdugoDa\break\-diraNANx... niVruguLeLxyaMte toVri aDaguva anitayxshariVrada\break BoVgavu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 363-210).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gUDha}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnanunx gurutisalu sahakAriyAda para, gUDha,\break shariVrasathx, liMgakeSxVtarx matutx anAdi eMba aidu bageya cihenx\-gaLalilx oMdu; parxkaTavAgi kANisikoLaLxdidadxrU samasatx vasutx\-gaLalUlx paramAtamxnu aMtagaRtanAgiruva sithxti.}
\ullekha{paraM\break gUDhameMdatishaya shariVrasathxveMdu liMgakeSxVtarxveMdanAdiyu\-menipapx nutavAdanAdiyiVshavxrana teVjasasxmagarxteya liMgavadeYdu ku\char'273\char'304hiMdalipupxdeY (viVsheYpu. 1-3-19); tAM mUtiRyalalxde sakalamUtiRyaM taninxMdaleV puTiTxsi parikisalf goVpayxdiMdire\break gUDhamenisitu (cebapu. 60-37); ayAyx, shirxVmahAviBUti\-yiMda kaMDe... A nimamx divayxmUtiRya gUDhava, I enanx karasathxladoLage... (savasaM. 1; basava. 1006-270); pAda bAhu modalAgi elalx parxsAdiyAgirabeVku... KeVcaraBeVdadiMda guDha parxsAdiyAgirabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 452-139); etitxda parxsAda nitayxda muKava kaMDu... nigUDha rUDhavaLidu...\break (savasaM. 5; niVlamx. 869-274); kUTada suKadalilx noVTa\break kaMbeLagAge... avanipapx gUDhavanu niVnidARDisutetxlavo... (savasaM. 4; sidadhxrA. 471-132); anAdishAshavxtaM nitayxM \hbox{ceYtanayxM} citfsavxrUpakaM... parxthamaM gUDhaninARma divxtiVyaM citasxvXrUpakaM... (savasaM. 6; uriliM. 1280-406).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gUDhasaMjecnx}
\meaning{\ullekha{gUDha.}
\ullekha{vaTataruvinoLu biVjarUpadi sUkaSxmXvenisi BeVdipa budidhxgoLagAgade niravayavadAgi niSakxLavAgi vishavxkekx parama\-kAraNavAgi gUDha saMjAcnxnAma (shivaciM. 1-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gULayx}
\medskip

\begin{shl}
utarxBAgada gULayx|\\ 
hatutxvudu dakiSxNake|\\
putarxdanu sereviDidu|\\
gotarxmADuvaru|
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 23-21)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gotatxmuTuTxvudu}
\meaning{\arthanonum{rahasayxvanunx tiLiyuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gorava}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatx; sharaNa.}
\ullekha{tanuva koTuTx guruvanolisa\-beVku... hareya hoMdisi, kuruha pUjisuva goravara mecacx...\break (savasaM. 1; basava. 206-52); kicicxna deVvanu, keMDada\break deVvanu... tiruka goravaneMdu alalxlilx oMdoMdanADutitxpapx\-rayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 545-147); halavu deYvaM\-gaLa pUjeya mADuva goravana... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1679-616); virakitx virakitx eMbaru virakitxya pari eMtuMTu\break heVLirayAyx... alalxdidaRDe meYlAri malilx goraviyalalxve cenanx\-malilxkAjuRnA? (savasaM. 5; akakxmamx. 368-109); oMdu janamxdalilx ninanx... joVgi, jaMgama, goravanAgi puTiTxde... (savasaM. 10; kADasi. 140-95).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVtarx}
\meaning{\artha{goVtarxveMdare saMtati, vaMsha.}}
\newmeaning{\artha{goVtarxveMdare: `adirx goVtarx girigArxvA; eMdu pavaRtadalilx hesaride'.}}
\newmeaning{\artha{goVtarxgaLalilx QuSigoVtarx gurugoVtarxgaLeMba viMga\-Dane
  ide. QuSigoVtarx vaMsha paraMpareyalilx saMcali\-suva parikalapxneyadu
  gurugoVtarx shiSayxrige anavxyisi
  heVLuvudAgutatxde. viVrasheYvadalilx gurugoVtarxkekx pArxmuKayxte.}} 
\newmeaning{\arthanonum{DA. shirxV jacaniyavaru: goVtarx dhamaR saMkeVtagaLeV
  SaTfsathxlagaLu; goVtarx saMrakaSxNeya saMkeVta
  eMdidAdxre. shivadiVkASx saMsAkxra\-diMda jAtisUtaka kaviyuvude
  gurugoVtarx.}} 
\newmeaning{\arthanonum{vaMsha; kula: viVra, naMdi, vaqSaBa, BaqMgiV, sakxMda-ivu 5 goVtarxgaLu.}
\ullekha{...ivugaLige reVvaNasidadhx, maruLArAdhayx,\break EkoVrAma, paMDitArAdhayx, vishAvxrAdhayx ivaru anukarxmavAgi mUlagurugaLu (shivAkoV. 208-397); goVtarxnAmava besa\-goMDaDe... (savasaM. 1; basava. 745-186); Bakatx BakatxneM\-deVnu? BavigaLa maneyaluLaLxnanxbara Bakatxne?... Bakatx BakatxneMdeVnu? jAti vaNARsharxma kulagoVtarx nAma siVmeyeMba... (savasaM. 2; alalxma. 1412-419); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhava mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1220-423); utatxmateVjige cabukinalilx tegevaruMTe?...\break paTaTxNakekx oDeyanAda baLika, jAtigoVtarxvanarasaluMTe?... (savasaM. 5; amuge. 608-191); paqthivx AkAshamadhayxdalilx utapxtitx\-yAda... jAti vaNARsharxma kulagoVtarx nAmasiVme... (savasaM. 14; SaNumxKa. 513-252).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVtarxsaMsakxqqti}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{goVtarx eMdare shivagoVtarx. avu para\-sapxra
saMbaMdhakekx kAraNavAdavugaLu. aMtaha saMbaMdhagaLu BayaBakitxyiMda kUDidadxre
goVtarxsaMsakxqqti enisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
goVtArxNi shivagoVtArxNi tatarx saMbaMdhakAraNamf |\\
BayaBakitxparA tatarx kathayxteV goVtarxsaMsakxqqtiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., BA-2, 17. 194)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVtarxsamudaBxva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba
paMcagoVtarxgaLalilx janisida reVNuka, dAruka, shaMKu\-kaNaR, dheYVnukaNaR matutx
vishavxkamaRreMba paMcAcAyaRru.}}
\smallskip
\begin{shl}
reVNukoV dArukashecxYva shaMKukaNaRshacx dheVnukaH |\\
vishavxkaNaRshacx paMceYteV paMcagoVtarxsamudaBxvAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparxBeVdAgamoVkatx viVrasheYva parxkAshike : ulelxVKa- viV. sa.saM. 1.29)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVtArxdhikAri}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMdaru, viVrasheYvara
mUla puruSarAgidudx, avareV aidu goVtarxgaLa adhikArigaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVroV naMdiV vaqSashecxYva BaqMgiV sakxMdasatxtheYva ca |\\
matfsavxrUpAH samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAraNaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparxBeVdAgamoVkatx viVrasheYva parxkAshike : ulelxVKa- liV.sa.saM., 1.28)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVpayxmuKa}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgaveV modalAda SaDivxdhaliMgagaLalilxruva sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAnayx matutx goVpayxmuKa eMba Aru muKagaLalilx oMdu.}
\ullekha{guruviniMdAyitetxnanx gurusaMbaMdha... matAtx iSaTxliMgada goVpayx\-muKavapapx haqdayaMgaLAru darxvayxMgaLalilx... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1185-408); maNeNxlalx mAhAdeVvana sadoyxVjAtamuKa noVDA... Atamxvelalx mahAdeVvana goVpayxmuKa noVDA...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1729-491); shivashivA, I maruLa\-mAnavaru saTeya saMsAradalilx silikx... goVpayxmuKa, saMda muKagaLuMTu, peVLevx... (savasaM. 10; kADasi. 32-22); sacicxdA\-naMda nitayxparipUNaR niHkala shivatatavxvu taninxMda tAne... paramAtamx savxrUpavapapx goVpayxmuKadalilx Atamx huTiTxdanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35); paqthivx deVvareMbene paqthivx deVvaralalx... Atamx shivana goVpayxmuKadlailx puTiTxtutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 510-251).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVpAyxnana}
\meaning{\arthanonum{goVpayxmuKa.}
\ullekha{liMgAMgakaLavaTaTxmuKa\-gaLAvAvaveMdaDe... sadoyxVjAta vAmadeVvAGoVra tatupxruSa\-viVshAnayxvu baLika goVpAyxnanavivA\char'273\char'304vAcArAdi lalita liMgada muKaMgaLu (viVsheYpu. 8-130-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVmaya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{goVvina sagaNi, Basamx tayArikeyalilx baLasuva mUlavasutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
guNatarxyamidaM dheVnuviRdAyx{\char'263}BUdogxVmayaM shuBamf |\\
mUtarxM coVpaniSatopxrXVkatxM kuyARdaBxsamx tataH paramf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 6. 5)}
\SEE{paMcagavayx}
\newmeaning{\ullekha{paMcabarxhAmxtamxkadiMdudayavAda... paMcagavayx goVmayavanu...\break (savasaM. 1; basava. 1260-347); shatakoVTi loVkaMgaLelalx\break basavaNaNxna koVDinalilxdaRvu noVDA... ninanx goVmayada SaDusamAmxjaRneya meVle kuLiLxduR... (savasaM. 2; alalxma. 1536-457); AseyAmiSa tAmasa husi viSayavelalxvanU saTeyaM mADi... sadugxNaveMba goVmayavanu... (savasaM.\break 3; cenanxba. 552-169); elalxru liMgava pUjisi mahA\-padasathxrAda pariyanoreve... goVmaya liMgava pUjisi...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1825-520); paMcagavayxdiMdAda goV\-mayavaM taMdArisi... (savasaM. 6; uriliM. 1428-493).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVmuKa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hasuvina muKada AkAradalilxruva shiva\-liMgakekx aBiSeVka
mADida darxvayxgaLu hariyuva BAga. shiva\-liMgada udadx, agala, etatxra, gAtarx matutx
sutatxLate eMba\break paMcasUtarx racaneya vinAyxsadaMte goVmuKavu liMgada\break sutatxLateya
adhaRdaSiTxrabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgavaqtatxsamaM piVThaM diVGaRM visAtxramunanxtamf |\\
tadadhaRM goVmuKaM ceYva paMcasUtarxM parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 4. 46)}
\newmeaning{\ullekha{athavaRNaveVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada goV\-muKadalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm VIII}, 4); \hbox{iMtiV} tirxvidhaBeVda vatuRLa goVmuKa goVLakAkAra kUDi liMga\-vAdalilx (savasaM. 8; moVLige. 1751-595); mahAshirxV\break paramaliMgamaM baLasidaR sUtarxveV tA pavaNadoMdu \hbox{sUtarxM} liMgapiVThavaLeyalekxraDu liMgoVnanxtaM A piVThadeDeyoLeV\break {mU\char'273\char'304} goVmuKadagarx Opa liMgada masatxkakekx nAlakxda\-\char'273dhaRveV parikisalekx goVmuKaviMtu paMcasUtarxM shivAgamadathaRveY (viVsheYpu. 7-105-47); shile sAthxvara muMtAduvakekx apupxve biVja... vatuRLa guruvAgi, goVmuKa jaMgamavAgi... (savasaM.\break 3; cenanxba. 1586-579); arivu AcAravuLaLx samayx\-jAcnxnige heVLuvenalalxde... vaqtatx goVLaka goVmuKa I tirxvidha sAthxnadalilx BinanxvAgalu... (savasaM. 5; amuge. 597-188); GaTatatavx paqthivxBeVdavAgi, Atamxtatavx apupxBeVdavAgi... iMtiV tirxvidhaBeVda vatuRLa goVmuKa goVLakAkAra kUDi liMgavAdalilx... (savasaM.\break 8; moVLimA. 1752-574); shirxVguru karuNisi karasathxlakekx\break koTaTx iSaTxliMgavanu... vaqtatx kaTi vatuRLa goVmuKa nALa goVLaka eMba... (savasaM. 14; SaNumxKa. 808-373); baLika vaMshAsanadiM daridarx, pASANAsanadiM vAyxdhi, BUmAyxsa nadiM duHKa... goVmuKAsana suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayx mAdA... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1433-533).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVmuKasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidha samAdhigaLalilx oMdu bage: goVmuKasamAdhi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVmuKAsana}
\meaning{\arthanonum{japa mADuvAga kuLitukoLaLxbeVkAda BaMgigaLalilx oMdu parxkAra.}
\ullekha{eMbatutxnAlukx AsanaMgaLoLage sidAdhx\-sana ...goVmuKAsana suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayx\-mAdAsanagaLu (viveVka. 88).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVmeVdhika}
\medskip

\begin{shl}
mututx mANika vajarx pacecx goV|\\
meVdhika huyayxbo DaMgurava ratanx toVraNa sutatx sakalAshi pavaLada Jalilx huyayxboDaMGurana
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 5-??)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{loVkada nacacxmacacxne niVgi nicacxTanAgi... vajarx veYDUyaR puSayxrAga goVmeVdhika... (savasaM. 11; GanaliM. 745-360); BUloVkada nacacxne miVri... cwkamadhayxdalilx vajarx veYDhUyaR\break puSayxrAga goVmeVdhika... (savasaM. 9; kalalxyayx. (vacana\break saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVrakaSx}
\medskip

\begin{shl}
karamxMdi jaya budidhxya biDugoVrakaSx peshimxbeVriVguruvacana\\
maramxvatiLi sAride koDabeVkeMdu niramxlamati peVLidaLu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiV.sA. 12-79)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{cAvARka bwdadhxve mA...di kaDeyAda tarxyoV...veYBASika... GaTiyaMtarxnAtha goVrakaSxnAthareM... kalipxtamAda kwLayAma\-LAdi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1366-516); haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... BUtanAtha nAgAjuRna macecxVMdarx goVrakaSx... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); paqthivx AkAshada\break madhayxdalilx KeVcara maMDala... goVrakaSxneMba arasu mutitxda maMDa\-lava... (savasaM. 9; vacashAM. 60-18); kuMDaliyeMba\break AdhAradalilx... goVrakaSxpAlaka mahAparxBu sidadhxsoVmanAtha\-liMgave... (savasaM. 7; goVrakaSx. 395-137); goVLakA\-kAra goVrakaSxneMba paTaTxNadalilx... (savasaM. 9; suMkabaM. 682-210).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVlakanAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxjapanAyxsavidhigaLalilx oMdu karxma. sAdhakanu
AtamxrakaSxNeya saluvAgi mADuva nAyxsavidhi, adara karxmavu hiVgide : haqdaya, muKa,
hegalu, toDe, kaMTha, nABi, eraDU pakekxgaLalilx SaDakaSxramaMtarxnAyxsavanunx mADabeVku.
matetx paqSaThx, haqdaya, masatxka, muKa matutx eraDU kaNuNxgaLalilx eraDU BujagaLu,
kiVlugaLu, muMgeYgaLalilx adeV maMtarxnAyxsavanunx mADa\-beVku. shirasusx, muKa, haqdaya,
kukiSx, toDegaLu, pAdagaLu matutx kaMThadalilx aBaya matutx iSaTx varadAna muderxgaLanunx
vinAyxsa mADabeVku. anaMtara muKa, hegalu, haqdaya, pAda, toDegaLu matutx udarada meVle
karxma\-vAgi\break SaDakaSxramaMtarxda Aru vaNaRgaLanunx yathAvatAtxgi nAyxsamADa\-beVku. matetx
shirasusx, haNe, udara, hegalu matutx haqdaya\-sAthxnagaLalilx adeV maMtArxkaSxragaLanunx
karxmavAgi nAyxsamADa\-beVku. anaMtara ``sAthxNusavxrUpAya,'' joyxVtiliRMgAmaq\-tAtamxneV,
catumURtiRvapucACxyABAsitAMgAya \hbox{shaMBaveV} namaH'' eMdu heVLutAtx shivananunx
manasisx\-nalilx dhAyxnisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
kuviRVta goVlakanAyxsaM rakASxyeY tadanaMtaramf |\\
haqdi vakAtxrXMsayoVrUvoRVH kaMTheV nABwdivx pAshavxRyoVH ||\\
paqSeThxV haqdi tatoV mUdhiRnx vadaneV neVtarxyoVnayxRseVtf |\\
doVSoVH saMdhiSu sAgerxVSu vinayxseVtatxdanaMtaramf ||\\
shiroVvadanahaqtukxkiSxsoVrupAdadavxyeV shiveV |\\
haqdi vakAtxrXMbujeV kaMTheV maqgABayavareVSaTxdAH ||\\
vakAtxrXMsahaqtusx pAdoVrujaThareVSu karxmAnanxyXseVtf |\\
mUlamaMterxVSu maMtArxNARnf yathAvadedxVvi vinayxseVtf |\\
mUdhiRnxPAloVdarAMseVSu haqdayeV tAnf punanaRyxseVtf |\\
pashAcxdaneVnamaMterxVNa kuviRVta vAyxpakaM sudhiVH ||\\
namoV{\char'263}sutx sAthxNuBUtAya joyxVtiliRMgAmaqtAtamxneV |\\
catumURtiRvapushAPxyABAsitAMgAya shaMBaveV ||\\
EvaM nayxsatxshariVroV{\char'263}sw ciMtayeVnAmxM maheVshavxri ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 11. 50-55)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVLaka}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgada meVluBAgadalilxruva vaqtAtxkAra, -duMDaneya BAga.}}
\smallskip
\begin{shl}
idu sakala saqSiTx kAraNa\\
mudadiM parasatiya kUDitidu goVLaka viM-\\
tidu ni: kaLa nijaGanapada..............||~30~||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(madeVkaM. 30-152)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{joyxVtirAkaqti OMkAraparxNava ...gAyatirxVveVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada goVLakadalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm IX,} 6); guruliMgajaMgamatirxvidhaMgaLuM liMga goVmuKaM jaMgamaM vaqtatxveV gurugoVLakave liMgamorevenA saMbaMdhamaM\break (viVsheYpu. 8-127-8); oleyaDiyanuruhidaDe... goVLaka\-nAthana koraLa sutitxtutx... (savasaM. 1; basava. 931-245);\break idara oleyaDiyanaruhidaDe... hoge goVLakanAthana \hbox{koraLa} sutitxtutx... (savasaM. 2; alalxma. 929-280); shile \hbox{sAthxvara} muMtAduvakekx apupxve biVja... goVLakAkAramUtiR liMgavAda kAraNa, liMgavAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1586-576);\break ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... goVLakaparxNava aKaMDa\-goVLakaparxNava... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); goVLa\-kAkAra goVrakaSxneMba paTaTxNadalilx... (savasaM. 9; suMkabaM. 395-137).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVLakasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidha samAdhigaLalilx oMdu.}
\ullekha{goVLaka\-samAdhi-parxsAdisathxlakekx kAraNavAda shivaliMgAnuBavava hoMdidava\-rige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{goVLakAkAraparxNama}
\meaning{\arthanonum{AdiparxNava; OMkAra.}
\ullekha{AdiparxNava adu nitayx paripUNaR paraMjoyxVti parabarxhamxveMdu tiLiyabeVku.\break idakekxveV goVLakAkAra parxNama, mUlaparxNamagaLeMba hesaru\-gaLive (shivAkoV. 140-202); A mahAliMgave cinAnxda\-mUtiR noVDayayx... A mahAliMgave goVLakAkAraparxNama\-mUtiR noVDayayx... (savasaM. 10; gurusi. 670-365).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gwrava}
\meaning{\arthanonum{guruvarxta, liMgavarxta, caravarxta, parxsAdavarxta, pAdoVdakavarxta matutx BAkitxkavarxta eMba Aru bageya varxtagaLalilx oMdu;\break guruliMgajaMgamagaLanunx oMdeV eMdu BAvisi, guru\-vanunx niSeThxyiMda pUjisuva varxta.}
\ullekha{keVLayayx SaDavxrXtaMgaLaninunx gwravaM leYMgikAcAraM parxsAda caraNAraviMdoVdakaM BAkitxka\-vivA\char'273kekx vivarava (viVsheYpu. 7-113-13); ayayx, maNiNxMge hoDedADuvAtana guruveMbene? Ata guruvalalx... gwrava budidhx liMgaliVya jaMgamAnuBAva savARcArasaMpatitxnAcaraNeya... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); nimamx gurugaLu palalxkikxyalilx... gurushiSayxra BAvada gwrava niV balelxyalalxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1311-464); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... satApxtarxdarxvAyxpaRNa gwravabudidhx liMgaliVya jaMgamAnuBAva... (savasaM. 5; akakxma. 37-15);\break keVLA heVLuvenu; mahAGanaliMgaBakatxnu Acarisuva sadavxtaRnaniNaR\-yava... gwravaM leYMgikaM cAraM parxsAdaM caraNAMbukaM... (savasaM. 6; uriliM. 1363-447);\break anAdisaMsidadhx niraMjana parashivaliMgasaninxhitavAda viVra\-mAheVshavxraru... gwravabudidhx liMgaliVyAdi SaDavxrXtAcAraveV aMgavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 217-65).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gwravataqpitx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha aikayxsathxlagaLalilx oMdu haMta; taqpitx\-liMgavu SaTasxthXlagaLa saMbaMdhavanunx hoMdi sUkaSxmXshariVradalilx parxvahisi\-dAga parxkaTagoLuLxva AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx matutx niBARvataqpitx eMba Aru haMta\-gaLalilx oMdu.}
\ullekha{taqpitx eMdare AyA sathxlagaLalilx uMTAda anuBavagaLu... I taqpitxliMgavu AyA Aru sathxlagaLa saMbaMdhada mUlaka sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisa hatatxlu adu anukarxmavAgi AcArataqpitx, gwravataqpitx ...niBARvataqpitx eMdu heVLalapxDutatxde. I sathxlagaLu sUkaSxmXshariVradalilx aikayxsathxlada Aru taragatigaLu irutatxve. (shivAkoV. 73-83).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gwravavarxti}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhavarxtagaLalilx oMdAda gwravavarxtavanunx Acarisuvavanu.}
\ullekha{A guruveV shivaM cArusujAcnxna tirxvidhaveVkaveMba mana\-dAreYkeyiMda guruvalalxdiMtanayxva vicArisade SaDavxrXtadoLeV naDa\-vaneV gwravavarxti (viVsheYpu. 7-113-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gwravAMga}
\meaning{\arthanonum{AcAra, guru, shiva, cara, parxsAda matutx mahA\-liMga eMba SaDivxdhaliMgagaLige saMbaMdhisidaMtiruva SaDivxdha\break Bakatxsathxlagalilx oMdu. SaDivxdhaBakatx-AcArAMga, gwravAMga,\break shivAMga, carAMga, parxsAdAMga, mahadaMgaveMdu ivu ive.}
\ullekha{aMdare yAva aMgavu AcAraliMga, guruliMga... mahA\-liMga ivugaLige saMbaMdha paDutatxdoV ade eMdu ililx A riVti vagiRV\-karaNa mADidAdxre (shivAkoV. 71-78); kAya KaMDisade\break mana hariyade pArxNa toreyade... gwravAMgada Ganacarite\-yoLagolidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1194-347).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gwravAMgasathxlaM}
\meaning{\arthanonum{gwravAMgasathxlada vacanagaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{gwravAvadhAni}
\meaning{\arthanonum{avadhAnaBakitxyanunx parxdhAnaveMdu BAvisuva SaDivxdha parxsAdisathxlagaLalilx iruva oMdu haMta.}
\ullekha{SaDivxdhaparxsAdi -I sathxlada parxgatiyu 6 vidhavAgirutatxde. adu Avu\-deMdare AcArAvadhAni, gwravAvadhAni, liMgAvadhAni, carAva\-dhAni, parxsAdAvadhAni, mahadAvadhAni eMdirutatxde (shivAkoV. 72-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaMTakaNaR}
\medskip

\begin{shl}
kanakAdirxyalilx GaMTAkaNaRgaNanAtha.....\\
anavarata kiviyalilxya pashabadx biVLuvxdeMkinuta\\
kivigaLali GaMTegaLu nuDivutitxhavu....
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sakarxDa. 25-154)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{GaMTAkaNaR:- gaNanAtha harupidiMteMdanu...29 GaMTakaNaR\-gaNanAtha.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaMTAkaNaR}
\meaning{\arthanonum{parashivana bagegalalxde anayxshabadxvanUnx apashabadx\-vanUnx
  keVLabAradeMdu, kivige gaMTegaLanunx kaTiTxkoMDavaru.}
\ullekha{kaqtayugadalilx OMkArasatayxrUpadeVvAMganeMba Bakatxna mADu\-valilx... terxVtAyugadalilx GaMTAkaNaRneMba Bakatxna mADuvalilx...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1126-382); aMtha barxhAmxMDava epapx\-tUmxrulakaSxda meVle... A BuvanadoLu GaMTAkaNaRneMba mahA\-rudarxmUtiR ihanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 174-53); shirxVmatf sacicxdAnaMda nitayxparipUNaR... kAlaBeYrava mahAkAya gajakaNaR GaMTAkaNaR shaMKakaNARdi... (savasaM. 13; maDivA. 961-422); naMdiVshavxra, BaqMgiVshavxra, viVraBadarx... GaMTAkaNaR, gajakaNaR... (savasaM. 11; toVMTasi. 55-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaMTikAliMgamUla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cakarxBeVda, nAligeya keLaBAga\break GaMTikAliMgada mUla.
adu halulxgaLa meVlABxgadalilx rAja\-daMtaka eMdu parxsidadhxvAgide. halulxgaLa
madhayxda dAvxravu Araneya cakarxvAgidudx, adaralilx amaqtasididhxgoVsakxra biMdu\-savxrUpavanunx dhAyxnisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaSaThxM ca GaMTikAliMgamUlaM tadArxjadaMtakamf ||\\
dhAyxyeVtatxdadxshanAdAvxraM tatarx shUnayxM susidadhxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3. 13)}
\SEE{cakarx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTa}
\meaning{\arthanonum{idakekx sAmAnayxvAgi maDake eMba athaRvidadxrU, idu shariVrakUkx
  anavxyavAgutatxde. EkeMdare, shariVravU\break maDakeyaMte muKayxvAgi
  maNiNxniMdaleV (paqthivxV tatavx\-diMdaleV) mADalapxTiTxde. (`pAthiRva
shariVra' eMbudanunx gama\-nisi); kAya; shariVra.}
\ullekha{manavu mahadoLage liVyavAgi... GaTaviDidu suLidADuva mahAmahimaMge ahudAgadeMba BArxMteVko... (savasaM. 1; basava. 1305-359); GaTasapaRnaMte atishayavu!... (savasaM. 2; alalxma. 191-61); guru\break\-jaMgamada pAdatiVthaRve pavitarxveMdu tiLidu... pApavu saMGaTi\-suvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1158-398); maDivALa\-yayxna parxsAdava koMDu... GaTiTxvALayayxna parxsAdava koMDu... (savasaM. 5; akakxma. 321-96); vAyada deVhada maneya mADi mAyadalilxpepx kaMDA... maThavoMdaGaTitadoLage enanx maredipepx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 988-277).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTakamiR}
\meaning{\arthanonum{GaTa(deVha)kAkxgi elalx riVtiya kamaRgaLanUnx mADi Bavacakarxkekx
sikikxkoLuLxvavanu.}
\ullekha{anuBAvi anuBAvigaLeMba ajAcnxnigaLa... iSaTxliMgavanariyade satayxreMdu GaTava horeva GaTakamiRgaLa muKava... (savasaM. 5; amuge. 593-187).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTacakarx}
\meaning{\arthanonum{``deVhada guTuTx, guri tiLisuva garxMtha" (sharasA. 7-??).}
\ullekha{oMdu, eraDu, mUru, nAlakukx... shiKAcakarx, barxhamxcakarx, GaTacakarx, kAlacakarx... (savasaM. 10; kUDala. 622-311).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTapaMcaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba
paMcabarxhamxra saMkeVtavAgi sAthxpisuva paMcakalashagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
GaTapaMcakasaMyukAtxM shivAgamapariSakxqqtAmf |\\
paMcasUtakavajiRtAM paMcabarxhAmxnivxtAM vidAyxmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 4. 597)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTaparxBeVda}
\medskip

\begin{shl}
liMgAMgoVpAdhiBeVdeVna divxdhA BinanxM parasapxraM\\
mahAnf GaTaparxBeVdeVna yathAkAshaH parxtiVyateV
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. ??-??)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTayoVga}
\medskip

\begin{shl}
GaTayoVga haThayoVga niTila neVtarxnayoVga|\\
paTutaralaMbishi yoVga\\
GaTitada shAMBavi yoVgASayx yoVgave|\\
naTisuvaruSigaLopipxdaru|
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shiV.sA. 43-12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{dhAyxna dhAraNa samAdhi yoVgaMgaLiMda kAbudu tanupArxpitx aise?... adu sUthxla sUkaSxmX kAraNakekx GaTayoVgasaMbaMdha... (savasaM. 9; shivaleM. 152-58); huLiLx haLaLxdalilx hoVgutitxre, niVru tAgi alAlxDadihude?... asu GaTayoVga adara deseyaMte\break irabeVku... (savasaM. 9; suMkabaM. 663-205); yoVga\-veMbudeVnu lakaSxyXdoLage alakaSxyXvaDagipupxdu... GaTayoVgigaLe\-lalxru... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1142-361).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTayoVgigaLu}
\meaning{\arthanonum{yAvudeV yoVgavu AdhAyxtimxka parxgatige anukUlavAgutatxde. kelavu
veVLe yoVgadiMda deVha shudidhx\break\-yAgi, aneVka deYhika
lABagaLuMTAgutatxve. AdhAyxtimxka parxga\-tiya kaDege gamanakoDade,
keVvala deYhika lABagaLige pArxdhA\-nayxte koDuva `yoVgi'gaLeV
GaTayoVgigaLu. (7:1150)}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{GaTikAsididhx}
\medskip

\begin{shl}
aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu yoVgashakitxyiMda maMtirxsida
guLigeyanunx bAyalilxTuTxkoMDu atimAnaSa kAyaRgaLanunx mADabalalx oMdu
bageya alwkika shakitx. 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kaSx.a.a. 9-52)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GaTike}
\medskip

\begin{shl}
GanaliMga tAne keYkoLuvxvudeMDetene rasada GaMTike GaTisida sidaBxnaM
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(parxBupu. 18-260)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{idudxda heVLalilalx, idudxda toVralilalx... sidadhxrasada GaTikeya nuMgi edudx ADitutx noVDA!... (savasaM. 2; alalxma. 596-159); kaMgaLalilx noVDi, keYyayxlilx muTiTx, nAsika vAsaneyanaridu... rasaGaTikeya maNi asiya monege nilu\break\-vaMte... (savasaM. 6; arimA. 430-137); kaLabaMda kaLaLx \hbox{beLaLxna} kAladeseyalilx, maredu niderxgeYda noVDA... kakeSxyalilx Basamx\-GaTikeyilalx... (savasaM. 8; moVLimA. 1647-545); oMdu kapige hatutx muKa... aginxya GaTikeya nuMgalu urikeTuTx...\break (savasaM. 6; Adayayx. 851-258); idudx jiVvanalalx, \hbox{satutx} heNanalalx... avara karaNaparxsAdaveMba vajarx GaTikeya dharisi... (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 422-155).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Gana}
\meaning{\arthanonum{gaTiTxgoMDidudu. cinamxya vasutx (cidaGxnavAdudu)}}
\meaning{\artha{parabarxhamx; paravasutx.}}
\meaning{\artha{iSaTxliMga.}
\ullekha{kAyaveMba kadaLiyane hokukx ...Bavada dAMTi\-dalalxde Ganava kANabAradu (savasaM. 5; hapuliM. 1038-337);\break ayAyx, niVvenanx balilxralalxde nA nimamx balelxne... nimamx Ganavenanx\break manakekx sAdhayxvAgada kAraNa... (savasaM. 1; basava. 1003-269);\break manada katatxleyoLagaNa joyxVtiya... GanavanarideveMbara anu\-mAnakekx dUra... savasaM. 2; alalxma. 225-70); terahilalxda mahA\-Gana paripUNaR liMgaBaritaveMdeV BAvisi, pUjisi... (savasaM.\break 3; cenanxba. 416-130); hagalenenx iruLenenx udayavenenx asatx\-mAnavenenx... mana GanavAdudilalxvayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 409-123); aridenu, nAneVna arivaDe shUnayxne... terahilalx\-doMdu shudadhxGanataravanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 119-36).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanakuMDali}
\medskip

\begin{shl}
kaMDaneV koVmayananAmA\\
tARMDa koVTi parxBAkarana Gana\\
kuMDaliya toVhinali nagahiye kuMDalAgarxdali
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suciM. 51-68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ganakekx GanavAda vasutx}
\meaning{\arthanonum{doDaDxdakikxMta hecucx doDaDxdu, parashiva. (2:55)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanaceYtanayx}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
alalxma. parx. acaRne
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(gu.shi.sa. 699-324)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jaMgamave jAcnxnarUpu, Bakatxne AcArarUpaveMbudu... Gana\-ceYtanAyxtamxkaneMba mahAjAcnxnavu niVne Adeyalalxde... (savasaM. 1;\break basava. 1189-326); GanaceYtanayxjaMgamada kAraNAMga\-vAdAta guru... (savasaM. 2; alalxma. 1180-326); nitayxneMba\break Bakatxna manege GanaceYtanayxveMba jaMgama baMdaDe... (savasa. 3;\break cenanxba. 800-236); aSaTxtanuvina niSAparava biTuTx... batitx \hbox{suTuTx} sayavAda GanaceYtanayxda noVDA... (savasaM. 8; maDimA. 482-183); inunx gurukaruNasathxlavadeMteMdaDe... noVTakekx GanaceYtanayxvAda shivaliMgavAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 328-134).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanapariNAma mukitx}
\meaning{\arthanonum{deVvanoMde vasutx, manavoMde vasutx. satayx, nitayx, sahaja, utatxma vasutxve utatxma vasutx. I oMda\-noMdu mecicx baMdAdaDe iha para oMdu, davxMdavxveMbudilalx. oMde idu, GanapariNAma mukitxyayAyx uriliMgapedidxpirxya vishevxVshavxrA. (saMvasaM. 1-1407-482)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanapArxNaliMga}
\medskip

\begin{shl}
Gana pArxNaliMgada nenahu nelegoLaLxda............
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(gu.boVdhA. 43-73)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{parama tatavx paramajAcnxna paramAthaR parApara... mahAGana\-pArxNaliMgakekx maMgaLada beLaginalilx majajxnakekxredu... (savasaM. 2; alalxma. 374-107); mana maganxvAgi, arivanu GanapArxNa\-liMgadalilx savedu... (savasaM. 6; aMbiga. 223-73).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanamahAliMga}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{enanx jihevxya kalamxSava kaLeda maMgaLa mahAliMgaveV sharaNu. (savasaM. ??-19)}
\ullekha{jananasUtaka, kula\-sUtaka, rajaHsUtaka, eMjalasUtaka, perxVtasUtaka... parama\-pAvana GanamahAliMgadoLeYkayx adeMteMdoDe... (savasaM. 1;\break basava. 1196-329); emamx shivasharaNara parxsAdavivara eMteM\-daDe... aMtapapx GanamahAliMgadeVkasavxrUpa... (savasaM. 10; kADasi. 165-110); tanuveMba guDiyoLage, manaveMba siMhAsanavanikikx... GanamahAliMgava mUtiRgoLisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 720-321); ayAyx, enanx kAlakamaRva kaLeda karuNAsAgaraliMgaveV sharaNu sharaNu... enanx jihevxya kalamxSava\break kaLeda GanamahAliMgaveV sharaNu sharaNu... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 60-19); tananx dhamaRke niVDisuva... GanamahA\-liMgavu nananxdu tananxdu eMba BinanxBAvada... (savasaM. 14; viVrasaM. 147-134).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxsAdaliMgaveV parxsAdaGanaliMga. joyxVti\-maRyavU,
shAshavxtavU, aKaMDavU, iMdirxyAdigaLige agoVcaravU, jAcnxnakekx mAtarx goVcaravAguva
amaqta\-savxrUpa.}} 
\smallskip
\begin{shl}
joyxVtimaRyaM nijamaKaMDamatiVMdirxyAthaRM\\
jAcnxnoVpalabadhxmamaqtaM pariNAmabiVjamf ||\\
sAdAKayxtatatxvXmuditaM parayA savxshakAtxyX\\
pArxhuH parxsAdaGanaliMgamupAdhihiVnamf ||
\smallskip
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 3. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paraMjoyxVti savxrUpavAda mahAliMga. (bavasaM. ??-1317); GanaliMgakekx taqpitx mADi okukxda koMDiheneMba kaTaTxLeya guNavo (savasaM. 6; aMgasoVM. 11-6); sharaNaM baMdu A GanaliMgamaM amadaRpipx puSapxparimaLadaMte EkavAgi GanaliMga tAneyAda (savasaM. 11; GanaliM.\break 745-368); sAthxvaraBakatxMge siVmeyalalxde... GanaliMga\-jaMgamakekx siVmeyelilxyadu... (savasaM. 1; basava. 419-101); agagxNitaheYsakekx anaMtayugaMgaLu hoVgu\-titxveyayAyx... liMgAcaRne GanaliMgakekxDeyilalx! (savasaM. 2; alalxma. 745-205); shivaliMgava noVDuva kaNaNxlilx... GanaliMgava pUjisuva keYyalilx... (savasaM. ?? cenanxba.\break 1995-580); deVvarigeMdu baMda darxvayx matetx saMdeVha\-vAyitetxMdu... hAkeMdAgave GanaliMgakekx dUra... (savasaM. 5; akakxmamx. 505-156); guruvige Ganaguru mAcitaMde\-gaLu... liMgakekx GanaliMga mAcitaMdegaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 505-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanaliMga, sadAnaMda}
\medskip

\begin{shl}
dhare modalAda sakala tatAvxtiVta\\
paramakAraNa GanaliMgavenanxya\\
karasarasija manaBAvakaraNa\\
Barita shivaliMgadeVvA ||1||\\
...............\\
................\\
BArxMtu sUtakavanaLidu nijagurusidadhx\\
shAMta sadAnaMda mayanAde nele shivaliMgadeVvA ||\,5\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(jimasavx. ??-124)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanaliMgAMgi}
\medskip

\begin{shl}
AgamagaLoLagAgi....\\
vAgamave\\
kUgu\\
shirxVguruva ne\char'273kaMDu diVkeSxya\\
nAgumADisikoMDu niVBava.\\
sAgarava dAMTuvare GanaliMgAMgiyAniMda
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suciM. 26-17)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ganava veVdhisuvavaru}
\meaning{\arthanonum{parashivananunx tiLiyuvavaru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ganavanemimxda aBAyxsa}
\meaning{\arthanonum{cidaGxnavanunx (parashivananunx) bahaLa\break hiMdi\-niMda naMbikoMDu
  baMdidadxre, Iga adoMdu aBAyxsavAgirutatxde. avananunx matetx
  naMbalu nAvu parxyAsa\-paDabeVkAgilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ganavasutx}
\meaning{\ullekha{nenahilalxda Ganavasutx nenada nenahe sAvayavAgi
  citetxnisikoMDitutx. A citetxV satutx, citutx AnaMda, nitayx
  paripUNaR\break eMba aidaMgava naMgiVkarisi, niHkala shivatatavxvenisitutx
  noVDA, A\break niHkala shivatatavx tAnoMde tananx shakitxya
  calanemAtarxdiMda oMdera\-DAyitutx
  noVDA. Ada\char'273\char'311\char'306Lage oMdu liMgasathxla
  matotxMdu\break aMgasathxla. (kaSxTfjAcnx. 39-14); akalipxta nitayx niraMjana niHsiVma\break niravaya... mahA Ganavasutxvinalilx paramAtamxnutapxtitx... (savasaM. 2; alalxma. 770-203); veVdavanoVdida veVdajAcnxnigaLu sariyalalx... mahAGanavasutxvanoDagUDida sharaNaMge... (savasaM.\break 14; SaNumxKa. 682-309); parA\-paravilalxdaMdu A parA\-parakakxparavAgiha... eMba mahAGanavasutxvilalxdaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 375-174); savaR layavu tAne... savaR niHkaLaMka mahAGanavasutxvu tAne... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 532-177); nirALa nimARya Ganavasutxve... (savasaM. 8; maDimA. 654-244).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ganasamarasa}
\meaning{\ullekha{liMgasaninxhita GanasadurasaveMba sharaNanoVDA. (savasaM. 7-?-187); sAvxnuBAva viveVka aMtagaRtavAgi...\break GanasamarasavAgi mana maganxnAgi... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 321-152); kAyadalilx karuNarasavirahitanalalx kANA...\break aruvinalilx Ganasamarasa nAshanalalx kANA... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 610-183).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanasAmarasayx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha sharaNasathxlada Aru vagaRgaLAda \hbox{Ayata,} sAvxyata, sananxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte matutx\break GanasAmarasayx eMbuvugaLalilx oMdu; sharaNanalAlxguva liMga\-vikAsateyanunx sUcisuva haMtagaLalilx oMdu.}
\ullekha{ivugaLa \hbox{muMdina} taragatigaLu kaLAgArxhaka, manoVmaganxte, GanasAmarasayx\break eMdive. ivAdarU liMgada muMdina vikAsAvasethxyanunx sUcisu\-tatxve (shivAkoV. 72-82).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GanAnaMdaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{barxhAmxnaMdavanunx paDeda parxsAdi.}
\ullekha{``adhika\-taravAda shivaparxsAdiyu" (basaTiV. {\rm\em{II}}, 301-944 TiVke); 
duHKavanaLida GanAnaMdaparxsAdi anitayxvilalxda nitayxparxsAdi (savasaM. 3; basava. 943-249); mithayxvanaLiduLida satayx\-parxsAdi... duHKavanaLida GanAnaMdaparxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GArxNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{= GArxNeVMdirxya.}
\ullekha{shorxVtarx neVtarx GArxNa jihevx tavxkukx paMceVMdirxyaMgaLa BeVdavalalxde liMgapArxNava mADi nija\-parxsAdava nelegoLisuva BeVda (savasaM. 4; sidadhxrA. 138-40); nayanadAhArava jaMgamava noVDisuvenu... GArxNadAhArava jaMgamava vAsisuvenu... (savasaM. 1; basava. 430-104);\break iMdu nALe mukitxya paDeveneMba shiSayxMge... tananx GArxNa\-kikxMpAduve parimaLa, tananx jihevxgiMpAdude ruci... (savasaM. 2; alalxma. 924-277); kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMducakarx- I nAlukx cakarxva... kAlacakarxvu GArxNadiMda naDevudu... (savasaM.\break 3; cenanxba. 319-100); neVtarxmadhayxdalilx sUsuva tirxNeVtarxna\break rUpave sidadhxrAmayayxnAda... GArxNadalilx tuMbituLukuva mUtiRye sidadhxrAmayayxnAda... (savasaM. 5; gaMgAMbi.\break 757-239); enanx GArxNadalilx AcAraMgavAgi baMda guru cenanx\-basavaNaNx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1843-528).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GArxNadiMda apiRsuvudu}
\meaning{\arthanonum{GArxNeVMdirxyadiMda nAvu dugaRMdha matutx sugaMdha\-gaLa
  vayxtAyxsa\-mADi, parashivanige sugaMdha\-vananxSeTxV apiRsabeVku. oMdu
  vishAlAthaRdalilx, I riVti vayxtAyxsa mADade elalxdanUnx shivanige
  apiRsabeVkeMdu manasusx mADidare, apiRsidudelAlx sugaMdhavAgi
  pariNamisutatxde. aMdare nijavAda Bakatxnu sugaMdha beVku, dugaRMdha
beVDa enanxde, elalxdanUnx shiva\-nige apiRsi, anaMtara tAnu
anuBavisutAtxne. shivanige apiRsida \hbox{gaMdhada} pUvaRguNagaLu hoVgi,\break adu
shudadhx gaMdha (sugaMdha)vAgutatxde. adanunx avanu liMga\-viruvalilxge
hoVgi, keYyiMda apiRsade, manasisxnalilxyeV liMga\-vanunx nenedu,
manasisxniMdaleV adanunx liMgakekx apiRsutAtxne. idanenx
cenanxbasavaNaNxnavaru `dugaRMdhava kaLedu sugaMdhavanu GArxNadiMda
liMgakakxpiRsuvalilx...' enunxtAtxre. (3:228)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GArxNaliMga samarasa}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanige savxMta
  deVhAdikaraNagaLilalx. EkeMdare, avanu avelalxvU shivana\break
  deVhAdikaraNagaLeMdu BAvisutAtxne. hiVge avana Atamxvu liMga\-dalilx
  oMdAgiruvaMte, avana GArxNavU liMgadalilx oMdAgide (sAmarasayx
  paDedide).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GArxNeVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; nAsika paqthivxtatatxvX GArxNeVMdirxyada mUlaceYtanayxvAgidudx, AGArxNisuva shakitx\-yanunx hoMdide.}
\ullekha{GArxNeVMdirxyakekx paqthivxyeMba mahABUta ashivxni adhideVvate (karaNa. 662-4); AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga... GArxNeVMdirxyave, muKa sadaBxkitx, kirxyABakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215);\break nayaneVMdirxyaMgaLu muTaTxde... GArxNeVMdirxyaMgaLu \hbox{muTaTxde...} (savasaM. 4; sidadhxrA. 681-193); ayAyx, iMtu pAdeVM\-dirxya, pAyevxVMdirxya... guheyxVMdirxya, pANeVMdirxya, vAgeVMdirxya, GArxNeVMdirxya... (savasaM. 12; basaliM. 1289-388); paqthivxye aMgavAda BakatxMge citatxve hasatx... A liMgakekx GArxNeVMdirxyaveMba muKa... (savasaM. 14; SaNumxKa. 649-257); AkAshadoLagana AkAsha, jAcnxna... aginxyoLagaNa paqthivx, GArxNeVMdirxya... (savasaM. 11; toVMTasi. 335-157).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GuTikAsidadhx}
\meaning{\arthanonum{alwkika shakitxyuLaLx aSaTx mahAsididhxgaLalilx\break oMdAda GuTikAsididhxyanunx sAdhisidavanu; maMtarxshakitxyuLaLx guLigeyanunx bAyalilxTuTxkoMDu atimAnuSa kAyaRgaLanunx mADuvavanu.}
\ullekha{GuTikAsidadhxra GuTikeyuruLitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1183-349); Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... GuTikAsididhx rasasididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); aMjanAsididhx GuTikAsididhx shariVrasididhx parakAya\-parxveVsha... haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... (savasaM. 6; Adayayx. (vacana saMcaya)); anAdi sadAshivatatavx, anAdi\break Ishavxratatavx... aMjanAsididhx, GuTikAsididhx, rasasididhx, pAdoVdaka\-sididhx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); aMjanasididhxya sAdhisuva aNaNxgaLa kaNamxnakekx... GuTikAsididhxya sAdhisuva aNaNxgaLa kaNamxnakekx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 369-211).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{GuTikAsididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; yoVgashakitx\-yiMda maMtirxsida guLigeyanunx bAyalilxTuTxkoMDu atimAnuSa\break kAyaRgaLanunx mADabalalx oMdu bageya alwkika shakitx.}
\ullekha{aMjana\-sididhx GuTikAsididhx ...tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhx\-gaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba.\break 1000-331); akakxra gaNita ...GuTikAsididhx maMtarxtaMtarxsididhx kalita\-DeVnu a\char'273\char'304vatAnxlukx vidAyxparxviVNanenisikoMbanalalxde liMgavaMta\-nenisikoMbudilalx (savasaM. 8; maDivA. 450-172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMDeVsha}
\meaning{\arthanonum{caMDeVsha = shiva (caMDe = pAvaRti, dugeR, Isha = oDeya)}}
\smallskip
\begin{shl}
noVDida pashupati teMkadeseyalemaniV\\
DADida tananx tanuva\\
koDe keYvArisidanu caMDeVsha koM\\
DADida raja{ha}risuraru
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAgasAM. 6-51)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matetxyu samasatxvAda kamaRkaqta shariVrigaLige... pitaqvadhe\-yiMda caMDeVshavxranu anupama gaNapadavaneYdidanu... (savasaM. 9;\break saMapapx. 331-113); mukitxge sadA saMdhAnavAda... U\-kAraveV caMDeVshavxra, ukAraveV naMdiVshavxra.... (savasaM. 14; SaNumxKa. 724-323); loVkada nacacxmacacxge niVgi nicacxTa\-nAgi... ume caMDeVshavxra naMdikeVshavxraroLagAda... (savasaM. 11;\break GanaliM. 745-360); shivaBakitxyuLaLxvarige, puNayxvilalx. pApa\-vilalx... caMDeVsha shivaBakatx taMdeya koMdare baMditetx pApa... (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacanasaMcaya).); kaMgaLa muMdaNa bayalinoLagoMdu.. ikArave caMDeVshavxra, IkArave shavaR... (savasaM. 13; mudivxVra. 1001-462).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarx}
\meaning{\arthanonum{shivana aSaTxtanugaLAda paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx jiVvAtamx eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{sUyaRna udaya tAvarege jiVvALa... caMdarxma\-nudaya neYdilege jiVvALa... (savasaM. 1; basava. 367-88); maMjaraneVtarxdalilx uBayacaMdarxra kAbavarAro?... (savasaM. 2; alalxma. 240-73); basavaNaNxna shaqMgadalilix tuMbura nAradaru... basavaNaNxna nayanadalilx sUyaRcaMdarxru... (savasaM.\break 3; cenanxba. 1382-491); sUyaRparxkAsha AkAshada\break visitxVNaR... caMdarxparxkAsha nakaSxtarx aginxviduyxtAtxdi... (savasaM. 5;\break akakxma. 402-121); barxhamx pUjisuva, viSuNx pUjisuva,\break iMdarx pUjisuva... ravi pUjisuva, caMdarx pUjisuva... (savasaM. 4; sidadhxrA. 834-235).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarxmuderx}

\smallskip
\begin{shl}
hiMdemuMde EnanxbeVDiri|\\
baMditu sale benanx meVleye|\\
caMdarxmuderxyu bAdirxhoninxge|\\
baMdudeVkuruhu||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAsaM. 8-15)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarxshAle}
\meaning{\artha{upapxrige; mahaDiya meVliruva macucx-\-aMgaLa.}}
\newmeaning{\artha{mogasAle; paDasAle.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarxsheVKara}
\meaning{\artha{shiva, caMdarxvanunx dharisidavanu}}
\smallskip
\begin{shl}
caMdarxsheVKarane karuNisu..........
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(gu.boVdhA. 192-26)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! nATakadalilx bUTakanalalx noVDa! niravayashUnayxliMga\-mUtiR... sapaRdharanalalx caMdarxsheVKaranalalx noVDa! niravaya\-shUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 792-225); enanx tanuve agaGxvaNiya biMdige, manavu siMhAsana... enanx caMdarx\-sheVKaraliMgakekx mADidenenanx pArxNapUjeya... (savasaM. 3; cenanxba. 383-121); keYlAsa keYlAsaveMdu baDidADuva aNaNxgaLirA, keVLirayAyx... alilxdaR caMdarxsheVKaranu bahu eDaDx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1492-431); barxhamxraMdharxdalilx anAdigaNeVshavxra\-nenisi... caMdarxsheVKaraneMba gaNeVshavxranenisipipxrayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 188-87); aMDABaraNaru GanaveMbene?\break aMDA? BaraNaru Ganavalalx... caMdarx\-sheVKararu GanaveMbene? caMdarx\-sheVKararu Ganavalalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 947-427).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnamuderxyiMda dhAyxnakekx goVcaravAguva
yoVga\-shAsatxrXkekx saMbaMdhi\-sida cakarxgaLu. avu Aru, ELu, oMbatutx, hatutx eMdu nAnA
parxkAravAgive.}}
\newmeaning{\artha{yoVgashAsatxrXkekx anuguNavAgi deVhamadheyx, liMga, nABi, haqdaya, kaMTha matutx BUrxmadhayx -eMba shariVrada Aru BAgagaLalilxruva AdhAracakarx, sAvxdhiSAThxnacakarx, maNipUrakacakarx, anAhatacakarx, vishudidhxcakarx matutx AjAcnxcakarx -eMba Aru keVMdarx sAthxnagaLu.}}
\newmeaning{\artha{ELu vidha-mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AjAcnx, sahasArxra.}}
\newmeaning{\artha{oMbatutx vidha-mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, GaMTikAliMgamUla, AjAcnx, nivARNa, AkAsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhAyxnasathxleVSu saveRVSu navacakArxNi yoVgiBiH |\\
sherxVSAThxni tAni kathayxMteV vakASxyXyaH shaqNu teV vayamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.7-16)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{hatutx vidha-mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna,
maNipUraka, anAhata, vishudidhx, lalanA, AjAcnx, manasf, soVma, sahasarxpatarx.}}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1.131-151; vA.shu.A., 6. 26; a.sU., 6. 47 - 54)}
\newmeaning{\arthanonum{miduLinalilx uMTAguva calaneyu sAnxyugaLa mUlaka I cakarxgaLige seVri deYhikakirxyegaLige kAraNavAgutatxde. I SaTacxkarx\-gaLalalxde barxhamxcakarx, shiKAcakarx matutx pashicxmacakarx eMbuvu netitx, masatxkAgarx matutx taleya hiMBAgadalilx ive. miduLinalilxruva\break barxhamxcakarxvu uLida cakarxgaLige neVravAgi saMbaMdhapaTiTxde. SaTacxkarx\-gaLige anukarxmavAgi 4, 6, 10, 12, 16 matutx 2 daLagaLidudx, avugaLalilx 50 akaSxragaLive. I parxNavAkaSxragaLa mUlakaveV miduLina calanegaLu shakitxrUpavAgi nADigaLalilx hariyutatxve. liMganiSaThxrAda viVrasheYvaru I shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kAyaRgaLanunx mADutAtxre. I Aru cakarxgaLige anukarxmavAgi piVta, shevxVta, harita, mAMjiSaThx, kapoVta matutx mANikayx eMba vaNaRgaLu ive. tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti, adhaRcaMdArxkaqti, dapaRNAkaqti matutx joyxVtirAkaqti eMba Aru AkAragaLiMdalU nivaqtitx,\break parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta matutx shAMtAyxtiVtoVtatxra eMba Aru kalegaLiMdalU kUDive. I cakarxgaLa adhi\-deVvategaLu barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva matutx maheV\-shavxra: cakarxgaLu -ivu mUlacikukxvina mUlaka miduLinalilx uMTAguva ceYtanayxkekx keVMdarxsAthxnagaLeMdu heVLabahudu (shivAkoV. 35-38).}
\ullekha{madhayxpiMDaMgaLelalxvU shivanidedxDeya\-nariyavu... kAlacakarxdoLagAdavelalxvu... (savasaM. 1; basava. 880-229); tirxBuvanaveMba paMjaradoLage, saMsAracakarxdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1263-372); pUvaRjanamxva nivaq\break\-titxya mADi shirxVgurukarakamaladalilx janisida... SaDAdhAracakarx\-vanu enanx savARMgadalilx parxtiSeThx*ya mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1347-476); cakarx besageyavxDe alagina haMgeVke ?... (savasaM. 5; akakxma. 208-61); kuMDali BUrxmadhayxvanoMdiniMdu, pUvaR haqdayava pUreYsi... pashicxmacakarxdalilx pArxNanivAsiyAgipapx\-nAsharaNa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 462-130).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarxkaMthe}
\meaning{\arthanonum{tacacxkarxkaMtheya shAMtamalelxVsha savaRjacnxnu aNiyarade shivamUtiR negapidaR koral sadugxNiyUdhavxRmuKakamala padAmxsanadoLu cinamxNiyAgi gurutatatxvXvesedidaR kAlaveMte\-nalAnu bitatxripenu (viVsheYpu. 1-3-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarxgaLu (padamxgaLu)}
\meaning{\arthanonum{cakarxgaLu athavA padamxgaLu shakitxya sUkaSxmX rUpagaLu. ivugaLu
mAnavana meduLu matutx benenx\-lubugaLalilxve eMba shAkatxra
sidAdhxMta\-vanunx vacanakAraru opupxtAtxre. avu shakitxya sUthxla
rUpagaLAda mAMsa, elubugaLaMtalalxvAdudariMda, avu
iMdirxyagoVcaravalalx. meduLinalilx matutx benunxhuriyalilx
cakarxgaLive eMdu heVLabahudAdarU, avu sUkaSxmXvAdudariMda,
meduLinalilxruva kAluvegaLanunx noVDidaMte athavA benunxhuriyalilxruva
naragaLanunx noVDidaMte, cakarxgaLanunx noVDalu
sAdhayxvilalx. cakarxveMdare shakitxya sathxla eMdaSeTxV
saMkiSxpatxvAgi vivarisabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, arivu shakitxya elalx rUpagaLalilxyU
  aMtasathxvAgide. namamx benunxhuriyalilxyU meduLinalilxyU iruva
  shakitxyanUnx (aMdare, deVhada vividha aMgagaLanunx) oMdu vishiSaTx
  AdhAyxtimxka riVtiyalilx paLagisuva mUlaka, alilxruva arivanunx
  (ceVtana athavA parashivananunx) nAvu\break
  sAkASxtakxrisikoLaLxbahudu. netitxyalilxruva ceVtanavanunx \hbox{dhAyxnada}
mUlaka `kANu'vudeV AdhAyxtimxka jiVvanada parama dheyxVya. Adare
ceVtanavu meduLina athavA deVhada matAtxvudeV BAgada guNa alalx
eMbudanunx nAvu nenapiDabeVku; hAgeyeV, aMtaHkaraNadaMtha shakitxya
mUlakavalalxde ceVtana yAva\break riVtiyalUlx namage parxkaTavAgalAradu
eMbudanUnx nAvu nena\-piDabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArarU shAkatxraMte cakarxgaLa saMKeyx Aru
  enunxtAtxre. aveMdare, \hbox{AdhAra} athavA mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna,
  maNipura (maNipUraka), anAhata, vishudadhx matutx
  AjAcnx. ivugaLalilx\break modalina aidu benunxhuriyalilxdadxre, AjAcnx
  haNeyalilx (BUrxmadhayx\-dalilx) ide. ivelalxkUkx meVliruva
  (netitxyalilxruva)\break sahasArxrakekx cakarxvenunxvudilalx; Adare
  sahasArxra padamx (athavA\break sahasarxdaLa padamx)venunxtAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{gudada meVle, Adare jananeVMdirxya keLage, aMdare benunxhuriya
  atayxMta keLaBAgadalilx iruva cakarxveV AdhAra (mUlA\-dhAra) cakarx. I
padamxkekx keMpu baNaNxda (caMdarxbaNaNxda) nAlukx daLagaLidudx,
avugaLa meVle cinanxda baNaNxda va, sha, Sa, sa eMba nAlukx
akaSxragaLive. I cakarxda madhayxdalilx AcAraliMgavidudx, cakarxvu
haLadi baNaNxda paqthivxVtatavxda parxtiVkavAgide.}}
\newmeaning{\arthanonum{jananeVMdirxyada savxlapx meVle (benunxhuriyoLage) iruva era\-Dane
padamxkekx sAvxdhiSAThxnacakarxveMdu hesaru. I padamxkekx Aru kuMkuma
baNaNxda daLagaLidudx avugaLa meVle miMcina baNaNxda ba, Ba, ma, ya,
ra, la eMba Aru akaSxragaLive. I padamxda madhayxdalilx
guruliMgavidudx, A padamxvu apf tatavxvanunx parxtinidhi\-sutatxde. apf
tatavxvu biLi baNaNxdAdxgide.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAvxdhiSAThxnada meVle, nABiya mUladalilx iruva cakarxkekx,
  maNi\-pUra (maNipUraka) cakarxveMdu hesaru. I padamxkekx hatutx\break
  shAyxmala vaNaRda (daTaTxvAda maLe moVDagaLa baNaNxda) hatutx
  daLagaLidudx, avugaLa meVle niVlakamala baNaNxda Da, Dha, Na, ta,
  tha, da, dha, na, pa, Pa eMba hatutx akaSxragaLive. I cakarxvu
  shiva\-liMgavanunx sututxvarididudx, cakarxvu aginxshakitxyanunx
  parxtinidhi\-sutatxde. aginxyu udayaraviya baNaNxdaMte
  keMpAgide. maNi\-pUra padamxkekx nABiVpadamxveMdU hesaride.}}
\newmeaning{\arthanonum{nABiVpadamxda meVle, haqdayadalilxruva cakarxkekx anAhatacakarxveMdu hesaru. I padamxkekx rakatxvaNaRda hanenxraDu
  daLagaLidudx, avugaLa meVle ka, Ka, ga, Ga, kna, ca, Ca, ja, Ja,
  jacnx, Ta, Tha eMba hanenxraDu kuMkuma vaNaRda akaSxragaLive. I
  padamxvu\break jaMgama liMgavanunx sututxvarididudx, padamxvu vAyutatavx\-savxrUpavuLaLxdAdxgide. vAyu tatavxda baNaNx daTaTxvAda hogeya
  baNaNx.}}
\newmeaning{\arthanonum{benunxhuriyalilx elalxkikxMta meVle iruva cakarxveV vishudadhx
  cakarx. idara sAthxna kaMTha. I cakarxkekx hadinAru hoge baNaNxda
  daLagaLive, hAgU avugaLa meVle keMpu baNaNxda a, A, i, I, u, U, Qu,
  QU, laq, la, E, ai, O, au, aM, aH eMba akaSxragaLive. parxsAdaliMgavanunx sututxvaridiruva vishudadhx cakarxvu parxdhAnavAgi
  AkAshatatavxdiMda mADalapxTiTxdudx, A tatavxvu biLiyAgide.}}
\newmeaning{\arthanonum{eraDu hububxgaLu kUDuva sAthxnaveV AjAcnxcakarxveMba Araneya
  cakarxda sAthxna. idu biLiyAgidudx, adakekx eraDeV
  daLagaLive. avugaLa meVle ha matutx kaSx eMba liMgAMgasAmarasayxvenunxtAtxre.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarxmuderx}
\meaning{\arthanonum{maMtarxshAsatxrXdalilx heVLiruva oMdu bageya hasatx\-muderx:}
\ullekha{asatxrXmuderx cakarxmuderx mahAmuderx ...saMhAramuderxyeMba sakalamudArxlakaSxNavana\char'273\char'236dAyA kirxyegaLalilx parxyoVgisi (viveVka.\break 93); A veVLe paMcAvagAhanaM mADi sadABxviyeV liMga\-mudArx dheVnumuderx shoVBAvahada cakarxmuderxgaLa saMsakxrisiyaMtA madhayxdurukaLashamaM mUlapaMcAkaSxriyanucacxrisi saMsakxripudu (viVsheYpu. 7-105-37); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdi gaLaM... asatxrXmuderx cakarxmuderx\break mahA\-muderx shoVdhanimuderx saMhAra... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caDimari}
\meaning{\ullekha{``samAjada kAyaRkarxma EpaRDisuva vayxvasAthxpakanu, maThapati" (sharasA. 24-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuHpiVTha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{layayoVgakekx saMbaMdhisida tirxkUTa\-sAthxnada payARyagaLalilx
oMdu. catuHpiVThakekx shaqMgATaka eMba hesaru parxsidadhxvAgide. shabadxdAvxragaLAda
shorxVtarxraMdharx\-gaLu matutx gaMdhadAvxragaLAda nAsikAdAvxragaLeraDu BUrxmadhayx\-sAthxnadalilx
samAyoVgavAguva yoVgasithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
shabadxdAvxreV gateV yatarx gaMdhadAvxneV tatheYva ca |\\
samAyoVgeV catuHpiVThaM shaqMgATaka susaMjicnxtamf ||\\
tasAmxtirxkUTanAmApi tirxveVNiVsaMgamasathxlamf |\\
shaqMgATakacatuHpiVThanAmAneyxVkasathxlasayx hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 36-37)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuHSaSiTxkalA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{suparxsidadhxvAda aravatutxnAlukx kalegaLu.
avugaLeMdare - 1) itihAsa 2) Agama 3) kAvayx\break 4) alaMkAra 5) nATaka 6) gAyakatavx 7)
kavitavx 8) kAma\-shAsatxrX 9) ???? 10) deVshaBASAlipijAcnxna 11) lipikamaR 12) vAcana 13)
gaNakatavx 14) vayxvahAra 15) savxrashAsatxrX\break 16) shakunashAsatxrX 17) sAmudirxke 18)
ratanxshAsatxrX 19) gaja\-kwshala 20) ashavxkwshala 21) rathakwshala 22) malalxshAsatxrX\break 23)
sUpakamaR 24) ????? 25) gaMdhavAda 26) dhAtuvAda 27) Kani(gaNi)vAda 28) rasavAda 29) balivAda\break
30) aginxsaMsatxMBa, 31) KaDagxsatxMBa 32) jalasatxMBa\break 33) vAcaH\-satxMBa 34) vayaHsatxMBa
35) vashAyxkaSaRNa\break\-moVhana 36) videvxVSaNa 37) ucACxTane 38) mAraNa\break 39) kAlavaMcane 40)
parakAyaparxveVsha 41) pAdakAsididhx\break 42) vAkfsididhx 43) GaTikAsididhx 44) iMdarxjAla\break
45) aMjana, 46) ????? 47) savxravaMcane\break 48) maNi-maMtarx-auSadhigaLa sididhx 49) kaLaLxtana 50)
citarxkale 51) loVhakamaR 52) kalilxna kelasa, 53) maNiNxna kelasa 54) maragelasa 55)
bidirukale, 56) camaRda kelasa}}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 2. 44-53)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuHSaSiTxshiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aravatatxnAlukx shiVlagaLu. paMcA\-cAragaLalilx oMdAda
gaNA\-cAravu aravatatxnAlukx shiVla\-gaLiMda kUDide. vAkfshiVlagaLu-7, pANigatashiVlagaLu-5,
pAdagatashiVlagaLu-4, tavxkfshiVlagaLu-2, cakuSxgaRtashiVlagaLu-2, jihAvxgatashiVla-1,
GArxNagatashiVla-1, shorxVtarxgata\-shiVlagaLu-2, kAya(shariVra)gata shiVlagaLu-5 matutx mAnasika\-shiVlagaLu-35 eMdu viBajisalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
savoRVtatxmeV gaNAcAreV sadayxH sididhxkareV pareV |\\
shiVlAni tu catuHSaSiTxvaRtaRMteV tAni saMshaqNu ||\\
yashacxtuHSaSiTxshiVlADhayxH shiva Eva na cAparaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 52, 122)}
\newmeaning{\SEE{vivaraNege vAkfshiVla, pANigatashiVla... ivu\-gaLanunx noVDi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catugArxRma}
\meaning{\arthanonum{``citatx, budidhx, ahaMkAra, mana":}
\ullekha{catugArxRma paMceYdu BUtadoLage sUthxlavAvudu sUkaSxmXvAvudu (samava. 3; cenanxba. 320-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catugArxRmasathxla}
\meaning{\arthanonum{IreVLu sathxla, IreYdusathxla, aSaqsathxla, navasathxla, tirxvidhasathxla, catugArxRmasathxla, paMcamAR, dashamAR, sapatxvaNaR, paDuvaNaR, EkavaNaR, dAYvaNaR sathxlaMgaLalilx muKavilalx muKavilalx. sAvitAtxMtitakekx noVDi mADuva AraMBa\-vaneVnU aidudilalx, basavane visAtxravenage. basavane\break nuDienage, basavane naDe enage \hbox{basavane} gati enage \hbox{basavane} mati enage basavane ihavenage, basavane paravenage basava\-nalalxde kANekANA kalideVvara deVva. (savasaM. 3; cenanxba. 515-193)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuguRNa AcAra}
\meaning{\arthanonum{kaliyugada kaDeyalilx anAdi parameVshavxrana aparAvatAra BeVda rUpu basavaNaNxnAgi \hbox{aBeVdayx} rUpu cenanxbasavaNaNxnAgi viVrasheYva sidAdhxMtaveMbudu lakiSxsi SaDaDxshaRnakekx sAthxpanAcAmaRnAgi vishavxkekx caSuvAgi, AcArakekx aMgavAgi shikeSx diVkeSx moVkaSxkekx mumuSuvAgi catuguRNa\break AcArakekx arasAgi savaRguNa saMbaMdhi niVnAdeyalAlx cenanx\-basavaNaNx pirxyara BoVga malilxkAjuRna liMgave, ninanx liVlA BAva. (sAvasaM. 3; cenanxba. 13-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRsha Buvana}
\meaning{\arthanonum{hadinAlukx loVkagaLu, ataLa, \hbox{vitaLa,}\break sutaLa, mahiVtaLa, taLAtaLa, rasAtaLa, pAtALa eMba ELu keLa\-loVkagaLu matutx BUloVka, BuvaloRVka, suvaloRVka, mahaloRVka, janoVloVka, tapoVloVka, satayxloVka eMba ELu meVlu loVkagaLu seVri Ada hadinAlukx loVka\break\-gaLu:}
\ullekha{sidadhxrAmayayxnanuva nibuRdidhx manujaru etatxbalalxro... catudaRshaBuvanada havaNanAru balalxro\,?... (savasaM. 2;\break alalxma. 1584-470); navaKaMDa paqthivx catudaRsha\-BuvanadoLage... (savasaM. 3; cenanxba. 789-233); oMdu\break jaDiya bicicx sahasarx hurigUDida oMdu hagagx... catudaRsha\-BuvanayukatxvAda barxhAmxMDava kaTiTx... (savasaM. 10; kADasi. 170-112); aMgada meVle liMgasaMbaMdhiyAgalu... catu\-daRshaBuvanayukatxvAda barxhAmxMDava kaTiTx... (savasaM. 10; kADasi. 170-112); aMgada meVle liMgasaMbaMdhiyAgalu... catu\-daRshaBuvanaMgaLanoLakoMDa mahAGanaliMgavu... (savasaM. 6;\break uripe. 1265-396); paramajAcnxnakekx kataqRvAda sadA\-shivane jiVvaBAvadiM... catuviRdhavagaRMgaLoLu catudaRsha\-BuvanadoLudayisi... (savasaM. 6; Adayayx. 1011-307).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRsha manu}
\meaning{\arthanonum{sAvxyaMBuva, sAvxroVcita, utatxma, tAmasa, reYvata, cAkuSxpa, veYvasavxta, sAvaNiRka, dakaSx\-sAvaNiRka, barxhamxsAvaNiRka, dhamaRsAvaNiRka, rudarx\-sAvaNiRka, deVvasAvaNiRka, iMdarxsAvaNiRka eMba hadi\-nAlukx jana manugaLu:}
\ullekha{catudaRsha manugaLu pUvaRdalilx savxyaMBu savxroVcita reYvata ....barxhamxsAvaNiRkareMba hadinAlukx manugaLoLage(viveVka. 163).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRshaBuvana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{atala, vitala, sutala, parxtala, talA\-tala, rasAtala,
pAtAla, BUH, BuvaH, suvaH, mahaH, janaH, tapa, satayx eMba hadinAlukx loVkagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdAdhasatxvXtalaM vidAyxtf pAdoVdhavxRM vitalaM tathA |\\
..........\\
satayxloVkaH shivaseyxVvaM BuvanAni catudaRsha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1. 153- 156)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRshavideyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{QugevxVda, yajuveRVda, sAmaveVda, athavaRNaveVda eMba
nAlukx veVdagaLu; takaR, vAyxkaraNa,\break joyxVtiSayx, nirukatx, kalapx, CaMdasf eMba Aru
aMgagaLu\break (veVdAMgagaLu); miVmAMsA, nAyxya, dhamaRshAsatxrX, purANa ivugaLu hadinAlukx
videyxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgAni veVdashacxtAvxroV miVmAMsA nAyxyavisatxraH |\\
purANaM dhamaRshAsatxrXM ca vidAyx heyxVtAshacxtudaRsha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1.27)}
\newmeaning{\ullekha{catudaRsha videyxgaLu ...sakala shAsatxrXMgaLoLage veVda nAlukx\break {veVdAMgavA\char'273\char'304} miVmAMsanAyxyaveMberaDu samxqti purANa\-veMberaDu kUDi hadinAlukx videyxgaLenisikoLutikuRM (viveVka. 15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuduRsha BuvanaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{noVDi~: hadinAlukx loVkagaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catumuRKa liMgaparxtiSeThx}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlakekxVrida sAdhakanu tananx parxtiyoMdu
  aMgadalilxyU liMgaparxtiSeThx mADutAtxne. aMtaHkaraNa catuSaTxyakekx
saMbaMdhapaTaTxMte heVLuvudAdare, avelalxvanUnx avanu bAyi athavA
bAgilu eMdu parigaNisutAtxre. manasisxnoLakekx yAvudeV viSaya hoVguva
modalu, manasisxna bAyi athavA bAgilinalelxV parxtiSiThxtavAgiruva
parashiva adanunx garxhisutAtxne; adeV riVti citatx, budidhx matutx
ahaMkAragaLa bAgilinalilxruva parashivanu AyA viSayagaLanunx
sivxVkarisutAtxne; (ililx `muKa' eMdare `bAyi' eMba athaRviruvudanunx
nAvu gamanisabeVku).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catumuRKaliMga}
\meaning{\arthanonum{aMtaHkaraNa catuSaTxyadalilx nelegoMDa nAlukx liMgagaLu:}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMca\-BUtaMgaLalilx... catumuRKaliMgava parxtiSeThx mADidanayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuyuRga}
\meaning{\arthanonum{kaqta, terxVtA, dAvxpara matutx kali - eMba nAlukx kAlamAnagaLu:}
\ullekha{dhareyoLu catuyuRgaMgaLu maraLi\break maraLi sAvira bAri baMdaDajagoMdudina (hacakA. 2-25); sacarAcaraveMbudeMdu kiMcitutx... catuyuRgaveMbudoMdu kiMcitutx... (savasaM. 2; alalxma. 657-178); AdiyiMdatatxtatx\break niVne ayAyx, anAdiyiMdatatxtatx niVne ayAyx... `catuyuRga saha\-sArxNi' eMba saMKeyx yugaMgaLa pavaNisadaMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 987-325); nimamx taMdi satatxdudx noVDutitxdidx... \hbox{dAvxpara}, kaliyugaveMba catuyuRga parxLayavAdalilx.... (savasaM. 10; kADasi. 25-14); pAtALadiM keLage pAda, satayxloVkadiM meVle utatxmAMga... catuyuRgaveV gamana, miMceV aMgaruci, siDileV dhavxni... (savasaM. 6; Adayayx. 1016-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuyoRVga}
\meaning{\artha{maMtarxyoVga, layayoVga, haTha\-yoVga matutx rAjayoVga eMba nAlukx bageya yoVga sAdhane\-gaLu:}
\ullekha{paMcayoVgaveMtalu catuyoRVgaveMtalu ...bahumuderx\-yeMtalu ipapxmamaRMgaLalilx shivasArAyada mamaRvAvudu (sidadhxrA. ka. 322-1043).}}
\newmeaning{\artha{jAcnxna, yoVga, kirxyA matutx cayaR eMba Agamada nAlukx BAgagaLu :}
\ullekha{catuveRVda catuyoRVga catuviRdhada maMtarx\-diMdatishayadi noVDinoVDiyu kANaru (padagoV. {\rm vi-}4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturaMgabala}

\smallskip
\begin{shl}
nadadanu caturaMga bala sahitalu BUpa kaDive kahaLe raBasadali\\
kaDuceluvina mAsanUra maDuva kaMDu yarabaladali nililxsene||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.sA.saM. 123-97)}
\newmeaning{\ullekha{catuvaRNiRyAdaDeVnu... caturaMgabalayukatxnAdaDeVnu.... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1701-482); ele mana budidhx citatx ahaMkAraveMba... enanx caturaMgabalakekx... (savasaM. 11; GanaliM. 709-320).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturAcAyaR}
\meaning{\arthanonum{arashivanu tirxvidhaBeVdagaLiMda guruliMga\break\-jaMgamavenisi paMcasAdAKayxgaLiMda paMcakalegaLanunx\break hoMdalu, A guruviniMda diVkeSxyanunx paDeda sadAshiva, Ishavxra, maheVsha, rudarx eMbuvara aMshadiMda BUmiyalilx avatarisida reVvaNasidadhx, maruLasidadhx, EkoVrAma matutx\break paMDitArAdhayx -eMba nAlavxru parxsidadhx AcAyaRru; diVkASx\-saMsAkxra muMtAda maMgaLakAyaRgaLalilx parxsidadhxrAda caturA\-cAyaRru matutx parashivana saMkeVtavAgu madhayxdalilx guru\-kalashavaninxTuTx, nAlukx dikukxgaLalilx nAlukx kalashagaLaninxDuvaru:}
\ullekha{baMdanA sakalagaNavaqMda saMdaNigaLoLu muMde taMDula\break cwkadiMdeseva viBavadoLu baMda dikukxgaLa caturAcAyaR\break madhayxdoLu kaLashapaMcakadoLage naLanaLipa taLirugaLu\break (diVkASxboV. 58-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturAsharxmi}
\meaning{\arthanonum{caMdimarasana parxkAra, kamiR, Bakatx, jAcnxni, lwkikareMba
  nAlukx riVtiya janaru caturAsharxmigaLu. yajacnx\-yAgAdigaLeMba
  veYdika kamaR mADuva kamiRgU, pUje, japa, muMtAda yAMtirxka
  kirxyegaLanunx mADuva BakatxnigU,\break shAsAtxrXdhayxyana mADida
  jAcnxnigU, iMdirxya viSayagaLalilx\break niratanAda lwkikanigU yAvudeV
  riVtiya suKavilalx. avarige nijavAda paramAnaMda beVkAdare
  ahaMBAvavanunx tayxjisa\break\-beVku hAgU nAneV avanu (shiva soVhaM) eMba
  BAva\break beLesikoLaLxbeVku.}
\ullekha{kamiRBakatx jAcnxni lwkikaveMba caturAsharxmi\-gaLige... (savasaM. 7; caMdimarasa. 581-192).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturAsharxya}
\meaning{\arthanonum{parikisalekxYmogaM paMcamabarxhAmxMga paratarA\-naMda kAraNanu caturAsharxyada guruvaniV te\char'273diMda BAvisalatx\-kakxvaM satikxrXyA paripUNaRnu (viVsheYpu. 1-3-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturivxdha diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{nAlukx vidhada diVkeSx}}
\smallskip
\begin{shl}
AdaDekeVLu caturivxdha diVkeSxya BeVdavaninagerahuvenu\\
mUdeVvara modalAdarigelalxke Adishivanu peVLidirava
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiV.sA.saM. 49-123)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshati}
\meaning{\arthanonum{ipapxtatxnAlukx tatatxvXgaLu}
\ullekha{catuviMRshatiyeV deVha...\break (savasaM. 7; caMdima. 599-196); EkarAtirxge hAlige \hbox{hepapx} koTaTx hAge kadaDikoMDihudu... catuviMRshatirAtirxge puna\-mAMRsavAgi... (savasaM. 13; bAlasaM. 253-109); paMca\-BUtaMgaLe paMcaviMshatitatavxyukatxvAgi... iMtiV catuviMRshati\-tatavxyukatxvAgi... (savasaM. 14; heVmaga. 985-458); parxsAda padAthaR uciCxSaTxvenutipipxri?... A catuviMRshati tatavxMgaLige...\break (savasaM. 11; toVMTasi. 417-196); guruliMga shiva\-Bakatx ivaru oMde vasutx; eMTakaSxrAdavu... A ipapxtutxnAlukx akaSxrave catuviMRshatitatavxMgaLAdavu... (savasaM. 10; gaNadA. 633-330).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshati deVha}
\meaning{\arthanonum{ipapxtAnxlukx (catuviRMshati) tatavx\-gaLiMdAda deVha. I
  tatavxgaLeMdare : (manasusx, budidhx, citatx,\break matutx ahaM eMba)
  nAlukx aMtaHkaraNagaLu; (cakuSx,\break shorxVtarx, tavxkukx, rasana matutx
GArxNa eMba) aidu jAcnxneVMdirxyagaLu; (guda, guhayx, vAkukx, pAda,
pANi eMba) aidu kameRVMdirxyagaLu; (pArxNa, apAna, udAna, vAyxna,
matutx samAna eMba) aidu vAyugaLu; (paqthivx, jala, aginx, vAyu,
matutx AkAsha eMba) aidu BUtagaLu; caMdimarasanu iveV ipapxtutxnAlukx tatavxgaLeMdu modalu heVLi, anaMtara ivu\break sAMKayxshAsatxrXvu parxtipAdisuva tatavxgaLenunxtAtxne. Adare vAsatxva\-vAgi, sAMKayxshAsatxrXda parxkAra, ipapxtutx nAlukx tatavxgaLu hiVgive~:\break
mUla parxkaqti (parxdhAna), manasusx, budidhx, ahaM; aidu
jAcnxneVM\-dirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu; rUpa, rasa, gaMdha,
shabadx matutx sapxshaR eMba aidu tanAmxterxgaLu matutx aidu
BUtagaLu.\break vacanakArara ipapxtAnxlukx tatavxgaLalilx citatxveMba
nAlakxneya aMtaH\-karaNavU, aidu vAyugaLU ive; Adare parxdhAna
(mUla\break parxkaqti) seVpaRDeyAgilalx; sAMKayxra ipapxtAnxlukx
tatavxgaLalilx\break citatxda badalu parxdhAna (mUla parxkaqti) hAgU
paMcavAyugaLa badalu paMcatanAmxterxgaLu seVpaRDeyAgive.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshatuyxpacAra}
\meaning{\arthanonum{catuviRshoVpacAra: paramapavitarx\break darxvayxMgaLiM mALapx upacAraMgaLoLage tirxvidhoVpacAra ...catuviRMshatuyxpacAra dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshadupacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{upacAraBeVda, Asana, AhAvxna, aGayxR, pAdayx,
Acamana, yajocnxVpaviVta, hUmAle, gaMdhAnuleVpana, ABaraNa, Catarx, cAmara, biVsaNige, kananxDi,
GaMTe, shaMKa, giVta, vAdayx, naqtayx, parxdakiSxNe, namasAkxra, sutxti, yAcane,
vijacnxpitx, visajaRne eMba ipapxtatxnAlukx upa\-cAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AsanAhAvxnamaGayxRM ca pAdayxmAcamanaM tathA |\\
yajocnxVpaviVtamAlAyxnuleVpanABaraNAni ca ||\\
CatarxM ca cAmaraM ceYva tAlavaqMtaM ca dapaRNamf |\\
GaMTA shaMKaM ca giVtaM ca vAdayxM naqtayxM parxdakiSxNamf ||\\
namasAkxraH sutxtiyARMcA vijacnxpitxsutx visajaRnamf |\\
iteyxVvamupacArAshacx catuviRMshatidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(visheV. parx., 2. 6-8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshoVpacAra}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLigU pUjayxrigU mADuva ipapxtutxnAlukx bageya upacAragaLu:}
\ullekha{catuviRMshoVpacAra\-gaLu -AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, gaMdha, akaSxte, patarxpuSapx, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, parxdakiSxNe, namasAkxra, sotxVtarx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa (shivAkoV. 200-396).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdaPalapada}
\meaning{\ullekha{shirxVguru tananx liMgavane aMgada meVle bija\-yaMgeyisxdanAgi... catuviRdhaPalapadapuruSAthaRva paDedu...\break (savasaM. 1; basava. 1367-377); pUjeyalilx lakiSxtavapapxvaru pUNayxda AgiMge oDalu... catuviRdhaPalapadadAsege odalu... (savasaM. 5; moLima. 1180-352); pArxNaliMgige paradeYva pUjeyuMTe?... catuviRdhaPalapada modalAda... (savasaM. 10; kADasi. 244-157); kAya iMdirxyaMgaLalilx macicx ihananxkakx Bakitxsathxlavilalx... catuviRdhaPalapadaMgaLalilx kAba kANike uLaLxnanxkakx\break sharaNasathxlavilalx... (savasaM. 8; moLimA. 1354-547); na eMbakaSxrada BeVda janana nAsitxyAda vivara... catuviRdhaPala\break\-padaMgaLalilx BAvisi kalipxsadipubxdu japadhAyxna... (savasaM. 8;\break parxsABoV. 60-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha}
\meaning{\arthanonum{nAlukx parxkAra, -bage:}
\ullekha{kaqtayuga, terxVtAyuga,\break dAvxpara\-yuga, kaliyugaMgaLu... aNimAdi catuviRdha Pala\-pArxpitxge oLagAdaru... (savasaM. 1; basava. 1154-315); alapxjAcnxni parxkaqti savxBAvi, madhayxmajAcnxni veVSadhAri... I catuviRdhadoLage AvaMgavU ilalx... (savasaM. 2; alalxma.\break 363-104); guruviMge guruvAgi guruparxsAdava \hbox{koMbudu...} I catuviRdhasathxlakekx catuviRdhavAgabalalxDe...\break (savasaM. 3; cenanxba. 631-190); athaRsanAyxsiyAda\-DeVnayAyx... iMtiV catuviRdhada holabariyade vaqthA keTATxru...\break (savasaM. 5; akakxma. 46-18); hasivu taqSeyaLidaDeVnu, Bakatxna\-papxne? alalxlalx... tanu bayalAgi catuviRdha padasathxnAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1415-408).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha kamaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shuBa, ashuBa, jAcnxna, parxsAda eMba nAlukx vidha
kamaRgaLalilx oMdu parxkAra. I catuviRdha kamaR\break\-gaLiMda catuviRdha PalagaLuMTAgutatxve.
shuBakamaRdiMda\break savxgaR, ashuBakamaRdiMda naraka, jAcnxnakamaRdiMda moVkaSx. I\break mUru vidha
kamaRrahitavAda parxsAdakamaRdiMda Bakitx\-yuMTAgutatxde. parxsAda eMdare shivana anugarxha.
shiva\-parxsAdadiMda BakitxyuMTAgutatxde, BakitxyiMda shivaparxsAda laBisutatxde. Bakitx-
parxsAdagaLu biVja-vaqkaSxnAyxyadaMte para\-sapxra pUrakavAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
shuBakamARshuBaM kamaR jAcnxnakamaRparxsAdakamf |\\
EtacacxtuviRdhaM kamaR tatatxtf PalavidhAyakamf ||\\
pApAnanxrakaH puNAyxtf savxgaRsAtxBAyxM vineYva kamARBAyxmf |\\
jAcnxnAnomxVkaSxsetxYsitxrXBireVva vinA sAyxtf parxsAdatoV BakitxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 8. 29-30)}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdAdeVva sA BakitxH parxsAdoV BakitxsaMBavaH |\\
yatheYvAMkuratoV biVjaM biVjatoV vA yathAMkuraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 9.11, a.sU., 8.31)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha karaNa}
\meaning{\arthanonum{manasusx, budidhx, citatx matutx ahaMkAra eMba nAlukx aMtariMdirxyagaLu; aMtaHkaraNacatuSaTxya:}
\ullekha{mana budidhx citatxhaMkAraveMba catuviRdhakaraNaMgaLanoMdu mADi ...sucitatx\-dalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNa (cenanxba. samava. 3-125-385).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha karaNagaLu}
\meaning{\arthanonum{nAlukx aMtaHkaraNagaLu. avu yAvuveMdare, manasusx, budidhx,
  citatx matutx ahaMkAra. nAvu yAvudeV vasutxvanunx noVDidAgalU
  manasusx adara meVle\break keVMdirxVkaqtavAgada horatu, namage A
  vasutxvina jAcnxna\-vuMTAguvudilalx. manasesxlolxV idadxre nAvu A
  vasutx\-vanunx\break eSuTx hotutx noVDidarU, namage A vasutxvina
  arivAguvu\-dilalx eMba mAtu, manasisxna mahatavxvanunx
  tiLisutatxde. \hbox{manasusx} keVMdirxVkaqtavAda naMtara, iMdirxyagaLu
  kaLisida varadi\-yanunx, budidhxyu vishelxVSaNe matutx saMshelxVSaNe
  mADutatxde; hiMde noVDida itara vasutxgaLoDane hoVlisutatxde;
  itAyxdi. idariMdAgi namage A vasutxvu keMpagide, muMtAda
  jAcnxna\-vuMTAgutatxde. citatxvu hecAcxgi saMveVgagaLige
  saMbaMdhisidudu.\break nAvu siTuTx mADikoLuLxvudu, loVBigaLAguvudu,
  kAmuka\-rAguvudu citatxda kAyaRdiMdAgi. namamx parxtiyoMdu mAna\-sika,
  bwdidhxka athavA ceYtatxsika kAyaRgaLa joteyalilx ahaM
  irutatxde. nAnu noVDutitxdedxVne; nanage Ase uMTAgutitxde, nAnu I
  kAyaRvanunx mADabeVku athavA mADabAradu, itAyxdi kAyaRgaLa hiMde
  `nAnu' eMba BAva iruvudeV ahaMBAvada kuruhu. ahaM ilalxde yAva
  bwdidhxka, mAna\-sika, ceYtatxsika kAyaRvU naDeyadu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha kirxye}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu liMgAMga sAmarasayxveMba tananx guriyanunx talupalu
  modalu kelavu kirxyegaLanunx keVvala yAMtirxkavAgi mADutAtxne. iMtha
kirxyegaLige aBAyxsakirxyegaLeMdu hesaru. ivu aBAyxsakirxyegaLeVkeMdare, sAdhakanu avugaLanunx keVvala aBAyxsabaladiMda
mADutAtxneyeV horatu, A kirxyegaLa athaRvAgali, avanenxV Eke
mADabeVkeMbudAgali avanige gotitxlalx. avugaLanunx mAtarx manasisxTuTx
mADabeVku. athaR gotitxdadxrU manasisxTuTx mADadidadxre EnU
parxyoVjana\-vilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgavanunx dhAyxnisutAtx tAnu mADuva kirxyegaLige parashiva
  parxtiPala niVDutAtxneMdu naMbi mADuva kirxyegaLige
  mAgaR\-kirxyegaLeMdu hesaru. udAharaNege, parxsAda
  tegedukoLuLxvudariMda tAnu shudadhxvAguvudAgiyU adariMdAgi \hbox{tanage}
  parashivana anugarxhavuMTAguvudAgiyU avanu naMbi adaraMte
  AcarisutAtxne. ililx oMdu riVtiya sAvxthaRBAvanegaLiruvudu
  gamanAhaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{vasutxgaLu elilxveyoV alilxMdaleV, keYyiMda muTaTxde\break keVvala
  manasisxnalelxV avugaLanunx apiRsuvudu miVrida kirxye; parxtiyoMdu
  iMdirxya, aMtaHkaraNagaLalilx liMgavanunx sAthxpisi, vasutxgaLanunx
  tAnu anuBavisuva modalu, avugaLalilxruva liMgakekx (parashivanige)
  apiRsuvudU miVrida kirxyeyeV.\break deVheVMdirxyAdikaraNagaLanunx
  parashivanige apiRsi, anaMtara avugaLanunx baLasuvudu, tAnu
  mADuvudelalxvU liMga\-kAkxgiyeV eMdu tiLiyuvudU saha miVrida
  kirxyegaLeV.}}
\newmeaning{\arthanonum{modalina eraDu kirxyegaLigU miVrida kirxyegaLigU iruva
  vayxtAyxsaveMdare: modalina eraDu kirxyegaLanunx nAvu iMdirxyagaLa
  mUlaka tiLidukoLaLxbahudu. Adare miVrida kirxyegaLanunx
  sAdhakanalalxde beVrArU tiLidukoLaLxlAraru. nAnu mADuvudu
  liMgakAkxgiyeV eMbudu nanage gotetxV horatu, beVreyavarArigU
  gotAtxguvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx AtamxvanUnx samapiRsi, liMgAMga sAmarasayx
  paDeda meVle, avanige ahaMnaSaTx (mananaSaTx) uMTAgutatxde.\break Aga,
  avanige tAnu savxtaMtarxnalalx, tananx aMgada mUlaka \hbox{shivaneV}\break elalx
  kelasavanUnx mADisutitxdAdxne eMba arivu avanige mUDi\-dAga, avanalilx
miVrida kirxyAniSapxtitx Agutatxde. aMtahavanige sAvxthaR
udedxVshagaLU ilalx, tAnu mADutitxdedxVneMba ahaMBAvavU ilalx (3:1590).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha cakarx}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanakokxLagAdavanu kAlacakarx, kamaR\-cakarx,
  nAdacakarx matutx biMducakarxgaLeMba catuviRdha cakarxgaLige
  oLagAgirutAtxne. huTuTx sAvugaLa cakarxkekx sikikxkoMDavanu\break
  kAlacakarxkUkx, kamaRgaLanunx mADi Bavacakarxkekx sikikxkoMDavanu\break
  kamaRcakarxkUkx sikikxhAkikoMDidAdxneMdathaR. adeV shakitxya
  rUpagaLAda nAda matutx biMdugaLige sikikxhAkikoMDavanu nAdacakarx,\break
  biMducakarxgaLige sikikxhAkikoMDidAdxne. shakitxya I rUpagaLa
  dese\break\-yiMdAgi avanu vividha riVtiya kamaRgaLanunx mADalu parxcoV\-ditanAgutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha jiVvarAshi}
\meaning{\arthanonum{eMbatutx nAlukx lakaSx jiVvarAshiyanunx\break muKayxvAgi nAlukx
  vidhavAgi viMgaDisalAgide. moTeTxya\break mUlaka huTuTxva jiVvigaLige
  aMDaja eMdU, bevari\-niMda huTuTxva jiVvige shevxVdaja eMdU, maNuNx,
  sagaNi muMtAda\break vasutxgaLiMda udaBxvavAguva jiVvigaLige udibxja eMdU,\break
BUrxNadiMda huTuTxva jiVvigaLige jarAyuja eMdU hesaru. (kelavaru
roVmaja kUdaliniMda huTuTxva jiVvigaLanunx aidaneya vidhaveMdu parigaNisutAtxre).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha nArAya Bakitx}
\meaning{\arthanonum{athaR: nArAya eMdare nAra\-vatAtxda nijatatatxvX shiva
  tatatxvX. guru, liMga, jaMgama parxsAda\break I nAlukx nArAya
  saMpatitxniMda tanu (shariVra), mana\break  (manasusx , aMtaraMga) jAcnxna
  (tiLivaLike) matutx BAva ivu\-gaLanunx shivatatAtxvXcaraNege
  sAdhanAmUlaka aNigoLisi\-koLaLxlu avashayxviruva BakitxyeV nArAya
  Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AreYdu catuviRdha dA| nArAyaBakitxyanu pUreYsi kelabalake hariyadihanu\\
kAraNAtamxkanu karamanoVBAvadoLu voVraMte ivAna niH
\end{shl}
\medskip
\pauthor{- saMgameVsha savadatitx maTha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha patha}
\meaning{\arthanonum{kelavu ajAcnxnigaLu nAlakxralilx yAvudAdaroMdu \hbox{mAgaRda} mUlaka
  parashivanoMdige aikayxvAgabahudu eMdu tiLididAdxre. I nAlukx
  mAgaRgaLeMdare : Bakitx, yukitx, tatavx, virakitx. Bakitx mADi,\break
  kelavaru aihika BAgayx paDedareV horatu, avaru
  liMgeYkayx\-rAgalilalx. matetx kelavaru \hbox{mukitxya} sAdhisutetxVveMdu\break
  (keYlAsa paDeyutetxVveMdu) horaTu, tirxvidha kamaRkokxLagAdaru;
  matetx kelavaru tatavxvananxriyutetxVveMdu horaTu,\break takiRgaLAdareV
  horatu, aikayx sAdhisalilalx; matetx kelavaru\break virakitxya mUlaka
  aikayx sAdhisutetxVveMdu tiVmARnisi kADige hoVgi saMnAyxsigaLAdareV
  horatu, aikayx sAdhisalilalx. sharaNaru boVdhisida aSATxvaraNa
  SaTfsathxla-paMcAcAra mAgaRvanunx biTuTx liMgeYkayx
  sAdhisutetxVveMbudu asAdhayx, eMbudu idara sArAMsha. (9:999)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pada}
\meaning{\arthanonum{sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx matutx sAyujayx eMba nAlukx bageya moVkaSx padavigaLu:}
\ullekha{\hbox{sAloVkayx} sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxveMba catuviRdhapadaMgaLaM bayasade... guruliMgajaMgamaparxsAdaveMba Ganavana\char'273\char'311tu (savasaM. 3; cenanxba. 888-175); nimamx sharaNara caraNada\break BakitxyeV enage sAloVkayx padavayAyx... nimamx purAtanara jAcnxnAnu\-BAva samarasAnaMdaveV enage sAyujayx padavayAyx iMtiV catuviRdhapadaMgaLanalalxde anayxva nAna\char'273\char'311yenayAyx (savasaM. 6; uriliM. 1289-421).}}
\smallskip
\begin{shl}
Saratutx pipAseya \char'273taDeVnu Bakatxnapapxne!\\
sevxVcACxgamaniyAdaDeVnu Bakatxnapapxne?\\
tanu bayavAdaDeVnu Bakatxnapapxne?\\
aSuTx mahAsididhxyALaLxDeVnu Bakatxnapapxne?\\
catuviRdhapadava paDedu keYlAsadalilxdadxreVnu Bakatxnapapxne?
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(hashUsaM. 64-7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha parxsAda}
\meaning{\arthanonum{parxsAdada parxkAragaLanunx vivarisuvAga vacana\-kAraralilx
  omamxtavilalx. kelavaru parxsAdavu tirxvidhaveMdU, matetx kelavaru
  parxsAdavu EkAdasha vidhaveMdU heVLidare, matetx kelavaru parxsAdavu
catuviRdhaveMdu heVLidAdxre. catuviRdha parxsAdada bagegxyU
vacanakAraralilx omamxtavilalx. catuviRdha parxsAdada bagege kaniSaThx
mUru aBipArxyagaLive.}}
\newmeaning{\artha{kADasidedhxVshavxraneMba sharaNanu catuviRdha parxsAdaveMdare,
acacx, nicacx, sidadhx matutx samayaveMba nAlukx vidhada
parxsAda\-venunxtAtxne. alalxde, avelalxvanUnx I keLaginaMte
vivarisidAdxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{guruvu (AcAyaRnu) shudadhx parxsAdada parxtiVka. avaniMda\break diVkeSx
paDeda Bakatxnu tAnU guruvinaMtAgabeVku eMdu \hbox{parxtijecnx}
mADabeVku. hiVge shudadhx parxsAdada savxrUpAcAyaRnanunx tanuvinalilx
sAvxyata mADikoMDu (aMdare, AcAyaRnu boVdhisida AcAragaLanunx
tanuvinalilx rUDhisikoMDu) A mUlaka tanuvina keTaTx guNagaLanunx
naSaTxmADikoMDare, Aga nAvu tegedukoMDududu acacxparxsAda.}}
\newmeaning{\arthanonum{guruvu karuNeyiMda koDuva iSaTxliMgavU oMdu\break parxsAdaveV. guru
  koTaTx sidadhxparxsAdarUpavAda cililxMgavanunx Bakatxnu
  manasisxnalilx sAvxyata mADikoMDare, adariMda mana\-sisxna duguRNagaLu
naSaTxvAgabeVku. hAge naSaTxvAdare nAvu tegedukoMDa parxsAda nicacx
(nitayx) parxsAda. liMgavu nitayxvAdudariMda, hAgU liMgaveV
parxsAdavAdudariMda, adu nitayxparxsAda (nitayx = shAshavxtavAda
liMgaveMba parxsAda) enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{guru matutx liMga heVge parxsAdagaLoV hAgeyeV jaMgamavU saha oMdu
parxsAdaveV. sidadhxparxsAdarUpanAda jaMgamavanunx Atamxdalilx
sAvxyata mADikoMDare Aga Atamxda jiVvatavxBAva naSaTxvAgutatxde; Aga
nAvu tegedukoMDududu samaya parxsAda. shudadhx, sidadhx matutx parxsAdasavxrUpavAda mahAliMgavU oMdu parxsAdaveV. A mahAliMgavanunx nAvu
namamx savARMgadalilx sAvxyata mADikoMDare, Aga savARMgagaLa
duSaTxguNagaLu naSaTxvAgi, pUNaRBakitx nelesutatxde. hiVge pUNaRBakitx nelesidare, nAvu tegedukoLuLxva parxsAda Eka parxsAda. ililx,
Bakatxnu tananxnunx tAneV apiRsikoMDu (hAgU parxsAdavanAnxgi
mADikoMDu) parxsAdigU parxsAdakUkx iruva aMtaravanunx aLisihAkuvudeV
EkaparxsAdada athaR. Adare catuviRdha parxsAdavu parxsAdigiMta
BinanxveMbudanunx gamanisabeVku. (10:162)}}
\newmeaning{\artha{kuSaTxgi karibasaveVshavxraneMba vacanakArana parxkAra,
  catuviRdha parxsAdaveMdare, guruparxsAda, nitayxparxsAda, jAcnxnaparxsAda matutx\break sidadhxparxsAda eMba nAlukx vidhada parxsAda. avana
parxkAra guru\-vina muKAMtara baMdudu guruparxsAda; liMgada muKAMtara
baMdudu nitayxparxsAda; jaMgamada muKAMtara baMdudu jAcnxnaparxsAda
matutx jAcnxnada muKAMtara baMdudu sidadhxparxsAda.}}
\newmeaning{\arthanonum{guru koTaTx parxsAda guruparxsAda. liMgavu nitayxvAdudariMda,\break
  liMgamuKadiMda baMdudu nitayxparxsAdavenisikoLuLxtatxde. jaMgama\-veMdare liMgAMga
  sAmarasayxda mUlaka jAcnxna paDedAta. aMthavanu mAtarx beVreyavarige
jAcnxna\-vanunx \hbox{niVDabalalx.} avaniMda baMda jAcnxnavU oMdu
parxsAdaveV. vAsatxvavAgi, jAcnxnaparxsAdavu haNuNx, hAlu, muMtAda
Bwtika parxsAdagaLigiMta hecucx sherxVSaThxvAdudu. jaMgamaniMda paDeda
jAcnxnada mUlaka Bakatxnu AdhAyxtimxka sididhxyanunx paDedu,
sidadhxnenisikoLuLxtAtxne; athavA jAcnxnamuKadalilx baMda parxsAdavu
sidadhx parxsAda\-venisikoLuLxtatxde. (10:512)}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare gurusidadhx deVvaru eMba vacanakArana parxkAra,
  catuviRdha parxsAdada paTiTxyalilx guruparxsAda, liMgaparxsAda,
  jaMgamaparxsAda matutx nijaparxsAdagaLu seVrive. meVle heVLida
  padagaLeV ililxyU baLakeyAgidadxrU, avugaLa athaRdalilx
  Binanxteyide. avana parxkAra, diVkASxvidhigaLa parxkAra guruvu
  shiSayxnige koDuva iSaTxliMgaveV guruparxsAda; iSaTxliMga
  pUjA\-vidhi\-gaLa parxkAra,\break guruvu shiSayxnige dashavidha pAdoVdaka
  matutx EkAdasha parxsAda\-vanunx karuNisuvudeV liMgaparxsAda. saqSiTx
  vicAra, Atamx\break vicAra, manuSayxnalilxruva yAva kalAshakitxge yAru
  adhi\-deVvate, yAva Bakitxge yAva liMga, yAva cakarxdalilx yAva
  liMgavide, itAyxdi sakiVlagaLa rahasayxvanunx jaMgamanu
  (jAcnxnavanunx paDedavanu) shiSayxnige boVdhisuvudariMda, A
  boVdha\-neyeV jaMgamaparxsAdavenisikoLuLxtatxde. shiSayxnu\break I
  boVdhaneganuguNa\-vAgi naDedukoMDu, savARcAra,\break saMpatitxnoDagUDi
  BinanxBAvava tayxjisi, tAnu matutx liMga (parashiva) oMdeV eMba
  aikayxBAvavanunx anuBAvada mUlaka paDedukoMDare, tAneV nijaparxsAdavAgutAtxne. (10:679)}}
\newmeaning{\arthanonum{vAsatxvavAgi, alapx savxlapx badalAvaNegaLanunx horatupaDisi,
  catuviRdha parxsAdada bagegina I sharaNara kalapxnegaLu oMdeV
  teranidudx, avugaLa hesarugaLaSeTxV BinanxvAgive eMbudanunx nAvu
  gamanisabahudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{guruparxsAdi, liMgaparxsAdi, jaMgamaparxsAdi matutx parxsAdaparxsAdi eMba nAlukx parxkArada parxsAdigaLu; visheVSavAgi guruBakatxyayx, parxBudeVvaru, basavaNaNx matutx bibibxbAcayayx eMba nAlavxranunx anukarxmavAgi guruparxsAdi, liMgaparxsAdi, jaMgamaparxsAdi matutx parxsAdaparxsAdi eMdu heVLutAtxre:}
\ullekha{guruparxsAdi guruBakatxyayx liMgaparxsAdi\break parxBudeVvaru jaMgamaparxsAdi basavaNaNx parxsAdiparxsAdi bibibx\-bAcayayx mikikxna parxsAdigaLelalxrU ApAyxyana parxsAdigaLu iMtiV catuRviRdhaparxsAdigaLa parxsAdadiMdAnu badukidenayayx (cananxba. ka. 293-624).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka matutx dhULapAdoVdakagaLeMba nAlukx bageya pAdoVdakagaLu:}
\ullekha{EkAMtavAsadalilx pariNAma\-karavAda haLaLx hoLe kere bAvi maDu hoMDa cilume koLa modalAda sAthxnakekx hoVgi parxthamadalilx shivashiva hara\break\-hara gurubasavaliMga eMba maMtarxdhAyxnadiMda pAda\-vaniTuTx caraNasoVMkiniM pavitarxvAdudakave \textbf{dhULapAdoVdaka}venisuvadayayx AmeVle taMbigeyoLage shoVdhisi basavAkaSxrava liKisuvade \textbf{gurupAdoVdaka}venisuvadayayx AmeVle acaRnA\-kirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx \textbf{jaMgamapAdoVdaka}venisuvadayayx iMtu \textbf{catuviRdha\-pAdoVdaka}doLage SaDivxdhapAdoVdaka uMTayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pAsha}
\meaning{\arthanonum{nAlukx riVtiya AsegaLu nAlukx riVtiya pAshagaLAgi
  pariNamisutatxve. aveMdare,}}
\newmeaning{\artha{tanuvinAse : deVhakokxVsakxra
  kamaRgaLanunx mADuvaMte parxcoV\-disuva AsegaLu;}}
\newmeaning{\artha{manadakAMkeSx : mAnasika saMtoVSakekx kamaRgaLanunx mADu\-vaMte parxcoVdisuva AsegaLu;}}
\newmeaning{\artha{BAvada Barxme : nAnu parashivaniMda parxteyxVkavAgidedxVne eMba
Barxme; I Barxmeyu namamx itara BarxmegaLigU, elalx riVtiya sAvxthaR
AsegaLigU mUla; matutx}}
\newmeaning{\artha{pArxNa hAgU parxpaMcada Ase. nAninUnx
badukirabeVku, parxpaMcadalelxV irabeVku sashariVriyAgeV irabeVku,
eMbudu koneya padada athaR.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha puruSAthaR}
\meaning{\arthanonum{puruSa eMdare Atamx; athaRveMdare `goVsakxra'. hiVge
  puruSAthaRveMdare `AtamxnigoVsakxra'
  eMbathaR\-vuMTAgutatxde. AtamxnigoVsakxra nAvu catuviRdha
  PalapArxpitxya kaDe gamana koDabeVkAgutatxde. aveMdare, dhamaR,
  athaR, kAma, moVkaSx. ililx dhamaRveMdare kataRvayxvU hwdu, yajacnxyAgAdigaLU hwdu. athaRveMdare haNa. kuTuMba poVSaNege parxtiyobabxnu
athaR saMpAdane mADa\break\-beVku. dAMpatayx jiVvanada mUlaka kAmavanunx
taqpitxpaDisi\-koLaLxbeVku. hAgU koneyalilx moVkaSxvanunx
paDeyabeVku. kelavaru moVkaSxveV parama puruSAthaRveMdU modalina mUru
adakekx pUrakaveMdU vAdisidare, kelavaru parxtiyoMdu puruSAthaRvU
uLida mUrariMda parxteyxVkaveMdu vAdisutAtxre.}
\ullekha{dhamaR athaR kAma moVkaSxveMba catuviRdha puru\-SAthaRMgaLaM keDisi (savasaM. 3; cenanxba 1000-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pUvARsharxya}
\meaning{\arthanonum{liMga, guru, jaMgama matutx parxsAda eMba rUpagaLanunx tALuvudakekx muMce avugaLige idadxMtha shile, manuSayx, jAtisUtaka matutx uciCxSaTx eMba nAlukx bageya asitxtavxgaLu:}
\ullekha{shileyeMba pUvARsharxyava kaLedu liMgaveMda naraneMba pUvARsharxyava kaLedu guruveMda jAtisUtakada pUvARsharxyava kaLedu jaMgamaveMda eMjaleMba\break pUvARsharxyava kaLedu parxsAdaveMda iMtiV catuviRdhapUvAR\-sharxyava kaLeyabalalxnAgi kUDala cenanxsaMgayayxnalilx sharaNa savxtaMtarx (savasaM. 3; cenanxba. 130-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha Pala padavi}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayxvAgi idakekx moVkaSxda nAlukx haMtagaLu eMba
  athaRvide. devxYta veYSaNxvarU, \hbox{devxYta}\break sheYva sidAdhxMtigaLU
  shudAdhxtamxnu nAlukx utatxma pada\break (padavi)gaLanunx paDeyutAtxne
  enunxtAtxne. aveMdare, \hbox{sAloVkayx,} sAmiVpayx, sArUpayx matutx
  sAyujayx. shudAdhxtamxnu\break modalu paramAtamxnu iruva loVkakekx
  (sAloVkayx) hoVgu\-tAtxne. anaMtara paramAtamxna sAmiVpayxvanunx
  paDeyutAtxne; paramAtamxnaMte shudadhxnAgi sArUpayxnAgutAtxne;
  koneyalilx paramAtamxnoMdige bereyutAtxne (Adare
  paramAtamxnAguvudilalx). I riVtiya nAlukx riVtiya PalapadagaLu
  AdhAyxtimxka jiVvanakekx sikakx bahumAna. I sidAdhxMtavu
  vacanakArariMda tirasakxrisalapxTiTxde. EkeMdare, avara parxkAra,
  ihaloVka matutx veYkuMTha athavA keYlAsa eMba eraDu
  loVkagaLilalx. eraDaneyadAgi nAvu atayxMta sherxVSaThxvAda
  shivasAyujayxvanunx I janamxdalelxV sAdhisikoLaLxbeVkeV horatu,
  satatxnaMtaravalalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{kelavu vacanakArara parxkAra, catuviRdha PalapadaveMdare,\break aihika
  jiVvanadalelxV sAdhisikoLaLxbeVkAda nAlukx riVtiya
  padavi\-gaLu. aveMdare : guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda.\break mAnava
  jiVvanada atayxMta sherxVSaThx dheyxVya liMgeYkayx \hbox{pArxpitxyeV}
  AdarU, A dheyxVya nAlukx rUpagaLalilx vayxkatxvAgutatxde. liMgAMga
  sAmarasayxda mUlaka jAcnxna (arivu) paDedavaneV guru; hiVge, moVkaSx
  paDeyuvudeMdarU oMdeV, guru\break\-padaviyanunx paDeyuvudeMdarU oMdeV; adeV
  riVti\break guruvu liMgadoDane sAmarasayx paDediruvudariMda guru matutx
  liMga samAna; hAgeyeV jaMgama saha guruvinaMte
  liMgasamAna. AdudariMda ivu mUru padavigaLU oMdeV padavi. tananx
  shariVra, karaNagaLu, Atamx muMtAduvugaLelalxvU tananxvalalx
  parashivana parxsAdaveMdu tiLidavanu (athavA tAneV parxsAdaveMdu
  tiLidavanu) mukatx. hiVge jiVvaMtavidAdxgaleV I catuviRdha Pala
  padaviyanunx paDeyabeVku.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha PalaBoVga}
\meaning{\arthanonum{dhamaR, athaR, kAma, moVkaSx. aSaTxvidhAcaRne SoVDasha upacariya SaTakxmaR tirxvidhavamaR catuviRdha PalaBoVga BoVjayx pUjA vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdhisi vamaRvanariyabeVku. vamaRvanaritalilx savaR jiVvakekx shAMti, AcAyaRnaMgakekx vihita. savaR ceVtanAdi\break\-gaLalilx GAtakatanavilalxde mana vacana kAya tirxkaraNa shudadhx\-vAgi Ishavxra pUjeya mADuvAtava Asharxyada sheVshaparxsAdavakoMba\break vaqshicxka moVkaSxka vihaMga mAjARla iMtivaraMte sadaBxkatxna bAgi\-lalilx saMtata kAyuvaMte mADu cananx basavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRna liMgA.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha biMduliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda AdhAracakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\ullekha{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAra cakarxgaLalilx Aru teranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMdu liMga... Ajecnx\-yalilx Atamx vidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha Bakitx}
\src{2}
\meaning{\ullekha{guruvinoDane sahaBoVjana mADa\-beVkAdaDe... catuviRdhaBakitxyiMde guruvinoLage tanuvaDagira\-beVku... (savasaM. 14; SaNumxKa. 914-413); guru\-perxVmiyAdaDe catuviRdhaBakitxyiMda... (savasaM. 10; kADasi. 203-133); parxsAdiya kAyavelalx aSATxvaraNa parxkAshamayavAgi toVruvadalalxde... sAdiya manavelalx catu\-viRdhaBakitxparxkAshamayavAgi toVruvadalalxde... (savasaM. 12;\break deVshikeVM-(vacanasaMcaya)); parxthamadalilx piVThikAsUtarxvadeMteM\-doDe... aMgApatxsAthxna sadABxvaveMba catuviRdhaBakitxya sAkalayx\-vAgi... (savasaM. 14; mUrusA. 1-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha mukitx}
\meaning{\arthanonum{catuviRdhapada:}
\ullekha{sAloVkayx sAmiVpayx \hbox{sArUpayx} sAyujayxveMba catuviRdhamukitxya bayasade ...SaDu\-cakarxMgaLaM BeVdisi (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha liMga}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda ivugaLanunx sAdhakanu modalu
devxYta BAvadiMda AcarisutAtxne. karxmeVNa ivanenxV parashivana
sAthxnakekx ErisutAtxne. Aga\break ivu guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga,
matutx parxsAda\-liMgagaLenisikoLuLxtatxve. guru matutx jaMgama ibabxrU
liMga\-doMdige sAmarasayx paDediruvudariMda avaru
liMgasamAnaru. liMgaveMdare modalu iSaTxliMgaveMba athaRvidudx,
sAmarasayxdanaMtara adakekx parashiva eMba athaR
barutatxde.\break parxsAdaveMdare modalu tinanxlu athavA kuDiyalu
yoVgayx\-vAda padAthaR eMbathaRvidudx, konege sAdhakanu tananxnenxV
saMpUNaRvAgi apiRsikoMDu, (sharaNAgatanAgi, sharaNAgi) parxsAda matutx
parxsAdigaLigiruva vayxtAyxsavanunx aLisihAkuvudalalxde, tAnu shivana
vAhanavenisikoLuLxtAtxne. aikayxsithxtiyalilx tAnU
shivanAgutAtxne. hiVge parxsAdavAda avanU liMgavAgi,
parxsAdaliMgavenisikoLuLxtAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha saMpAdane}
\meaning{\arthanonum{ililx saMpAdane eMdare \hbox{saMdeVha} mADuvudu eMdathaR. guruvu
  liMgadiVkeSx koDalu ahaRnoV alalxvoV eMdu avana guNavanunx
  saMdeVhisuvudu guruvina guNasaMpAdane; iSaTxliMgakekx baLasalAgiruva
kalulx yAva sathxLadodxV eMdu saMdeVhisuvudu liMgada sathxLa
saMpAdane; yAru beVkAdarU jaMgamavAgalu sAdhayxviruvudariMda jaMgama
oLeLxya jAtiyavanoV alalxvoV eMdu saMdeVhisuvudu jaMgamana jAti
saMpAdane; parxsAdaveMdu\break sivxVkarisuva vasutxvige ruci ideyo ilalxvoV
eMdu saMdeVhi\-suvudu parxsAdadalilx ruci saMpAdane. nijavAda Bakatxnu I\break
catuviRdha saMpAdane mADabAradu. guruvina guNa\-vanUnx,\break iSaTxliMgakekx
baLasa\-lAda kalilxna sathxLavanUnx, jaMgamana jAti\-yanUnx, parxsAdada
ruciyanUnx arasutAtx hoVdare namamx saMdeVhakekx sUkatx parihAra
sikakxdeV irabahudu. athavA\break sikikxdarU namamx Bakitx matutx sharxdedhx
gaTiTxyAgadirabahudu. \hbox{Bakitxge} modalu beVkAdudu nisasxMshaya
vishAvxsavAdudariMda yAvudeV riVtiya saMshayakekx eDeyirabAradu.}}
\newmeaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgama, parxsAda eMbuvugaLiMda sharaNanu\break niSeVdhisabeVkAda guNasaMpAdane, sathxlasaMpAdane, jAti\-saMpA\-dane matutx rucisaMpAdane eMba nAlukx vidhada saMpAdanegaLu:}
\ullekha{guruliMgajaMgamaparxsAdaveMba Ganavana\char'273\char'236tu parxpaMcige ho\char'273\-tAgi iMtu catuviRdhasaMpAdanegaLaM toV\char'273\char'311da guheVshavxra\-liMgadalilx basavaNaNxniMda {nAlakx\char'273} aMtasathxvana\char'273\char'236denu (savasaM. 3; cenanxba. 888-275).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha saMbaMdhi}
\meaning{\arthanonum{liMgasaMbaMdhi, jAcnxnasaMbaMdhi, parxsAda\-saMbaMdhi matutx
  nijaliMgasaMbaMdhi. tanuvige \hbox{hasivu,} taqSe, meYthuna muMtAda sahaja
bayakegaLirutatxve. ivu tanuvina dhamaRveV horatu, hosadAgi
kalitukoMDa aBAyxsagaLalalx. tanuvina I tananx sahaja guNagaLanunx
kaLedukoMDavanu liMga\-saMbaMdhiyAgutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{manasusx tananx sahaja ajAcnxnadiMdAgi tananx bagege, parxpaMcada\break
bagege hAgU parashivana bagege aneVka tapupx kalapxnegaLanunx
beLesi\-koMDirutatxde. Adare adu tananx I sahaja guNavanunx
kaLedu\-koMDare jAcnxnasaMbaMdhiyAgutatxde. idariMdAgi adakekx
samayxgfjAcnxna uMTAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNakekx tAnu uLidukoLaLxbeVku, tAnu aBivaqdidhx hoMda\-beVku
  muMtAda aneVka sahajavAda sAvxthaR
  AsegaLa\-ninxTuTxkoMDirutatxde. Adare adu tananx I sahajaguNavanunx
  kaLedukoMDare, aMdare, tAnu mADuvudelalxvU tanagAgi alalx,
  liMgakAkxgi eMdu tiLidukoMDare, tananx karaNeVMdirxyAdigaLu
  tananxvalalx, liMgakekx seVridavu eMdu BAvisidare, Aga adu parxsAdasaMbaMdhi\-yAgutatxde. aMdare, tananx karaNeVMdirxyagaLU alalxde iDiV
  parxpaMcaveV shivana parxsAdaveMdu adu balavAgi naMbutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{BAva (jiVva)kekx tAnu beVre, shiva beVre, parxpaMca beVre eMba\break
  sahajavAda BarxmegaLirutatxve. I BarxmeyaLidare, adakekx
  nija\-liMgasaMbaMdha uMTAgutatxde; aMdare tananxlilxruva liMgavu\break
  (ceYtanayxvu) vayxkatxvAgutatxde; athavA A ceYtanayxvu
  parashivanalalxde beVreyalalx eMba arivu mUDutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sananxhitaralalxdavara}
\meaning{\arthanonum{shivasAninxdhayxdiMda dUravAda areBakatx, liMganiSAThxrahita, jaMgamaperxVmavilalxdavanu matutx parxsAdAnugarxha rahita-eMba nAlavxru:}
\ullekha{kUDalacenanxsaMgayAyx niVvu sAkiSxyAgi catuviRdha sananxhitaralalxdavara  mecacxru nimamx shara\-Naru (savasaM. 3; cenanxba. 964-313).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sathxla}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda eMba nAlukx sathxlagaLu:}
\ullekha{guruviMge guruvAgi guruparxsAdava koMbudu liMgakekx liMgavAgi liMgaparxsAdava koMbudu jaMga\-makekx jaMgamavAgi jaMgamaparxsAdava koMbudu parxsAdakekx parxsAda\-vAgi parxsAdavane koMbudu I catuviRdhasathxlakekx catuviRdha\-vAgabalalxDe kUDala cenanxsaMganalilx liMgeYkayxvu (savasaM. 3; cenanxba. 638-197).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sArAyasathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna shariVra, manasusx, \hbox{jAcnxna} matutx pariNAmagaLalilx guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda eMbuvugaLa sakiVlasaMbaMdhagaLanunx aritu Acarisuva sathxla:}
\ullekha{Bakatxna shariVra manoVjAcnxna pariNAmaMgaLalilx guru liMga jaMgama parxsAdaBakitx saninxhita BeVdaveMtidiRtetxnalumxMde catu\-viRdhasArAyasathxlavAdudu (keYvasha. 25-1 sUtarx); guru, liMga, jaMgama, parxsAda ivu nAlukx saMbaMdhisidedxV catuviRdha\-sArAyasathxlavu (shivAkoV. 84-97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sAhitayx}
\meaning{\arthanonum{liMga, jaMgama, parxsAda, anuBAvagaLanunx aLavaDisikoLuLxvudariMda uMTAguva nAlukx bageya saMbaMdhagaLu:}
\ullekha{barxhamxraMdharxdalilx liMgasAvxyata BUrxmadhayxdalilx jaMgamasAvxyata nAsikAgarxdalilx parxsAdasAvxyata cwkamadhayxdalilx anuBAva sAhitayx -iMtiV catuviRdha sAhitayxvAgi noVDitetxV pAvana muTiTxtetxV apiRta (savasaM. 3; cenanxba. 488-155).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, AdhAyxtimxka jiVvanakekx guru, liMga,
  jaMgama matutx\break parxsAda bahaLa muKayxvAduvu. avara parxkAra, guru
  para\-shivana avatAra. savxparxyatanxdiMda AdhAyxtimxka sididhx\-yanunx
  paDedavanigaSeTxV itararige boVdhisuva (guruvenisikoLuLxva) adhi\-kAra
irutatxde. guruvAdavanu parashivanoMdige sAmarasayx paDediruvudariMda
shiSayxru avaneV shivanenunxtAtxre. hiVge guru\-vAdavanu tananx
pUvARsharxyada naratavxvanunx kaLedukoLuLxtAtxne. yAvudeV shileyu
liMgavAgalAradu. shileyu liMgavAgabeVkAdare viVrasheYva guruvAdavanu
adanunx shudidhx\-goLisi, hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka
shiSayxnalilxruva ceYtanayxvanunx adaralilx nelegoLisabeVku. Aga adara
pUvARsharxyavu kaLedaMte. vacanakArara parxkAra jaMgamanAgalu jaMgama
jAtiyalilx huTaTxbeVkAgilalx. liMgAMga sAmarasayx paDedavarelAlx
naDedADuva (jaMgama) liMgagaLeV. jaMgamarAguva modalu avarigidadx
jAtiyu jaMgamarAda meVle hoVguvudariMda, avaru pUvARsharxyavanunx
kaLedukoMDaMte. guru athavA jaMgama neYveVdayxda AhAra\-vanunx
sAMkeVtikavAgi sivxVkarisidAga\break uLidudu parxsAdavAgutatxde. hiVge
AhAravu apiRtada pUvAR\-sharxyavanunx kaLedukoMDu parxsAdavAyitu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhapada}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
sAloVshayx sAmipayx sArUpayx sAyujayx|loVla catuviRdhapadaru\\ 
meVlAda mahimarunanxtaropipxduRdu kUliyoDovxVlagadoLage
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhaPalapada}
\meaning{\arthanonum{catuviRdhaPalapadaMgaLalilx hoNeya hogada, suKaduHKa AturaMgaLalilx BeVdisikoLaLxde, sakalayakitx saMpUNaRdavavAgi niBARvadalilxru, sagarada bomanoDeya tanumana saMgameVshavxrA. vivaraNe: guru - liMga - jaMgama - parxsAda - ivugaLanunx niSeThxyiMda Acarisalu dorakuva PalagaLeV catuviRdha PalagaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhaBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kaniSaThx, madhayxma, utatxma matutx utatxmoVtatxma eMba
nAlukx vidha Bakatxru. I riVtiya BeVdakekx\break kAraNa nAnA bageya lakaSxNagaLu matutx
AcAraBeVda. sidadhxru,\break vidAyxdhararu modalAdavaranunx pUjisutAtx AyA loVka\-gaLalilx
vAsamADuvavaru kaniSaThxBakatxru. shApAnugarxha samathaRrAda rAjaSiRgaLu, barxhamxSiRgaLu
matutx deVvaSiRgaLu shivana\break AjecnxyaMte samasatx loVkagaLalilx saMcAra mADuvavaru\break
madhayxma\-Bakatxru. yAru tamamx utatxma AcAraBeVdagaLiMda\break sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx
lakaSxNagaLiMda kUDi ava\-rava\-rige takakx yoVgayx padavigaLalilx avaravara Bakitxge anusAra\-vAgi
virAjisuvavaru utatxma Bakatxru. yAru tamamx tamamx utatxmoV\-tatxma vaqtitxgaLiMda tamamx
icACxnusAravAgi utatxmoV\-tatxma padaviyanunx paDeyuva pArxNaliMgaparAyaNaru, dhamaRdalilxyeV
niratarAda viVrasheYvaru utatxmoVtatxma Bakatxru.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxshacxtuviRdhA loVkeV nAnAlakaSxNasaMyutAH |\\
kaniSAThx madhayxmAshecxYvamutatxmAutatxmoVtatxmAH ||\\
parxKAyxtA BuvaneV deVhi tatatxdAcAraBeVdataH |\\
sidadhxvidAyxdharAdiVnAM loVkAnf veY samupAshirxtAH |\\
vasaMti yatarx BakAtxsetxV kaniSAThx madanujacnxyA ||\\
BakAtxshacx madhayxmAdeVvi tirxvidhA loVkapUjitAH |\\
teV ca rAjaSaRyaH keVcitf keVcitf barxhamxSaRyaH pareV ||\\
aneyxV deVvaSaRyaH porxVkAtxHshApAnugarxhakArakAH |\\
caraMtayxKilaloVkeVSu madAjAcnxparipAlakAH ||\\
utatxmAsitxrXvidhAH porxVkAtxBakAtxshacx parameVshavxri |\\
utatxmAcAraBeVdAtutx tatatxdoyxVgayxpadeV sithxtAH |\\
sAloVkayxmAsithxtAH keVcitf sAmiVpayxM ca tathA pareV |\\
sArUpayxM cApareV pArxpAtxsatxdaBxkatxyXnusArataH |\\
madAjacnxyA padeVSeTxVSu vasaMti hi nArAkulAH ||\\
utatxmoVtatxmaBakAtxsetxV{\char'263}tuyxtatxmoVtatxmavaqtatxyaH |\\
pArxpunxyaH sevxVcaCxyA deVvi padamapuyxtatxmoVtatxmamf ||\\
yeV viVrasheYvaniratAH pArxNaliMgaparAyaNAH |\\
yeV ca dhameRYkaniratA BakatxsetxV coVtatxmoVtatxmAH ||\\
yeVna keVnApi mAgeRVNa yeVna keVna ca kamaRNA |\\
shiveYkaniSAThxmanasoV BakAtxsetxV coVtatxmoVtatxmAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 9. 4-12)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhamukitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pArxNigaLalilx daye, shivanalilx Bakitx,\break
elelxDe shivadashaRna matutx sadA shivaliMgadhAraNe eMdu\break mukitxyu nAlukx vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
dayA BUteVSu madaBxkitxH savaRtarx mama dashaRnamf ||\\
malilxMgadhAraNaM nitayxM mukitxreVSA catuviRdhA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 2. 31-32)}
\newmeaning{\ullekha{sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxveMba catuviRdha\break mukitxya bayasade (savasaM. 3; cenanxba. ??? -217)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhasaMpananx}
\meaning{\ullekha{guruvakaMDe... parxsAdavakaMDe iMti catu\-viRda saMpananxnAde kANA (savasaM. 1; basavaM. 09-??).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhasArAya}

\smallskip
\begin{shl}
shariVra, manasusx, jAcnxna matutx pariNAmagaLalilx guru, liMga
jaMgama matutx parxsAdagaLeMbavugaLa sakiVla saMbaMdhagaLanunx
ariyuvudu. 
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{GanagaMBiVraliMgavenanx kAyadanuvariyabaMdabaLika... catu\break\-viRdha\-sArAya suKaloVlanAgidaRbaLika... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 679-203); enanx kaSaTx kuladalilx huTiTxdeneMba\break kamaRva kaLedu... catuviRdhasArAyasathxlada saMbaMdhada\break mADida... (savasaM. 7; DoVhara. 984-299); keVLi, keVLi\-rayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... uBayasathxla, tirxvidha\-saMpatitxsathxla, catuviRdhasArAyasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhasArAyasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu aMga\-sathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. gurupUje, liMgapUje, jaMgamapUje hAgU I mUrara pAdoVdaka -parxsAda
sivxVkAra eMba nAlukx sArarUpa Bakitxyanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
``EvaM catuviRdhasArAyasathxlasaMpananxH mahAtAmx sakalaBakatxjanahitoVpadeVshAthaRM
guruliMgajaMgamapUjA nirUpaNeV kaqteV sati... ''
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 120, pu. 25)}
\medskip
\begin{shl}
shivAcAyARtithiSevxVtatf parxsAdeV{\char'263}peyxVkarUpiNiV |\\
sA catuviRdhasAroVkAtx BakitxravayxBicAriNiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivarahasayx- udadhxqqta: keY.sA., pu.24)}
\medskip
\begin{shl}
tasAmxdugxruM mahAdeVvaM shivayoVginameVva ca |\\
pUjayeVtf tatapxrXsAdAnanxM BuMjiVyAtf parxtivAsaramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 78)}
\newmeaning{\ullekha{enanx kaSaTx kuladalilx huTiTxdeneMba kamaRva kaLedu... catuviRdha\-sArAyasathxlava saMbaMdhava mADida... (savasaM. 7; DoVhara. 984-299); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu\break niVvelalx... uBayasathxla, tirxvidhasaMpatitxsathxla, catuviRdha\-sArAyasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuveRVda}
\meaning{\arthanonum{Qukukx, yajasusx, sAma matutx athavaRNa eMba nAlukx veVdagaLu:}
\ullekha{kataRnanariyadavanu viparxnAdaDeVnu! catu\-veVRdiyAdaDeVnu... (savasaM. 1; basava. 627-157); Enu EnU enalilalxda mahAGana... dashacakarx modalAgi,\break catuveVRda gAyatirx ajape kaDeyAgi (savasaM. 13;\break bAlasaM. 391-180); catuveVRdigaLAda shatakoVTi bArxhamxNa\break\-rige... (savasaM. 14; SaNumxKa. 358-208); bArxhamxNa\break deVhikadeVvanalalx, kaSxtirxya deVhikadeVvanalalx... catuveVRdadharoV viparx sheYvaBakitxvivajiRtaH.... (savasaM. 9; saMapapx. 326-112); elAlx bArxhamxNA niV keVLu... iMtiV catuveVRda parxkaraNamaM. Odi... (savasaM. 10; kUDala. 605-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuSaTxya}
\meaning{\ullekha{tanuveMba deVvasAthxnadoLage masatxkAgarxveMba sejAjx\-gaqhadalilx... aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLeMba cAmaradhArakariM.... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... mana budidhx citatx ahaMkAra\-veMba aMtaHkaraNa catuSaTxyadalilx gurUpadeVshaveMba neVgila\-piDidu... aMtaHkaraNacatuSaTxyaveMba pashuvaM. kaTiTx... (savasaM. 5; akakxma. 386-84); aSaTxma barxhamxkekx paTaTxgaTiTxtu... EkeYka raudarx ninAnxkAra catuSaTxyake... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 129-39); piMDavAduda piMDajAcnxna huTiTx aridanayAyx shara\-Nanu... catuSaTxya karaNava daLakuLava mADikoMDu... (savasaM. 9; apapxNaNx. 981-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuSApxda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{`catuSApxda eMdare nAlukx pAdagaLu. ililx pAda eMdare BAga eMdu BAvisabeVku. adhikAri, viSaya, saMbaMdha hAgU parxyoVjana - I anubaMdha catuSaTxyagaLiMda kUDidare yAvudeV garxMtha paripUNaR enisutatxde. beVre shAsitxrXVya garxMthagaLaMte parxtipAdayxnAda parabarxhamx savxrUpi parashivanige saMbaMdhisida garxMtha nirUpaNeyu I nAlukx aMshagaLiMda parxtipAditavAgirabeVku eMdathaR.}}
\meaning{\artha{adhikAra : shivadevxYta sidAdhxMtavanunx tiLiyabayasatakakx jijAcnx\-suveV adhikAri.}}
\meaning{\artha{viSaya : I sidAdhxMtadalilx parxtipAditavAgiruva SaTfsathxlAdigaLeV viSaya.}}
\meaning{\artha{saMbaMdha : SaTfsathxlAdigaLanunx vivarisuva kaqtigU, I viSayagaLigU karxmavAgi parxtipAdka-parxtipAdayxBAva saMbaMdha\-virutatxde.}}
\meaning{\artha{parxyoVjana : I sidAdhxMtada paripUNaR jAcnxnaveV parxyoV\-jana.}}
\smallskip
\begin{shl}
``tirxpadAthaRM catuSApxdaM mahAtaMtarxM jagadugxruH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivA.pa.sholxV. 6., pu. 2)}
\newmeaning{\ullekha{navamAsakekx shorxVtArxdigaLeYdu, shabAdhxdigaLeYdu... catuSApxda\-jiVva\-rAshigaLa janamxdalilx hatutxsAvirajanamx... (savasaM. 13; bAlasaM.\break 257-110); catuSApxdi muMtAda, nara vihaMga kiVTaka\break muMtAda jiVvaMgaLelalxvu... (savasaM. 5; akakxmamx. 483-148).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catusAsxdhana}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
sumamxnahudeV jAcnxna deVhada\\
hamamxnuLiyade hamumx tAneV\\
sumamxnaLiyadu keVLa catusAsxdhAna gaLilalxdire\\
nimaRlina sAdhanavu guruvina\\
nalemxyilalxde sididhxsadu keVLf\\
mamaRvidu gurukaruNeyuLaLxDesAdhayxveVneMda
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ka.A.pu. 6-2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catusAsxra}
\meaning{\arthanonum{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxrayeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173).}
\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra... paMcasAra catusAsxra EkasAra... (savasaM. 8; maDimA. 639-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuRvidha GanakaraNa}
\meaning{\arthanonum{nAlukx ataH karaNagaLu. avu yAvuveMdare manasusx, budidhx, citatx
  matutx ahaMkAra nAvu yAvudeV\break vasutxvanunx noVDidAgalU manasusx
  keVMdirxkaqtavAgada\break horatu A vasutxvina
  jAcnxnavuMTAguvudilalx. manasusx keMdirxV\break\-kaqtavAda naMtara
  iMdirxyagaLu kaLisida varadiyanunx \hbox{budidhxyu} vishelxVSaNe matutx
  saMshelxVSaNe mADutatxde. hoVlikeyiMda
  jAcnxnavuMTAgutatxde. citatxvu hecAcxgi saMveVgagaLige
  saMbaMdhi\-sidudu. nAvu siTuTx mADikoLuLxvudu. loVBigaLAguvudu
  kAmukarAguvudu citatxda kArayxdiMdAgi namamx parxtiyoMdu mAnasika,
  bwdidhxka, athava citatxsika kArayxgaLa jote ahaM irutatxde. nAnu
  noVDutitxdedxVne. nanage Ase uMTAgutatxde... itAyxdi kArayxgaLa
  hiMde `nAnu' eMba BAva iruvudeV ahaMBAvada kuruhu. ahaM ilalxde yAva
  bwdidhxka, mAnasika, ceYtatxsika kAyaRvU naDeyadu. (eLashirxV. 4-25-76)}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cayAR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cayAR (nA) AgamagaLa cayARpAdadalilx parxtipAditavAda
  pArxyashicxtatx liMga-sakxMda-naMdi-gaNeVshavxra modalAda mUtiRgaLa
  lakaSxNa. japamAlA matutx jaTA\-dhAraNada lakaSxNagaLuLaLxdudx.}}
\newmeaning{\arthanonum{cayARpAda parxtipAdAyxmAna. pArxyashicxtatxliMga lakaSxNa
  sakxMda naMdAyxdi gaNeVshavxra lakaSxNa japamAlA lakaSxNa
  jaTAdhArana lakaSxNAni.}}
\medskip
\begin{shl}
1. nAnAveYkalayxhiVnAM shivapada viSayAM\\
pArxpayx diVkASxM tadUdhavxRM\\
cayARmiVshasayx BakAtxyX Buvi carati\\
ca yoV yAti tadivxpulxtishecxVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{si.sA.kirx.pA.sholxV. 5}
\smallskip
\begin{shl}
2. samayAcAra hiVnAH pishAcayoVnimAtadeyxVranf |\\
samayoVlalxMGanAtf porxVkatxM karxvAyxdatavxM shataM samAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{shAtxrXvacanaM}
\smallskip
\begin{shl}
3. diVkASxjAcnxna vihiVnA yeV liMgArAdhana tatapxrAH |\\
teV\char'263pi yAMti harasAthxnaM saveRYshavxyaRsuKAvahamf ||\\
nAthoV yAMti punadeRVvi saMsAre duHKasAgareV |\\
shivaM yAMti tatashocxVdhaRvxM shirxVkaMTheVna niriVkiSxtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{shAsatxrXvacanaM}
\newmeaning{\ullekha{kaqsarapadAthaR kaqSiVvalaruMDareMdaDe AshacxyaRveVnayAyx?... cayARtiVta uMDaneMdaDe bahu AshacxyaR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1576-452); mUrukAla maNiyaneVri... kirxyA\break\-pada jAcnxnapAda cayARpAdaveMba... (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 744-225); matatxM. shivanu savARnugarxhakataqRvahatanadiMda\break bAlaru bAlisharu... cayARyoVgayxru. kelaMbaru yoVgA\-haRru. I parxkAradalilx arige... (savasaM. 9; \hbox{shAMtaviV.}\break 1380-520); parxthamadalilx piVThikAsUtarxvadeMteMdoDe...\break BinanxyoVga, cayAR-kirxyA-kamaRjAcnxnaMgaLanunx toredu... (savasaM. 14; mUrusA. 1-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cayARpAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sheYvAgamagaLa kirxyApAda, cayAR\-pAda, jAcnxnapAda matutx
yoVgapAda eMba nAlukx pAdagaLalilx oMdu. viVrasheYvara shivayoVdha eMdu kareyalAguva\break
aMteyxVSiTx, pArxyashicxtAtxdi kamaRgaLu I pAdadalilx nirUpita\-vAgirutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
cayARpAdeV tu kathitaM pArxyashicxtAtxdikamaR ca ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 2. 40)}
\newmeaning{\ullekha{sakalAgamaMgaLalilxyU kirxyApAda cayARpAda yoVgapAda jAcnxnapAdaveMba nAlukx pAdaMgaLu ...parxtipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 67); aBeVdanaKaMDa parashivaliMgavenanx kuritu... kirxyApAda, jAcnxnapAda, cayARpAdaveMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 160-48).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cayARmAgaR}
\meaning{\arthanonum{cayARmAgaR, kirxyAmAgaR, jAcnxna\-mAgaR matutx yoVgamAgaR eMba moVkaSx sididhxya nAlukx mAgaRgaLalilx oMdu:}
\ullekha{cayARmAgaR athavA dAsamAgaRdalilx\break sAdhakanu deVvasAthxnagaLalilx shivAcaRnege salakaraNegaLanonxda\-gisi .....shivaBakatxra seVve mADikoMDu ...sAloVkayxpadaviyanunx hoMduvanu (BArasa. 210).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraMta}
\meaning{\arthanonum{barxhamxcayaRvarxtavanunx keYkoMDiruva jaMgama (rUDhi).}
\ullekha{hotAtxre edudx kaNaNx hoseyutatx... saMcaraMti mahAGoVreV\break narakeV kAlamakaSxyaM... (savasaM. 1; basava. 710-178);\break `barxhamxNi carati bArxhamxNaH eMdeMbalilx barxhamxveMdeMbudu... (savasaM.\break 3; cenanxba. 148-44); shivashivA, nAvu gurugaLu... nAvu paTaTx\-dayayxgaLu, nAvu caraMtiya hiriyaru.... (savasaM. 10; kADasi. 28-17); BakitxBAMDada shivaBakatxra niSeVdhava mADuva... `veVdA\-BAyxseVna viparxsutx barxhamxNA caraMtiVti bArxhamxNaH... (savasaM. 6; uripe. 1473-516).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cara}
\src{saM}
\meaning{\artha{cara-acara eMba jagatitxnalilx cara jagatutx oMdu. cara eMdare
elalx jiVvarAshigaLu eMdathaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
layaM gacaCxti yaterxYva jagadeVtacacxrAcaramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 37)}
\newmeaning{\artha{jaMgama. aSATxvaraNagaLalilx mUraneya AvaraNa enisiruva jaMgama.}}
\smallskip
\begin{shl}
caraguvoRVH parxsAdasutx... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 35)}
\smallskip
\begin{shl}
carAthaRM vA parxsAdAthaRM tanutAyxgoV vidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7. 62)}
\smallskip
\begin{shl}
guruliRMgaM carashecxYvaM parxsAdaH pAdavAri ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(cu.A., kirx.pA. 5.6)}
\newmeaning{\artha{savxyajaMgama, carajaMgama, parajaMgama eMba mUru vidha jaMgamagaLalilx oMdu bage. nAnu
nananxdu eMba\break ahaMkAra-mamakAragaLanunx tayxjisida, savxsavxrUpa jAcnxna\-saMpananxnu, tAneV
liMgarUpiyAgi savxyaM saMcAramADuva caraliMga eMba hesaruLaLx jaMgamaneV cara enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8. 18)}
\smallskip
\begin{shl}
savxrUpajAcnxnasaMpanonxV dhavxsAtxhaMmamatAkaqtiH |\\
savxyameVva savxyaM BUtAvx caratiVtacarABidhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 57)}
\newmeaning{\artha{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra-sithxracara matutx caracara - eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sithxraM caraM sithxracaraM carasithxtamatAMbikeV |\\
sithxrasithxraM caracaraM SaDfvidhaM liMgalakaSxNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 16.9)}
\newmeaning{\SEE{liMga}}
\newmeaning{\artha{elalxrU calisuvavareV AdarU, yAru liMga\-doMdige tAdAtamxyX paDedirutAtxroV avaru naDedADuva
  (cara)liMgaveninxsikoLuLxvaru. (noVDi : {\bf jaMgama}).}}
\newmeaning{\artha{maThamAnayxgaLanunx toredu sathxLadiMda sathxLakekx saMcarisuva virakatx:}}
\newmeaning{\artha{jaMgamaliMga tirxvidhagaLAda savxya, cara matutx para -eMba mUru sithxtigaLalilx oMdu:}
\ullekha{jaMgamaliMgasathxla tirxvidha: savxya cara para idakekx vivara-savxyaMveMdaDe tAnu caraveMdaDe lAMCana muMtAgi carisuvudu paraveMdaDe a\char'273\char'311vu muMtAgi carisu\-vudu (cenanxba. samava. 3-321-987); kirxyegaLa pariNAmagaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare savxyavu. avu BakitxkAraNavAgi jagatitx\-nalilx janahitakokxVsakxra upayoVgisalapxTaTxlilx caravu. hiVge vayxvaharisi\break cidAtamxnalilx beredalilx adu paravu. idu jaMgamada utakxqSaTx\-sithxtiyu (shivAkoV. 87-102).}}
\newmeaning{\artha{tirxvidhajaMgamaliMgada savxya, cara matutx para eMba tirxvidhaBakatxralilx obabx:}
\ullekha{savxyaM eMdare tAnu, ililx Bakatxnu sherxVSaThx taragatiyavanAgi sAvxvalaMbiyAgi Acarisuvavanu. caraveMdare tanage saMbaMdhisidavaranunx tananxMte mADuva udidxshayxvAgi ava\-roDane vayxvaharisuvavanu (shivAkoV. 56-60).}}
\newmeaning{\artha{SaDivxdha jaMgamaliMgagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhajaMgamaliMga -ivu savxya, cara, para, pariNAmi, nirupAdhika, paripUNaR eMdirutatxve. jaMgamaliMgavu, ililx pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhi\-sidudu (shivAkoV. 65-73); ede birivananxkakx, mana daNi\-vananxkakx... nimamx shirxcaraNada meVle bidadxraLige.... (savasaM. 1; basava. 486-117); OM namaH shivAyayeMbudanariyade...\break tamamx tAvariyadavarige, inunx heVLi keVLidaMte Acarisa\-didaRDe...\break (savasaM. 2; alalxma. 1028-309); sheYvasidadhxMti\-gaLapapx\break kamaRkAMDigaLu sAthxvaraliMgadeDeyalilx... parishudadhxrAdeveMdu tiLiyade sUtakavanAcarisuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1613-587); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... guruliMga\-jaMgamada shirxVcaraNavanu... (savasaM. 5; akakxma. 35-11);\break mUtiR mUraralilx [a]mUtiRyalilx[leM]du... deVha mUra\-ralilx nideVRhiyAgi baMdAcarisideyalAlx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1840-528).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caracakarx}

\medskip
\begin{shl}
caracakarx\\
kiSxtisaMKAyxtaM caracakarxdoLf
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(hamimxVra. 43-92)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caracaraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra,
sithxrasithxra matutx caracara eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. I jagatutx
carAcarAtamxkavAgide. liMgavU jagatitxna savxrUpavuLaLxdudx. viVraviVrasheYva matAvalaMbigaLu
pUjisuva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
yadivxVraviVrasheYvAKeyxV mateV mama vivatiRnAmf |\\
liMgaM caracaraM porxVkatxMyacacx vishAvxtamxkaM mama ||\\
carAcaramayaM vishavxM liMgaM vishAvxtamxkaM mama |\\
viVraviVramatAviSaTxmidaM liMgaM viciMtayeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 16. 20-21)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carajaMgama}
\meaning{\artha{cara:}}
\newmeaning{\artha{tirxvidha jaMgamaliMgasathxlagaLalilx oMdu; guruvina AdeVsha\-vanunx pAlisutatx sAdAcAradiMdiruvudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{carajaMgamanu paMcamudArxsameVtanAgi tanage doraki\-dadxnunx jaMgamakekx niVDi avanu heVLida jAcnxnAnuBava parxsAda\-vanunx tegedukoMDu anuBavisutAtxne (shivAkoV. 66-73); gurumAgaRdAcaraNe tapapxdeV lAMCanaM paripUNaRvAgi\break savARcArasaMpananxkaravAge satikxrXyAmAgaRdoLagAcaripu\-diVga carajaMgamavaleY (viVsheYpu. 8-124-31); dhanadalilx\break makArasavxrUpavAda... carajaMgamavanaridaciRsabalAlxtane sharaNa...\break (savasaM. 12; deVshikeVM-); saMgakekx sharaNara saMgaveV\break leVsayayx... Acarisuva carajaMgamada arivina... (savasaM.\break 8; bokakxsa-(vacanasaMcaya)); paramAnuBAvajaMgamArAdhane\-geMdu... carajaMgamaliMgada caraNAbajxda konemoneyoLage... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carajaMgamasathxla}

\smallskip
\begin{shl}
carajaMgamasathxla
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{iMtu savxyaM BAvaguNadalilx nishacxlavAda liMgavu Bakatxnalilx
  niMdu BakitxkAraNavAgi calisuva
  BeVda... carajaMgamasathxlavAdudu.... carajaMgamasathxlada vicAra (EkoVsha. 74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraNapAda}
\meaning{\ullekha{koMbeya meVlaNa makaRTanaMte laMGisuvudenanx manavu... nimamx caraNakamaladalilx BarxmaranAgirisu, nimamx dhamaR... (savasaM. 1; basava. 32-11); ayayx, maNiNxMge hoDedADu\-vAtana guruveMbene? Ata guruvalalx.... gwrava budidhx liMgaliVya jaMgamAnuBAva savARcArasaMpatitxnAcaraNeya... (savasaM. 2;\break alalxma. 801-233); `basava' eMba mUrakaSxra haqdaya\-kamaladalilx nelegoMDaDe... loVkAcaraNeyanatigaLedu BakitxBara\-vapubxdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1381-491); basavaNaNxna pAdava kaMDenAgi... parxBuve, nimamx shirxVcaraNakekx sharaNeMdenAgi...\break (savasaM. 5; akakxma. 296-88); deVshava dharisi Pala\-veVnayAyx... veVSadaMtAcaraNe ilalxdananxkakx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1192-344).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraNajala}
\src{2}
\meaning{\ullekha{shirxguruliMgajaMgamada caraNa soVMkiniM pavitarxvAda... niSakxla nishUnayxmUtiRya caraNajalava veVdhisi...\break (savasaM. 10; gurusi. 682-376); ayAyx, nimamx \hbox{sharaNa} jananasUtakavanariyanayAyx... adeVnu kAraNaveMdUDe, caraNajalasheVSasuKamayanAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 724-219).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraNoVdaka}
\src{2}
\meaning{\ullekha{ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... acaR\-neya mADi, A caraNoVdaka parxsAdavanu... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); ayayx, shirxVguruliMgajaMgamaveV... jaMgamacaraNoV\-daka misharxdiMda aBiSeVkamADisi... (savasaM. 10; gurusi.\break 712-401); nuliyoDeyare nimAmxLadxreVnAdaru?... shiva\-sharaNara caraNoVdakava karuNisabeVku, koDabAradu... (savasaM. 9; heMDada. 1199-379); shirxV guruliMgajaMgamada caraNoVdakava BeVdisalariyade... (savasaM. 10; cenanxyayx. 856-503); Bavitanakekx heVsi BakatxnAda baLika... avarige caraNoV\-dakava, tA dharisuva viBUti-rudArxkiSxya... (savasaM. 6; aMbiga. 216-70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carataqpitx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha aikayxsathxlagaLalilx oMdu; taqpitxliMgavu SaTasxthXlagaLa saMbaMdhavanunx hoMdi sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisidAga parxkaTagoLuLxva AcAra. gwrava, liMga, cara, parxsAda matutx niBARva eMba Aru haMtagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhaaikayx -ivu AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx, niBARva\-taqpitx eMdu Aru irutatxve. taqpitx eMdare AyAsathxlagaLalilx uMTAda anuBavagaLu (shivAkoV. 73-83).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caratiVthaR parxsAda}
\meaning{\arthanonum{cara= jaMgama, jaMgama parxsAda}}
\smallskip
\begin{shl}
bAlakage tAyi molevAlUDi saMteYsi\\
meVle mudadxnu koTuTx moVhipaMte\\
loVla caratiVthaR parxsAdagaLanuNisi suKa\\
mUlavanu cuMbipa pariyenagitutx.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keYvalayx. 1-2-01)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caradAsoVha}
\meaning{\arthanonum{kiMkaraBAvadiMda mADuva jaMgamaseVve:}
\ullekha{hadineMTu yugadoLu Bakitx shAsana caraparxsAdaM liMga\-keMdu caradAsoVhaveV muKayxveMdu nilisidiri (viVsheYpu. 8-136-37).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraniMde}
\meaning{\arthanonum{liMgavu (parashivanu) calisuvudilalx. Adare jaMgamanalilxruva
  parashivanu jaMgama calisidAgalelalx calisu\-tAtxne. jaMgamanu
  parashivanoDane oMdAgiruvudariMda, jaMgamaneMdare
  caraliMga. caraniMdeyeMdare caraliMgada niMde. (8:598)}
\ullekha{gurUpadeVshava keVLadavane naraki... guru\-niMde haraniMde caraniMdeyADuva... (savasaM. 8; maDimA. 596-223).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraniSeThx}
\meaning{\arthanonum{maheVshavxrasathxladalilx parxdhAnavAgiruva niSAThxBakitxyu SaDilxMgagaLige saMbaMdhisidAga parxkaTagoLuLxva Aru bageya niSeThxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhamaheVshavxra -ivu AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMganiSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mahaninxSeThx eMdu irutatxve.\break ililx beVre beVre Aru liMgagaLige niSAThxBakitxyu anukarxmavAgi\break saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 71-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapaTaTx}

\smallskip
\begin{shl}
..... iMduvAradoLu SaTakxlasha|\\
modave vijaya mahAMTaneMba\\
nAmavaniTuTx carapaTaTxmaM koTaTxru
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vidupu. 5-14-41)}
\smallskip
\begin{shl}
doregaLapapxNeyaMte savaRru|\\
gurumaThavasiMgArisutaM teM|\\
dirisi carapaTATxdhikArake beVkenisidudanu||\\
kareyisute gurucarara mAheV|\\
shavxrara meVNf Bakatxra sukAyoRV|\\
takxrade BAgava vahisidaru nishicxtada shuBadinade ||~36~||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Pashipu. 23-36-213)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapaTaTxdArayx}

\smallskip
\begin{shl}
..........carapaTaTxdhArayxNe.\\
nADekANikeyAgi koTaTxM kalulx sakakxreya ||~53~||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVpu. 53-50)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapati}

\smallskip
\begin{shl}
vanite vAhana vasAtxrXBaraNa ciVnAMbara\\
kanaka cAmara CatarxgaLanu\\
anudina caratatigiVvuta basavana\\
haneyeMdu peVLe keVLutali.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(moVshipu. 123-26)}
\newmeaning{\ullekha{enanx barxhamxraMdharxdalilx aKaMDitaneMba rudarxnAgi... enanx eDada\break arepAdadalilx sacarAcarapatiyeMba rudarxnAgi... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1050-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapadAcaRta}

\smallskip
\begin{shl}
parama shirxV macacxraNa paMkaja\\
vara parAga suBaqMgananupama\\
hara matAgerxVsarananaGanaBirAmanudAdxma\\
sarasakavitA virasarayukatxM\\
carapadAcaRka BakatxrakatxM\\
guruSaDakaSxradeVvanenanxM rakiSxsuge mudadi
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 15-06)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapadoVdaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jaMgama pAdoVdaka. jaMgamana pAda toLeda pavitarx niVru.
idakekx jAcnxnapAdoVdakaveMba hesarU uMTu.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruvajaRM carapArxpwvx labAdxvX carapadoVdakamf |\\
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jaMgamana BukatxsheVSa, jaMgamaparxsAda. adakekx
parxsidadhxparxsAda eMba matotxMdu hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
caraguvoRVH parxsAdasutx dhurxvaM pavitarxdAyakaH ||\\
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH |\\
shudadhxsidadhxparxsidAdhxKayxH sa hi muketxyXYkasAdhanaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 35, 20-21)}
\smallskip
\begin{shl}
caraparxsAdava jalacara BuMjisire dhiV-\\
varanadanAhutigoLalu\\
haranitatxnavanige varagaNapadavaneM-\\
doredanAtage basavaNaNx.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(moVshipu. 64-54)}
\newmeaning{\ullekha{hadineMTuyugadoLu BakitxshAsana caraparxsAdaM liMga\-keMdu caradAsoVhaveV muKayxveMdu nilisidiri (viVsheYpu.\break 8-136-37); shirxVguru upadeVshava mADuvalilx BakatxgaNasAkiSx\-yAgi... I guru koTaTx iSaTxliMgava biTuTx gurukAruNayx cara\-parxsAda horagAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1614-587); veVda shAsatxrX purANa AgamaMgaLige aBeVdayxliMgakekx... guru\-caraparxsAda liMgakekx neYveVdayxvalalx... (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54); iSaTxliMgakekx daqSaTxpadAthaRMgaLa apiRsuvalilx... guruviMge dUra, liMga avaMgilalx, caraparxsAda salalx... (savasaM. 8; BaritA. 404-145).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapUje}

\smallskip
\begin{shl}
AdibasaveVshavxrane matetxyu\\
meVdiniV maMDalake baMdu vi\\
vinoVdadiM carapUjegeyudxda vaNiRsuvenolidu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 1-1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruBakatx, liMgaBakatx, caraBakatx eMba mUru vidha
Bakatxralilx obabx. deVhABimAnavanunx biTuTx anayxdeVvategaLalilx Bakitx\-yaninxDade keVvala
jaMgamanalilxyeV aBimAnavuLaLx Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruBakotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxtheYva ca |\\
tayxkAtxvX{\char'263}BimAnaM deVhAdw jaMgameYkABimAnavAnf |\\
caraliMgeYkaBakatxH sAyxdanayxBakitxvivajiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8.36. 57; shi.ta.ra, BA-3, 9.9. 31; kirx.sA., BA-3, pu. 122)}
\newmeaning{\ullekha{yamaniyamAsanadhAyxnarUDha pArxNAyAma... sulaBave elalxrige gurucaraBakitx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 950-266); idaR saMsAravanodudxkaLeyade... A kAyavu guruliMga caraBakitx sAkAra nirAkArasaninxhita noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 987-292); gurukarajAtarAgi aMgada meVle liMgasAhitayxvAda sadaBxkatxMge... oDagUDikoMDu naDevavaru, guracaraBakatxralalx... (savasaM. 8;  maDimA. 580-218); toVyavilalxda kuMBa, jAcnxnavilalxda GaTa, deVvarilalxda guDi... caraBakitxyalilx yukatxnAgirabeVku... (savasaM. 6; aMbiga.\break 164-54); AvAva jAti goVtarxdalilx baMdaDU... BAvadalilx\break divayxjAcnxnaparipUNaRvAgipapx gurucaraBakatxMge... (savasaM. 9; shirxVguru-(vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caramUtiR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jaMgama. pAshamukatxnU shivasavxrUpiyU Ada jaMgama.}}
\smallskip
\begin{shl}
caramUtiRH shivaH sAkASxtf pAshamukatxH paraH shivaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., pu. 121)}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgama. jaMgamanu acala amUtaR parashivana caramUtiR.}
\ullekha{jAcnxnapAdoVdakadalilx mUru saMbaMdhavAguvavu, adeMteMdaDe... iMtapapx caramUtiRya pAdavanu aSaTxvidhA\break\-caRne... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); ayAyx,\break jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... sAkAriVleya dharisida savxyacara\-paragurucaramUtiRgaLa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21);\break shivashivA, matotxMdu pariya peVLevx... I BeVdava tiLidu ayayx\-tana mADabalalxre caramUtiRgaLeMbe... (savasaM. 10; kADasi.\break 51-38); basava modalAda mahAparxmathaNaMgaLa samUhakekx kAraNarAda... I mAgaRvanAcarisadidaRMtha Bakatxnalilx, gurucara\-mUtiRgaLu... (savasaM. 8; maDimA. 684-253); ayayx, cidaGxnatiVthaRva... tirxvidhAcaraNeya katuRvAdudariM savxyacara\-para gurucaramUtiR... (savasaM. 10; gurusi. 737-425).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cararUpa}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{oMdeDe nelenilalxde saMcarisuva \hbox{virakatx;} jaMgama:}
\ullekha{caravigarxhaviDidu carAcaraMgaLige carisi sukaqti\-gatiyaniVva cararUpa niVne deVvA (sidadhxrA. samava. 4-110-390); sakalarUpaM Bakatxnayayx shivaneV diTaM niSakxlaM\break baLikiMtiveraDumoMdAdoDA cararUpaveMdu peVLalapxDu\-vudeY (viVsheYpu. 1-2-13); guruvigarxhaviDidu savARnu\-gArxhaka niVne deVvA... sukaqtigatiyaniVva cararUpa niVne\break deVvA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 506-144); tatatxvX\-diVpikAyAM. parxsAdoV mukitxmUlaM ca tatapxrXsAdasitxrXdhA mataH... sakalaM. niSakxlaM. misharxM cararUpaM vidhiVyateV... (savasaM. 6; uripe-(vacanasaMcaya)); iMtu, paMcaBwtikavAdeYvatatxkakxrave... baLikaM, barxhAmxdi taqNaM kaDeyAgi carAcararUpavAda... (savasaM. 11; imamxDi. 1325-611); vasutx tirxvidharUpAda pari eMteMdaDe... BAvada parxkaqtiya kaLevudakekx cararUpAgi... (savasaM. 6; arivi. 438-139); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe...\break ninanx manada madhayxdalilx anAdicararUpa cananxbasaveVshavxrasAvxmi\-gaLe... (savasaM. 10; gurusi. 742-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caralakaSxmX}
\src{saM}
\meaning{\artha{jaMgamana lakaSxNagaLu, jaMgamana cihenxgaLu.}}
\newmeaning{\artha{bAhayx matutx AMtara eMdu jaMgama cihenxgaLu eraDu vidha. Basamx-rudArxkaSx-liMga\-dhAraNe,
guruseVve, shivasotxVtarx,\break shivanAmoVcAcxraNe, shivapUje, shivAgamagaLa athARnu\-saMdhAna,
shivapurANasharxvaNa, jaMgama namasAkxra, shivaBakatxra manegaLalilx BoVjana, guru-jaMgamarige dAna
I hatutx jaMga\-mana bAhayx cihenxgaLu. manasisx\-nalilx japamADuvudu. manasisx\-nalilx pUje
mADuvudu matutx tananxlilx shivasAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu - ivu AMtara (aMtaraMga)
cihenxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
...caralakASxmXNi nishicxnu ||\\
teVSAM bAhAyxni cihAnxni dasha saMti baqhasapxteV |\\
parxthamaM BasamxrudArxkaSxliMgadhAraNamiVritamf ||\\
divxtiVyaM guruseVvA ca shivasotxVtarxM taqtiVyakamf |\\
nAmoVcAcxraNAmiVshasayx catuthaRM parikiVtiRtamf ||\\
paMcamaM deVvadeVvasayx pUjanaM samudiVritamf |\\
SaSaThxM shivAgamAthARnusaMdhAnamiti coVditamf ||\\
tathA shivapurANAnAM ca parikiVtiRtamaSaTxkamf |\\
navamaM shivaBakAtxnAM gaqhaBoVjanamiVritamf ||\\
dAnaM ca dashamaM jecnxVyaM jaMgameV ca gurAvapi |\\
EvaM bAhAyxni cihAnxni kathitAni dasheYva tu ||\\
tirxVNAyxMtarANi cihAnxni kathitAni mahAtamxnAmf |\\
shaqNu tAni yathA vidavxnf mAnasaH parxthamoV japaH ||\\
pUjA ca mAnasiV jecnxVyA divxtiVyA parameVshituH |\\
sAkASxtAkxrasatxqqtiVyasutx sAvxMtareV parameVshituH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4.11-18)}
\newmeaning{\SEE{Bakitxcihenx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{jaMgama, shivasavxrUpiyAda jaMgama.\break maNuNx, kalulx
modalAdavugaLiMda nimiRtavAda sAthxvara\-liMgakikxMtalU shivayoVgiya rUpadalilxruva
jaMgamaliMgavu sherxVSaThxvAdudu. EkeMdare shivanu shivayoVgiyalilx sadA nelesirutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
ajaMgamaM tu yalilxMgaM maqciCxVlAdivinimiRtamf |\\
tadavxraM jaMgamaM liMgaM shivayoVgiVti vishurxtamf ||\\
sadAkAlaM vasateyxVva caraliMgeV maheVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 9.61-62)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMgada eraDu BeVdagaLalilx oMdu.
pArxNaliMgisathxladalilx pUjitavAguva liMga. aMtaraMgavU-bahiraMgavU Ada joyxVtimaRyavAda
paramapuruSa savxrUpa parxkaqti tatatxvXkikxMta sherxVSaThxvAda, tananxdeV Ada AdishakitxyiMda
kUDiruva, manasisxniMda mAtarx dhAyxnisuvaMtaha amUtaRtatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
tathA ca caraliMgaM ca shivaliMgamiti davxyamf |\\
pArxNaliMgaM BavateyxVva tAtapxyARthoRV na saMshayaH ||\\
sABayxMtaraMga bahiraMga mamUtaRtatatxvXM\\
joyxVtimaRyaM puruSamakaSxrataH parAKayxmf |\\
sAvxtAmxdishakitxGaTitaM manaseYva nitayxM\\
dhAyxtavayxmApatxmatayashacxraliMgamAhuH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 20.30)}
\newmeaning{\artha{hiMde, shivaBakatxru parxvAsa hoVguvAga tamamx joteyalelxV oMdu
  saNaNx parxmANada liMgavanunx oyuyxtitxdadxru. idu avara joteyalilx
  carisutitxdudxdariMda adakekx caraliMgaveMdu hesaru.}
\ullekha{parataraM joyxVtisavxrUpakaM jAcnxnagoVcaraM ...caraliMga\break (cebapu. 61-15). shirxVguru tananx liMgavane aMgada meVle bijayaMgeyisxdanAgi... terxYliMgada AdimUlAMkuravoMdAda caraliMgaveMdu... (savasaM. 1; basava. 1367-377); tananx liMgadalilx padAthaRda pUvARsharxya hoVgadeMdu... A caraliMga jaMgama hoVda baLikakx... (savasaM. 3; cenanxba. 1247-435);\break matarxyXloVkada Bakatxra manava... tanuvelalx savxyaliMga, mana\-velalx caraliMga.... (savasaM. 5; akakxma. 333-99); iMdArxdi deVvatA saMkuLakekx... shivaliMgaBakatxrige caraliMgadhAraNeya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1306-377); sereya kuDidava guru eMbene? enenxnayAyx... kaMDava tiMdava caraliMgaveMbene? enenxnayAyx... (savasaM. 10; kADasi. 96-68).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgamUtiR}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{\SEE{caraliMga:}}}
\newmeaning{\ullekha{alalxmaparxBuveMba saMyami valalxBaM loVkaparxpaMcake dulaRBaM caraliMgamUtiR samujavxLita kiVtiR (basapu. 7-1); nAnu majajx\break\-nada mADuvudakekx munanxve... A caraliMgamUtiR BoVgisida\break baLika... (savasaM. 5; akakxma. 255-75); shirxVgurukarajAtarenisi, nijamoVkASxpeVkaSxnenisi... gurucaraliMgamUtiRgaLu hasivigananx, shiVtakekx vasatxrX... (savasaM. 14; mUrusA. 38-40); paqthivxya\break guNava apupx nuMgitAtxgi, paqthivxya guNavilalx.. iMtivanelalxvaM kaLeduLidu, A caraliMga\-mUtiR tanAgi niMdAtane... (savasaM. 8; moVLimA. 1920-623); saMvitf parxBAnaMda caraliMga\-mUtiRyeV... (savasaM. 12; deVshikeVM. 139-42); shiva\-lAMCanava dharisi, caraliMgamUtiRyAda baLika... (savasaM. 6; Adayayx. 1104-342).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{jaMgama, jaMgamaliMga. caraliMga, savxyaliMga, paraliMga
eMba mUru vidhagaLalilx oMdu. cara\-liMgakekx I mUru savxyajaMgama, carajaMgama, parajaMgama eMdU
parxsidadhx. caraliMgakekx (carajaMgamanige) saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8. 18)}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi.)}
\newmeaning{\artha{parashivana tatupxruSa muKa savxrUpada liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
caraliMgaM BavateyxVva tatUpxruSa muKAtamxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 29)}
\newmeaning{\SEE{carasathxla}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgasathxla(pArxNaliMgisathxla)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Atamxsathxla, aMtarAtamx\-sathxla, paramAtamxsathxla, nideRV\-hAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla, AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayx\-parxsAdi. eMdu oMbatutx avAMtarasathxlagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\
AdAvAtamxsathxlaM porxVkatxM aMtarAtamxsathxlaM tataH ||\\
paramAtamxsathxlaM pashAcxtf nideRVhAgamasaMjacnxkamf |\\
niBARvAgamasaMjacnxM ca tatoV naSATxgamasathxlaM ||\\
AdiparxsAdanAmAtha tatoV{\char'263}payxMtayxparxsAdakamf |\\
seVvayxparxsAdakaM cAtha shurxNu teVSAM ca lakaSxNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 18. 2-4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caravaqMda}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
sAra SaDurxci BoVjAnadi Gana\\
sAra gaMdha suviVTitegaLiM\\
cAru caMdanagaMdhameVM modalAda leVpanadi\\
biVrutiha narugaMpiniM sale\\
toVrutipapx sukusuma visaradi\\
sAratara caravaqMdavaM pUjisidanatiRyali
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 47-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caravara}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
sharatushajavaM piDidu nalalxna\\
Baradi gaqhadoLagaNegx rayadiM\\
taredukoMDeYdAga caravara mugadhxsaMgamanu\\
haruSadiM noVDalekx satiyaLa\\
parama shayAyxgaqhavu sheVSaM\\
garidu gaNisaleYMdu raMjisitadara madhayxdali
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 11-16)}
\newmeaning{\ullekha{shivasharaNagaNArAdhayxru... paramapativarxtatavxdiMda gurucaravarasathxlakekx... (savasaM. 14; mUrusA. 32-30).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caravareVNayx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
.... shiSayx|\\
ranupayata poV niSaThxridaRrivarige\\
carAsharxmavanole dititxvaroLu||\\
GanateyaM paDeda vi|-ya mahAMta caravareV|\\
NayxnigiV maThAdhikAravanu koTaTxlalxlilx|\\
janarigupadeVshisutetxYnUruvatasxraM bALudx liMgeYkayxnAdaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vimapu. 11-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraviVsara}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
hasubeyoLidaR kaToTxVgaravanu biTuTx\\
basavanA jaMGamakekxlalx\\
osedikekx savidu kiVtiRsutiduRdA cara\\
visaravadeVM pogaLuvenu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(moV.pu. 126-27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraveVSa}
\meaning{\arthanonum{jaMgamana veVSa:}
\ullekha{caraveVSamaM taLeda carana caraNava toLeyadire tananx satiya karavarida kalikaMbanirisalenunx\-vane suKadalilx (purAta. 3-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carasheVSa}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanige apiRsida naMtara anugarxharUpavAgi\break paDeyuva padAthaR; jaMgamaparxsAda:}
\ullekha{carasheVSavaM \hbox{koMDavaM} liMga guru jaMgamavahaM (viVsheYpu. 1-3-48); vAgabxrXhimx\-gaLelalxru paDuva pATa noVDi namamx Bakatxru... carasheVSadalilx iSaTxliMgapUjakarAgi aniSaTxva pariharisidaru... (savasaM. 2; alalxma. 1519-452); gurukAruNayxvaM paDedu aMgada\break meVle liMgasAhitayxvAda baLika... carasheVSa paritAyxgAdoyxV\-janAdaBxkatx niMdakAH... (savasaM. 3; cenanxba. 1154-395); guruliMgacarasheVSa padajala Basita rudArxkiSx parxNavada... (savasaM. 12; deVshikeVM. 460-140); veVdavanoVdidavaru vidhigoLa\-gAdaralalxde... iMtivarelalxru carasheVSava liMgakakxpiRsalariyarAgi ivarige liMgavu... (savasaM. 6; aMbiga. 253-81); paradhana parasitxrXVyara biTaTxDe... carasheVSavu sAdhayxvu noVDA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 473-239).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMga\-sathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. ahaMkAra-mamakAra\-gaLanunx biTaTx,
savxsavxrUpajAcnxnasaMpananxnAda savxya\-liMgiyu (savxya jaMgamanu) tAneV tAnAgi
saMcarisuvudariMda cara\-liMgi (carajaMgama) enisutAtxne. aMtaha caraliMgige
(carajaMgamanige) saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM savxBAveV nishacxliVBUtaliMgaM BakitxM nimitatxkaqtayx saMcAraBeVdaH kathamf?\\
itAyxkAMkASxyAM anaMtaraM carasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 423)}
\smallskip
\begin{shl}
iha liMgaSaTfsathxleV BakatxsathxlasamAsharxyAtf Adw nava sathxlAni.... ESAM
navasathxlAnAM nAmAni paqthakf paqthakf kathayxMteV |
atha tAni udidxshati... 9) carasathxlamf || iti.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, 15. 4-6, pu. 415)}
\smallskip
\begin{shl}
savxrUpajAcnxnasaMpanonxV dhavxsAtxhaMmamatAkaqtiH |\\
savxyameVva savxyaM BUtAvx caratiVti carABidhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 57)}
\newmeaning{\ullekha{savxyaMBAvadoLu kUtuR nicacxlavAdaliMgavA BakatxnaMgadoLu salalxlita Bakitxya kAraNavadAgi caripa BeVdaM Bakitx BikASxnanxmaM sale deVhiyeMdu beVDuvanavane yoVgiyujavxlaneMba mahimA samagarxneMdeMbudeV ...carasathxla (viVsheYpu. 8-126-11); iMtu savxyaBAvadalilx nishacxlaBAva[va]neyidxda liMgaM Bakitx nimitatxvAgi saMcarisuva BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde carasathxlavAdudu.\break (keYvasha. 90-1); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna\-gurugaLeMba tirxvidha... hadineMTu carasathxlaMgaLanoLakoMDu...\break (savasaM. 2; alalxma. 789-222); gurucaramUtiR pUjisi\-koMbalilx tamamx vivarada tAvariyabeVku... aNaNxgaLigeVke guru\-carasathxla?... (savasaM. 6; arimA. 406-131); tAmasa\-guNaMgaLalilx bidudx... gurusathxlakekx salalx, carasathxlakekx salalx, parasathxlakekx salalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 859-391); ayAyx, aMta\-raMgadalilx aSaTxmalaMgaLige moVhisi... gurusathxla, carasathxla, parasathxla, shivaBakitx, shivaBakatx, shivasharaNa... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 409-142).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carasithxraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra, sithxrasithxra,
caracara eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. sAmAnayxsheYvaru dharisuvaMtaha liMga.
sAmAnayxsheYvara shariVraveV liMga, aMtaha shariVrada meVle dharisida liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM sAmAnayxviVrANAM carasithxramanutatxmamf |\\
shariVrameVva yalilxMgaM liMginAM tadudiVritamf ||\\
yadAtamxni dhaqtaM liMgaM yacaCxriVraM madAtamxnaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 16. 17-18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAMga}
\meaning{\arthanonum{AcAra, guru, shiva, cara, parxsAda matutx mahA\-liMga -eMba SaDivxdhaliMgagaLige saMbaMdhisidaMte iruva SaDivxdha\break\-BakatxsathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhaBakatx- AcArAMga, gwravAMga,\break shivAMga, carAMga, parxsAdAMga, mahadaMgaveMdu ivu ive ...ililx AyA Aru liMgagaLanunx Bakatxsathxladalilx EpaRDisuvudu\break irutatxde (shivAkoV. 71-78); jAcnxniguruvarana karakaMjoV\-daya sharaNa... sadaBxkatxna carAMgadalilx beLaguva... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 1219-355); viSa caradalilx uMTu, viSa sAthxvara\-dalilx uMTu... vAriyuMgave tananx carAMgavAgi idu sadABxva\-kirxyAMgasathxla... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1148-364).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcara}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{calanashiVlavAdadudx cara (jaMgama), oMdeV kaDe iruvaMtahadudx
(calaneyilalxdudx) sAthxvara. sAthxvara-jaMgamAtamxkavAda jagatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
layaM gacaCxti yaterxYva jagadeVkacacxrAcaramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 37)}
\newmeaning{\arthanonum{caravigarxhaviDidu carAcaraMgaLige carisi sukaqtigatiyaniVva cararUpa niVne deVvA (savasaM. 4; sidadhxrA. 390-110);  mara giDa baLilx dhAnayxMgaLa beLaselalxva taritaridu... jiVvajAladalilxde carAcaravelalx... (savasaM. 1; basava. 1308-360); sacarAcaraveMbudoMdu kiMcitutx... (savasaM. 2; alalxma.\break 657-178); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare,\break udaBxvisuvavelalxvU shivane?... A pariyali sakala jagatitxna sacarAcaravanu mADuvaneMdare... (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); tiLiyada janaru avu shivanalalx, jaDa\break\-jiVvigaLu eMbuvaru... A paMcatatatxvXMda sakala carAcara\-barxhAmxMDavAyitatxyAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1733-492).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcaranAsitxsathxla}
\meaning{\arthanonum{carAcaranAsitx susathxla:}
\ullekha{iMtu nijasavxrUpa sithxta liMgameYkayxnalilx carAcaroVBaya nAsitxtavxmaM pArxpatxBeVda\-veMtidiRtetxMdoDe muMde carAcaranAsitx sathxlavAdudu (keYvasha.\break 160-1 sUtarx); EneVnU calisade carAcaravelalxvU nAsitx\-yAgalu adu carAcaranAsitxsathxla (shivAkoV. 92-108);\break ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... carAcara\-nAsitxsathxla, BAMDasathxla, BAjanasathxla,.. (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcaranAsitxsusathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxramahAliMga sathxlagaLalilx oMdu; liMgeYkayxnalilx carAcara eMba uBayada nAsitxyAguva\break sathxla; aikayxnalilx jaMgama sAthxvara BAvavu ilalxvAguvudu :}
\ullekha{\hbox{nijada} niladoLala niMdu nisatxraMgavadAda yajana liMgavadeYkayx sacarAcaranavxyaM sujananeV nAsitxyAdudu ...carAcaranAsitx\-susathxlaM (viVsheYpu. 8-126-60).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcaralayasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada oMbatutx vidha liMga\-sathxla\-gaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. carAcarAtamxkavAda parxpaMca\-doMdige, mahAliMgadoMdige tAdAtamxyXvanunx
hoMdida shivayoVgiyu nideRVhiyAgi, carAcaravinAshaka enisutAtxne. aMtaha shivayoVgige
saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtaRyxteV ||\\
shiSoTxVdanasathxlaM cAtha carAcaralayasathxlamf |\\
liMgeYkeyxV tu samApanenxV caraNacaraNeV gateV |\\
nideRVhiV tu sa BaveVdoyxVgiV carAcaravinAshakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 2-3, 21)}
\smallskip
\begin{shl}
iMtu nijanilavuniMdu nisatxraMgAMBuM\\
yaMtipupxdAliMgavu aikayxnalilx carAcara\\
veMbuBayalayavAda BeVda....\\
carAcaralayasathxlavAdudu....\\
carAcaralayasathxlada vicAra. 135 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(EkoVsha. 134-2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAvadhAni}
\meaning{\arthanonum{avadhAnaBakitxyanunx parxdhAnaveMdu BAvisuva SaDivxdha parxsAdisathxlagaLalilx iruva oMdu haMta:
SaDivxdhaparxsAdi -I sathxlada parxgatiyu 6 vidhavAgirutatxde.}
\ullekha{adu AvudeMdare AcArAvadhAni ...carAvadhAni, parxsAdAvadhAni, mahadAvadhAni eMdirutatxde. parxsAdiya muKayx veYshiSaTxyXvu avadhAnaBakitxyu (shivAkoV. 71-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAsharxma}

\smallskip
\begin{shl}
.... shiSayx|\\
ranupayata poV niSaThxridaRrivarige\\
carAsharxmavanole dititxvaroLu||\\
GanateyaM paDeda vi|-ya mahAMta caravareV|\\
NayxnigiV maThAdhikAravanu koTaTxlalxlilx|\\
janarigupadeVshisutetxYnUruvatasxraM bALudx liMgeYkayxnAdaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vimapu. 11-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{calaliMga}
\meaning{\arthanonum{savxyaMBu, bANa, cara, saMkiVNaR pArxNaliMga\break eMba aidu bageya liMgagaLalilx oMdu; oMdu kaDeyiMda\break matotxMdu kaDege sAguva liMga; oMdeDeyiMda matotxMde\-Dege calisabahudAda liMga:}
\ullekha{tanuvinoLiha nijapArxNada\-liMgaM elilx\-dadxlilxge taMdaciRsuvudu alalxlilxya calaliMgavenisuvudu\break ...calisu\-vudiV manaveVta\char'273\char'304\char'311\char'261LeMbudu neleya\char'273\char'311yalu cala\-liMgavenisuvudu (diVkASxboV.100-14); savxyaMBuliMga\break bANa\-liMga calaliMga saMkiVNaRliMga pArxNaliMgaveMba paMca\-vidhaliMgaMgaLaM tamamx tamamx shakAtxyXnusAramAdacaRnA tatapxrAga\-levxVLukxM (viveVka. 92); paqthivx apupx teVja vAyu, AkAsha...\break nA nananx acalaliMgava soVMki savxyAnuBAva samayxkf jAcnxna\-diMda... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); badadxnalalx mukatxnalalx, eraDilalxvAgi sahajaBaritanayAyx... saMdu naSaTxvAda acalaliMgeYkayxMge matAtxvaMgavU ilalx... (savasaM. 6; Adayayx.\break 1031-318); arederedeve daqSiTxya nAsikAgarxdalilxrisi\break noVDutatx... haqdayakamaladalilxdadx acalaliMgava... (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacanasaMcaya).).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAMdArxyaNavarxta}
\src{saM}
\meaning{\artha{oMdu pArxyashicxtatx varxta.
shukalxpakaSxdalilx parxtidinavU oMdoMdu tututx ananxvanunx hecicxsutAtx
huNiNxmeya dina hadineYdu tututx BoVjana mADi kaqSaNxpakaSxdalilx pADayxdiMda parxtidina
oMdoMdu tututx ananxvanunx kaDime mADutAtx amAvAseyxyaMdu pUNoRVpavAsavanunx
mADidare, adu cAMdArxyaNavarxta.}}
\smallskip
\pauthor{(ma.samxqq., 11. 216)}
\newmeaning{\artha{agamayxLAda sitxrXVyoMdige saMbaMdha mADidare shudidhxge\break cAMdArx\-yaNavarxtAcaraNe
mADabeVku.}}
\begin{shl}
agamAyxgamaneV porxVkatxMshudedhxyXY cAMdArxyaNaM varxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 8.3)}
\newmeaning{\artha{meVlumuKavAgi haNeya meVle barediruva tilaka dashaRna mADidare cAMdArxyaNa varxtavanunx
AcarisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
soVdhaRvxpuMDarxmuKaM daqSATxvX varxtaM cAMdArxyaNaM careVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(paM.ca., 4.9)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, oMdu koVTi varuSa tale keLagAgi tapava mADida\-kiMdalu... oMdu koVTi varuSa cAMdArxyaNavarxta modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 779-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAkuSxSi}
\meaning{\arthanonum{sAdhAradiVkeSxyalilxya cAkuSxSi, sapxshaR, maMtarx,\break jAcnxna matutx kirxyAvati eMba aidu parxkArada diVkeSxgaLalilx oMdu; guruvu tananx noVTada mUlaka tananx shiSayxnige koDuva diVkeSx:}
\ullekha{guru tananx nayanamaM mucicx shiSayxna noVDiya\char'273\char'236dumAhAvx\-namaM mADi moVkaSxvaniVvudarare cAkuSxSi (viVsheYpu. 6-97-65);\break ``neVtarxM deVvoV na cAparaH'' eMba shurxtiyuMTAgi.. ``cakuSx\-liRMgasayx cAkuSxSi'' eMba shurxtiyuMTAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1330-392).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAkuSxSiVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadiVkeSxya BeVda. sAdhAra matutx
AdhAravajiRtA eMdu diVkeSxyu parxdhAnavAgi eraDu vidha. sAdhAradiVkeSxyu matetx
kirxyAvatiVdiVkASx matutx jAcnxna\break\-vatiV eMdu eraDu parxkAravAgutatxde. matetx idu
\hbox{cAkuSxSiV} savxshAR, mAMtirxV, shAsitxrXV, yoVga, hoVtirxV muMtAgi aneVka
bageyAgutatxde. cAkuSxSiVdiVkeSxya sAdhAradiVkeSxya oMdu BeVda. kaNuNxgaLanunx teredu
dhAyxnisutAtx shiSayxnanunx shirxV\-guruvu noVDuva diVkoSxVpadeVsha. I diVkeSxyiMda shiSayxna
shariVradalilxruva pAshabaMdhagaLu nivAraNeyAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
cakuSxrunimxVlayanf tatatxvXM dhAyxtAvx shiSayxM samiVkaSxyeVtf |\\
pAshabaMdhavimoVkASxya diVkeSxVyaM cAkuSxSiV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 27)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAtaka}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
cAtaka tanonxDalAshenegaganakekx|\\
yiVteradali reVvakayxna|\\
voVtuvariyoV viBUtaLa taNivaMteV yiteradali reVvakakxna|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiV. sA. 120-97)}
\newmeaning{\ullekha{uMDare BUtaneMbaru... uNadidadxre [cAtaka]neMbaru... (savasaM. 6; aMbiga. 66-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAtuvaRNayxR}
\meaning{\arthanonum{veYdika saMparxdAyada parxkAra, vaNaRveMdare jAti. vaNaRda
  AdhArada meVle iDiV samAjavanunx veYdikaru, bArxhamxNa, kaSxtirxya,
  veYshayx, shUdarx eMdu nAlukx BAga mADidudanunx vacanakAraru
  okokxraliniMda KaMDisutAtxre.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAdaLa}
\meaning{\arthanonum{ivu mUla citutxvina mUlaka miduLinalilx uMTA\-guva ceYtanayxkekx
  keVMdarxsAthxnagaLu- ivu 3 nAlukx dashagaLa AdhAracakarx
  va.sha.Sa.sa. ArudaLaga sarasicu-ArudaLagaLu sAvxdiSAThxna cakarx 
  bashuBamaMdirala IreYdu daLa vArija hatutxdaLagaLu-\break maNapUrata cakarx
  Da. Dha, Na. tathadadhana paPabaBama dAvxdasha naLana- anAhata
  cakarx- kaKagaGakn. caCacajaJacn. TaTha. padi\-nAresaLa padunu-
  vishudidhxcakarx- a. A. i. I. u. U. Qu QU. e. E ai o O au aH AH}}
\newmeaning{\arthanonum{divxdaLa saroVja - acAcxcakarx. haM, kaSxM}}
\newmeaning{\arthanonum{nAsiradaLa dibabx - sahasArxra}}
\newmeaning{\arthanonum{tirxdaLa tAmarasa - shiKAcakarx - `kaSx' kAraveMdu parxNavAkAkaSxravide.}}
\newmeaning{\arthanonum{EkeYkadaLada kaMba - pashicxma cakarx}}
\pauthor{(meYshirxVba. 3-130)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cArAsilakaSxjiVva}
\meaning{\arthanonum{eMbatutx nAlukx jiVvarAshigaLu:}
\ullekha{aMDaja sevxVdaja jarAyuja udivxjaveMba cArAsilakaSx jiVvaMgaLeVkAdavu (liMgaliV. 356-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAvARka}
\meaning{\arthanonum{`cAvARka' eMbudu oMdu paMthada hesaroV, A paMthavanunx
  sAthxpisidavana hesaroV gotitxlalx. avana kaqtigaLAvuvU sikakxdeV
  idadxrU, avananunx KaMDisaloVsakxra avana viroVdhigaLu avana
  sidAdhxMtagaLanunx modalu maMDisutAtxre. avana viroVdhigaLa
  parxkAra, cAvARkaneMdare loVkA\-yata; aMdare, I loVkaveV aMtima,
  idakikxMta hecicxnadeVnU ilalx\break eMba sidAdhxMtavanunx
  parxtipAdisuvavanu. cAvARkanu parxtayxkaSx\-parxmANavanunx mAtarx
  naMbutAtxne. avana parxkAra iDiV vishavx paqthivx, apupx, vAyu,
  aginx eMba nAlukx tatavx\-gaLiMdAgide. AkAsha tatavxvu
  parxtayxkaSxkekx goVcaravAguvudilalxvAdudariMda\break AkAsha tatavxvu
  ilalxveV ilalx. jiVvavU ceVtanavU I nAlukx BUta\-gaLiMdaleV
  Agide. ele, aDike, suNaNxgaLalilx yAvoMda\-ralilx keMpu
  baNaNxvilalxdidadxrU, avu oMdu vishiSaTxparxmANadalilx kUDidare
  heVge keMpu baNaNxvanunx utapxtitx mADabalalxvoV, hAgeyeV I nAlukx
  BUtagaLalilx ceVtanavilalxdidadxrU, avu vishiSaTx parxmANagaLalilx
  kUDidAga kalulx, nadi, beTaTx, giDa, mara,\break danakarugaLu, manuSayxru
  utapxtitxyAgutatxve. deVhakikxMta Binanx\-vAda Atamxvilalx. deVhaveV
  Atamx. deVha athavA Atamxkekx punajaRnamxvilalx. loVkakikxMta
  hecicxna paramAtamxnilalx. iruvu\break\-doMdeV janamxveMda meVle, nAvu
  sAyuvudaroLagAgi\break AdaSuTx saMtoVSa paDabeVku; punajaRnamxvilalx;
  paramAtamxnU ilalx; eMda meVle nAvu saMtoVSapaDuva mAgaR
  aneYtika\-vAgidadxrU saMkoVcapaDabeVkAgilalx. savxgaR
  narakagaLilalxveMda meVle aneYtikarAgalu hedarabeVkAgilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{aneVka vacanakAraru cAvARkaranunx bahaLa hiVnAyavAgi
  KaMDi\-sidAdxre. avara niriVshavxravAdavAgali, suKavAdavAgali, anAtamx
sidAdhxMtavAgali avarige sivxVkArAhaRvalalx.}}
\newmeaning{\ullekha{jagatitxna holeyanelalxvanu udaka koLuvudu... cAvARka cAMDAla shivadorxVhiya mAtakeVLi... (savasaM. 2; alalxma. 1197-353); kuSxtutx pipAse shoVka moVha jare maraNaveMba.. sheYva, BATaTx, veYsheVSika, jeYna, bwdadhx cAvARkaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1442-389); AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLe\-moLedoVradaMdu... ipapxtetxYdusAvira cAvARkaraM negigxlotitx... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266); keVLu keVLA, ele\break ayAyx... jeYna cAvARka kALAmuKa enisuva SaDaDxshaRnA\-gaLu hecicx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 477-134); janAmxMtara\-sahaserxVSu tapoVdhAyxnasamAdhiBiH... veYSaNxvaveMdu mAyAvAdi\-gaLeMdu cAvARkareMdu bwdadhxreMdu... (savasaM. 6; uripe. 1383-467).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cALige}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
jagake jALige sutitx| nagake taMtiya kaTiTx\\
bigibigidu BUminaguvAga jagadoLage\\
nagemATa noVDu naMjeVsha.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 36-58)}
\newmeaning{\ullekha{ArArariMda miVri toVruva[siVme] nisisxVme noVDA... vAcA\-Lige taMdu heVLalilalx vAcAtiVtanAda shiveYkayxnu... (savasaM. 11; toVMTasi. 629-281).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciMtAlu}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
kAlajAcnxnada puruvuadaroLu\\
bAlabasavanu baMdu nelasuva\\
sAlumALige edudx alilx ciMtAlu Eruvudu|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 02-36)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cikakxLe}
\meaning{\arthanonum{\SEE{cikakxLe}}}
\newmeaning{\ullekha{tananx citakxLe, cidivxBUti, rudArxkiSx lAMCana tiLiyade (savasaM. 7; 2-2-142).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cicaCxkitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parA, Adi, icACx, jAcnxna, kirxyA matutx citf eMba Aru shakitxgaLalilx oMdu; parxpaMcasaqSiTxge modaleV idadx para\-vasutxvina citakxLeyalilx udayavAda citf eMba shakitx; SaTasxthXlagaLiganuguNavAgiruva citf parA, Adi, icACx, jAcnxna, matutx kirxyA eMba Aru shakitxgaLu sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa shariVragaLalilx, matutx jagatitxnalilx haraDikoMDAga avugaLa guNadhamaRgaLu I shakitxgaLa mUlaka parxkaTavAgutatxve. nitayxniraMjana paravasutxvina citakxLeyAda shudadhxparxNavadalilx udayavAda cicaCxkitxyu akAra (nAda), ukAra (biMdu), makAra (kaLe) -ivugaLoDane seVri OMkAraparxNavavu uMTAyitu. I shakitxyu uLida paMcashakitxgaLanunx tananxlilx aDagisikoMDidudx atayxMta sUkaSxmXvAdudAgide. aikayxsathxladalilx I shakitxyu jAgarxtavAgirutatxde:}}
\newmeaning{\arthanonum{shivanalilx avinABAva saMbaMdhadiMdiruva sAkASxtf shivarUpi shakitx. shivanigU maMgaLavanunxMTumADuvudariMda
shAMtayxtiVtoVtatxra eMba kale eniside. cicaCxkitxge shAMtayxtiVtoVtatxrAkale eMba
matotxMdu hesaru. parAshakitxyeV modalAda aidu shakitx\-gaLiMda kUDida idu atayxMta
ceYtanAyxtamxkavAgidudx parxNavada parxkAshanakekx kAraNavAgide. idu mahAliMgakekx
saMbaMdhisidudx, cicaCxkitxya suPxraNadiMda shivatatatxvXveV mahAliMgavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtoVtatxrA shakitxH cinAmxtArx{\char'263}naMtavigarxhA |\\
shivAsanAnx shivA sAkASxtf shivasAyxpi shivaMkariV ||\\
shAMtayxtiVtoVtatxrA nAma cicaCxkitxriti kiVtiRtA |\\
BAveYkagamayxmajaDaM shivatatatxvXmAhuH\\
cicaCxkitx saMsuPxraNarUpamahAtamxliMgamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU. 3. 26-28)}
\newmeaning{\ullekha{parashivaM citatxdi parxvaqtitxyaM neneyalaMdurutarada citatx cicaCxkitx\-yAyatxda\char'273\char'311Mde varamahAliMgavAyutx (cebapu. 12-10); Adishakitx anAdishakitxyeMbaru adanAru balalxrayAyx?... cicaCxkitx\-yAyitutx noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 900-296); AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga... cicaCxkitx, taqpitxye apiRta, pariNAmaveV  parxsAdda... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); aMdina pari iMdina pari beVre kaMDeyA, manave... aMdina deVvAMgane iMdu nimage cicaCxkitxyAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1566-450); Atamxve aMgavAda aikayxMge sadABxvane hasatx... A hasatxkekx cicaCxkitx, A shakitxge mahAliMga... (savasaM.\break 14; SaNumxKa. 654-298); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx pArxNa\-liMgavu... tananx cicaCxkitxya saninxdhimAtarxdiMda ahamAdi\-gaLiMda (savasaM. 6; uripe. 1590-595).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cicaCxkitx cidaGxna}
\meaning{\arthanonum{parA, Adi, iceCx, jAcnxna hAgU kirxyA eMba aidu vidhavAda shakitxgaLeV cicaCxkitx aMdare. shivashakitxyoMdeV athaR cicaCxkitxyu OMkAra parxNavada parama parxkAshavAgide.}
\ullekha{dhAyxna dhAraNa samAdhiyeMbiV mUru. kamaRkAMDa. cicaCxkitx,\break cidaGxna sukakitx cidAditayxsaMpada tirxvidhaBeVda, jAcnxnakAMDa iMtiV\break BAva, nibava nemimx kuruhudoVrade, BAva niBARvavAgi \hbox{niMdudu} pArxNaliMgasaMbaMdha sagarada bomanoDeya tanumana saMgameVshavxrA (savasaM. 4; 4-50-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cicecxYtanayx}
\meaning{\arthanonum{divAyxtamx: A mahAliMgave paMcamuKavaneyidx paMca\-sAdAKayx liMga mUtiRyAyitutx A liMga\-mUtiR\-yAgi parxBAvisida cicecxYtanayx parxBAsAmathayxR shakitxyoLoMdaMshamaM beVpaRDise AtamxneMba aMgavAyitutx (liMgaliV. 20-5).}
\ullekha{harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... `eleY enanx cicecxYtanayxmUtiR basavadaMDanAyakare.... (savasaM. 10; gurusi. 666-362).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cijajxla}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{shilAmadhayxdalilx cijajxlavaDagipaRMte}
  \ullekha{ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx, samasatx PalAdigaLalilx... caMdarxkAMtada shilAmadhayxdalilx cijajxlavaDagipaRMte.... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); tananx taMdukoTaTx cananxguruliMgava Binanxvirahita\-nAgi... cijajxladiM majajxnakekxredu... (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 52-16); shariVrAvaraNavilalxda cidAvaraNana karaNaMgaLelalx... AtaMge shariVra[shuci] cidUBxmi cijajxla cidaginx... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 611-274); shivashivA, I loVkadoLage... \hbox{muTuTx} caTaTxnelalx cijajxladiMda toLedu... (savasaM. 8; maDimA. 462-174).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cijojxyXVti}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
vimala cijojxyXVtiyavisuvude diVvigeya.....
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{jAlagAranobabx jalava hokukx shoVdhisi... savaRM cijojxyXVti\-reVveVti yaH pashayxti sa pashayxti... (savasaM. 5; akakxma. 215-64); inunx AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda... cijojxyXVti\-parxNava, paraMjoyxVtitiparxNavaveV... (savasaM. 13;\break bAlasaM. 225-71); sakalamUtiRyAgi iSaTxliMga\-vAyitutx... cijojxyXVtiya parxkAsha BUrxmadhayxda paNeya meVle... (savasaM.\break 14; SaNumxKa. 925-418); ayayx, varakumAradeVshi\-keVMdarxne... shirxVguruliMgajaMgamadaMtaraMgadalilx beLaguva cijojxyXVti\-sharaNane... (savasaM. 11; gurusi. 698-387);\break paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... aKaMDamahAjoyxVti\-rAkaqtigaLalilx aKaMDamahAcijojxyXVti\-rAkaqtigaLalilx... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cijoyxVtiliRMga}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{tananxMtaraMga bahiraMgadalilx cijoyxVti\-liRMgaveMba ramaNa}
\ullekha{ayayx, nAda nALaMgaLu balidu... paripUNaR cijojxyXVtiliMRgadhAyxnadalilx niMdu... (savasaM. 10; gurusi. 746-432).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna satf-citf-AnaMda eMba mUru rUpagaLalilx
oMdu. citf jAcnxnavAcaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya shivAya barxhamxNeV namaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 1.1)}
\newmeaning{\arthanonum{paramAtamxna savxrUpavanunx tiLisuva satf, citf, AnaMda,\break nitayx matutx paripUNaR eMba aidu parxkAragaLalilx oMdu; ceVtanAtamxkavAda divayxshakitx:}
\ullekha{paramAtamxnu citfsavxrUpanAgidAdxne.\break citf eMdare ceYtanayxvu. idu iDiV barxhAmxMDadalelxlalx vAyxpisiru\-tatxde (shivAkoV. 29-32); ayAyx, niVvenanx balilxralalxde nA \hbox{nimamx} balelxne... sucitatxdiMdavadharisi salahayAyx parxBuve... (savasaM.\break 1; basava. 1003-263); jAcnxnadudayaveV Bakatx... ``cidoVda\-yashacx sadaBxkotxV sadaBxkotxV citUyxnayxMceYkayxmeVva ca... (savasaM. 2; alalxma. 1207-357); jaladalilx huTiTxda kesaru kiSxVradalilx\break toLedare hoVhude ?... barxhamxdaMDa pArxyashicxtatxdalilx\break hoVhave ?... (savasaM. 3; cenanxba. 524-162); satayx sadaBx\-katxra saMBASaNe nuDigaDaNaveMbudu... sucitatxdiMda nimamx sadaBx\-katxra saMgadalilxrisadidaRDe nAninenxtatx sAruvenu... (savasaM. 5; akakxma. 390-118); tatavxmasiyoLage nitayx hokikxpupxdanu.. shudadhxdhavaLAMgana halavu citatxvu biTuTx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 570-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citfparxkAsha}
\meaning{\arthanonum{Atamxvu ajAcnxnadiMdAgi (mareviniMdAgi) tananx nijasavxrUpavanunx
maretide. AdhAyxtimxka shikaSxNadiMdAgi nAvu anuBAvavanunx
paDedevAdare, A sithxtiyalilx namamx Atamxvu parxkAshisuvudanunx
ariyabahudu. rakatxmAMsada kaNuNxgaLiMda\break noVDuva diVpada beLagu,
beMkiya beLaku, sUyaRna\break beLagu, muMtAduvelAlx BwtaparxkAshagaLAdare,
anuBAvadalilx goVcaravAguva Atamxda parxkAshavu
citfparxkAshavenisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{haqdayakamalada aSaTxdaLada... A cidAtamxna madhayxdalilx\-papxnA citapxrXkAsharUpanapapx parashivanu... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1160-332); parxsAda parxsAdaveMdu nuDidukoMDuMbiri... citapxrXkAshaveV parxsAda kANiroV... (savasaM. 10; kADasi.\break 197-126); ayayx ninanx aSaTxtanuvina madhayxdalilx... citapxrXkAsha\-BasitavAgi nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 711-400); hoVgutatx hoVgutatx hogeya kaMDe... A citapxrXkAshave tAneyAgi ADuva sharaNana iraveMteMdaDe... (savasaM. 5; haDaliM. 1236-375); lakaSxra meVle toMbatATxrusAvira jaMgamakekx... aikayxvAda cidUrxpa citapxrXkAshaGanaliMga... (savasaM. 8; moVLimA. 2906-675).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citfshakitx}
\meaning{{\bf noVDi : shakitx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citfshiKi}
\meaning{\arthanonum{samAdhi sithxtiyalilxruva shivayoVgiya aMtashacxkuSxvige
  koVTisUyaR parxBeya beLaku kANisuvudu. A beLaku Bwtika beLakalalx;
  cidebxLagu athavA citfshiKi (cidaginx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlA(le)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiSayxna shirasisxnalilxruva
cidaMsha shakitx (paramAtamxna aMsha). idakekx shivakale, shAMBaviVkale eMba hesaru\break\-gaLU ive.
koDadalilxruva niVrina meVle vAyxpisiruva teYla\-biMduvinaMte idu deVha, pArxNa matutx
AtamxgaLalilx vAyxpisiruva shakitx. maMtarxdiVkeSxya saMdaBaRdalilx shiSayxna
shirasisxnalilxruva I kaleyanunx maMtarxpUvaRkavAgi AvAhane mADi shiSayxna
iSaTxliMgadalilx viliVnagoLisi, liMgakekx pArxNaparxtiSAThxpaneyanunx mADalAgutatxde.
sUkaSxmXrUpadalilxruva I kaleyu tatatxvXgaLa jAcnxnavanunxMTumADutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYviVM kalAM savxmanasA viBAvayx ca tataH paramf |\\
daqSATxvAniVya ca tayA shiSayxvAmakarasithxteV ||\\
liMgeV niveVshayeVtf kiSxparxM mUlamaMtarxmanusamxranf |\\
jalakuMBAgarxsadfvAyxpatxteYlabiMduyaRthA tathA |\\
deVhAtamx pArxNasu vAyxpAtx saMsithxtA shAMBaviV kalA ||\\
javxlatAkxlAnalABAsA taTikokxTisamaparxBA |\\
tasoyxVdhaRvxM tu shiKA sUkASxmX cidUrxpA paramAkalA ||\\
yA kalA paramA sUkASxmX tatAtxvXnAM boVdhiniV parA |\\
tAmAkaqSayx yathAnAyxyaM liMgeV samupaveVshayeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.120-124)}
\newmeaning{\SEE{shivakalA, shAMBaviVkalA}}
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, sahajaliMgadhAraka Bakatx upAdhiBakatxru [viBUtiya]... citakxlA parxsAda parxNamagaLAru... (savasaM. 3; cenanxba. 936-299); ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... savxyaMBu parxsAda BakatxnAda citakxlAparxsAdi noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 71-21); iMtapapx tirxvidhacaraNeyalilx BinanxjAcnxnigaLAgi...\break aMtapapx iSaTxbarxhamxda citakxlAsavxrUpavAda... (savasaM. 10; kADasi. 216-143); cidiBxMdumuKadiMda BAvisi mADuvudu...\break citakxlAmuKadiMda BAvisi kUDuvudu... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 1207-352); matatxM A shiSayxnu tananx pUvAR\-parasaMbaMdhava... citakxlAparxNavava dhAyxnisutideRnu... (savasaM. 13; bAlasaM. 312-128).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAparxNama}
\meaning{\ullekha{``avAcayxparxNamada nenahiniMda cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLu udayavAgutatxve. idakekx citakxlAparxNama\-veMtalU heVLutAtxre." (shivAkoV. 137-185).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAparxNava}
\meaning{\arthanonum{citakxlAparxNama:}
\ullekha{iMdarxpada barxhamxpada viSuNxpada\-vilalxdaMdu... iveVnU EnU enalilalxdaMdu citakxlAparxNavavAgi\-dadxnu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 390-180).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{parishudadhxvAda PalAdigaLanunx liMgakekx apiRsida naMtaraveV A parxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu:}
\ullekha{araNayx\-dalilx PalarasayukatxvAda haNuNx kAyigaLa liMgApiRtaBikeSxyeMdu\break A PalAdigaLa tegedukoMDu shoVdhisi pavitarxva mADi liMgA\-piRta BoVgiyAdAtane savxyaMBuparxsAdaBakatxnAda citakxlAparxsAdi (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-17); ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaR\-vAgi... savxyaMBu parxsAda BakatxnAda citakxlAparxsAdi noVDA...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); itatxlAgi, adeV nirAkAra\-paripUNaR parashivamUtiRye... modalAda citakxlAparxsAda salalxda gaNaMgaLa... (savasaM. 14; mUrusA. 10-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAmUtiR}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
saMBuvina citakxlAmUtiRyAdiV yatipa\\
naMbagedu naMbadAjAcnxBaMgamaM mADidavanigiMtAdudaride||42||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vi.ma.pu. 42-133)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAliMga}
\meaning{\arthanonum{divayxvAda ceYtanAyxMshadiMda kUDida liMga:}
\ullekha{shirxVguru shiSayxna aMtaraMgadalilx aDagidaR citakxlAliMgava taMdu kAyamanaBAvaMgaLige sAhitayxva mADi (liMgaliV. 159-18); ayAyx, enanx kAlakamaRva kaLeda karuNAsAgaraliMgaveV sharaNu\break sharaNu... enanx tavxkikxna AkAravanaLida citakxlAliMgaveV sharaNu\break sharaNu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 60-19); enanx unamx\-niya tatavxda meVle taLataLane hoLevutitxka... citUpxNaR citapxrXkAsha citakxlAliMgavanu... (savasaM. 11; gumamxLA. 773-390).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxle:}
\src{2}
\meaning{\ullekha{liMgamenipude nAdavaMgavenipude biMdu saMyoV\-gaveV citakxLe (cebapu. 61-39); eDebiDArakekx kataRreMbarayAyx, eDe biDArada Ganavanetatxbalalxro ?... nirALa nishUnayx niBeVRdayx\-vAda paramacitakxleyeMba koVNadalilxpapx... (savasaM. 2; alalxma.\break 973-292); shirxVguru sapatxvidhadiVkeSxyanitutx... shiSayxna shiradara\-maneya citakxleyane iSaTxliMgavAgi noV[mA ?]Di... (savasaM.\break 3; cenanxba-(vacana saMcaya)); parashivana citakxle jagatitxna shiroV\-madhayxkekx biMbisi... (savasaM. 9; saMapapx. 322-110);\break anAdi niravayaliMgadalalxDagidaR aviraLa parxkAshaveV... A cititx\-niMda cinAnxda, cidibxMdu, citakxleyeMba... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 62-19); nAdadoLagaNa cinAnxdava toVrisayayx... kaleyoLagaNa citakxleya toVrisayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1542-681).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxle, citakxLe}
\meaning{\arthanonum{paravasutxvina divAyxMsha; paramAtamxna savoRVtakxqSaTx ceYtanAyxMsha:}
\ullekha{parashivana citakxle jagatitxna shiroVmadhayxkekx\break biMbisi adakekx ceYtanayxgoLisidalilx adeV paramAtamx\-nAyitutx (gaNaBA. 105-13); avAcayxparxNamada nenahiniMda cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLu udayavAgutatxve (shivAkoV. 137-185); niVvu nimamx savxliVleyiMde... A cititxniMde cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu... (savasaM. 14; SaNumxKa.\break 249-168); sucitatx subudidhxyeMba hasatxvanu... sUkaSxmXtanu\-saninxhitavAgi citakxLeyoLopubxtidaRnu kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 707-213); barxhAmxMDavu heVge puTiTxtutx peVLevx keVLi\-rayAyx... A cititxniMda cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu... (savasaM. 10; kADasi. 16-08); cinAnxda cidibxMdu citakxLe tale\-doVradaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 380-177); ayAyx,\break aMtaraMgadalilx aSaTxmalaMgaLige moVhisi... tananx citakxLeya cidivx\-BUti-rudArxkiSx, lAMCana... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 409-142).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxle, shivayoVgi}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shivayoVga shakitxyiM shivamatavanudadhxripa nevadiMda shivana
citakxle dharaNigiLidaMte| shivayoVgigaLa kuladoLavatarisidaM parama
sukayxtemaya shivayoVgiyu. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vimapu. 02-06)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxLAliMga}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
haqtakxmaladoLagidaR citakxLAliMgavanu......
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(gu.boVdhA. 260-64)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxLe}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
karasaroVjada liMga mUtiRya|\\
pararu BakitxyoLiMtu beVDu|\\tire tadiVshavxranavarigoliyuta kali
dinaMtarxnA||\\paratada citakxLeyavAshiva|\\sharaNa sharadhAMBiMya
gaBaRda|\\ surucirada guDiyoLf parxtiSeThxya geYdaneVnoreveVM ||\,22\,|| 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Pashipu. 22-20)}
\newmeaning{\arthanonum{`citakxle' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatx}
\src{saM}
\meaning{\artha{dharisuvaMtaha tatatxvX. paMciVkaraNadiMda uMTA\-guva
ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilx oMdu. AkAshatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
ceYtireVva ceVtanapadAdavarUDhA ceYtayxsaMkoVciniV citatxmf |\\
tatapxrijAcnxneV ca citatxmoVvAMtamuRKiVBAveVna ceVtanapadAdhAyxroVhAcicxtiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.u., shAM.vAyx., 2.12. pu. 35)}
\newmeaning{\artha{sethxYyaRguNadiMda kUDiruvaMtahadudx. budidhxyu nishacxyamADidadxnunx citatxvu
tananxlilx dharisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
citatxM sethxYyaRguNethxYneYva tadeVtadavxsutxsAdhakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 32)}
\newmeaning{\artha{citatxvu Bakatxna hasatx. Bakatxsathxladalilx sAdhakanu citatxhasatxdiMda gaMdha
parxsAdavanunx AcAraliMgakekx apiRsutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
citatxM Bakatxsayx hasatx sAyxtf... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU. 6.33)}
\begin{shl}
gaMdhaparxsAdaM sadaBxkAtxyX citatxhasetxVna cApaRmeVkf |
\end{shl}
\pauthor{(kA. A., kirx.pA., 7-60)}
\newmeaning{\artha{I padavu (vishAlAthaRdalilx) aMtaHkaraNagaLelalxkUkx, AtamxkUkx
  anavxyisidare, saMkucita athaRdalilx aMtaHkaraNa\break
  catuSaTxyagaLalolxMdAda citatxkakxSeTxV anavxyisutatxde. citatxda
  dese\-yiMdAgi koVpa, moVha, kAma, muMtAda saMveVgagaLige\break
  oLagAgutetxVve. AdudariMda citatxshAMti AdhAyxtimxka parxgatige\break
  bahaLa avashayxka.}}
\newmeaning{\artha{manasusx; aMtaraMga.}
\ullekha{enanx citatxvu atitxya haNuNx \hbox{noVDayAyx} vicArisidaDe EnU huruLilalxyayx (savasaM. 1; basava. 29-11).}}
\newmeaning{\artha{mana, budidhx, citatx, ahaMkAra eMba karaNa catuSaTxyagaLalilx oMdu:}
\ullekha{mana budidhx citatx ahaMkAra\-veMba aMtaHkaraNacatuSaTxyaMgaLaM tiLidu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-330); atuLacitatxke paqthivxyeMba BUtamumAtamxvitati deYvaM sithxradoLavadharisutipuRdu (cebapu. 58-29); citatxkekx\break paqthivxyeV mUlaceYtanayxvu. adu saMsAra viSayakavAda kAyaR\-gaLanunx mADisutatxde (shivAkoV. 49-48); 
ayAyx, \hbox{niVvenanx} balilxralalxde nA nimamx belelxne... sucitatxdiMdavadharisi sala\-hayAyx parxBuve... (savasaM. 1; basava. 1003-269); citutxveMba bitutx balidu eraDAdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1187-350); parxthamadalilx sapxshaRveMba sapashaRnaguNadiMda pAdoVdaka... dashamadalilx citatxsuyidhAniyAgi suSumAnxnALa\-diMda amaqtApiRta... (savasaM. 3; cenanxba. 1362-482);\break satayx sadaBxkatxra saMBASaNe nuGigaDaNaveMbudu... sucitatxdiMda \hbox{nimamx} sadaBxkatxra saMgadalilxrisadidaRDe nAninenxtatx sAruvenu... (savasaM. 5; akakxma. 390-118); kathana barxhAmxMDadalilx mathanisuva BeVdavanu... sucitatxdiMdave kaMDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 405-115).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatx, pArxNamadhayx, mahAvara muderx.}
\src{2}

\medskip
\begin{shl}
hasatxdoLipaR liMgavanu daqkukxgaLiM piDidotitx....\\
vasutxvinalilx pUNiRpa mahAvara muderxyoLidaRnAgaluM.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Sava. 25-91)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatx nisatxraMga}
\src{2}

\medskip
\begin{shl}
hiVgeMdu parxBu deVvaru basavaNaNxna nirUpana keVLi badukeMdu
heVLalAcaMdayayxgaLu A nirUpakekx japitx oDubaTuTx citatx
nisatxraMgava neYdi...... 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(hashUsaM. 11-474)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxjaveYri}
\src{2}

\medskip
\begin{shl}
citatxjaveYriyanolaviM\\
hotAtx\char'273\char'371\char'311\ beYgananxcicxsuva hasatxke nAM |\\
matetx \char'273guvenalalxdoDava\\
tatatx\char'273da\char'273\char'236veM parxsananxshaMkaraliMgA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(? -18-05)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxparipAka}
\meaning{\arthanonum{citatx parishudidhx. citatxvu liMgadalilx nelegoLaLxlu\break beVkAda
  parishudidhx. AdhAyxtimxka beMkiyalilx tapatxvAdare citatx
  shudidhx\-yAgutatxde. (4:639)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxbidiru}
\meaning{\arthanonum{nUrAru riVtiya vAyxvahArika kamaRgaLanunx mADuva citatx; bidiru
  meLe heVge etatxravAgi beLedu adarAcege iruvudanunx
  toVragoDuvudilalxvo hAgeyeV, citatxvu tananx lwkika vAyxpAravanenxV
  doDaDxdu mADi adakikxMta hecicxnadAda AdhAyxtimxka dheyxVyavanunx ciMtisagoDuvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxshudidx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivapUjAdikamaRdiMda uMTAguva manasisxna
shudidhx. citatxshudidhxyiMda Bakitxyu uMTAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
citatxshudAdhxyX BaveVdaBxkitxH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 134)}
\newmeaning{\ullekha{mukatxyXMganege citatxshudidhxyapapx vaqkaSxva... (savasaM. 4; sidadhxrA. 905-255).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxsuyidAna}
\meaning{\arthanonum{citatxshAMti. citatxvu koVpa, kAma, loVBa, moVha, muMtAda
  saMveVgagaLigoLagAdare, AdhAyxtimxka jiVva\-navu
  kuMThitavAgutatxde. AdudariMda sAdhakanu citatxsuyi\-dhAnavanunx
  kAyudxkoLaLxbeVku. (5:1055)}
\ullekha{nishicxMtavAdavaMge\break matAtxra haMguMTe?... citatxsuyidAnavAdavaMge tatavxda kaMDehe\break\-neMbuduMTe?... (savasaM. 5; haDaliM. 1271-386);\break varxtaveMbudeVnu? vasutxva kAMbudakekx nicacxNike... varxtaveMbu\-deVnu? citatxsuyidAnadiMda... (savasaM. 5; akakxmamx. 564-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxhasatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna (Bakatxsathxlada sAdhakana) hasatx. Bakatxsathxladalilx
kirxyAshakitxyiMda kUDida sadoyxVjAtamuKasavxrUpada AcAra\-liMgakekx nAsikAMgada (mUgina)
mUlaka gaMdhaparxsAdavanunx apiRsuva hasatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxsathxleV kirxyAshakitxyuteV veY nAsikAMgakeV |\\
AcAraliMgasaMjecnxV{\char'263}simxnf sadoyxVjAtamuKAtamxkeV |\\
gaMdhaparxsAdaM sadaBxkAtxyX citatxhasetxVna cApaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 7.60)}
\newmeaning{\SEE{ahaMkArahasatx}}
\newmeaning{\ullekha{enanx savAMRgavelalxvU liMgavAda parikarxmaveMteMdaDe... BUmayxMga\-dalilx sucitatxhasatxdiMda sugaMdhadarxvayxvanu... (savasaM.\break 3; cenanxba. 1055-352); nirAmayaveMba Bakatxna aMga\-dalilx... sucitatxhasatx, subudidhxhasatx, nirahaMkArahasatx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); ayayx, tArakAkaqti, nakAra\-parxNama,\break veVNunAda... AdhAracakarx, piVtavaNaR, Bakitxsathxla, sUthxlatanu, sucitatx\-hasatx... (savasaM. 10; gurusi. 747-433); guru\-niraMjana paramakaTAkaSxmaNiyenage... enanx sucitatxhasatxva koLa\-baMda noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); aKaMDa\-joyxVtimaRyavAgi paramoVMkAraparxNavada... A parxNavada tArakasavxrUpadalilx sucitatxhasatx huTiTxtutx noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 502-235).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxda}
\meaning{\arthanonum{paramapadavi; mukitx:}
\ullekha{A citapxdaveV tuyaRmenikukx\break yoVcisi tiLi keYvalayxmadakukx (parate. 364-9); gurumuKadiM\-dogeda niravayAnaMda parxsAdamUtiRge... pariyiMdeseva tanu mana BAvAdi sacicxtapxdAthaRvanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 371-113); kuMDaliya muKadalilx pArxNanivAsiyAgipapx... shUnayxsAthxnada hUvina parimaLada citapxdAMbuva dharisi... (savasaM. 6; Adayayx. 886-267).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXkAsha}
\meaning{\arthanonum{divayxparxBe; mUlacitutx:}
\ullekha{A cidAtamxna madhayxdali\-papxnA citapxrXkAsha savxrUpamapapx parashivanu (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 243-68); cinamxya cidUrxpa citapxrXkAshavilalxdatatxtatx ...kalA\-parxNavavAgidadxnayayx namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVva (savasaM. 13; bAlasaM. 1693-193); mUlacitutx para\-mAtamxna parxkAshaveMdu AgiMdAgegx vacanagaLalilx vaNiRsalapxDu\-vuduMTu... adanunx citapxrXkAshaveMtalU kareyutAtxre (shivAkoV. 19-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXNama}
\meaning{\arthanonum{shudadhxparxNavadalilx parxkaTavAda sacicxdAnaMda savxrUpa\-vAda OMkAra:}
\ullekha{A citutx sacicxdAnaMda savxrUpuLaLxdAgi citapxrXNama\-veMdenisikoLuLxtatxde (shivAkoV. 179-133); suparxBAkaLe\-yiMda citapxrXNama udaya... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1047-326); cinamxya cidUrxpa citapxrXkAsha cidAnaMda... cidaGxna citapxrXNama cidaGxnAtamx cidaGxnaliMga... (savasaM. 14; heVmaga. 974-453).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXNava}
\meaning{\arthanonum{citapxrXNama:}
\ullekha{parashivana citetx citapxrXNavamAyatxda\char'273\char'311Mdaluru nAda biMdu kaLegaLf puTiTxduvu (cebapu. 60-19); \hbox{inunx} AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda... mahAjoyxVtiparxNava, citapxrXNava, cidAnaMdajoyxVtiparxNava... (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71); Adi anAdiyiMdatatxtatxlAda A mahAGana barxhamxna...\break mAdeVvarariyada asama citapxrXNavaliMgava.... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 45-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXBAMgane}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shirxV shivana citapxrXBAMgane\\
shirxV shivanoLa horage toLapa vimalajoyxVti\\
shirxV shivana dhamaRvAhana\\
shirxV shivana parAvatAra jaya jaya basava\\ 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(gabavi. 2-3)}
\newmeaning{\arthanonum{citapxrXBAMgane = manasisxnalilxruva parxBAMgane}}
\medskip
\pauthor{- DA. nAgAbAyi bi. buLiLx gulabagAR}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citayxpXrUpa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{kAyada keYyalilxpupxdu rUpudiDida liMga, manada koneyalilxpupxdu sAkAravirahiVta liMga, ari\-vina\break BeVdaMgaLa tiLidu noVDi, kaMDeheneMba sanamxta sadABxvigaLu keVLiro, adu cidaCxna cidAditayx cilasxpXrUpa sadamalAnAMda gUDina gumamxTanAthanoDeya sigameyxVshavxra liMga, idArigU apumANa mUtiR. (savasaM. 3; cenanxba. 1022-347).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citarxpaTa sitxrXV}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
naneYSaPxlayxM nasAPalayxM kirxyANamasitx vasutxvaH\\
samw nimonxVnanxtw nABikucw citarxpaTeVsitxrXVyaH
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 60-138)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citasxvXrUpa sheYvAcAra}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
GoVramAyAmaya viSama saM\\
sArabaMdhavimoVcanaM Bava\\
dUrananaGaM citasxvXrUpaM vijita sumatApa\\
cAru sheYvAcAra pArA\\
vAra pUNaRshashAMka namalaM\\
dhiVranAdayxM guruvaraM poregemamxnanavarataM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 1-79)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citAkxMti}
\meaning{\arthanonum{divayxteVjasusx, parxkAsha:}
\ullekha{enanx haqdayakamalada aSaTx\-daLada... A cidAginxya madhayxdalilxpubxdA citAkxMti... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89); shirxVguruliMgajaMgamada caraNa soVMkiniM pavitarxvAda... namamx sharaNagaNaMgaLu A shivana citAkxMtiya bahiSakxrisi... (savasaM. 10; gurusi. 682-376).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citAkxya}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
kAya vitAkxyavenisuvudu.........
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 174-24)}
\newmeaning{\ullekha{citAkxyada tiruLa liMgadalilx aridu saMgasaMyoVgi noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 912-271); gurushiSayx saMbaMdha\-veMdu nuDiyutipaRrelalxru... A citAkxyasavxrUpavAda shiSayxna\break masatxkada meVle... (savasaM. 14; SaNumxKa. 805-370); basa\-vaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru, maruLashaMkara... BakatxgaNaM\-gaLa kAyave citAkxya... (savasaM. 10; gurusi. 706-395); paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... sharaNana sadUrxpavADa citAkxyadalilx saMbaMdhavAda... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citipxMDa}
\meaning{\arthanonum{ceVtanAtamxkavAda shivashakitx:}}
\smallskip
\begin{shl}
nAdavu balidu biMduvAdudA citipxMDa
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 18-3)}
\newmeaning{\ullekha{Adi anAdi hadinAlukxloVka kAla kalipxta maMtarx taMtarx... A sharaNana BakitxyeMba citibxMDadoLage... (savasaM. 2; alalxma. 881-261); paMcaratanxveMba AkArada citipxMDa\-doLage... (savasaM. 8; bAciba. 218-89); veVdashAsatxrX\break Agama purANagaLalilx... citipxMDAgama vAtulAgamadalilx saMdeVha\-vilalxveMbavarige... (savasaM. 5; amuge. 687-213); EneMbe\-neVneMbenayayx?... parxsAdave citipxMDasavxrUpavAda cenanxbasavaNaNx... (savasaM. 11; GanaliM. 708-318); aivatetxraDu akaSxrakekx I parxNavaveV... idakekx citipxMDAgameV... (savasaM. 13; bAlasaM. 339-155).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citutx}
\meaning{\arthanonum{kelavu veVLe `citutx' eMba padakekx savx-parxjecnxyilalxda citutx
eMba athaRvidadxre, matetx kelavu veVLe adakekx savx-parxjecnx\-yuLaLx
citutx eMbathaRviruvudu kaMDubarutatxde. udAharaNege\break `Adi
anAdiyiMdatatxtatxlAda nirAkAra paravasutx tananx\break savxrUpava
tAnariyade anaMta kalapxkalApxMtara iduR, tananx savxliVle\-yiMda tAneV
jagatfsaqSiTx nimitatxvAgi nenavudoVralu, A nenavu nidhARra\-vAgi
citetxnisitutx' (10:13) eMbalilx, shUnayxkUkx cititxgU
vayxtAyxsaviruvudu sapxSaTxvAgutatxde. Adi anAdiyiMdatatxtatxlAda
paravasutx anaMtakAla tAnoMde itutx,\break Adare adakekx tananx savxrUpada
bagegx ariviralilalx. iMtha savx-\-parxjecnx ilalxda paravasutxvanunx
vacanakAraru shUnayx, mahAshUnayx,\break muMtAgi karedidAdxre. iMtha
shUnayxdalilx yAvAgaloV savx-\-parxjecnx uMTAgi, tAnoMdeV iruvudu
arivAgi, jagatatxnunx\break saqSiTxsabeVku eMba nenahu taledoVri, nenaheV
gaTiTx\-goMDare, adu citetxnisikoLuLxtatxde. hAgAdare shUnayxdalilx
citutx iralilalxvoV? AgalU itutx. aMdare, shUnayxvu cititxna oMdu
sathxlavAdare, saqSiTx mADabeVkeMba nenahu (nidhARra) matotxMdu
sathxla. nidhARrakekx citf beVkeV beVku. EkeMdare, jaDa (acitf)
vasutxgaLu saqSiTxsabeVkeMdu nidhaRrisuvudilalx.\break alalxde,
shUnayxsathxladalelxV citf ilalxdidadxre, parashivanige\break nidhARra
sathxladalilx citutx elilxMda baralu sAdhayx? citutx para\-shivana
muKayx lakaSxNagaLalolxMdAgiruvudariMdaleV, avananunx
cidAnaMda cidAkAsha, citfsUyaR, citfparxkAsha, cidaGxna muMtAgi
kareyuvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{I citatxnunx toVMTada sidadhxliMgaru niHkala liMgaveMdu
  karedi\-dAdxre. avarU saha citutx eMba padavanunx saqSiTxge
  saMbaMdhi\-sidaMte upayoVgisidadxrU, alilx citutx eMba padakekx beVre
  athaRvide. avara parxkAra ``niHkala shivatatavxdalilx jAcnxna\-citutx
  udayavAyitutx. A cititxniMda akAra, ukAra, makAragaLeMba
  akaSxratarxyagaLAdavu; akAraveV nAda, ukAraveV biMdu, makAraveV
  kaLe. iMtiV tirxvidhakekx tAyi citutx''.}}
\newmeaning{\artha{citf:}
\ullekha{citutx dhAyxna dheVyavoMdAda parxBeyadu mukitx mUla parxNavada parxBege Adi aMtayxvilalx satutx citutx nitayxparxBeya musuki niMdudu (hirimaM. 687-20); shUnayx sithxtigaLAda baLika citutx udaBxvisutatxde. Aga adu mUlacitutxveMtalU heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 14-19).}}
\newmeaning{\artha{paravasutx; parashiva:}
\ullekha{citutx parabomamx paradeYvanAmamaM potitxpuRdaduve paramAtamx (savxrUpa. 391-19); matetx oMdu pariya toVrisida tatavxva tiLisi citutx niVne eMdu peVLida sadugxru\break\-rAya (kUDasavx. 11-2);
muMgeYya kaMkaNakekx kananxDiya toVruvaMte... enanx manavu nidhAnavanolalxde jalaga macicxtutx noVDA... (savasaM. 1; basava. 31-11); citutxveMba bitutx balidu eraDAdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1187-350);\break nararu suraru navakoVTiyugagaLa parxLayakekx oLagAgi\break hoVdaru... rudarxMge kaNeNxve haLacitutx noVDire !... (savasaM. 3; cenanxba. 1296-458); guru tananx vinoVdakekx guruvAda... mADida pUjege kiMcitutx Palapadaviya koTuTx... (savasaM. 5; akakxma. 199-58); jaladalilx nore tere budubxdavidadxMte... malatarxyaMgaLiMda loVkaracane hecicxtutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1418-409).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citusxjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{AtamxjAcnxna; divayxjAcnxna.} 
\ullekha{enanx haqdayakamalada aSaTx\-daLada... A citusxjAcnxnada madhayxdalilxpapxnA cidAtamx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidf GanaliMga}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
paripUNaR ceYtanAyxtamxkavAda liMga
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. ?-21)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfBAva}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
paravasutx; paravasutxvanunx kurita BAva.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. 4-2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfvilAsa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
divayxvAdadu, ceYtanayx pUNaRvAdadu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. 24-121)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfvoyxVminx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{haqdayakamaladalilxruva divAyxkAsha, cidAkAsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkiVBUtasayx cidovxyXVminx... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMga}
\meaning{\arthanonum{aMgaveMdare parxkaqtiyanoDagUDida Atamx eMdAduda\-riMda, athavA
  mAnava eMdAguvudariMda, adu cidaMgavu heVgAgalu sAdhayx, eMba
  parxshenx ELutatxde. AtamxnanunxLidu uLi\-delalxvU shakitxya vividha
  rUpagaLAdudariMda, avelalxvU
  kalAshakitxgaLenisikoLuLxtatxve. AdhAyxtimxka sAdhaneyiMdAgi avugaLa
ava\-guNagaLelalx hoVdAga, aveV Bakitx
shakitxgaLenisikoLuLxtatxve.\break hiVge sAdhAraNa manuSayx
aMganenisikoMDare, AdhAyxtimxka\break parxgatiyanunx sAdhisidavanu
cidaMganenisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{I cidaMgadalilx gurusidadhxdeVvareMba vacanakArara parxkAra 44
  tatavxgaLive. avu yAvuveMdare :}}
\newmeaning{\artha{aidu BakitxgaLu : satikxrXye, samayxjAcnxna, satAkxyaka,
  satApxtarx BikaSx, mahAjAcnxna.}}
\newmeaning{\artha{kameRVMdirxyagaLu : pAda, pANi, vAkukx, pAyu, matutx
  guhayx.}}
\newmeaning{\artha{aidu jAcnxneVMdirxyagaLu : kaNuNx, kivi, nAlage, tavxkukx,
  mUgu.}}
\newmeaning{\artha{aidu viSayagaLu : rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaR, shabadx.}}
\newmeaning{\artha{aidu vAyugaLu : udAna, apAna, vAyxna, samAna, pArxNa.}}
\newmeaning{\artha{nAlukx karaNagaLu : citatx, manasusx, budidhx, ahaM.}}
\newmeaning{\artha{udara.}}
\newmeaning{\artha{aidu vaNaRgaLu.}}
\newmeaning{\artha{aidu nAdagaLu.}}
\newmeaning{\artha{catuviRdha Pala : guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda.}}
\newmeaning{\ullekha{iMdarx noVDuvaDe BagadeVhi.. ninanx vAhana cidaMga Adi\-vaqSaBa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1784-509); harahara shiva\-shiva jayajaya... sadugxrumuKadiM cidaMgada mADikoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 692-382); `basava, basava, basava' enutipaRvarelalxru... A citetx cidaMga basva.. (savasaM. 6; uripe. 1457-509); apiRtatarxyadanuvariyadaMga kaDegANada BaMga... A aMgavanolalxdidaRnu cidaMgasuKa\-muKiyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1204-351); kAyajiVvada kiVlavanaridu... cidaMgave citipxMDavenisitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMgane}
\meaning{\arthanonum{cidavxsutxvAda Atamx (aMga). sAdhakanu tananx deVha, iMdirxya,
  aMtaHkaraNa matutx Atamx - ivelalxvanUnx parashiva\-nige apiRsuva
  mUlaka hAgU tAneMba ahaMkAravanunx kaLedu\-koLuLxva mUlaka, avanu
  parashivanige pUNaR sharaNAgidAdxne, athavA AtamxsamapaRNe
  mADikoMDidAdxne. alalxde, avanu `parashivanu nananx deVhada mUlaka
  anuBavisutAtxne' eMdu\break tiLidukoLuLxtAtxne. idanunx pativarxteya
  upameya mUlaka\break vivarisabahudu. pativarxteyu heVge tAnu gaMDanigAgi
  idedxVne, tananx gaMDana suKaveV tananx suKa eMdu heVge
  tiLidukoLuLxtAtxLeyoV hAgeyeV sharaNasathxlada sAdhakanu tAnu
  parashivana\break BoVgakAkxgi eMdu tiLidukoLuLxtAtxne. I kAraNakAkxgiyeV\break
  sharaNanu tananxnunx parashivana sati (aMgane) eMdu tiLidukoLuLxtAtxne.}
\ullekha{ayayx baMdAnavAvx, tanu citatx shudadhxvAgiru.. ayayx bapupxda kaMDaLu cidaMgane... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacana saMcaya)); aivaru nAriyaru tirxkUTada giriyaneVri... cidaMganeya saMga\-diMda... (savasaM. 10; jakakxNa. 1577-690).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMgava mADuvudu}
\meaning{\arthanonum{namamx deVhavu (aMgavu) paMca\-BUtagaLiMdAgiruvudaralilx yAva
  doVSavU ilalx. doVSaviruvudu avugaLanunx nAvu niyaMtirxsalu
  soVluvalilx. oMdu veVLe nAvu avugaLanunx niyaM\-tirxsuvalilx gedadxre,
aMdare, avugaLa duSapxriNAmagaLanunx taDedare, Aga namamx\break aMgavu
loVkABi\-muKa\-vAgi vatiRsuvudara badalu liMgABi\-muKavAgi
vatiRsutatxde. Aga, namamx aMgada parxtiyoMdu BAgavU parashivananunx
parxtiPalisalu pArxraMBisutatxde; athavA cidaMgavAgutatxde. (5:961)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMDa}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayx savxrUpavAda jAcnxnakoVsha:}
\ullekha{ayAyx, piMDa\-barxhAmxMDada madhayxdalilx.. BakatxneMba vaqkaSxvAgi cidaMDavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 929-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbara}
\meaning{\artha{paramatatatxvX; paravasutx:}}
\newmeaning{\artha{kelavu nidiRSaTx parxkArada pUjegaLigAgi maMtArxkaSxra sahita\-vAgi bareyuva yaMtarxracanegaLalilx oMdu bage matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx :}}
\smallskip
\begin{shl}
AnaMdarasavashavamaqtasudheya mukitx-\\
mAni unanxni citapxrXkAsha\\
jAcnxna cidaMbara dhAyxna dhAraNa madhu\\
soVneyamaqta saMdhiyAyitu ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maasAM. 67-57)}
\newmeaning{\ullekha{shUnayxdiMdogedudAkaNiRse cidaMbaraM tacicxdaMbaradiMda\-haniRshaM tiLiyayayx shivashakitxyogedavu (viVsheYpu. 1-6-24); 
sucidaMbarada madhayxdoLu niMdanA shAMtamalalx inAnx\break cidaMbarada CaMda QuSi deVvategaLanAnxDe maMtarxyaMtorxVdadhxraNe\-gaLa peVLevxnu (viVsheYpu. 5-72-28);
kaMgaLa beLagu\break taveyuDugi toLatoLagi beLagutidiRtatxyAyx... sujAcnxna\-Baritave cidaMbarada citatxcitutx tAnAgidiRtatxyAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 854-258); parxthamadalilx nAma rUpu kirxV... A shUnayxliMgadalilx cidaMbara, A cidaMbararalilx shivaBakitx.. (savasaM. 11; gumamxLA. 768-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbararUpa}
\meaning{\arthanonum{parashiva; paravasutx:}
\ullekha{sakalaBuvanasaqSiTx\-gAdiyapipxV cidaMbararUpaM ...BikuSxveVSadoLiha mahAdeVva\-nopipxduR (viVsheYpu. 5-72-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbarashakitx}
\meaning{\artha{savaRjacnxtAvxdayxMgatAvxtf akaSxrashabAdxtf parameVshavxrAtf
  AviBURtaM cidaMbarashakitx vipuliRMga meVva
  kAyaR-kAraNa vishAvxtamxnA savxNaR kuMDalanAyxyeVna vikArarAhiteyxVna
  savxsAvxtaMterxyXVNa pariNamatiVtayxthaR; (9. 1.1. pu. 95)}}
\newmeaning{\artha{BUgatanidhiriva varashivabarxhamx vataRteV
  tatAsxthXnaM cidaMbara shakitx rUpa mahAkeYlAsa sAthxna mitayxthaR;
  (6, 3.1-pu. 255)}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbaroVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLanunx tiLisuva citarxrUpa sAdhanagaLalilx oMdu.
oMdu bageya yaMtarxracane matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx:}
\ullekha{viVrasheYva tatavxgaLa mamaR\-vanunx tiLiyalikekx udadhxraNegaLu sAdhanavAgive... avugaLa hesaru\break\-gaLu -anAdiBakotxVdadhxraNe, aSATxvaraNoVdadhxraNe ...shUnayxliMgoV\-dadhxraNe, cidaMbaroVdadhxraNe (shivAkoV. 209-403); cidaMbaradA savxrUpinAyatamanudadhxrisuva vicAraveMtena\-lAgiyatuLa heVmAdiyoLagodavidaR patarxdAsathxladoLA\break cwkamAgi nutareVKe hanenxraDanaDaDx niVLakekx tegevuta ...utatxrada kilxM swMyenutatxlA kuSxM shirxVMyenutatx hirxVMyeMbudu cidaMbaroV\-dadhxraNeyidenutotxredeviV paMcapaMcAkaSxraMgaLudadhxraNeyoLu harxsavxdiVGaR matAtx visagaR biMdugaLeraDa noVDarumenutatx bageyalu beVDa (viVsheYpu. 1-5-5, 13).}}
\end{entry}

%raghu, gv 106
\begin{entry}
\word{cidaMshika}
\meaning{\artha{paravasutxvina aMshadiMda kUDidavanu; deYvAMshavuLaLxvanu:}}
\newmeaning{\artha{cidaMga:}
\ullekha{shivana cidaMshikave AtamxnAgi tananx nijava ma\char'273\char'304\char'311du deVhoVhaM eMdu deVhasaMbaMdhiyAgi ...tanumana dhanaMgaLa guruliMgajaMgamakekx samapiRsida sadaBxkatxMgalalxde mukitxyilalx (liMgaliV. 154-10); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... shiva tananx cidaMshikanapapx AtamxMge saMbaMdidhxsidanAgi... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); taMde keVLayAyx liMgave... ninanx cidaMshikanAgi huTiTxdenoV?... (savasaM. 14; SaNumxKa. 921-416); beVvinamarakekx belalxda kaTeTxya kaTiTx... matatxM, cidaMshikanAdAtamxnu shivakaqpeyiM... (savasaM. 10; kADasi. 271-170); beLagu katatxleyeMba katatxleya beLageMba... parashivatatavxdalilx udayavAda cidaMshikanapapx paramAtamxMge... (savasaM. 11; GanaliM. 728-340); paramacidaMshikanalilx tatapxranAda sharaNanu... (savasaM. 10; jakakxNa. 926; 523).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidakaSxmaNi}
\meaning{\arthanonum{cidurxdArxkiSx 2: cidurxdArxkiSx}
\ullekha{-idakekx cidakaSxmaNi eMtalU hesaride (shivAkoV. 165-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaginx}
\meaning{\arthanonum{divayxteVjasusx; divAyxginx:}}
\smallskip
\begin{shl}
cidaginx; divayx teVjasusx.
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{shivanu jiVvAtamxna kUDe jaDakASaThxrUpAda deVhadalilxduR tananx cidaginxyiMda deVhava naSaTxva mADade nishacxlanAgipapxnu (liMgaliV. 67-14); ayayx! sadaBxkatx maheVshavxra parxsAdi... vaDavAginx kAlAginx cidaginx[yeMba sapAtxginx] iduR... (savasaM. 2; alalxma. 810-238); ayAyx, piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx... citUsxyaR cidaginx cicacxMdarxmaMDalavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 929-292); gurushiSayx saMbaMdhaveMdu nuDiyutipaRrelalxru... cidaginxyiMde suTuTx citAkxyaveMdenisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 805-370); harahara shivashiva, jayajaya, karuNAkara... guruve AseyeMba pAshava dahisuvudakekx cidaginxyayayx... (savasaM. 10; gurusi. 666-362); paqthivx aMshavanaLidu citatxpxqqthivxyaMgavAgi.. aginxyaMshavanaLidu cidaginxyeV aMgavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 255-77).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaNu}
\meaning{\arthanonum{deYvAMshavuLaLx sUkaSxmXvasutx :}
\ullekha{A toV\char'273\char'236da cidaNubiMdugaLige paMcaviMshatitatatxvX deVhaMgaLaM saMbaMdhisi jiVvapArxNaMgaLenisi jagatatxnADisi noVDi vinoVdisutatx pashupatiyAgipapx paramaliMga (liMgaliV. 51-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavakAsha}
\meaning{\arthanonum{barxhamxraMdharxdalilxruva divAyxkAsha:}
\ullekha{varacidavakAshadaMtaradi shoVBisuva sAsiradaLada kamalake sarasakaniRkeya te\char'273pinoLu sUyaRhimakaravahinxbiMbagaLaneraviyagArxsanavanu tAnu iradeV\char'273\char'311 (keYvasha. 127-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahaMkAra}
\meaning{\arthanonum{cititxna guNagaLanunx aLavaDisikoMDa ahaMkAra. sAMKayxra
  parxkAra, ahaMkAravu parxkaqtiya vikAra; vacanakArara parxkAra, adu
  shakitxya vikAra. aMtU ahaMkArada deseyiMdAgi nAvu namamxnenx
  keVMdarxvanAnxgi mADikoMDu AloVcisutetxVve, duHKisutetxVve,
  suKisutetxVve, matutx aneVka riVtiya kamaRgaLanunx
  mADutetxVve. Adare AdhAyxtimxka parxgatiya unanxta haMtavanunx
  talupida sAdhakanu ahaMkAravanunx madaRna mADade, adanunx
  AdhAyxtimxka parxgatige sadupayoVgapaDisikoLuLxtAtxne. nAnu
  parxkaqti guNavuLaLxvanalalx, nAnu citfsavxrUpanu eMdu tiLiyuva
  ahaMkAraveV cidahaMkAra. (2:1563)}
\ullekha{SaDUmiRyilalx SaDavxgaRvilalx... EneMbudeVnU ilalxdihude, cidahaMkArada liMgeYkayxvayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 1555-462); paqthivayxpetxVjoVvAyAvxkAshaMgaLeYdu... ahaMkAraveV cidahaMkAravAgalu... (savasaM. 13; kAyeVMRdarx. 1070-525).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahaMBAva}
\meaning{\arthanonum{`tAneV paravasutx' eMba BAvane:}
\ullekha{cidahaMBAvave jananakekx kAraNaveMda\char'273\char'311du A cidahaMBAvavaLidu te\char'273hilalxda nija citasxvXrUpaneyAgidaR sharaNanu (liMgaliV. 310-16); aMtaraMga saninxhita paraMjoyxVtiliMRgadalilx... tananx kaMDu, kaMDeneMba cidahaMBAvavaLidu niMda nilaveV... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1173-547).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahu}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{cidahu eMba hamimxnamAve ideVnu heVLA. (aparxva. ?-?)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnakoVsha}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
olidu sharavaM bomamxnaM tirxshUlAgarxmuma\\
nalugi hariyaM noVDi surapanaM nuDisi ni\\
maRlanA baqhasapxtiya sheVSanaM SaNumxKana mudAdxDi viGenxVshana\\
taledaDavi munigaLaM maninxsuta mikakxraM\\
palavu sanenxgaLiMde biVLokxTaTxnAnatara\\
sulaBanA BoVgamalelxVsha cidaGxnakoVshanatayxdhika suparxkAsha
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ceVrama. 43-09)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnaliMga}

\smallskip
\begin{shl}
tanuvilalxdatanu vidhavxM\\
sanaMge tanu peVLaloMdu pesarilalxda ci\\daGxna liMgakikxdu pesareM\\dene baNiNxparAroV paMcavaNaRda GanamaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(rAsheVvi. 4-103)}
\smallskip
\begin{shl}
...........\\
kaDeyalilx satutx bahu narakagaLanuMDuMDu\\
keDuta huTuTxtatxliha naraki BavasAgarava\\
taDigeyidxsuva guruvinaDiya kaqpeyiM biDade paDedu cidaGxnaliMgava 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jimasaTx. 18-19)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, sUthxladeVhada suKadalilx hodidxdavaru sUkarana hAMge... cidaGxnaliMga naDe nuDi sathxLa kuLadanuBAva suKava paDeyada... (savasaM. 2; alalxma. 819-241); ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... cidaGxnaliMgadeVvaMge pariNAma kaTuTxvaMte... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); ayAyx, cidaMga cidaBxnaliMga... (savasaM. 5; akakxma. 25-8); keVLu keVLayayx enanx matApxrXNanAtha.... cidaGxnaliMgavipubxdalalxde... (savasaM. 10; kADasi. 198-128); paruSa soVMkiyA pASANa shudadhxvAgadidadxre... aMgada meVle cidaGxnaliMgada dharisidudx... (savasaM. 11; toVMTasi. 459-212).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnaviBUti}

\smallskip
\begin{shl}
......... ci\\
daGxna viBUtiyu doreda kAraNa\\
menage paramajagadivxBUtiya dapupx dacacxriyeV ||33||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vipu. 73-18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaCxnamahAliMga}
\meaning{\arthanonum{paripUNaR ceYtanAyxtamxkavAda mahAliMga:}
\ullekha{BavabaMdhanaMgaLa hiMgisabeVkeMbaNaNxgaLu... cidaGxnamahAliMgaveMba iSaTxliMgava karasathxlakekx paDakoMDu... (savasaM. 10; kADasi. 321-202); harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... cidaGxnamahAliMga tAne noVDa saMganabasaveVshavxra. (savasaM. 10; gurusi. 690-381).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidadxqqkukx}
\meaning{\arthanonum{divayxdaqSiTx:}
\ullekha{savaRvu liMgamayavAgi kAMba cidadxqqkakxnunxLaLx sharaNaneV citasxvXrUpu (liMgaliV. 277-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidabxyalu, cidebxYlu}
\meaning{\arthanonum{paravasutx:}
\ullekha{A parashivana nibaRyalaveV mahAbayalu cidabxyalu bayalu mUrAdarU oMdeV (savasaM. 13; maDivA. 2294-488); cidabxyalo mahAbayalo nibeYRlo (kaDasavx. 3-108-6); 
cidebxYlu: suLeLx mahAbeYlAgi toVridi suLeLx cidebxYlAgi sAridi (savasaM. 13; maDivA. 2304-496).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidabxrXhAmxMDa}
\meaning{\arthanonum{mUlacitutxviniMda kUDida barxhAmxMDa; divayxshakitxyiMdoDagUDida jagatutx:}
\ullekha{sharaNatatige tanage navageVhavoMdAgabeVkeMdu nenevalilxyaviraLada citetxMba biMduvudayisaladeV parxvimalatavxdoLe cidabxrXhAmxMDaveMdAdudu (viVsheYpu. 8-132-6); nararu suraru kinanxraru modalAdavarelalxrU... cidabxrXhAmxMDaveMba BAMDadalilxye aDagiharAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1282-377); sapatxdhAtugaLiMda deVhavAgi beLeda piMDa... pashicxmacakarxdalilx cidabxrXhAmxMDavihudu... (savasaM. 13; bAlasaM. 261-112); cidabxrXhAmxMDaveMba BAMDadalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 924-280).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaBxna}
\src{2}
\meaning{\ullekha{AdipiMDa madhayxpiMDa anAdipiMDaveMdu... cidaBxnaliMgakekx cidABxMDasAthxnavAgidadxMthadu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 79-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaBxsita}
\meaning{\arthanonum{pavitarxvAda Basamx, divayxBasamx:}
\ullekha{nirupamita cidaBxsita, maNimaMtarx savARMga varaBUSaNarf ...SaDugxNeYshavxyaRyutaru (viVsheYpu. 1-1-22); ayAyx, SoVDashadaLa kamalada madhayxdalilx nelasipaR... cidaBxsitava sAnxna dhUlana dhAraNaMgaLa mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 933-296); Ganakekx mahAGanaGaMbiVra... purAtanoVkitxyiMda jaMgamaliMgadalilx cidaBxsitava besagoMDu.. (savasaM. 14; mUrusA. 33-31); shirxVguruliMgajaMgamada caraNa soVMkiniM pavitarxvAda... cidaBxsitava dharisidavarige bahujanamx pApadoVSava toDavudayayx... (savasaM. 10; gurusi. 682-376); mahAbayalu nivaRyalu niravaya niraMjana... cidaBxsita rudArxkiSxya dharisi, paramapaMcAkaSxra pArxNavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidarxsa}
\meaning{\arthanonum{kaMthe tayArisuvAga baLasuva rasa (rUDhi).}}
\smallskip
\begin{shl}
citfkAyi - divayx kAya- paramAtamx savxrUpa-\\
guru liMga jaMgama pAdoVdaka-cidarxsa.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. 22-8)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx, samasatx PalAdigaLalilx... samasatxparamacidarxsavaDagipaRMte... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); pAdoVdaka pAdoVdakaveMdu koMbiri... thaLathaLisi hoLeyuva cidarxsaveV pAdoVdaka... (savasaM. 10; kADasi. 196-125); ayAyx, nAvu guru liMga jaMgamada... iMtapapx cidarxsa pAdoVdaka citapxrXkAsha parxsAda... (savasaM. 8; maDimA. 465-176); shivasharaNagaNArAdhayxru... paramAnaMdAbidhx cidarxsAmaqta aSATxvaraNada... (savasaM. 14; mUrusA. 32-30); ayAyx, enanx maMdiradalilx basavaNaNxna mahAnuBAvaparxsAdavanu... enanx maMdiradalilx maDivALayayxna cidarxsaparxsAdavanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 737-222).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavxsutx}
\meaning{\arthanonum{atayxMta divayxvAdatatavx; paravasutx; parabarxhamx:}
\ullekha{GaTadoLagidadx padAthaRvu... hAge aMtaraMgadalidaR cidavxsutx saMsAkxrabaladiMda horahoraTalalxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1203-416).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavxqqtitx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
cidavxqqtitx vishiSATxkf
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(? 2.1-158)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAMshika}
\meaning{\arthanonum{paravasutxvina aMshadiMda kUDidavanu; deYvAMshavuLaLxvanu, Atamx cidaMshika.}
\ullekha{parashivanu tananx cidAMshikarAda AtamxrugaLige tananx nijava ma\char'273si honunx heNuNx maNeNxMba saMsAraviSaya suKakekx macicxsi ...shivanu tA BavavirahitanAgi vinoVdisutitxhanu (liMgaliV. 52-29); niVroLu bidudx niVrapuLava BakiSxsuva kukukxTa... guruniraMjana cananx basavaliMga cidAMshikaralalxde. (savasaM. 12; deVshikeVM. 452-137).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidABxMDava}

\smallskip
\begin{shl}
BAMDava (BAjana) aMtaraMga bahiraMga, oLa horagu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shirxVSaa. 23-275)}
\newmeaning{\ullekha{muTaTxva munanx nararu, suraru, kinanxraru... cidABxMDaveMba BAMDadalilx aDagidarAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1470-435); tanonxLaDagiha anaMtakoVDi barxhAmxMDagaLige... mahA cidABxMDaveV taninxraveMdarida kAraNa... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1210-559).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAkAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgadalilx kaMgoLisuva joyxVtiliRMga, mahAliMga,}}
\smallskip
\begin{shl}
joyxVtiliRMgaM cidAkAreV javxlatayxMtaniRraMtaramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.11)}
\newmeaning{\ullekha{aMtaraMgadalilxdadx nimaRla paraMjoyxVti... oLage toLagi beLagi toVruva cidAkAra parabarxhamx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1033-498).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAkAsha}
\meaning{\arthanonum{divAyxkAsha. haqdaya kamaladalilxruva divAyxkAsha:}
\ullekha{ayayx ! sadaBxkatx maheVshavxra parxsAdi... cidAkAsha mahadAkAshamadhayxdalilx siDilumiMcu aBarxcACxyeyaMte... (savasaM. 2; alalxma. 810-238); sureya tuMbida BAMDavanu enisu veVLe jaladi toLedaDeVnu... cidAkAshavanoLakoMDa shivajAcnxnigaLa pAdoVdakava paDedu... (savasaM. 3; cenanx. 1662-607); deVha nAnalalx, jiVva nAnalalxveMbudadu shivanenisitutx... paripUNaR vasutxve cidAkAshadalilx shiva jiVva mAyA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1608-459); ayayx, sadugxru basavaNaNxne jagatApxvana nimitAyxthaRvAgi... akakxnAgaledeVviya cidAkAshada varacwkamadhayxdalilx nelasipaR... (savasaM. 10; gurusi. 699-388); enanx paqthivxsaMbaMdhavanaLisi... cidAkAshadalilx tananx toVri salahidanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 46-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAginx}
\meaning{\arthanonum{mahAteVjasusx; divAyxginx:}
\ullekha{enanx haqdayakamalada aSaTxdaLada... A cidAginxya madhayxdalilxpubxdA citAkxMti... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89); jiVva pavanana berasina pArxNana niluvu... hogeya kaLedu cidAginxya balagoLabalalxre... (svasaM. 11; toVMTasi... 589-586); parxthamadalilx nAma rUpu kirxV... A cidAginxya madhayxdalilx cijajxla... (savasaM. 11; gumamxLA. 768-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAginx, sadamalajAcnxna}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
vidhiniSeVdha sharxvaNagaLa mathisaleraDa\char'273\char'236M\\
dudisida cidAginxyava dahisi maLida\\
sadamalajAcnxna BasAmxvalipAtxMga guBa-\\
yada kamaRPala BoVgadeVvavaduMte ||3||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(jimasavx. 69-59)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAtamx}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxsavxrUpavAda Atamx; divAyxtamx: ceYtanayxsavxrUpi Atamx. jAcnxnAtamx,
divayxdaqSiTxyuLaLx jiVvAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidAtamxni shiveV nayxsatxM jagadeVtacacxrAcaramf |\\
nAkAshoV na paraM tatatxvXM shiveV daqSeTxV cidAtamxni ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 20.9-10)}
\smallskip
\begin{shl}
satutx hoVdavarugaLa sudidhxya\\
visatxrisutihudalalx ratidAM\\
patayxgaLu saMyoVgavAda saThegaLu[lihavalalx]\\
satutx sAyada matava tananxya\\
citatxdali nilisida jiVvAtamx vi\\
ratitx sAdhanamukitx jiVvanumxkitx peVLeMda.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(su.ci. 11-4)}
\smallskip
\begin{shl}
dhAyxnaviTaTxru mukitxmAniniya nigarxha\\nAnadariSuTx
taDeve\\ Enenanxbahudu niHkaruNa cidAtamx\\ sanamxnavAdudu
rudarxmunige ||\,31\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(maasAM. 31-51)}
\newmeaning{\ullekha{Atamxna citutxvige nAneMba ahaMkArada ma\char'273ve tananxlilx toV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 83-1); guda liMga nABimaMDaladiMda meVle SaDaMgulava hatitx... cidAtamxnapapxMtaha Aditayxna kiraNaMgu hoVgi tAgalekx... (savasaM. 3; cenanxba. 1148-391); haqdayakamalada aSaTxdaLada... A cidAtamxna madhayxdalilxpapxnA citapxrXkAsharUpanapapx parashivanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89); kanAyxsitxrXVyaLa kucava piDidu... cidAtamxrugaLAda jAcnxnakalAtamxru balalxralalxde... (savasaM. 10; kADasi. 319-200); sacicxdAnaMda paramAnaMdavilalxdatatxtatx... cidAtamx paramAtamxvilalxdatatxtatx... (savasaM. 13; bAlasaM. 388-179); cinamxya vasutxviniMda cidibxMdu udayisitutx... cidAtamxne sharaNaneMba vAkayx satayxkaMDayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 47-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAditayx}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnada oMdu haMtadalilx bAhayxparxjecnxyanunx kaLedukoMDa
  sAdhakanige tananx citf oMdeV iruvudara anuBavavAgutatxde. hAgU A
  citf elalx malagaLanUnx kaLedukoMDu jAjavxlayxmAnavAgi
  kANisikoLuLxtatxde. hiVge kANisikoMDa sUyaRnaSuTx parxkAshamAnavAda
  citetxV cidAditayx athavA citUsxyaR. Adare idu jAcnxnacakuSxvige
  kANuva AditayxneV horatu, mAMsarakatxgaLa kaNiNxge kANuva
  Aditayxnalalx. (8:1140,9:156)}
\ullekha{udayAsatxmayaveMberaDilalxda cidAditayxnu beLagu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1181-550); aMbarada maMDaladalilx cidAditayxnudayavAgalu... (savasaM. 11; toVMTasi. 379-180); mukitxge nijamaMdiravAgi sAkArada liVleyiMda... karaNApurada cidUrxpamUtiR vishavxkuTuMba cidAditayxnoDagUDi... (savasaM. 14; mUrusA. 3-3); basavaNaNx cenanxbasavaNaNx parxBusAvxmi... cidAditayx niriVkaSxNa vicakaSxNa... (savasaM. 9; sidadhxliM. 1464-554); Adishakitx rUpAgi, anAdishakitx pArxNavAgi.. cidAditayxda beLagu arivAgi... (savasaM. 9; shivaleM. 156-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{divayxceVtana. AnaMdarUpiyAda shiva.}}
\newmeaning{\arthanonum{ruci, noVTa, muMtAda Bwta viSayagaLanunx iMdirxyagaLa mUlaka
  paDedu anuBavisuva suKakekx iMdirxya suKa athavA viSaya
  suKavenunxtAtxre. idanunx anuBavisalu viSayagaLU beVku, iMdirxyagaLU
beVku, hAgU aMtaHkaraNagaLU AtamxvU beVku. Adare Atamxvu iMdirxya,
aMtaHkaraNagaLa saMgadiMda parxteyxVkavAdAga (athavA avugaLa parxBAva
Atamxda meVle ilalxdidAdxga), Atamxvu oMdeV idAdxga, adakekx uMTAguva
suKavanunx cidAnaMda eMdu kareyalAgutatxde. cidAnaMdavanunx paDeyalu
viSayagaLu beVkilalx; alalxde, citutx (Atamx) paDeyuva AnaMda adakekx
hosatU alalx. EkeMdare adu tananx mUla savxrUpadalilx yAvAgalU
AnaMditavAgeV irutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidAnaMdamayaH sAkASxciCxva Eva niraMjanaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 12. 34)}
\smallskip
\begin{shl}
cidAnaMdarasaM sAkASxciCxvarUpamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8-15)}
\newmeaning{\ullekha{pUNaRvAdaMthA cidAnaMdamayavAdaMthA ...shivatatatxvXve anAdiyalilx toV\char'273\char'311da avidAyxsaMbaMdhadiMda A shivatatatxvXdaMshave jiVvatavxvaneyidxtutx (liMgaliV. 62-1); niravayasathxladalilx nijavaneYdipApxtaniVga aBeVdayx BeVdaka asAdhayx sAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda (mishArxpaR. 684-10); cinamxya citapxrXkAsha cidAnaMda liMgave... (savasaM. 1; basava. 1186); moyayx, kirxyAcAradalilx moVhavuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... jAcnxnAcAradalilx neYSeThx*yuLALxtana sacicxdAnaMdaliMgaveMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 782-219); ayAyx, shirxVviBUtiya satikxrXyeyiMda (mADi)... sahaja BakatxMge sacicxdAnaMdapada doreyuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); sapatxdhAtugaLiMda baLasalapxTaTx I shariVrave... alilx nitayxparipUNaRtavxdiMda sidadhxnAgi sacicxdAnaMdaveV... (savasaM. 5; akakxma. 394-119); ariveneMdaDe `satayxM jAcnxnamanaMtaM barxhamx'... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1460-421).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMdaliMga}
\meaning{\arthanonum{divayxceYtanayx matutx AnaMdagaLa rUpavAgiruvavanu; mahAliMga:}
\ullekha{ayayx kirxyAcAradalilx moVhavuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... jAcnxnAcAradalilx neYSeThx*yuLALxtana sacicxdAnaMdaliMgaveMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 782-219); nicacxnimaRla acacxpadAthaRvanu... sacicxdAnaMdaliMgasaninxhita suKAnaMdamaya aviraLaparxsAdi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 357-109); enanx unamxniya tatavxda meVle taLataLane hoLevutitxha... citUpxNaR citapxrXkAsha cidAnaMdaliMgavanu... (savasaM. 11; gumamxLA. 773-390); husi kaLavu paradAra parahiMseya biTuTx... sacicxdAnaMdaliMgadalilx manavu becacxMtipaR... (savasaM. 14; SaNumxKa. 452-233); devxYta adevxYtAnaMdadalilx cidUrxpa cidAnaMdaliMgava kUDi... (savasaM. 10; jakakxNa. 1506-673).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMdasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdu bage:}
\ullekha{cidAnaMdasamAdhi -nirAmayasathxlakekx kAraNavAda niHkalaliMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidibxMdu}
\meaning{\arthanonum{divayxshakitxya saMkeVta:}
\ullekha{A cidebxLaginaMgaveV cidibxMdu aMtapapx cidibxMduveV mahAliMgavAyitutx (liMgaliV. 14-19); I mUlacitutx elalx padAthaRgaLalilx avayxkatxvAgi vAsisutatxde. AmeVle adaroLagiMda nAda biMdu kalegaLu parxkaTavAgutatxve... avugaLige cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLeMba hesarugaLU ive (shivAkoV. 15-19); anAdi parashivaniMdAkAravAda... AdibiMdu anAdibiMdu cidibxMdu parabiMduve... (savasaM. 3; cenanxba. 907-279); cidibxMdumuKadiMda BAvisi mADuvudu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1207-352); barxhAmxMDavu heVge puTiTxtutx peVLevx keVLirayAyx... A cititxniMda cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu... (savasaM. 10; kADasi. 16-8); kananxDiya noVDuvalilx parxtirUpu kANutipuRdu... A cititxniMde cinAnxda cidibxMdu.... (savasaM. 14; SaNumxKa. 935-423); enanx cinAnxdamayada guruveMdenisida basavaNaNx... enanx cidibxMduvina irava liMgaveMdenisida basavaNaNx... (savasaM. 8; maDimA. 533-199).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidibxMduparxNava}
\meaning{\arthanonum{OMkAra:}
\ullekha{matatxM, A shiSayxnu tananx pUvARparasaMbaMdhava... cidibxMduparxNavava dhAyxnisutideRnu... (savasaM. 13; bAlasaM. 315-129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidivxBUti}
\meaning{\arthanonum{divayxviBUti; pavitarxvAda Basamx:}
\ullekha{cidivxBUti rudArxkiSx cinamxMtarxgaLa guruvacana parxmANadiMda niraMtaravu Acarisi (savasaM. 3; cenanxba. 936-296); iMtu tananx cidivxveVkadiMda vicArisi tiLidu noVDi A cidivxBUtiyanaridu A cidivxBUtiyaMgavAda mahAsharaNaMge muMde rudArxkiSxya sathxlavAdudu (savasaM. 13; bAlasaM. 1639-156).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidivxlAsaliVle}
\meaning{\arthanonum{divayxvAda apeVkeSx; ceYtanayxpUNaRvAda liVle :}
\ullekha{anAdiya shivana cidivxlAsaliVleyiMdAda shivAMshikane AtamxnAda kAraNa AtamxneMbudiVga anAdiyeMba shabadxkakxthaR (liVgaliV. 10-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidugxruve}

\smallskip
\begin{shl}
hA gurunAthane hA gurudeVvane| hA sadugxruve cidugxruve\\
hA gurusAvxmi hAhA gururAja ma|hAguruve keTeTxnenute.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(garaba. 346-213)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidurxdArxkiSx}
\meaning{\artha{aSATxvaraNagaLalilx oMdAda pavitarx rudArxkaSx maNi:}}
\newmeaning{\artha{liMgamaMtarx japagaLalilx oMdu; liMgadhAyxnada mUlaka karadalilxruva iSaTxliMgavu aMtaraMgada SaDAdhAracakarxgaLalilx SaDilxMgagaLAgi parxkaTagoLuLxtatxde. I SaTacxkarxgaLalilxya SaDilxMgagaLige karxmavAgi AdhAradalilx catuviRdha biMduliMga, sAvxdhiSAThxnadalilx SaDivxdhadhAtuliMga, maNipUrakadalilx dashavidha keSxVtarxliMga, anAhatadalilx dAvxdashavikaqti liMga, vishudidhxyalilx SoVDasha kaLAliMga matutx Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMgagaLu -eMbudAgi oTuTx aivatutx rudarxru saMbaMdhapaDutAtxre. alalxde loVma viloVmagaLiMda ivaru nUru rudarxrAgi mAyAKayxpaMcAkaSxri OM hArxM hirxVM namaH shivAya eMbuvugaLoMdige kUDi oTuTx nUreMTu rudarx biVjagaLAgutatxve. I karxmavanunx tiLidu dhAyxnisidAga Bakatxnalilx liMgatatatxvXvu udayavAgutatxde:}
\ullekha{liMgaveV maMtarx. maMtarxveV citutx eMdu aridu japisalu pArxNavAyuvikAravaLiyutatxde, sujAcnxnaveV sUtarxvAgutatxde cidurxdArxkiSxya I terananunx aridu japisuvudu. idananxritu japisalu Bakatxnalilx liMgashakitxyu udaBxvisutatxde (shivAkoV. 166-273); ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... cidurxdArxkiSxya dharisi maMtarxdhAyxnava mADabeVkAda nimitatx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... cidivxBUti sAnxna dhULada dhAraNa, savAMRgadalilx cidurxdArxkiSxdhAraNa... (savasaM 5; akakxma. 37-15); mATakoLu maredariyadaMdu... cidurxdArxkiSxyanolidu nalinalidu dharisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 84-27); ayAyx, nitayxniHkaLaMka satayxsadAcAra BakatxjaMgamada... cidaMgakekx isaTxliMga cidivxBUti cidurxdArxkiSx sadaBxkitxya saMbamdhisi... (savasaM. 8; maDimA. 467-178); AcAra-aruhinalilx satikxrXyAsujAcnxna guruva... tatAsxthXna-cidaqkikxnalilx satikxrXyAsujAcnxna cidurxdArxkiSxya... (savasaM. 10; gurusi. 694-384).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUBxta paMcakagaLu}
\meaning{\arthanonum{namamx hiMdina janamxda kamaRgaLiMdAgiyU, namamx I janamxda
  kamaRgaLiMdAgiyU paqthivx, apupx, teVja, vAyu matutx AkAsha
  tatavxgaLu (aMdare, avugaLiMdAda deVhAdikaraNagaLu) namamxnunx
  aneVka riVtiyalilx bAdhisutatxve. Adare hiVge namamxnunx
  bAdhisuvudeV avugaLa dhamaRvalalx. avugaLanunx namamx AdhAyxtimxka
  shakitxyiMdAgi parivatiRsabahudu. avugaLanunx parivatiRsuva
  AdhAyxtimxka shakitxgaLige BakitxshakitxgaLeMdu hesaridadxre,
  avugaLu parivatiRtavAdAga A paMcaBUtagaLanunx cidUBxtaveMdu
  kareyutAtxre. vAsatxvavAgi cidavxsutxvu Bwtavalalx, Bwtavasutxvu
  cidavxsutxvalalx. AdarU BUtapaMcakagaLanunx cidUBxtagaLeMdu kareyalu
  oMdu sapxSaTx kAraNavide. adeMdare : paMcaBUtagaLu sAvxBAvikavAgi
  namamxnunx bAdhisadidadxrU, avu namamxnunx bAdhisuvaMte matutx
  saMsArakekx namamxnunx baMdhisuvaMte mADuvudu nAveV. avugaLanunx
  baMdhisadaMte mADabeVkAdare avugaLalilx AdhAyxtimxka
  parivataRneyAgabeVku. udAharaNege, paqthivxV tatavxdiMdAda deVhada
  doVSagaLu hoVgabeVkAdare, adara mUla kAraNavAda ananxvu
  parxsAdavAgabeVku. kuDiyuva niVru pAdoVdakavAgabeVku, itAyxdi. Aga
  namamx deVhavu cidf paqthivx, cidapupx, cidAvxyu, cidaginx matutx
  cidAkAshagaLiMda Ada parxsAdakAyavAgide eMdathaR. (12:46)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpaM}
\meaning{\artha{cidUrxpaM (nA). citf savxrUpaveV tananx savxrUpavAgiruvavanu. cideVvarUpaM yAsayx taM.de.kA.A.veq.pu.51}}
\newmeaning{\artha{elalx upAdigaLiMda mukatxvAdadudx. savoVRpAdi vinimuRkatxM
  cidUrxpaM. de.kA.a.vaq.pu.45.}}
\newmeaning{\artha{yAva cidUrxpavu jAcnxnarUpavU adu shivaneV. adeV nAnu A shivasavxrUpane nAnAgidedxne. yaciVdUrxpaM. jAcnxnarUpaM
  taTiTxvoVhamiti, taTiTxvanavxrU voVhameVvAhamiti. de.kA.A.vaq.pu.45.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{divayxrUpa. paramAtamxna savxsavxrUpa. divayxceVtanadiMda
kUDiruva tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidUrxpaM paramaM liMgaM shAMkaraM savaRkAraNamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 32)}
\smallskip
\begin{shl}
cidUrxpaliMgasayx carAtamxnasetxV saMsagaRtoV meV BavaroVganAshaH ||
\end{shl}
\pauthor{(Ba.BA., 3. 12)}
\meaning{\arthanonum{citfrUpi. jAcnxnarUpi, parameVshavxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidUrxpa jagadAdhAra sUthxla sUkaSxmX parAtapxra |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 28)}
\smallskip
\begin{shl}
tavxmathoRVMgasavxrUpoV yaH soV{\char'263}haM shabAdxthaR Eva hi |\\
tavxmahaM padalakASxyXthaRshicxdUrxpaH parameVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 174-175)}
\newmeaning{\ullekha{aBeVdayxBeVdaka asAdhayxsAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda iMtapapx divayxshivayoVgi mahAsharaNa parxBudeVvara basavaNaNxna karuNadiMdAnu badukidenayAyx (mishArxpaR. 984-10); Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... sUthxlatanu sUkaSxmXtanu kAraNatanu cidUrxpatanu cinamxyatanu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); sapatxdhAtugaLiMda baLasalapxTaTx I hariVrave... [a]KaMDitanAgidaR cidUrxpanAda shivananu BAvisuvudayayx shirxV cenanxmalilxkAjuRnadeVvA, (savasaM. 5; akakxma. 394-119); sadamada cidUrxpa odavipapx pArxpaMca... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1068-308); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe... citakxlAparxsAda nijaparxsAda cidUrxpaparxsAdavAgi nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 742-430); anAdisaMsidadhx niraMjana pArxNaliMgiya GanavaneVneMdupamisuvenayAyx!.... cidUrxpasavxrUpavAda pArxNaliMgavanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 538-163).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpu}
\meaning{\arthanonum{divayxceVtanavuLuLxdu:}
\ullekha{citutx citAtxgalike citutx cidUrxpAyitu (kaDasavx. 3-62-3); cidabxrXhAmxMDa, cidUrxpa, citasxvXrUpu, ceYtanayx savxrUpu eMdu heVLisikoLuLxvavugaLelalxvU I mUlacitutxviniMda kUDikoMDive (shivAkoV. 15-19); tAne jaga, jagavelalx tAneMdarida GanaveVdayxnaBeVdarUpanAgi... niraMjana nijacidUrxpu tAnAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1266-440); pAdoVdakaveMbudu paramAtamxna cidUrxpu noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 769-217); nitayxniraMjananAda parashivanu... sadUrxpu liMga, cidUrxpu Bakatx... (savasaM. 11; toVMTasi. 636-283); baTaTxbayalalilx oMdu maqga huTiTxtutx... adu cidUrxpu, cinamxyavu... (savasaM. 5; haDaliM. 1241-377).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidebxLagu}
\meaning{\arthanonum{divayxjoyxVti; mahAbeLagu:}}
\smallskip
\begin{shl}
musukida beLagu gatatxleyeDeyadakA\\
gasadavakAsha nimaRlateyaLivude\\
asamaliMgada cidebxLagina sharaNage\\
pusi puNayxpApada gasaNeyelilxyadu ||\,2\,||
\end{shl}
\medskip
\meaning{\ullekha{aMtu aKaMDa cidebxLageyAgipapx parabarxhamxvu tananx savxyaMparxkAshamapapx savxcitatxniMda 
savxliVlAciMtanedoV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 13-14); parabarxhamxveMbudu cidebxLagina bayalu (liMgaliV. 66-25); harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... cidebxLagu tAne noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 678-371); nitayx nijavasutxvina parxsananxtavx sacicxdAnaMda cidebxLagu... (savasaM. 11; toVMTasi. 664-296); paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... manoVlaRya niraMjana GanamanoVlAlxsa cidebxLagugaLa... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidebxYlu}
\meaning{\arthanonum{`cidabxyalu' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxya}
\meaning{\arthanonum{paratatatxvX, shudadhxjAcnxna, parashiva}}
\smallskip
\begin{shl}
PaTAkAra ivaciCxnanxM BAvayeVtf cinamxyaM shivamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19.58)}
\smallskip
\begin{shl}
manave,\\
mU\char'273\char'371\char'311VLu diVkeSxgaLanitutx shirxVguru taMdu\\
toV\char'273\char'236danaKaMDa cinamxyana manave\\
A\char'273\char'304 cakarxgaLA\char'273\char'304 BUta karaNeVMdirxyaga....
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jimasavx. 3-05)}
\smallskip
\begin{shl}
baMdhaveV\\
eMdu catuviRda padada mutitx gi\\
doMbe namaR videMdu tiLivA\\
raMdharxgirishiKaradali niMdAnaMda cinamxyanu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suciM. 49-67)}
\smallskip
\begin{shl}
shirxV madamalajAcnxna rUpa ma\\
hAmahima madugxru parAyaNa\\
voyxVmakAyane UdhavxRreVtanivAsa cinamxyane.
\end{shl}
\medskip
\meaning{\arthanonum{jAcnxnasavxrUpanAdavanu; shudadhxjAcnxni:}
\ullekha{niravayasathxladalilx nijavaneYdipApxtaniVga aBeVdayxBeVdaka asAdhayxsAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda (mishArxpaR. 684-10);
avanaGaM {poVgalu\char'273\char'304\char'311} cinamxyada boVdheyaM peVLudx (viVsheYpu. 1-1-35); cinamxya citapxrXkAsha cidAnaMda liMgave... (savasaM. 1; basavam. 1186-325); eDebiDArakekx kataRreMbarayAyx, eDe biDArada Ganavanetatxbalalxro ?.. nimaRLa sadABxva hasatxdiMda cinamxya mahAliMgakakxpiRsi... (savasaM. 2; alalxma. 973-292); ayAyx, piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx... A cidaMDada madhayxdalilx jaMgamaveMba biVjavAgi cinamxyAMDavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 929-296); shirxVguruve divayxmahAmuniye... AnaMdamaya cinamxya mahAguruve, deVvA... (savasaM. 4; sidadhxrA-); paMcaloVhada kabibxNada beMkiyilalxde... cinanx cinamxyaMge mARi koTuTx paDiya koMDuMDu.. (savasaM. 10; kADasi. 336-208).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBeVda, sabiVja, nibiRVja, cinamxya eMba mUru
vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. jAcnxnavatiVdiVkeSx, jAcnxnakAMDadalilx nirUpitavAda diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxsabiVjAbiVjacinamxyA |\\
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7.9)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyashakitx, nAda parxNama, paMcabarxhamxsavxrUpa, aNemADigaLa videyx}
\meaning{\artha{kaMDenu jagadAdi kAMti cinamxyashakitx\\ aMDasathxnAda savxrUpana......... ||2||}}
\meaning{\artha{parabaMdu biVjavaMkura nAdaparxNamave\\ taru parAparake kAraNavAgi}}
\meaning{\artha{varacitapxrXNapa paMcabarxhamx savxrUpa su\\ sithxra paratara divayxliMgava ||\,3\,||}}
\meaning{\artha{aNimAdigaLa videyx eNisi keVsara vaNaR\\Dana kAMtanALa sujAcnxnavu\\ parxNama kaNeRLe haqdayAMbujAtasathx... ||\,5\,||}}
\smallskip
\pauthor{(jimasavx. 95-82)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyAMDa}
\meaning{\arthanonum{divayx jAcnxnakoVsha:}
\ullekha{ayAyx, piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx... A cidaMDada madhayxdalilx jaMgamaveMba biVjavAgi cinamxyAMDavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 929-296).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyAtamx}
\meaning{\arthanonum{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVrebeVre avasethxgaLanunx talupida oMbatutx bageya Atamxnalilx obabx:}
\ullekha{vikAsahoMdida Atamxnu anukarxvAgi jiVvAtamx ...divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 40-38); ayayx, niraMjanAkaqti, vayxMjana hakAraparxNam... cinamxyAtamx, nivaRyashakitx, anaMtakale.. (savasaM. 10; gurusi. 765-441); enanx jAcnxnAtamxna ceVtananayayx parxBudeVvaru... enanx cinamxyAtamxna ceVtananayayx basavaNaNxnu... (savasaM. 8; maruLa. 1098-373).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinAnxda}
\meaning{\arthanonum{mUlacititxniMda horahomimxda atayxMta sUkaSxmXvAda nAda, biMdu matutx kaLe eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{I mUlacitutx elalx padAthaRgaLalilx avayxkatxvAgi vAsisutatxde. AmeVle adaroLagiMda nAda biMdu kalaegaLu parxkaTavAgutatxve. avAdarU citasxvXrUpu aMdare atayxMta sUkaSxmXtara sithxtiyalilxrutatxve. avugaLige cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLeMba hesarugaLu ive (shivAkoV. 15-19); cidibxMdumuKadiMda BAvisi mADuvudu... cinAnxda muKadiMda BAvisi noVDuvudu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1207-352); niVvu nimamx savxliVleyiMde... A cititxniMde cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 249-168); iMteMba Bakatx jaMgamasathxlada Adi anAdiyanaridu... alilx nAdabiMdukaLe cinAnxdabiMdukaLegaLe... (savasaM. 14; mUrusA. 27-25); barxhAmxMDavu heVge puTiTxtutx peVLevx keVLirayAyx... A cititxniMda cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu... (savasaM. 10; kADasi. 16-8); cinAnxda bidibxMdu citakxLe taledoVradaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 380-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinAmxtarx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shivaseYva shivoVpAsitxriti nAnA shurxti sithxtiH\\
cinAmxtarxM paramaM sAkASxtf sathxlaM sasAyxdilakaSxNaM.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsa, 16-23)}
\newmeaning{\ullekha{AvanAdaDeVnayAyx mAnavanapubxdu aridayAyx... mAnavanAgi kiMcinAmxtarx shivajAcnxnavilalxdidadxDe... (savasaM. 2; alalxma. 920-275); dashadikukxgaLiMda rUhisabAradAgi... aKaMDa cinAmxtarx savxrUpanAda shivana... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1200-556); kApAlikave narakapAla BikASxTanAdigaLaM vivarisUdu. mahAvarxtave... veYsheVSikarugaLu, Atamxnu asacicxnAmxtarxneMbaru sAMKayx pAtaMjalarugaLu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1372-517); bArxhamxNa kaSxtirxya veYshayx shUdarx... ajana parxmeVyajAcnxna cinAmxtarxyeMba... (savasaM. 7; caMdima. 653-213).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinumaya}

\smallskip
\begin{shl}
kanasinoLagAdakaM baDiyadenagadhikAraleV pavadu leVshavilalx\\
cinumayane avirataM ninanxDiya seVveyaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.cA. 23-49)}
\newmeaning{\ullekha{toVruvanayAyx shivanu, aDaguvanayAyx shivanu... kUDalasaMgamadeVvanu cinumayanAgi... (savasaM. 1; basava. 1212-333); saMgavanaridu jaredu saMgasaMbaMdhavAda cinumaya cananxmaheVshavxrana... (savasaM. 12; deVshikeVM. 232-70); enanx tanuvina mareyalilxdaR cinumayana... (savasaM. 14; SaNumxKa. 250-169); aMtaraMga bahiraMgaveMdeMbaru... kASaThx*doLagaNa aginxyipapxMtipapx cinumaya mUtiRyanU... (savasaM. 6; uripe. 1270-398); mAteyilalxda ajAtanu, taMdeyilalxda iMdudharanu.. liMgadalilx udayanAda cinumayanu noVDA, Bakatxnu... (savasaM. 11; toVMTasi. 510-233).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinUmxlAdirx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
cAre kela divasagaLu citarxdugaRda mahoV\\
dAra cinUmxlAdirx maMjuLa baqhanamxThada\\
sAra caracakerxVsha piVThAdhikAra maM sAri meredudanelalxraM.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shicA. 49-67)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciranivARNadAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBeVda. nibiRVjadiVkeSxya
sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA eMba eraDu diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra.
pArxrabadhx\-kamaRgaLanunx anuBavisida naMtara bAlakaru muMtAdavarige moVkaSxvanunx niVDuvaMtaha
diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxrabadhxkamaRNAM BoVgeV yayA mukitxmanaMtaramf ||\\
yAMti bAlAdayaH seVyaM ciraM nivARNadA BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 12-13)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cirAMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna cirAMgasathxlada vacanagaLu-(savasaM. 7; ?-355)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cilATxrXNa}
\meaning{\arthanonum{ayayx, nitayxniHkaLaMka satayxsadAcAra BakatxjaMgamada AcaraNe saMbaMdhava oLagu horagu enanxde, sAkAra nirAkAravAda oMde vasutxveMdu tiLidu, cidaMgakekx iSaTxliMga sidapxBUti cidu, dArxkiSx sAdabxkitxya saMbaMdhisi, citApxrXNakekx pAdoVdaka parxsAda shivamaMtarx sAmayxjAcnxnava saMbaMdhisi, Bakatx dhavaLAMbaradhAratanAgi, jaMgama shivalAMCanadhAratanAgi, pAdeYva paravAta parashasatxrX pAraboVdhe paradarxvayx parasitxrX parajapa paraniMde sileyAsekAMkeSx malakarxyadalilx moVhisade, mathanadalilx koDade BavimAgaR saMgava baLasida shiSayx putarx sitxrXV baMdhu uLage oDahuTiTxdavaru pitamAte guruveMdu oDagUDi baLasidaDe Bakatx jaMgamasathxlakekx salalx kANA, kalideVvaradeVva (savasam. 3-?-467-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciliMga}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
tatavxmasi BAgada ciliMgava\\
tatutx mADade ba\char'273\char'370de bAyali.\\
mukatx parama pavitarxreMbudu vayxthaR valeyeMda.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suciM. 30-09)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cililxMga}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnarUpiyAda liMga. joyxVtiliRMga, pArxNaliMgaveMdU
idakekx matotxMdu hesaru. BAvavasutxgaLiMda pUjegoLuLxva liMga; cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLoDane mUlacitutx beretAga udayavAda OMkArarUpavAda mahAliMga:}}
\smallskip
\begin{shl}
badedhxVMdirxyanavadAvxreV boVdhadiVpeV haqdAlayeV |\\
padamxpiVTheV samAsiVnaM cililxMgaM shivavigarxhamf |\\
BAvayitAvx sadAkAlaM pUjayeVdABxvavasutxBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 12. 15)}
\smallskip
\begin{shl}
cinAnxda, cidfbiMdu, citfkalegaLoDane mUla citutx beretAga udayavAda OMkArarUpavAda mahAliMga.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxV.ba. 65-104)}
\newmeaning{\ullekha{nAdabiMdukaLAbeLagelAlx GaTiTxgoMDu goVLakAkAramapapx liMgavAyitutx ...aMtAda cililxMgave citapxrXBAmUtiRyAgi tanonxLage avayavaMgaLAgi toV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 32-21); kaDe modalilalxda aKaMDa cidadxqkikxna beLage mUtiRyAgidaR cililxMgavu deVha karaNaMgaLa veYBavavilalxda vasutx (liMgaliV. 113-8); BUta cidUBxtavAgi cililxMgadalalxDagitutx cidabxyalAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 946-280); arasu parxdhAni gwDarige aMjade... dALihoVdaru cililxMgasaMbaMdhigaLu... (savasaM. 10; kADasi. 360-217); hajejx ilalxda puruSa, A sajajxnasitxrXV, SaDupaMcamarudarx.... A sharaNana nADigaLoLage cidamxNi, cidaBxsamx, cililxMga... (savasaM. 9; saMapapx. 362-132); citatxda kaLeyalilx sadivxveVkaveMba liMgakaLe udayisi... mahAjAcnxna parxkAshavAgi merevutitxha cililxMgavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 365-175); sharaNana sujAcnxnAginxyiMda, saMsArabiVja rUpavAda... cililxMgakAkxsharxyavAdudAgi... (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLaka}

\smallskip
\begin{shl}
atayxMta sUkaSxmXvAdudu aMgeY kuLigAtarx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYbasa. 2-149)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, sadugxru basavaNaNxne jagatApxvana nimitAyxthaRvAgi... nimamx karasathxladalilx iSaTxliMgavAgi cuLakadiMda nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 699-388).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLukAgu}
\meaning{\arthanonum{atayxMtasUkaSxmXvAgu; bahukiridAgu:}
\ullekha{jagadagala mugilagala migeyagala nimamxgala pAtALadiMdave atatxtatx nimamx shirxVcaraNa barxhAmxMDadiMdave atatxtatx nimamxshirxVmakuTa agamayx agoVcara aparxtimaliMgave ...enanx karasathxlakekx baMdu cuLukAdirayAyx (savasaM. 1; basava. 744-186); ``cuLukAdirayayx cakitahaqdayavanuLaLxvarugaLAdiralalx. adalalxde kiMcidadxLa cuLukoVdakaMgaLiMda ArAdhisikoMbuvudakekx opipx vashavAdirayayx" (basaTiV. {\rm II}, 134-745 TiVke); savaRdoLagADi sAdAKayxtatatxvXva 
miV\char'273\char'311de kapilasidadhxmalilxkAjuRnaliMgA nijasavxrUpavana\char'273\char'304hi enage cuLukAde (savasaM. 4; sidadhxrA. 801-227).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLuku}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxsavxrUpanAda parashivanige rUpavilalx. iSaTxliMgavu
  aMtha parashivana sUthxla rUpa. adeV parashivanalalx, adu keVvala
  avana kuruhu. Bakatxra anukUlakekxMdu guruvu aparimita
  ceYtanayxvanunx parimita BwtavasutxvanAnxgi mADikoTiTxdudariMda, adu
cuLukAyitu (saNaNxdAyitu).}}
\newmeaning{\arthanonum{atayxMta sUkaSxmXvAdudu. aMgeYkuLigAtarxvAdudu.}
\ullekha{paramArAdhayxjaMgamArAdhaneyaM mADi, namasAkxravAda meVle... cuLukumAtarxvAgi... (savasaM. 14; mUrusA. 23-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cedebxLagu}
\meaning{\arthanonum{saMgaR basavaNaNxna cidebxLagina bayaloLage aparxva. ?-784}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cenanx baNaNx}
\meaning{\arthanonum{benunxhuriya atayxMta keLaBAgadalilx, iruva cakarxveV AdhAra
  (mUlAdhAra) cakarx. I padamxkekx keMpu baNaNxda (caMdarxbaNaNxda)
  nAlukx daLagaLidudx, avugaLa meVle cinanxda baNaNxda, va,sha,SA,sa
  eMba nAlukx akaSxragaLive. I cakarxda madhayxdalilx 
  AcAraliMgavidudx, cakarxvu haLadi baNaNxda paqthivxVtatavxda
  parxtiVkavAgide (veYshirxVbarx. 5-156).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceVtanAceVtana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ceVtana matutx aceVtanagaLu oTATxgi seVriruva jagatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx liVnamaBUtf pUvaRM ceVtanAceVtanaM jagatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2.7)}
\newmeaning{\SEE{pArxNaliMgAcaRnasathxla}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayxM}
\meaning{\artha{ceYtanayxM (nA) shudAdhxvasethxyalilxruva ceYtanayxvu
  shudAdxvasAthxsaMyukatxmf. de. shA. A. vaq. pu. 29.}}
\newmeaning{\artha{BuvanAdi tatatxvXgaLigU deVheMdirxyagaLigU, nAnu nananxdu eMba
  modalAda aBimAnagaLigU saMsapxshaRvilalxdiruva ceYtanayxvu savaRtarx
  vAyxpavAdadAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRtatAvxdayxsaMBinanxM deVhAdicxnanxM tatheYva ca|\\
ahamasAmxyXdayxsaMBinanxM ceYtanayxM savaRtoVmuKamf|| de. kA. a. sholx. 28.
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{iMdu nALe mukitxya paDeveneMba shiSayxMge... vAyuvaLidaMde naDenuDi ceYtanayxMgaLaLidavu... (savasaM. 2; alalxma. 924-276); inunx A shukalx sitxrXV puruSara saMyoVgadiMda... ``ceYtanayxM biVjarUpaM ca shukalxM rakatxM tathA jalaM.... (savasaM. 13; bAlasaM. 251-108); piMDAMDava nimiRsida shivanu A piMDadoLu jAcnxnava... ``sakalajiVva shivaceYtanayxM sakala jagadArAdhayxdeYvaM... (savasaM. 14; heVmaga. 251-108); oMdu eraDahude ? eraDu oMdahude ?... ivelalxvu ceYtanayxMgaLu. aMtu savaRvelalxvu toVriyaDaguvudu... (savasaM. 9; saMapapx. 298-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayx}
\meaning{\arthanonum{Atamxshakitx; cicaCxkitx:}
\ullekha{kAyaveMba GaTakekx ceYtanayxve sayadAna... (savasaM. 1; basava. 852-218); AcArave liMga, A AcAdarive jaMgama... aMgave liMga, ceYtanayxve jaMgama... (savasaM. 2; alalxma. 869-258); apiRta viDidu sayidAnavAyititxVyoDaliMge... I BeVdava BeVdisi pArxNaceYtanayx liMgaveMdaridenAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 447-138); Bakitxya tavanidhiye, mukitxya mUrutiye... liMgajaMgamada ceYtanayxve... (savasaM. 5; nAgalA. 798-255); `savaRM shivamayaM jagatf' eMbuda tiLiyade... I tatavxMgaLoMdoMdu kUDi tananx ceYtanayx berasidalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1474-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayx jaMgama}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxvu jaMgamavalalx (calisuvudilalx). Adare mAnavanu
  parashivanoMdige sAmarasayx sAdhisikoMDAga tAneV shivaneMba
  aikayxBAva avanige uMTAgutatxde. Aga ceYtanayxda sUthxla rUpavAda
  avanu calisuvudariMda avanu jaMgamaliMga athavA ceYtanayx
  jaMgamanenisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{GanaceYtanayxjaMgamada kAraNAMgavAdAta guru... (savasaM. 2; alalxma. 1180-348); jagaBaritaliMga elAlx eDeyaluMTu, sharaNaBarita liMgavapUvaR noVDA... suceYtanayxliMgakekx ceYtanayxjaMgama sAhitayx noVDA. I liMgada sakiVla... (savasaM. 3; cenanxba. 651-195); AcArakapaRra, vicArakapaRra, avicArakapaRrada... A nAdavane GanaceYtanayxjaMgamamuKadalilx nilisi... (savasaM. 6; uripe. 1304-419); pAtALadiM keLage pAda, satayxloVRkadiM meVle utatxmAMga... iMtapapx ceYtanayxjaMgamakekx (savasaM. 6; Adayxya. 1016-308); biMdushUnayxvAda liMgaveV aMgavAgi... tananx pArxNasavxrUpavapapx parama ceYtanayxjaMgamada.... (savasaM. 11; toVMTasi. 638-284).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cokakxgugagxLa mahisAkiSx gugaLa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
cenAnxgi soVmeVshagaSacx vidhapUjeyaM| Binanxvilalxde mADi guTeyanu nuDisutatx\\
tananx BArada cokakxgugagxLa vanapiRsuta OMnamaH shivayenutatx ||26||\\
$[$malayAcalake poVgi mahisAkiSxgugagxLu$]$\\
celuvapapxrXdoMdu kaMbiya mADi tAM potutx\\ malayAcalake poVgi mahisAkiSxgugagxLava\\
malayajada cakekxgaLa bilavxpatirxya koyadx tuMbi dhavaLAMBaravanu... ||\,27\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pArx.kA. 26+27-240+241)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwka}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavaninxDuva BaraNi; liMgada kAyi:}
\ullekha{caluvAda caMdarxhAraM cwka shivadAra (sidadhxkA. 11-12); aMgula hanenxraDu kUDalu oMdu geVNu... aMtha yoVjana nAlukx cwkakukx hanenxraDu hanenxraDu kUDalu... (savasaM. 1; basava. 969-259); kaLasavuLaLx shivAlayavoMdakekx, cwkadalilx eraDu kaMba... (savasaM. 2; alalxma. 194-62); kakeSx karasathxLa kaMTha utatxmAMga muKasejejx aMgasoVMkeMbivu... barxhamxraMdharx BUrxmadhayx nAsikAgarx cwkamadhayxveMbivu... (savasaM. 3; cenanxba. 484-148); hiMde bayaside kALutanadalilx... kere bAvi hUdoV cwka CatarxMgaLa mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1273-366); nirALada aSaTxdaLakamaladoLage niraMjana cwkamadhayx noVDA... (savasaM. 6; uriliM. 1421-489).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwki}

\smallskip
\begin{shl}
aSaTxralilx kiriVTa rAmarAyanu (4900000) nalavatotxMbatutx lakaSx
kaMDu baMdu mUrudivasa vijApurada sutatx cwkiya mADAyxru| 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 1-104)}
\newmeaning{\ullekha{saMsAradoLagidaR sadaBxkatxnu... gaganadupapxrige unanxta cwkiya meVle kuLiLxralAgadu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 917-414).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwdaLa}
\meaning{\arthanonum{SaTaTxkarxgaLalilx oMdAda AdhAracakarxdalilxruvudeMdu heVLalAguva kamalada nAlukx esaLugaLu:}
\ullekha{nalidu cwdaLa paMkaruhamaM kaLedu naDetaMdAtirxkUTada nelege niMdu (basapu. 3-8); ayayx uBaya BinanxvataRnAguNaMgaLa... saMgana basavaNaNxna aSaTxdaLa, cwdaLa, SaDADxLa, dashadaLa, dAvxdashagaLa... (savasaM. 2; alalxma. 776-215); biMdu nAdavanoMdu rUpu mADi... cwdaLamadhayxda jAcnxnapiVThadalilxdaR amaqtaliMgava kaMDu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1043-502); cwdaLa SaDudaLa dashagaLa dAvxdashagaLa SoVDashadaLa divxdaLa... (savasaM. 9; haDapa. 945-290); adhoVmuKavAgipapx haqdayakamalavanUdharxvXmuKava mADi... meVlipapx cwdaLava muTaTxde, eMTesaLanoMde esaLa mADi... (savasaM. 6; Adayayx. 788-238); nijamukitxge sadA saMdhAnadalilxrabeVkeMdu... eMTesaLina cwdaLada madhayxdalilx... (savasaM. 11; GanaliM. 724-336).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwrAsi baMdhana}

\smallskip
\begin{shl}
[ababxrava shiva kaMDu divasakaleyaM muTiTx cwrAsi baMdhadoLage]\\
obabxrobabxranu bigiyapupxtatxlopupxtatx\\
ibabxriV teradoLire taruRre puruSana gelavx\\
ababxrava shivakaMDu divasakaleyaM muTiTx cwhAsi baMdhadoLage ||\,30\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pwrxdhakA. 30-72)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTx videyx}

\smallskip
\begin{shl}
sAmaveVdAnivxtaM cwSaSiTxvideyxnu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parxBupu. 120-5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTxkale}
\meaning{\arthanonum{cwSaSiTxvideyx:}
\ullekha{kavi gamaki vAdi gAyaka vAgimx naTa hAsayxdavarAdi cwSaSiTxkaleyavarf .....barutidaRru (cebapu. 47-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTxvideyx}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx kushala kalegaLu; ``veVda, veVdAMta, sidAdhxMta, takaR, taMtarx, vAyxkaraNa, sAmudirxka, lakaSxNashAsatxrX, shivashAsatxrX, sUpashAsatxrX, shilapxshAsatxrX, kakoVkashAsatxrX, veYdayxshAsatxrX, BaratajAcnxna, taMtarxjAcnxna, maMtarxjAcnxna, sAgaroVtatxra (DoMbaravideyx), vAdayxvideyx, veVNu, ashavxshikeSx, gajashikeSx, iMdarxjAla, maheVMdarxjAla, parakAya, paraveVSa, akaMpana, AkaSaRNa, BAravideyx, aMjanasididhx, GuTikAsididhx, rasasididhx, vAdavideyx, kaNaRpatarx, dhUmarxpatarx, shukarxsatxMBana, sUthxlasatxMBana, shUlasatxMBana, aginxsatxMBana, CaMdasusx, niGaMTu, amarasiMha (koVshagarxMtha paThaNa), vaDaDxgaNita, caduraMga, gAruDa, dArikaTuTx, monekaTuTx, dhanuviRdeyx, aBAyxsavideyx, rAjavashayx, sitxrXVvashayx, dUragamana, dUradaqSiTx, dUrasharxvaNa, giVta, vAdayx, naqtayx, vidhAtarx (vishavxkamaR) videyx, haThayoVga, layayoVga, rAjayoVga, adaqshayxvideyx, malalxvideyx, joyxVtiSayx" (vacana. samava. 15-66):}
\ullekha{KeVcaratavx maheVMdarxjAladoLagAda cwSaSiTx vidAyxsididhx ...navanAthasidadhxroLagAda samasatx sididhxbudidhxgaLiM liMgavana\char'273si aTiTxmuTiTx hiDidaheneMbudu sidadhxyoVda (savasaM. 6; Adayayx. 1142-367); cwSaSiThxvideyx kalegaLilalxdaMdu ....nimamx niVva\char'273\char'236yade anaMtakAlavidiRraMdu (aKaMDeV. 1-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Catarx}
\meaning{\artha{dhamARthaRvAgi, ucitavAgi UTa vasatigaLanunx odagisuva sathxLa.}}
\newmeaning{\artha{gwrava sUcakavAgi deVvarige hAgU rAjarige hiDiyuva biLiya koDe.}}
\newmeaning{\artha{shivasharaNa cenanxbasavaNaNxnavaru dhamARthaRvAgi UTa
  vasatigaLanunx odagi suva sathxLaveMdidAdxre (ce. ba. va 1443).}}
\smallskip
\begin{shl}
Ita pathadoLagananx Catarxmumanikikxsida\\
Ita pUdoVMTada vanaMgaLa sAkisida\\
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAgasAM. 84)}
\newmeaning{\ullekha{[e]ninxSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAraMgaLa mADuvenu... CatarxcAmaravayxjanaM dapaRNaM nAdavAdayxyoV... (savasaM. 1; basava. 1101-298); kereyaluMDu toreya hogaLuvaru... rudarxna CatarxvanuMDu ilalxveya nuDiva hiriyarige... (savasaM. 2; alalxma. 613-166); bAyige baMdaMte baguLATa... rudarxna maneya CatarxdaluMDuMDu keDevAtanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1388-494); tanushiVlavaMtaruMTa, dhanashiVlavaMtaruMTu... Catarx cAmara aMdaLa kari turagaMgaLu... (savasaM. 5; akakxmamx. 495-152); hiMde bayaside kALutanadalilx... kere bAvi hUdoV cwka CatarxMgaLa mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1273-366).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsa vaqtatxgaLiM}

\smallskip
\begin{shl}
..... CatitxVsa vaqtatxgaLiM shivana pogaLe.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pwrxlA/ 34-131)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatavxgaLu; aidu kameRVMdirxygaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu pArxNAdivAyugaLu, aidu shabAdxdi viSayagaLu, catuSakxraNagaLu, jiVva matutx hanonxMdu liMgatatatxvXgaLu -eMba mUvatAtxru bageya tatatxvXgaLu:}
\ullekha{I SaDivxdhaliMgakekx mishArxpaRNa CatitxVsatatatxvXda BeVdava ku\char'273\char'304hinalilx peVLevx (mishArxpaR. 677-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsaparxNava}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdaralUlx hanenxraDu parxNavagaLaMte shivaparxNava, shakitxparxNava matutx shivashakitxrahitaparxNavagaLalilxruva mUvatAtxru parxNavagaLu:}
\ullekha{savARvasethxyalilx dashavidha pAdoVdaka EkAdasha parxsAda CatitxVsaparxNava modalAda mahAmaMtarxMgaLalilx e\char'273kavanuLuLxde dhamARcAraveMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 945-304).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CapananxdeVsha}

\smallskip
\begin{shl}
Capapxnanx deVshava tirugi barutalAga|\\
karathxneMba joVgiyanu|\\
tapapxde kaMdoDaMbaDisalu sidadhxnu|\\
vopipxdana sutenalu|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(reVsA. 2-89)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CalasUtaka}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya sUtakagaLalilx oMdu; ajAcnxnadiMduMTAguva doVSa:}
  \ullekha{enanx CalasUtakava kaLedAta basavaNaNx (nAgalAM. samava. 5-231-7707); ArusathxlagaLa parxkAra Aru sUtakagaLive -avu kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BAvasUtaka eMdive. ivu Bakatx maheVshAdisathxlagaLige anukarxmavAgi saMbaMdhisive (shivAkoV. 207-393); shirxVgurusAvxmi shiSayxna pUvARsharxyamaM kaLedu... CalasUtakavULaLxnanxkakxra maheVshavxranalalx... (savasaM. 2; alalxma. 1549-460); enanx kulasUtakava kaLedAta basavaNaNx... enanx CalasUtakava kaLedAta basavaNaNx... (savasaM. 5; nAgalA. 791-253); enanx janana sUtaka hoVyitutx... enanx CalasUtaka hoVyitutx jiVvaBAvavilalxvAgi... (savasaM. 14; SaNumxKa-(vacanasaMcaya)); enanx Bavitanava kaLedu Bakatxna mADidiriyayayx... kulasUtaka CalasUtaka tanusUtaka manasUtaka... (savasaM. 11; toVMTasi. 157-72); kakakxyayxna parxsAdava koMDenanx kulasUtaka hoVyitatxyAyx... cenanxyayxna parxsAdava koMDenanx CalasUtaka hoVyitatxyAyx... (savasaM. 6; amugi. 325-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CAyAjiVva}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra parxtiyobabx jiVvanU parashivana BAga
  (athavA aMga). jiVvanu tAnu parxteyxVka vayxkitx eMdU parashivaneV
  beVre eMdU tiLidukoMDare, aMtaha jiVvanige ajAcnxnaveMba CAye
  musukide eMdathaR. aMtha ajAcnxnadiMda (CAyeyiMda)
  AcACxditanAdavaneV CAyAjiVva. jiVvanu anuBAvavanunx saMpAdisi
  liMgAMga sAmarasayx paDedAga avanalilxdadx CAyAjiVvatavx hoVgi,
  alilx liMgaparxkAsha nelesutatxde. (13:2414)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{calanashiVla. parabarxhamxsavxrUpi, jAcnxnamUtiR, mAheVshavxra,
cara. shivayoVgadiMda I jagatatxnunx cidUrxpavanAnxgi kANuva hAgU ANava, mAyiVya matutx
kAmiRka eMba mUru malagaLanunx kaLedukoMDa shivayoVgi. Bakatxra AcAra-vicAragaLanunx
tidudxva saluvAgi sadA saMcAra mADuvudariMda cara athavA caraliMga eMdU kareyalAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrashacxroV BakatxH sheYvoV jaMgama itayxpi |\\
sahajasAyxBidhAnAni BavaMtiVshavxrashAsanAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 4.7)}
\smallskip
\begin{shl}
yeV pashayxMti jagajAjxlaM cidUrxpaM shivayoVgataH |\\
nidURtamalasaMsapxshARH teV samxqqtAH shivayoVginaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11.37)}
\newmeaning{\arthanonum{paramAtamxna guru-liMga-jaMgama eMba mUru upAsayx mUtiRgaLalilx obabx. viVrasheYvadalilx
jaMgamAdhikayxvu parxtipAditavAdige.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkamUteRVsatxrXyoV BAgA guruliRMgaM ca jaMgamaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 5.15)}
\smallskip
\begin{shl}
careVdhikA sevxVSaTxliMgAdutatxmA BakatxrucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4. 31)}
\newmeaning{\arthanonum{BeVda-a)eraDu vidha-mAMtirxka matutx sahaja eMdu jaMgamavu eraDu vidha. maMtarx
sAmathayxRdiMda shivasavxrUpavu AvAhanegoMDiruva iSaTxliMga mAMtirxka jaMgama. sahaja jaMgama
eMdare mAheVshavxra. sahaja jaMgama matetx barxhamxcAriV, gaqhasathx matutx nirABAri eMdu
mUru vidha. idaralilx utatxroVtatxraru sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaMgamaM divxvidhaM porxVkatxMmAMtirxkaM sahajaM tivxti |\\
mAMtirxkaM maMtarxsAmathARyxdAvAhitamudiVritamf ||\\
dhirxyamANaM mahAsheYveYshacxraliMgAdhikaM muneV |\\
sahajaM jaMgamaM mAheVshavxra itayxBidhiVyateV |\\
barxhamxcAriV gaqhiV ceYva nirABAriVti teV tarxyaH |\\
yathoVtatxraM vidhiVyaMteV pUjaniVyA yathAvidhi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4. 6-8)}
\newmeaning{\arthanonum{A) mUru vidha-savxya, cara matutx para eMdu
jaMgama mUru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidayxM samupAgatamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8. 18)}
\newmeaning{\SEE{savxyaliMga, savxyasathxla, caraliMga, carasathxla, paraliMga, parasathxla}}
\newmeaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka anAdiyAda parashivananunx sAkASxtakxrisikoMDavanu; naDedADuva liMga.
idakekx iruva athaRgaLanunx muKayxvAgi eraDu BAga mADabahudu.}}
\newmeaning{\artha{jaMgama eMba upajAtiyalilx huTiTxdavanu.}}
\newmeaning{\artha{calisuvavanu.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru modalelAlx eraDaneya athaRdalelxV A padavanunx
  baLasidAdxre. Adare ililx `calane' eMbudakUkx vividha
  athaRgaLiruvaMte kANutatxde. parxtiyobabxralUlx parashiva
  aMtasathxnAgiruvudariMda hAgU elalxrU calisuvudariMda, elalxrU
  jaMgamareV. oMdu vishAlAthaRdalilx manuSayxraSeTxV alalx, calisuva
  pArxNigaLU `jaMgama' vagaRkekx seVrutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{saMkucita athaRdalilx yAru tananxlilx parashivananunx
  parxtiSAThxpisikoMDidAdxnoV, avanu mAtarx jaMgama. aMthavanu
  anuBAvada mUlaka parashivananunx sAkASxtakxrisikoMDu, tananxnunx
  parashivaniMda parxteyxVkisikoLaLxde, tAnu parashivanoMdige
  oMdAgiruva BAvaneyanunx taLedirutAtxne. beVreyavara daqSiTxyalilx
  avanu beVre, liMga (parashiva) beVre. Adare liMgAMga sAmarasayx
  paDedavanalilx tAnu liMgada aMga (athavA tAnu liMga) eMba BAvane
  beVrUrirutatxde. AdudariMda avanu liMga - naDedADuva liMga. I
  athaRdalilx aikayxsathxla talupidavarelAlx jaMgamareV. I
  kAraNadiMdaleV vacanakAraru kAvibaTeTx, rudArxkiSxmAle matutx
  viBUti, keYyalilx daMDa muMtAda lAMCanavidadxvarelAlx jaMgamaralalx
  eMdU, jaMgamaralilx jAtiyanarasabAradu eMdU heVLidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanu guruvu mADuva kataRvayxgaLanunx mADabahudAdarU, avana
  muKayx udedxVsha samAjada udAdhxra. modalaneyadAgi, avanu
  viVrasheYva dhamaRda dAshaRnika, dhAmiRka matutx neYtika
  tatavxgaLanunx parxcAra mADabeVku; eraDaneyadAgi, elalxrU
  shivapathadalilx naDeyutitxdAdxroV ilalxvoV eMbudanunx pariVkiSxsi,
  shivapathavanunx biTuTx anayxmAgaR hiDidavarige hitavacana heVLi,
  sAdhayxvAdare daMDisi, matetx avaranunx shivapatha hiDiyuvaMte
  mADa\-beVku. I kataRvayxvanunx esagalu jaMgama UriMdUrige
  tirugabeVku. hiVge tiruguvudariMdaleV avanige jaMgama eMba hesaru
  baMdide. Adare jaMgamanigeV liMgasAkASxtAkxravAgiradidadxre, avanu
  itararige pariNAmakAri mAgaRdashaRna mADalAra.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanu saMnAyxsi. AdudariMda janarige jAcnxnadAsoVha,
  ananxdAsoVhagaLanunx mADisalu dhanadhAnayx saMgarxha mADabahudAdarU
  tanagAgi EnanUnx saMgarxhisabAradu.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanu jAcnxnadAsoVha matutx ananxdAsoVhakekxV AdarU,
  Bakatxranunx kADabAradu. EkeMdare kADuvavanu jaMgamanalalx. jaMgama
  keVLuvudakekx modaleV Bakatx niVDabeVku. nijavAda jaMgamanige Bakatx
koDadeV irabAradu.}}
\newmeaning{\ullekha{jaMgamavadanadi liMgavu tuSaTxM ...liMgake apiRta kAraNavilalxM jaMgamakapiRtavilalxde salalxM jaMgamaliMgada I divxvidhadoLaM jaMgamavadhikaM shivarahasayxdoLaM (diVkASxboV. 69-1); jaMgamavenalf sacicxdAnaMdarUpakaM jaMgamavenalf tirxvidhamUtiRsavxrUpakaM jaMgamavenalf tirxvidhatatAtxvXtamxkaM (cebapu. 59-41); jananamaraNa rahita jaMgamage beLaguve (kaDasavx. 4-1 palalxvi).}}
\newmeaning{\ullekha{hosatila pUjisi hoDavaMTu hoVda... jaMgamavenonxDeyareMdu okukxda koMDu... (savasaM. 1; basava. 423-102); niMdaDe; honunx heNuNx maNuNx hiDidu... neTaTxne jaMgamavAgi suLiyabeVku... (savasaM. 2; alalxma. 1264-381); liMgadalilx koDaluMTu, koLaluMTAgi apiRta... jaMgamadalilx koTuTx koLalilAlxgi anapiRta... (savasaM. 3; cenanxba. 629-189); guru tananx vinoVdakekx guruvAda.. guru tananx vinoVdakekx jaMgamavAda... (savasaM. 5; akakxma. 199-58); guruviDidu tanuvAyitutx... jaMgamaviDidu dhanavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 507-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgama dAsoVha}
\meaning{\arthanonum{taraseVveya mADuvenayayx jaMgama dAsoVhakekxMdu.}
\ullekha{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasejejx aMgasoVMku amaLoVkayxveMbuda... A jaMgamadAsoVhakekx enanx manavu veVdayxvAdaliilx... (savasaM. 1; basva. 1126-306); aMgada liMgave manada liMga, manada liMgave BAvada liMga... BAvada liMgave jaMgamadAsoVha... (savasaM. 2; alalxma. 707-194); `enanx mane' eMbavaMge barxhamxnikikxda koV?vAyitutx... A Bakatxna sitxrXV jaMgamadAsoVhava niraMtara mADutitxralu... (savasaM. 3; cenanxba. 1052-350); dhare ilalxde beLeyabahude dhAnayxva ?... liMgapUje jaMgamadAsoVhave beVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1243-357).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamataqpitx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamatuSiTx:}
\ullekha{anaMtakAla liMgapUjeya mADUda{\re}Mda oMdu dina jaMgamataqpitx sAlade anaMtakAla jaMgamataqpitxya mADUda{\re}Mda oMdu nimiSa nimamx sharaNara anuBAva sAlade (savasaM. 3; cenanxba. 121-35); jaMgamamuKadalu liMga savAMRgavAyitAtxgi... jaMgamataqpitxye liMgataqpitxnoVDA !... (savasaM. 3; cenanxba. 1219-422); Bakitxyilalxde gurupUjeya anaMtakAla mADidarU... jaMgamataqpitxyilalxde liMgake... (savasaM. 14; heVmaga. 1271-593).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatarxya}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sididhxyanunx paDeda jaMgamaralilx mUru
  satxragaLive. avaralilx jAcnxna jaMgama keLagidadxre, mahAjAcnxna
  jaMgama avanigiMta meVlu. paramajAcnxna jaMgama ivaribabxrigiMta
  adhika. ililx `jAcnxna'veMdare `anuBAva'da mUlaka paDeda arivu
  eMdathaR. paramajAcnxna jaMgamanalilx deVhaBAva kiMcitutx ilalxde,
  avanu tAnu paramAtamxna oMdu aviBAjayx aMgaveMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne.}
\ullekha{avu bayalAdaMdige emamx purANa sAgaveVnayAyx?... emage guruliMga jaMgamatarxya oMde... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacanasaMcaya)); shudadhx nimARya nimaArlaveMba aMgatarxyadalilx... paramajAcnxnajaMgamaveMba jaMgamatarxyava dharisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1196-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatavx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
AvudAnoMdu gurucaravaramaThAdhayxkaSx\\
tA valaMbanavanesagidaDe piDidiha ninanx\\
pAvanamenipapx kaTATxcAra madu nirAtaMkamene jarugutihudu\\
keYvalayxdAyaka cidu paveVshamadu viVra\\
sheYvarige nininxMda doregu meMdoDe beVre\\
BAvisuve peVLaleVniV jaMgamatavx kopepxMdu sharaNaM besesaru ||32||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vimapu. 32-36)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, sadAcArasadaBxkitxyilalxda gurutavx uMTeVno maruLe ?... sadAcArasadaBxkitxyilalxda nijajaMgamatavx uMTeVno maruLe ?... (savasaM. 2; alalxma. 811-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatuSiTx}
\meaning{\arthanonum{dAsoVha muMtAduvugaLiMda jaMgamarige uMTumADuva taqpitx, -saMtoVSa:}
\ullekha{vividha jaMgamatuSiTxyaM mADuvara liMga sadathaRrAgipapxvara baDatanaveMtahudu (basapu. 22-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{obabx vayxkitx jaMgamanenisikoLaLxlu kAvibaTeTx, rudArxkiSxmAle,
itAyxdigaLanunx dharisidare sAladu. ivu keVvala bAhayx lAMCana. A
vayxkitxyu AdhAyxtimxkavAgi parivataRneyAdare mAtarx
jaMgamanenisikoLaLxbalalx. AdhAyxtimxkavAgi parivataRnegoLuLxva modalu
avanobabx sAdhAraNa vayxkitx. I sAdhAraNa vayxkitxtavxveMba
pUvARsharxya kaLedukoMDavanu itararige AdashaRnAda jaMgama. (3 : 6, 7,
8)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadashAvasathx}
\meaning{\arthanonum{jaMgama sithxtiyalilxruvavanu:}
\ullekha{alilxge jaMgamadashAvasathxM jaMgamapArxNiyenipapx saMgana basavaM baMdire bijajxLaM kaMDu (nUpura. 75-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadeVvaru}
\meaning{\arthanonum{parabarxhamxsavxrUpiyAda jaMgama:}
\ullekha{jaMgamadeVvara pUjeya mADi pArxNaliMgi parxsAdigaLAdarayAyx ...jaMgamadeVvara pUjeya mADi keYlAsakekx yoVgayxrAdarayAyx (savasaM. 3; cenanxba 1129-390); pUvaRguNavanelalx aLidu punajARtanAda baLika... elalx deVvarige masatxka pUje jaMgamadeVvarige pAdapUje.... (savasaM. 2; alalxma. 1354-399); halavu deYvaMgaLa pUjeya mADuva goravana... viVramAheVshavxra jaMgamadeVvaru, tanage gurudeVva mahAdeVvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1679-619); kAmasaMhAri, hariyajarahaMkAra dapaRcecxYdana liMgaveMdeMbaru... namamx jaMgamadeVvaru kANirayAyx !... (savasaM. 9; saMapapx. 300-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadorxVha}
\meaning{\arthanonum{AcAradorxVha, gurudorxVha, liMgadorxVha, jaMgamadorxVha, pAdoVdakadorxVha matutx parxsAdadorxVha eMba Aru bageya dorxVhagaLalilx oMdu; guruvina anugarxhakekx pAtarxnAda Bakatxnu punaH tananx hiMdina sithxtiyanenxV neneyuvudara mUlaka jaMgamanige mADuva vaMcane, -vishAvxsaGAta:}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanenisikoMDavanu satayx, asetxVya, barxhamxcayaR, ahiMse
  muMtAdavugaLanunx pAlisadidadxre, jaMgamatavxkekxV dorxVha
  bagedaMte. BaviyAgidadxvanu jaMgamanAdare, jaMgamadorxVha
  asAdhayx. Adare kelavu veVLe beVre riVti jaMgamarenisikoMDavaru
  jaMgamadorxVhakekx avakAsha mADikoDutitxdadxreVnoV.}
\ullekha{gurukAruNayxva haDeda Bakatxnu hiMdaNa pUvARsharxyava berasidaDe ...jaMgamadorxVha (savasaM. 1; basava. 768-195); gurukAruNayxva paDeda Bakatxru hiMdaNa pUvARsharxyava berasalAgadu berasidare AcAradorxVha gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha pAdoVdakadorxVha parxsAdadorxVha (savasaM. 3; cenanxba. 1548-570); mututx moVralilx huTiTx matetx niVrapubxde... gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha... (savasaM. 1; basva. 768-195); `OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge sAdhayxvAgadu viBUti... hasatxva parxkASxlisuvava gurudorxVhi liMgadorxVhi jaMgamadorxVhi... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); AcAraveMbudu kUralagu, tapipx baMdaDe pArxNava tagaluvudu... jaMgamadorxVhada keVLi tAnu aikayxnAguvude... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); nosalinalilx mUru kaNuNxLaLx pashupatiyAdaDU Agali... (savasaM. 5; amuge rAyamamx. 663-206); guru toVridanu liMga-jaMgamava... jaMgamadorxVhigaLAda heVLidane?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 494-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadorxVhi}
\meaning{\arthanonum{caraliMgakekx vaMcisuvavanu; jaMgamanalilx vishAvxsavilalxdavanu:}
\ullekha{parxsAdadalilx eMjala sUtakava BAvisuvAtane jaMgamadorxVhi (savasaM. 3; cenanxba. 941-299); manege baMdalalxmana dahisalekx ninanx paNegaNedx{\ro}da jaMgamadorxVhi niVnu (cebapu. 92-57); `OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge sAdhayxvAgadu biBUti... hasatxva parxkASxlisuvava gurudorxVhi liMgadorxVhi jaMgamadorxVhi... (savasaM. 2; alalxma. 1029-308); gurudorxVhiyAdavana muKava noVDalAgadu.... jaMgamadorxVhiyAdavana muKava noVDalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1162); guru toVridanu liMga- jaMgamada... jaMgamadorxVhigaLAda heVLidane?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 494-139); karasathxla liMga, manasathxla maMtarx, pArxNasathxla parxsAda... udara horevaru jaMgamadorxVhigaLu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 331-101); guru guru eMdu pujeya mADuvaru... matetxyA guruva naraneMdeMbaru, avaru gurudorxVhigaLu... (savasaM. 9; haDapa. 935-287).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniMdaka}
\meaning{\arthanonum{caraliMgavanunx dUSisuvavanu, tegaLuvavanu:}
\ullekha{shivaniMdakara shivaBakatxniMdakara guruniMdakara jaMgamaniMdakara saMgamaM biDuvadu (gaNaBA. 173-1); shiva shivA ! kanasinalilx jaMgamava kaMDu... naramAMsaBuMjaka jaMgamaniMdaka pASaMDi dUSaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1600-582); kuMBadalilx beMda ashanakekx oMdaguLalalxde... gurutapupxkana liMgabAhayxna jaMgamaniMdakana... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1093-340).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniMde}
\meaning{\arthanonum{caraliMgavanunx kuritu mADuva dUSaNe, tegaLike:}
\ullekha{jaMgamaniMdeya mADi liMgava pUjisuva Bakatxna aMgavaNiyeMto shivashivA niMdisuva pUjisuva pAtakavida keVLalAgadu (savasaM. 1; basava. 425-103); jaMgamaniMdeya mADi, liMgava pUjisuva Bakatxna AMgavaNiyeMtori... (savasaM. 1; basava. 425-103); BavipAkavanuMDare parxthama pAtaka... jaMgamaniMdeya mADidare mAraneya pAtaka... (savasaM. 3; cenanxba. 165-50); shiva shivA, Adi AnAdigaLeMberaDilalxda niravaya shiva... parxsAda muMtAgi BoVgisuva, jaMgamaniMdeya seYrisa... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); satayxsadaBxkitxsadAcAra satikxqqyA samayxgfjAcnxna sadavxtaRne sadABxva... matAtx guruliMgajaMgamaniMdeya... (savasaM. 8; maDimA. 753-277).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniSeThx}
\meaning{\arthanonum{caraliMgada bagegiruva sharxdedhx, naMbike:}
\ullekha{liMganiSeThx pUjeyalilx biVyavAyitutx [jaMgama]niSeThx tAyxgadalilx biVyavAyitutx (savasaM. 1; basava. 866-226).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapatha}
\meaning{\arthanonum{``pArxNajAcnxnadalilx jaMgamasaMbaMdhava mADikoMDu jaMgamaBakitxya mADabeVkeMbaMtha mAgaR":}
\ullekha{muninxna janamxdalilx guruliMgajaMgamada pUjisalariyada... jaMgamapathava toVridavarAru... (savasaM. 1; basava. 833-214); jAtiviDidu jaMgamava mADabeVkeMba pAtakaru niVvu keVLiro... jaMgamapathakekx salalxrAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1230-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaparxsAda}
\meaning{\artha{apiRta AhAradalilx oMdu tutatxnunx tAnu sAMkeVtikavAgi
  sivxVkarisida jaMgamanu uLidudanunx Bakatxrige koDutAtxne. Bakatx
  adanunx eMjalu eMdu tiLiyabAradu. ``sULege muTiTx sULeya
  baMTareMjala tiMbudiV loVka...liMgava muTiTx jaMgama parxsAdava
  koMbuvara noVDi naguvara kaMBiVpAtaka nAyakanarakadalilxkukxva
  kUDala saMgamadeVva''.}}
\newmeaning{\artha{guruparxsAda, liMgaparxsAda matutx jaMgamaparxsAda eMba mUru bageya parxsAdagaLalilx oMdu; caraliMgavanunx upacarisi apiRsida padAthaRgaLalilx, jaMgamanu sivxVkarisida naMtara uLida padAthaR; jaMgamamuKadiMda baMdudu:}
\ullekha{jaMgamakekx niVDi jaMgamaparxsAdava koMDaDe ninagapiRta kANA (savasaM. 1; basava. 777-197); jaMgamaparxsAda BavaM nAsitx ...jaMgamaparxsAdavalalxde koMDenAdaDe aGoVranAyakanaraka (savasaM. 3; cenanxba. 100-30); caraliMga divayxparxsAdavilalxde yAvaniradenanx pUjisuvanAtaMge Ganamukitx dorekoLaLxdeY ...adu kAraNaM jaMgamaparxsAdavane koMbudu kaNA liMgadoDaverasi (viVsheYpu. 1-3-41).}}
\newmeaning{\artha{guru, liMga, jaMgama, ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxyavirahita, aMtaHkaraNavirahitacatuSaTxya, parxsAdiyaparxsAda, sadABxva, samatA matutx jAcnxna eMba hanonxMdu bageya parxsAdagaLalilx oMdu:}
\ullekha{jaMgamaparxsAda BoVjanakekx sidadhxpaDisi liMgakekx koTuTx salisuvudeV jaMgamaparxsAdavu (shivAkoV. 119-162).}}
\newmeaning{\artha{caraliMgasheVSavanunx maMtarxvidhAnadiMda seVvisuva karxmagaLalilx oMdu:}
\ullekha{guruparxsAda- maMtarxvidhAnadiMda hasatxsapxshaR mADuvudu ...jaMgamaparxsAda-liMgaparxsAdavanunx jihevxge muTiTxsuvudu (shivAkoV. 121-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaparxsAdi jaMgamadorxVhi caraliMgakekx apiRtavanunx mADi sivxVkarisuvavanu:}
\ullekha{keYlAsakekx hoVdavarelalx keYsereyAdaru... jaMgamaparxsAdiyAdanAgi savxyaliMgavAda !... (savasaM. 2; alalxma. 1142-338); guruparxsAdigaLapUvaRvapUvaR, liMgaparxsAdigaLapUvaRvapUvaR... jamgamaparxsAdi basavaNaNxnu, parxsAdaparxsAdi bibabxbAcayayxnu... (savasaM. 2; cenanxba. 280-88); tanuviDidu dAsoVhava mADi guruparxsAdiyAda basavaNaNx... dhanaviDidu dAsoVhava mADi jaMgamaparxsAdiyAda basavaNaNx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 596-170); guruparxsAdiyAda baLika... jaMgamaparxsAdiyAda baLika... (savasaM. 11; toVMTasi. 304-144); nAvu guruliMgajaMgamaparxsAdigaLeMdu heVLikoMDu naDeva... (savasaM. 12; deVshikeVM. 340-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapAdoVdaka}
\meaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka eMba
mUru vidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. upAsayxmUtiRyAda jaMgamana pAdatoLeda pavitarxjala.
carapAdoVdaka, carapadoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka eMba hesarugaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 5.5)}
\smallskip
\begin{shl}
pAdoVdakaM yathA BakatxyX sivxVkaroVti maheVshituH |\\
tathA shivAtamxnoVniRtayxM gurujaMgamayoVrapi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 9. 67)}
\newmeaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, apAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; ``tAtivxkadaqSiTxyiMda keLage heVLidaMte ivugaLanunx vivarisabahudAgide. heVgeMdare, sapxshaRnaguNadiMda baMdudu gurupAdoVdakavu.}
\ullekha{aMgada guNavaLiyalu liMga pAdoVdakavu, mahAgaNaMgaLa arivananxritudAgi jaMgamapAdoVdakavu ....keVvala kirxyAdaqSiTxyiMdalU avu heVLalapxDuvuvu. heVgeMdare- pAdadalilx saMbaMdhisidudx gurupAdoVdakavu, A pAdatiVthaRvanunx liMgakekx saMbaMdhisabeVkeMba iceCxyutapxnanxvAdalilx liMgoVdakavu. hAge majajxnakekxredalilx majajxnoVdakavu" (shivAkoV. 104-141); acaRnAkirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx jaMgamapAdoVdakavenisuvadayayx (savasaM. 4; sidadhxrA 51-16); kaqtayuga, terxVtAyuga, dAvxparayuga, kaliyugaMgaLu... avatarisi, guruliMgajaMgamapAdoVdakaparxsAdaveMba... (savasaM. 1; basava. 1154-315); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha gurugaLu... pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka, jaMgamapAdoVda, nitoyxVdaka... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); baTaTxloLagaNa udakava tegedukoMDu liMgada meVle niVDi... baTaTxletitx salisidaMtaha jaMgama pAdoVdakadalilx saMbaMdhavu... (savasaM. 3; cenanxba. 1378-489); gurupAdoVdakavilalxdalilx, jaMgamapAdoVdakavilalxdalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 499-141); guruvaraniMdudisi, jaMgamapAdoVdakaparxsAdadiMde beLedu... (savasaM. 12; deVshikeVM-(vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapArxNa}
\meaning{\arthanonum{caraliMgaveV tananx jiVvavenunxva BAvane:}
\ullekha{Atana jaMgamapArxNavana{\ri}yaleMdu shivanu meVdarakeVtideVvananavagaDisi tanonxLu berasikoMDu ...eyitaMdu (basapu. 36-1); sadaBxkatxMgeyA jaMgamakekxyU BAjana beVreMba... talilxMgajaMgamapArxNaM BakatxsathxlamudAhaqtamf eMduvAgi... (savasaM. 1; basava. 1380-381); keLageVLu loVkaMgaLilalxda munanx, meVleVLu loVkaMgaLilalxda munanx... basavaNANx niVnu liMgaBakatx, jaMgamapArxNi !... (savasaM. 2; alalxma. 1139-338); aMgaviroVdhi sharaNa, liMgapAxNaparxtigArxhaka... athaR pArxNa aBimAna viroVdhisharaNa, jaMgamapArxNaparxtigArxhaka... (savasaM. 3; cenananxba. 214-63); ayAyx, EnU ilalxda bayala deVhakekx tAmasava muMdumADi... jaMgamapArxNaveMdu pAdoVdaka parxsAdava koMDu, namamx apapxNaNxpirxya cenanxbasavaNaNxna sharaNaru. (savasaM. 5; haDaliM. 1275-388); liMgaperxVmigaLanaMtaruMTu jagadoLage... liMgapArxNigaLanaMtaruMTu jagadoLage... (savasaM. 14; SaNumxKa. 390-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapArxNi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamarige tanumanadhanagaLanunx haqtUpxvaRkavAgi apiRsikoLuLxva Bakatx:}
\ullekha{basavarAjA basavideVvA keVLayAyx nimamx neVmavidAguRMTu guruliMgadoLeraDilalxdipeR ...jaMgamapArxNiyAgipeR (nUpura. 62-17); jaMgamapArxNiyumenalu basavaMge saluvudu (basapu. 35-25); jagatitxnalilx tuMbikoMDiruva ceYtanayxkekx tananxdelalxvanunx niveVdisi, adaralilx tAneV tAnAgiruvavanu jaMgamapArxNiyu (shivAkoV. 59-66); jaMgamaseVveye gurupUjeyeMdarida... jaMgamapArxNiyAda caMdayayxna haLe maganAgi... (savasaM. 1; basava. 1192-327); keLageVLu loVkaMgaLilalxda munanx, loVkaMgaLilalxda munanx... basavaNANx niVnu liMgaBakatx, jaMgamapArxNi !... (savasaM. 2; alalxma. 1139-338); AcAraliMga guruliMga shivaliMga.... pArxNaliMgisathxla tirxvidha AcArapArxNi, liMgapArxNa, jaMgamapArxNi... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); shiva shivA, basavaNaNxneV gurutatatxvXvuLaLx mahAvasutxvAgi... jaMgamapArxNiyAgi, jaMgamaliMgavU basavaNaNxneV... (savasaM. 6; uriliM. 1570-581); liMgaperxVmigaLanaMtaruMTu jagadoLage... jaMgamapArxNigaLAdanU kANenayayx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 390-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapUje}
\smallskip
\begin{shl}
taMdu boVnava niVDaliMdusheVKara nolelx-\\
neMdu${}^1$ jaMgamake mADenalu\\
baMdu bijajxLana puradali jaMgama pUje-\\
yiMda basavanopupx tahane.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(moVpu. 13-123)}
\newmeaning{\arthanonum{caraliMgakekx mADuva pUje; jaMgamAcaRne:}
\ullekha{shivaliMga jaMgamapUjeyaM satataM mADi (sAnaMca. 1-96); mADuva sadAcArakekx modalaneya liMgapUjeye gurupUje... mADuva sadAcArakekx mAraneya liMgapUjeya jaMgamapUje... (savasaM. 3; cenanxba. 1475-539); gurupUje mADuvAta shiSayxnalalx... jaMgamapUje mAduvAta Bakatxnalalx... (savasaM. 10; kADasi. 262-165); nicacx nicacx liMgapUjeya mADi... nicacx nicacx jaMgamakekx sharaneMdu, jaMgamapUjeya mADi.... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 893-448); kAyada keYyalilx liMgapUje... eMtahadayAyx jaMgamapUje?... (savasaM. 8; moVLimA. 1660-549); gurupUjeyanarideneMdu liMgapUjeya biDalAgadu... liMgapUjeyanarideneMdu jaMgamapUjeya mareyalAgadu... (savasaM. 8; maDimA. 584-219).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaperxVmi}
\meaning{\arthanonum{caraliMgada meVle Bakitxyiruvavanu; jaMgamaralilx olavuLaLxvanu:}
\ullekha{BaMDava tuMbida baLika... liMgasaMbaMdidhxyAdaDe jaMgamaperxVmi niVnAgu... (savasaM. 1; basava. 1288-354); pArxNaliMgada pUvARsharxyada kaLeyaleMdu liMgapArxNiyAda... lAMCanada pUvARsharxyada kaLeyaleMdu jaMgamaperxVmiyAda... (savasaM. 3; cenanxba. 07-05); guruperxVmiyAdaDe catuviRdhaBakitxyiMda... jaMgamaperxVmigaLAdaDe ananx vasatxrX hadineMTu jiVnasina dhAnayx modalAda... (savasaM. 10; kADasi. 203-133); ADuvaDe sadAcArigaLa kUDe ADuvadu... nuDivaDe jaMgamaperxVmiya kUDe nuDivudu... (savasaM. 8; bahurU. 132-58); liMgaperxVmigaLanaMtaruMTu jagadoLage... jaMgamaperxVmigaLAdanU kANenayayx.... (savasaM. 14; SaNumxKa. 390-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBakatx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaranunx niSeThxyiMda ArAdhisuva Bakatx.
guruBakatx, liMgaBakatx matutx jaMgamaBakatx eMba tirxvidhaBakatxralilx obabx; tananx savaRsavxvanUnx caraliMgakekx apiRsuvavanu:
dhanakirxVyiMda tanumanadhanagaLananxpiRsuvavanu jaMgama Bakatxnu (shivAkoV. 58-63); Bakatxna kAyava jaMgama dharisipapx noVDA... jaMgamadalilxyA jaMgamaBakatxveraDU sananxhita... (savasaM. 1; basava. 1289-354); paramajAcnxnaveMba sasige... jaMgamaBakitx eMba paramAnaMdada jalava niVDode... (savasaM. 2; alalxma. 1342-396); manada Barxmeya kaLedu, guruva mADi.... jaMgamaBakatxnAdanayAyx basavaNaNxnu.... (savasaM. 3; cenanxba. 1449-530); vamaRvanaritu ayAyx nimamx kAbavaru.... liMgaBakitx jaMgamaBakitx guruBakitx sulaBave?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1321-382); basavaNaNx cenanxbasavaNaNx parxBudeVvaru modalAda.. jaMgamaBakatxru gaNaMgaLu muMtAda samUhasaMpadakekx... (savasam. 5; Ayadxkikx. 720-222).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBakitx}
\meaning{\arthanonum{caraliMgada meVliruva pUjayxBAvane; jaMgamaniSeThx:}}
\newmeaning{\arthanonum{Bakitxsathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{BakitxsathxlaM tirxvidhavenipudoVraMte guruBakitxyaMtA liMgaBakitx jaMgamaBakitx ....dhanakirxyeyiMdaleV taLutx dhana mana tanuva samapiRpanAgi sAtishayada jaMgamada Bakitx (viVsheYpu. 8-124-35); marahiMdalAda kuruhina kAyava dharisikoMDu baMdaDe... adu nimamx jaMgamaBakitxyiMda kaLede noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1309-360); guruviniMdAyitetxnanx gurusaMbaMdha... jaMgamavAgi jaMgamaBakitx saMpananx... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); SaDusathxLa samanisadayAyx elalxrige... aridaridu jaMgamaBakitx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1032-298); guruBakitxya mADidare mADabahudu... jaMgamaBakitxya mADabAradayayx ArigeyU... (savasaM. 14; SaNumxKa. 640-293); koMDa ananxdiMda ajiVNaR baMdaDe... aMgavanarasuva liMgadUrarigeVke jaMgamaBakitx... (savasaM. 8; moVLimA. 1700-560).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBeVda}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaneMdare AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisidavanU,
  jAcnxnadAsoVha matutx dhamaRparxcAradalilx niratanAdavanU
  AdudariMda, avanu sAdhAraNa janarigiMta
  meVlinavanenisikoLuLxtAtxne. Adare avana yoVgayxteyananxriyada
  Bakatxnu avanige salalxbeVkAda gwravavanunx koDadidadxre, adu
  jaMgamaBeVda (jaMgamanige agwrava) enisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{kulamadakekx hoVri jaMgamaBeVdava mADuve, PalaveVnu... (savasaM. 1; basava. 285-70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{gurumaMtarx, liMgamaMtarx matutx jaMgamamaMtarx eMba tirxvidha maMtarxgaLalilx oMdu; caraliMgakekx saMbaMdhisidaMte iruva hanenxraDu shivashakitxrahita parxNavamaMtarxgaLiMda kUDidudu:}
\ullekha{gurumaMtarx, liMgamaMtarx, jaMgamamaMtarx - shakitxparxNamamaMtarxgaLu, shivaparxNamamaMtarxgaLu, shivashakitxrahita parxNamamaMtarxgaLu eMdu mUru vidha maMtarxgaLu ive. ...shivashakitxrahita parxNamamaMtarxgaLu jaMgamakekx saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 160-261); ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... jaMgamamaMtarxva heVLuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahatavx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamamahAtemxsathxla:}
\ullekha{unanxtadoLeDegoMDa jaMgamAdhikayxvA shivage jaMgamarUpanu unanxtade dharisi loVkamanudadhxrisabeVhudenuta carisutitxpuRdeV vicArisalAgiyunanxtada jaMgamamahatavx (viVsheYpu. 8-125-41).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{jaMgamamahAtemxsathxla:}
\ullekha{iMtu manasiriVkaqta jaMgamamahAtamxyXvaMtanAda parxsAdiyu jAcnxnAMtarAvasithxta jaMgamamahAtamxyXveMtidiRtetxMdoDe muMde jaMgamamahAtamxyX sathxlavAdudu (keYvasha. 46-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahAtemxsathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra parxsAdisathxlada Aru parxkAragaLAda guru, liMga, jaMgama, Bakatx, sharaNa matutx parxsAdamahAtemx -eMbuvugaLalilx oMdu BAga; sacicxdAnaMdasavxrUpaveV tAnAda jAcnxnamUtiRyu caraliMgamAhAtamxyXvanunx ariyuva sathxla:}
\ullekha{...sadavxtaRneyiMda paramAnaMdadalilxdudx apaRNaBAvayukatxnAgi Acarisuvudu I sathxlada matutx adara upaBAgagaLa lakaSxNagaLu (shivAkoV. 85-99).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamAhAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada ELu vidha aMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. jaMgamana mahime, AdhikayxgaLanunx nirUpisuva sathxla. guru-shiSayxralilx nelegoMDa liMgamahAtamxyXrUpa jAcnxnadiMda elalxvU cidUrxpaveMba anuBava
uMTAguvudeV jaMgamAdhikayx. aduveV jaMgama mAhAtamxyX, I sathxlakekx jaMgamagwrava eMba
hesaride.}}
\smallskip
\begin{shl}
...sithxriVkaqtaliMgamAhAtamxyXvataH parxsAdinaH jAcnxnAMtarAvasithxta jaMgamamAhAtamxyXM yathA itAyxkAMkASxyAM anaMtara jaMgamamAhAtamxyXsathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 256, pu. 50)}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdisathxlamiteyxVtadasayx mAhAtamxyXboVdhakamf |\\
aMtarasathxlaBeVdeVna sapatxdhA parikiVtiRtamf ||\\
parxsAdisathxlamAdw tu gurumAhAtamxyXkaM tataH |\\
tatoV liMgaparxshaMsA ca tatoV jaMgamagwravamf ||\\
gurushiSayxsamArUDhaliMgamAhAtamxyXsaMpadaH |\\
savaRM cidUrxpavijAcnxnAtf jaMgamAdhikayxmucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11. 4. 35)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamuKa}
\meaning{\arthanonum{parashivanoMdige sAmarasayx paDedavanu tAnu parashivana aMgaveMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne; athavA tAnu parashivana bAyi (muKa) eMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne. I athaRdalilx, shivanu jaMgama eMba bAyiya
  mUlaka anuBavisutAtxne. Aga, jaMgamana jAcnxneVMdirxya
  kameRVMdirxyagaLelalx parashivana mAdhayxmagaLAgutatxve.}
\ullekha{BavavilalxdaDeVnu, baMdhanavilalxdaDeVnu... jaMgamamuKadalilx liMgavanarisikoV eMdaDe... (savasaM. 1; basava. 1296-356); jaMgamavAroVgisi mikukxdu liMgakokxVgara... jaMgamamuKadalilx OgaravAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 100-28); inamaMDaladoLage kiraNavaDagipapxMte... jaMgamamuKa liMgaveMba BeVdavaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1276-367); koDuvAta nAnalalx... jaMgamamuKadalilx liMgApiRtavahudeMdu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 926-460); nAda gurumuKaveMdeMbaru... kaLe jaMgamamuKaveMdeMbaru... (savasaM. 11; toVMTasi. 573-262).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamuKaliMga}
\meaning{\arthanonum{`muKa' eMdare `bAyi' eMbathaRvU iruvudariMda, jaMgamada bAyige
  apiRtavAdavelalxvU alilxyeV iruva liMgakUkx
  apiRtavAdaMteyeV. yAvudara mUlaka EnAdarU hoVgutatxdeyoV adelalxvU
  muKa (muKAMtara eMbudanunx gamanisi) eMbathaRdalilx vacanakAraru
  jAcnxneVMdirxya kameRVMdirxyagaLU muKa eMdu parigaNisutAtxre. tananx
muKa\-gaLalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDiruva jaMgamaneV jaMgamamuKaliMga.}
\ullekha{aMgada meVle liMga AyatavAgi... jaMgamamuKaliMgavAgi baMdu... (savasaM. 1; basava. 961-257); liMgajaMgama jaMgamaliMgada muKava niVvalalxde... jaMgamamuKaliMgavanariyeneMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1516-552).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamUtiR}
\meaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... A kirxyAjaMgamamUtiRya karakamaladalilx... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx, janamxjanAmxMtaravetatxtoLali baLali... adeMteMdaDeHkirxyAjaMgamamUtiRgaLu ninanxcaRnA samayakekx.... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); Ekatatavx tirxtatavx paMcatatavx paMcaviMshatitatavx SaTitxrXMshatf tatavxda... haqdayadalilx jaMgamamUtiRyAgipApxtanu ajagaNaNxne... (savasaM. 5; mukAtxya. 1107-327); aMtaraMga bahiraMga paramAkAshada parabarxhamxsAthxna barxhamxraMdharxdalilx... keVvala sakalajaMgamamUtiR liMgaBaritavAgipapxnu... (savasaM. 6; uriliM. 1271-399); iMteseva aMtaraMga bahiraMga paripUNaR BakatxgaNArAdhayxru.. jaMgamamUtiRgaLa samumxKadalilx gadudxgeya hAki... (savasaM. 14; mUrusA. 20-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamalAMCana}
\meaning{\arthanonum{kASAyavasatxrX, rudArxkaSxmaNi, viBUti ivu jaMgama veVSavanunx dharisidavanu; caraliMgamUtiR:}
\ullekha{ayAyx, niVnu nirAkAravAgidaRlilx.... jaMgamalAMCanavAgi baMdaDe... (savasaM. 1; basava. 03-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga}
\meaning{\artha{jaMgamarUpiliMga, caraliMga, jaMgama, shivayoVgi,}}
\smallskip
\begin{shl}
tadavxraM jaMgamaM liMgaM shivayoVgiVti vishurxtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 61)}
\smallskip
\newmeaning{\SEE{caraliMga}}
\newmeaning{\artha{AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMgisathxladalilx pUjegoLuLxva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAvAcAraliMgaM sAyxtatxtashacx guruliMgakamf |\\
shivaliMgaM tatoV jecnxVyaM caraliMgamataH paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8.4)}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxlaM cAsayx tayA BakAtxyX samagatamf ||\\
aMgaM ca caraliMgeVna saMyukatxM pArxNaliMgi yatf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 5. 77-78)}
\newmeaning{\arthanonum{SaTfsathxlaveMba AdhAyxtimxka tiVthaRyAterxyalilx mumukuSxvu
  tananxlelxV iruva liMgavanunx Aru haMtagaLalilx
  sAkASxtakxrisikoLaLxbeVku. avanu AdhAyxtimxka munanxDeya nAlakxneya
  haMtadalilx pArxNaliMgi enisikoLuLxtAtxne, hAgU avanu
  sAkASxtakxrisikoLuLxva liMgakekx jaMgamaliMgaveMdu
  hesaru. pArxNa\-liMgi athavA savARMgaliMgiyu tananx parxtiyoMdu
  kaNadalilxyU liMgavanunx (shivananunx) parxtiSAThxpisikoMDiruvudU
  alalxdeV, tanagU liMgakUkx EnU BeVdavilalx eMdu tiLiyutAtxne. hiVge
  liMgamayavAda pArxNaliMgiyeV cali\-suva (jaMgama) liMga.}
\ullekha{sajajxnashudadhxshivAcArasaMpananxrAda jaMgamaliMgada mAta keVLade ...mikikxda kULa taninxSaTxliMgakekx toV{\ri} tiMba liMgadorxVhigaLige kuMBiVpAtaka nAyakanaraka tapapxdu (savasaM. 8; maDivA. 611-234).}}
\newmeaning{\artha{SaTasxthXlagaLiganuguNavAgiruva AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba SaDilxMgagaLalilx oMdu; idu SaTfsathxlagaLalilx pArxNaliMga sathxlakekx saMbaMdhisideMdu. idu jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama, AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi matutx seVvayxparxsAdi -eMdu oMbatutx parxkAragaLAgive. liMganiSeThxyuLaLxvanu SaTacxkarxgaLa mUlaka tananx shariVradalilx hariyuva shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADidAga jaMgamaliMgavu anAhatacakarxdalilx nelegoLuLxtatxde. manuSayxna citatx, budidhx, ahaMkAra, mana, jAcnxna matutx BAvagaLa mUlaka kirxyegaLu naDeyutatxve. ivugaLalilx manavu jaMgamaliMgakekx saMbaMdhiside. jaMgamaliMgavu sAdhakana savARMgadalilxyU iruva tavxkikxnalilx savaRvAyxpiyAgi nelasirutatxde:}
\ullekha{nAsikadalilx AcAraliMga jihevxyalilx guruliMga neVtarxdalilx shivaliMga tavxkikxnalilx jaMgamaliMga shorxVtarxdalilx parxsAdaliMga haqdayadalilx mahAliMga (mishArxpaR. 677-16); sadaBxkatxru pArxNaliMgAcaRneyaM mADutitxralu A pArxNaliMgakekx ceYtanayx jaMgamaliMgaveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha jaMgamaliMgaveV sadaBxkatxna pArxNaliMgasavxrUpa (gaNaBA. 305-2); suparxvara jaMgamaliMgakoMBatutx jiVvAtamx savilAsadaMtarAtamxM sadAparamAtamxninunx nideRVhAgama parxvara niBARvAgamAgarxnaSATxgamaM kuvara AdiparxsAdayxMtaparxsAdi seVvayxvara parxsAdisathxlaMgaLA tatatxtakxrXmaMgaLaM bitatxripenu (viVsheYpu. 8-126-33); terxYliMgada neleyaM I deVhadoLage irisuva pariyaM iSATxkAravidenisuva liMgaM muTiTx pArxNa tA jaMgamaliMgaM taqpitxyahudu BAvadi guruliMgaM gupatxva tiLiyalu BakitxgidaMgaM (diVkASxboV. 97-16).}}
\newmeaning{\ullekha{nAgaMge hosatanikikxheveMbaru.... AgadayAyx, jaMgamaliMgaveMba shabadxvAgadayAyx... (savasaM. 1; basava. 195-49); ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... yajanasavxrUpamUtiR jaMgamaliMgavAgi nelasipuRdu noVDa!... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMgaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 359-114); BaviyAcArava biDade BayAgarava hogade... gurujaMgamaliMgAnAM sadAcAraH parxkiVtiRtaH... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); shirxVjaMgamaliMga eMtihaneMdaDe... (savasaM. 9; haDapa. 1038-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga tirxvidha}
\meaning{\arthanonum{liMgadoMdige sAmarasayx paDeda jaMgamaru mUru vidha : savxya,
  cara matutx para athavA jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx
  paramAtamx. beVreyavara kaNiNxge jaMgamanu jiVvAtamxneV AdarU, avanu
sAdhAraNa riVtiya jiVvAtamx (savxya) alalx, avanu
deVheVMdirxyAdigaLiMda bAdhitanalalxvAdudariMda avananunx shudadhx
athavA aMtarAtamxnenanxbahudu athavA caraliMga (`calisuva liMga')
enanxbahudu. avanu shivanoMdige saMpUNaR sAmarasayx sAdhisikoMDare
avaneV paraliMga athavA paramAtamx enisikoLuLxtAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga parxsananxtavx}
\meaning{\arthanonum{tananx kiviya tudiyalilx jaMgamaliMgavanunx
  parxtiSAThxpisikoMDavanu liMgavu keVLade tAnu yAva shabadxvanunx
  keVLenu eMdu parxtijecnx mADutAtxne; alalxde avanu tananx kivigaLeV
  shivana kivigaLu eMdu tiLidu, shabadxda taqpitx tanagalalx,
  shivanige eMdu tiLiyutAtxne. hiVge kivi, shabadx, keVLida taqpitx
  mUranUnx jaMgamaliMgada parxsananxtege ahaRvanAnxgi, A mUlaka kiviya
duSapxrXBAvadiMda mukatxnAgutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{savxy, cara matutx para eMba jaMgamaliMgada mUru vidhagaLu:}
\ullekha{jaMgamaliMgatirxvidha savxya cara para (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); savxyaliMga caraliMga paraliMgaveMdu jaMgamaliMgatirxvidhavu (viveVka. 112); jaMgamaliMgatirxvidha -ivu savxya, cara, para eMdu ive. kirxyegaLa pariNAmagaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare savxyavu avu Bakitx kAraNavAgi jagatitxnalilx janahitakokxVsakxra upayoVgisalapxTaTxlilx caravu. hiVge vayxvaharisi cidAtamxnalilx beredalilx adu paravu. idu jaMgamada utakxqSaTxsithxtiyu (shivAkoV. 87-1-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{guruliMgakekx SaDaBxkatxralilx obabx; caraliMgakekx savaRsavxvanunx apaRNe mADuvavanu:}
\ullekha{jaMgamaliMgaparxsAdiyAdaDe beVDidaDe ilelxnanxlAgadu (cenanxba. samava. 3-442-1258); jaMgamakekx sakaladarxvayxMgaLaM koTaTxlalxdeV koLaLxdAtaneV jaMgamaliMgaparxsAdi (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhava mareyabeVku... jaMgamaliMgaparxsAdiyAdaDe beVDidaDe ilelxnanxlAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgapArxNi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; jaMgamaniMdeyanunx keVLi sahisadavanu hAgU caraliMgavanunx sAkASxtf parashivaneMdeV BAvisuvavanu:}
\ullekha{jaMgamaveV sAkASxciCxvaneMba vishAvxsiyeV jaMgamaliMgapArxNiyenisikoLavxM (viveVka. 114); liMgajaMgama jaMgamaliMgada muKava niVvalalxde... jaMgamaliMgapArxNi basavaNaNxneMba dhavxjavanetitx meredavarAru heVLA... (savasaM. 3; cenanxba. 1516-552).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgapUjaka}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; anayxdeYvavanAnxgaliV anayxranAnxgaliV Asharxyisade caraliMgavanunx mAtarx seVvisuvavanu:}
\ullekha{anAyxcaRnegeLasadAtaneV jaMgamaliMgapUjakanu (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhava mareyabeVku... jaMgamaliMgapUjakanAdaDe mAnavaranu upadhAvisalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaBakatx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tananx jAti, kula muMtAduvugaLa meVlina aBimAnavanunx tayxjisi caraliMgaBakatxnAdavanu:}
\ullekha{jAtikulABimAnaM neVtigaLedAtaneV jaMgamaliMgaBakatxnu (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhava mareyabeVku... jaMgamaliMgaBakatxnAdaDe pUvaRkulava berasalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaBakitx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgamoVhita, jaMgama liMgaBakatx. pUjaka, viVra,
  parxsAdi, jaMgamapArxNi, Aru bageyadu.}}
\smallskip
\begin{shl}
alelxVnu basavanAvolelxvu poVgu ni|nanxlilx jaMgamAliMgaBakitx\\
nilalxde jA\char'273\char'304tu balilxda niVnenu| talalxyayx nuDida hAsayxvanu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(garaNi. 70-57)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgaBakitx guruliMgaBakitx shivaliMgaBakitx... jaMgamaliMgaBakitx parxsAdaliMgaBakitx, mahAliMgaBakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 967-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgamoVhi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tananx pUvaRsaMparxdAyagaLanunx toredu caraliMgadalilx aBimAnavuLaLxvanu:}
\ullekha{tananx pUvARcAraMgaLaM niSeVdhisidAtaneV jaMgamaliMgamoVhi (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhada mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgamoVhita}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgamoVhi:}
\ullekha{jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kula goVtarx moVhava ma{\ro}yabeVku (savasaM. 3; cenanxba. 1258-442).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgarUpa}
\meaning{\arthanonum{jaMgama; caramUtiR:}
\ullekha{olida vaqSaBAdhipatidarushanadoLage jaMgamaliMgarUpaMdaLedu satigAyavasaradoLiMteMdu besasidanu (basapu. 3-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaviVra}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; caraliMgakekx tananx saMpatutx muMtAduvanunx koTuTx matetx avugaLanunx apeVkiSxsadavanu:}
\ullekha{athaRpArxNABimAnaMgaLaM jaMgamakikxtutx maraLi moVhisadAtaneV jaMgamaviVranu (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhada mareyabeVku... jaMgamaliMgaviVranAdaDe athaRva kaTaTxlAgadu... (savasaM. 2; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgasharxdAdhxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; caraliMgaveV Bakatxna pArxNasavxrUpaveMdu nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{jaMgamaliMgasharxdAdhxsathxla - sadaBxkatxru pArxNaliMgAcaRneyaM mADutitxralu A pArxNaliMgakekx ceYtanayx jaMgamaliMgaveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha jaMgamaliMgaveV sadaBxkatxna pArxNaliMgasavxrUpaveMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 305-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaSaDaBxkatx}
\meaning{\arthanonum{anayxdeYvavanAnxsharxyisada jaMgamaliMgapUjaka, caraliMgakekx sakalavanUnx apiRsuva jaMgamaliMgaparxsAdi, caraliMgavanunx parashivaneMdeV BAvisuva jaMgamaliMgapArxNi, caraliMgadalilx BakitxyiMda kUDiruva jaMgamaliMgaBakatx, tananx pUvARcAragaLanunx toredu caraliMgadalilx moVhitanAda jaMgamaliMga moVhika matutx tAnu apiRsida padAthaRgaLanunx matetx bayasada caraliMga viVra -eMba Aru parxkArada jaMgamaliMgaBakatxru:}
\ullekha{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxru - baLika jaMgamaliMgamoVhi, jaMgamaliMgaBakatxnu jaMgamaliMgapUjakanu jaMgamaliMgaviVranu jaMgamaliMgaparxsAdi jaMgamaliMgapArxNi eMdu jaMgamadalilx SaDivxdhavu (viveVka. 114).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgatirxvidha:}
\ullekha{AcAraliMga guruliMga shivaliMga... jaMgamaliMgasathxla tirxvidhaH savxya, cara para... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); keVLi, keVLirayAyx, shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... I hanenxraDu jaMgamaliMgasathxlaMgaLu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgAnuBAvi}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgi sathxlada sAdhakanu liMgadhAyxnada mUlaka pArxNavAyu
  itAyxdi vAyugaLanunx niyaMtirxsi, hAgU tananx parxti\-yoMdu iMdirxyada
bAgilinalilx parashivananunx parxtiSAThxpisi, jaMgamaliMgavanunx
ArAdhisutAtxne. anuBAvada AraMBada haMtadalilxruva avanu
vAyutatavxvanunx apiRsi sapxshaRnaveMba parxsAdavanunx
suKisutAtxnAdudariMda avanu jaMgamaliMgAnuBAvi enisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{paqthivxya hiDidu AcAraliMgAnuBAviyAgi... vAyuviDidu jaMgamaliMgAnuBAviyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 406-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgApiRtasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; caraliMgakekx samasatxvanUnx apiRsabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{...jaMgamakekx sakala BoVgaMgaLaM koTaTxlalxde koLalAgadeMbudaM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 310-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavADi}
\meaning{\arthanonum{caramUtiRgaLamaTha:}
\ullekha{jaMgamavADi-kAshi, parxyAga, rAmeVshavxragaLalilxruva jaMgamara maThagaLa hesaru (sharasA. 24-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavAdare aMgavilalxdiruvudu}
\meaning{\arthanonum{`jaMgama' eMdare jaMgama jAtiyalilx huTiTxdavanu eMdathaRvalalx;
  sAdhaneyiMda jaMgamanAdavanu eMdathaR. sAdhakanu liMgavAdare tanagU
  liMgakUkx BinanxBAvavilalxveMdu tiLiyutAtxne. ceYtanayxrUpavAda
  liMgavu elelxDeyalUlx iruvudariMda adakekx calisalu sathxLaveV
  ilalx; adu acala. Adare liMgavAda jaMgamanu tirugADuvudariMda Ata
  jaMgamaliMga. avanige aMgavide. Adare aMgada bayakegaLilalx. aMdare,
aMgavidadxrU ilalxdaMte.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavikAri}
\meaning{\arthanonum{jaMgamarAgi parivatiRtanAdavaru sAmAnayxvAgi samAjada saluvAgi
  dhanadhAnayx saMgarxha mADutAtxre. Adare avarige dhanakanakAdigaLa
  vikAraviruvudilalx. Bavi jaMgamanAguvudeV jaMgamavikAra.}
\ullekha{liMgavikArige aMgavikAraveMbudilalx... jaMgamavikArige dhanavikAraveMbudilalx... (savasaM. 1; basava. 796-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaveVSa}
\meaning{\arthanonum{jaMgama lAMCanagaLanunx dharisiruvavanu; caraliMgasavxrUpi:}
\ullekha{pAvaRtiVpati saMgameVshanalavaR manadoLu beVDalatiRsi pUvaRrUpamanuLidu jaMgamaveVSamaM taLedu (basapu. 8-29); hoTeTxya horeyalArade kaTuTx saMsArava kaDegiTuTx... neTaTxne jaMgamaveVSava hotutx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 437-133); neVmakekx tapapxda guru enanxva, shiVlakekx tapapxda liMga enanxdu... A varxtada AcArada deseya dUSaNe jaMgamaveVSada GAtaka... (savasaM. 6; EleVshavx. 1699-647); jaMgamaliMgaveMtAhaneMdare... loVkadoLage GAsiyAgi, jaMgamaveVSakekxlalx BaMgava horisi... (savasaM. 9; haDapa. 948-291).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamashudAdhxtimx}
\meaning{\arthanonum{tanumanagaLanunx guru matutx liMgagaLige apiRsuvaMte, dhanavanunx
jaMgamarige apiRsabeVku, eMbudu vacanagaLa AdeVsha. hiVge BakatxriMda
saMgarxhisida dhanadhAnayxgaLanunx avaru loVkakalAyxNakAkxgi
baLasutAtxre. Adare honinxna AseyiMda tamamx AdhAyxtimxka guriyanunx
mareta jaMgamarU uMTu. avaru shudAdhxtamxralalx. ``honinxna
guNavanaritu kaLedaDe jaMgama shudAdhxtimx'' enunxtAtxne, moVLige
mArayayx. (8:2029)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasheVSa}
\meaning{\arthanonum{caraliMgakekx apiRsi uLidudu; jaMgamaparxsAda:}
\ullekha{ninage dAsoVha jaMgamasheVSa liMgApaRNaM sahaja (viVsheYpu. 8-133-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasaMGa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
vidita Bakitxya pathadi niVM naDe\\
dodagiditara kumatava madiRsi\\
haduLadiM shaMkarana samayavanudadhxrisu jagadi.\\
mudadi jaMgama saMGavuM beV\\
Diduda koTaTxdaraDiya biDadiru\\
sadamalane sanAmxgaRvidu ninageMdu matitxrade
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 43-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasamAdhi}
\meaning{\artha{caraliMgadalilx manasasxnunx aikayxgoLisida sithxti:}
\ullekha{varaBakatx basavaMge nasuniderxgeDeyAge ...jaMgamasamAdhi tanageMbaMte kaNumxcicx (nUpura. 71-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasahacari}
\meaning{\arthanonum{sadAkAlavU caraliMgada oDanADiyAgiruvavanu:}
\ullekha{Adiyana{\ri}daDe gurukarajAtaneMbe madhayxvana{\ri}daDe jaMgamasahacariyeMbe avasAnavana{\ri}daDe mahAliMgeYkayxneMbe (savasaM. 4; sidadhxrA. 135-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxla}
\meaning{\arthanonum{yAva mumukuSxvAdarU talupabahudAda sathxla. idakekx jAtiBeVdavilalx. ``AcAravariyiri, vicAravariyiri, liMgasathxla
  kANirayAyx, jAtiBeVdavilalx sUtakavilalx'', eMdu basavaNaNx
  heVLuvAga, I sathxlada paricayavAgutatxde. jaMgamanAdavanu Bakatxna
  kareyilalxde avana manege hoVgabAradu. ``iMtalalxde mADisikoMbudu
  jaMgamasathxlakekx salalxdu'' (1:418).}
\ullekha{idadx pari iMtuTide noVDayAyx... jaMgamasathxla iMtuTalalxde, eMtuTu heVLA... (savasaM. 1; basava. 1059-285); jaMgamasathxlakekx lakaSxNavAvudeMdaDe heVLihe keVLiraNANx... (savasaM. 2; alalxma. 471-129); liMgasathxla jaMgamasathxla parxsAdasathxlavanaridiheveMdare matAtxrigU Agadu... (savasaM. 3; cenanxba. 243-79); basavaNaNxna Bakitx, cenanxbasavaNaNxna jAcnxna... maDivALayayxna niSe*, parxBudeVvare jaMgamasathxla... (savasaM. 5; akakxma. 297-88); eraDaLidu oMdaLavaTuTxdakekx Bakitxsathxla... mAraLidu eraDaLavaTuTxde jaMgamasathxla noVDayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1286-370).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxla, jaMgamasathxLa}
\meaning{\arthanonum{sathxlavagiRVkaraNada oMdu parxkAradiMdAgi SaTasxthXlada aMgavAgi baruva oMdu sathxla:}
\ullekha{``jaMgamasathxlavu -pArxNadalilx jaMgama saMbaMdhava mADikoMDu jaMgamaBakitxya mADuvaMthadu" (basaTiV. {\rm II,} 221-860 TiVke)}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAra, guru, liMga, jaMgama, parxsAda matutx mahAsathxla eMba SaTasxthXlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{muMdeyidu liMgasathxLaM tAneMdiduve varajaMgamasathxLaveMdu tadivxmaLaparxsAda sathxLamideMda{\ru}pi (basapu. 1-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxlada maTha}
\meaning{\arthanonum{virAgigaLAda shivaBakatxra maTha; virakatx maTha:}
\ullekha{elelxlilxyuM shivAlayada bAgilagxLavu kalilxMde mucicxduvu jaMgamasathxlada maThamelalxmuM bayalAduvu (cebapu. 3-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxLa}
\meaning{\arthanonum{`jaMgamasathxla' noVDi.}
\ullekha{dAnava mADuva kUrxrakamaRra maneyalilx... jaMgamasathxLakekx salalx... (savasaM. 3; cenanxba-(vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAhitayx}
\meaning{\ullekha{arivilalxda kAraNa Bavakekx baMdaru... jaMgamasAhitayx parxsAda, parxsAdasAhitayx gaNatavx... (savasaM. 3; cenanxba. 773-230); gurusAhitayx cenanxbasavaMgAyitutx... jaMgamasAhitayx alalxmadeVvaMgAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1941-555).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAthxvara}
\meaning{\arthanonum{calanashiVlavAdudu jaMgama. calanashiVlavalalxdudx
  sAthxvara idu sUthxlAthaR. aNureVNu taqNakASaThxgaLalUlx
  shivanidAdxneMdu heVLuvalilx shiva- shakitxya savAR. tayARmitapxda
  kalapxne ide. BakatxkAyadoDaniruva iSaTxliMga jaMgamaliMga adu avana
  maraNAnaMtaravU (pArxNa, BAvaliMgavAgidudxdu naMtara)
  AtamxtinxgavAgi avanoTiTxge irutatxde. inUnx sAthxvaraliMgavu
  shariVradoMdige ilalxdidadxrU shivashakitx saMkeVtavAgi samAjamuKi
  kAyaR caTuvaTikegaLige perxVraNeyAgutatxde. A mUlaka adU oMdu
  riVtiya jaMgamaliMgaveV basavaNaNxnavaru ``sAthxvara jaMgama
  oMdeMdaridaDe kUDala saMgama deVva sharaNa saninxhita'' (vacana
  saMKeyx 422) eMdu heVLidadxnanx ililx ``jaMgamasAthxvaraMgaLali
  paripUraNx BaMgavanu pariharisi'' eMdu heVLide.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaMgama sAthxvaraMgaLali paripUNaR|\\
BaMgavanupariharisi baMdhanava biDisoV.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(gamoV. 40-3)}
\newmeaning{\arthanonum{maMgaLAMgana beLagu hoMgadiha BeVdavanu... jaMgamasAthxvaradoLeVkaveMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 861-243).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAvxyata}
\meaning{\arthanonum{caraliMgavanunx BUrxmadhayxdalilx irisikoLuLxvudu; jaMgamaBAvavanunx sAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu:}
\ullekha{guru sAvxyatavAda baLika guruva mareyabeVkayAyx... jaMgamasAvxyatavAda baLika jaMgamava mareyabeVkayAyx... (savasaM. 1; basava. 1180-323); Ayitutx basavA nininxMda gurusAvxyatavenage... Ayitutx basavA nininxMda jaMgamasAvxyatavenage... (savasaM. 2; alalxma. 907-271); elAlx Bakitxya BeVdavanu, elAlx kUTada BeVdavanu... jaMgamasAvxyatavanu basavaNaNx mADidanu... (savasaM. 8; maDimA. 539-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAkaqti}
\meaning{\arthanonum{jaMgamasavxrUpi; caraliMgamUtiR:}
\ullekha{caMgaLeyu tAnu maMgaLaM mige barutiralAkx jaMgamAkaqtiyavaraniVkiSxsi hoMgutaM sASATxMgadaMDa parxNamavaM mADi (basapu. 24-35); ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... savxya cara paraliVleya dharisi jaMgamAkaqtiyiMda baMda... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); anivARcayxve vAcayxvAdalilx hakAravenisitutx... A niraMjana parxNavave jaMgamAkaqti, jagadAdhAra noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1749-498); ayayx, keVLa, parxmathagaNaMgaLelalx... jAcnxnakalAtamxMge jaMgamAkaqtiyiMda parxtayxkaSxvAgi... (savasaM. 10; gurusi. 731-419).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcaRne}
\meaning{\arthanonum{jaMgamArAdhane:}
\ullekha{shaMBu nimamxya noVTa hiMgadA kaNebxVTa sadA saninxhitavAgi sharaNeMbudu naMbUdu, jaMgamAcaRneya mATa kUDalasaMgana kUTa (savasaM. 1; basava. 177-16); liMgAcaRneyiMda jaMgamAcaRneyadhika (aKaMDeV. 70-42).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcAyaR}
\meaning{\ullekha{basavaNANx OMkAradiMdatatxtatx niVne... basavaNANx jaMgamAcAyaR niVne... (savasaM. 3; cenanxba. 14-7); AdiyanAdi AcArava kANade... dAsiya saMgaMgeyavx jaMgamAcAyaRjAcnxnapuruSaru citetxYsi... (savasaM. 9; soDaDxLa. 735-224).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamArAdhane}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaranunx pUjisuvudu; caraliMgapUje:}
  \ullekha{athaRvanathaRva mADi koVLAhaLaMgeyuyxtitxrali... jaMgamArAdhaneya mADuve, parxsAdakekx tapepx... (savasaM. 1; basava. 707-177); aLalade seYraNe, baLalade samate, sUreye sUreye?... liMgArAdhane jaMgamArAdhane sUreye sUreye?.. (savasaM. 3; cenanxba. 960-306); AdhAradalilx gurusaMbaMdhavu... guruBakitx, liMgapUje, jaMgamArAdhane... (savasaM.14; SaNumxKa. 617-285); kalAyxNaveMba paTaTxNadalilx asaKAyxMta... jaMgamArAdhane nitayxvAgi opupxtipupxdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 730-221); A parashivana nibaRyalaveV mahAbayalu... gurukaruNava paDedu liMgava pUjisi, jaMgamArAdhaneya mADi... (savasaM. 13; maDivA. 990-452).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAsayx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamuKa:}
\ullekha{tave jaMgamAsayxva{\ra}\char'311daMge saMsArabaMdhavadeMbudinitilalxveY (visheYpu. 8-126-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamoVpadeVsha}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanu niVDuva shivatatotxvXVpadeVsha:}
\ullekha{gurUpadeVsha maMtarxveYdayx, jaMgamoVpadeVsha [pAThAM. jaMgama upadeVsha] shasatxrXveYdayx noVDA BavaroVgava kaLeva pariya noVDA (basava. ka. 261-653).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamoVpaBoVga}
\meaning{\arthanonum{jaMgama taqpitxgoMDare liMgaveV taqpitxgoMDaMte eMdu naMbida
  Bakatxnu modalu jaMgamakakxpiRsi anaMtara tAnu
  upaBoVgisutAtxne. (noVDi : {\bf liMgaBoVgoVpaBoVga})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgupArxNi}

\smallskip
\begin{shl}
liMgapArxNi jaMgamapArxNigaLa caritarxvanunx heVLuvenu\\
dAsiyU kUDa jaMgamapArxNigaLanisi koLuLxvaru
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(cenanxvi. 6-28)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMguLi deYva}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
jaMgama Bakatxru maMgagaLAdaru huyayxlo DaMgurava\\
jaMguLideYvava pUjeya mADAyxru huyayxlo DaMgurava.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 13-120)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaga}
\meaning{\arthanonum{parxpaMca; vishavx; barxhAmxMDa:}
\ullekha{caMdorxVdayakekx aMbudidhx hecucxvudayAyx... jagada naMTa niVne, ayAyx... (savasaM. 1; basava. 25-10); jagadagaladalilx habibxda bale, yugajugakekx tegeyadu noVDA!... (savasaM. 2; alalxma. 377-109); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU shivane?.. A pariyali sakala jagatitxna sacarAcaravanu mADuvaneMdare... (savasaM. 3; cenanba. 192-57); munanx mADida deVha nivaRyalAdaDe... `liMgamadheyxV jagatasxvaRM' eMbudu aKaMDaliMga noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1554-447); jagavidadxMdu niVne, jagavilalxdaMdu niVne... (savasaM. 14; heVmaga. 1004-465).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatatxrXya}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALaveMba mUru loVkagaLu:}
\ullekha{A saMsAra parxpaMcikavanelalxvaM ceVSiTxsi jagatatxrXyavanokakxlikikx kolulxtitxpupxdelalxvu mAye (gaNaBA. 44-4); mAMsakekx mecicxda arasugaLu nAyaMjala tiMdu... shAvxnoVciCxSATxyateV rAjA veVshoyxVciCxSaTxM jagatatxrXyaM... (savasaM. 3; cenanxba. 1471-538).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatasxqqSiTx}
\meaning{\arthanonum{loVkada utapxtitx; parxpaMcasaqSiTx:}
\ullekha{savxyaMBuliMgavu jagatasxqqSiTxya mADabeVkAgi pAvaRtivalalxBanAdaneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 98-1); shirxVmatapxMcAkaSxriya ucacxraNada vishAvxsadiMda... barxhamxviSANxvXdigaLige jagatasxqqSiTxrakASxpatitavx sAdhayxvAyitutx... (savasaM. 6; uriliM. 1592-600).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna BUrxmadhayx}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu oMdu saNaNx jagatutx (piMDAMDa) hAgU jagatutx oMdu
  mahAnf manuSayx eMbaMte sharaNaru kalipxsikoMDidAdxre. manuSayxnige
  BUrxmadhayxviruvaMte jagatitxge BUrxmadhayx vAsatxvavAgi
  iruvudilalxvAdarU, jagatitxna elalxra BUrxmadhayxdalilxyU
  aMtarAtamxnidAdxneMdu heVLuvudeV avara udedxVsha. (noVDi : {\bf
    aMtarAtamx}) (9:324).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna shiroVmadhayx}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnanunx piMDAMDaveMdU, jagatatxnunx barxhAmxMDaveMdU
  kareyuvudu vacanagaLalilx sAmAnayx. saMgameVshavxrada apapxNaNx
  `jagatitxna shiroVmadhayx' eMba padavanunx `manuSayxna
  shiroVmadhayx' eMbaMte upa\-yoVgisidAdxne. manuSayxna
  shiroVmadhayxdalilx paramAtamxniruvaMte, jagatitxna
  shiroVmadhayxdalilxyU paramAtamxnidAdxne, eMbudeV avana heVLikeya
  athaR (9:324). (noVDi : {\bf paramAtamx})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna haqdaya}
\meaning{\arthanonum{barxhAmxMDaveV oMdu deVhavAdare, adaralilxruva Atamxvu heVge
  paramAtamxnenisikoLuLxvudoV hAgeyeV mAnavana deVhadalilx jiVvAtamx
  idAdxne. jiVvAtamxnigeVno haqdayaveMba sAthxnavide. Adare
  jagatitxna haqdayaveMdare yAvudu ? jagatitxna haqdayaveMdare
  jagatitxnalilxruva elalx haqdayagaLU AdudariMda parxti
  haqdayadalilxyU jiVvAtamxnidAdxne. A jiVvAtamxneV parashivana rUpa. (9:324)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagada kuruhu}
\meaning{\arthanonum{jagatitxnalilx heVge parashiva idAdxnoV hAge liMgadalilxyU
  parashivanidAdxne. liMgavu heVge parashivana kuruhoV, hAgeyeV adu
  jagatitxna kuruhU Agide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagadutapxtitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shakitxvishiSaTxnAda shivaniMda jagatitxna saqSiTx.
I saqSiTxyalilx sacicxdAnaMdasavxrUpiyAda shivaneV samavAya matutx nimitatxkAraNanu.
parashivanu shivatatatxvXdiMda paqthivxtatatxvXdavaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLanunx
saqSiTxsi, avugaLa mUlaka jagatatxnunx saqSiTxsutAtxne. shivanu tananx liVleya parxdashaRna
mADuvudakAkxgi matutx janagaLige upakAramADuvudakokxVsakxra I jagatatxnunx
saqSiTxsutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\
yoVginAmupakArAya sevxVcaCxyA{\char'263}ciMtayaciCxvaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.19)}
\smallskip
\begin{shl}
tadiVyA paramAshakitxH sacicxdAnaMdalakaSxNA |\\
samasatxloVkanimARNasamavAyasavxrUpiNiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2. 12)}
\newmeaning{\arthanonum{{\bf BeVdagaLu}-shivasaqSiTx matutx
barxhamxsaqSiTx eMdu saqSiTxyu eraDu vidha. shiva\-niMda saqSiTxyAda shivanige samAnarAda,
savaRjacnxrU, sakala sAmathayxRvuLaLx, jagatitxna saqSiTx matutx parxLaya mADuvudaralilx
samathaRrAda parxmathagaNa. barxhamxniMda saqSiTxyAda carAcarAtamxkavAda jagatutx
barxhamxsaqSiTx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sasajARtamxsamaparxKAyxnf savaRgAnf savaRshakitxkAnf ||\\
parxboVdhaparamAnaMda parivAhitamAnasAnf |\\
parxmathAnf vishavxnimARNaparxlayApAdanakaSxmAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2. 25-26)}
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, nAniVjaga huTuTxvaMdu huTiTxdavanalalx... I jagadutapxtitx sithxtilayakekx nAnAsharxyanu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 801-414); parashakitx shAMtiyenalu parashivashakitxya nAmaviVga... jagadutapxtitxkAraNa parashivana saMkalapxdiMda... (savasaM. 11; toVMTasi. 34-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcaRne}

\smallskip
\begin{shl}
satata kAshimxVra deVshada\\
kiSxtipaM mahadeVvarAya dAvxdashanAsira\\
nuta jaMgamAcaRneya mA-\\
Dutalire basaveVshanatishayava keVLutatxM.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(moVLipu. 2-1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{maruLa hiDidiheneMbavaru maruLAgi hiDiyabeVku keVLire... bahubudidhxya jaDarige hiDiyabAradu... (savasaM. 1; basava. 1311-361); tatavxda nuDiva hiriyarelalxru... Bakitxya holabanariyada, jaDajiVvi mAnavara iceCxya nuDidu... (savasaM. 2; alalxma. 1214-359); kAvi kASAyAMbara jaDemAleya dharisidareVnu... turubu jaDe boVLenanxde arivuLALxtane jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 1119-380); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... Adiye jaDa, anAdiye ajaDa... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); ayayx, manada jaDa maNaNx kaLedudayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDaliMgi}
\meaning{\arthanonum{maMdamatiyAda liMgadhAri:}
\ullekha{tiLidare pArxNaliMgi tiLiyadidadxre jaDaliMgigaLeMdanayayx nimamx sharaNa (vacasaM. 397-25); liMgajaMgama oMdeMdariyade... tiLiyadidadxre jaDaliMgigaLeMdanayayx nimamx sharaNa... (savasaM. 10; kADasi. 101-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janana}
\meaning{\artha{huTuTx; utapxtitx:}
\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMgaveMdeMbaru keVLirayAyx... paqthivxyiMda sakala jananavu... (savasaM. 1; basava. 957-252); puNayxpApavilAlxgi jananada haMgilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1350-399); liMgaBAjanadalilx sahaBoVjanava mADiheveMdeMbaru... tAve liMgavAdare janana maraNa ruje tAgu niroVdhavilalxdirabeVDA?... (savasaM. 3; cenanxba. 573-174); kAma balilxdaneMdaDe uruhi Basamxva mADida... janana maraNakokxLagAgada baluhaneVna baNiNxpenavAvx. (savasaM. 5; akakxma. 158-48); janamxvanomemx dharisida baLika... jananavinAsha vigarxha mUtiRya pUjisale beVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1894-542).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananada beVra kitotxrasuvudu}
\meaning{\arthanonum{nAvu ajAcnxnadiMdAgi aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi
  punajaRnamxkokxLagAgutetxVve. I hosa janamxdalilxyU matetx aneVka
  riVtiya kamaRgaLanunx mADi matetx punajaRnamxkekx
  oLagAgutetxVve. liMgAMga sAmarasayx paDedare nAvu matetx punajaRnamx
paDeyabeVkAgilalxvAdudariMda, jananada beVra kitutxhAkidaMtAguvudu. (8:466)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananaBayasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; janAmxMtaragaLanunx kurita BiVtiyanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{jiVvanu udiBxja aMDaja sevxVdaja jarAyujaveMba eMbatAnxlukx lakaSx BUtagArxmagaLoLu puTuTxtitxpapxnanxkakxra shariVraMgaLaM toTuTx pariBarxmaNaMgoMbaneMba shAsotxrXVkitxyana{\ri}du A jiVvaMge utapxtitxya BiVtiyaM parxtiSeThxyaM mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 48-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananavipina dAvAnala}
\meaning{\arthanonum{vipina dAvAnalaveMdare kADina beMki. kADige beMki hatitxdare, adu
uriyutAtx hoVgi iDiV kADanenx suDabahudu. hAgeyeV sAdhakanu nijavAda
BakitxyananxLavaDisikoMDare, adu avana hiMdina janamxda
kamaRgaLanenxlAlx suTuTx bUdi mADutatxde. Aga nAvu matetx
huTaTxbeVkAgilalx. (4:1423)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananasUtaka}
\meaning{\arthanonum{jAtisUtaka, jananasUtaka, perxVtasUtaka, rajasUsxtaka matutx uciCxSaTxsUtaka eMba aidu bageya sUtakagaLalilx oMdu; magu huTiTxdAga taMde, tAyi muMtAdavarige uMTAguva meYlige:}
\ullekha{jAtisUtaka jananasUtaka ...rajaHsUtakameMba paMcasUtakavanatigaLedAtanAgi (viveVka. 97); jananasUtaka, kulasUtaka, rajaHsUtaka, eMjalasUtaka, perxVtasUtaka... (savasaM. 1; basava. 1196-329); jAtisUtaka biDadu, jananasUtaka biDadu... (savasaM. 3; cenanxba. 119-32); ayAyx, nimamx sharaNa jananasUtakavanariyanayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM.); jAtisUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUcaka rajaHsUtaka veMba... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1146-541); upAdhiyanaLidu, nirupAdhiya tiLidu... jAtisUtaka perxVtasUtaka jananasUtaka ucicxSaTxsUtaka... (savasaM. 14; SaNumxKa. 439-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananasUtakanirasana}
\meaning{\arthanonum{magu huTiTxda dina jananasUtakavanAnxcarisuvudu hiMdU
  padadhxtigaLalolxMdu. viVrasheYvaru idanunx AcarisabAradeMdU, A
  sUtakavanunx nirasana mADabahudeMdU heVLutAtxre. jananasUtakanirasanada vivara hiVgide : viVrasheYva mAtApitaqgaLige huTiTxda
  maguvu BUsapxshaRvAda kUDaleV gurugaLa Ajecnxya meVrege
  shivamaMtarxvanunx ucacxrisutatx, liMgAMgakekx goVmUtarxva taLedu
  aMgakekx liMgAMga saMbaMdhavanunx mADi, pAdoVdakadiMda sAnxna
  mADisi, guruvina keYyalilx viBUtidhAraNe mADisi, paMcAkaSxri
  maMtarxvanunx baresi, anaMtara hokakxLabaLiLxyanunx
  koyayxbeVku. iSuTx mADidare jananasUtaka nivAraNeyAdaMte. (14:2466)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janashudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida
hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. Asana, shayana, yAna, goVSiThx-hiVge elAlx kaDe elalx
saMdaBaRdalilxyU sadaBxkatxjanara sahavAsavanunx mADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AsaneV shayaneV yAneV goVSAThxyXM savaRtarx savaRdA |\\
sadaBxkatxjanasAMgatayxM janashudidhxH samiVritA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.49)}
\newmeaning{\SEE{SoVDasha shudidhx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janamx}
\meaning{\arthanonum{huTuTx; Bava:}
\ullekha{liMgadalilx hoLedu hoVha jaMgamava kaMDu biTaTxde... hiMde liMgavanagalida kAraNa baMdeniV janamxkekx... (savasaM. 1; basava. 1339-369); Ava jAtiyAdaDU Agali... janamx janamxdalilx Aguve kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 919-275); pArxrabadhx parxyatanxgaLa tAratamayxvanililx heVLihe keVLirayAyx... piridapapx puNayxpApaMgaLu ide janamxdalilxye... (savasaM. 3; cenanxba. 1375-488); paDevudaridu narajanamxva... (savasaM. 5; akakxma. 277-82); kamiRya kamaR niSakxmaRvalelxMdu naMbabAradayAyx... anuBAviya moVkaSx janamx oMdaralelxMdu naMbabahude... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1519-437).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janamxvasatxrXdhAraNajADayx}
\meaning{\arthanonum{cAvARkaranunxLidu BAratiVya tatavxshAsatxrXjacnxrelalxrU deVha
  nashavxraveMdU adanunx dharisiruva Atamxnu mAtarx amara matutx
  shAshavxtaveMdU aBipArxyapaDutAtxre. BagavadigxVteyalilx AgaleV
  heVLiruvaMte haLeya baTeTxyanunx bisuTu hosa baTeTxyanunx heVge
  dharisutetxVveyoV hAgeyeV Atamxnu haLeya deVhaveMba vasatxrXvanunx
  bisuTu (maraNAnaMtara) hosa deVhaveMba matotxMdu vasatxrXvanunx
  dharisutatxde. vAsatxvavAgi idoMdu jADayx (BavaroVga eMdu kareyuvudu
idanenx).}
\ullekha{tiSa*tiVti sAthxNuH eMba athaRdiMda... janamxvasatxrXdhAraNajADayxmaM biDisi salahA... (savasaM. 13; kAyeVMRdarx. 1052-510).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{EkacitatxdiMda mADuva dhAyxna. paMcAkaSxra-SaDakaSxra maMtarxgaLa
aBAsa, dhAyxna. shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
japaM kuyARtf parxyatenxVna dhAyxyanf sAMbaM tirxyaMbakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.12)}
\smallskip
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf ||\\
japaH paMcAkaSxrABAyxsaH parxNavABAyxsa Eva vA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 21, 23)}
\newmeaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx manasusx atatx itatx hoVgadaMte mADalu hAgU adu
  shivana meVle keVMdirxVkarisalu sadA parashivana hesaranunx
  paThisutAtxne. idu eraDu riVtiyadAgirabahudu. shivAshivA, OM namaH
  shivAya muMtAgi beVreyavarige keVLuvaMte japisuvudu oMdu
  riVtiyadAdare, yArigU keVLadaMte mAnasikavAgi japisuvudu eraDane
  riVtiyadu. sadA shivananenx kuritu ciMtisuvudu iveraDakikxMta utatxma.}}
\newmeaning{\arthanonum{parashivananunx kurita maMtarxgaLanunx vidhuyxkatx riVtiyalilxyU EkAgarx citatxdiMdalU punaH punaH melalxne ucacxrisuvudu matutx hAge ucacxrisuva maMtarx samUha:}
\ullekha{pUvaR diknumxKavAgi japava mADidaDavaMguviRyoLagipaR vasutxgaLu vashavapupxveY (viVsheYpu. 7-104-39); samate sanamxtadiMda nijaguNakAraNadiMda... samate, sajajxnike, samayAcArada nijapadavu... (savasaM. 1; basava. 1383-383); kAyadoLage kAyavAgi, pArxNadoLage pArxNavAgi... nijapadavu sAdhayxvAda baLika... (savasaM. 2; alalxma. 1098-327); koDaDagidanobabx, koTaTxrasidanobabxnu... japasamAdhiyoLage aDagidadxDe, liMgavAgi baMdariV parxBudeVvaru... (savasaM. 3; cenanxba-(vacanasaMcya)); aSaTxvidhAcaRneya mADi olisuvene ayAyx... japasotxVtarxdiMda olisuvene ayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 50-19); basavana hADadara, basavana hogaLadara... basavAkaSxratarxyada japavilalxda desegeVDi manujara... (savasaM. 4; sidadhxrA. 811-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japakarxma}
\src{saM}
\meaning{\artha{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx japisuva karxma. namaH
shabadxvanunx modalige ucacxrisi, naMtara shivAya eMdu ucacxrisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw namaH parxyoVkatxvayxM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.5)}
\smallskip
\begin{shl}
namaH padaM vadeVtUpxvaRM yAMtaM shivapadaM tataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtUpxvaRM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8.7)}
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayxru yAvAgalU
OMkArapUvaRkavAgi japisibeVku. sitxrXVyaru matutx shUdarxru namaH padavu konege
baruvaMte OMkAravilalxde japisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
divxjeYriyaM tu japatxvAyx nitayxM parxNavapUviRkA |\\
sitxrXVBiH shUderxYshacx japatxvAyx namoVM{\char'263}tA parxNavaM vinA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.10)}
\newmeaning{\artha{japamAleyanunx baLasi japamADuva karxma. madhayxda beraLinalilx capamaNiyanunx iTuTx,
anAmikA (uMgurada beraLu) beraLina sahAyadiMda adanunx hiDidu, hebebxraLiniMda
maNiyanunx tirugisutAtx japa mADabeVku. japakamaRdalilx aMguSaThxda parxyoVga moVkaSxparxda,
tajaRniV parxyoVga shaturxnAshaka, madhayx beraLina parxyoVga dhanaparxda, anAmika beraLina parxyoVga shAMtiyanunx niVDutatxde. kaniSaThx beraLina parxyoVga
AkaSaRNeyanunxMTumADutatxde. aMguSaTxvanunx upayoVgisade japamADidare
PalarahitavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
madhayxmAnAmikAMguSeThxY rakaSxmAlAmaNiM sapxqqsheVtf |\\
madhayxmAyAM nayxsatxmAlAM jeyxVSeThxVnAvataRyeVtf karxmAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 8.6. 43)}
\smallskip
\begin{shl}
aMguSaThxM moVkaSxdaM vidAyxtf tajaRniV shaturxnAshiniV |\\
madhayxmA dhanadA shAMtiM karoVteyxVva hayxnAmikA ||\\
kaniSAThx kaSaRNiV porxVkAtxjapakamaRNi giV sapxteV |\\
aMguSeThxVna vinA kamaR kaqtaM yadaPalaM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 8. 70-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japada kaTaTxLe}
\meaning{\arthanonum{japamADuva vidhAna, karxma:}
\ullekha{oMdu ushAvxsanishAvxsakekx oMdu japavirutatxde. iMtha oMbatutx ushAvxsanishAvxsagaLAdalilx ciTiTx eMba hesaride. tAsige 900 japagaLAgatakakxdudx. aMdare oMdu miniTige 15 japagaLa parxmANavirutatxde. tAsige 900 japadaMte 24 tAsige 21,600 japagaLAgutatxve. idu japada kaTaTxLe (shivAkoV. 179-298).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japaPala}
\src{saM}
\meaning{\artha{keY beraLugaLa sahAyadiMda japamADidare japagaLa
saMKeyxge anuguNavAda (oMdakekx oMdaraMte) Palavu doreyutatxde. keY beraLugaLa
geregaLiMda mADidare adakikxMta eMTu paTuTx jAsitx; putarxjiVvada mAleyiMdAdare
hatutx paTuTx adhika Pala; shaMKamaNigaLiMdAdare nUru paTuTx, havaLagaLiMdAdare sAvira
paTuTx, saPxTikagaLiMdAdare hatutx sAvira paTuTx, mututxgaLiMdAdare lakaSx paTuTx,
kamalada geDeDxgaLiMdAdare hatutx lakaSx paTuTx, cinanxda maNigaLiMdAdare koVTiyaSuTx
adhika Pala, daBeRya hulilxna gaMTugaLiMda matutx rudArxkaSxgaLiMda japa mADidare
anaMtaPalavu doreyutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgulAyxjapasaMKAyxnAdeVkameVkamudAhaqtamf |\\
reVKayA{\char'263}SaTxguNaM vidAyxtf putarxjiVveYdaRshAdhikamf ||\\
shataM sAyxcaCxMkamaNiBiH parxvAleYsutx sahasarxkamf |\\
saPxTikeYdaRshasAhasarxM mwkitxkeYlaRkaSxmucayxteV ||\\
padAmxkeSxYdaRshalakaSxM tu swvaNeRYH koVTirucayxteV |\\
kushagarxMthAyx ca rudArxkeSxYranaMtaPalamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 65-67)}
\newmeaning{\artha{japa mADuva sAthxnada BeVdadiMda PalaBeVdavuMTAgutatxde. mane, goVshAle, pavitarxvana,
udAyxna, pavaRta, nadi, deVvAlaya, shivana saMnidhi, mADuva japavu utatxroVtatxra sherxVSaThxvAda
PaladAyakagaLu. eDa hasatxdalilxruva iSaTxliMgavanunx noVDutAtx mADuva japavu
anupamaPaladAyakavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gaqheV japaM samaM vidAyxtf goVSeThxV shataguNaM BaveVtf |\\
puNAyxraNeyxV tathA{\char'263}rAmeV sahasarxguNamucayxteV ||\\
ayutaM pavaRteV rameyxV nadAyxM lakaSxmudAhaqtamf |\\
koVTiM deVvAlayeV vidAyxdanaMtaM shivasaninxdw ||\\
yadiSaTxliMgaM saMpashayxnf vAmahasatxsithxtaM paramf |\\
japateV tataPxlaM vakutxM na mayA shakayxteV guroV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 72-74; pAra. A., 11.98-100)}
\newmeaning{\artha{dikukxgaLa aBimuKadiMda PalaBeVdavuMTAgutatxde. pUvARBimuKavAda japavu
vashiVkaraNavuLaLxdudx, dakiSxNABimuKavAdare aBicAraPala, pashicxmABimuKavAdare dhanaparxda
matutx utatxrABimuKavAdare shAMtiyuMTAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatUpxvARBimuKaM vashayxM dakiSxNaM cABicArikamf |\\
pashicxmaM dhanadaM vidAyxdutatxraM shAMtidaM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 8. 76)}
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxda japadiMda deVvatApirxVti, BoVgagaLu, shAshavxtavAda mukitx;
yakaSx, rAkaSxsa, pishAcAdigaLa piVDeya nivAraNe, pApagaLa nAsha, roVgagaLa nivAraNe, modalAda
PalagaLu laBisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
japeVna deVvatA nitayxM sUtxyamAnA parxsiVdati |\\
parxsanAnxBimuKAnf BoVgAnf dadAyxnumxkitxM ca shAshavxtiVmf ||\\
yakaSxrakaSxH pishAcAshacx garxhAH saveRV{\char'263}tiBiSaNAH |\\
jApinaM noVpasapaRMti BayaBiVtAH samaMtataH ||\\
japeVna pApaM kaSxpayeVdasheVSaM matatx kaqtaM janamxparaMparAsu |\\
japeVna roVgAnf jayateV ca maqtuyxM japeVna sididhxM laBateV ca moVkaSxmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 8. 6. 46-48)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japaBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUru vidha-vAcika, upAMshu, mAnasa eMdu japavu mUru vidha. samiVpadalilxruva
vayxkitxge maMtArxkaSxragaLu keVLutitxdadxre adu vAcikajapa, samiVpadalilxruva
vayxkitxge keVLisadaMte melalxne mADuva japa upAMshu matutx tuTi-nAligeyanunx
alAlxDisade maMtArxkaSxragaLanunx manasisxnalilxyeV BAvisuvudu mAnasajapa. I mUru
japagaLalilx utatxroVtatxrajapa sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sa japasitxrXvidhaH porxVkotxVvAcikoVpAMshumAnaseYH ||\\
samayxkfshorxVtarxgatashecxYva sa japoV vAcakaH samxqqtaH ||\\
japeVdiVSatakxNaRgatamupAMshuH sa japoV BaveVtf ||\\
maMtArxthaRM manasA dhAyxyanf vaNARdavxNaRM padAtf padamf |\\
AvaqtayxgaNanAtUpxvaRM japeVnAmxnasa ucayxteV |\\
tarxyANAmapi ceYteVSAM varaM sAyxdutatxroVtatxramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 3. 41-43; caM.A., kirx.pA., 8. 56-60, si.shi., 8. 27-29)}
\newmeaning{\artha{Aru vidha-vAcika, upAMshu, mAnasa,
sagaBaR agaBaR matutx sadhAyxna eMdu japavu aidu vidha. pArxNAyAmasahitavAgi mADuva japa
sagaBaR japa. pArxNAyAmarahitavAgi mADuva japa agaBaRjapa. dhAyxnasahitavAgi mADuva japa
sadhAyxnajapa.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNAyAma samAyukatxH sagaBoRV japa ucayxteV |\\
pArxNAyAmeVna rahitoV hayxgaBoRV japa ucayxteV ||\\
agaBaRM vA sagaBaRM vA sagaBaRsutx parxshasayxteV ||\\
sagaBARdapi sAhasarxM sadhAyxnoV japa ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 61-64; pAra. A., 11. 89-92)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japamAle}
\meaning{\artha{japisuvAga maMtarxvanunx heVLutatx eNisuva rudArxkiSxmaNigaLa sara:}}
\smallskip
\begin{shl}
harigaMDa kariviMDugaLu hoDuvaMte japamAle guMTike sahitalu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parxBupu. 142-143)}
\newmeaning{\ullekha{sAMgadoLagaBiVSaTx diknumxKavAgi kuLiLxrutatxMguliya reVKeyeraDa{\ra} naDuve japamAleyaM guNajacnxne seYtiDututxguru muTaTxdaMdade mALapx bageya keVLu (viVsheYpu. 7-104-40); karadalilx liMgava piDidukoMDu... kaNuNxmucicx sarajapamAleya... (savasaM. 6; aMbiga. 96-33); hajejx ilalxda puruSa, A sajajxnasitxrXV, SaDupaMcamarudarx... CatitxVsadavxyave epapxtutx shatASaTxveMba paMcajapamAlegaLige... (savasaM. 9; saMapapx. 362-132); pAtALadiM keLage pAda, satayxloVRkadiM meVle utatxmAMga.. tatavxMgaLeV japamAle, meVruveV daMDakoVlu... (savasaM. 6; Adayayx. 1016-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japayajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kamaRyajacnx, tapoVyajacnx, japayajacnx, dhAyxnayajacnx matutx
jAcnxnayajacnx eMba aidu yajacnxgaLalilx oMdu. paMcAkaSxramaMtarxda aBAyxsa, parxNava athavA
rudArxdhAyxyAdigaLa japa athavA aBAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoV yajocnxV japayajacnxsatxthAparaH |\\
dhAyxnayajocnxV jAcnxnayajacnxH paMcayajocnxV imeV samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 6. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
japaH paMcAkaSxrABAyxsaH parxNavABAyxsa Eva vA |\\
rudArxdhAyxyAdikABAyxsoV na veVdAdhayxyanAdikamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 23)}
\newmeaning{\SEE{japa, paMcayajacnx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAkaSxra, SaDakaSxra maMtarx athavA
rudArxdhAyxyAdigaLanunx japamADuva bage. sAnxnamADi pUvaR athavA utatxrABimuKavAgi
kuLitu, shiva matutx guru dhAyxnamADi, paqthivAyxdi paMcatatatxvXgaLanunx parishoVdhisi,
pArxNayAmAdigaLiMda paMcapArxNagaLanunx niyaMtirxsi EkAgarxcitatxdiMda
biVjamaMtarxgaLanunx samxrisutAtx paMcAkaSxrAdi maMtarxgaLanunx japisuvudu japavidhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM kaqtAvx shucw deVsheV badAdhxvX ruciramAsanamf |\\
shaMkaraM haqdi saMciMtayx sadugxruM tadugxrUMsatxthA ||\\
pArxknumxKoVdaknumxKoV vApi mwniV ceYkAgarxmAnasaH |\\
vishoVdhayx paMcatatAtxvXni dahanapalxvanAdiBiH ||\\
maMtarxnAyxsAdikaM kaqtAvx sakaliVkaqta vigarxhaH |\\
deVvaM deVviVyutaM dhAyxyeVtf pArxNApAnw niyamayx ca ||\\
vidAyxsAthxnaM savxraM rUpaM QuSiM CaMdoV{\char'263}dhideYvatamf |\\
biVjaM shakitxM tathA vAcayxM samxqqtAvx paMcAkaSxraM japeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 8. 52-55, pA. A., 11. 79-83)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japasididhxheVtu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{manasisxna EkAgarxte, shucitavx, mwna,
maMtArxthaRciMtane, avayxgarxtavx (koVpisikoLaLxdiruvudu), aniveVRda
(duHKavilalxdiruvudu)- ivu japasididhxge kAraNagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
manaH saMharaNaM shwcaM mwnaM maMtArxthaRciMtanamf ||\\
avayxgarxtavxmaniveRVdoV japasidedhxVsutx heVtamaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 44-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaladoLagidaR kicucx}
\meaning{\arthanonum{purAtana BAratiVya dAshaRnikara parxkAra, paqthivx, jala, vAyu,
  aginx matutx AkAsha eMba paMcaBUtagaLeV daqshayxgoVcara vishavx hAgU
giDamara matutx pArxNigaLa shariVrakekx kAraNa. I BUtagaLige
parxtiyoMdakUkx tananxdeV Ada vishiSaTxguNa irutatxdeyalalxdeV,
uLidavugaLa guNagaLU irutatxve. Adare (vishiSaTx) guNa
parxdhAnavAgidudx, uLida guNagaLu amuKayxvAgirutatxve. udA:
jalatatavxkekx rasaveV parxdhAna (vishiSaTx) guNavAdarU amuKayx
guNagaLAda paqthivxya gaMdha, aginxya teVjasusx, AkAshada shabadx hAgU
vAyuvina sapxshaR ivU adaralilxrutatxve. jaladoLage aginx
ilalxdidadxre jala bisiyAguvudeV ilalx; adaralilx vAyuvilalxdidadxre
adakekx vAsane iruvudilalx. adaralilx AkAshatatavxvilalxdidadxre
juLujuLu muMtAda shabadx horaDuvudeV ilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jalaleVKa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shilAleVKa sathxlAleVKA jalaleVKA tirxdhA tarxmAtf\\
shuBashuBAtimxkA kamaR jAcnxna Bakitx kirxyAmatA
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 27-130)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jalasatxMBa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{aginxsatxMBava balelxveMbarayayx!... jalasatxMBava balelxveMbarayayx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-08); cAvARka bwdadhxve mA...di kaDeyAda tarxyoV...veYBASika... moVhanaveMba aginxsatxMBa jalasatxMBa iMdirxyasatxMBa KaDagxsatxMBa... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1366-516); aNimA garimA laGimA mahimA... parakAyaparxveVsha, KeVcaragamana, aginxsatxMBa, jalasatxMBa... (savasaM. 11; toVMTasi. 455-209); akakxra gaNita gAMdhavaR joyxVtiSa Atamxvideyx takaR vAyxkaraNa... dhanuviRdeyx aginxsatxMBa jalasatxMBa vAyusatxMBa vAdavashayx... (savasaM. 8; maDimA. 449-168); A parashivana gaBaRdalilxdaR barxhAmxMDadoLage... jalasatxMBana, gaganakekx hAruva yoVgasididhx... (savasaM. 13; maDivA. 982-444).}}
\end{entry}
