\begin{entry}
\word{taMDula}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-33}{48}{1951}
\begin{shl}
iLeya samAmxjaRne mADisi taMDula-\\
gaLa taMdu haseyAkAradali\\
GaLilane tuMbisi kaLasa paMcakavanu\\
nelegoLisuta mudadiMda.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taMtarx}
\src{saM}
\mngnum{sidAdhxMta. sidAdhxMta parxtipAdaka garxMtha. sheYvAgamagaLa
matotxMdu hesaru. tatatxvX matutx maMtarxgaLa jAcnxnavanunx visatxrisutatxde hAgU
mAnavaranunx rakaSxNe mADutatxde eMba kAraNadiMda taMtarx eniside.}
\begin{shl}
sUkaSxmXtaMtarxmahaM vakeSxyXV shivajAcnxneYkasAdhanamf |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.13)}
\begin{shl}
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5.14)}
\mngnum{pati, pashu, pAsha eMba mUru padAthaRgaLa viSayavanunx parxtipAdisuva nAlukx pAdagaLiMda
kUDiruva shivaniMda nirUpitavAda shAsatxrX. kAmikAdi vAtulAMtagaLAda ipapxtetxMTu
shivAgamagaLu taMtarx enisive. taMtarx eMdare sidAdhxMta eMdu parxsidadhxvAgide.}
\begin{shl}
tirxpadAthaRM catuSApxdaM pArxha taMtarxM jagatapxtiH |\\
sUterxVNeYkeVna saMgaqhayx pArxha visAtxrataH parxBuH ||\\
kAmikAdi parxBeVdeVna tadiBxnanxM bahudheYva hi |\\
kAmikAdAyxH vAtulAMtAH shiveVnoVkAtxH shivAgamAH ||\\
sidAdhxMta iti vijecnxVyA upaBeVdasamanivxtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, upoVdAGxta, 90-91)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taMtarxBeVda}
\src{saM}
\mngnum{catuviRdha-vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMdu sheYvataMtarxvu nAlukx vidha.
shakitxparxdhAnavAdudu vAmataMtarx, BeYravaparxdhAnavAdudu dakiSxNataMtarx, sapatxmAtaqkeyara
upAsaneyu parxdhAnavAdadudx misharxtaMtarx matutx veVdasamamxtavAdadudx sidAdhxMtataMtarx
(kAmikAdi vAtulAMtagaLAda 28 sheYvAgamagaLu matutx upAgamagaLu ) enisive.}
\begin{shl}
teVSu sheYvaM catuBeRVdaM taMtarx savaRvinishicxtamf |\\
vAmaM ca dakiSxNaM ceYva misharxM sidAdhxMtasaMjacnxkamf ||\\
shakitxparxdhAnaM vAmAKayxM dakiSxNaM BeYravAtamxkamf |\\
sapatxmAtaqpaM misharxM sidAdhxMtaM veVdasamamxtamf ||\\
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 10-11, 14)}
\mngnum{SaDivxdha-viVrasheYva, veYSaNxva, shAkatx,
swra, vinAyaka matutx kApAla eMdu taMtarxvu Aru vidha. I riVtiya viBajanege
SaDaDxshaRnagaLeV AdhAra.}
\begin{shl}
taMtarxM tu SaDivxdhaM porxVkatxMSaDaDxshaRnaviBeVdataH |\\
viVrasheYvaM veYSaNxvaM ca shAkatxM swraM vinAyakamf ||\\
kApAlamiti vijecnxVyaM dashaRnAni SaDeVva hi |
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 1.22-23)}
\mngnum{ipapxtetxMTu vidha-kAmikAdi
vAtulAMtagaLAda ipapxtetxMTu shivAgamagaLu.}
\pauthor{(noVDi-aSATxviMshatisaMhitA)}
\mngnum{catuHSaSiThx (aravatutx nAlukx) vidha-avAyxjapAliniVtaMtarx modalAda 64
taMtarxgaLu.}
\begin{shl}
AKAyxtAni catuHSaSiThxtaMtArxNeyxVvaM tu nAmataH |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1.95)}
\mngnum{asaMKAyxta vidhi-vAtula modalAda taMtarxgaLu koVTi koVTi saMKeyxyalilxve.}
\begin{shl}
EvameVtAni taMtArxNi kathitAnayxpi koVTishaH |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., upoVdAGxtaH, 96-105, pu. 10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxMpada}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aMga:}
\expl{shudadhxda oLiteyeMba maneyalilx tavxMpada siVmeya miV{\ri} eMdipepxnayAyx (sidadhxrA. samava. 4-121-433); tatapxda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpada aMgaveMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi aMgaveV liMga liMgaveV pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava 
toV{\ri}da baLika tatatxvXmasi pada nimamx sharaNaru (uripe. samava. 6-487-1399); liMgavenipude tatapxdaM tavxMpadaM tAneyaMgamuBayada nitayxsaMyoVgamasipadaM (cebapu. 61-39).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ta}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tagaDa saMbaMdha}
\src{va}
\mng{viVrasheYvanu maqtanAdAga parxNavavanunx bareda tAmarxda
  tagaDanunx avana haNe modalAda BAgagaLige kaTiTxdanaMtara avana
  pAthiRva shariVravanunx maNuNx mADutAtxre. badukidAdxga heVgoV hAge
  liMgeYkayxnAda naMtaravU avana shariVravu parxNava saMgadoDane
  irabeVkeMba naMbikeyeV I padadhxtiya taLahadi. (3:922)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= kirxyAsamAdhi mADuvAga, Atana masatxka muMtAdeDegaLalilx parxNavAkaSxragaLanunx ketitxda loVhada hALeyanunx seVrisuva oMdu vidhi:}
\expl{Bakatx maheVshavxra sharaNagaNaMgaLa mahAneYSeThxyiMda sAkASxtapxrXBuveMdu naMbi ....pAtakasUtakaMgaLa hodadxde AcarisidAtaMge avasAnakAladalilx mahAgaNaMgaLu liMgamudArxBUmiyalilx ...sahajasamAdhiya mADi liMgAkaqtiparxNavasaMbaMdhavAda tagaDasaMbaMdhava mADade puSApxMjaliya mADade A nikeSxVpasAthxnadalilx jaMgamada pAdaviTuTx A maraNa sananxdadhxna nikeSxVpana mADuvudayAyx (cenanxba. samava. 3-290-922).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tagaDu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{tAmarx muMtAda loVhagaLa teLuvAda hALe.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taTAka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.saM.}{14-30}{128}{1891}
\begin{shl}
kaMDanoMdu taTaka deVriya meVle| niMdalilx agisi kalagxLanu\\
hoMdisi toTiTxlaMdadi maqdu talapada caMdadiMdaLi hacacxrisi|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taNige}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{}{4}{1946}
\begin{shl}
vikaqtiyalilx hadineMTu kulavelAlx oMdu taNigeyalilx uMDiVtu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatf}
\src{saM}
\mng{shivatatatxvX, liMgatatatxvX, parabarxhamx, iSaTxliMga.
`tatatxvXmasi' eMba mahAvAkayxdalilxna modala pada.}
\begin{shl}
tadeVjati tanenxYjati tadUdxreV tadavxMtikeV |\\
tadaMtarasayx savaRsayx tadu savaRsAyxsayx-bAhayxtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(I.u., 5)}
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtaM aMgaM tavxM padamiVritamf |\\
tadathaRsitxvXSaTxliMgaM sAyxtf padatarxyanirUpaNeV |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 5.27, 3.13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxyXM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
...tayxyoVpadeVSaTxvayxmiheVti tatatxyXmf || 33 : 13\\
muniBayxsatxtatxvXM yaH sa dishatu... : 34 : 14
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvX}
\src{saM}
\mngnum{jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda mUlavasutx. jagatitxna
saqSiTxge kAraNavAda tatatxvXgaLu aneVka vidhavAgidudx, viVrasheYvaru mUvatAtxru
tatatxvXgaLanunx aMgiVkarisidAdxre. parashiva, parabarxhamx.}
\begin{shl}
SaTftirxMshatatxtatxvXrUpAya tatAtxvXtiVtAya shaMBaveV |\\
paratatatxvXsavxrUpaya tatatxvXveVdAyxya teV namaH |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 10.4)}
\begin{shl}
yasoyxVmiRbudubxdABAsaH SaTftirxMshatatxtatxvXsaMcayaH |\\
nimaRlaM shivanAmAnaM taM vaMdeV cinamxhoVdadhimf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 1.3)}
\begin{shl}
paqthiviVtatatxvXmAraBayx shivatatAtxvXvadhiVni ca |\\
tAni tatAtxvXni SaTftirxMshatf tatAtxvXdhevxVtayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.81)}
\mngnum{tatatxvXjAcnxnadiMda AtamxjAcnxna. adariMda BavabaMdhanadiMda mukitx.}
\begin{shl}
`jAcnxnAdeVva tu keYvalayxM nAnayxH paMthAH vidayxteV ayanAma' iti shurxteVH
\end{shl}
\pauthor{(teY. u. 8)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{parabarxhamxsavxrUpaveV Agiruva Atamxna savxrUpa,}
\mngnum{mUlapadAthaR; BUmi, niVru, teVjasusx, vAyu matutx AkAshaveMba paMcamahABUtagaLu:}
\expl{shivana aidumuKaMgaLiMda huTiTxda aidu tatatxvXMgaLe deVhavAyitutx. A ayidu tatatxvXMgaLoLage AkAshasavxrUpaniVga jiVvanu (liMgaliV. 149-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXjAcnxna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{moVkaSxsAdhakavAda parabarxhamxna arivu:}
\expl{tatatxvXjAcnxna parxkAshikeyaDagitutx AdhArAdheVyavaDagitatxyAyx nirAdhArasamayavAyitatxyAyx (sidadhxrA. samava. 4-220-774).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXtarxyaM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
AtAmxvidAyxshiva shecxVtuyxditamiha padaM yatutx tatatxvXtarxyaM sAyxdf |\\
icACxjAcnxnakirxyA\char'263\char'263viSakxraNamapica tadf barxhamxviSeNxvXVshadeVvavatf |
\end{shl}
\pauthor{si.sA.ca.sholxV. 29}
\begin{shl}
shiva vidAyxtamxtatavxM cedicACxjAcnxnakirxyAnivxtamf | - vacana - sheYvashAsatxrX\\
barxhamxviSuNxharA Eva liMgeV tatatxvXtarxyAdhipAhi |
\end{shl}
\pauthor{kirxyAkarxma}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXtarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{paramAtamxna savxrUpagaLAda satf (asitxtavx), citf (ceYtanayx) matutx AnaMda (jAcnxna) -eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{hasanAda sacicxdAnaMdalakaSxNave rAjisuva tatatxvXtarxyaM tAne SaTasxthXlaveMba pesarAMtudu (cebapu. 61-65).}
\mngnum{barxhamx, viSuNx matutx rudarx -I mUvariMda Ada mUru tatatxvXgaLu; AtamxtatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx shivatatatxvX eMba mUru tatatxvXgaLu :}
\expl{A pitAmaha viSuNx mAheVshareMbavaru A paMca sAdAKayxgaLu shakitxyeMbavaru A tatatxvXtarxyavu parashivaneMbavageRlalx sAvxtaMtarx niVvalalxdanayxvivu tAnalilx (diVkASxboV. 145-23).}
\gl{nA}
\mng{barxhamx, viSuNx, rudarx -I mUvariMdAda AtamxtatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx shivatatatxvX eMba mUru tatatxvXgaLu:}
\expl{bayalu mUtiRyAgi niMdanobabx sharaNa, Atana vidAyxbudidhxyiMda huTiTxdAta barxhamx, Atana shAMti seYraNeyiMda huTiTxdAta viSuNx, Atana koVpadiMda huTiTxdAta rudarx ...I tatatxvXtarxyaMgaLige tAne kAraNavAgipapx sharaNana nilavana{\ri}du sharaNenutideRnu (cananxba. ka. 8-13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXpArxsAdamaMtarx}
\src{saM}
\mng{paMcapArxsAdamaMtarxgaLalilx oMdu. shivasavxrUpavAda
shivamaMtarx. hakArakekx anusAvxravanunx (biMdu) seVrisidare haM Agutatxde. adeV
tatatxvXparxsAdamaMtarx. I maMtarxvu savaRtatAtxvXtamxkavAdudu.}
\begin{shl}
tatatxvXM ha shivaBAvatAvxtf shivamaMtarx iti samxqqtamf |\\
tatatxvXM ceYvAdibiVjaM ca tatAtxvXMteV viniyoVjayeVtf ||\\
kAyaRkAraNasaMyukatxM savaRtatAtxvXtamxkaM viduH |\\
tatatxvXpArxsAda ituyxkatxH ... ||
\end{shl}
\pauthor{(vA.shu.A., 5. 40-41)}
\SEE{pArxsAda}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXbarxhamx}
\src{saM}
\mng{shudadhxpArxsAda, mUlapArxsAda, tatatxvXpArxsAda, AdipArxsAda matutx AtamxpArxsAda eMba paMcapArxsAdamaMtarxsavxrUpa.}
\begin{shl}
tasAmxtf shudAdhxdi cAtAmxMtaM tatatxvXbarxhamx parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXBeVda}
\src{saM}
\mng{AtamxtatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx shivatatatxvX
eMdu tatatxvXvu mUru vidha.}
\begin{shl}
AtamxvidAyx-shivAKAyxni tatAtxvXni ca yathAkarxmamf |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 280)}
\mng{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga eMba tirxvidhaliMgagaLu. iSaTxliMgavu
sUthxla, pArxNaliMgavu sUkaSxmX matutx BAvaliMgavu paratatatxvX.}
\begin{shl}
BAvaliMgaM paraM tatatxvXM pArxNaliMgaM tu sUkaSxmXkamf ||\\
iSaTxliMgaM BaveVtf sUthxlameVtalilxMgatarxyaM samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 3. 13-14)}
\mng{2) maheVsha, shiva matutx sadAshiva eMdu tatatxvXvu mUru vidha. maheVshatatatxvXvu sakala,
shivatatatxvXvu niSakxla matutx sadAshivatatatxvXvu sakalaniSakxla.}
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca |\\
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |\\
shivatatatxvXM mahAseVnaM niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf |\\
sakalaM niSakxlaM ceYva sadAshivamihoVcayxteV |\\
maheVshaM sakalaM vidAyxtf tirxvidhAsetxV BavaMti veY ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6. 9-11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmaMDala}
\src{saM}
\mng{iSaTxliMgada pUjegAgi pAterxgaLanunx irisalu
racisalAguva maMDalagaLalilx oMdu. idu utatxmoVtatxmavAda maMDala. tatAtxvXnuBavakekx
sAdhanavAdadxriMda I hesaru. adara savxrUpa - mUvatetxVLu reVKegaLanunx keLaginiMda meVlakekx
hAgU aSeTxV saMKeyxya reVKegaLanunx aDaDxvAgi eLedare oTuTx 1296 koVSaTxkada
cakarxvAgutatxde. cakarxda madhayxdalilx mUvatAtxru daLada kamalavanunx racisabeVku. nAlUkx
badiyiruva uLida elalx koVSaThxkagaLalilx cikakx cikakx kamalagaLanunx racisabeVku matutx
maMDalada nAlukx badi hatutx AyudhagaLanunx bareyabeVku. guviRV matutx mahatiV pUjeyalilx
I maMDala racane avashayx.}
\begin{shl}
padamxM BadarxM tathA tatatxvXmaMDalaM hi karxmoVtatxmamf |\\
acaRnoVcitapAtArxNAM vinAyxsAya parxkiVtiRtamf ||\\
tatatxvXmaMDalamAKAyxtaM tatAtxvXnuBavasAdhanamf ||\\
sapatxtirxMshalilxbeVdf reVKA udhAvxRgarxsitxyaRgapayxtha |\\
SaNaNxvatuyxtatxradAvxdashashatAtamxkakoVSaThxkamf ||\\
cakarxM Bavati tanamxdeyxV SaTftirxMshadabxlavArijamf |\\
paritaH savaRkoVSeThxVSu sUkaSxmXpadAmxni saMliKeVtf |\\
dashAyudhAni vinayxseyxVtf paritoV maMDalaM budhaH ||\\
BadarxmaMDalamuKAyxni guvARdiSu ca vinayxseVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4. 17, 23-26)}
\SEE{maMDala}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmasi}
\src{saM}
\mng{upaniSatitxna mahAvAkayx. parashivabarxhamxvAcaka pada. I
vAkayxdalilx tatf, tavxmf, asi eMba mUru padagaLidudx tatf eMdare liMga, tavxmf
eMdare aMga athavA jiVva matutx asi eMbudu averaDara (liMga-aMgagaLa) sAmarasayx
sUcakavAgive.}
\begin{shl}
tatf satayxM sa AtAmx tatatxvXmasi shevxVtakeVtoV |
\end{shl}
\pauthor{(CAM.u., 6.8.7)}
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |\\
saMyoVgoV{\char'263}si padaporxVkatxmanayoVraMgaliMgayoVH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 5.27)}
\begin{shl}
tatatxvXmaneVtAyxdayxneVka shurxtiboVdhitajiVvabarxhemxYkayxsavxrUpaliMgAMga saMbaMdha\\
boVdhakatevxVna CAMdoVgayxbaqhadAraNayx\\
kAdishurxtivihitAneVkAthaRtAvxcecxVti ||
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 240)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{55}{46}{1983}
\begin{shl}
......\\
......\\
A\char'273\char'301gi shivAtamx vidayxgaLu\\
toV\char'273\char'371\char'311\ tatatxvXmasiyAtamx shiveYkayxda ||2||
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{`nAneV adu' eMba BAva; liMgAMgasAmarasayx:}
\expl{tatatxvXmasi eMbudana{\ri}du katatxlege ODuvirayAyx (basava. samava. 1-25-91); tatavxda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpadaaMgaveMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi aMgaveV liMga liMgaveV pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava toV{\re}da baLika tatatxvXmasipada nimamx sharaNaru (uripe. samava. 6-488-1399); tatatxvXmasivAkayxdoLu liMgAMgana niraMtarita saMyoVgamaM tiLiya peVLadx veVdAMtada shiKAmaNiyenipapx deVshiVkoVtatxma (shivaciM. 52-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmUtiR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parashiva:}
\expl{iMtapapx tatatxvXmUtiRyanu balalxvarAru iMtapapx sAvxtaMtarxmayana balalxvarAru (diVkASxboV. 145-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmUvatAtxru}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhx.va}{}{20}{}
\mng{tatatxvXmUvatAtxra vayxthaRveMde kaLedu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXyoVjana}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvara aMteyxVSiTxvidhiya aMgavAgi hanenxraDaneya
dina Acarisuva oMdu vidhi. sadAshiva modalAda deVvategaLigiMta aBinanxrAda (deVvategaLige
samAnarAda) pitaqgaLige tatatxvXsaMyoVjanevidhiya mUlaka kalegaLanunx saMgarxhisi
shAsotxrXVkatx riVtiyiMda pUjisi, liMgadhAriyAda maqtana jiVvaBAvavanunx hoVgalADisi Atana
mUvaru pUvaRjaroMdige seVrisalu maqtana putarxnu Acarisuva vidhi.\\
I vidhiya karxma : tatatxvXsaMyoVjana vidhiyanunx Acarisuvavanu gaNaMgaLa
(jaMgamara) anumatiya meVrege ``nananx taMdeyu maheVshavxra moda\-lAda deVvategaLa savxrUparAda
pitaqgaLoMdige shivasAyujayxvanunx paDeyalu tatatxvXsaMyoVjaneyanunx AcarisutAtx,
naMdikeVsha-mahAkAla eMba hesarina vishevxVdeVvategaLa hAgU maheVsha muMtAdavara savxrUpigaLAda
parxpitAmahara (mutAtxta) mUvatAtxru tatatxvXgaLanunx, mUvatetxMTu kalegaLanunx
ArA\-dhi\-su\-tetxVne'' eMdu saMkalapx mADi vishevxVdeVvategaLu, pitaqdeVvategaLu, tatatxvXgaLu
matutx kalegaLanunx AvAhane mADi pUjisabeVku. tatatxvXsaMyoVjana vidhiyanunx Acarisuvavanu
goVvu modalAda hatutx vidha dAnavanunx mADa\-beVku.}
\begin{shl}
sadAshivAdayxBinenxVBayxH pitaqBayxsatxtatxvXsamimxtA |\\
kalAH saMgaqhayx cAnayxtarx samaBayxcayxR yathAvidhi ||\\
jiVvaBAvanivaqtayxthaRM maqtaliMgAMgasaMginaH |\\
vagaRtarxyeYkayxsidadhxyXthaRM tatAtxvXdiVnf yoVjayeVtf sutaH ||\\
dAvxdasheV{\char'263}hani veY katAR mAheVshAnf saninxmaMtarxyX ca |\\
pitusatxdiVyapitArxdeyxYmaRheVshAdi savxrUpakeYH ||\\
shivasAyujayxsidadhxyXthaRM kariSayxnf tatatxvXyoVjanamf |\\
naMdikeVshamahAkAlasaMjicnxnoVviRshavxdeVvayoVH ||\\
pituH pitAmahAdiVnAM maheVshAdisavxrUpiNAmf |\\
SaTftirxMshatAM ca tatAtxvXnAM kalAnAmaSaTxtirxMshatAmf ||\\
ArAdhanaM kariSAyxmiVteyxVvaM saMkalapxpUvaRkamf |\\
vishevxV deVvw ca pitArxdiVnf tatAtxvXni ca kalAsatxthA ||\\
AvAhayx cABisaMpUjayx cikiVSuRsatxtatxvXyoVjanamf |\\
dashadAnAni veY kuyARdf gavAdiVni yathAkarxmamf ||
\end{shl}
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 7. 6-12; caM.A., ca.pA., 4. 38-43)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXvishoVdhiniVdiVkASx}
\src{saM}
\mng{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtara
diVkeSxgaLalilx oMdu. shabadx modalAda viSayagaLanunx AyA iMdirxyagaLige goVcaravAguva
AcAra\-liMga modalAda Aru liMgagaLige samapiRsi shudadhxnU, jiteVMdirxyanU Agi
liMgavanunx pUjisu eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha. AdisheYvarige mADuva diVkeSx.}
\begin{shl}
...SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\
AdisheYvaM tatoV dadAyxtf tatatxvXsaMshoVdhanAtimxkAmf ||\\
shabAdxdiVnf viSayAnf savARMsatxtatxdiMdirxyagoVcarAnf |\\
AcAraliMgamuKeyxVBayxH SaDilxMgeVBayxH samapaRyanf |\\
vataRsavx shudadhxdhiVniRtayxM parxyatoV{\char'263}pi jiteVMdirxyaH |\\
upadisheYyxvamapi ca dadAyxtf tatotxvXVpadeVshiniVmf |\\
dadAyxdidxVkASxM vidhAnajacnxH kaqpApAravashoV guruH ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 97, 105-107)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXshudidhx}
\src{saM}
\mng{BagavaMtanige samapiRtavAda parxsAda sivxVkAradiMda
jiVvigaLige uMTAguva deVheVMdirxyAdigaLa shudidhx. deVheVMdirxyAdigaLa shudidhxyeV
BagavaMtana sAkASxtAkxrakekx kAraNa.}
\begin{shl}
ananxshudAdhxyX hi saveRVSAM tatatxvXshudidhxrudAhaqtA |\\
vishudadhxmananxjAtaM hi yaciCxvAya samapiRtamf ||\\
tadeVva savaRkAlaM tu BuMjAnoV liMgatatapxraH |\\
manaHparxsAdamatulaM laBateV jAcnxnakAraNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 11. 9-10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatapxda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMga:}
\expl{tatapxda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpada aMgaveMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi .....shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava toV{\re}da baLika tatatxvXmasipada nimamx sharaNaru (uripe. samava. 6-487-1399); liMgavenipude tatapxdaM tavxMpadaM tAneyaMgamuBayada nitayxsaMyoVgamasipadaM (cebapu. 61-39).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavx}
\src{va}
\mng{I padavu `tatf' (`adu') matutx `tavx' (`tana') eMba eraDu
  dhAtugaLiMda vuyxtapxtitxyAgide. idariMda tatavxveMdare oMdu
  vasutxvina mUla athavA badalAgada guNa eMbathaR Agutatxde.}\\
\imng{sAMKayxra parxkAra, tatavxgaLu ipapxtetxYdu. aveMdare parxkaqti,
  budidhx, manasusx, ahaMkAra, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu
  kameRVMdirxyagaLu, aidu tanAmxterxgaLu matutx aidu mahABUtagaLu
  matutx ipapxtetxYdane tatavx Atamx (puruSa). vacanakArara parxkAra
  tatavxgaLu mUvatAtxru. aveMdare, aidu adhideVvategaLu, aidu
  shakitxgaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu
vAyugaLu, aidu mahABUtagaLu, AtamxnU seVri aidu aMtaHkaraNagaLu,
parashiva mUvatAtxrane tatavx. cinanxda ABaraNagaLige cinanxveV
AdhAravAgiruvaMte, parxpaMcada carAcaravasutxgaLige I tatavxgaLeV
AdhAra. ABaraNagaLa rUpa, badalAgabahudAdarU cinanxda mUla guNa
badalAyisuvudilalx. hAgeyeV carAcaravasutxgaLa rUpa badalAvaNegoMDarU
avugaLalilxruva tatavxgaLu badalAyisuvudilalx.}\\
\imng{mUvatetxYdu tatavxgaLu parashivaniMdaleV udaBxvisuvudariMda hAgU
  avugaLalAlxguva rUpAMtarakekx parashivaneV kAraNanAdudariMda,
  parashivanige nijatatavxveMdu hesaru.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tatatxvX}
\mngnum{paratatatxvX; paramAthaR:}
\expl{tatatxvXvana{\ri}deheneMdu maqtuyxva karekoMDenayAyx (basava. samava. 1-79-327); karataLAmaLakavAdudu tatatxvXviVtaMge paramashivayoVgigaLa nijavAdudiVtaMge (nUpura. 15-3).}
\mngnum{BUmi, niVru, teVjasusx, vAyu matutx AkAsha -eMba paMcamahABUtagaLu; mUlapadAthaR:}
\expl{ayAyx tatatxvXvatatatxvXgaLilalxdaMdu parxkaqti puruSarilalxdaMdu jiVvaparamareMba BAvadoV{\ra}daMdu EnU EnU ilalxdaMdu bayalu balidoMdu biMduvAyitutx noVDA (cenanxsotxV. 1-1); paqthavxyXpetxVjoV vAyAvxkAshAtamxMgaLe tatavxM (shUnayxmaM. samava. 11-571-1253).}
\mngnum{mUlaBUtavAda vasutx; manuSayxna aMtaHshakitxya beLavaNigege sAdhakavAgi mUvatAtxru bageya tatatxvXgaLive. aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu pArxNAdivAyugaLu, aidu shabAdxdi viSayagaLu, aMtaHkaraNacatuSaTxyagaLalilx jiVva -seVri Ada ipapxtetxYdu AtamxtatatxvXgaLu:}
\expl{paMcakalegaLu, paMcasAdAKayxgaLu seVri Ada hatutx liMgatatatxvXgaLu matutx shivatatatxvX - I riVti oTuTx mUvatAtxru tatatxvXgaLive. AtamxtatatxvXgaLa jAcnxnadiMda manuSayxnu tananx AcaraNegaLanunx tiLiyutAtxne. liMgatatatxvXgaLa mUlaka utakxSaRvanunx hoMdutAtxne. I mUvatetxYdu tatatxvXgaLa sahAyadiMda shivatatatxvXdalilx oMdugUDidAga liMgAMga sAmarasayxvuMTAguvudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavx vitatavx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{484}{85}{2004}
\begin{shl}
cananxbasavaNaNx\\
jAcnxna parxBe.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxjAcnxna}
\src{va}
\mng{iruvudelalxdara tatavxgaLanunx aritukoLuLxvudu eMbudu idara
  athaR. I tatavxgaLanunx nAvu muKayxvAgi eraDu guMpugaLanAnxgi
  viMgaDisabahudu. iveMdare horajagatitxna tatavx matutx Atamx
  tatavx. Adare I tatavxda jAcnxnavu namage beVreyavara boVdhaneyiMda
  athavA pusatxkagaLiMda baruvudilalx. aMdare sAMKayxra 25
  tatavxgaLanAnxgali, vacanakArara 36 tatavxgaLanAnxgali nAvu parara
  boVdhaneyiMda athavA pusatxkagaLiMda tiLidukoMDare, nAvu
  tatavxjAcnxnigaLenisikoLuLxvudilalx. ililx tatf eMba padakekx
  badalAgada satayx eMba athaRvide. iMtaha badalAgada kAlAtiVta,
  deVshAtiVta tatavxvu iMdirxyAtiVta, takARtiVta matutx
  manoVtiVta. adara jAcnxnavanunx yoVgiya samAdhisithxtiyalilxdAdxga
  paDeyuvudariMda tatavxjAcnxnavu yoVgigaLigaSeTx sAdhayx.}\\
\imng{vacanakArara parxkAra parashivaneV mahAtatavx athavA
  paratatavx. paratatavxvanunx jAcnxtaqvobabxnu jecnxVyavoMdanunx
  aritaMte, ariyalu sAdhayxvilalx. vAsatxvavAgi uLidelalxvanUnx
  ariyuva mUlatatavxveV arivu athavA jAcnxna. AdudariMda
  tatavxjAcnxnaveMdare tAneV parashivana aMga athavA aMsha eMba
  arivu. hiVge tatavxjAcnxnavu namamxnunx nAvu tiLidukoLuLxva
  jAcnxnavAdare, beVreya vasutxgaLa bagegina jAcnxnavu sAdhAraNa
  jAcnxna athavA vijAcnxna enisikoLuLxtatxde. (9:100) (noVDi : {\bf tatavx})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxtarxya}
\src{va}
\mng{vacanakAraru iruvudelalxvanUnx mUvatAtxru tatavxgaLige BaTiTx
  iLisutAtxre. hAgU avugaLanunx shivatatavx, vidAyxtatavx matutx
  Atamxtatavx eMdu mUru guMpugaLanAnxgi
  mADutAtxre. 1. shivatatavxveMdare uLida mUvatetxYdu tatavxgaLige
  mUla, AdhAra matutx niyaMtarxka.}\\
\imng{2. vidAyxtatavxdalilx aidu adhideVvategaLu matutx aidu
  shakitxgaLu ive. barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra matutx sadAshiva
  ivu aidu adhideVvategaLu. kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx,
  icACxshakitx, Adishakitx matutx parAshakitx ivu aidu
  shakitxgaLu. kelavu veVLe adhideVvategaLa badalu aidu
  sAdAKayxgaLanunx hesarisalAgutatxde. adeV riVti aidu shakitxgaLa
  badalu nivaqtitxkalA, parxtiSAThxkalA, vidAyxkalA, shAMtikalA matutx
shAMtayxtiVtakalA eMba hesarugaLanunx baLasalAgutatxde. aMtU
vidAyxtatavxdalilx hatutx upatatavxgaLive.}\\
\imng{3. Atamxdalilx ipapxtetxYdu tatavxgaLive. aveMdare, aidu
  jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu vAyugaLu, aidu
  mahABUtagaLu matutx aMtaHkaraNa catuSaTxya matutx jiVvAtamx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxtUyaR}
\src{va}
\mng{turiVyAvasethxyalilx mAtarx anuBavisabahudAda tatavx, parashiva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxdiVkeSx}
\src{va}
\mng{mumukuSxvu tAnu nalavatAnxlukx tatavxgaLiMda kUDida cidaMgaveMdU,
A cidaMgadalilx aivatetxVLu liMgagaLu aDakavAgiveyeMdU, tAnAru, tananx
udedxVshaveVnirabeVku. 101 sathxlagaLa mamaRveVnu muMtAda
tatavxgaLanunx vidhuyxkatxvAgi tiLisikoDuva diVkeSxyeV
tatavxdiVkeSx. liMgadiVkeSx paDedavanu tatavxdiVkeSxyilalxdeyeV
iSaTxliMga pUje, guru jaMgama Bakitx, viBUtidhAraNe muMtAdavugaLanunx
mADidare EnU parxyoVjanaviruvudilalx. (10:695)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcaparxsAda maMtarxgaLalilx oMdu; `haM' eMba maMtarx:}
\expl{mUlaparxsAda nirUpaNAnaMtaradalilx tatavxparxsAdamaM peVLevxneMtene tatAvxMtavenisuva vayxMjanarUpavAda hf eMbakakxradalilx AdibiVjavenipakAramaM kUDisi ha eMdAyitatxdaM kAyaRkAraNa saMjicnxta biMduvinoDane kUDise haM eMdAyititxV haM eMbakakxve savaRtatAvxtamxvAda tatavxparxsAdavAdudu (shUnayxmaM. samava. 11-598-1321).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxbarxhamx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcabarxhamxtatatxvXgaLalilx oMdu:}
\expl{mUtiRbarxhamx tatavxbarxhamx BUtabarxhamx piMDabarxhamx kalAbarxhamxgaLeMbiVveYduM paMcabarxhamxM (shUnayxmaM. samava. 11-612-1344).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxmaya}
\src{va}
\mng{tatavxmaya eMdare, mUvatetxYdu tatavxgaLanunx oLagoMDiruva
  parashivaneMba mUvatAtxraneya tatavx. parxpaMcada vividha
  vasutxgaLanunx saqSiTxsuva, niyaMtirxsuva, rakiSxsuva, saMhAra
  mADuva, jiVvaranunx avaravara kamaRgaLiganusAravAgi anugarxhisuva
  athavA shikiSxsuva kAyaRgaLanunx parashivanu I tatavxgaLa mUlaka
  vayxkatxpaDisutAtxne. avu avana horagilalxvAdudariMda avanu
  tatavxmayanenisikoLuLxtAtxne. (5:861)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxmasi}
\src{va}
\mng{tatf, tavxM. asi (= adu, niVnu AgididxVya). I upaniSatitxna
  vAkayxda parxkAra, adu eMdare barxhamx. niVnu eMdare
  jiVvAtamx. jiVvana nijavAda savxrUpavU parabarxhamxna savxrUpavU
  oMdeV Agide, eMbudeV I vAkayxda saMdeVsha. Adare jiVvanu
  parabarxhamxnAgabeVkAdare, avanige sAvxBAvikavAgi anAdikAladiMda
  aMTikoMDiruva avideyx matitxtara upAdhigaLiMda mukatxnAgabeVku. Aga
  avanu tAnu sahajavAgiyeV barxhamxsavxrUpaneMdu
  aritukoLuLxtAtxne.}\\
\imng{jiVvanu barxhamxnAguvudeMdareVneMbudara bagege adevxYti matutx
  vishiSATx\-devxYtigaLalilx BinAnxBipArxyavide. shaMkarAcAyaR matutx
  avara anuyAyigaLa parxkAra, avideyxyiMda mukatxnAda jiVvanige, tAnu
  jiVvanalalx, barxhamx eMba arivU, parxpaMcavu mitheyx, barxhamx
  mAtarx satayx eMba arivU mUDutatxde. hiVge jiVvAtamxnu paramAtamxneV
AgidadxrU, avideyxyiMdAgi tAnu parxteyxVkaneMba tapupx kalapxnege oLagAgidadx, Adare rAmAnujAcAyaR hAgU viVrasheYvara parxkAra, avideyxyiMda
mukatxnAda jiVvanige tAnu paramAtamxna aviBAjayx aMga eMba arivu
mUDutatxde. avanu avideyxyiMdAgi tAnu parxteyxVka vayxkitx eMba tapupx
kalapxnege oLagAgidadx. tananx deVheVMdirxyAdigaLanenxlAlx
parashivaneV AkarxmisikoLuLxvudariMda A Bakatxnige nAnu eMba BAva
hoVgutatxde. athavA tanagU para\-shiva\-nigU iruva vayxtAyxsa
ilalxvAgutatxde. avanu nAneV parashiva eMdukoMDarU, nAneV saqSiTx,
sithxti muMtAda kAyaRgaLanunx mADutetxVne eMbathaR avana heVLikege iruvudilalx.}

\src{kA}
\gl{}
\info{su.ciM.}{1-30}{9}{}
\begin{shl}
satutx mututxru\\
.................\\
..................\\
tatavxmasi BAnada ciliMniva\\
tatutxmADade ba\char'273\char'236de bAyali\\
mukatx parama pavitarxreMbudu vayxthaR valeyeMda.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= tatatxvXmasi:}
\expl{haMsa haMsa eMba japa saMpUNaRvAgi atatxlitatxlitetx{\ra}kekx kaMpiDadidadxDe kapilasidadhxmalilxkAjuRnayayxnu kUtuR tatavxmasiyeMba BeYtarxdiMdoyavxnavAvx (sidadhxrA. samava. 4-69-246); tatavxmasi vAkayxdiMda paraMjoyxVti liMgava kaMDu nitayxniraMjana nirALanAgidaR noVDA (jakakxNa. samava. 10-612-1300).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxmUvatAtx\char'273\char'304, bAvananx kale}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{64}{54-55}{1983}\\
\mngnum{shivatatavx muKayx madhAyxMta tatavxMgaLaM\\
vivarisuve tatavx mUvatAtx\char'273\char'304\ te\char'273navaM}\\
\mngnum{kaleya vidayxM rAga kAla niyatiyu baLika\\
lalita BAvake boVdhakaM IshavxraM matetx\\ sale sadAshivatatavx
shivashakitx hanonxMda kavake bAvananxkaleyu\\olidu peVLevxnu
shAMtayxtiVte shAMtiyu videyx.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxvelalxkakxdhikavAgipApxta}
\src{va}
\mng{mUvatetxYdu tatavxgaLanunx oLagoMDu avugaLanunx miVri,
  avugaLanunx niyaMtirxsuvAta, parashiva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxsUtarx shakitx saMbaMda}
\src{va}
\mng{paratatavxvu saqSiTxya samayadalilx shakitxyoDane
  oMdAgirutatxde. Adare A shakitxge nAmarUpagaLiruvudilalx. sUtarx
  saMbaMdhadaMte yAvAgalU avinABAvavirutatxde. (8:50)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tatatxvXveV aMgavAguLuLxdu:}
\expl{liMgaveV lasatatxtAtxvXMgavAgi tatAtxvXMgaveyedx ogumigeya liMgAMgavAgiyaMgaM liMga mige saMgasamarasavadAda sharaNaMge neTaTxgeyapiRtAvadhAnavadaLavaDuvudu (viVsheYpu. 8-132-69).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvX tatavx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{627}{238}{}
\begin{shl}
si. sidadxrAmarige\\
gurukAruNayx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXtamxka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tatatxvXgaLanunx tananxlelxV oLagoMDiruvavanu; parameVshavxra:}
\expl{aidu mUtiRgaLa mayavAda ceYtanAyxtamxkanAda deVvaneV aidutatAtxvXtamxkanahanu (gaNaBA. 96-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXdhavx}
\src{saM}
\mng{SaDadhavxgaLalilx oMdu. athaRrUpada adhavx. shivaniMda
modalogxMDu paqthivxVvaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLu tatAtxvXdhavx enisive.
diVkASxkAladalilx shirxVguruviniMda shiSayxna haqdayadalilx mADuva nAyxsa.}
\begin{shl}
paqthiviVtatatxvXmAraBayx shivatatAtxvXvadhiVni ca |\\
tAni tatAtxvXni SaTftirxMshatatxtAtxvXdhevxVtayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 3. 81)}
\begin{shl}
tatAtxvXdhAvxnaM tavxthaRrUpaM haqdi nayxseVdataMdirxtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.80)}
\SEE{adhavx, tatatxvX}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mahAliMgadiMda sAdAKayxgaLu parxkaTagoMDAga jagatitxnalilx uMTAguva calaneyu parxvahisuva ArumAgaRgaLAda maMtArxdhavx, padAdhavx, vaNARdhavx, BuvanAdhavx, tatAvxdhavx matutx kalAdhavx eMbuvugaLalilx oMdu; SaDadhavxgaLalilx oMdu:}
\expl{SaDadhavxveMdAvAvavenalu nimaRLaneV kalAdhavx tatAtxvXdhavx BuvanAdhavx vaNARdhavxM padAdhavxvivara oLage maMtArxdhavxMgaLeMdA{\ru}pari (viVsheYpu. 6-95-12); tatAtxvXdhavx 36 ive. ivugaLu daqshayxjagatitxna kAyaRgaLige kAraNavAgutatxve (shivAkoV. 22-26).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXBidhAyiniVdiVkASx}
\src{saM}
\mng{veVdhAdiVkeSxya ELu vidha diVkeSxgaLalilx
oMdu. liMgAMgatatatxvXvananxritu liMgadoMdige sAyujayxvanunx paDe eMdu mADuva
guruvina upadeVsha}
\begin{shl}
...dadAyxtf tatAtxvXBidhAyiniVmf ||\\
liMgAMgatatatxvXM vijAcnxya liMgasAyujayxvAnf Bava |\\
upadisheyxYvamatha... ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.103-104)}
\SEE{diVkASx, veVdhAdiVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAvxkAsha}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{22}{1933}
\begin{shl}
tatAvxkAsha\\
sUkaSxmXkikxMtalU sUkaSxmX tatAvxkAshavanunx heVLutetxVne\\
samasatxvU sakala tatavxdiMda mADalapxTaTxru\\
..... elalx AkAshagaLige meVlAdadudx\\
tatAvxkAshaveMdu tiLiyabeVku.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSa}
\src{saM}
\mngnum{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx
IshAna eMba paMcabarxhamxralilx obabx.}
\begin{shl}
paMcabarxhamxmidaM vidAyxtf sadoyxVjAtAdipUvaRkamf |
\end{shl}
\pauthor{(paM.barx.u., 26)}
\mngnum{parashivana paMcamuKagaLalilx pUvaRdikikxna muKa.}
\begin{shl}
aGoVraM ca taqtiVyaM tu tatupxruSasayx catuthaRkamf ||\\
IshAnaM paMcamaM porxVkatxMmuKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 26-27)}
\mngnum{parashivana sadoyxVjAta modalAda paMcamUtiRgaLalilx obabx. keMpu vaNaR, nAlukx muKa,
nAlukx BujagaLu, jaTAmakuTagaLiMda BUSita, hanenxraDu kaNuNx, elalx avayavagaLiMda
kUDiruva, piVtAMbaravanunx meVlavxsatxrXvanAnxgi dharisiruva, elalx ABaraNagaLiMda
alaMkaqtanU, eDahasatxgaLalilx TaMkAyudha\-vanUnx aBayamuderxyanUnx dharisida, balahasatxgaLalilx
tirxshUlavanUnx varada\-muderx\-yanunx dharisida, divayxgaMdhadiMda leVpitavAda shariVravuLaLx,
divayxkusuma\-gaLiMda alaMkaqtavAda, samasatxsididhxdAyakavAda rUpavuLaLx mUtiR.}
\begin{shl}
puruSaM kuMkumABaM sAyxtf catuvaRkatxrXM catuBuRjamf ||\\
jaTAmakuTasaMyukatxM neYterxYdAvxRdashaBiyuRtamf |\\
savARvayavasaMyukatxM piVtAMbaradharaM paramf ||\\
piVtavasotxrXVtatxriVyaM ca savARBaraNaBUSitamf |\\
saveyxV tu TaMkamaBayaM shUlaM varadamanayxkeV ||\\
divayxgaMdhAnulipAtxMgaM divayxpuSepxYralaMkaqtamf |\\
EvaM tatupxruSaM vidAyxtf savaRsididhxparxdAyakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(vA.shu., A., 7. 56-59)}
\mngnum{sadoyxVjAta modalAda paMcabarxhamxra sutxtiparavAda maMtarxgaLalilx tatupxruSabarxhamxna
sutxtiparavAda maMtarx. A maMtarxvu I riVtiyAgide-}
\begin{shl}
``tatupxruSAya vidhamxheV mahAdeVvAya dhiVmahi | tanonxV rudarxH parxcoVdayAtf'' ||
\end{shl}
\pauthor{(teY.A., 10. 46; ma.nA.u., 1. 22)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{parxpaMcada nAnAkAyaRgaLige kAraNavAda-sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna -eMba parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu; shivana pUvaRdikikxnalilxruva muKa:}
\expl{vAkAraveV tatupxruSavadanaM shikAravaMtesevaGoVrAsayxM (viVsheYpu. 1-5-51); parashivanige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMdu paMcamuKagaLiveyaSeTxV ...jagatitxna utapxtitxya kAladalilx Aguva Aru vidhagaLu athavA sAdAKayxgaLu I muKagaLalilxyeV uMTAguvaveMdu heVLalapxDuvuduMTu (shivAkoV. 157-257).}
\mngnum{= tatupxruSa maMtarx:}
\expl{paMcabarxhamxmaMtarxve shivana deVhaveMda{\ri}vudayAyx. shirave IshAnayx, muKave tatupxruSa haqdayave aGoVra guhayxve vAmadeVva pAdave sadoyxVjAtamaMtarxvayAyx (cenanxba. samava. 3-492-1373); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...beV{\ro}beV{\ro} viveVkisi noVDi (viveVka. 75).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSamaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parashivana paMcamuKagaLige saMbaMdhisida maMtarxgaLalilx tatupxruSa muKakekx saMbaMdhapaTaTx oMdu nidiRSaTx maMtarx:}
\expl{maruLasidedhxVshavxraM swKayxveMdenipa tatupxruSamaMtarxdinahoV 
beV{\ri}lalxdavaroLoDaveredu shivaliMgasaMsamxraNeyiMdaBiSavoVtAsxhamaM tA negaLidaM (viVsheYpu. 7-109-27); OM herxYM vAM tatupxruSAyanamaH -idu muKakekx saMbaMdhavAgutatxde ...I maMtarxgaLige anukarxmavAgi sadoyxVjAtamaMtarx, vAmadeVvamaMtarx, aGoVramaMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMba hesarugaLirutatxve. BasomxVdUdhxLana kAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyA sAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLaLxtakakxdudx (shivAkoV. 158-257).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSamuKa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tatupxruSa 1 :}
\expl{tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx (karaNa. 658-6); mArutavelalx mahAdeVvana tatupxruSamuKa noVDA (sidadhxrA. samava. 4-389-1411).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatotxvXVpadeVshiniVdiVkASx}
\src{saM}
\mng{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx
oMdu bage. sacicxdAnaMdasavxrUpavU, barxhamxveMdu kareyalAguva liMgavu niVneV Agiruve
eMba BAvaneyiMda upAsane mADu eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha.}
\begin{shl}
upadisheyxYvamapi ca dadAyxtf tatotxvXVpadeVshiniVmf |\\
dadAyxdidxVkASxM vidhAnajacnxH kaqpApAravashoV guruH ||\\
sacicxtusxKanijAkAraM liMgaM yadf barxhamxsaMjicnxtamf |\\
tadasi tavx mupAsAvxtasatxdeVvAhamiti dhurxvamf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 107-108)}
\SEE{diVkASx, veVdhAdiVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tadaMgata}
\src{kA}
\gl{}
\info{a.parx.va.saM.}{}{688}{2001}
\mng{shabadxmugadxlAdudeVneMbe.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tadagxtanAguvudu}
\src{va}
\mng{alilxyeV liVnavAguvudu. vacanakArara parxkAra, aMganu liMgadiMda
  baMdavanAdudariMda, tadagxtanAguvudeMdare, liMgadalelxV matetx
  liVnavAguvudeMdathaR. sAmarasayx sithxtiyalilx mAtarx
  tadagxtanAguvudu sAdhayx. (4:1041)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tananx mareyuvudu}
\src{va}
\mng{idakekx eraDu athaRgaLuMTu. (1) anuBAvadalilx sAdhakanu liMga
  athavA parashivananunx mareyuvudU alalxde tananxnUnx mareyutAtxne,
  eMbudu oMdu athaR.}\\
\imng{(2) ajAcnxniyu tananx nijasavxrUpavanunx maretare, adU
  tananxnunx maretaMteyeV. modalane athaRda parxkAra, tananx
  mareyuvudariMda tAnu idirugaLa devxYta aLiyutatxde. eraDane athaRda
  parxkAra, ajAcnxna inUnx iruvudariMda devxYtavU irutatxde. (5:948)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tananxlilx tAnu taqpitxyAguvudu}
\src{va}
\mng{namamx manasusx iMdirxyagaLa mUlaka viSayagaLanunx anuBavisi
  taqpitx paDutatxde. idu elalx BavigaLigU gotitxruva vicAra. Adare
  Bakatxnu tananx manasasxnunx yAva viSayada kaDe tirugisadeyU,
  keVvala anuBAvada mUlaka tananxnunx aritanAdare, Aga avanu parama
  suKi. A suKa tananxlilx tAnu taqpitxyAda nijavu. (2:1449)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanamxya rUpa}
\src{va}
\mng{cinamxyanAda parashivanu parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVkeMdu
  iciCxsidAga, rUpavilalxda avanu rUpAgi parivatiRtanAgutAtxne. Aga
  avana shakitxsavxrUpavAda paMcaBUtagaLu nAmarUpagaLanunx
  paDeyutatxve. (9:136)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanavxSaTxka}
\src{saM}
\mngnum{sAdhakananunx rakiSxsuva aSATxvaraNagaLu.}
\begin{shl}
itayxSATxvaraNaM tasayx tanavxSaTxkamitiVritamf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.3.32)}
\SEE{aSATxvaraNa}
\mngnum{parashivana eMTu mUtiRgaLu. avugaLeMdare niVru, aginx, hoVtirx (yajacnxdiVkiSxtanAda
yajamAna), sUyaR, caMdarx, BUmi, vAyu matutx AkAsha. ivu parashivana parxtayxkaSxvAda
eMTu rUpagaLu.}
\begin{shl}
parxtayxkASxBiH parxpananxsatxnuBiravatu vasAtxBiraSATxBiriVshaH |
\end{shl}
\pauthor{(a.shA., 1.1)}
\begin{shl}
paqthivAyxdayxSaTxmUtiRtavxmiVshavxrasayx parxkiVtiRtamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 10, 51)}
\SEE{aSaTxmUtiR}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanAmxterx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sha.A.su.}{5-8}{30}{1951}
\begin{shl}
adeV
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{kAya; shariVra:}
\expl{tanuvinalilx husituMbi manadoLage viSaya tuMbi manadoLage [manado]DeyanidAdxno ilalxvo (basava. samava. 1-27-97); tanu nimamx rUpAda baLika Arige mADuve, mana nimamx rUpAda baLika Ara neneve (akakxma. samava. 5-57-180).}
\mngnum{tatatxvXshAsatxrXkakxnuguNavAgiruva, oMbatutx parxkArada aMtaraMga matutx bahiraMga shariVragaLu:}
\expl{I mUtiRgaLige tanugaLAvAveMdaDe sUthxlatanu sUkaSxmXtanu kAraNatanu nimaRLatanu AnaMdatanu shudadhxtanu cidUrxpatanu cinamxyatanu nimuRkatxtanugaLu (cenanxba. samava. 3-462-1308); sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa ...nimuRkatx -ivu tanugaLu ivu manuSayxna aMtaraMga bahiraMga shariVragaLu (shivAkoV. 190-323).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanu karaguvudu}
\src{va}
\mng{(1) aMgavu liMgadalilx aikayxvAdAga sAdhakanige tanage
  deVheVMdirxyAdigaLu ilalx, tAneMdare keVvala Atamx eMba BAvane
  uMTAgutatxde. I BAvane uMTAda kelavu dAshaRnikaru (udA :
  cidadevxYtigaLu) deVheVMdirxyAdigaLu asatf eMdU, Atamx mAtarx satf
  eMdU vAdisutAtxre. Adare vacanakAraru deVheVMdirxyAdigaLu
  parashivana shakitxya vividha rUpagaLAdudariMda avU parashivanaSeTxV
satayx eMdu sArutAtxre. (1:848)}\\
\imng{(2) matotxMdu athaRparxkAra tanu karaguvudu athavA tanu
  hALAguvudu athavA tanuva keDisuvudu (1:509, 1:1141) eMdare, deVhada
  avaguNagaLanunx ilalxvAgisuvudu eMdathaR. ililx avaguNagaLeMdare
  AhAra, niderx, meYthuna muMtAda deVhakekx saMbaMdhisida bayakegaLu
  eMdAgutatxde. anuBAvadiMdAgi shivanalilx oMdAdavanu deVhada
  bayakegaLanunx gelulxvudariMda avana tanu karagutatxde. athavA
  hALAgutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanukaraNa BAva}
\src{kA}
\gl{nAmavishelxVSaNa}
\info{Pashipu}{9-15}{79}{1953}
\begin{shl}
aMganenisidARtamxnA shiva|\\
liMgavanu nijatanukaraNa BA|\\
vaMgaLoLu nelegoLisi BakitxmayAcaRnAdigaLiM||\\
liMgameyaBAvaneya gaLisalu|\\
BAMgakiVTa nAyxyadiM tAM|\\
liMgarUpava paDevaniV SaTathxlada mAgaRdoLu ||\,15\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{sidadhxrA.va}{}{166}{}
\mng{tanuguNavanatigaLeda parxsAdi. `aMgaguNa' sarA\\
tanuguNavanatigaLedapAterx\\
tanuguNavanatigaLeda parxpaMcika\\
tanuguNavanatigaLeda 166\\
tanuguNAdigaLu 166}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; EkoVtatxra shivaliMgada mUru viBAgagaLalilx oMdu:}
\expl{EkoVtatxra shivaliMgasathxla -idaralilx anugarxhaliMga, apiRtaliMga matutx tanuguNaliMga eMdu mUru muKayx viBAgagaLive (shivAkoV. 88-105).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNaliMgatirxvidha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tanuguNaliMgadalilxya shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla matutx seVvayxsathxla eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{tanuguNaliMga tirxvidha shiSayx shushUyxSe seVvayx (cenanxba. samava. 1-255-849); tanuguNaliMgatirxvidha ...guruvinalilx shiSayxtavxvanunx aMgiVkarisuvudu shiSayxvu. avana shushUrxSeyalilxdudx liMgatavxvanunx daqDhapaDisuvudu shushUrxSeyu. shiSayx matutx guru ivara EkarUpateyu athavA sAmarasayxvu seVvayxvu (shivAkoV. 89-105).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanutarxya}
\src{saM}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru shariVragaLu.
paMcamahABUtAtamxkavAdudu sUthxlatanu; paMceVMdirxya, paMcaviSaya, paMcavAyu - manasusx - budidhxgaLiMda kUDiruvudu sUkaSxmXtanu; sUthxla matutx sUkaSxmX shariVragaLa
ceYtanayxdAyakavAda mUla AtamxdiMda kUDiruvudu kAraNatanu. I mUru shariVragaLanunx
kAmiRka, mAyiVya matutx ANava eMba mUru malagaLu Avarisirutatxve. shirxVguruvu
diVkASxkAladalilx iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLanunx tirxvidha
shariVragaLalilx sAthxpisuva mUlaka malatarxyagaLanunx nAshapaDisutAtxne.}
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamasw guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa saMdahayx liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.10)}
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxMpArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 45-46)}
\SEE{diVkASx}

\src{va}
\mng{vacanakAraranonxLagoMDu BAratiVya dAshaRnikarelalxra parxkAra
  (cAvARkaranUnx horatupaDisi) mAnavanige mUru deVhagaLive. aveMdare,
  sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx kAraNatanu.}\\
\imng{`sUthxlatanu' : (`shariVra') : paMcaBUtagaLiMdAda deVha;
  iMdirxyagaLige goVcaravAguva, huTuTx, beLavaNige, roVga-rujina,
  sAvugaLige badadhxvAda deVha.}\\
\imng{`sUkaSxmXtanu' : idaralilx (1) Atamx (2) budidhx, (3) manasf, (4)
  ahaM, (5-9) paMceVMdirxyagaLu, (10-14) kameRVMdirxyagaLu (15-19)
  tanAmxterxgaLu irutatxve.}\\
\imng{`kAraNashariVra' : idaralilx kamaRbiVjagaLidudx, namamx huTuTx
  sAvu, suKa duHKagaLigelAlx kAraNavAgutatxde.}\\
\imng{manuSayxnu huTuTxvudeMdare sUthxlatanuvanunx paDeyuvudu,
  sAyuvudeMdare sUthxlatanuvanunx kaLedukoLuLxvudu. sAvinanaMtara
  avanalilxdadx sUkaSxmX shariVravu, adaralilxdadx kAraNashariVradoDane matotxMdu janamxvanunx paDeyutatxde. (matotxMdu
  sUthxlatanuvanunx paDeyutatxde.) (1:1401)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{1. sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx kAraNatanu eMba mUru bageya shariVraBeVdagaLu; paMcaBUtagaLiMdAda sUthxlashariVra -paMceVMdirxya, paMcaviSaya, vAyupaMcaka, mana, budidhxgaLanonxLagoMDa sUkaSxmX shariVra uLida shariVragaLalilx ceYtanayxvanunxMTumADuvaMtha mUlAtamxvuLaLx kAraNashariVra eMba mUru bageya shariVragaLu:}
\expl{tanutarxyada aBimAna ihananxbara saMsAra saMtApa OreyAgadayAyx (cenanxba. samava. 3-536-1482); suguNa niguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxla sUkaSxmXM kAraNAdiya tanutarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe deVhaMgaLaM (diVkASxboV. 43-12); niyamadavasAthxtarxyavanu biDade tanutarxyadiMde kANabxnA jiVvanu (paramA. 181-18-1).}
\expl{{\bf 2. deVhada mUru avasethxgaLu:}}
\expl{bAlayx ywvana vaqdAdhxpayxveMba tanutarxyamaM ma{\ro}tu ...Agamatarxyadalilx anuva{\ri}tu iMtiV tarxyasaMpAdaneyaM miV{\ri}da nijasharaNane kUDalacenanxsaMgayayxneMda{\ri}tu suKiyAdenu (cenanxba. samava. 3-448-1272).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanutarxyadiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa shariVragaLige niVDuva mUru bageya diVkeSxgaLu; manasisxnalilx aSaTxvidhapUjeyanUnx iSaTxliMga- pUjeyanUnx mADuvudu sUthxlatanudiVkeSx, kiviyalilx ucacxrisida parxNavasahitavAda mUlapaMcAkaSxriyeV pArxNavAda iSaTxliMgadhAyxnadiMda pArxNaliMgasaMbaMdha mADuvudu sUkaSxmXtanu diVkeSx, guruvina hasatxmasatxkasaMyoVgadiMda barxhamxraMdharxda sahasarxdaLapadamxda madhayxdalilxruva joyxVtisavxrUpaBAvavanunx BAvaliMgaveMdu BAvisuvudu kAraNatanudiVkeSx:}
\expl{I tanutarxyadiVkeSxyAda tadanaMtaraM ...iSaTxliMgapUjeyoLu rUpApaRNaMgeyudx vimalapirxVta parxsananx parxsAdamaM koMbudeV niVtiyiMdiSaTxliMgada pUjeyayayx (viVsheYpu. 7-110-74).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanudhamaRva taraharisuvudu}
\src{va}
\mng{deVhada kiVLuguNagaLa parxBAvavanunx kaDime mADuvudu. (5:697)
  (noVDi : {\bf tanu karaguvudu})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vayxkatx matutx avayxkatxveMba eraDu bageya parxsAdagaLu:}
\expl{keVLu parxsAdadaMdaMgaLaM ...deVhaparxsAda pArxNaparxsAdagaLeMdu rUhisitu vayxkatxmavayxkatxMgaLeraDeMdu tanuparxsAdaM padAthaRM vayxkatxvenisuvudu, manaparxsAdaM haSaRmavayxkatxvenisuvudu (diVkASxboV. 135-13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuBAjana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{EkaBAjanadalilxya tanuBAjana, manaBAjana matutx pArxNaBAjana eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu; sharaNanu deVhavu liMgakUkx avana deVhakekx liMgavU BAjanavAgiruva sithxti:}
\expl{atayxMta neYtikAcAravuLaLxvanige I EkaBAjanasithxtiyu salulxvudu ...avana tanuveV liMgakekx BAjanavAgiyU hAgeyeV avana tanuvige liMgaveV BAjanavAgiyU idudxdu tanuBAjanavu (shivAkoV. 112-159).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanumanadhanava}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx-sathxla pa-88}{12}{1974}
\begin{shl}
[gamitA] BakitxgaLa naTisi tanumadhanava
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanumuKa}
\src{va}
\mng{muKaveMdare bAyiyeMba athaRvU ide. iDiV tanu (athavA aMga)vanunx
  bAyiyanAnxgi mADikoLuLxvudu eMdathaR. idu
  pArxNaliMgigaSeTxVsAdhayx. iDiV aMgavanunx parashivana bAyiyanAnxgi
  mADikoLuLxvudu eMbudu idarathaR. idu pArxNaliMgigaSeTxV \
  sAdhayx. iDiV tanuvinalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDiruva
  pArxNaliMgi (savARMgaliMgi)yu, tananx jAcnxneVM\-dirxya kameRVMdirxya
  matutx aMtaHkaraNagaLanenxlAlx parashivana bAyiyanAnxgi
  mADikoMDirutAtxne. A bAyige baMdudelalx parashivanige apiRta,
  avugaLanunx manasisxnalilx AsAvxdisidAga avu parxsAda. (4:315)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanumUru}
\src{kA}
\gl{}
\info{sakArxtamxkA}{18-25}{254}{}
\begin{shl}
GaMTAkaNaR= tanamxtarxya\\
kiviyalilx yapashabadx biVLuvxdeMdenuta\\
kirigaLali GaMTegaLu nuDivutitxhavu\\
manaliVnavAgiSaTx liMgavanu Bajisutatx\\
tanumUranoMdu mADi.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMga:}
\expl{AnaMdabarxhamxnali tAnoMdu rUpAgi tAnu tanonxLage turiyAturiyada BAnuvina udayadoLu Anatavu kamaLakekx sAvxnuBUteYkayxdoLu tanuliMgada siVmeyanu paradalilx BAvavanu manadalilx Atanada diVkiSxtAtanutarxyadali nAmadara kapilasidadhxmalilxkAjuRnaneMbavana kAmAyxthaRdali tAnu kANalaridu (sidadhxrA. samava. 4-41-142).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuliMgaBAva}
\src{va}
\mng{tananx tanu, kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxyagaLelalxvanUnx
  para\-shiva\-nigapiRsi, avelalxvU parashivanavu, tananxvalalx eMdu
  nidhaRrisida sharaNanu liMgavanunx tananxdanAnxgi
  mADikoMDidAdxne. aMthavanalilx tanuliMgaBAva (tanuvelAlx liMga eMba
  BAva) irutatxdeyeV horatu, parxkaqtiBAva iruvudilalx. (12:690)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuvinoLagaNa tanu}
\src{va}
\mng{namamx deVhadalilx matotxMdu deVhavidudx, adu
  parashivanadAgirutatxde. hAgeMdu pArxNaliMgi naMbutAtxne. aMdare,
  namamx tanuvigAguva suKa saMtoVSagaLelalx paramAtamxnigAgutatxve,
  eMbudu I parikalapxneya athaR. (9:551)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanusArAya}
\src{va}
\mng{anuBAvadalilx paramAtamxnanunx kaMDavanu paramAtamxnu parxpaMcada
parxti kaNadalilxyU idAdxne eMdu managANutAtxne. tanuvina sAraveV
parashiva eMdu tiLidavaneV tanu sArAya. (1:512)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tananx shariVradalilx sherxVSaThxvAda gurusaMbaMdhavanunx hoMdidavanu:}
\expl{tanusArAyara manasArAyara jAcnxnasArAyara toV{\ra}yAyx nimamx dhamaR (basava. samava. 1-124-512).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanusUtaka}
\src{va}
\mng{aMgavu liMgadalilx bereyabeVkeMba dheyxVyavanunx maretu
  sitxrXVyoDane ratikirxVDeyalilx beretare, parxtiyoMdu vasutxvU
  parxsAdaveMdu shivanAma samxraNe mADuvudanunx biTuTx BwtarasAnanx
  pAnAdigaLanunx seVvisi, avugaLiMdAgi vAyxdhigaLu tagulidAga, guru
  toVrisida mAgaRvanunx biTuTx anayxdeYvagaLanunx pUjisuvudu
  tanusUtaka; BwtavasutxgaLU, budidhx itAyxdiyU, suKaBoVgagaLU
  parashivana parxsAdaveMdu tiLidu avananunx neneyade deVhada
  bAdhegaLanunx taqpitxpaDisikoLaLxlu pArxNigaLaMte vatiRsuva
  parxvaqtitxye tanusUtaka.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka matutx BAvasUtaka eMba Aru bageya sUtakagaLalilx oMdu; shariVradiMduMTAguva doVSa:}
\expl{aMtaraMgada a{\ri}vu bahiraMgada kirxye I uBayasaMpuTa oMdAda sharaNaMge hiMgitutx tanusUtaka hiMgitutx manasUtaka (cenanxba. samava. 3-275-889); enanx tanusUtakava kaLedAta basavaNaNx, enanx manasUtakava kaLedAta basavaNaNx (nAgalAM. samava. 5-231-707).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tapaM}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Sa.maM.ma.saM.}{4}{21}{}{}
\begin{shl}
koVTi japaM koVTi tapaM\\
koVTi mahAdAnadhamaR parahita caritaM\\
koVTayxMtara pApaMgaLa\\
dATipa japamoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tapaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
deVvAH kaqtAvx ciramatha tapoV... : 71 : 29\\
...daMDakAvanatapashAcxyARpareV gwtameV | 88 : 36\\
...purA himagirw tiVvarxM tapaH kuvaRti : 92 : 37\\
ArAdhayx tapasA tatarx vidAyxkAmaH... : : 45
\end{shl}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{de. kA. A. vaq}{}{53}{}

\mngnum{1. tapaH  nirAhAra-alAlxhAra-avAhAra-vAyuBakaSxNa
  paNaRBakaSxNa-kaMdamUla-modalAda AhAra-paMTAginx madhayxdalilx
  kuLitukoLuLxvudu. ivugaLu ugarxtapasusx enisikoLuLxtatxve.\\ 
nirAhAralapxhAra hArAvAhAra vAyupaNARshitavxtaMda mAlAdhAyxhAra
paMcAginx madhayxsithxtAdiBi shavx. de. kA. a. vaq. pu-53\\ 
avAhAra veMdare duSaTxhAra veMdathaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tapoVyajacnx}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvara paMcayajacnxgaLalilx oMdu. tapasisxna yajacnx.
tapasusx AdhAyxtimxka sAdhanegaLalilx oMdu. shivanigoVsakxra deVhavanunx daMDisuvudu.}
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV jAcnxnayajacnxsatxthAparaH |\\
shivAthaRM deVhasaMshoVSasatxpaH kaqcACxdirx noV matamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.26; pAra.A., 17.80; si.shi., 9.22)}
\SEE{paMcayajacnx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tama}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Sa.maM.ma.saM.}{26}{26}{}
\begin{shl}
atuyxtakxTadavaguNamaM\\
citatxda caMcalate manada kaLavaLa kAmaM\\
satavxraja tama vikArava-\\
nutatxrisuvudoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamasaM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
yalolxVke parxBuraM tadAMdhatamasaM... : 79 : 32
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamamxTi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{5-18}{37}{1891}
\begin{shl}
sArideveYyAyxninonxDala niV taguNige sUrigoDalu beVDayatiyeV\\
beVroMdu guDige niVnaDeyalilxralanu jAruvudeMda tamamxTiyA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamamxDa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{bapuka}{sA. 5}{242}{1976}\\
\mng{shaqMKaladeVshada BUcakarxpuradalilx savitaqveMba viparxna
  maga. hariVsharaneMba liMgakekx BUmiya koTuTx ide naDesiko. eMdu
  tamamxDige heVLi tapava mADuvudakekx badarikA vanakekx hoVgalu....} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamoVguNa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{aSaTxmAdhikaraNa-14}{127}{1958}
\begin{shl}
BakitxH satavxguNasAthx rajoVguNAdhAyxtamoVguNa parxdhishA\\
sAvxtaMterxVNa saliVlA parxvataRteV shivAsamapiRtA shudAdhx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tayARtiVta}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{8}{1933}
\begin{shl}
tuyARtiVtadalilx mwnAMtamuderx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taraka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-22}{35}{1946}
\begin{shl}
uragaBaraNava dharisi vAyxGarxna turuga mADi EribaMdare\\
taraka beVDi avara saMgaDa nerenaMbabeVDi.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taraNi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sheV.sA.}{4-24}{24}{1891}
\begin{shl}
taraNigaLeraDa mADalu surabApagaLiruLogeyalu dhareyaluge\\
haraharaparxtimeyalAlxDaladuBxtadA pariyeMdu arasagaruhalu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taleveNaNx a\char'273\char'304mogana taMde}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVrama kAvayxM}{2-47}{21}{}
\begin{shl}
elageRNiyanelaruNisuvageya nelavaTeTxgara\\
kalasugULaNaNxnA mupovxLala biMtadiM\\
gele sonenxvaTuTx vilapxDidu me\char'273\char'371\char'311vutitxpaR
palagaNaNxne\char'273\char'371\char'311yaneseva\\ 
neladeVranu\char'273\char'371\char'311 tuLigegxyayx muninxVraNugi\\
golidaMge kUtuR pA\char'273\char'304MbaLeya nitatxvaM\\
taleveNaNxna\char'273\ mogana taMde dayadiMdenanx salahuvaM BoVgamalalx. 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavanidhi}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.kAvayx}{5-49}{64}{}
\begin{shl}
[aMtakAMtakaniMda tavanidhiya paDedidudx]\\
iMtapapx kathegaLanu keVLi caramUritxgaLu\\
saMtasadi poVgalekx itatx duhaLesahita\\
katumaradxnanaDiya nenevutatx vAdigaLa paMthavanu biDisi maqDana\\
aMtaraMgadoLirisi shivamatavanudadhxrisi\\
aMtakAMtakaniMda tavanidhiya paDedirudx\\
ciMteyilalxde BakitxgeyadxMtayxdalilxSaTxliMgadali beredararasa ||49||
\end{shl}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM.va.saM: 4}{430-62}{149}{2001}
\begin{shl}
dAsa vasatxrXvanitatx ThAvu leVsAyitutx\\
tavanidhiya paDeda ThAvu holelxhavayitutx\\
siriyALa magananitatx ThAvu leVsAyitutx\\
maraLi beVDida ThAvu holelxhavAyitutx\\
balAlxLi vadhuvinitatx ThAvu leVsAyitutx\\
savxyaliMgapAda ThAvu holehavAyitutx\\
ivarelalxrU sakaLeVshavxradeVvaralilx\\
apeVkiSxtaralalxde nirapeVkiSxtarArU ilalx
\end{shl}
\mng{vivaraNe : shAshavxtasaMpatutx, eMdU nAshavAgada nidhi, saMpatutx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqNashudidhx}
\src{saM}
\mng{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida
hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu vidha. BakatxriMda taMdaMtaha athavA BasamxdiMda saMsAkxragoMDa
hululx modalAdavugaLanunx baLasuvudu.}
\begin{shl}
BakatxloVkasamAniVtaM BasamxnA saMsakxqqtaM tu vA |\\
taqNAdikaM parigArxhayxM taqNashudidhxritiVritA ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 37)}
\SEE{SoVDasha shudidhx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqNiVkaqta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aMtaraMgakekx saMbaMdhisiruva eMTu bageya madagaLalilx oMdu; beVreyavaranunx hulilxnaSuTx alapxreMdu BAvisuva guNa:}
\expl{mUlAhaMkAradiMda eMtapapxranAnxdarU hululxkaDiDxge samAna mADi tirasakxrisi nuDivaMtahade taqNiVkaqtaveMba madavu (karaNa. 666-23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpatxtAvxnuBAvaparxkAsha}
\src{va}
\mng{aikayxsathxlada anuBAviyu cinamxyaparxkAshadalilx oMdAdAga,
  mahAliMga hAgU tAnu aikayxreMba adevxYtaBAva mUDuvudalalxdeV,
  avanige aparimita taqpitxyAgutatxde. (12:904)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitx}
\src{saM}
\mng{paramAtamxna Aru aMgagaLalilx oMdu. mAheVshavxrasathxlaveV
paramAtamxna taqpitx eMba hesarina aMga.}
\begin{shl}
savaRjacnxtA taqpitxranAdiboVdhaH savxtaMtarxtAnitayxmalupatxshakitxH |\\
anaMtashakitxshacx viBoVviRdhijAcnxH SaDAhuraMgAni maheVshavxrasayx ||\\
yanAmxheVshavxrakaM nAma sA taqpitxmaRma shAMkari ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 6. 33-34, asU., 4.20)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savaRjacnxte, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxte, alupAtxshakitx matutx anaMtashakitx eMba SaDaMgagaLalilx oMdu:}
\expl{savaRjacnxtA taqpitx enutaMtanAdiboVdhayeMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMtashakitxviRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAni mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); aMgagaLu-ivu savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupAtxshakitx, anaMtashakitx eMdu Aru ive. ivu ...upAMgagaLiMda AyAsathxlagaLalilx Aguva pariNAmagaLeMdu heVLabahudu (shivAkoV. 53-55).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitx parxsAda}
\src{va}
\mng{ruciparxsAdavanunx Bakatxnu BAvaliMgakekx (taqpitxliMgakekx)
  sAvadhAnaBakitxyiMdalU samarasaBakitxyiMdalU apiRsidare, adu
  taqpitx parxsAdavAgutatxde. (9:1161) (noVDi : {\bf Bakitx, rucayxpiRta})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitxliMga}
\src{saM}
\mng{taqvidha liMgagaLalilx oMdAda BAvaliMga,
BAvaliMgaveV parAtapxraliMga, taqpitxliMga eMdu parxsidadhxvAgide.}
\begin{shl}
parAtapxraM tu yatopxrXVkatxM taqpitxliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 50)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx taqpitxliMga eMba tirxvidhashivaliMgagaLalilx oMdu; jAgarxta, savxpanx, suSupitxgaLalilxyU liMgavanunx biTuTx beVroMdanunx BAvisadiruvudu; BAvaliMga:}
\expl{shivaliMgasathxlatirxvidha-iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxliMga ...jAgarx savxpanx suSupitxyalilx liMgavalalxde pe{\ra}toMdana{\ri}yadipupxde taqpitxliMga (cenanxba. samava. 3-321-987); A saMtuSiTx swKayxtArxNavanu mige taqpitxliMgake jANikeyaliVvavane caduranu (parxBuliV. 16-28); sakalAvasethxgaLalilxyU shivaliMgadoDananayxBAvaneyeV taqpitxliMgamakukxM (viveVka. 112).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitxliMgAcaRka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka matutx taqpitxliMgAcaRka eMba tirxvidha sharaNaralilx obabx; ihaparagaLeraDaralilx BeVdaBAvavilalxdiruvavanu; BAvaliMgAcaRka:}
\expl{ihaparavana{\ri}yanAgi taqpitxliMgAcaRka (cenanxba. samava. 3-322-987); ihaparavana{\ri}yada dhuriVNanapupxda{\ri}Mda taqpitxliMgAcaRkaM (viVsheYpu. 7-124-44).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxkaSxra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{a, u, ma eMba mUru akaSxragaLiMda kUDidudu; OMkAra:}
\expl{tiLiye jagadiVshavxraM jaMgamaM tarxyXkaSxraMgaLoLe hadinAlukx loVkAsharxya savxgaR nimaRLa matayxR pAtALavu (viVsheYpu. 1-3-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyasapatxdiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ELu. hariV shirxV parxBu kaqti}{9-122}{336}{1940}\\
\mng{diVkeSX- guruvu tananx shiSayxna malatarxyagaLanunx nivArisi,
  liMgasaMbaMdhavanunx mADikoDuva vidhi; guruvu tananx shiSayxna
  manasasxMsAkxrakAkxgi niVDuva maMtorxVpadeVsha; shirxV gurusAvxmi
  shiSayxnanu garxhisuva pariyeMteMdare AcAra sathxla, gurusathxla,
  liMgasathxla, jaMgamasathxla, apiRtasathxla. parxsAdasathxlaveMdu
  karuNisuvudu diVkeSxyeMdu cenanx basavaNaNxnu heVLutAtxne\\ 
(cenanxbasava, samava, 3-56-186)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aMgasathxlada tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{oMdu aMga mU{\ru}te{\ra}nAyitutx adu heVgeMdaDe yoVgAMga BoVgAMga tAyxgAMgaveMdu mU{\ru} parxkAravAyitutx I tarxyAMga oMdoMdu eraDeraDAgi A{\ru}te{\ra}nAyitutx (toVMTada. samava. 11-20-39).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAMgasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tarxyAMga:}
\expl{tAyxgAMga BoVgAMga yoVgAMgaveMba tarxyAMgasathxlasaMbaMdhavAgi niMda nideRVshanada vivaraveMteMdaDe Bakatx mAheVshavxra eMba uBayasathxlavu tanumanadhanadalilx vaMcaneyilalxde parxkAshisutitxhudAgi tAyxgAMgasathxlada beLaginoLaDagitutx ...sharaNa aikayx eMba uBayasathxlavu Binanxruciyana{\ri}yade parxkAshisutitxhudAgi yoVgAMgasathxlada beLaginoLaDagitutx (mishArxpaR. 682-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAvayava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shivashakitxyara teVjasisxniMda utapxtitxyAda sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarx matutx tarxyAvayava eMba paMcamUtiRgaLalilx obabx: ``aSaTxBuja, tirxneVtarx, pavitArxvayava, tirxguNAtamxneVtarx tarxyAvayanamUtiRyu" (viVsheYpu. 2. tAtapxyaR caMdirxke. pu. 21):}
\expl{aSaTxBujavakiSxtarxyaM pAvanAthARvayavamuM tirxguNadAtamxM ...tarxyAvayavamUtiRye (viVsheYpu. 7-103-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyiliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba tirxvidhaliMgagaLu:}
\expl{saMsAravanu hosedubiTeTxY taMde vashamADikoTeTxyayAyx tarxyiliMga mUlamatava (sidadhxrA. samava. 4-215-757).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVdashakumAriyaru}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mAyAsavxpanxbarxhamxna hadimUru maMdi heNuNxmakakxLu:}
\expl{mAyAsavxpanxbarxhamxMge tarxyoVdashakumAriyaru puTiTxdaru avara nAmaMgaLu baqhati aditi diti vinutAdeVvi kadurx suvaNaRparxBe kumudini parxBAdeVvi kALidaMDi meVGadaMDi dAtaqparxBe kusumAvati pAvaRMdini eMdiMtu tarxyoVdashakumAriyaru puTiTxdaru (cenanxba. samava. 3-381-1111).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVdashamuKarudArxkaSx}
\src{saM}
\mng{hadimUru muKagaLiruva rudArxkaSx.
parxtiyoMdu toVLinalilx hadimUru muKagaLuLaLx hadinAru hadinAru rudArxkaSxgaLanunx
dharisabeVku. hiVge dharisidavanu hAgU Atana taMde, tAyi modalAda baMdhugaLu koVTi pApagaLiMda
mukatxrAgutAtxre. I vidhada rudArxkaSxgaLanunx dharisidavanu sAkASxtf vAmadeVva
(parashivana paMcamuKa)nAgi, Atana elalx AsegaLu IDeVrutatxve.}
\begin{shl}
tarxyoVdashamuKaM cAkaSxM kAmadaM shudidhxdaM shuBamf |\\
tasayx dhAraNamAterxVNa kAmadeVvaH parxsiVdati ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.37)}
\begin{shl}
SoVDasha SoVDasha tarxyoVdashamuKAnf rudArxkASxnf bAhorxVH dhArayeVtf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7.57)}
\begin{shl}
sa Eva vAmadeVvaH sAyxtf savaRkAmaparxdAyakaH |\\
mAtA pitA tatoV baMdhuH BArxtaroVstha tathAsstamxnaH ||\\
mucayxMteV pApakoVTiBayxH tarxyoVdasha muKasayx tu |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6, 31-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVpacAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``tarxyoVpacAragaLu-sAnxna, pUjA, neYveVdayx" (shivAkoV. 200-366).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxkukx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; sapxshaRjAcnxnavanunxMTu mADikoDuva iMdirxya; camaR:}
\expl{shorxVtarx neVtarx GArxNa jihevx tavxkukx paMceVMdirxVyaMgaLa BeVdavalalxde liMgapArxNava mADi nijaparxsAdava nelegoLisuva BeVda (sidadhxrA. samava. 4-40-138).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxkukxliMga samarasa}
\src{va}
\mng{sAmarasayx sAdhisidavana Atamxvanunx parashivanu sAvxdhiVnapaDisikoMDiruvaMte, avana tavxkakxnUnx (camaRvanUnx) sAvxdhiVna
  paDisikoMDidAdxnAdudariMda, avana tavxkukx matutx liMgagaLalilx
  sAmarasayx ide enanxbahudu. (10:1594).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxgiMdirxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tavxkukx:}
\expl{tavxgiMdirxyakekx vAyuveMba mahABUta caMdarxnu adhideVvate alilx sapxshaRna viSaya (karaNa. 661-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxgeMdirxya}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Sa.a.va.}{Bakatxsathxla -78}{100}{1944}
\begin{shl}
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxmf}
\src{saM}
\mng{tatavxmasi (CAM, u., 6.8.7) eMba mahAvAkayxdalilxna tatf,
tavxmf, asi eMba mUru padagaLalilx oMdu. tavxmf eMdare jiVva, aMga.}
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 5. 27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMDava}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
tANADxva : 49
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMDava mUtiR}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{7-2}{53}{}
\begin{shl}
rAgadiMdeV kAmarxnAthana\\
deVgulakokxMdinadoLAtanu\\
poVgi tAMDavamUtiRyaM kANutatx nijashirava\\
bAgisuta noVDutatx ciMtA\\
yoVgadiM kaLavaLisi duHKisu\\
tAga pUjakanapavx pAvaRna karedoDane nuDidaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMtirxkapUjA}
\src{saM}
\mng{AgamagaLalilx nirUpitavAda iSaTxliMgapUjA
vidhAna. veVdAdhayxyana mADiruvavaru veVdamaMtarxgaLa paThaNada mUlaka iSaTxliMgada pUjeyanunx
mADabahudu. veVdamaMtarxgaLanunx pUjege baLasadiruvavaru hAgU sitxrXVyaru AgamoVkatx
maMtarxgaLanunx paThaNamADuva mUlaka iSaTxliMgada pUjeyanunx mADuvaMtAgali eMba AshayadiMda
AgamagaLalilx tAMtirxka pUjAkarxmavu nirUpitavAgide. pUjA viSayadalilx sitxrXVyarige
matutx puruSarige samAna adhikAravidadxrU sheYvabArxhamxNa paraMpareyaMte sitxrXVyarige
veVdAdhikAravilalxveMdu AgamagaLu vidhisive. I daqSiTxyiMda viVrasheYvadalilx
tAMtirxka pUjAkarxmavu elalxra (sitxrXV-puruSa) swkayaRkAkxgi ide. AgamoVkatx
shivapUjA maMtarxgaLalilx oMdu visheVSavide. iSaTxliMgAdi pUjegaLalilx upa\-yoVgisuva
bahaLaSuTx maMtarxgaLa athaRgaLu gaMdhadhAraNe modalAda upa\-cAragaLige saMbaMdhisuvudilalx. keVvala
gaMdha muMtAda shabadxparxyoVgadiMda AyA saMbaMdhavanunx kalipxsabeVkAgutatxde. udAharaNege
-gaMdhadhAraNe mADuvAga `gaMdhadAvxrAM durAdaSARmf' eMba veYdika maMtarxvanunx
paThisalAgutatxde. alilx gaMdha shabadxda parxyoVgaveV gaMdhadhAraNege saMkeVta. Adare Agama
maMtarxgaLalilx neraveVrisabeVkAda upacArada athaRvu sapxSaTxvAgirutatxde. AgamoVkatx
maMtarxpaThaNadiMda manasusx AyA kamaRgaLalilx neDutatxde. BakatxvatasxlanAda \hbox{shivana} pUjeyu
athaRgaBiRtavAgi neraveVrutatxde. AdadxriMda tAMtirxka maMtarxgaLu iSaTxliMgapUjege
utatxmoVtatxmagaLAgive. veVdAdhayxyaniyAda puruSanAgali, sitxrXVyAgaliV athavA yAvudeV
sitxrXV-puruSarAgali elalxrigU tAMtirxkamaMtarx parxyoVgada adhikAraviruvudariMda,
tAMtirxkamaMtarx paThaNadiMda iSaTxliMgapUjAdigaLanunx mADuvudu tAMtirxkapUjA
eniside.}
\begin{shl}
mahAdeVvi parxvakASxyXmi tAMtirxkaM pUjanakarxmamf |\\
tanAmxdadhikaqtAM veVdeV tatArx{\char'263}nadhikaqtAmapi ||\\
madiVyamUlamaMterxVNa pUjanaM savaRtoV paramf |\\
athavA tAMtirxkeYmaRMterxYrapi pUjA vishiSayxteV |\\
ESu BAtuyxpacArAthaRH sapxSaTxH savoVR{\char'263}pi BAmini ||\\
veYdikeVSu tu maMterxVSu liMgAdeVvwpacArikAtf |\\
teVSu teVSUpacAreVSu veVdamaMtArx niyoVjitAH ||\\
samanuSiThxVyamAnoV{\char'263}thoRV yeVSu sapxSaTxM parxkAshateV |\\
teVSeTxVva paThayxmAneVSu citatxM kaqteyxV{\char'263}nurajayxteV ||\\
BakitxlaBoyxV{\char'263}samxyXhaM yasAmxdaBakAtxyX pUjanaM vaqthA |\\
tanamxMtArxsAtxMtirxkA deVvi pUjAyAmutatxmoVtatxmAH ||\\
saveRVSAmadhikAroV{\char'263}sitx tAMtirxkeVSu varAnaneV |\\
veYdikAnAM tathAneyxVSAM sitxrXVNAM puMsAM ca suvarxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 3, 5-10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMtirxkapUjAkarxma}
\src{saM}
\mng{sheYvAgamoVkatx pUjAmaMtarxgaLiMda iSaTxliMgavanunx pUjisuva karxma}
\SEE{vivaraNege kAraNAgama, kirx.pA., 8. 12-80}
\begin{shl}
mahAdeVvi parxvakASxyXmi tAMtirxkaM pUjanakarxmamf |
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8.3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxMgAMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY shirxV. ba. sha. kaq.}{gurukaraNa pa}{76}{1955}\\
\mng{Bakatxna AcaraNegaLalilx oMdAda tAyxgAMgavu iSaTxliMgadalilx
  nelegoLuLxtatxde. saMsAradalilx keDakAdudu, keDakina kaDege iruva
  tanuguNagaLa parxvaqtitxyanunx tolagisi sadAcArada kaDege manuSayxnu
  oliyabeVku ideV avadalilxya tAyxgAMgavu. idu Bakatx matutx
  mAheVshavxrana sathxlagaLiMda kUDiruvudu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAniMdalilx nijakUTa}
\src{va}
\mng{I pariBASege eraDu riVtiya athaRgaLanunx koDabahudu. (1) nAnu
  eMba parxteyxVkatA BAva hoVdare (niMdalilx) Aga Atamx paramAtamxra
  kUTa sAdhayxvAgutatxde. (2) Atamx paramAtamxra kUTavanunx sAdhisalu
  sAdhakanu beVrelilxyU hoVgade tAnu niMtalilxye sAdhisabahudu. (5:914)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tApatarxya}
\src{saM}
\mng{mUru vidha duHKagaLu. AdhAyxtimxka, AdhideYvika,
AdhiBwtika I mUru tApatarxyagaLu. jiVvarugaLige kamaRvashadiMda uMTAguva I mUru
duHKagaLu ivugaLige duHKatarxyagaLeMdU kareyalAgide.}
\begin{shl}
BUtAvx kamaRvashAjajxMtubArxRhamxNAdiSu jAtiSu |\\
tApatarxyamahAvahinxsaMtApAdf dahayxteV Baqshamf ||\\
kamaRmUleVna duHKeVna piVDayxmanasayx deVhinaH |\\
AdhAyxtimxkAdinA nitayxM kutarx vishArxMtiriSayxteV ||\\
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 65-67)}
\SEE{duHKatarxya, AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika}

\src{va}
\mng{mUru riVtiya tApa (kaSaTx)gaLu. iveMdare, adhiBwtika, adhi\-deYvika
matutx AdhAyxtimxka. parxkaqtiya vikoVpagaLu (udAharaNege, bara,
parxvAha, ativaqSiTx) adhiBwtika tApagaLu. Bwta parxkaqtiyiMda ivu
uMTAguvudariMda, ivakekx adhiBwtika eMdu hesaru. deVvadeVvategaLanunx
nAvu sakAlakekx pUjisade avaranunx taqpitxpaDisadidadxre, athavA
avaranunx avaheVLana mADidare, avarige koVpa baMdu, namage kelavu
riVtiya tApagaLanunxMTumADutAtxre. siDubu muMtAda roVgagaLu
adhideYvika tApagaLige udAharaNegaLu. kelavu tApagaLanunx nAveV
uMTumADikoLuLxtetxVve. atiyAgi tinunx\-vudu, namamx AroVgayxkekx ogagxda
vasutxgaLanunx seVvisuvudu, kaLaLxtana, sulige, kole muMtAda aneYtika
kAyaRgaLanunx mADuvudu namamx meVle kelavu duSapxriNAmagaLanunx
biVrutatxve. I pariNAmagaLige parxkaqtiyAgali deVvadeVvategaLAgali
hoNeyalalx. adakekx nAveV kAraNaru. atiyAgi tinunxvudu muMtAda
kirxyegaLu tamamx duSapxriNAmavanunx I janamxdalelx utApxdisidare,
aneYtika kAyaRgaLu tamamx pariNAmavanunx kelavu veVLe muMdina
janamxdalilx utApxdisutatxve.}\\
\imng{purAtana BAratiVya dAshaRnikarelalxra parxkAra
  (cAvARkaranunxLidu) tApa\-tarxyagaLu anAdi. sAveV avugaLa aMtayx eMba
  BaravaseyU ilalx. EkeMdare, namamx namamx kAyaRgaLige takakxMte aveV
beVre beVre rUpagaLalilx muMdina janamxgaLalilxyU
marukaLisutatxve. moVkaSxveV (liMgAMga sAmarasayxveV) avugaLa aMtayx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasa}
\src{saM}
\mng{satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLalilx oMdu. rAga-devxVSAdigaLu tamoVguNadiMda uMTAgutatxve. tamoVguNadiMda
kUDiruvavanu. jagatitxna elalx jiVvarAshigaLanunx devxVSisuva, yAvAgalU
ahaMkAriyAgiruva, asatayx BAvaneyiMda kUDiruvavanu tAmasa.}
\begin{shl}
yoV devxVSiTx sakalAnf loVkAnf yoV vA{\char'263}haMkuruteV sadA |\\
yoV{\char'263}satayx BAvanAyukatxH sa tAmasa iti samxqqtaH ||\\
tamoVmUlA hi sujAtA rAgadevxVSAdipAdapAH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 13. 19-20)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{saqSiTxya mUrubageya mUlaguNagaLalilx oMdu; tamoVguNa; ajAcnxna:}
\expl{Ase AmiSa tAmasa husi ...mitheyx ivanenanx nAlageya meVliMdatatx tegedu kaLeyayAyx (basava. samava. 1-14-46); liMgaswKayxdalilx paripUNaRvAda sharaNana aMtaraMgadalilx kAmamoVhAdigaLuMTeVnayayx ...tAmasatamaMdhagaLuMTeVnayayx (jakakxNa. samava. 10-495-889); rAjasa tAmasa sAtitxvXkaBeVdagaLiMda aKaMDabarxhamxdalilxye AtamxrugaLeMdu padAthaRMgaLeMdu perxVrakanAda shivaneMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 62-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaguNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tAmasa:}
\expl{ajAcnxna moVha niderx cApalayx hiVnavaqtitx pApiSaThxtavx paraniMde parahiMse I eMTu tAmasaguNaMgaLu (karaNa. 672-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasadiVkASxnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tamoVguNavuLaLxvaroMdige sadAcAragaLu bereyabAradu eMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{tAmasadiVkASxnirasanasathxla ...tAmasaBakatxsaMgava sadAcArigaLu mADalAgadeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidarf mahApurAtanaru (gaNaBA. 176-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirasana}
\src{va}
\mng{Atamxnu mUlataH parashivana aviBAjayx aMga. Adare marevu eMba
  tAmasadiMdAgi avanu tAnu shivAMganeMbudanunx saMpUNaRvAgi maretu,
  tAnu savxtaMtarxneMdU, deVhada bayakegaLanunx tiVrisuvudeV jiVvanada
udedxVshaveMdU tiLidu nAnAriVtiya kamaRgaLanunx mADi saMsAra
baMdhanakokxLagAgidAdxne. gurukAruNayxdiMda I tamasusx kaLedAga tananx
neYja sithxtiya jAcnxna uMTAgutatxde. hiVge arivu mUDuvudeV
tAmasanirasana. (8:1557)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirasana sathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{52}{}
\begin{shl}
tAmasanirasana sathxla
\end{shl}
\mng{iMtu sharaNasathxladalilx mahAjAcnxna viveVkadiM tananx tAnarida
  sharaNanu tananx tAnarideneMba arivina muMde
  idiriTuTx.... nirUpisutitxralu
  tAmasanirasanasathxlavAdudaM..... tAmasanirasanasathxlada
  vicAra. 53} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirasanasathxla}
\src{saM}
\mng{sharaNasathxlada nAlukx vidha aMgasathxlada
avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shivAsakitxyiMda uMTAda paramAnaMdAnuBavadalilx maganxnAgi
sherxVSaThxnAda sharaNanu tananxlilx uMTAguva tAmasaguNagaLanunx nivArisuvudariMda
tAmasanirAsaka enisutAtxne. aMtaha tAmasanirAsakanige saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
EvaM sharaNasathxleV mahAjAcnxneVna savxsavxrUpavijAcnxtA sharaNaH savxsayxjAcnxnasayx goVcariVBUtatamoVnirasaneV kaqteV sati, anaMtaraM tAmasanirasanasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 330, pu. 65)}
\begin{shl}
shivAsakatxparAnaMdamoVdinA guruNA yataH |\\
nirasayxMteV tamoVBAvAH sa tAmasanirAsakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 13.13)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdAda sharaNasathxlada nAlukx viBAgagaLalilx oMdu: tananx ajAcnxnavanunx dUramADi, shivatatatxvXvanunx ariyada manuSayxnige mukitxyilalxveMbudanunx nirUpisuvasathxla:}
\expl{tananx tAna{\ri}deneMba{\ri}vigidiriTuTx toV{\ru}ta tAmasa nirasanaM mADi sidAdhxMti veVdAMtigaLigorevudA guruviMdaludisi nijava{\ri}yadiha narage shivapathavelilxyaduyenalAkxgi tAmasanirasanasathxla (viVsheYpu. 8-125-54); sharaNaM tananx jAcnxnagoVcaravAda tamoVnirasanamaM mADutitxralumxMde tAmasanirasanasathxlavAdudu (keYvasha. 66-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirAsaka}
\src{saM}
\mng{aMgasathxladalilxna sharaNasathxlada tAmasanirasanasathxlada
sAdhaka. shivAsakitxyiMda uMTAda paramAnaMdAnuBavadalilx maganxnAgi tananxlilx uMTAguva
tAmasaguNagaLanunx nivArisuva sharaNa.}
\begin{shl}
shivAsakatxparAnaMdamoVdinA guruNA yataH |\\
nirasayxMteV tamoVBAvAH sa tAmasanirAsakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 13.13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaparxsAdinirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAmasa mAheVshavxranige parxsAda niSeThx dorakuvudilalxveMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{tAmasaparxsAdinirasanasathxla ...gurukAruNayxmaM paDedu shivaBakitxya{\ri}du carisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvaru maheVshavxrasathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha tAmasa maheVshavxraMge parxsAdaniSeThx dorakoLaLxdeMbudana{\ru}paloVsuga nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 273-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasapArxNaliMginirasanaparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAmasaparxsAdige pArxNaliMga niSeThx dorakuvudilalxveMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{tAmasapArxNaliMginirasanasathxla iMtiV parxkAradi sadaBxkatxru guruliMgajaMgamada parxsAdadalilx vishAvxsavana{\ri}tu Acarisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvaru parxsAdiyasathxlakekx salalxreMdu parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 276-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaBakatxsaMganirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadAcArigaLAda Bakatxru durAcArigaLoMdige bereyabAradeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{tAmasaBakatx saMganirasanasathxla ...sapatx mahApAtakaMgaLaM biTaTxMtaha sadAcAra sadaBxkatxru sadAcArasaMpananxralalxda anAcArasaMbaMdhigaLoDane saMgava mADalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 172-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaBakitxnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivatatatxvXvananxriyade tAmasigaLAdavaru sadaBxkitxsathxlakekx pAtarxralalxveMbudanunx heVLuva sathxla:}
\expl{tAmasaBakitx nirasanasathxla ...apAtarxdAnaMgaLaM biTaTx viVramaheVshavxraru hiMdaNa kamaRMgaLaM mADidare avaru BakatxralelxMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 263-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasamAheVshanirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; aMgaliMgiyAdavanu shivAcAravanunx Acarisadidadxlilx shivaBakitx niSeThx doreyuvudilalxveMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{tAmasamAheVshanirasanasathxla ...aMgada meVle liMgavidudx shivAcArada sakiVlavana{\ri}dAcarisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvaru sadaBxkitxsathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 267-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasharaNanirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAmasiyAda pArxNaliMgige sharaNasathxla nelegoLaLxdeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\expl{tAmasasharaNanirasanasathxla ...pArxNaliMgadalilx vishAvxsavaniTuTx 
Acarisala{\ri}yade tAmasigaLAgidadxvaru pArxNaliMgisathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 278-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasashiVlanirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sakalavanUnx jaMgamApaRNa mADi sivxVkarisabeVkeMbudanunx heVLuva sathxla:}
\expl{tAmasashiVlanirasanasathxla ...jaMgamakekx sakalapadAthaRMgaLaM samapiRsi parxsAdamaM koMbudu iMtalalxde jaMgamaparxsAda virahitavAgi koMDanAdare A BakatxMge parxsAdavilalxveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA 323-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasahaBoVjananirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Baya BakitxyanunxLidu liMgadoDane sahaBoVjanavanunx mADalAgadeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\expl{tAmasasahaBoVjananirasanasathxla ...jaMgamaliMgaviracitavAgi sakalaBoVgaMgaLelalxvaM tananx liMgakekx koTuTxkoMbAta sadaBxkitxsathxlakekx salalxneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 328-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruliMgajaMgamada neleyanunx tiLiyalu heVLuva sathxla:}
\expl{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxla ...guruliMgajaMgamakekx dAsoVhavalalxde vAgadevxYtava nuDivAtanu sadaBxkatxsathxlakekx salalxneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 336-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasAhaMkAra}
\src{saM}
\mng{sAtitxvXka, rAjasa, tAmasa eMba mUru vidha
ahaMkAragaLalilx oMdu. budidhxtatatxvXdiMda uMTAguva ahaMkAra. paMcatanAmxterxgaLa janaka.}
\begin{shl}
EteVSu budidhxtatAtxvXtf sAyxdahaMkArasitxrXrUpavAnf ||\\
...sAtitxvXkoV rAjasashecxVti BeVdataH |\\
tAmasAdapi tanAmxtarx paMcakasayx samudaBxvaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 18-20)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasiV}
\src{kA}
\gl{}
\info{viV.sheY.sheV.}{daLa-3}{172}{}\\
\mng{tatAkxliVna shAsatxrXgaLu shurxti-samxqqti virudadhxvAgi
  barutitxdudx avugaLa meVlina niSeThxyanunx `tAmasiV' niSeThx
  enanxlAgide. A shAsatxrXgaLAdaroV kApAla, pAMcarAtarx, yAmala, vAma,
  ahaRta muMtAdavugaLu} 
\begin{shl}
``yAnishAsAtxrXNi daqshayxMteV yugeV\char'263simxnf vividhAnitu|\\
shurxtisamxqqti virudAdhxni teVSAM niSAThx hi tAmasiV|| (kUmaRpurANa)
\end{shl}
(viV. sheY. sheV. daLa-3, pu 172)
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmaseYkayxnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tamoVguNadiMda kUDiruva sAdhakanige aikayxsathxlavu laBisuvudilalxveMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{tAmaseYkayxnirasanasathxla ...aMgada meVle lAMCanavidudx shivAcAra 
mAgaRvana{\ri}du carisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvarugaLu sharaNasathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 284-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmarxcUDa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{12-77}{114}{1891}
\begin{shl}
Apamayada lurebiVsitu taMgALi Osarisitu caMdarxkiraNa\\
mAsidavAga tAregaLelalxnaBadoLu GoVSaneneye tAmarxcUDa|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAraH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\mng{parxNavaH, OMkAraH tAraH}
\begin{shl}
1. parxNavaM tArakaM tAraM veVdAdayxM BUtidaM paraM |
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAra(ka)}
\src{saM}
\mng{parxNava, OMkAra, elalx bageya duHKa
matutx BayagaLiMda rakiSxsuvudariMda OMkAravu tAra, tAraka eniside.}
\begin{shl}
tArapUveRVNamUleVna shivAyeVti samapaRyeVtf |\\
tAreVNa vakaSxsi shiveV mUleVnoVdaranABikeV ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra.A., 4. 79; 5.23)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAraka}
\src{saM}
\mngnum{OMkAra, parxNava, parashiva, mahAdeVva}
\begin{shl}
keVcidAgamajAleVna keVcininxgamasaMkuleYH |\\
keVcitatxkeRVNa gaqhayxMti neYva jAnaMti tArakamf ||\\
gaBaRmAMsasaqgAlAya tArakAya tarAya ca |\\
namoV yajAcnxya yajineV hutAya parxhutAya ca ||
\end{shl}
\pauthor{(sha.kw., pu. 1227)}
\mngnum{tArakabarxhamx, parashiva.}
\begin{shl}
tArakabarxhamxNeV tuBayxmASADhAya mahasapxteV |\\
namaH paMcAkaSxriVshAya guraveV{\char'263}sutx kapadiRneV ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra.A., 21.81)}
\mngnum{BasamxBeVda. sakxMdapurANoVkatx hanenxraDu vidha BasamxgaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
akaSxraM tArakaM Basamx dAvxdasheYtAni BasamxnaH |\\
puNAyxni nAmadheVyAni... ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 123)}
\SEE{BasamxBeVda}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA}{9-9}{76}{1891}
\begin{shl}
tArakadoLu tArakAsurapura geludx tArApatiya sUDidane\\
tArakAriya paDadane koDuyenage visAtxrada vimala matiyanu|
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{citatxvaqtitxniroVdhada oMdu bage; pUvaRyoVga (tArakayoVga) matutx utatxrayoVga eMbuvugaLalilx oMdu bage:}
\expl{sAMKayxyoVgadiMdutatxramAda anadhikArigaLige parxmANisalu bArada parxtayxkaSx parxmANa anuBavaparxmANa sidadhxmAda tArakayoVgava heVLihenu (pAramA. 324); tArakamidA BavAMBoVnidhAnakikxdeV kAraNaneyidxpudu gurushiSayxsaMyukatxkAraNAdivxdhiya yukatxtavxdiM tArakavenisikoMbudu (viVsheYpu. 7-105-10).}
\mngnum{parxNavadiMda utapxtXtiyAda tAraka, daMDaka, kuMDala, adheRVMdu matutx biMdu eMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu:}
\expl{A nakAraveV tAraka sAthxnaveY (viVsheYpu. 1-5-29); parxNavadiM paMcalakaSxNaM janiyisiduvu tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheRVMduvArayeyx biMduvuM paMcalakaSxNaM (cebapu. 60-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakakaqti}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY shirxV basava. sha. kaqtigaLu}{gurukaruNa tirxvidhi-117}{63}{}\\
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva  6
  cakarxgaLigU, meduLinalilxruva 3 cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva
  9 bageya AkAragaLalUlx oMdu.}\\ 
\mng{-tAraka, -citatx vaqtitx noroVdhaka oMdu bage}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakabarxhamx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{16}{1937}
\begin{shl}
muKada naDuve raviyasAthxna.....\\
raviya madhayxdalilx caMdarx.....\\
I manasisxnoLage shaMkara saMbaMdhavAda maravu\\
....... ideV tArakabarxhamxvu
\end{shl}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. Na.}{va. 742}{335}{}
\mng{sadugxruparxsAdadiMdogeda tArakabarxhamxda aBAyxsaveMtene : A
  tArakabarxhamxvu nAdaveMdu kaleyeMdu biMduveMdu mUru
  parxkAravapupxdu. avaroLage A kaleye
  kamalataMtuvinaMte. paramasUkaSxmXvAgi harihaMcilalxde
  barxhamxraMdharxsAthxnadalilx divayxparxkAsha rUpadiMdihudu matAtx
  kaleye balidu aMguSaThxmAtarxmAda divxVpajAvxleyAkAradiM
  BUrxmadhayxsAthxnadalilx kANisalu adeV nAdavenisuvudu baLikAnAdave
  balidu caMdarxsUyaRra parxBAmaMDalaMgaLanoLakoMDu
  neVtarxmadhayxdoLiralu adeV biMduvenisuvudayAyx aKaMDeVshavxrA.}
\gl{nA}
\mngnum{paratatavx:}
\expl{saveRVMdirxyaMgaLige muKayxmAgi joyxVtimaRMDalAnivxtamAda neVterxVMdirxyavu aMtamuRKamAgi mugidadhARvaloVkanadiM noVDalAgi shudadhxsAtivxkarUpavAda manoVneVtarxMgaLiM sadugxrUpadeVshadiM tArakabarxhamxvanu kANAbxtaneV yoVgiVshavxranapapxM (pAramA. 324); tArakabarxhamxva toVrisi enanxnu miVridunamxniyalilx nilisidanu (kUDasavx. 22-2).}
\mngnum{tAraka, daMDaka, kuMDala, adheRVMdu matutx biMdugaLeMba paMcalakaSxNagaLigU avugaLa AkAragaLAda `namaHshivAya' eMba paMcAkaSxragaLigU utapxtitxsAthxnavAda citapxrXNava:}
\expl{tArakAkAraM nakAraM makArameV daMDakaM kuMDalamadu toV{\ru}va shikAramadheRVMduve vakAramada seVripaR biMduve yakAramiMteYdu keVLf tArakabarxhamxmeMdenipa citapxrXNavadiMdAduvu (cebapu. 60-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakamaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kaSaTx koVTalegaLiMda pArumADi rakiSxsuva maMtarx; OMkAra maMtarx:}
\expl{aBinanxBAvaveMba sAvxnuBAvajAcnxnagurumuKadiM tArakamaMtorxVpadeVshava paDedu liMgadhAraNavAdaDeyu viVrasheYvara acucx purAtanara macucx (kADasi. samava. 10-82-111).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakayoVga}
\src{saM}
\mng{rAjayoVgada mUru BeVdagaLalilx oMdu. bahimuRderxya
jAcnxnadiMda iSaTxvasutxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLuLxva yoVga. kaNuNx, manasusx,
pArxNagaLanunx bAhayxparxvaqtitxyanunx taDehiDidu avugaLa sithxriVkaraNa mADuva yoVga.
iSaTxvasutx sAkASxtAkxrarUpavAda I yoVgavu guru-shiSayxribabxranunx saMsArabaMdhanadiMda dATisuvaMtahadudx.}
\begin{shl}
kAraNAcacx gurushiSayxyoVdhavxRyoVsAtxrakoV{\char'263}yamiti yoVgasaMjacnxkaH |\\
tArakaM BavamahAbidhxtArakaM tatatxvXmeVva parishiVlanaM kuru ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.50)}

\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM.va.saM.9.}{va. 750}{337}{}
\mng{rAjayoVgAnusaMdhAnadiMde kANisuva vicitarx parxBAmaMDalakekx
  divAyxnaMda nidhinikeSxVpa BUmiyapapx. parama haqdayavenisuva
  loVcanaMgaLe muKayxvAgipuRvu A loVcanaMgaLa madhayxdalilx aBeVdayx
  paravasutxvanarivude lwkikayoVga noVDA aKaMDeVshavxrA.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakalakaSxNa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{14}{}
\begin{shl}
akAra, sAtivxka, ukAra rAjasa, makAra tAmasavu\\
ideV tArakalakaSxNavu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakavinAsha}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{1-5}{5}{}
\begin{shl}
manumuniVMdarx samUha seVvayxM\\
vanajaBavavidhu surapaBAvayxM\\
dinapakAMti sugAtarxnagajAperxVmataraputarx\\
danujavara tArakavinAshaM\\
sanayana parxtishakitx BUSaM\\
Ganamahimanaha SanumxKaM biDademamx rakiSxsuge.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakasayx tArakasAthxna}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{13}{1933}
\begin{shl}
tArakasAthxnavu eMdare kaNuNx\\
ideV tAraka (kaNiNxna) lakaSxNavu.
\end{shl}
\mng{akAra sAtivxka, ukAra rAjasa, makAra tAmasa, ideV tArakalakaSxNa.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\expl{tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti ...niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (cenanxba. samava. 3-461-1305); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti ...niraMjanAkaqti (shivAkoV. 40).}
\mngnum{= tAraka :}
\expl{A parxNamaveV paMcalakaSxNavAyitutx adeMteMdaDe tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti biMdAvxkaqti (toVMTasi. samava. 11-95-198).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakAyoVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tAraka 1 :}
\expl{atishayada tArakAyoVgavaKiLa soVpAdhiyoVgakekx yagagxLavideraDute{\ra}neY pUvaRveMdu paraveMdu tArakavenipudeY pUvaRyoVgamutatxrayoVgaveMbudeV rAjayoVgaM (viVsheYpu. 7-105-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tALuboVLu kapapxra}
\src{va}
\mng{tALu eMdare koVlu, kAMDa; boVLu eMdare taleyanunx
  boVLisikoLuLxvudu; kapapxra eMdare BikASxpAterx. ivu mUru
  saMnAyxsiya lakaSxNagaLu. Adare I bAhayx
  lakaSxNagaLanunxLaLxvarelalx sanAyxsi athavA jaMgamaralalx. cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, kAyada kaLavaLava tALikoLuLxvudeV tALu,
  saMsAraviSayakekx AsepaDuvudanunx ilalxvAgisuvudeV
  boVLu. taratatavxdalilx niratanAgiruvudeV kapapxra. alalxdidadxre,
  ivu mUru DAMBikana lakaSxNagaLenisikoLuLxtatxve. (3:520)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxga BoVgAMga yoVgAMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{PaLipu}{9-19}{39}{1953}
\begin{shl}
BoVgadoLf mamakAra BAva|\\
tAyxgaveV tAyxgAMgaveV nipudu|\\
BoVgavanu liMgaparxsAdavanAgisutatxdanu||\\
BoVgisalu BoVgAMga viVdaqsha|\\
BoVgadoLe tAnurute shisaM|\\
yoVga suKavanu paDeyuvude yoVgAMgavenisuvudu ||\,19\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMga}
\src{saM}
\mngnum{aMgasathxlada mUru aMgagaLalilx oMdu. sUthxlashariVra.
saMsArakekx saMbaMdhisida BArxMtiyanunx tayxjisuva aMga.}
\begin{shl}
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf |\\
saMsAraBArxMtisaMtAyxgAtf tAyxgAMgamiti paThayxteV ||\\
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxM... |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4.6-8, kirx.sA., BA-3, parx. 106)}
\begin{shl}
saMsAraBoVga saMtAyxga tAyxgAMgamiti paThayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(a.viV.sA.saM., 1. 158)}
\mngnum{tirxvidha avasethxgaLalilx tAyxgAMgavu jAgarxdavasethx eniside.}
\begin{shl}
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4.9)}
\mngnum{vishavx, teYjasa, pArxjacnx eMba tirxvidha jiVvarugaLalilx modalaneyavanu.}
\begin{shl}
tAyxgAMgaM vishavx Eva sAyxtf paramAthaRnirUpaNeV ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4.10)}
\mngnum{tAyxgAMgama Bakatxsathxla matutx mAheVshavxrasathxla eMdu eraDu vidha.}
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM sathxlamf ||\\
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVva porxVcayxteVtatatxvXdashiRBiH |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, parx. 106)}
\begin{shl}
vishovxV mAheVshavxraM BakatxsathxlaM ceYva BavatuyxveV ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4.16)}
\SEE{aMgasathxla}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{jiVvana mUru aMgagaLAda tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMbuvugaLalilx oMdu parxBeVda; sharaNana sadAcAragaLige saMbaMdhisidudu tAyxgAMga. idu sUthxlashariVrakekx saMbaMdhiside hAgU idariMda sUthxlashariVradalilx iSaTxliMgavu nelegoLuLxvudu saMsAradalilxya keDukugaLanunx tayxjisi sadAcAradalilx vatiRsuvudeV tAyxgAMga:}
\expl{yoVgAMga tAne kAraNatanuvenipupxdA BoVgAMgaveV sUkaSxmXtanuvAcakaM mahAtAyxgAMgaveV sUthxlatanuvenisi vividha BeVdadoLipupxdaMgatarxyaM (shivaciM. 50-3);}
\mngnum{= tAyxgAMgi:}
\expl{udAyxpana vAyxpArakaqta BeVda savaRvana{\ri}du tAyxgAMganAgi BoVgAMganAgi yoVgAMganAgi tAmasanirasanavAgi BUtaBaviSayxdavxtaRmAnakekx ho{\ra}gAgi niMda nijatatavxdaMgakekx beV{\ro} maMgaloVtatxravana{\ra}salilalx (moVLige. samava. 8-539-1557).}
\mngnum{aMgasathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu; maheVshavxrasathxla matutx BakatxsathxlagaLiMda kUDidudu:}
\expl{aMgasathxlavadoMdu mU{\ru}te{\ra}nAyutx - yoVgAMga BoVgAMgavA tAyxgAMgaveMdu ....tAyxgAMgadoLf maheVshavxra BakatxraMgasathxlaMgaLiMtAyutx SaTasxthXla (viVsheYpu. 8-123-18); aikayxsharaNasathxlaveraDu yoVgAMga, pArxNaliMgi parxsAdisathxlaveraDu BoVgAMga mAheVshavxra BakatxsathxlaveraDu tAyxgAMga (bAlasaM. samava. 13-171-1645).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMgasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMba tirxvidha aMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{Bakatx mAheVshavxra eMba uBayasathxlavu tanumanadhanadalilx vaMcaneyilalxde parxkAshisutitxhudAgi tAyxgAMgasathxlada beLaginoLaDagitutx (mishArxpaR. 682-26).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMgi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{saMsAramoVhavanunx tayxjisi sadAcAradiMdiruvavanu:}
\expl{paMcatatatxvXMgaLa meVlipapx AcAraliMgada niSeThxya baladiMda A KaMDita karaNaMgaLanoLakoMDipapx ISaNatarxyaMgaLa biVyavanikikx tAyxgAMgiyAde (GanaliM. samava. 11-371-749).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxjAyxNava}
\src{saM}
\mng{ANavamalaBeVda. anAtamxnalilx AtamxtAbudidhx.}
\begin{shl}
anAtamxnAyxtamxtAbudidhxH tAyxjAyxNavamiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.u., 1.18)}
\SEE{ANava}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxmana}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 5}{22}{1946}
\begin{shl}
terigetAyxmanadiMda loVkava|\\ 
muridavarinunx tiruLAdamanujara\\
koredu tinunxva doregaLalalxde porevarininxlalx||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArxTaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{haThayoVgada oMdu vidhi; kaNuNxgaLalilx niVru baruvavaregU oMdu vasutxvanunx eveyikakxde noVDuvudu:}
\expl{atisUkaSxmXvAda vasutxgaLanunx sithxradaqSiTxyiM kaMbani baruva pariyaMtaraM noVDuvudeV tArxTakavenisuvudu (pArake. 261).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArxNayana}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu. boVdhA}{parxsathxla. pa-56}{8}{1974}
\begin{shl}
pArxNwthaRmAnavanu jANa keVLf tirxNayanava
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiMgaLa sUDa}
\src{va}
\mng{tiMgaLu (= caMdarx) + sUDa (tatasxma, cUDa) =  caMdarx cUDa
  athavA parashiva. (4:1265)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxMshadAKeyx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ka.A.pu.}{4-33}{26}{1951}
\begin{shl}
matetxyaMDarAyxmi paMcasha\\
mUtiR paMcabarxhamx paMcasha\\
Latirx shakitxya guNaveyeVshAdasha mahAtatavx\\
ukatxvapapx tirxMshadAKekxya\\
hotatx kaLegaLu shivana meVdhA\\
shakitx shabadhx barxhamxvenisuva mAtarxkAdigaLu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiguDu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 3}{}{1946}
\begin{shl}
tirupati timamxpapx tiguDatatxnADAyxnu keVDanoVDi\\
paruvatatx malalxyayx pAkidudx hoVdAnu keVSanoVDi
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{titikASx}
\src{saM}
\mng{BagavaMtana AtamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxva
sAdhanagaLalilx oMdu. shiVtoVSaNx-suKaduHKAdi davxMdavx sahiSuNxte.}
\begin{shl}
shiVtoVSANxdidavxMdavxsahaneVcACxrUpA titikASx |
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.caM. pu.4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tidi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{pada 5}{144}{1946}
\begin{shl}
amamxna molegaLu ememxya tidigaLu noVDi noVDi-Ashe\\
tamamxneMbuvA tALeya maradudadx noVDi noVDi.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tipepxnAmada arasa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx -3}{48}{1946}
\begin{shl}
tapapxbAradu shileya shAsana| tipepxnAmada arasanAtamxja\\
muMde rAjayxvanALi parxjegaLa daMDedoVSadali|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiruniVru}
\src{kA}
\gl{}
\mng{`tiruniV{\ru}'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiruniV{\ru}, tiruniVru}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pavitarxvAda Basamx; viBUti:}
\expl{tiruniV{\rO}Vvi maMtirxsi hAyakxloDanaMtAvarisiduri baMda BAgadoLuDagi eDadalilx tiVvi tajajxvXravimamxDisitu (basapu. 49-28).}
\mng{tiruniVru:}
\expl{tiruniVru-viBUti (sharasA. 24-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiruvaMjataLanAtha GanavaqSavarUda aBava}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVrama kAvayxM}{2-42}{}{}
\begin{shl}
eMda mAtaM keVLudx ninanx nuDi citatx kA\\
naMdamaM mADutidaRpapxYdivaRra nenapa\\
doMdAdudele kAMte keVLu AruvaMjataLanAtha GanavaqSavarUtha\\
hiMdeNimemxya sUyaRvaMshakekx manedeYva\\
viMdAtanaM Bajisi taMdanaM paDevaveV\\
LeMdu viBavadi vanite sahitaveLatxMdara sanaBAlAyaM pokakxnu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jiVvanige aMTikoLuLxva ANava, mAye, kAmiRka, mahAmAye matutx tiroVdhAna eMba paMcamalagaLalilx oMdu; jiVvanige IshavxrajAcnxnavAgadaMte AvarisikoLuLxva doVSa:}
\expl{anAdiyiM shivashakitxyiMdadhiSiThxtamAgi pashujAcnxnakirxyAshakitxya tirasakxrisikoMDipuRdeV pAshapadAthaRmakukxM baLikA pAshaveV mala mAye kamaR biMdu tiroVdhAnaveMdu paMcavidhavahudu (viveVka. 138); inAnxtumananAdi paMcamala visAtxra sanunxtANava mAye kAmiRka mahAmAyeyunanxta tirudhAnaviMteYdumalavu (viVsheYpu. 5-96-29).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnamala}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tiroVdhAna:}
\expl{A tiroVdhAnamalada bageyaM bitatxripeM ...bahujiVvatatigiVshanaM tiLiyadaMte neleyahudAgi ma{\ro}sikoMDihudu (viVsheYpu. 6-96-32).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnashakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{``puruSana jAcnxna hAgU kirxyAshakitxgaLanunx tananxlilx aDagisikoLuLxva shakitx" (kananxni. 4-3498):}
\expl{tiroVdhAnashakitx matetx sAdAKayxtatatxvXvaneVLipudu (viVsheYpu. 6-97-36); ``shudadhxvideyxyu Ishavxranalilx rAgatatatxvXvanunx ebibxsuvudu, tiroVdhAnashakitxyu sAdAKayxtatatxvXvanenxbibxsuvudu" (viVsheYpu. viSayasAra. puTa. 151).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnAGayxR}
\src{saM}
\mng{sAmAnayx, visheVSa, tiroVdhAna eMba
mUru bageya aGayxRgaLalilx oMdu. pUjeya naMtara gaMdha-puSApxdigaLanunx visajaRne
mADalu koDuva aGayxR.}
\begin{shl}
tiroVdhAnAGayxRmuditaM visajaRnavidhAnakamf |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, pu. 4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVBAva}
\src{saM}
\mng{tiroVdhAna eMdU parxsidadhxvAgide. parashivana
paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. jiVvarAshigaLa nijasavxrUpavanunx mucicxruva kaqtayx.}
\begin{shl}
tiroVBAvoV{\char'263}nileV tadavxdanugarxha ihAMbareV ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, pu. 77)}
\begin{shl}
jagajajxnamxsithxtidhavxMsatiroVBAvavimukatxyaH |\\
kaqtayxM sakArakaPalaM jecnxVyamaseyxVtadeVva hi ||
\end{shl}
\pauthor{(maq.A., 2.3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tilaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{2}{15}{}
\begin{shl}
lalaneya paNeyaMte tilakayuta
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tivida saMpananx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gushisashUsaM-2}{499}{104}{2004}
\begin{shl}
cenanxbasavaNaNx\\
jAcnxna parxBe
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkamaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUru bageya saMsAkxragaLu:}
\expl{``tirxkamaR- jAtakamaR, shuBakamaR, perxVtakamaR" (vacana. samava. 15-81).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNa}
\src{saM}
\mng{kAya, vAkf matutx manasusxgaLa samUha. kAyApaRNasathxla,
karaNApaRNasathxla, BAvApaRNasathxla eMba parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisida mUru
liMgasathxlagaLalilx karxmavAgi deVhABimAnatAyxgavu kAyApaRNa iMdirxyagaLanunx parAtapxra
vasutxvinalilx sAthxpisuvudu karaNApaRNa, manoVBAvaneya apaRNeyu BAvApaRNa eMdu
nirUpisuvAga tirxkaraNagaLa apaRNeyu vayxkatxvAgide.}
\begin{shl}
shivasayx pararUpasayx savARnugArxhiNoV{\char'263}caRneV |\\
tAyxgoV deVhABimAnasayx kAyApiRtamudAhaqtamf ||\\
yadA yoVgiV nijaM deVhaM shivAya viniveVdayeVtf |\\
tadA Bavati tadUrxpaM shivarUpaM na saMshayaH ||\\
AsaMjanaM samasAtxnAM kAraNAnAM parAtapxreV |\\
shiveV yatatxdidiM porxVkatxMkaraNApiRtamAgameV ||\\
yadayxtf karaNamAlaMBayx BuMketxV viSayajaM suKamf |\\
tatatxciCxveV samapeyxYRSa karaNApaRka ucayxteV ||\\
shiveV nishacxlaBAveVna BAvAnAM yatasxmapaRNamf |\\
BAvApiRtamidaM porxVkatxMshivasadABxvaveVdiBiH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 17. 34-35, 39-40, 50)}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ni.saM.shU.saM.1}{192}{201}{2004}
\begin{shl}
alalxmasidadxrAmara anuBava-
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{Sa. a. va.}{parxsAdi sathxla -3}{126}{1944}\\
\mng{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba parxkAragaLu karaNatarxya,
  mAnasa vAcika kAyaka iMtivu tirxkaraNaMgaLu, mAnasaveMdaDe
  manadalilx nenevudu, vAcikaveMdaDe nuDivudu. kAyakaveMdaDe
  tanumuTiTx mADuvudu iMtidu tirxkaraNaMgaLa vivara.} 
\gl{visheVSaNa guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 3}{18}{10}{2001}
\begin{shl}
aSaTxvidhAcaRne SoVDasha upacarisu SaTakxmaR\\
tirxvidhavamaR catuviRdha PalaBoVga BoVjayx\\
pUjAvayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdisi vamaRvanariyabeVku.\\
vamaRvanaritalilx savaRjiVvakekx shAMti, AcAyaRsaMgakekx nihita.\\
savaR ceVtanAdigaLalilx GAtakatanavilalxde\\
mana vacana kAya tirxkaraNashudadhxvAgi\\
Ishavxra pUjeya mADuvAtana Asharxyada sheVSaparxsAdavakoMba\\
vaqshicxka mUSaka vihaMga mAjARla iMtivaraMte\\
sadaBxkatxna bAgilalilx saMtata kAyuvaMte mADu\\
cananx basavaNaNxpirxya BoVga malilxkAjuRnaliMgA.
\end{shl}
\mng{mana, vacana, kAya ivu mUru karaNagaLu. (kAyA, vAcA, manasusx)}
\gl{nA}
\mng{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba parxkAragaLu; karaNatarxya:}
\expl{mAnasa vAcika kAyaka iMtivu tirxkaraNaMgaLu. mAnasaveMdaDe manadalilx nenevudu, vAcikaveMdaDe nuDivudu, kAyakaveMdaDe tanumuTiTx mADuvudu iMtidu tirxkaraNaMgaLa vivara (karaNa. 675-26); inAnx tirxkaraNa mAnasamumA parxvara vAcaka kAyikaMgaLu (viVsheYpu. 7-100-42).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNa shudidhx}
\src{va}
\mng{kAya, vAca matutx manasusxgaLa shudidhx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNashudadhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mAtu, manasusx matutx deVhaveMba mUru karaNagaLalilxyU parishudadhxvAgiruvike:}
\expl{tirxkaraNashudadhxvAgi nenedare mukitxyahudu kUDalacananxsaMgayayxna[lilx] (cenanxba. samava. 3-18-57); liMgAMgasamarasa nimitatx tirxkaraNashudadhxvAgi nA baMduda balelx enanx boVdhisi Bavakekx bAradana mADayAyx (sidadhxrA. samava. 4-229-809).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ji.ma.savx.va.}{savxravacana 3}{5}{1983}
\begin{shl}
manave,\\
liMga karadoLagiralu kaMgeDaladeVke sa-\\
vARMga doLaho\char'273gihudana \char'273\char'236yA manave\\
maMgaLAtamxka paramaliMgada tirxkAladoLu\\
 hiMgadaciRpudelele manave
\end{shl}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{117}{}
\mng{tirxkAla shivaliMgAcaRneya mADabeVku.}
\gl{nA}
\mngnum{pArxtaHkAla, madhAyxhanx matutx saMdheyxgaLeMba mUru kAlagaLu:}
\expl{udaya madhAyxhanx asatxmAnaveMba tirxkAladalilx pArxNaliMgakekx majajxnakekx{\ro}yabeVkeMbaru ...liMgada udaya liMgada madhAyxhanx liMgada asatxmAna iMtiV tirxkAladalilx pArxNaliMgakekx majajxnakekx{\ro}yabalalxDe kUDalacenanxsaMgamadeVvaralilx Atanu anavarata liMgAcaRnAparanu (cenanxba. samava. 3-352-1051).}
\mngnum{BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLeMba mUru kAlagaLu:}
\expl{tananx hatutx beraLagxLaM kaDidu perxVmadiMdaciRsi paDedanaBirAmavenaliMtu tirxkAlaM BUmijanavacacxrivaDuta kiVtiRsalu (basapu. 52-56).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAla pUje}
\src{va}
\mng{beLigegx, madhAyxhanx matutx rAtirx mADuva pUje. liMgadiVkeSx
  paDedavanu I mUru sAri liMgapUje mADadeyeV EnanUnx seVvisabAradu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAlajAcnxna}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{a-4}{16}{}
\begin{shl}
Asheyu tirxkAlajAcnxnasaMpanenx
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{porxVdigxVtAgamada hadinAru bageya videyxgaLalilx oMdu; yoVgabaladiMda uMTAguva BUta, BaviSayxtf, vataRmAna kAlagaLa arivu:}
\expl{kavacAgama varAhataMtarx piMgaLa mata pAshAbaMdhasaMhite daMDadharataMtarx kushataMtarx dhanudhARriNi shivajAcnxna vijAcnxna tirxkAlajAcnxna AyuveRVda dhanuveRVda sapaRdaMSaTxrXviBeVdana saMgiVta Barata AtoVdayxveMdu porxVdigxVtAgamada SoVDashaBeVdaMgaLu (viveVka. 66).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAlajAcnxnasididhx}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{317}{}
\mng{aMjanasididhx GaTikAsididhx rasisididhxyeMba tirxkAlajAcnxna sididhxgaLaM biTuTx.}
\gl{nA}
\mng{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; tananx yoVgashakitxyiMda BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLeMba mUrukAlagaLalilxya AguhoVgugaLa arivanunx tiLiyabalalxMtha oMdu bageya alwkikashakitx:}
\expl{aMjanasididhx GuTikAsididhx ...tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (cenanxba. samava. 3-331-1000).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAlajAcnxni}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{5-8}{363}{}
\begin{shl}
tirxkAlajAcnxniyAda cenanxbasaveVshanu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTa}
\src{saM}
\mng{iDA, piMgaLA, suSumAnx eMba vAma (eDa),
dakiSxNa (bala), madhayxma nADigaLa saMbaMdhadiMda uMTAguva tirxveVNiVyoVgasathxla. shariVrada
oLaBAgadalilx eDagaDe iruva iDA nADiyeV caMdarxnADi. adu yamunAnadiya saMkeVta.
balaBAgadalilxruva piMgaLA nADiyeV sUyaRnADi. idu gaMgAnadi eMdu parxsidadhx.
madhayxBAgadalilxruva suSumAnx nADiyanunx aginxnADi eMdu kareyalAgide. adu yoVni,
sarasavxtiVnadi eMdu samxrisalAgide. I mUru nADigaLa saMbaMdhaveV tirxveVNiVyoVga. adeV
tirxkUTayoVga. I tirxkUTada tirxveVNiyoVgasathxlakekx tirxveVNiV saMgamasathxlaveMdu
nAmAMtaravide.}
\begin{shl}
iDA samxqqteVMduriti sUyaRsuteVtiyoVgAtf\\
sA piMgaleVneVti viSuNxpadiVti tAsAmf |\\
sA madhayxmAginxriti yoVniriti tirxveVNiV- |\\
yoVgasathxlaM tadidameVva BaveVtf tirxkUTamf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.35)}

\src{va}
\mng{eraDu hububxgaLa madhayxda sathxLa, iDA, piMgaLA matutx suSumAnx
  nADigaLu kUDuva sathxLa. (8:628)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgadalilx caMdarxnADi, sUyaRnADi matutx suSumAnx nADigaLu seVruva sathxLa; BUrxmadhayxsAthxna:}
\expl{niVnu nAnu eMba uBayasaMgavaLidu tAnu tAnAda tirxkUTaveMba mahAgiriya tuTaTxtudiya meTiTx noVDalu baTaTx bayalu kANabahudu noVDA. A bayala berasuvaDe tirxkUTagiriyoLagoMdu kadaLiyuMTu noVDA (alalxma. samava. 2-389-1316); vAmaBAgadiDAnADiye caMdarxnADiyeMdU yamunAnadiyeMdU heVLalapxDuvudu. dakiSxNaBAgada piMgaLAnADiyeV sUyaRnADiyeMdU gaMgAnadiyeMdU heVLalapxDuvudu. A suSumenxyeMba madhayxnADiyeV aginxyeMdU sarasavxtiVnadiyeMdU heVLalapxDuvudAgi A nadiVtarxyaMgaLa saMbaMdhadiM tirxveVNiyeMba yoVgasathxlaveMdu tirxkUTaveMdu pesavaRDedikuRM (pArake. 288).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasathx}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{keYvalayxdapaRNa}{17-3}{13}{1943}
\begin{shl}
aMguSaTx mAtarxda tuMga diVpajAvxle\\
hAMge tirxkUTasathx-BaMga cinamxya mahaMta
\end{shl}
\mng{athaR:- gaMgA yamunA, sarasavxtiV nadigaLu ilalxve sUyaR, caMdarx, aginx neVtarx beLeyuva sAthxna.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdha shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdhashivaliMga -ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTasathxla, layasathxla eMdu irutatxve ...maMtarxsathxlada muMdinadu tirxkUTasathxlavu. I sathxlakekx hasatxvAgiruvudu sujAcnxnavu. I sujAcnxna hasatxdalilx arivu eMba shivatatavxvu muMdugoLaLxlu, alilx iSaTxliMgakekx mADuvAta, keYkoLuLxvAta matutx pUjAdarxvayx ivelalxvU oMdeV eMdu BAvisi Acarisuvanu (shivAkoV. 64-72).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasAthxna}
\src{kA}
\gl{}
\info{a.parx.va.saM.}{}{244}{2001}
\mng{AkAra - ukAra. makAra. mamaRsAthxna tirxkUTasAthxna}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM.-3}{09}{05}{2001}
\begin{shl}
BakatxneMba BUmiyalilx\\
gurUpadeVshaveMba siVgaliyaM piDidu,\\
aMtaHkaraNa catuSaTxyaveMba seLegoVlaM piDidu,\\
utatxra kirxyeyeMba haMsaveVri,\\
duSakxmaRda kATada kulavaM kaDidu,\\
ariveMba ravikiraNadalilx oNagisi,\\
jAcnxnaveMba beMkiyalilx suTuTxruhi,\\
Aholana hasanava mADi,\\
adakekx bitutxva BeVdaveMteMdaDe.\\
IDA piMgaLa suGumakxveMba nALavaM joVDisi,\\
tirxkUTasAthxnaveMba baTasxlaM balidu,\\
kuMDaliyeMba hagagxvaM bigidu,\\
haMsaneMba eraDetatxnenxV hUDi,
\end{shl}
\mng{iDA, piMgaLA, suGumAnx nADigaLu. ilalxve gaMgA, yamunA, sarasavxtiV nadigaLu. ilalxve sUyaR, caMdarx, aginx neVtarxgaLu bereyuva sAthxna. BUrxmadhayx, AjAcnxcakarx eMdU idakekx hesaru. AkAra, ekAra, makAra sAthxnada tirxkUTa. BUrxmadhayxkekx tirxkUTaveMdU hesaru.}
\gl{nA}
\mng{= tirxkUTa:}
\expl{akAra ukAra makAra mamaRsAthxna tirxkUTasAthxnada samarasada suKadalilx beLeda kaMda mUlAdigaLa hosarasada amaqtavanu Osarisi daNiyuMDa taqpitxyiMda suKiyAdenu (cenanxba. samava. 3-74-244).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkoVNe}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tirxkUTa:}
\expl{``tirxkoVNe (meVrumaMdirada tirxkoVNe): BUrxmadhayxveMba mahAmeVruvina madhayxdalilx iDA, piMgaLA, suSumanx nADigaLu beretu oMdAguva sAthxnavisheVSa" (vacana. samava. 15-82).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNa}
\src{va}
\mng{idakekx eraDu athaRgaLive. 1. kAyaguNa, pArxNaguNa matutx
  BAvaguNa. ivu tirxguNagaLu eMbudu vacanakArara visheVSa
  athaR. hasivu, niderx, iMdirxyagaLige saMbaMdhisida Ase, huTuTx,
  sAvu muMtAdavugaLelalx kAyaguNagaLu; inUnx bahaLa dina
  jiVvisabeVkeMba Ase pArxNaguNa; nAnu, nananxdu, namamxvaru, nanagAgi
muMtAda sAvxthaR BAvanegaLu BAvaguNa. (2:1088)}\\
\imng{2. matotxMdu elalx pArxciVna BAratiVya dAshaRnikarU-vacanakArarU
  seVri opipxkoLuLxva sAmAnayx athaR. I athaRda parxkAra,
  tirxguNaveMdare, satavx, rajasf, tamasf eMba mUru
  guNagaLu. parxtiyoMdu vasutxvU (\hbox{mAnava} deVha, budidhx, manasusx
  seVridaMte) I mUru guNagaLiMda
  racitavAgide. parxLayakAladalalxSeTxV I mUru guNagaLu oMdeV
  samanAgidudx, saqSiTx, sithxtigaLalilx avugaLalilx
  ErupeVrAgutatxde. jaDavasutxgaLalilx atiyAda tamoVguNavidudx,
  uLideraDu guNagaLu gwNavAgirutatxve. duSaTxralilxyU daDaDxralilxyU
  hecucx tamoVguNavirutatxde. rajoVguNa hecAcxgi, uLideraDu guNagaLu
  kaDime idadxvaralilx kirxyAshiVlate
  hecAcxgirutatxve. muMdALAgirabeVkeMba Ase, yashasusx, haNa matutx
  heNiNxna Ase avaralilx adhikavAgirutatxde. satavxguNa adhika\-vAgidudx
uLideraDu guNagaLu kaDimeyAgidadxvaru hecAcxgi jAcnxnigaLAgidudx,
sAtivxka jiVvana naDesutAtxre.}\\
\imng{tirxguNagaLa parxsAtxpa vacanagaLalilx hecAcxgi baradidadxrU,
  AgAgegx parashivananunx tirxguNAtamxka, tirxguNAtiVta eMdu vaNiRsuvuduMTu.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{satatxvX, rajasusx matutx tamasusxgaLeMba mUrubageya mUlaguNagaLu; 
 satayx, jAcnxna, tapa, mwna, haruSa, shame, viveVka, sAhasa, nishacxya, dheYyaR -eMba hatutx sAtitxvXka guNagaLiMda kUDidudu satatxvXguNa; gavaR, korxVdha, ahaMkAra, viSaya, vAda, apirxyavacana, daMBa, matasxra -eMba eMTu rAjasaguNagaLiMda kUDidudu rajoVguNa; ajAcnxna, moVha, niderx, cApalayx, hiVnavaqtitx, pApiSaThxtavx, paraniMde, parahiMse -eMba eMTu tAmasaguNagaLiMda kUDidudu tamoVguNa:}
\expl{parashivAnaMdamUtiR tanonxLu tirxguNAtamxkanAgiha, adeMteMdaDe shiva sadAshiva maheVshavxraneMdu parashivana tirxguNAtamxkaBeVdaMgaLu (cenanxba. samava. 3-380-1111); tirxguNavaMtaHkaraNacAtuSaTxyaMgaLaM saguNaniguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxla sUkaSxmXM kAraNAdiya tanutarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe deVhaMgaLaM (diVkASxboV. 43-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNarahita}
\src{va}
\mng{satavx, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLanunx hoMdidadxrU,
  avugaLa parxBAvakekx oLagAgadavanu, parashiva (7:86)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM. 3}{960}{329}{2001}
\begin{shl}
tirxvidhashakitxyanariyalilx, tirxguNAtamxva maredalilx,\\
tirxBeVdaMgaLa kAbalilx,\\
tirxguNa tanamxyavAgi carisuvalilx,\\
iMtiV tirxguNa EkavAdalilx, manasaMditutx mAreVshavxrA.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxka}
\src{va}
\mng{satavx, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLanunx athavA avugaLiMdAda
parxkaqtiyanunx tananxlilxyeV uLaLxvanu, parashiva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxkana kolulxvudu}
\src{va}
\mng{tirxguNAtamxkanAda parashivananunx matotxbabxnaMte BAvi\-sade,
  avanalilx oMdAguvudu. tAnu matutx parashivanalilxna I vayxtAyxsa
  hoVdakUDaleV parashivaneMba anayxvasutxvU
  ilalxvAgutatxde. matotxMdathaRdalilx tirxguNagaLa mitige
  oLapaDadiruvudeV tirxguNAtamxkanAda jiVvananunx kolulxvudu
  eMdAgutatxde. (7:114)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxBarita}
\src{va}
\mng{tirxguNagaLiMdAda elalx vasutxgaLalilxyU iruvavanu, parashiva. (7:86)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxcakarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte miduLina madhayxBAgadalilxruva barxhamxcakarx, masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarx matutx heDataleyalilxruva pashicxmacakarx eMba mUru cakarxgaLu:}
\expl{nirupamabarxhamxraMdharxM netitx shiKiyenalu shirada tudi pashicxmavenalekx heDataleyalA taruNA tirxcakarxmivu (viVsheYpu. 7-106-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjaga}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla-pa-35}{6}{1974}
\begin{shl}
guruve niVvalalxde pe\char'273ruMTe tirxjagadoLu.....
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLeMba mUruloVkagaLu:}
\expl{kUDalasaMgamadeVvana Bakitx tirxjagavanALigoMDitutx (basava. samava. 1-226-866); kAyaveMba hutitxnalilx mAyaveMba sapaRnu maneya mADikoMDu tirxjagavanelalx nuMgikoMDipuRdu noVDA (jakakxNa. samava. 10-566-1114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjagatf kataqR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{SamaMma.saM.}{41}{29}{}
\begin{shl}
perateVM tirxjagatf kataqRva-\\
narivoDe madaloVBa moVha mAtasxyaRgaLaM-\\
torevoDe pAshAdigaLaM-\\
harivoDememagoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjAMDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aja, parxja matutx tarxja eMba mUruloVkagaLu :}
\expl{ajAMDa modalAda tirxjAMDadoLage ajAMDakoVTigaLu iMtha navakoVTibarxhamxrelalxrU hara nimamx caraNavana{\ri}yaru (cenanxba. samava. 3-209-681).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxNaya}
\src{kA}
\gl{keMBAbeVsaM}
\info{2-11}{14}{}{}
\begin{shl}
tirxNayanu mugaLu nagegaLanu\\
nagutali maneyadAvxrava horahoMTa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxNayana (tirxNeVtarx, mukakxNaNx)}
\src{va}
\mng{parashiva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxNeVtarx}
\src{saM}
\mng{mUru kaNuNxgaLuLaLxvanu shiva.}
\begin{shl}
parxtAyxnanaM visheVSeVNa tirxNeVtarxM caMdarxBUSaNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.46)}
\begin{shl}
purA tirxpurasaMhAreV tirxNeVtorxV jagatAM patiH ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.parx., parx. 91, sholxV. 16)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxtatatxvX}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{laya, BoVga matutx adhikAragaLeMba mUru bageya tatatxvXgaLu; shUnayxtatatxvX; shivatatatxvX:}
\expl{keVLayAyx shivatatavxvanupAdhiyoLu patipadAthaRva heVLuvalilx laya BoVgavunanxtadoLesevadhikAraveMbA tirxtatatxvXBeVdave biMduveMda{\ri}vudu (viVsheYpu. 1-9-13).}
\mngnum{``tirxtatatxvX (tatatxvXtarxya):}
\expl{sakala, sakala-niSakxla, niSakxlatatavxgaLu ivakekx vivara; paqthiviyeV modalAda parxkaqtitatavx 25 (sakala), vidAyxtatavxgaLu 10 (sakala-niSakxla), shivatatavx 1 (niSakxla) -hiVge 36 tatavxgaLu tirxtatatxvXdalilx aMtaBURtavAgutatxve" (vacana. samava. 15-83).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxtanu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx kAraNatanu eMba mUrubageya shariVraBeVdagaLu; tanutarxya:}
\expl{A piMDarUpAdanaMga mU{\ro}Mtenalu kApaTayxrahitaneV sUthxlatanu sUkaSxmXtanuvA pariviDiyoLu kAraNada tanuviV tirxtanuvAdanaMgavanu 
ku{\ri}tu A parashivaM tAneyiSaTxliMgaM pArxNsoVpAdhirahita liMgaM BAvaliMgaveMdeY putarx mU{\rA}davu (viVsheYpu. 5-123-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdasha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{oMdu saMKAyxvAcaka; mUru hatutxgaLu; mUvatutx:}
\expl{vAyxLakaMkaNage tirx[pAThAM. terxY]dasha seVru dhUpavanu apiRsuva neVmaviDidu (pwrxDharA. 12-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdasharu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= hanenxraDu jana Aditayxru, eMTu maMdi vasugaLu, hanonxMdu jana rudarxru matutx ibabxru ashivxnigaLu -eMbudAgi oTuTx mUvatutx mUru deVvategaLu:}
\expl{obaR parxmathaniceCxyoLAyajAMDAniVkavaLigudayisugu bALuvudu idumadalalxde hariyajeVMdarx tirxdasharaM niVjARDisuvareMbudu vicitarxme (basapu. 7-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdashAH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
\end{shl}
saMpiVDayxtirxdashAnf baleVna jagaqhuH... : 74 : 30
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdiVkASx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sUtarx}{parxthamAdhikaraNaM}{3}{1958}
\begin{shl}
malaparxhAriNiV nAma gaMgA tirxmalanAshiniV\\
tirxdiVkASxpathaNA tiVthaRMtatitxVraM keSxVtarxmeYpuriV
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruvu tananx shiSayxnige vidhivatAtxgi niVDuva mUru bageya diVkeSxgaLu; kAyakekx niVDuva kirxyAdiVkeSx, pArxNakekx niVDuva maMtarxdiVkeSx matutx manakekx niVDuva veVdhAdiVkeSx eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{tirxvidhAMgadalilx tirxdiVkeSxyaM tirxvidhaliMgavanaMtupAdhiyiM 
mU{\ru}te{\ra}nahudu (keYvasha. 82-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdoVSa}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 4}{119-13}{45}{2001}
\mng{tirxdoVSada guNadiMda nAnA bahutApatarxyada vAyxdhiya cikitesxyanAru ariyaralAlx ! tanuviMge vAta, peYtayx, shelxVSamx, AtamxMge ANava, mAyA, kAmiRka.}
\mng{iMtiV tirxvidha malatarxyada roVgarujeyaDasi, baMdanadalilx sAvutitxde aMga.}
\mng{I roVga niroVgavahudakekx nA mUru beVra taMde, oMda aMgadalilx madiRsi, oMdu Atamxdalilx mathanisi, oMda arivinalilx pAnava mADi, I roVga harivudu. idakakxnupAna idireDeyilalx.}
\mng{maruLashaMkarapirxya sidadhxrAmeVshavxraliMga sAkiSxyAgi.}
\mng{mUru bageya parxkaqti doVSagaLu - vAta, pitatx, kaPa.}
\gl{nA}
\mngnum{kAya, vAkukx matutx manasusxgaLiMda mADuva mUru bageya pApagaLu:}
\expl{avasAthxtarxyaMgaLa avaguNavaLidu tirxdoVSaMgaLa palalxTagoLisi (aKaMDeV. 194-14).}
\mngnum{shariVrakekx anAroVgayxvanunxMTumADuva vAta, pitatx matutx kaPagaLeMba mUru bageya nUyxnategaLu:}
\expl{vAta pitatx kaPa iMtivu tirxdoVSaMgaLu ...I tirxdoVSaMgaLu kUDi oMdu shariVrAkaqtiyAgihudu. I tirxdoVSaMgaLu kAlatarxyaMgaLalilx piVDisutitxhavu (karaNa. 674-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdoVSa, paMcaviSaya tirxguNa dashavAyu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxda}{119}{101}{1983}
\begin{shl}
Atamx, misukabAradu tirxdoVSada kogegx sa\char'273\char'304\\
paMcaviSayagaLa viSagoNagaLihavu\\
Atamx, dashavAyu vikaqtiyA\char'273\char'273gALi maLe\\
suridu desegANabAradetiyAtAmx ||3||\\
Atamx, koraLa seVduva tirxguNa duruLa terxYkaraNagaLa\\maruLa taMDagaLADutihavu ||4||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpadAthaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pashu, pati matutx pAshagaLeMba mUru bageya tatatxvXgaLu:}
\expl{pati pashu pAshagaLeMba tatatxvXtarxyagaLeV (tirxpadAthaRgaLeV) sheYvAgamada mUlatatatxvXgaLu (BArada. 73).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarx}
\src{saM}
\mngnum{udUdhxlana, avaguMThana, tirxpuMDarx eMba mUru
vidha BasamxdhAraNegaLalilx oMdu parxkAra. madhayxda mUru beraLugaLiMda shariVrada nAnA
sAthxnagaLalilx dharisuva Basamx. tirxpuMDarxvu barxhamx, viSuNx, shivasavxrUpadudx.
BasomxVdUdhxlanakikxMtalU tirxpuMDarxdhAraNeyeV sherxVSaThx.}
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\
tirxpuMDarxM ceVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\
tirxpuMDarxM kArayeVdidhxVmAnf barxhamxviSuNxshivAtamxkamf |\\
madhAyxMguliVBirAdAya tisaqBimURlamaMtirxtamf |
\end{shl}
\pauthor{(baq.jA.u., 4.14; caM.A., kirx.pA., 6. 40, 43)}
\begin{shl}
savARMgoVdUdhxlanaM cApi na samAnaM tirxpuMDarxkeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7. 30)}
\mngnum{tirxpuMDarxda mUru geregaLu mUru veVdagaLa parxtiVka. meVlina gereyu sAmaveVda,
madhayxda gereyu yajuveRVda parxtiVka matutx keLagina puMDarxvu QugevxVdagaLa
parxtiVkagaLAgive.}
\begin{shl}
UdhavxRpuMDarxM BaveVtf sAma madhayxpuMDarxM yajUMSi ca |\\
adhaHpuMDarxmaqcaH sAkASxtatxsAmxtf puMDarxM tirxyAyuSamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.58)}
\mngnum{tirxpuMDarxda mUru geregaLu mUru saMKeyxyiMda kUDiruva guNa, AtamxtatatxvX,
tanu(shariVra), daqkf, kAla, mUtiR maMtarxgaLa parxtiVkagaLu.}
\begin{shl}
tirxpuMDarxtirxguNAtAmx \ tirxtatatxvX \ tirxtanu \ tirxdaqkf |\\
tirxkAlashacx tirxmUtiRshacx tirxmAtArx ca tirxdhA tirxdhA ||
\end{shl}
\pauthor{(sakxMdapurANa-ulelxVKa : a.viV.sA.saM. 19. 17)}
\mng{modalaneya reVKe-AvahaniVya (aginx), akAra (a-u-ma), rajoVguNa,
BUloVka, AtAmx, kirxyAshakitx, QugevxVda, pArxtaHsavana, rudarx (deVvate) ivugaLa
parxtiVkavAgide.}
\begin{shl}
AlalATAdAcakuSxSoV BUrxmadhayxtoV yA cAsayx parxthamareVKA sA{\char'263}havaniVyA akAroV rajoV
BUloRVkashAcxtAmx kirxyAshakitxH QugevxVdaH pArxtaHsavanaM rudorxV deVvatA |
\end{shl}
\pauthor{(jA.u., 21)}
\mng{eraDaneya reVKe-gAhaRpatAyx (aginx), ukAra, satatxvX (guNa)
aMtarikaSx (loVka), aMtarAtamx, icACxshakitx, yajuveRVda, mAdhayxMdinapavana, maheVshavxra
(deVvate) ivugaLa parxtiVka.}
\begin{shl}
yA cAsayx divxtiVyA reVKA sA gAhaRpatAyx |\\
ukArasatavxmaMtarikaSxmaMtarAtemxYcACxshakitxH yajuveRVdoV mAdhayxMdinasavanaM maheVshavxroV
deVvatA |
\end{shl}
\pauthor{(jA.u., 21)}
\mng{mUraneya reVKe-dakiSxNAginx, makAra, tamasf(guNa), dwyx (loVka),
paramAtAmx, jAcnxnashakitx, sAmaveVda, sAyaMsavana, sadAshiva deVvate -ivugaLa parxtiVka.}
\begin{shl}
yA cAsAyxsatxqqtiVyA reVKA sA dakiSxNAginxmaRkArasatxmoV dwyxH paramAtAmx
jAcnxnashakitxH samaveVdaH sAyaMsavanaM sadAshivoV deVvatA ||
\end{shl}
\pauthor{(jA.u., 21)}

\src{va}
\mng{mUru beraLugaLiMda dharisikoMDa viBUti. viBUtiyu Basamxda
  gaTiTxyAdudariMda, adu deYhika bayakegaLanunx suTuTx Basamx
  mADidudara saMkeVtavAgide. namage sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx
  kAraNatanu eMba mUru tanugaLiruvudariMda, A mUranunx suTATxgaleV
  namamx kamaR saMpUNaRvAgi suTaTxMte. idanenxV tirxpurasaMhAra eMdu
  AlaMkArikavAgi heVLuvudU uMTu. aMtU mUru beraLugaLiMda dharisikoMDa
  tirxpuMDarxveMdare mUru deVhagaLa (= pura) BasamxveMdAgutatxde.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{haNeya meVle aDaDxvAgi dharisuva viBUtiya mUru geregaLu:}
\expl{divxjage tirxpuMDarxM nijaveMdaDavaM tayxjisalu aMtayxjakulaviDivanavaM (diVkASxboV. 73-15); shirake tajaRniya beraLiM mUlamaMtarxdiM dharisuvudu BALadali madhayxmAMguSaThxdiM varamaheVshavxra enuta reVKAtarxyaMgaLiMdiDalu tirxpuMDarxvahudu (shivaciM. 41-18); A puMDarxvene reVKe mU{\ru} reVKegaLa BasitApUjayx BALaveMdeV bagevararebarA shirxVpAvanada veVDadoLagA tirxpuMDarxveMdene viBUtiye nishacxyaM (viVsheYpu. 7-102-23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarx parxmANa}
\src{saM}
\mng{BasamxdhAriyu tananx balahasatxda madhayxda mUru
beraLu\-gaLiMda Aru aMgula udadxvAgi athavA haNeya parxmANadalilx; eraDU kaNuNxgaLa
tudiyavaregina parxmANadalilx tirxpuMDarxvanunx dharisabeVku athavA bala\-hasatxda madhayxmA,
anAmika matutx aMguSaThx beraLugaLiMda anuloVma\-viloVma padadhxtiyaMte reVKegaLanunx racisuva
mUlaka tirxpuMDarxdhAraNe mADa\-beVku.}
\begin{shl}
madhAyxMgulitarxyeVNeYva savxdakiSxNakarasayx tu |\\
SaDaMgulAyataM mAnamapi vA{\char'263}likamAnakamf ||\\
neVtarxyugamxparxmANeVna PAleV dadAyxtf tirxpuMDarxkamf |\\
madhayxmAnAmikAMguSeThxYH anuloVmaviloVmataH ||\\
dhArayeVdayxsitxrXpuMDArxMkaM sa rudorxV nAtarx saMshayaH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 3. 36-38)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNa}
\src{saM}
\mng{madhayxda mUru beraLugaLiMda haNeya meVle
aDaDxvAgi dharisuva Basamx. BasamxtirxpuMDarxdhAraNeyu hecucx Palavanunx niVDuvaMtahadudx.
shivalAMCana, tirxpuMDarxdhAraNeyu deYvaliKitavAda keTaTx akaSxragaLanunx
aLisihAkutatxdeMdu purANagaLu heVLive.}
\begin{shl}
terxYpuMDarxkAni racitAnirxYlalATapaTeTxV |
uMpaMti deYvaliKitAni durakaSxrANi ||
\end{shl}
\pauthor{(kUmaRpurANa)}
\begin{shl}
tirxpuMDarxdhAraNaM mahataPxladhAyakamf |
tacacx sAkASxtf shivadhAraNamf |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 167)}
\SEE{tirxpuMDarx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNavidhi}
\src{saM}
\mng{tirxpuMDarxvanunx shAsotxrXVkatx
riVtiyalilx dharisuva vidhAna.}
\mngnum{eDageYyalilx Basamxvanunx hiDidu balageYyiMda adanunx mucicx, aginxriti Basamx,
vAyuriti Basamx, jalamiti Basamx eMba maMtarxdiMda aBimaMtirxsi,
tirxyAyuSa-tirxyaMbaka-parxNava paMcAkaSxra maMtarxgaLiMda shAsotxrXVkatx sAthxnagaLalilx
Basamxvanunx dharisa\-beVku. iMtaha tirxpuMDarxdhAraNeyu shAMBavavarxta eniside.}
\begin{shl}
vAmahasatxtaleV Basamx kiSxpAtxvX{\char'263}cACxdAyxnayxpANinA |\\
aginxritAyxdi maMterxVNa sapxqqshanf sapAtxBimaMtarxyX ca ||\\
tatoV{\char'263}SaTxkaqtovxV mUleVna cABimaMtArxyXvakuMThayx ca |\\
tirxpuMDarxM dhArayeVdidhxVmAnf mUdhARdikakudaMtakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7. 34-35; shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 80-81)}
\begin{shl}
tirxyAyuSa-tirxyaMbaka-parxNava-paMcAkaSxramaMterxYH (tirxpuMDarxM) dhArayeVtf |
shiroVlalATakaMTha... varxtameVtatf shAMBavamf iti shurxteVH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., tatatxvX. parx., 7.33, sheY.ra., 7 tirxpuMDarxvidhi)}
\mngnum{veVdapAraMgatarAda jAcnxnigaLu `tirxyAyuSa' maMtarxdiMda, barxhamxcArigaLu 'meVdhAviV'
itAyxdi maMtarxdiMda, gaqhasathxru matutx vAnaparxsathxru `tirxyaMbaka' maMtarx parxNavamaMtarxdiMda athavA mUlamaMtarxdiMda, sanAyxsigaLu `haMsa' maMtarxdoMdige mUru sAri
OMkAravanunx (OM haM saH) ucacxrisutAtx tirxpuMDarxvanunx dharisabeVku.}
\begin{shl}
aginxritAyxdimaRMterxYjARbAloVpaniSadagxteYH |\\
saveRYrudUdhxlanaM kAyaRM BasamxnA sajaleVna ca ||\\
tirxyAyuSeVNa maMterxVNa budheYsitxyaRkf tirxpuMDarxkamf |\\
dhAyaRM sadA divxjasherxVSeThxYdhAmiRkeYveRVda pArageYH ||\\
meVdhAviVtAyxdinA vA{\char'263}pi barxhamxcAriV dineV dineV |\\
BasamxnA sajaleVneYva dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||\\
tirxyaMbakeVNa maMterxVNa parxNaveVna shiveVna ca |\\
gaqhasathxshacx vanasathxshacx dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||\\
OMkAreVNa tirxruketxVna sahaMseVna tirxpuMDarxkamf |\\
dhArayeVdf BikuSxkoV nitayxmiteyxVtaciCxvashAsanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 59-63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNasAthxnagaLu}
\src{saM}
\mng{Basamx tirxpuMDarxdhAraNeyanunx
shariVrada mUvatetxraDu, hadinAru hadineYdu, eMTu athavA aidu sAthxnagaLalilx dharisabeVku.}
\begin{shl}
dAvxtirxMshatf sAthxnakeV vAtha SoVDashasAthxnakeV{\char'263}thavA |\\
aSaTxsAthxneV tathA ceYvaM paMcasAthxneV ca yoVjayeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.44)}
\begin{shl}
sAthxneVSu paMcadashasu shariVreV sAdhakoVtatxmaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7. 31)}
\mngnum{mUvatetxraDu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
eraDu kivigaLu, eraDu kaNuNxgaLu, mUgina hoLeLxgaLu, bAyi, kutitxge, eraDu
BujagaLu, moNakeYgaLu, muMgeYgaLu, ede, eraDu pakekxgaLu, hokakxLu, eraDu guhayxgaLu
(jananeVMdirxya matutx gudasAthxna), toDegaLu, pirerxgaLu, moNakAlu, eraDu
miVnakaMDagaLu, pAdagaLu. I 32 sAthxnagaLu. shivana eMTu mUtiRgaLu, eMTu videyxVshavxraru, eMTu dikukxgaLu matutx eMTu vasutxgaLa saMkeVtagaLAgive.}
\begin{shl}
utatxmAMgeV lalATeV ca kaNaRyoVneRVtarxyoVdhaRvxyoVH |\\
nAsAvakatxrXgaleVSevxVvamaMsadavxyamanaMtaramf ||\\
kUpaRreV maNibaMdheV ca haqdayoV pAshavxRyoVdhaRvxyaH |\\
nABw guhayxdavxyeV ceYva UvoRVH siPxgibxMbajAnuSu |\\
jaMGAdavxyeV pAdayoVshacx dAvxtirxMshatfsAthxnamutatxmamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 45-47)}
\mngnum{hadinAru sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, BujagaLu, moNakeYgaLu, muMgeYgaLu, ede, hokakxLu, pakekxgaLu, benunx,
nitaMba - ivu hadinAru sAthxnagaLu.}
\begin{shl}
vidadhAyxtf SoVDashasAthxneV tirxpuMDarxM ca samAhitaH |\\
shiVSaRkeV ca lalATeV ca kaNeRV cAMsadavxyeV{\char'263}pi ca ||\\
kUpaRreV maNibaMdheV ca haqdayeV nABipAshaRvxyoVH |\\
paqSeThxV ceYvaM parxtiSAThxyAM japeVtf tatArxdhideYvatamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 48-49)}
\mngnum{hadineYdu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, kutitxge, BujagaLu, ede, hokakxLu, benunx, toVLugaLu, hegalugaLu matutx
eraDu muMgeYgaLu.}
\begin{shl}
tirxpuMDarxM dhArayeVninxtayxM BasamxnA sajaleVna ca |\\
sAthxneVSu paMcadashasu shariVreV sAdhakoVtatxmaH ||\\
utatxmAMgeV lalATeV ca sharxvaNadivxtayeV tathA |\\
gatiV BujadavxyeV ceYva haqdi nABw ca paqSaThxkeV ||\\
bAhuyugemxV kakudedxVsheV maNibaMdhadavxyeV tathA |\\
tirxpuMDarxM BasamxnA dhAyaRM mUlamaMterxVNa sAdhakeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7. 31-33)}
\mngnum{eMTu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, BujagaLu, ede, hokakxLu - ivu eMTu sAthxnagaLu. I sAthxnagaLu barxhamx
matutx sapatxSiRgaLa saMkeVtagaLu.}
\begin{shl}
shirasAthxnaM lalATaM ca kaNaRdavxyamanaMtaramf ||\\
aMsayugamxM ca haqdayaM nABiritayxSaTxmaM BaveVtf |\\
barxhAmx ca QuSayaH sapatx deVvatAshacx parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 54-55)}
\mngnum{aidu sAthxnagaLu-haNe, toVLugaLu, haqdaya matutx hokakxLu-aidu sAthxnagaLu. ivu paMcabarxhamxna parxtiVkagaLu.}
\begin{shl}
athavA niTilaM bAhU haqdayaM nABireVva ca |\\
BasamxsAthxnAni kathayxMteV paMcabarxhAmxNi deVvatAH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 56)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxvidhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{haNeya meVle tirxpuMDarxvanunx dhAraNamADuva karxma, niyama:}
\expl{kAlAginxrudorxVpaniSadalilx vishurxtada kAlAginxrudarxM nalaviniM barxhamxsutanaha sanatukxmAraMgaM tirxpuMDarxvidhiyaM peVLadxneMteMdoDe savARMgaBasita leVpanada meVlakakx{\ri}M pUvaRBasitavanA tirxpuMDarxreVKeyanolidu guvaRgarx viVrasheYvaru dhariparalalxdA reVKAtirxpuMDarx mAtarx uviR deVhacACxyeyaM kANisalikxpaRduviRyoLu matavalalxvA lalATavenutatx (viVsheYpu. 7-102-33).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuTi}
\src{va}
\mng{mUru GaTakagaLanonxLagoLuLxvaMthahadu. sAmAnayxvAgi I pada
  vayxvahArika jAcnxnakekx mAtarx anavxyavAgutatxde. idaralilx mUru
  GaTakagaLeMdare, jAcnxtaq, tirxvidha (`tAnu'), jecnxVya (idiru)
  matutx jAcnxna (arivu). vayxvahArika jAcnxnavu jAcnxtaq matutx
  jecnxVyagaLa saninxkaSaRdiMduMTAda pariNAma eMbudu `tirxpuTi'ya
  athaR. udAharaNege nAnu oMdu vasutxvanunx noVDutetxVne; nananx
  budidhx idu pusatxkaveMbudanunx
  nidhaRrisutatxde. aMtaHkaraNagaLanUnx, iMdirxyagaLanUnx,
  jiVvAtamxnanUnx oLagoMDa I saMkiVNaRvu jAcnxtaq
  (tiLidukoLuLxvavanu); rUparasAdiguNagaLanunx hoMdiruva,
  kAladeVshagaLa mitiyalilxruva vasutxvanunx nAnu
  tiLidukoLuLxtetxVne. hAge tiLidukoMDa vasutxveV jecnxVya jAcnxtaq
  matutx jecnxVyagaLa saMpakaRdiMda uMTAda `idu pusatxka' eMba
  tiLuvaLikeyeV jAcnxna.}\\
\imng{jAcnxtaqvige jecnxVyavilalxde jAcnxnavilalx; alalxde `nAnu
  pusatxkavanunx noVDutitxdedxVne' eMbudanunx tiLidukoLaLxdeyU
  jAcnxnavilalx. aMdare jAcnxtaqvina savxparxjecnx jecnxVyada
  jAcnxnakekx Avashayxka.}\\
\imng{Adare turiVyAtiVta sithxtiyalilx jAcnxtaqvige tAnu idedxVneMba
  arivAgali, tAnu parashivanalilx oMdAgi beretidedxVne eMba arivAgali
  iruvudilalx. aMtaha sithxtiyu tirxpuTi shUnayx.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{jAcnxtaq, jAcnxna matutx jecnxVya eMba mUrara kUTa:}
\expl{jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaveMba tirxpuTiya miV{\ri} ANavamala mAyAmala kAmiRkamalaveMba malatarxyaMgaLanaLidu ...mahAliMgadalilx liVyavAdude liMgeYkayx kANA (cenanxba. samava. 3-639-1730); bisiluguduregaLeMtu bisila vashadalilxhavu pasaradiM tirxpuTiya{\ri}vina vashadalipuRdu (savxrUpa. 403).}
\mngnum{satatxvX, rajasusx matutx tamasusxgaLeMba tirxguNagaLiMda kUDidudu; mAye:}
\expl{mAnave satavxvA meVyave tamavadu mAnini satatxvX rajaMgaLu tAnoMdi nile mAtaqvenipudiV guNagaLoLinxVna{\ri}yA tirxpuTigaLanu (paramA. 232-17-5).}
\mngnum{yoVgadalilx caMdarxnADi, sUyaRnADi, matutx suSumAnxnADigaLu kUDuva sathxLa:}
\expl{BUrxmadhayxsAthxna.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuTiV}
\src{saM}
\mngnum{jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVyagaLa samUha. jAcnxtArxditarxyagaLeMdu
parxsidadhxvAgive.}
\begin{shl}
devxYtashUneyxV mahAshivajAcnxneV jAcnxtaq-jAcnxna-jecnxVyAtamxkatirxpuTiVmaya...
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., tatatxvX. parx., 18.51)}
\begin{shl}
BeVdashUneyxV mahAboVdheV jAcnxtArxditarxyahiVnakaH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18-51)}
\mngnum{parxmAtaq, parxmANa, parxmeVyagaLa samUha.}
\mngnum{kataRq, kamaR, karaNagaLa samUha.}
\mngnum{dhAyxtaq, dhAyxna, dheYyaRgaLa samUha.}\\
\SEE{shaqMgATaka, catuHpiVTha, tirxveVNiVyoVgasathxla, tirxveVNiVsaMgamasathxla}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuTiVlakaSxNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jAcnxtaq, jAcnxna matutx jecnxVyagaLiMdAda tirxpuTiya savxrUpa:}
\expl{jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaMgaLeMbaveV tirxpuTigaLava{\ra}lilx mUlAhaMkAradoLapxrXtiPalisidaR jiVvaceYtanayxveV jAcnxtaqvenisuvudu manadalilx parxtibiMbisidaR ceYtanayxveV jAcnxnavenisuvudu BUtaBwtika viSayaMgaLeV jecnxVyamakukxM (viveVka. 35).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpura}
\src{va}
\mng{deVhavanunx purakekx hoVlisi, adaroLagina Atamxnanunx puruSa
  (puradoLagiruvavanu) eMdu kareyuvudu hiMdU dAshaRnika pariBASeyalilx
suparxsidadhx. tirxpuraveMdare mUru shariVraveMdathaR. A mUreMdare,
sUthxla shariVra, sUkaSxmXshariVra, kAraNashariVra.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tArakaneMba rAkaSxsana makakxLAda viduyxnAmxli, kamalAkaSx matutx tArakAkaSx eMbuvaru tamagAgi AkAshadalilx nimiRsikoMDa kabibxNa, beLiLx matutx cinanxda loVhagaLiMdAda mUru aBeVdayx paTaTxNagaLu:}
\expl{tirxpurada koVTe balilxtetxMdaDe nosala kaMgaLaluruhidanavAvx idu kAraNa cenanxmalilxkAjuRna gaMDanenage (akakxma. samava. 5-42-129).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpura saMhAra}
\src{va}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVravu matetx aMga
  (Atamx)nanunx bAdhisadaMte mADuvudu, aMdare moVkaSxvanunx
  paDeyuvudu. (2:334)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuraliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tirxpuragaLalilx viduyxnAmxli, kamalAkaSx, tArakAkaSxreV modalAda rAkaSxsariMda pUjegoLuLxtitxdadx liMga; deVvategaLoDane yudadhx mADuva modalu rAkaSxsaru ayoVliMgavanunx pUjisi, adanunx BaraNiyalilxTuTx tamamx hoTeTxgaLalilx hudugisikoLuLxtitxdadxru. idariMdAgi avarige yAvAgalU jayaveV laBisutitxtutx. viSuNxvu I saMgatiyanunx shivanige tiLisi, shivana AjecnxyaMte `goravananunx niVvu liMgarUpadalilx pUjisabeVDi' eMdu heVLidudanunx naMbida rAkaSxsaru liMgapUjeyanunx nililxsi, A liMgagaLanunx BUmige esedaru. hAge BUmige baMda liMgagaLu niraMtaravAgi pUjegoLuLxtitxruvuvu:}
\expl{tirxpuraliMgava pUjisi aneVkapuragamanatavx kiMcitf kiMcitf kuTilatavx paDedaru noVDA barxhamx rAkaSxsa pishAcigaLu (sidadhxrA. samava. 4-418-1509).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpurahara}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-158}{118}{1951}
\begin{shl}
sharaNu tirxpurahara sharaNu manamxtha veYri\\
sharaNu kAlana madaBaMga\\
sharaNu mAyAjita sharaNu duSakxqqtagata\\
sharaNu sakaladeVva deVva
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpurAMtaka}
\src{va}
\mng{pura eMba padavanunx deVhakekx anavxyisuvudu saMsakxqqta matutx
  kananxDa sAhitayxdalilx sAmAnayx. tirxpuraveMdare sUthxla, sUkaSxmX
  matutx kAraNa eMba mUru shariVragaLu hAgU tirxpurAMtaka eMdare
  kamaRdiMdAda mUru shariVragaLanunx nAshamADuva parashiva. (7:48)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuruSa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{barxhamx, viSuNx matutx maheVshavxrareMba tirxmUtiRgaLu:}
\expl{I puruSanalAlx yugAdimahApuruSarige modala puruSanu I puruSanalAlx tirxpuruSa guNatarxyadapuruSa (basapu. 5-62).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxbaMdhanirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{honunx, heNuNx matutx maNuNxgaLa meVlina moVhavanunx tayxjisabeVkeMdu nirUpisuva sathxla:}
\expl{tirxbaMdhanirasanasala ...suKaduHKaMgaLige kAraNavu honunx heNuNx maNuNxgaLeMbudana{\ri}du A honunx heNuNx maNuNxgaLa nirasanamaM mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 40-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBasamxsureVKe}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 3}{692}{256}{2001}
\begin{shl}
boVLigeVkeV tirxBasamxsureVKeV\\
guruvigeVko kosaru ? jaMgamakekxVke Baravasha ?\\
liMgakekxVkeV muninxVru ? BakatxMgeVkeV KAyxtiya lABa ?\\
iMtivaru tALabiTaTx kurasava koMDu,\\
daDigiDAgi hoDeyisikoLabeVDa,\\
muMde moVlaNavaruha noVDi,\\
badukeMdanu mAcayayx, kalideVvaradeVvA.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBAMDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``tirxBAMDa -piMDaBAMDa, barxhAmxMDaBAMDa, cidfbarxhAmxMDa-ivu mUru BAMDagaLu" (vacana. samava. 15-83).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBuvana}
\src{va}
\mng{mUru loVkagaLu (savxgaR, matayxR matutx naraka athavA pAtALa).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLeMba mUru loVkagaLu:}
\expl{I puruSanalAlx tirxBuvana sAthxpanAcAyeYRka puruSanu (basapu. 5-62).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBuvanArAdhayx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu. boVdhA}{parx. sathxla- pa-34}{5}{1974}
\begin{shl}
aBavamo\char'273\char'371\char'311yo mo\char'273\char'371\char'311yo tirxBuvanArAdhayxne.........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBeVda}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 3}{960}{329}{2001}
\begin{shl}
tirxvidhashakitxviVnaridalilx, tirxguNAtamxva maredalilx,\\
tirxBeVdaMgaLa kAbalilx,\\
tirxguNa tanamxyavAgi carisuvalilx\\
iMtiV tirxguNa EkavAdalilx, mana saMditutx mAreVshavxrA.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmala}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sa. va. saM. 7}{}{343}{}
\mng{tirxguNAtamxkada tirxshakitx BeVdava tirxmala GoVSava keDisi.}
\gl{nA}
\mngnum{jiVvanige aMTikoLuLxva ANavamala, mAyAmala matutx kAmiRkamalagaLeMba mUru bageya pAtakagaLu:}
\expl{inAnxliseY sidadhxrAma tirxmaladiravanenanx pitaq mAtaq sutareMbudANavamalavadunanxtada kulagoVtarxmeMdenalf mAyAmalaM dhanaM kAmiRkamalaM muninxvaM biDabeVku (cebapu. 59-6).}
\mngnum{mUru bagey ashudadhx padAthaRgaLu:}
\expl{biDuvanu honunx heNuNx maNeNxMba tirxmaladAseya (aKaMDeV. 98-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda}
\src{va}
\mng{AdhAyxtimxka sAdhane mADuvAga guru, liMga matutx jaMgama eMba
  mUru muKagaLige toVrisuva Bakitx. (8:29)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmUtiR}
\src{saM}
\mng{sAdAKayxtatatxvXdiMda uMTAda ipapxtetxYdu
liVlAmUtiRgaLalilx saqSiTx, sithxti, layakArakarAda Bava, maqDa matutx hara eMba mUvaru
mUtiRgaLu.}
\begin{shl}
saqSiTxkAraNarUpoV{\char'263}yaM BavAKayx iti saMsamxqqtaH ||\\
rakaSxNAthaRM maqDAKayxshacx haraH saMhArakAraNamf |\\
iti tarxyoV mUtaRyashacx samAKAyxtAH karxmAdiha ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1. 63-64)}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{718}{340}{2004}
\begin{shl}
alalxma parx\\
acaRne
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= tirxpuruSa:}
\expl{vivarise yathAshivamaya viSuNxvenipA nuDigaLu tirxmUtiRgaLivu (basapu. 53-79).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxyaMbakamaMtarx}
\src{saM}
\mng{tirxyaMbaka = parashiva. avanige saMbaMdhisida maMtarx. A maMtarxvu I
riVtiyAgide}
\begin{shl}
``tirxyaMbakaM yajAmaheV sugaMdhiM puSiTxvadhaRnamf |\\
uvARshukamiva baMdhanAtf maqtoyxVmuRkiSxVya mAmaqtAtf'' ||
\end{shl}
\pauthor{(Qu.veV., 5.4.30; shu.ya.veV., mA.saM., 3. 60)}
\mng{liMgadhAraNAdi vidhigaLalilx hAgU
shivapUjAkAladalilx BasamxdhAraNe modalAda upacAragaLa saMdaBaRdalilx upayoVgisuva maMtarx.}
\begin{shl}
liMgaM shudadhxjaleYH sAnxpayx shivapaMcAkaSxraM japeVtf |\\
niveVdayx BakitxsaMyukotxV virakotxV viVrasheYvakaH ||\\
tirxyaMbakeVNamaMterxVNa dhArayeVtf BakitxpUvaRkamf |
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 17., 68.71)}
\begin{shl}
bilavxM tirxyaMbakamiti yacacx voyxVmeVtidhUpakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 6.10)}
\begin{shl}
tirxyaMbakeVNa maMterxVNa parxNaveVna shiveVna ca |\\
gaqhasathxshacx vanasathxshacx dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 62)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxyakaSx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV. sA.}{15-1}{138}{1891}
\begin{shl}
yakoSxVshavxrana saKaneV yakaSxdhavxjapakiSxgamananakiSxpAda\\
bukaSxpatiya shiradoLagAMtadeVva tirxyakaSx koDenage sumatiye|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxyAyuSa(maMtarx)}
\src{saM}
\mng{tirxpuMDarxdhAraNavidhiyalilx upayoVgisuva maMtarx. A maMtarx I riVtiyAgide}
\begin{shl}
tirxyAyuSaM jamadagenxVH kashayxpasayx tirxyAyuSamf |\\
agasatxyXsayx tirxyAyuSaM madedxVvAnAM tirxyAyuSamf |\\
tanemxV asutx tirxyAyuSamf |
\end{shl}
\pauthor{(shu.ya.veV., rudArx. 6.7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxreVKA}
\src{kA}
\gl{}
\info{kushA}{1-122}{23}{1972}
\begin{shl}
tirxreVKA nicita viBUtiyesedatutx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxreVKe}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUru geregaLu; BasamxdhAraNavidhiyalilx `tirxreVKe' eMba padavanunx baLasutAtxre. adhaRcaMdArxkAravAda haNeyalilx adhaRcaMdArx kaqtiyalilx mUru geregaLa viBUtiyanunx dharisuvudu utatxma. haNeya madhayxdalilx guMDAgi dharisuvudu madhayxma. mUru geregaLa viBUtiyanunx viraLavAgi dharisidAga avugaLa naDuve shUnayxsathxLa kaMDubaruvudu. I riVti dharisuvudu adhama. tirxshUla UdhavxRpuMDArxkAradalilx viBUtidhAraNa mADuvudu adhamAdhavu:}
\expl{A tirxreVKegaLiMdiDutitxpuRdadhamaR viBUtishUnayxsathxlaM PaNeyalilx toVpuRdAgi ...ayUdhavxRpuMDarxM tirxreVKA tirxshUlaMgaLoVyaramenutatx PaNeyoLu dharisutaLidalilx A yamana BaTarA tadAkAratapatxshasatxrXMgaLiM koyidi{\ri}vuta boVyeMdu bobibx{\ri}du baDivaru (viVsheYpu. 7-5-24, 26).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVragaLalilx anukarxmavAgi nelegoLuLxva iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba mUru parxkArada liMgagaLu:}
\expl{iSaTx pArxNa BAvagaLu tirxliMgagaLu (shivAkoV. 197-357).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxliMgagaLa japasaMKeyx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= iSaTx, pArxNa matutx BAvaliMgagaLige saMbaMdhisida japagaLa saMKeyx:}
\expl{tirxliMgagaLa japasaMKeyx- iSaTxliMgada japagaLa saMKeyx 4320. pArxNaliMgada japagaLa saMKeyx 9504. BAvaliMgada japagaLa saMKeyx 7776. hiVge oTuTx japasaMKeyx 21600 Agutatxve. iSaTxliMgadalilx AcAraliMgada 4 daLagaLu guruliMgada 6 daLagaLu aMtu 10 daLagaLidudx parxtiyoMdu daLakekx 432 japasaMKeyxya parxkAra idakekx oTuTx 4320 japagaLAgutatxve. pArxNaliMgadalilx 10 daLagaLuLaLx shivaliMga matutx 12 daLagaLuLxLa jaMgamaliMgavidudx meVlina eNikeya parxkAra japagaLa saMKeyx 9504 Agutatxve. BAvaliMgadalilx 16 daLagaLuLaLx parxsAdaliMga matutx 2 daLagaLuLaLx mahAliMgavidudx adeV eNikeyiMda oTuTx japasaMKeyx 7776 Agutatxve. japakekx oTuTx 60 gaLige aMdare 24 tAsugaLu hatutxtatxve (shivAkV. 175-292).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxloVka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLeMba mUru loVkagaLu:}
\expl{samasatx ratanxgaLiMda kUDida tirxloVkadAnada Palavu ava{\ri}Mda koVTiPala visheVSa hiMseya mADadadoMdu mahAPalavu (gaNaBA. 170-13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxloVcana}
\src{saM}
\mng{mUru kaNuNxgaLuLaLxvanu. parameVshavxra, shiva.}
\begin{shl}
umA sahAyaM parameVshavxraM parxBuM tirxloVcanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.parx., 5. pu. 5)}
\begin{shl}
divayxmapArxkaqtaM nitayxM niVlakaMThaM tirxloVcanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 2. 9)}

\src{kA}
\gl{nAmavishelxVSaNe}
\info{bapuDa}{sA. 4}{2}{1976}
\begin{shl}
...BUmiya shudadhxva mADuvudakekx cinanxda neVgilalilx hUDuvAga
  tirxloVcana keMbeDayiMda sahitalAgi shishurUpANi naMdiVshavxranu
  kANisi koLaLxlu shilAdamuni... saMtoVSapaTaTxnu. 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvakatxrX}
\src{saM}
\mngnum{terxVtAyugadalilx BUloVkadalilx avatarisida
paMcAcAyaRralilx obabx. ivarige kaqtayugadalilx tarxyXkaSxra, dAvxparayugadalilx
shaMbukaNaR, kaliyugadalilx EkoVrAmArAdhayx eMdu avara hesarugaLu. viVrasheYva
paMcapiVThagaLalolxMdAda veYrAgayx siMhAsanaveMdu parxsidadhxvAgiruva keVdArapiVThada mUla
AcAyaRru.}
\begin{shl}
terxVtAyAM EkavakatxrX, divxvakatxrX, tirxvakatxrX, catuvaRkatxrX, paMcavakatxrX iti
nAmasameVteYsetxYreVva paMcAcAyeRYH... |
\end{shl}
\pauthor{(viV.sa.saM., parx. 3)}
\mngnum{ mUru muKagaLuLaLx rudArxkaSx.}
\begin{shl}
tirxmuKashecxYva rudArxkaSxmaginxtarxyasavxrUpakamf |\\
tadAdhxraNAcacx hutaBukf tasayx tuSayxti nitayxdA ||
\end{shl}
\pauthor{(ru.jA.u., 29)}
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7. 54)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx.satxla-pa-145}{30}{1974}
\begin{shl}
baDavaMge tirxvidhavire keDuvanada\char'273\char'371\char'311Mdavanu.....
\end{shl}
\gl{visheVSaNa guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 3}{08}{05}{2001}
\begin{shl}
neneva manakekx maNaNxne toVride\\
noVDuva taNaNxge heNaNxne toVride\\
pUjisuva keYge honanxne toVride\\
iMtiV tirxvidhavane toVri koTuTx\\
marahanikikxdeyayAyx\\
amara guMDada malilxkAjuRnayAyx\\
niV mADida binAnxNakekx nAnu beragAdenu
\end{shl}
\mng{shivasharaNaru tamamx vacanagaLalilx tirxvidha padavanunx saMdaBARnusAriyAgi beVre beVre athaRvAyxpitxyalilx baLasiruvaru.}
\mngnum{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi, samaya parxsAdi}
\mngnum{acaRna, apaRNa, anuBAva}
\mngnum{guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga}
\mngnum{caMdarx, sUyaR, aginx}
\mngnum{ANav, mAyA, kAmiRka}
\mngnum{liMgasathxla, gurusathxla, parxsAdasathxla}
\mngnum{vAkf, mana, BAva}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa}
\mngnum{savxgaR, matayxR, pAtALa}
\mngnum{Ayata, sAvxyata, saninxhita}
\mngnum{tanu, mana, dhana}
\mng{itAyxdi.}
\gl{nA}
\mngnum{mUru bage; mUru parxkAra:}
\expl{vacana sAhitayxdalilx bahuvAgi baLasiruva I padakekx saMdaBARnusAravAgi aneVka bageya visheVSAthaRgaLu barutatxve. avugaLalilx kelavanunx ililx koDalAgide.}
\mngnum{guru, liMga, jaMgama:}
\expl{tanuva koTuTx guruvanolisabeVku manava koTuTx liMgavanolisabeVku dhanava koTuTx jaMgamavanolisabeVku I tirxvidhava ho{\ra}gu mADi ha{\ro}ya hoyisi ku{\ru}ha pUjisuva goravara mecacx (basava. samava. 1-52-206).}
\mngnum{liMga, jaMgama, parxsAda:}
\expl{liMgadalilx kaThiNavuMTe jaMgamadalilx kulavuMTe parxsAdadalilx aruciyuMTe I tirxvidhadalilx BAvaBeVdavana{\ra}suvenu (basava. samava. 1-70-286); liMga baMdu manavaniMbugoMbudu, jaMgama baMdu dhanavaniMbugoMbudu, parxsAda baMdu tanuvaniMbugoMbudu [I] tirxvidhavu tAne ...niVnolida sharaNaMge daqSaTx (cenanxba. samava. 3-19-58).}
\mngnum{tanu, mana, dhana:}
\expl{tanuva koTuTx tanu bayalAyitutx manava koTuTx mana bayalAyitutx dhanava koTuTx dhana bayalAyitutx. I tirxvidhavanu koTuTx kUDalacenanxsaMgayayxnalilx basavaNaNxMge bayala samAdhiyAyitutx (cenanxba. samava. 3-457-1297).}
\mngnum{shudadhx, sidadhx, parxsidadhx parxsAdagaLu:}
\expl{shudadhxparxsAda guruvinadu sidadhxparxsAda liMgadadu parxsidadhxparxsAda jaMgamadadu iMtiV tirxvidha oMdAdavara toV{\rA} (basava. samava. 1-201-791).}
\mngnum{utapxtitx, sithxti, layagaLeMba mUru avasethxgaLu:}
\expl{mUjagadalilx ni[ru]taru kUDalasaMgana sharaNaru tirxvidhavana{\ri}yaru (basava. samava. 1-235-902).}
\mngnum{manasathxla, tanusathxla, karasathxla:}
\expl{hara... gururUpAgi baMdu manasathxlakekx maMtarxvAda tanusathxlakekx parxsAdavAda karasathxlakekx liMgavAda iMtiV tirxvidhadalilx sAhitayxvAdanayAyx (cenanxba. samava. 3-10-22).}
\mngnum{tanushudadhx, manaHshudadhx, BAvashudadhx eMba mUru bageya shudadhxjiVvaru:}
\expl{tanushudadhxnAgi iSaTxliMgava pUjisabeVku manashudadhxnAgi pArxNaliMgada dhAyxnisabeVku BAvashudadhxnAgi BAvaliMgava BAvisabeVku iMtiV tirxvidhavana{\ri}yade... Anu shudadhxnAdeneMba kirxyAdevxYtiyAda pAtakana nAyaka narakadalilxkukxva (cenanxba. samava. 3-298-939).}
\mngnum{kamaRkAMDa, BakitxkAMDa, jAcnxnakAMDa eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{kamaRkAMDa BakitxkAMDa jAcnxnakAMDa I tirxvidhadalilx vaMcakanAdaDe Isu vidhadoLage aMgavilalx (basava. samava. 1-232-889).}
\mngnum{honunx, heNuNx, maNuNxgaLeMba mUru bageya kAmanegaLu:}
\expl{neneva manakekx maNaNxne toV{\ri}de noVDuva kaNiNxge heNaNxne toV{\ri}de pUjisuva keYge honanxne toV{\ri}de iMtiV tirxvidhavane toV{\ri} koTuTx ma{\ra}hanikikxdeyayAyx (nAgaNaNx. samava. 8-4-8); a{\ri}vu bAhayxvAgi tirxvidhakekx kacAcxDaleVtakekx (GaTiTxvA. samava. 7-152-430).}
\mngnum{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi, samaya parxsAdigeLeMba mUvaru parxsAdigaLu.}
\mngnum{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvikaveMba mUru bageya kaSaTxgaLu.}
\mngnum{tAyxgAMga, BoVgAMga, yoVgAMga eMba aMgatarxyagaLu.}
\mngnum{kAya, vAca, manaveMba tirxkaraNagaLu.}
\mngnum{vishavx, teYjasa, pArxjacnx eMba jiVvatarxyagaLu.}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa eMba shariVratarxyagaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha aMgasathxla}
\src{saM}
\mngnum{yoVgAMga, BoVgAMga, tAyxgAMga eMba mUru
aMgasathxlada BeVda. yoVgAMgavu kAraNashariVra, BoVgAMgavu sUkaSxmXshariVra matutx tAyxgAMgavu
sUthxlashariVra enisive.}
\begin{shl}
aMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyamAcAyeRYH sUkaSxmXdashiRBiH |\\
yoVgAMgaM parxthamaM porxVkatxMBoVgAMgaM tu divxtiVyakamf ||\\
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf |\\
yoVgAMgaM kAraNaM porxVkatxMBoVgAMgaM sUkaSxmXmucayxteV |\\
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxM EvaM BeVdoVpaBeVdataH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4. 5-6, 8)}
\mngnum{BeVda-parxtiyoMdu aMgasathxlavu talA eraDu
vidha. yoVgAMgavu aikayxsathxla, sharaNasathxla BoVgAMgavu pArxNaliMgisathxla, parxsAdisathxla
hAgU tAyxgAMgavu mAheVshavxrasathxla, Bakatxsathxla eMdu oTuTx Aru vidhavAgutatxve.}
\begin{shl}
yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf |\\
pArxNaliMgi parxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||\\
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM tathA |\\
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVvaM porxVcayxteVpAramAthiRkeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4. 12-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha anugarxha}
\src{va}
\mng{kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha
  (2:789). anugarxhavilalxde sAmarasayxvilalx. kAyAnugarxhaveMdare,
  deVhakekx saMbaMdhisida anugarxha. kAyAnugarxhada mUlaka kAya
  parxsAdakAyavAdaMte, iMdirxyAnugarxhada mUlaka tananx AnaMdavelalxvU
parashivana AnaMdaveMdu Bakatxnu tiLiyutAtxne. hAgeyeV, avanu
pArxNAnugarxhada mUlaka pArxNaliMgiyAgutAtxne. aMdare liMgavu
pArxNaviruvalelxlAlx irutatxde eMdu naMbutAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha apiRta}
\src{va}
\mng{kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta eMba mUru riVtiya
  apaRNe. Bakatxnu tananx kAyada mUlakaveV paramAtamx AnaMdisutAtxne
  eMdu tiLiyuvudeV kAyARpaRNe; Bakatxnu tananx iMdirxya, budidhx,
  muMtAda karaNagaLa mUlaka paramAtamxnu AnaMdisutAtxne eMdu
  tiLiyuvudeV karaNApaRNe; Bakatxnu tananx jiVvAtamxda mUlakaveV
  parashivanu elalxvanunx anuBavisutAtxne eMdu tiLiyuvudeV BAvApaRNe (2:789).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga, jaMgamareMba tirxvidhakekx sakalapadAthaRgaLanunx apiRsuvike:}
\expl{tirxvidha apiRta tirxvidha avadhAnaMgaLiMda tirxvidha BeVdoVpaBeVdagaLalilx ecacxtutx ...a{\ri}de ma{\ro}deneMba I uBaya naSaTxvAgi niMdude sAtivxka Bakitx (gupatxmaM. samava. 7-101-288).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha avadhAna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga, jaMgamarige salilxsalAguva Bakitx; Bakitxtarxya:}
\expl{tirxvidha avadhAnaMgaLiMda tirxvidha BeVdoVpaBeVdagaLalilx ecacxtutx ...a{\ri}de ma{\ro}deneMba I uBaya naSaTxvAgi niMdude sAtivxkaBakitx (gupatxmaM. samava. 7-101-288).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AkAsha}
\src{va}
\mng{piMDAkAsha, biMdAvxkAsha matutx mahadAkAsha. deVhagaLu iruva
  matutx calisuva AkAshaveV piMDAkAsha. atayxMta saNaNx parxdeVshaveV
  biMdAvxkAsha. aparimita AkAshaveV mahadAkAsha. (2:789)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Agama}
\src{va}
\mng{kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgama eMba mUru vidhada
  AgamagaLu. viVrasheYva diVkeSxyanunx paDedavanu yAva riVti liMgapUje mADabeVku, guru jaMgamaralilx heVge Bakitx toVrisabeVku,
  samAjadalilx yAva neYtika kAyaRgaLanunx mADabeVku, muMtAda AcAra
  athavA kirxyegaLige pArxdhAnayxte koDuva AgamagaLu kirxyAgamagaLu;
  AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka tAneMba BAvavanunx heVge
  mareyabeVkeMbudakekx otutx koDuva Agama BAvAgama; parashivananunx
  neVravAgi samarasada mUlaka tiLidukoLuLxva dAriyanunx boVdhisuva
  AgamaveV jAcnxnAgama. (2:789)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AcAra}
\src{va}
\mng{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisikoLaLxlu beVkAguva mUru vidhada
  AcAragaLu. aveMdare, dhamARcAra athavA kirxyAcAra, BAvAcAra matutx
  jAcnxnAcAra. AdhAyxtimxka jiVvanada pArxraMBadalilx iSaTxliMgapUje,
  jaMgama gurugaLige Bakitx toVrisuvudu, neYtika naDavaLike muMtAda
  dhAmiRka kirxye athavA kirxyAcAragaLu Avashayxka. sAdhakanalilx
  niSeThx neleyUrida meVle avanalilx Bakitxya rUpaveV badalAgi,
  parashivanige horagina vasutxgaLanunx apiRsuvudara badalu tananx
  deVheVMdirxyAdigaLanunx apiRsi, avugaLanunx tananxveMdu
  parigaNisade, parashivanaveMdu parigaNisutAtxne. ililx deYhika
  kirxyegaLigiMta BAvakekxV hecucx pArxmuKayxteyiruvudariMda,
  sAdhakana aMtaha AcAragaLanunx BAvAcAra\-veMdu
  kareyalAgutatxde. sharaNasathxla hAgU aikayxsathxla muTiTxda
  sAdhakanige tAnu parashivana aBinanx aMga, tanagU parashivanigU
  Binanxteyilalx eMba \hbox{jAcnxna} uMTAgi, avanige, tananx kirxyegaLelalxvU
parashivana kirxye eMba arivu mUDutatxde. hiVge aritu Acarisuva
kirxyegaLelalx jAcnxnAcAra. (2:789.782)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AcAraliMga}
\src{saM}
\mng{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida sadAcAra,
niyatAcAra, gaNAcAra eMba mUru AcAragaLu. shivaBakatxru yAva bageya AcaraNegaLiMda
saMtoVSisutAtxreyoV adu sadAcAra. sadAcArasaMpananxnAda \hbox{vayxkitxyu} tAnu keYgoMDiruva
kAyaRgaLanunx pArxNatAyxgavAdarU biDadiruvudu niyatAcAra. guru-liMga-jaMgamagaLa
niMdeyanunx keVLidare dUSakaranunx shikiSxsuva parxtiVkArakarxma gaNAcAra. I mUru vidha
AcAragaLalilx sadAcAra, gaNAcAragaLu paMcAcArada parxBeVdagaLAgive eMbudanunx gamanisabeVku.}
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxthAparaH ||\\
sajajxnaH shivaBakatxshacx yeVna mAgeRVNa savaRdA |\\
toVSayxteV ca mahAdeVvi sadAcAraH sa veY samxqqtaH ||\\
yasutx savxkaqtamAcAraM na tayxjeVcacx tadatayxyAtf |\\
tayxjeVdasUnf mahAdeVvi niyatAcAra IritaH ||\\
guruliMgAdiviSayeV na shArxvayxM dUSaNaM yadi |\\
shurxtaM tAnf shikaSxyAmiVti gaNAcAraH sahi samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 6.9)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{elalxru opupxvaMte vatiRsuvudu sadAcAra, nidiRSaTx udedxVshasahitavAdudu -niyatAcAra, hiDida kAyaRvanunx biDade pUreYsuvudu gaNAcAra -eMba mUru vidha:}
\expl{tirxvidha AcAraliMga -ivu sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra eMdive (shivAkoV. 55-57).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Atamx}
\src{va}
\mng{jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx (noVDi : {\bf Atamxtarxya})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AnaMdaBakitx}
\src{va}
\mng{AnaMdaBakitxyanunx sAdhakanu mUru haMtagaLalilx
  vayxkatxpaDisutAtxne. avugaLanunx AveVshaBakitx, BAvaBakitx matutx
  jAcnxnaBakitx eMba mUru haMtagaLalilx vayxkatxpaDisutAtxne. Bakatxnu
tananx AnaMdavanunx taDedukoLaLxlArade AhA eMba udAgxrada mUlaka
vayxkatxpaDisuvudu AveVshaBakitx; yAva riVtiya udAgxravanUnx mADade,
aMtaHkaraNadalelx AnaMdisuvudu BAvaBakitx. tAnAru, tAnu
AnaMdisutitxruvudu Enanunx eMbudara parive ilalxde, shabadxmugadhxvAgi AnaMdisuvAga AnaMdAshurxgaLu baMdare, Aga AnaMdavu
jAcnxnaBakitx enisikoLuLxtatxde. idaralilx jAcnxnaBakitxya AnaMdavu
uLideraDakikxMta hecicxnadu. EkeMdare, adu nishacxlavAgiyU
savxparxjecnxrahitavAgiyU, anuBAvakekx hatitxravAgiyU ide. (8:1508)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha upacAra}
\src{saM}
\mng{iSaTxliMgasAnxna, iSaTxliMgapUje, iSaTxliMga
neYveVdayx - mUru bageya upacAragaLu.}
\begin{shl}
sAnxnaM pUjA neYveVdayxmupacArAsatxrXyaH samxqqtAH |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7, 43)}
\SEE{upacAra}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha aikayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tanu, mana, dhanagaLeMba mUru padAthaRgaLu guru liMga jaMgamagaLeMba mUraralilx bereyuvike:}
\expl{tanu guruvinalilx savedu mana liMgadalilx savedu dhana jaMgamadalilx savedu tanuveguruvAgi manaveliMgavAgi dhanavejaMgamavAgi iMtiV tirxvidhaaikayxvAgi nimamxlilxniMdanAgi ...upamAtiVtanAgidaRnu (cenanxba. samava. 3-456-1291); tirxvidha aikayx -I BeVdagaLu kAyaliMgeYkayx, jiVvaliMgeYkayx, BAvaliMgeYkayx eMdirutatxve. aikayxdalilx mahAliMgada parxkAshavu beLagutitxrutatxde ...adu liMgadoDane beredaMtha oMdu bageya shivAnuBavada atuyxcaCxsithxti (shivAkoV. 60-68).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha kamaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmigaLeMba mUru bageya kamaRgaLu; kamaRtarxya:}
\expl{manamAyegaLinudisi rAjisipaR sAtishayadA tirxvidhakamaRvA tirxvidhakamARtishayadiMda huTiTxdAR tirxvidhamalaM (viVsheYpu. 8-131-31).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha kAruNayx tirxtanu}
\src{kA}
\gl{nAmavishelxSaNe}
\info{ma.a.sAM.}{6-55}{55}{1985}
\begin{shl}
saqSiTxge tirxvidha kAruNayx kAmita kaqpA-\\
daqSiTx jaMgamaliMgi guruva\\
iSATxthaRkAma tirxtanu savxrUpa keVLu daqSATxMtavanu mahAdeVvi||\,55\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha guNa}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{keYvalayxdapaRNa}{24-11}{22}{1943}
\begin{shl}
tirxvidha Bakatxrige Gana|\\
tirxvidha rUpAgiruva|\\
tirxvidha guNa KaMDisida KaMDamayana||\\
tirxvidha karaNagaLelalx|\\
tava shudadhxmayavAgi||\\
suviveVkadiMda Bajipa satayx Bakatxrige||
\end{shl}
\mng{athaR= manada matasxra, dhanada meVlina loVBa, tanu guNa.}
\gl{nA}
\mng{tanu, mana, dhanagaLa savxBAva -riVti :}
\expl{liMgavikArige aMgavikAraveMbudilalx jaMgamavikArige dhanavikAraveMbudilalx parxsAdavikArige manoVvikAraveMbudilalx iMtiV tirxvidhaguNavana{\ri}dAtanu acacxliMgeYkayxnu (basava. samava. 1-202-796).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha guru}
\src{va}
\mng{diVkASxguru, shikASxguru, moVkaSxguru. tApatarxyagaLiMda
  tapipxsikoMDu, liMgAMga sAmarasayx paDeyuva udedxVshadiMda baMda
  vayxkitxge liMgadiVkeSx koTuTx yAvAva kirxyegaLanunx
  AcarisabeVkeMbudanunx boVdhisuva guruveV diVkASxguru. ivanu
  diVkeSxya jotege AcAragaLanunx boVdhisuvudariMda ivanige AcAraguru
  eMba hesarU uMTu. yAva kirxyegaLanunx yAva BAvadiMda mADabeVku, yAva
kamaRdiMda baMdhana uMTAgutatxde, yAva kamaRdiMda AdhAyxtimxka
parxgatiyuMTAgutatxde, eMbudanunx pArxyoVgikavAgi boVdhisuva guruveV
shikASxguru athavA samayaguru. moVkaSxmAgaRkekx beVkAda shiva\-yoVgada
AcaraNegaLanunx boVdhisuva guru moVkaSxguru. sAmarasayxda mUlaka
sAdhakanige parashivana neVra arivu mUDuvudariMda, adanunx
tiLisikoDuva guruvige jAcnxnaguru eMdU hesaride. A mUru kelasagaLanunx
\hbox{obabxneV} guru mADabahudu athavA beVre beVre gurugaLU
mADabahudu. (2:789, 8:1495)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha guruliMga}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida liMgasathxladalilx
nirUpitavAgiruva diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna (anuBAva) guru eMba mUru vidha
guruliMgagaLu.}
\begin{shl}
diVkASx shikASx anuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.10)}
\begin{shl}
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha... ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15. 5)}
\SEE{guruliMga}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkeSx, shikeSx, sAvxnuBavagaLeMba mUru vidhagaLu:}
\expl{diVkeSx shikeSx sAvxnuBavameMdu guruliMga tirxvidhavava{\ra}lilx AgamoVkatx vidhAnadiM kuMDa maMDalAdi racanegaLiM SaDadhavxshudAdhxyXdigaLaM mALupxdeV diVkeSxyenisuvudu jaMgamaveV liMgaveMbudu modalAda samayxgAjxcnXnaveV satupxruSagaLiMdahudeV shikeSxyenisuvudu pUvaRjanamx saMsAkxrabaladiM BakitxjAcnxnAdikaM tAneV toVpuRdeV sAvxnuBavamakukxM (viveVka. 111); tirxvidhaguruliMga -ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMbive (shivAkoV. 55-58).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha cakarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkakxnusAravAgi deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLalilx - netitxyalilxruva barxhamxcakarx, masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarx matutx heDataleyalilxruva pashicxmacakarx eMba mUru cakarxgaLu:}
\expl{tirxvidhacakarxdabageyadAvudene ...nirupamabarxhamxraMdharxMnetitx shiKiyenalu shiradatudi, pashicxmavenalekx heDataleyalA (viVsheYpu. 7-106-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha caraliMga}
\src{saM}
\mng{cara eMdare jaMgama. jaMgama(liMga)da savxyajaMgama,
parajaMgama, carajaMgama eMba mUru BeVdagaLu.}
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.18; kirx.sA., BA-3, 25 pu. 120)}
\SEE{caraliMgasathxla}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha jaMgama}
\src{va}
\mng{savxya, cara matutx para. liMgavanunx tananxdanAnxgi
  mADikoMDavanu savxyajaMgama, sAmAjika oLitigAgi calisuvavanu
  carajaMgama. paramAtamxnoMdige aikayxvanunx sAdhisidavanu parajaMgama.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha jaMgamaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDilxMgagaLalilx oMdAda jaMgamaliMgada savxya, cara matutx para eMba mUru viBAgagaLu:}
\expl{tirxvidhajaMgamaliMga -ivu savxyaM, cara, paraveMdirutatxve (shivAkoV. 56-60).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha japa}
\src{saM}
\mng{vAcika, upAMshu, mAnasa eMba mUru vidha japagaLu.
paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx japisalu iruva mUru vidhAnagaLu. ucacxsavxradalilx
cenAnxgi keVLisuvaMte japisidare vAcika, pakakxdalilxdadxvarige savxlapxmaTiTxge
keVLisuvaMte melalxne japisidare upAMshujapa, manasisxnalilxyeV japamADidare mAnasajapa.
vAcikavu adhama, upAMshu madhayxma matutx mAnasajapavu utatxmoVtatxmaveMdu heVLalAgide.}
\begin{shl}
sa japasitxrXvidhaH porxVkotxVvAcikoVMpAshumAnaseYH |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.41; manu samxqq, 2. 54)}
\begin{shl}
japasutx tirxvidhaH porxVkotxVvAcikoVpAMshumAnaseYH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 8. 27)}
\begin{shl}
utatxmoV mAnasaH porxVkatxupAMshumaRdhayxmasatxthA |\\
adhamoV vAcikaH porxVkatxiteyxVtaciCxvashAsanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 56)}
\SEE{vAcikajapa, upAMshujapa, mAnasajapa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha jiVva}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.ra.kaqti}{aSATxvaraNa-26}{9}{1945}
\begin{shl}
tanushudidhx, manaHshudadhx, BAvashudadhx eMba 3 bageya shudadhx jiVvana.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha dAsoVha}
\src{va}
\mng{gurudAsoVha, liMgadAsoVha, jaMgamadAsoVha. gurugaLige
  dAsayxBAvadiMda apiRsuvudu gurudAsoVha; adeV riVti liMgakUkx,
  jaMgamakUkx sharaNAgatiBAvadiMda apiRsuvudu karxmavAgi liMgadAsoVha
matutx jaMgamadAsoVha enisikoLuLxtatxve.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tanu, mana, dhanagaLanunx guru, liMga, jaMgamagaLige apiRsi mADuva mUrubageya seVvegaLu:}
\expl{ADidaDeVnu hADidaDeVnu OdidaDeVnu tirxvidhadAsoVhavilalxdananxkakx ...Bakitxyilalxdavaranolalx kUDalasaMgamadeVva (basava. samava. 1-52-207); tirxvidhadAsoVhamaM mADidaru kalAyxNaBavanamaM pokukx tatakxNaRnisherxVNiyiMdave meVrugeyudxvaru (viVsheYpu. 8-135-9); japapAraNeyoLipapx sharaNaM tirxvidhadAsoVha cAruBAvadoLiralu takAkxtaneMdu nigamAgamaMgaLu pogaLalu (keYvasha. 81-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha dorxVha}
\src{va}
\mng{liMgadorxVha, gurudorxVha, jaMgamadorxVha eMba mUru riVtiya
  dorxVhagaLu. iSaTxliMga parashivanalalxvoV hwdoV eMba saMdeVhavu
  liMgadorxVha. guru liMgadiVkeSxya samayadalilx iSaTxliMgaveV
  parashivana kuruhu eMdu heVLidudanunx Bakatxnu opipxkoMDu, A
  mAtanunx anaMtara saMdeVhisuvudu liMgadorxVhaveV sari. guru
  liMgakekx samAnavoV alalxvoV, guruvANiyu satayxvoV asatayxvoV eMdu
  saMdeVhisuvudu gurudorxVha. jaMgamada jAtiyanunx arasuvudu,
  jaMgamavu liMgavoV alalxvoV eMdu saMdeVhisuvudu jaMgamadorxVha. (8:44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha nAsitx}
\src{va}
\mng{1. dAsiya saMga, veVshAyxsaMga matutx parasitxrXV saMga ivugaLa
  nAsitx (3:1321). I tirxvidha nAsitxyAda horatu, Bakitx
  neleyUradu.}\\
\imng{2. AdhAyxtimxka parxgatige aDiDxyAguva AtamxteVja
  (tanuvikAra). manavikAra matutx dhanavikAra eMba mUru aDiDxgaLa
  nAsitx. (8:1500)}\\
\imng{3. adeV riVti, gurusathxla, liMgasathxla matutx jaMgamasathxlagaLanunx miVri parashivanalilx sAmarasayx sAdhisidavanige
  tirxvidhasathxla nAsitxyAgutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha niNaRya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgapUje, jaMgamadAsoVha matutx parxsAda seVvanegaLanunx mADuvaMtha mUru bageya saMkalapxgaLu:}
\expl{holeyuMTe liMgavidedxDeyalilx kulavuMTe jaMgamavidedxDeyalilx eMjaluMTe parxsAdavidedxDeyalilx ...niSakxLaMka nijeYkayx tirxvidhaniNaRya kUDalasaMgamadeVvA nimamx sharaNarigalalxdilalx (basava. samava. 1-196-770).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha niSapxtitx}
\src{va}
\mng{moVkASxthiRge parashivana anugarxha doreyabeVkAdare, Bakatx
  jaMgama matutx liMga eMba tirxvidha niSapxtitxyAgabeVku. jaMgamanu
  beVDi tananxnunx tAneV kiridu mADikoLuLxtAtxne. iSaTxliMgavu
  kalulxkuTikaniMdAgi kiVLAgutatxde. Bakatxnu tanu mana
  dhanadAsegaLiMda kiVLAgutAtxne. beVDuva jaMgamana baLi hoVgade,
  liMgakekx kalulxkuTigane kataqRveMdu tiLiyade, tanumanadhanagaLa
  benunxhatatxde niSakxlaMka Bakitx toVrisuvavanige parashiva
  oliyutAtxne eMdu cenanxbasavaNaNx (3:1248).}\\
\imng{alalxma parxBudeVvara parxkAra, kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx
  matutx jAcnxna niSapxtitxgaLeV tirxvidha niSapxtitx. iSaTxliMga
  pUje, parxsAda, sivxVkaraNe, gurujaMgama Bakitx muMtAda
  bAhayxkirxyegaLu niSapxtitxyAgabeVku. nAnu apiRsutitxdedxVne, nAneV
  beVre, nananx apaRNeyanunx sivxVkarisuva parashivaneV beVre, eMba
  BAva niSapxtitxyAgabeVku. nijavAda liMgeYkayxnige tananx arivU
  iruvudilalx. tAnu parashivanalilx oMdAgidedxVne eMba arivU
  iruvudilalx. (2:789)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxdakiSxNa}
\src{saM}
\mng{savayx (eDagaDe), apasavayx (balagaDe),
savAyxpasavayx eMba mUru vidha parxdakiSxNegaLu. deVvaranunx tananx balaBAgakekx baruvaMte
mADu Acarisuva padakiSxNe savayx, idakekx virudadhxvAdadudx apasavayx, iveraDara
misharxNavidadxre savAyxpasavayx.}
\begin{shl}
deVvaM savxsayx dakiSxNaBAgeV kaqtAvx kirxyamANaM parxdakiSxNaM savayxmf |\\
tadivxpariVtamapasavayxmf | uBayaM militaM savAyxpasavayxmf |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, pu. 301)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxsAda}
\src{saM}
\mngnum{shudadhx, sidadhx, parxsidadhxveMba mUru vidha
parxsAdagaLu. guru, liMga, jaMgamagaLige apiRtavAda parxsAdagaLu. guruBukatxparxsAda
shudadhx, liMgApiRtavAdadudx sidadhx matutx jaMgamApiRtavAdadudx parxsidadhxparxsAda.}
\begin{shl}
...parxsAdaM tirxvidhaM samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(sheY.ra., BA-1, 16. 29)}
\begin{shl}
guruBukatxparxsAdoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH |\\
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itayxBidhiVyateV |\\
carApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM parxsidadhxH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 23-25)}
\mngnum{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLige apiRtavAda parxsAdagaLu karxmavAgi shudadhx,
sidadhx, parxsidadhx enisive. AyA liMgagaLige samapiRsi pArxpatxvAda parxsAdavanunx
jiVvAtamxnu vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx eMba rUpagaLiMda AdarapUvaRkavAgi
sivxVkarisutAtxne.}
\begin{shl}
iSaTxliMgApiRtaM shudadhxM pArxNaliMgamuKApiRtamf |\\
sidadhxM tataH parxsidadhxM hi BAvaliMgApiRtaM viduH ||\\
tatatxdapaRNatoV labadhxM parxsAdaM tatatxdAdarAtf |\\
BuMketxV yatAnxtf savxyaM vishavxteYjasapArxjacnxrUpataH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 7. 22-23)}
\SEE{parxsAda}

\src{va}
\mng{cenanxbasavaNaNxnavaru I padakekx shudadhxparxsAda,
  sidadhxparxsAda matutx parxsidadhxparxsAda eMba athaRvanunx
  koTiTxdadxrU, I mUru padagaLalilx parxtiyoMdakUkx eraDu beVre beVre
  athaR koTiTxdAdxre. guruviniMda paDeda parxsAda shudadhxparxsAda. idu guruviniMda paDedudAdudariMda, adakekx guru\-parxsAda
  eMba hesarU ide. liMgakakxpiRsi paDeda parxsAdaveV sidadhxparxsAda. idu liMgadiMda paDedudAdudariMda, adakekx liMgaparxsAdaveMba hesarU ide. jaMgamakakxpiRsi paDeda parxsAdakekx
  parxsidadhxparxsAda athavA jaMgamaparxsAda eMba hesaride.}\\
\imng{tanuvina sAvxthaRkekx tegedukoLaLxde adu shudidhxyAgali eMba
  udedxVshadiMda tegedukoMDa guruparxsAdavu shudadhx
  parxsAdavenisikoLuLxtatxde. ruci eMba bayakeyanunx pUreYsalu
  parxsAdavanunx tegedukoLaLxde ruci shuci heVgeV idadxrU keVvala
  niSeThxyiMda tegedukoMDa parxsAda sidadhxparxsAda. vasutxgaLanunx
  elilxdadxralilxMdaleV, yAva sAvxthaR udedxVshavilalxdeyeV apiRsi
  paDeda parxsAdaveV parxsidadhx parxsAda. (2:245 matutx 98)}\\
\imng{cenanxbasavaNaNxnavara matotxMdu athaRda parxkAra, kaNiNxniMda
  noVDuva viSayagaLa rUpada guNAvaguNagaLanunx nisAvxthaR BAvaneyiMda
  iSaTxliMgakekx apiRsi, paDedudu shudadhxparxsAda, ruciya
  guNAvaguNagaLanunx nisAvxthaR BAvane\-yiMda pArxNaliMgakekx apiRsi
  paDedudu sidadhxparxsAda. AhAraveVneV irali, adara ruci EneV irali,
niBARvadiMda BAvaliMgakakxpiRsi paDedudu parxsidadhx parxsAda. (3:276)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{63}{53}{1983}
\begin{shl}
sAra sharaNara saMgadoLuru viVrasheYvA\\
cAra kirxyAkAravanu biDade itara mata\\
dUranAgihudu shirxV guruliMga cAru jaMgama tirxvidha parxsAdake
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{tanu, mana, dhanagaLanunx guru, liMga, jaMgamagaLige samapiRsi paDeda shudadhx parxsAda, sidadhx parxsAda matutx parxsidadhx parxsAda eMba mUru vidhada parxsAdagaLu:}
\expl{tirxvidhaparxsAdaveMdeMbaru adeMtahudoV shudadhxparxsAda guruvinadu sidadhxparxsAda liMgadadu parxsidadhxparxsAda jaMgamadadu iMtiV tirxvidha oMdAdavara toV{\rA} (basava. samava. 1-201-791); kAyadalilx shudadhxparxsAda pArxNadalilx sidadhxparxsAda jAcnxnadalilx parxsidadhxparxsAda I tirxvidhaparxsAda niNaRya kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNaMge (cenanxba. samava. 3-195-629); mudadoLAvaM paDedapaM tirxvidhaparxsAdavanu aduve basavana siVmeyalAlx (basapu. 9-45).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhxgaLeMba mUru bageya parxsAdagaLanunx paDedavanu:}
\expl{tirxvidhakekx tirxvidhavanitutx tirxvidhaparxsAdava koLabalalxDe Atana tirxvidhaparxsAdiyeMbe [pAThAM. tirxvidhanAthaneMbe] (alalxma. ka. 57-138); tirxvidhaparxsAdigaLu hiMgadA kalAyxNadalilxye maMgaLoVtusxkaBakatxgoVSiThx susaMgatiyoLA basavanuM tAvuM parxvatiRsalu (basapu. 60-2).}
\mngnum{yAvudAdaroMdu kAyaRvanunx apaRNabudidhxyiMda keYkoLuLxva apiRtaparxsAdi, A kAyaRdalilx EkAgarxteyanunx toVrisuva avadhAnaparxsAdi matutx A kAyaRda PalavananxnuBavisuva pariNAmaparxsAdi -eMba mUru bageya parxsAdigaLu:}
\expl{tirxvidhaparxsAdi -ivu apiRtaparxsAdi, avadhAnaparxsAdi, pariNAmaparxsAdi eMdive. (shivAkoV. 58-65).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pAdoVdaka}
\src{va}
\mng{liMgavanunx muTaTxde, pAdoVdakavanunx aidu beraLugaLiMda nAlageya
meVle hAkikoLuLxvudeV gurupAdoVdaka athavA diVkASxpAdoVdaka. liMgavanetitx adara taLadalilx niMtiruva pAdoVdakavanunx
sivxVkarisuvudeV liMgapAdoVdaka athavA shikASxpAdoVdaka;
baTaTxlinalilx sheVKaravAgiruva pAdoVdakavanunx baTaTxlanenxtitx
seVvisuvudu jaMgama pAdoVdaka athavA jAcnxnapAdoVdaka. (3:1273)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pAsha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUru bageya AkaSaRNegaLu:}
\expl{olelx matayxRda haMga hiMdaNa ma{\ra}veyiMda baMdu noMde sAku inunx a{\ri}de tirxvidhapAshava ha{\ri}de ...inunx matayxRda suKava manadalilx nenedenAdaDe nimAmxNe (alalxma. samava. 2-413-1390).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pArxNaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{manuSayxna bAhayxdalilxruva AcAra, aMtaraMgadalilxruva liMga matutx BAvadalilxya jaMgamavidudx, ivugaLa sAra pArxNadalilx beretAga Aguva AcArapArxNi, liMgapArxNi matutx jaMgamapArxNi eMba mUvaru:}
\expl{tirxvidhapArxNaliMga -ivu AcArapArxNi, liMgapArxNi, jaMgamapArxNi eMdirutatxve (shivAkoV. 59-66).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bakatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga, jaMgamakekx tanukirxye, manaHkirxye, dhanakirxyegaLiMda tamamx tanu, mana, dhanagaLanunx apiRsuva guruBakatx, liMgaBakatx matutx jaMgamaBakatx eMba mUruvidhada Bakatxru:}
\expl{tirxvidhaBakatx -ivu guruBakatx, liMgaBakatx, jaMgamaBakatx eMdirutatxve (shivAkoV. 58-63).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bakitx}
\src{va}
\mng{guru, liMga matutx jaMgamaralilx toVrisuva Bakitx.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga, jaMgamarige salilxsuva Bakitxya mUru parxkAragaLu:}
\expl{tirxvidhaBakitxyalilx tirxkaraNashudadhxnAdaAtamxMge matayxRkeYlAsaveMba kALumAtilalx Ata nitayxmukatx (EkAMrA. samava. 6-644-1659); A tirxvidhaBakitxge manavosedu tiruvAkariVshanu BakitxteVjadali ...haragaNavitAnakekx sASATxMgadoLe{\ra}gi namisi (basapu. 58-35); suguru jaMgama liMgaviV tirxvidha BakitxyoLu ...bagede{\ra}gi kiVtiRpenu nimamxnu (viVsheYpu. 5-89-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bavi}
\src{va}
\mng{AdhAyxtimxka olavu ilalxdavanu Bavi Adare liMgadiVkeSx paDedU
  avanu honunx, heNuNx matutx maNuNxgaLeMba pArxpaMcika AsegaLa kaDe
  tirugidare avanu tirxvidha Bavi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Barxme}
\src{va}
\mng{kAlajAcnxna Barxme, kamaRjAcnxna Barxme, BAvajAcnxna Barxme.}\\
\mng{kAlajAcnxna Barxme : liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanige tAnu
  yAvAgalU shiveYkayxnAgeV idedxVneMba arivu mUDidAga, BUta,
  BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLa vayxtAyxsa mADuvudilalx. A riVtiya
  vayxtAyxsa vAyxvahArika kirxyegaLigaSeTxV
  siMdhuvAgutatxde. udAharaNege nAnu noVDide eMdare nananx noVTaveMba
  kirxyeyu oMdu nidiRSaTxkAladalilx pArxraMBavAgi, oMdu
  nidiRSaTxkAladalilx mugiyitu eMdathaR. Adare, oMdu veVLe nananx
  noVTakekx Adi aMtayxgaLeV ilalxdidadxre, Aga nanage kAlada pariveyU
  iruvudilalx. AdudariMda Iga 6 gaMTe muMtAda kAlada jAcnxnavu
  nAvinUnx BarxmitarAgidedxVveMbudara sUcaka.}\\
\imng{kamaRjAcnxna Barxme : I kelasa mADuvudariMda suKa, A kelasa
  mADuvudariMda duHKa muMtAgi tiLidu, nAvu duHKakAraka kelasagaLanunx
  tayxjisi, aneYtikavAdarU suKadAyaka kamaRgaLanenxV
  mADutetxVve. idariMda suKa sikukxtatxdeyeMba jAcnxnavU saha
  BarxmeyeV. EkeMdare aneYtika kAyaRgaLu iMdalalx nALe namage
  duSapxriNAmavanunxMTumADutatxve.}\\
\imng{BAvajAcnxna Barxme : nAnu parashivaniMda parxteyxVka, nananx
  suKaveV nanage muKayx eMba jAcnxnavU BarxmeyeV. nAnu parashivaniMda
parxteyxVkavalalx, liMgAnuBavaveV nijavAda suKa eMba tiLuvaLikeyeV
nijavAda jAcnxna.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha BUtika}
\src{va}
\mng{satavx, rajasf matutx tamasf eMba Bwtika guNagaLu. (8:1265)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha BoVjana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgakekx sakalapadAthaRgaLanunx apiRsida naMtara seVvisuva BinanxBoVjana, parxsAdaBoVjana matutx sahaBoVjanagaLeMba mUru vidhagaLu:}
\expl{BinanxBoVjana parxsAdaBoVjana sahaBoVjanaveMdu liMgApiRta mU{\ru} parxkAravAgipupxdu... I tirxvidhaBoVjanada aMtaraMgadanavxyava nimamx sharaNareV balalxrayAyx (GanaliM. samava. 11-336-719).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha maMtarx}
\src{kA}
\gl{}
\info{ma.deV.kaMda}{60}{167}{1983}
\begin{shl}
nama vaqtatxvAtamx vaMgaM\\
karxmadiM shivaliMga goLakamaya vaNaRM goVmuKa\\
parxmuditada saMga guru jaM\\
gamaliMga tirxvidhamaMtarx parama parxBuveV||\,60\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mana}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ma.ka.kaqti}{aSaTxvaraNa 26}{9}{1945}
\begin{shl}
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mala}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{saM. va. saM. - 3}{48}{22}{2001}
\begin{shl}
jiVvAtamxnaLidu paramAtamxnAgabeVkeMbalilx\\
A paramAtamxna paravashadalilx beresabeVkeMbudu adAvAtamx ?\\
sUthxla sUkaSxmX kAraNa iMtiV tanutarxyaMgaLalilx\\
kALa biTuTx meVla berasabeVkeMbudu adAvAtamx ?\\
hiMde mADida kamaRva iMdaridu\\
muMdaNa mukitx kamaRva iMdaridu\\
muMdaNa mukitx eMbudu adAvAtamx ?\\
tatitxyalilx hokakxvAyu batitxdaDe hoVgi\\
etitxdaDe tuMbi matetx irisidade satatxhAgeyipupxdu adAvAtamx ?\\
maqtaGaTa, ceVtana GaTaMgaLalilx horaLi maraLAvudu adAvAtamx ?\\
iMtiV guNada vAyudhAraNadiMda aSATxMgayoVga kamaRMgaLa\\
mADuva yoVgigaLelalxrU mutatxrapapxre ?\\
BUnAga BUmiyoLagidudx esuriMge ubabxsavilalxdaMte\\
jalacara jaladalilxdadx A jalava nAsika bAyige hoVgaliVsadaMte\\
neVtarx shorxVtarxMgaLalilx jalave masiyAgi ipapx tera,\\
AvAva jAtigU A viSayagoVtarx lakaSxNa BeVda,\\
sAdhaka sAdhanegaLiMda asAdhayxva sAdhisabAradu,\\
asAdhayxveVdayxvAdava, kamaRkAMDiyalalx,\\
tirxvidhamalakekx salalx, tathayxmithayxvilalx,\\
hecucx kuMdeMba shariVrakekx pitatxda BAradavanalalx\\
sadaBxkatxra sadamalayukatxra savaRvirakatxra\\
SaTfsathxlasaMpananxra savARMgaliMgigaLa\\
aMgadalilx nija hiMgadipapx AtaniraMga\\
cananxbasavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgavu.
\end{shl}
\mng{ANava mala, mAyAmala hAgU kAmiRkamala.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha(mahA)liMga}
\src{saM}
\mngnum{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMba mUru liMgagaLu. ivugaLige karxmavAgi sUthxla,
sUkaSxmX, parAtapxra eMba payARya hesarugaLive. bAhayxshariVradalilx dharisuvaMtahadudx
iSaTxliMga. sUkaSxmXshariVradalilx dhAraNemADuvaMtahadudx pArxNaliMga. aMtaraMgadalilx
(kAraNashariVradalilx) BAvanAmayavAgiruvudu BAvaliMga athavA parAtapxraliMga.}
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.23)}
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxMsUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadAbxheyxV dhAyaRteV tanw ||\\
pArxNaliMgamidaM sUkaSxmXM yadaMtaBARvanAmayamf |\\
parAtapxraM tu yatopxrXVkatxM taqpitxliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 49-50)}
\mngnum{AcArAdi Aru liMgagaLu oMdoMdu mUru vidhavAgutatxve. AcAra\-liMgavu sadAcAraliMga,
niyatAcAraliMga, gaNAcAraliMgaveMdu; guruliMgavu diVkASxguruliMga, shikASxguruliMga,
anuBAvaguruliMga eMdU; shivaliMgavu iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMdU;
caraliMgavu savxya\-liMga, caraliMga, paraliMga eMdU; parxsAdaliMgavu shudadhx parxsAdaliMga,
sidadhx\-parxsAdaliMga, parxsidadhxparxsAdaliMga eMdU matutx mahAliMgavu piMDa\-jala\-liMga,
aMDajaliMga, biMdAvxkAshaliMga eMdu talA mUraraMte oTuTx hadineMTu bageya
liMgagaLAgutatxve. (ililx nirUpitavAgiruva hadineMTu liMgagaLeMdare hadineMTu bageya
SaTfliMgasathxlagaLa avAMtarasathxlagaLu)}
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxthAparaH ||\\
diVkASxshikASxnuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |\\
shivaliMgasavxrUpaM teV vakASxyXmi shaqNu pAvaRti |\\
iSaTxliMgaM pArxNaliMgaM BAvaliMgamiti tirxdhA ||\\
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM katheyAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||\\
parxsAdaliMgaterxYvidhayxmapi shaqNu varAnaneV |\\
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV |\\
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNu karxmAtf |\\
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDajaM ca tataH paramf ||\\
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 6- 26)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mAye}
\src{va}
\mng{manada muMdaNa AseyeV mAye eMbathaRdalilx honunx, maNuNx matutx
  heNuNx tirxvidha mAye enisikoLuLxtatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mAyoVciCxSaThx}
\src{va}
\mng{guruparxsAdiyenisikoMDavanu tananx kAyavanunx keVvala aupacArika
pUjegaLige baLasikoMDare A kAya mAyoVciSaThx; liMgaparxsAdiyAdavanu
tananx aMtaHkaraNagaLanunx aupacArika maMtarxdhAyxna
japasotxVtArxdigaLige baLasikoMDare, A aMtaHkaraNavU mAyoVciCxSaThx;
jaMgamaparxsAdi enisikoMDavanu tananx Atamxvanunx keVvala
aupacArikavAgi mADuva dAsoVha muMtAdavugaLige baLasikoMDare, A AtamxnU
mAyoVciCxSaThx; I tirxvidha mAyoVciCxSaThxvAda jiVvanige nAyaka naraka
tapapxdu eMbudu vacanakArara ecacxrike. (12:379)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha muKa}
\src{va}
\mng{muKa eMba padakekx vacanagaLalilx hecAcxgi bAyi eMba
  athaRvirutatxde. namamx iMdirxyagaLeMba bAyiyoLakekx viSayagaLeMba
  AhAra barutatxve. adeV riVti, manasusx, budidhx, matutx citatx
  tirxvidha muKagaLu. I parxtiyoMdu bAyiyalilxyU parashivananunx
  parxtiSAThxpisikoMDavanu, parashivanige apiRsade, EnanUnx seVvisalu sAdhayxvilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mUtiR}
\src{va}
\mng{kirxyAshakitxya adhideVvateyAda barxhamx, icACxshakitxya
  adhideVvateyAda viSuNx matutx jAcnxnashakitxya adhideVvateyAda maheVshavxra.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha rUpa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{keYvalayxdapaRNa}{24-11}{22}{1943}
\begin{shl}
tirxvidha Bakatxrige Gana| tirxvidha rUpagiruva\\
tirxvidha guNa KaMDisida KaMDamayana|\\
tirxvidha karaNagaLelalx| tava shudadhxmayavAgi|\\
suviveVkadiMda Bajipa satayx Bakatxrige||
\end{shl}
\mng{athaR= gururUpu, liMgarUpu, jaMgamarUpu mUru rUpagaLu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha liMga}
\src{va}
\mng{kirxyAliMga, BAvaliMga, jAcnxnaliMga (2:789). kelavu veVLe
  iSaTxliMga, BAvaliMga, pArxNaliMgaveMdU matetx kelavu veVLe
  AyataliMga, sAvxyataliMga saninxhitaliMgaveMdU
  atheYRsuvuduMTu. iSaTxliMgavu horaginiMda baMdudu (Ayata)
  AdudariMda, adakekx AyataliMgaveMdu hesaru; aSaTxvidha pUje
  muMtAda kirxyegaLanunx adakekx mADabeVkAdudariMda, adu kirxyAliMgavU
hwdu. kaNiNxge kANada Adare modaliniMdalU namamxlelxV iruva liMgaveV
BAvaliMga athavA sAvxyata liMga. nAvu AdhAyxtimxka jiVvanavanunx
naDesutitxdadxrU, pArxraMBadalilx mAtarx nAvu parashivaniMda
parxteyxVkaveMdeV BAvisi, iSaTxliMgakekx pUje salilxsutetxVve, hAgU
parashivanige apaRNe mADutetxVve. nAvu paramAtamxna aMgaveMdU, A
paramAtamxnu jAcnxna athavA citfsavxrUpaneMdU AdhAyxtimxka jiVvanada
koneyalilx tiLiyutetxVve. Aga paramAtamx jAcnxnaliMga athavA
pArxNaliMga athavA sananxhitaliMga.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha liMga iSaTxpArxNaBAva}
\src{kA}
\gl{nAmavishelxSaNa}
\info{Pashipu}{9-18}{79}{1953}
\begin{shl}
aMganige tadadxqknmxnoVBA|\\
vaMgaLanu balisuvudakAgiye| 
aMgaviSaTxpArxNaBAvasunAmadiMdavanA||\\
aMgadoLf pArxNAtamxgaLoLaM|\\
kaMgoLisuvudu tatitxrXvidha vara\\
liMgademaLoVpAsaneyu shivayoVgadoLu Bavavu ||18||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha liMgAMgasaMbaMdha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tirxvidhaliMgasaMbaMdha:}
\expl{tanumU{\ru}LaLxvaru liMgamU{\ra} sAhitayxva mADikoMDalalxde tanutarxyavaLiyadu ...aMtu aMgada meVle iSaTxliMgasAhitayxvilalxda kAraNa pArxNaliMga nimagilalxveMdu tirxvidhaliMgAMgasaMbaMdhava boVdhisidaru (liMgaliV. 116-29).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha vAsane}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tanu, mana, dhana eMba mUru vasutxgaLa meVliruva bayake, -haMbala:}
\expl{tirxvidhakekx tirxvidhavanapiRsi tirxvidhavAsaneya ha{\ri}du tirxvidhavaoMdAdaGanavanoDagUDabalalxDe sadaBxkatxneMbenayayx (aKaMDeV. 77-55).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha vikAri}
\src{va}
\mng{tanuvikAri, manavikAri, dhanavikAri. deVhada bayakegaLige
  dAsanAdavanu tanuvikAri, mAnasika cAMcalayxkekx oLagAdavanu
  manavikAri, dhanadAse uLaLxvanu dhanavikAri.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha viveVkaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte miduLinalilxruva shiKAcakarxdalilx nelegoLuLxva liMgada oMdu rUpa:}
\expl{cakarxsaninxhita Aru liMgagaLu -I liMgagaLige keLage kANisidaMte hesarugaLive. nAlukxdaLagaLuLaLx AdhAracakarxdalilxya liMgakekx catuviRdhabiMduliMgaveMtalU ...mUrudaLagaLuLaLx shiKAcakarxdalilxya liMgakekx tirxvidhaviveVkaliMgaveMtalU hesarugaLive (shivAkoV. 97-130).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha shakitx}
\src{va}
\mng{kirxyAshakitx (sarasavxti), icACxshakitx (mahAlakiSxmX),
  jAcnxnashakitx (umA).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sharaNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka matutx BAvaliMgAcaRka eMba mUru vidhada sharaNaru:}
\expl{tirxvidhasharaNa -ivu iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitxliMgAcaRka eMdive (shivAkoV. 60-67).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha shivaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{utatxma AcaraNegaLiMda sAdhisuva iSaTxliMga, tanuguNagaLanunx tayxjisi, liMgaguNagaLanunx tananxlilx aLavaDisikoLuLxvudariMda nelegoLuLxva pArxNaliMga matutx liMgavanunxLidu matetxVnanUnx neneyadiruva sithxtiyalilx parxkaTagoLuLxva BAvaliMga -eMba mUru shivaliMgaparxBeVdagaLu:}
\expl{tirxvidhashivaliMga -ivu iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgaveMdirutatxve (shivAkoV. 55-59).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saMvasaM. 1}{1}{1}{2001}
\begin{shl}
liMgakokxMdu suguNa duguRNa soVMkuvalilx\\
soVMkida kale aMgakokxV AtamxMgoV ?\\
aMgakekxMdaDe ceVtanavilalxde oMdanU muTaTxdAgi,\\
AtamxMgeMdaDe oMdu lakaSxyXda mareyalalalxde lakiSxsikoLadu.\\
iMtiV kAyavU A[tamx]nU oDagUDi arivalilx\\
A arivu liMgavanoDagUDiyalalxde beVre oDalu uDiyadu\\
iMtiV aMga Atamx liMgamUtiR tirxvidha saMgavAdalalxde\\
muMdaNa arivina kuruhu nirigeyAgadu.\\
A nirigeya aMga susaMgavAdalilx\\
BoVgabaMkeVshavxraliMgavu aMgasoVMkinalilx aDagida tera.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMca}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{apaRNakAyaRdalilx tanu, mana, dhanagaLanunx apiRsi samarasadiMda naDedalilx tanuvinalilxparxsAdavu, manadalilxliMgavu matutx dhanadalilxparxsAdavu nelegoLuLxvudeMba mUru bageya mamaR, -rahasayx:}
\expl{liMgadalilx koDaluMTu koLaluMTAgi apiRta jaMgamadalilx koTuTx koLalilAlxgi anapiRta parxsAdadalilx koDalu koLalilAlxgi uBayanAsitx I tirxvidhasaMcada sanumatavanu kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa balalx (cenanxba. samava. 3-197-636).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMpatasxthXla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{16}{}
\mng{iMtu uBayasathxladalilx shirxVliMgajaMgamaveraDara
  saMbaMdhadiMda sadaBxtAvxna tanuvinalilx gurusaMbaMdha mUvaralilx
  liMgasaMbaMdha arivinalilx jaMgamasaMbaMdhaveV muMde tirxvidha
  saMpatitxnasathxlavAdudu...\\ tirxvidhasaMpatasxthXlada vicAra
  ||\,7\,||} 
\gl{nA}
\mng{=tirxvidhasaMpatutxsathxla}
\expl{iMtuBaya sathxlagaLalilx liMgAMga saMbaMdhajAcnxnavanuLaLx Bakatxna shariVra manoVBAvaMgaLalilx guruliMgajaMgamAtamxka vicAraveMtenalade tirxvidhasaMpatasxthXlavAdudu (keYvasha. 24-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMpatutxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{EkoVtatxra Bakatxsathxlada hadineYdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxna tanuvinalilx guru, pArxNadalilx liMga matutx arivinalilx jaMgama saMbaMdhavAguva sathxla:}
\expl{A BakatxnaMgadoLu viBavagurusaMbaMdhavA manadoLaMliMgasaMbaMdhava{\ri}vinalilx shuBadajaMgamasusaMbaMdhavAdudanu citapxrXBane mAgaRkirxyAcAra samayada sucinanxBane miV{\ri}da lasatikxrXyeyinatatxleyenalf tirxvidhasaMpatutx sathxlaM (viVsheYpu. 8-125-21); tanuvinalilx guru, pArxNadalilx liMga, arivinalilx jaMgama hiVge saMbaMdhisuvudu tirxvidha saMpatutxsathxla (shivAkoV. 84-97).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sathxla}
\src{va}
\mng{(1) Bakatxsathxla, maheVshasathxla, parxsAdisathxla,
  pArxNaliMgi sathxla, sharaNasathxla, matutx aikayxsathxla
  ivugaLanunx kelavu vacanakAraru mUru guMpugaLAgi mADutAtxre. Bakatx
  matutx maheVshasathxlagaLu modalaneya guMpigU, parxsAdi matutx
  pArxNaliMgisathxlagaLu eraDaneya guMpigU sharaNa matutx
  aikayxsathxlagaLu mUraneya guMpigU seVrutatxve. (9:92)}\\
\imng{(2) matetx kelavu vacanakArara parxkAra tirxvidha sathxlaveMdare,
aMgasathxla, pArxNasathxla matutx BAvasathxla. aMdare,
aMgasathxladalilx sAdhakanu tananx aMgada meVle liMgavanUnx
dharisutAtxne hAgU pUjA samayadalilx adanunx karasathxladalilx
parxtiSAThxpisutAtxne. AdhAyxtamxdalilx inUnx muMduvarida sAdhakanu
liMgavanunx pUjA samayadalalxSeTxV dhAyxnisade itara samayadalUlx
dhAyxnisutAtxne. idakekx maMtarx muMtAdavugaLu
sahAyakavAgutatxve. koneyadAgi sAdhakanu tananx BAvasathxladalilxyU
liMgavanunx parxtiSAThxpisi tAnu liMgadiMda parxteyxVkavalalx eMba
arivanunx paDeyutAtxne (1:1032). kelavu veVLe I tirxvidha
sathxlagaLige karasathxla, manasathxla matutx BAvasathxla eMba
hesarugaLanunx vacanakAraru koTiTxdAdxre. (1:1062)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sAvxyata}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUru bageya sAkASxtAkxragaLu :}
\expl{aMgada meVle AcAraliMga sAvxyatavAyitutx pArxNada meVle jaMgamaliMga sAvxytavAyitutx Atamxna meVle 
samayxgfjAcnxnaliMgasAvxyatavAyitutx iMtiV tirxvidhakekx tirxvidhasAvxytavAgipapx namamx kUDalacenanxsaMgana sharaNa basavaNaNxMge namoVnamoV enutideRnu (cenanxba. samava. 3-260-857).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sUtaki}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{ANava, mAyA matutx kAmiRka eMba mUru bageya doVSagaLiMda kUDidavanu:}
\expl{tirxvidha sUtakigaLu jaMgamavana{\re}yarAgi ...tirxvidhamala shudadhxvAgi jaMgamavana{\re}yabeVku (moVLige. samava. 8-571-1665).}
\mngnum{liMgasUtaki, jaMgamasUtaki matutx parxsAdasUtaki eMba mUru bageya doVSavuLaLxvaru :}
\expl{liMgaliMgaveMbava liMgasUtakiyayayx jaMgama jaMgamaveMbava jaMgamasUtakiyayayx parxsAda parxsAdaveMbava parxsAda sUtakiyayayx I tirxvidhasUtakiya mAta keVLalAgadu (cenanxba. samava. 3-208-676).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha seVve}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga matutx jaMgama -eMba mUvarige mADuva pUje:}
\expl{A yugadoLaM matayxRdoLu jaMgamaparxsAdAyatatx liMgaparxdatatx tirxvidhaseVveyeV yatanxvene kelavu dina mADidavaru ...shirxVyamalabasavaNaNxnaM kaMDu meVruva nikAyakekx basavaNaNxnuru kanaRsoVpAnadA yagarxnisherxVNiyaDariyalilxge poVgutipaRru (viVsheYpu. 8-135-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhakamaR}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 3}{40}{19}{2001}
\begin{shl}
keYvalayx veYkuMTha moVkaSxgAminigaLapapx terana tiLivudakekx\\
sheYva veYSaNxva adhAyxtamx tirxvidhakamaRMgaLalilx\\
SaDadxshaRna saMpadavAyitutx\\
I BeVda viBeVdavAdalilx shakitxrUpu veYSaNxva\\
asitxBeVda shivAdhitayx, uBayaceVtana vasutxvAgi\\
GaTabuDaMgaLalilx carasAthxvaraMgaLalilx KalivxdaM barxhamxvasutxmUtiR\\
aLivu uLumege terapilalxda saMgaviVrasheYva.\\
vi eMba yukitx, ra eMba rajasusx, va eMba biMduvina shAKeyiMdalilx\\
liVyalapxTiTxdu koTasathxgoVLakAkAra.\\
adu paMcAkaSxriV parxNama, SaDakaSxrada sadana\\
EkAkaSxrada leVKanavaLida aleVKa\\
ayivatetxraDaneya saraharida saMbaMdha.\\
idu savxya cara parada sumuderx,\\
shurxtisamxqqtitalapxda shoVdhane.\\
A guNa parxsananxvapapx cananx basavaNaNxpirxya\\
BoVgamalilxkAjuRnaliMgada liVlABAva.
\end{shl}
\mng{saMciVta, pArxrabadhx matutx AgAmi eMba mUru bageya kamaRgaLive. saMcita eMdare hiMdina janamxdalilx saMcitavAda aMdare oTuTxgUDida kamaR. pArxrabadhx eMdare vidhi bareda haNebarahadalilxdudxdu AgAmi eMdare I janamxdalilx mADida pApada Pala muMdina janamxdalilx anuBavisabeVkAda kamaRvAgi saMcitagoLuLxtatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhajaMgama}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM.va.saM.3}{764}{281}{2001}
\mng{savxya cara paraveMba tirxvidha gurugaLalilx pAdoVdaka parxsAdava keVLalAgadu. pariNAmi nirupAdhi paripUNaRveMba tirxvidha jaMgamadalilx pAdoVdaka parxsAdava keVLabeVkeMdAta, namamx kalideVvaradeVva.\\
vivaraNe : savxyajaMgama, carajaMgama, matutx parajaMgama eMba mUru bageya jaMgamaru.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhatatatxvX}
\src{saM}
\mngnum{shivatatatxvX, sadAshivatatatxvX, maheVshatatatxvX eMba mUru vidha
tatatxvXgaLu.}
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca ||\\
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6. 9-11)}
\mngnum{pati, pashu, pAsha eMba mUru tatatxvXgaLa samUha. shivanu pati, elalx jiVvarAshigaLu
pashugaLu matutx kamaRmalAdigaLu pAshagaLu.}
\begin{shl}
barxhAmxdisatxMbapayaRMtaM pashavaH parikiVtiRtAH |\\
shivaH patiriti porxVkatxHpAshaH kamaRmalAdikamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 5.20; caM.A., kirx.pA. 1. 10-11)}
\mngnum{BoVkAtx, BoVjayx, perxVramitA eMba mUru vidha vasutxgaLeV tirxvidha tatatxvXgaLu.
satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLa saMpakaRdiMda paratatatxvXvu mUru vasutxgaLa
rUpavanunx taLeyutatxde.}
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVritAraM ca matAvx savaRM porxVkatxMtirxvidhaM barxhamxmeVtatf ||
\end{shl}
\pauthor{(shevxV.u., 1.12)}
\begin{shl}
guNatarxyaviBeVdeVna paratatetxvXV cidAtamxni |\\
BoVkatxqqvacecxYvaBoVjayxtavxM perxVrakatavxM ca kalipxtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5-38)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadarxvayx}
\src{saM}
\mng{AtomxVpaBoVgada saluvAgi iruva darxvayxgaLu
sUthxladarxvayx, parxvivikatx (sUkaSxmX) darxvayx matutx AnaMdadarxvayx eMdu mUru vidha.
rUpavu sUthxladarxvayx, ruciyu parxvivikatxdarxvayx matutx taqpitxya AnaMdadarxvayx.
bahiraMgakekx (sUthxlashariVrakekx) rUpadarxvayx, aMtaraMgakekx (sUkaSxmXshariVra)
rucidarxvayx matutx AtAmxMgakekx (kAraNashariVrakekx) AnaMdadarxvayxgaLu
samapiRtavAgutatxve. iSaTxliMgakekx rUpadarxvayxvanunx apiRsuvavanu vishavxjiVva,
pArxNaliMgakekx rucidarxvAyxpaRkanu teYjasajiVva matutx BAvaliMgakekx
AnaMdadarxvAyxpaRkanu pArxjayxjiVva.}
\begin{shl}
AtomxVpaBoVgajAtAni darxvAyxNi tirxvidhAni hi ||\\
sUthxlAKayxM parxvivikAtxKayxmAnaMdAKayxmiti tirxdhA |\\
sUthxladarxvayxM BaveVdUrxpaM parxvivikatxM ruciBaRveVtf ||\\
AnaMdasutx BaveVtf taqpitxreVvameVva paqthakf karxmAtf |\\
bahiraMgApaRNeV rUpamaMtaraMgApaRNeV ruciH ||\\
AtamxsaMgamayaM sAkASxdAnaMdApaRNamucayxteV |\\
AtAmxMgApaRNameVvAtarx taqpitxritayxBidhiVyateV ||\\
rUpadarxvAyxpaRkoV vishavx iSaTxliMgeV savxBAvataH |\\
rucidarxvAyxpaRkaH sAkASxtf pArxNaliMgeV tu teYjasaH ||\\
BAvaliMgeV sadA pArxjacnx AnaMdApaRka ucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 7. 9-14)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadAna}
\src{saM}
\mng{soVpAdhikadAna, nirupAdhikadAna matutx sahajadAna eMba
mUru dAnagaLa samUha. PalApeVkeSxyiMda mADuva dAna soVpAdhikadAna. PalApeVkeSx\-yilalxde
IshavxrApaRNabudidhxyiMda mADuva dAnavu nirupAdhikadAna matutx dAnavanunx
sivxVkarisuvavanu, dAnamADuvavanu matutx dAnavAgi koDuva vasutx - ivelalxvugaLu
shivasavxrUpagaLeMdu ciMtisi, tananxlilx akataRqtavx BAvaneyanunx tALi koDuva dAna
sahajadAna. I mUru vidha dAnagaLalilx utatxroVtatxradAnavU sherxVSaThx.}
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxMsoVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM yadivxhitaM BaveVtf |\\
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||\\
PalABisaMdhinimuRkatxM IshavxrApiRtakAMkiSxtamf |\\
nirupAdhikamAKAyxtaM dAnaM dAnavishAradeYH |\\
AdAtaqdAtaqdheVyAnAM shivaBAvaM viciMtayanf |\\
AtamxnoV{\char'263}kataRqBAvaM ca yadf datatxM sahajaM BaveVtf ||\\
sahajaM dAnamutakxqqSaTxM savaRdAnoVtatxmoVtatxmamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 80-84)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadAse}
\src{va}
\mng{mAMsa, madayx matutx parasitxrXVyara Ase.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadiVkASx}
\src{saM}
\mng{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyA eMba mUru vidha
diVkeSxgaLa samUha, I mUru diVkeSxgaLa saMdaBaRdalilx BAvaliMga, pArxNaliMga matutx iSaTxliMgagaLeMba
tirxvidhaliMgagaLanunx kAraNa, sUkaSxmX matutx sUthxla eMba mUru shariVragaLalilx
shirxVguruvu sAthxpisutAtxne. I tirxvidha diVkeSxgaLiMda sAdhakana shariVragatavAda ANava,
mAyiVya matutx kAmiRka eMba malatarxyagaLu nAshavAgutatxve.}
\begin{shl}
sA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx maMtArxtimxkA matA ||\\
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 13-14; caM. A., kirx.pA., 3. 47)}
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxshivAgamavishAradeYH |\\
veVdhArUpA kirxyArUpA maMtarxrUpA ca tApasa |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 12-13)}
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamanw guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.vA., 1.10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadiVkeSx}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{garaNiyabasavaliMgaviracitabasaveVshavxrana kAvayx}{17-166}{266}{1982}
\begin{shl}
shivaguru kaqpeyiMde tirxvidhadiVkeSxgaLiMde|\\
shivaliMgavanu dharisalu shivaBakatxra savxMtavaraMgavelalxvu|\\
shivaliMgarUpapupxdarasa.
\end{shl}
\mng{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSx ivugaLiMda manakekx upadeVsha mADuvudu.}
\gl{nA}
\mng{tirxvidhaliMgagaLanunx tirxvidhAMgagaLalilx parxtiSeThx mADi, tirxvidhamalgaLanunx nAshamADuva veVdhA, maMtarx, kirxyegaLeMba mUrubageya diVkeSxgaLu:}
\expl{A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidhaliMgaMgaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadoVdaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{sidadhxrA.va}{}{4}{}
\begin{shl}
aMgoVdakadiMda aMgarapaNaMgaLa mADuve,\\
liMgoVdakadiMda savaRpavitarxva mADuve,\\
parxsAdoVdakadiMda pArxNana neleyanarive,\\
iMtiV tirxvidhoVdakadiMda shudadhxnahe\\
sidadhxnahe parxsidadhxnahe kapilasidadhx malilxkAjuRnA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadorxVhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{97}{}
\begin{shl}
aMgaBaviyoDane kirxyegUDi ...\\
manaBaviyoDane mAtanADi ...\\
pArxNaBaviyoDane mahABAvaparxsAda ... mADalAgadu\\
\end{shl}
\mng{avaru tirxvidhadorxVhigaLu.}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga, jaMgamagaLige vaMcane mADuva mUru bageya vaMcakaru:}
\expl{ISaNatarxyaMgaLane biTuTx maMDe boVLAda baLika maraLi honinxMge{\ra}gidaDe gurudorxVha heNiNxMge{\ra}gidaDe liMgadorxVha maNiNxMge{\ra}gidaDe jaMgamadorxVha -iMtiV tirxvidhadorxVhigaLa muKava noVDalAgadu [pAThaM. Ata pUvARcAriyalalx] (cananxba. ka. 506-1079).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhanAma}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 4}{52-31}{16}{2001}
\begin{shl}
nAda guruvAdalilx, biMdu liMgavAdalilx,\\
kaLe jaMgamavAdalilx, utapxtayxkekx horagu.\\
nAda visajaRnavAdalilx sithxtige horagu.\\
biMdu visajaRnavAdalilx parxLayakekx horagu.\\
savaRceVtanakekx visajaRnavAdalilx iMtiV tirxvidhanAma naSaTx\\
aridu aruhisikoMba uBayaleVpa EnU enalilalx.\\
AleVKanAda shUnayx kalilxna mare beVDa, ililxge bArayayx.
\end{shl}
\mng{guru - liMga-jaMgama, nAda - biMdu-kaLe, utapxtitx, sithxti, - parxLaya}
\gl{nAmapada}
\info{saMvasaM. 1}{592}{176}{2001}
\mng{nAda barxhamxshakitxyAgi, biMdu viSuNxshakitxyAgi, kaLe rudarxshakitxyAgi, tirxvidha pArxNa atiVta BeVda ceVtananAgi, umApati nirasana savxyaMBu sadAshivamUtiRliMgavu, tirxvidhanAma naSaTxvAyitutx.}
\begin{shl}
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhanAshaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ANavamala, mAyAmala matutx kAmiRkamalagaLeMba mUrubageya doVSagaLanunx pariharisuvavanu:}
\expl{aMgada meVle liMgaparxtiSeThxya mADida baLika maraLi Baviya neMTaneMdu berasidaDe koMDamA{\ri}Mge hoVhudu tapapxdu tirxvidhanAshakanu ...pUvaRnAsitxyAda BakatxnapUvaR (basaTiV, {\rm\em{II,}} 328-1008).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaniNaRya}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{16}{}
\begin{shl}
guruparxsAdakekx tanuvakoLu,\\
liMgaparxsAdakekx manavakoLu,\\
jaMgamaparxsAdakekx dhanavakoLu
\end{shl}
\mng{iMtiV tirxvidhaniNaRyadalilx neVmisi naDeve.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapada}
\src{kA}
\gl{}
\info{saM.va.saM.}{1301}{452}{2001}
\begin{shl}
icACxshakitx rUpAgi barxhamxpadavAyitutx\\
kirxyAshakitxrUpAgi viSayx padavAyitutx\\
jAcnxnashakitx rUpAgi rudarxpadavAyitutx\\
tirxvidhapada koDikAma nAsitxyAyitutx\\
aiGaTadUra rAmeVshavxraliMgavanariyade
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapadAthaR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sa. va. saM. - 9}{va. 608}{382}{}
\begin{shl}
tirxkaraNaMgaLu shudadhxnAgi\\
tirxvidhapadAthaRvanu tirxvidhaliMgakekx samapiRsi\\
tirxvidhaparxsAda gArxhakanAgipARcane\\
tirxjagado-Deyanayayx aKaMDeVshavxrA
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUru bageya mUladarxvayxgaLu:}
\expl{tirxvidhapadAthaRdalilx manavilalxde ...sujAcnxnapAdoVdakavanapipxda liMgAMgiyiVga virakatxnu (GanaliM. samava. 11-350-732).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapashu}
\src{saM}
\mng{vijAcnxnAkala, parxlayAkala, sakala eMba mUru bageya
jiVvarugaLa samUha. vijAcnxnAkalajiVviyu vijAcnxna, yoVga, sanAyxsa, BoVgadiMda kamaRnAshavanunx
mADikoLuLxtAtxne. kamaRda nAshakAkxgiyeV kaleyeV muMtAda BoVgagaLa aBAvadiMda keVvala
malagaLiMda kUDiruvudariMda jiVvanige vijAcnxnAkala eMba hesaru. samApatxkaluSa matutx
asamApatxkaluSa eMdu vijAcnxnAkala jiVvanu eraDu vidha. malagaLu nivAraNeyAgidadxre
samApatx\-kaluSa. aMtaha jiVvarugaLige parashivanu anaMta modalAda aSaTxvideyxVshavxrara
padaviyanunx anugarxhisutAtxne. malagaLu inUnx nivAraNeyAgadiruva jiVvigaLu
asamApatxkaluSaru. ivarige shivanu anugarxhapUvaRkavAgi ELukoVTi\-maMtarxgaLa rUpavanunx
niVDutAtxne. parxLayakAladalilx kale modalAdavugaLa mUlaka malakamaRgaLiMda kUDikoLuLxva
kAraNa jiVvanu parxlayAkala enisutAtxne. I jiVvanU pakavxpAshadavxya, apakavxpAshadavxya eMdu
eraDu vidha. modalaneya jiVva moVkaSxvanunx paDedare, eraDaneya jiVvanu puyaRSaTxkarUpadiMdidudx kamaRvashadiMda nAnA bageya janamxgaLanunx etutxtAtxne. aMtaHkaraNa,
budidhx, kamaR matutx iMdirxyagaLa samUha puyaRSaTxka. adu sUkaSxmXshariVri.
mala-mAyA-kamaR eMba tirxvidha baMdhanagaLiMda kUDiruvaMtahadudx sakalajiVvi. AtanU saha
pakavxkaluSa, apakavxkaluSa eMdu eraDu vidha. pakavxkaluSa eMba sakala jiVvAtamxnu parameVshavxrana
anugarxhadiMda maMDali modalAda 108 maMterxVshavxrara padaviyanunx paDeyutAtxne.
apakavxkaluSaru tamamx tamamx kamARnusAravAgi suKa-duHKagaLanunx anuBavisutAtxre.}
\begin{shl}
pashavAsitxrXvidhAH porxVkAtx vijAcnxna parxlayakeVvalw sakalaH |\\
malayukatxsatxtArxdoyxV malakamaRyutoV divxtiVyaH sAyxtf ||\\
malamAyAkamaRyutoV sakalasetxVSu divxdhA BaveVdAdayxH |\\
AdayxH samApatxkaluSoV{\char'263}samApatxkaluSoV divxtiVyaH sAyxtf ||\\
AdAyxnanugaqhayx shivoV videyxVshatevxV niyoVjayatayxSwTx |\\
maMtArxMshacx karoVtayxparAnf teV coVkAtxH koVTayaH sapatx iti ||\\
parxlayAkaleVSu yeVSAmapakavxmalakamARNi varxjaMteyxVteV |\\
puyaRSaTxkadeVhayutA yoVniSu niKilAsu kamaRvashAditi ||\\
sAyxtupxyaRSaTxkamaMtaHkaraNaM dhiVkamaRkaraNAni iti |\\
sheVSA BavaMti sakalAH kalAdiyoVgAdahamuRKeV kAleV |\\
shataM maSATxdasha teVSAM kuruteV savxyameVva maMterxVshAnf |\\
tatArxSwTx maMDalinaH korxVdhAdAyxsatxtasxmAshacx viVreVshaH ||\\
shirxVkaMThaH shatarudArxH shatamitayxSATxdashABAyxdhikamf || iti.
\end{shl}
\pauthor{(ta.parx., 1.8-12, 14-15; sheY.pa.saM., 9. pu. 65)}
\SEE{savaRdashaRnasaMgarxha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxNava}
\src{saM}
\mngnum{nAda, biMdu, kalArUpada parxNava. a-u-ma eMba
OMkAradalilxna mUru akaSxragaLalilx akAravu biMdurUpa, ukAravu nAdarUpa matutx
makAravu kalArUpadAdxgive.}
\begin{shl}
akAraH biMdurUpaM ca ukAraM nAdarUpakamf |\\
makAraM ca kalArUpaM... ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4. 16-17)}
\mngnum{aKaMDaparxNavasavxrUpa liMgada AviBARdakekx kAraNavAda mUla savxrUpa.}
\begin{shl}
nAdabiMdukalArUpatirxvidhaparxNaveVna tu |\\
liMgamAviraBUdeVkamaKaMDaparxNavAtamxkamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 5.5)}
\SEE{parxNava}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxsAdaliMga}
\src{saM}
\mng{shudadhx, sidadhx, parxsidadhx eMba mUru vidha
parxsAdagaLeV mUru vidha parxsAdaliMgagaLu.}
\begin{shl}
parxsAdaliMgaterxYvidhayxmapi shaqNu varAnaneV |\\
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.22)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDilxMgagaLalilx oMdAda parxsAdaliMgadalilxruva shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhx eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{tirxvidhaparxsAdaliMga -ivu shudadhx, sidadhx, parxsidadhxveMdu mUru ive ...manuSayxnalilx yAvudu BeVdavanunxMTumADutatxdoV adanunx hoVgalADisuvudeV parxsAdada kAyaRvAgide (shivAkoV. 56-61).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxsAdi}
\src{va}
\mng{shudadhxparxsAdi, sidadhxparxsAdi, parxsidadhxparxsAdi. ({\bf
    noVDi : tirxvidhaparxsAda}). alalxmaparxBuvina parxkAra, AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi, ivare tirxvidhaparxsAdigaLu. saqSiTxyalilx sikukxva AdiyuLaLx vasutxgaLanunx
  apiRsi, avugaLanunx parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxvavanu Adi
  parxsAdi. tananx deVha, iMdirxya, manasusx itAyxdigaLanunx apiRsi
  avugaLanunx parxsAdaveMbaMte upayoVgisuvavanu
  aMtayxparxsAdi. horaginadanAnxgali tananxdanAnxgali apiRsade,
  tananxnenx apiRsikoMDu, tAneV parashivana deVha, karaNagaLeMdu
  tiLidukoMDavanu seVvayxparxsAdi. (2:789)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapAdatiVthaR}
\src{saM}
\mng{aSATxvaraNagaLalilx oMdAda pAdoVdakada mUru
parxBeVdagaLAda shivapAdoVdaka (liMgapAdoVdaka), gurupAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka.}
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\SEE{pAdoVdaka}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapAsha}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. parx. saM. - 3}{505}{190}{2001}
\begin{shl}
AshApAshava biTiTxDeVnayAyx\\
roVSapArava biDadananxtakxra ?\\
roVSa pAshava biTaTxDeVnayAyx\\
mAyApAsha viDadananxtakxra ?\\
iMtiV tirxvidhapAshava haridu\\
nijadiMda liMgeYshavxra toVrA kalideVvaradeVvA
\end{shl}
\mng{honunx, heNuNx, maNuNx eMba mUru pAshagaLu, baMdhanagaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapUjA}
\src{saM}
\mng{madhAyxhanx matutx sAyaMkAlagaLalilx mADuvaMtaha
mahatiV, guviRV, laGivxV eMba mUru bageya pUjegaLu mahatiVpUjeyanunx utatxmanu,
guviRVpUjeyanunx madhayxmanu matutx laGivxVpUjeyanunx ashakatxnAdavanu mADabeVkeMba niyama.}
\begin{shl}
matUpxjA tirxvidhA laGivxV guviRV ca mahateV tathA |\\
utatxmoV mahatiVM kuyARdf guviRVM madhayxma Eva ca |\\
laGivxVmashakatxH kuyARcacx sAyaM madhAyxhanxkiV tathA ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4.4-5; makuTa, kirx.pA., 3. 2-3)}
\SEE{mahatiVpUjA, guviRVpUjA, laGivxVpUjA}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhabarxhamx}
\src{saM}
\mng{BoVkAtx, BoVjayx, perxVrayitA eMba mUru bageya
vasutxgaLu. satatxvX, rajasf, tamoVguNasavxrUpaLAda shakitxyu parashivabarxhamxnalilx
niSaThxLAgalu, A parabarxhamxnalilx uMTAda guNaveYSamayxdiMda uMTAda BoVkAtx (jiVva),
BoVjayx (viSaya), perxVrayitA (Ishavxra) eMba mUru vasutxgaLu.}
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVritAraM camatAvx\\
savaRM porxVkatxMtirxvidhaM barxhamxmeVtatf |
\end{shl}
\pauthor{(shevxV.u., 1.12)}
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVrayitA vasutxtarxyamidaM samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5.41)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBakatx}
\src{saM}
\mng{guruBakatx, liMgaBakatx, cara (jaMgaya) Bakatx eMba
mUru vidha Bakatxra samUha.}
\begin{shl}
guruBaVkotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxtheYva ca |\\
EvaM BeVdasamAyukotxV BakatxsitxrXvidoV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.36; kirx.sA., BA-3, pu. 122; shi.ta.ra., BA-3,
9.9.39)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBasamx}
\src{saM}
\mng{shAMtika, pwSiTxka, kAmada eMba mUru vidha
BasamxgaLu, goVmayavu nelada meVle biVLuva munanx keYyalilx hiDidu bisilinalilx
oNagisi, paMcabarxhamxmaMtarxgaLanunx ucacxrisutAtx suTuTx tayArisida Basamx shAMtika.
SaDaMgamaMtarxgaLanunxcacxrisutAtx suTuTx tayArisidare adu pwSiTxkaBasamx. shudadhxvAda
nelada meVle bidadx goVmayavanunx tegedukoMDu, oNagisi, parxsAdamaMtarx paThaNadiMda
suTuTx sidadhxpaDisidudx kAmada Basamx.}
\begin{shl}
shAMtikaM pwSiTxkaM Basamx kAmadaM catirxdhA BaveV |\\
goVmayaM yoVnisaMbadadhxM yadadhxsetxVneYva gaqhayxteV ||\\
barxhamxmaMterxYshacx saMdagadhxM tacACxMtikamihoVcayxteV |\\
sAvadhAneVna goVyoVniniHsaqtaM goVmayaM tu yatf ||\\
aMtarikeSxV gaqhiVtAvx taM SaDaMgeVna daheVtatxtaH |\\
pwSiTxkaM tu samAKAyxtaM kAmadaM tu tataH shaqNu ||\\
sushudedhxV BUtaleV deYvAtf patitaM goVmayaM tu yatf |\\
parxsAdeVna daheVdeVvameVtatf kAmadamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 6.31.33)}
\SEE{Basamx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBasamxdhAraNa}
\src{saM}
\mng{udUdhxlana, avaguMThana, tirxpuMDarx eMba mUru
vidha BasamxdhAraNe. paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda athavA mUlamaMtarxdiMda Basamxvanunx
aBimaMtirxsi, elalx aMgAMgagaLige Basamxvanunx leVpisuvudu udUdhxlana. hiMdina
karxmadalilxyeV Basamxvanunx maMtirxsi niVrinoMdige Basamxvanunx misharxNamADi shariVrakekx
leVpisikoLuLxvudu avaguMThana. idakekx BasamxsAnxna eMba hesarU ide. mUlamaMtarxdiMda
maMtirxsida Basamxvanunx madhayxda mUru beraLugaLiMda shariVrada nAnA BAgagaLige dharisuva
BasamxdhAraNe tirxpuMDarx enisutatxde.}
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\
tirxpuMDarxM ceVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\
paMcaBibarxRhamxBivARpi mUlamaMterxVNa vA punaH |\\
saMmaMtarxyX nijaRlaMBasamx teVna liMpeVtf susaMyataH ||\\
savARMgamApAda shiKamudUdhxlanamidaM samxqqtamf |\\
BasamxnA maMtirxteVneYva sajaleVnAnuleVpanamf ||\\
avaguMThanamAKAyxtaM tirxpuMDarxmatha kathayxteV |\\
tirxpuMDarxM kArayeVtf dhiVmAnf barxhamxviSuNxshivAtamxkamf ||\\
madhAyxMguliVBirAdAya tisaqBimURlamaMtirxtamf |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.40; si.shi. 7. 28-31)}
\SEE{BasamxdhAraNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBeVda}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{5-5}{335}{}
\begin{shl}
guruliMgajaMgamaneMdu  tirxvidhaBeVda
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{saMvasaM. 1}{1193}{374}{2001}
\begin{shl}
sAthxvarada oDalige kaTiTxda togalinaMte,\\
Aru muTiTxdaru muTiTxMgoLagAgi toVrutipupxdu dani.\\
adu mUru taMtarxda BeVda.\\
A tirxvidhaBeVdavanariyabalalxDe,\\
amareVshavxraliMgavanaridudu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamala}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su. ciM.}{4-2}{44}{}
\begin{shl}
Itirxvidhamala mU\char'273\char'304loVkava\\
GAtisiye koMDihudenalAjaga\\
noVtu biDuvaMdavana karuNisabeVku nanageMda
\end{shl}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 4}{1203-11}{380}{2001}
\begin{shl}
madidxna sureya togala tititxyalilx tuMbi opapxdali nilisalike,\\
adu tananx utApxtadiMda titihAri, nelakekx apapxLisi biLUdataMdadaqSaTxva keVLaleVtakekx\\
kAyada titiyalilx jiVva hokukx,\\
tirxvidhamalavaM kacicx naDevudakekx kAlilalxde,\\
nuDivudukekx bAyilalxde, noVDuvudakekx kaNANxli mareyAyitutx\\
boMbe hoVyitutx daqSATxMtara boMbe keTaTxlilx,\\
maNiNxge kAdi, honinxge hoVri,\\
heNiNxMge nANugeTaTx I kuninxmanakekx inenxVva\\
dhameRshavxra [liMgA] ?
\end{shl}
\mng{ANavamala, mAyAmala, kAmiRka mala}
\gl{nA}
\mngnum{(gaBaR, jAti, darxvayxgaLige saMbaMdhisidaMtiruva) ANava, kAmiRka matutx mAyA eMba mUru bageya doVSagaLu:}
\expl{varxtaBarxSaTx neVmakekxhAniyAdava nitayxkaqtayxveMdu hiDidu biTaTxva tirxvidhamalavanolelxneMdu toTaTxva iMtiV kaSaTxguNadalilx naDeva duSaTxgaLaLxra noVDA (bAbomamx. samava. 8-103-252); A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidha liMgaMgaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18).}
\mngnum{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUrubageya kAmanegaLu:}
\expl{A heNaNxbiTaTxDeVnu honinxnAse uLaLxnanxbara alilxge hiriyatana sAladu honanxbiTaTxDeVnu maNiNxnAse uLaLxnanxbara alilxge hiriyatana sAladu ...I tirxvidhamalava kaLedu suLiva nijasuLuhiMge namoVnamoV eMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-664-1781).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamalatarxya}
\src{kA}
\gl{}
\info{savasaM. 7}{}{368}{}
\mng{tirxvidhamalatarxyakekx kacicx kaDidADida matetx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamahAliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDilxMgagaLalilx oMdAda mahAliMgadalilxruva piMDaja, aMDaja matutx biMduja eMba mUru parxBeVdagaLu:}
\expl{tirxvidhamahAliMga -ivu piMDaja, aMDaja, biMduja eMdirutatxve. mahAliMgavu. `arivu' idara oMdu bageya parxkAshavAgutatxde. tananx sutatxlina daqshayxpadAthaRgaLeV piMDa, jagatitxnalilxyavu aMDa matutx ivugaLige miVridavugaLeV biMdu (shivAkoV. 57-62).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamaheVshavxra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{hiDidakAyaRvanunx pUreYsuva ihaloVkaviVra, niSAkxmadiMda shivoVpAsane mADuva paraloVkaviVra matutx liMgAMgiyAgi tirxkaraNagaLanunx gelulxva liMgaviVra -eMba mUru parxkArada mAheVshavxraru:}
\expl{tirxvidhamaheVshavxra -ivugaLu ihaloVkaviVra, paraloVkaviVra, liMgaviVra eMdu mUrive (shivAkoV. 58-64).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhayAtArx}
\src{saM}
\mng{guruyAtArx, deVvayAtArx, tiVthaRyAtArx eMba
mUru vidha yAterxgaLu. I mUru vidha yAterxgaLalilx guruyAterxya Palavu adhika.}
\begin{shl}
guruyAtArx deVvayAtArx tiVthaRyAterxVti ca tirxdhA |\\
AsAM tirxvidhayAtArxNAM guruyAtArx PalAdikA ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 2.28)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidharUpa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ma.deV.kaMda}{19}{147}{1983}
\begin{shl}
bArenanx kaNagx puNayxve\\
bArenanxya pArxNaBAva doLagiha beLage\\
bArayayx tirxvidharUpane\\
bArenanxya suKada muKave parama parxBuveV||\,19\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba mUru vidhada liMgagaLu:}
\expl{muKaliMgadarushana jaMgamadalilx BAvaliMgadarushana manadalilx savxyaliMgadarushana kAyadalilx I tirxvidhaliMgadarushana jAcnxnadalilx idu kAraNa kUDalacenanxsaMganalilx jaMgamaliMgadarushana basavaNaNxMgalalxde uLidavarArigeyU aLavaDadu (cenanxba. samava. 3-37-128).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgada pUje}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= aSaTxvidhAcaRnegaLiMda iSaTxliMgakUkx liMgadhAyxna mADutatx maMtarxvanunx japisuvudara mUlaka pArxNaliMgakUkx mahAliMgadalilx saMpUNaRtanamxyateyiMda kUDi taqpitxgoLisuvudariMda BAvaliMgakUkx mADuva pUje:}
\expl{tirxvidhaliMgada pUjeyeMteMdoDanuviniMdiSaTx liMgakekxyaSaTxvidhAcaRnA pUjeyeMda{\ri}vudu meVNu tadAdhxyXnadiM maMtarxmaM japipudeV pArxNaliMgada pUjeyA mahAliMgadoLagUNeyaMbogadA manoVliVyavAgi matetxVnuva{\ri}yada nishacxyapirxVNaneV BAvaliMgada pUjeyayayx (viVsheYpu. 8-129-23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgasaMbaMdha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa -eMba tanutarxyagaLalilx anukarxmavAgi iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLu nelegoLuLxvike:}
\expl{sUthxla sUkaSxmX kAraNatanutarxyaviralu iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe asaMKAyxta parxmathagaNaMgaLopupxvare (cenanxba. samava. 3-635-1718).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgasAnxna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kaTisAnxna, kaMThasAnxna matutx maMDesAnxna eMba mUru bageya aBiSeVka:}
\expl{karakamaladalilx anAdi niSakxlaMka joyxVtimaRya iSaTxmahAliMgadeVvana mUtaRva mADisikoMDu ...neVtarx modalAda liMgadavayavaMgaLa parxkASxlisi kaTisAnxna kaMThasAnxna maMDesAnxnava mADi (cenanxba. samava. 3-306-948).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgoVdaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{563}{}
\mng{liMgoVdaka pAdoVdaka parxsAdoVdakaveMdu tirxvidhaliMgoVdaka.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliVle}
\src{kA}
\gl{}
\info{savasaM. 7}{}{18}{}
\mng{rudarxtavx adu GaTisidalilx Ishavxratavx I eraDu kUDidalilx sadAshivatatavx iMtiV tirxvidhaliVle.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaloVBi}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.}{7}{112}{}
\mng{tanuloVBi ... manaloVBi ... dhanaloVBi, I tirxvidhaloVBiya saMgasaMBASaNemiVre. Bavada bale hariyadu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhavamaR}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 3}{18}{10}{2001}
\begin{shl}
aSaTx vidhAcaRne SoVDasha upacariya SaTakxmaR\\
tirxvidhavamaR catuviRdhaPalaBoVga BoVjayx\\
pUjA vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdhisi vamaRvanariyabeVku.\\
vamaRvanaritalilx savaRjiVvakekx shAMti, AcAyaRnaMgakekx nihita.\\
savaRceVtanAdigaLalilx GAtakatanavilalxde\\
mana vacana kAya tirxkaraNashudadhxvAgi\\
Ishavxra pUjeya mADuvAtana Asharxyada sheVSaparxsAdavakoMba\\
vaqshicxka mUSaka vihaMga mAjARla iMtivaraMte\\
sadaBxkatxna bAgilalilx saMtata kAyuvaMte mADu\\
cananx basavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgA.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhavasutx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{viVpu}{10-3}{102}{1933}
\begin{shl}
tirxvidhavasutx nimitatxvesaguva\\
shivasharaNaniVsha parxpaMca
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhavikAri}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tanu, mana, dhana eMba mUru padAthaRgaLalilx ativAyxmoVhavuLaLx tanuvikAri, manavikAri matutx dhanavikAri eMba mUvaru:}
\expl{tanuvikArige mukitxyelilxyado manavikArige liMgavelilxyado dhanavikArige parxsAdavelilxyado iMtiV tirxvidhavikArige paMcAcAravilalxvAgi ...nimamx sharaNaru avana muKava noVDarayAyx (sidadhxrA. ka. 408-1314).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaviVrasheYva}
\src{saM}
\mng{sAmAnayx, visheVSa, nirABAri eMba mUru vidha
viVrasheYva. adhikAriya BeVda idakekx AdhAra.}
\begin{shl}
tirxvidhaM viVrasheYvAKayxmadhikAriviBeVdataH |\\
sAmAnayxM viVrasheYvaM ca visheVSaM ca tataH paramf |\\
nirABAraM viVrasheYvaM na tatoV{\char'263}dhikamiVshavxri ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra.A., 15.31-32)}
\SEE{sAmAnayx viVrasheYva, visheVSa viVrasheYva, nirABAri viVrasheYva}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhashiVla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgAcaraNeya vidhigaLalilx baLasuva kaMThapAvuDa, dhULupAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru parxkArada vasatxrXgaLige saMbaMdhisida mUru bageya neVmagaLu:}
\expl{dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDa iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavana{\ri}tu kaDe naDu modalu mU{\ru} varxta kUDuvalilx varxtada biDumuDiyana{\ri}yabeVku (akakxmamx. samava. 5-137-428).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhashUnayx}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM.va.saM.3}{1322}{457}{2001}
\begin{shl}
kAyashUnayx, jiVvashUnayx,\\
pArxNashUnayxveMdeMbaru, adeMtayayx ?\\
manamanana mananiVyaMgaLalilx\\
maMtarxliVyavAdude kAyashUnayx,\\
A maMtarx piMDAMDadalilx,\\
paripUNaRBeVda toVridAgale jiVvashUnayx,\\
A parxBeya pariNAmadalilx jiVvana upAdhinaSaTxvAgi,\\
jiVvaparama saMyoVgaveMba saMdeVhavaLidAgaleV pArxNashUnayx
\end{shl}
\mng{idu tirxvidhashUnayx, aiGaTadUra rAmeVshavxraliMgadalilx nilukade.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasaMpatitxsathxla}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida hadineYdu
aMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. guru-liMga-jaMgamagaLu parashivana mUru rUpagaLu.
guru-liMga-jaMgamagaLanunx samAnaBAvadiMda pUjisabeVkeMdu boVdhisuva sathxla. guru-liMgagaLa
viSayadalilx sAdhakanu BakitxyiMda iruvaMte jaMgamanalilxyU BakitxyiMda irabeVku eMdu
boVdhisuva sathxla.}
\begin{shl}
tatarx guruliMgAcaRnarUpoVBayasathxlaM jaMgamAcaRnalakaSxNatirxvidhasaMpatitxsathxlamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, parx., 5.29.-30)}
\begin{shl}
EkamUteRVsatxrXyoV BAgA guroVliRMgaM ca jaMgamaH |\\
tadeVvaM guNakaM gArxhayxM gurujaMgamayoVrapi ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.15)}
\begin{shl}
yathA gurw tathA liMgeV BakitxmAnf parivataRteV |\\
jaMgameV ca tathA nitayxM BakitxM kuyARdivxcakaSxNaH ||\\
Eka Eva shivaH sAkASxtf savARnugarxhakArakaH |\\
guru jaMgamaliMgAtAmx vataRteV BukitxmukitxdaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. 9. 58-59)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasaMpananx}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{117}{}
\mng{tirxvidhasaMpananxnAgabeVku.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasathxla, tirxvidhasathxLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgasathxla, jaMgamasathxla matutx parxsAdasathxla eMba mUru sathxla:}
\expl{liMgasathxla liMgasathxladalilxyeV niMdudu jaMgamasathxla jaMgamasathxladalilxyeV niMdudu parxsAdasathxla parxsAdasathxladalilxyeVniMdudu I tirxvidhasathxla tirxvidhadalilxyeV niMdudu ...nimamx sharaNaMge (cenanxba. samava. 3-206-670).}
\mng{tirxvidhasathxLa:}
\expl{liMgavenanxdavaMge liMgavuMTu jaMgamavenanxdavaMge jaMgamavuMTu parxsAdavenanxdavaMge parxsAdavuMTu I tirxvidhasathxLavana{\ri}yabalalxre kUDalacenanxsaMga tAneV uMTu (cenanxba. samava. 3-207-675).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasAthxna}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{300}{}
\mng{iMtiV tirxvidhasAthxnada shudadhxva mADi}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasAvxyata}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{984}{2001}
\mng{tirxvidha sAvxyatavanu enanxsavARMgadalilx parxtiSiThxsi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{pA.soV.pu.}{1-8}{2}{1912}
\begin{shl}
tirxvidhAMga eMdare sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLu.
\end{shl}
\mng{vacana = A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde
  tirxvidha liMgagaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidha
  malamaM biDade CeVdisalekx.}
\medskip
\pauthor{bi. esf. maMjuLa tumakUru pAlukxrike soVmeVshavxra purANavu}
\gl{}
\info{shirxV.si.ma.saM.}{1-69}{18}{}
\begin{shl}
sulaBadinukAramA tAyxgAMga BoVgAMga -|\\
molaviM makAraveV yoVgAMgamadakAra-|\\
malugadiV taradurutirxvidhAMga doLabxkAravadiSaTx liMgavAgi||
\end{shl}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 3}{399}{142}{2001}
\begin{shl}
guruvAdaDe Baqtayxra citatxvanariyabeVku,\\
liMgavAdaDe acaRkana citatxdalilx acecxtitxvaMtirabeVku,\\
jaMgamavAdaDe utapxtitx sithxtilayada\\
gotatx maTaTxde nishicxMtavAgirabeVku,\\
iMtiV tirxvidhaliMga tirxvidApaRNakekx oLagAgi,\\
tirxvidhAMga tirxvidhAmalakekx horagAgi,\\
tirxvidhAtamx tirxvidha arivinalilx kaligoMDu,\\
vishAvxsakekx eDaderapilalxde tanamxyamUtiR tAnAda nijeYkayxMge\\
rAga virAgavilalx, puNayxpApavilalx, kamaR niHkamaRvilalx,\\
iMtiV BinanxBAvanalalx,\\
basavaNaNx pirxya nAgareVshavxraliMgavanarida A sharaNa.
\end{shl}
\mng{elihu, eri, joyxVti.}
\gl{nA}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa -eMba mUru bageya shariVragaLu; tanutarxya:}
\expl{A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidhaliMgagaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAkaSxra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``a u ma eMba akaSxragaLiMdAda OMkAra" (vacana. samava. 15-93).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAcAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{oLeLxya naDate, liMgaveV aMgaveMba BAvane matutx jaMgamaralilx BaqtayxBAvaneyanunx oLagoMDiruva sadAcAra, shivAcAra matutx samayAcAragaLeMba mUru bageya utatxma AcaraNegaLu:}
\expl{guruvinali sadAcAra liMgadalilx shivAcAra jaMgamadalilx samayAcAra iMtiV tirxvidhAcAra saMbaMdhavAda baLika tananx shiVlakekx samashiVlavAgadavara maneyalanusarisi naDedaDe ...mecacx kANiraNANx (cenanxba. samava. 3-55-181).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAtamx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx paramAtamxreMba mUrubageya AtamxgaLu:}
\expl{enanx tirxvidhAtamxru nimamx heMDiru [pAThaM. enanx pArxNa mana budidhx citatxMgaLu nimamxtotitxrayAyx] satavx rajatamaMgaLu nimamx BaqtayxrayAyx (mAyaNaNx. samava. 7-281-892).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAdevxYta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mAtu, kirxye, BAvagaLalilx BeVdavilalxdiruvike:}
\expl{vAgadevxYta kirxyAdevxYta BAvAdevxYta iMtiV tirxvidhAdevxYta liMgasuKasAhitayxvAdalilx narakavilalx savxgaRvilalx kamaRvilalx Bavavilalx (Adayayx. samava. 6-239-775).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAnuBAvi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgAnuBAvi, mugAdhxnuBAvi matutx pariNAmAnuBAvi eMba mUru parxkArada anuBAvigaLu:}
\expl{niHshababx liMgAnuBAvi sharaNa mugAdhxnuBAvi parxsAdi pariNAmAnuBAvi iMtiV tirxvidhAnuBAvi kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa (cenanxba. samava. 3-146-454).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhApaRNa}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{ba.pu.}{42-5}{630}{1971}
\begin{shl}
nirataviVreYdiMtu baMdaDe\\
paravihavenipipxdudxgemoLiV\\
shavxrana BakitxyaladuRdenu tidudxgeyanADuvanu\\
sarasaliMgatarxyashe mU\char'273va\\
saradoLaM tirxvidhApaRNa kirxye\\
verasalititxgaveMba dAyavanADuvanu noVDi
\end{shl}
\mng{vivaraNe:- kAyapaRNa, karaNApaRNa matutx BAvApaRNa ivu tirxvidhAyxpaRNagaLu.}
\gl{nA}
\mng{tanu, mana, dhanagaLeMba mUru vasutxgaLanunx guru, liMga, jaMgamagaLige apiRsuvike:}
\expl{iSaTxliMgamuKadalilx shariVravapiRta pArxNaliMgamuKadalilx manavapiRta BAvaliMgamuKadalilx pArxNavapiRta iMtiV tirxvidhApaRNavAdaDe mahAGanaliMgadalilx samaraseYkayx (cenanxba. samava. 3-348-1039); sarasaliMgatarxyake mU{\ra}vasaradoLaM tirxvidhApaRNakirxyeverasalititxgaveMba dAyavanADuvanu (basapu. 42-5); tanu guruvigapiRtaveleY manave suparxvaraliMgakakxpiRtaM dhanaM jaMgamakakxpiRtaM tirxvidhApaRNaviva{\ri}ye mahAparxsAdiyenipapxneY (viVsheYpu. 8-129-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhApiRta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tirxvidhApaRNa:}
\expl{liMgakekx padAthaRgaLa rUpapiRta jaMgamakekx rUpina ruciyapiRta rUpuruciyu guruliMgakakxpiRta I pariyali tiLiyalu tirxvidhApiRta (diVkASxboV. 96-17).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAvasethx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{292}{}
\mng{iMtiV tirxvidhAvasethxyalilx toVruvudelalxvU aSaTxvina saMcAraguNa.}
\gl{nA}
\mng{manuSayxna aMtaraMga hAgU bahiraMgagaLalilx parxkaTagoLuLxva jAgarx, savxpanx matutx suSupitx eMba mUrubageya sithxtigaLu; avasAthxtarxya:}
\expl{AsheyAmiSa tAmasadiMda BavabaMdhanavAdudana{\ri}yA tirxvidha tirxvidhAvasethxya ma{\ro}yA OM namaH shivAya sharaNeMbuda biDade nene manave (basava. samava. 1-214-835).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhi}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.voVdhA}{parx. sathx- pa-1}{1}{1974}
\begin{shl}
sadugxru kAruNayxdoLu tirxvidhi vaNaRkadiMda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhiguNa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirx.cara.kaqti}{aSaTxvaraNa-26}{9}{1945}
\begin{shl}
tanu mana, guNagaLa savxBAva riVti.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidheVka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{keYvalayxdapaRNa}{1-3}{1}{1943}
\begin{shl}
sherxVSaThx tirx-paMcadaLakamaladoLf beLagutiru|\\
vaSaTx tirxvidheVsha samumxKadi nelasihaneV|\\
niSeThxyiMdali nimamxsutxtisuvenu beVDidari|\\
giSaTxthaRviVva karadiSaTxbarxhAmx.
\end{shl}
\mng{athaR:- guru, liMga, jaMgamagaLa parijAcnxnada parikalapxne mADikoMDa. AnaMda niVDuvavarAgi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVtApxta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{manuSayxna vinAshakekx kAraNavAgabahudAda -parabarxhamx, shivasharaNa matutx pUvaRkamaR eMba mUrara bagege toVrisuva anAdara, -tirasAkxra:}
\expl{barxhomxVpadeVshavAyitetxMdu barxhamxdoDane dhikAkxra beVDa shivajAcnxnadiVpitx toV{\re}tetxMdu shivasharaNaroDane dhikakxrisabeVDa kAlajAcnxnavAyitetxMdu kamaRva haLiyabeVDa I tirxvidhoVtApxta salalxdu (cenanxba. samava. 3-16-46).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVdaka}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{ba.pu.}{17-49}{248}{1971}
\begin{shl}
akuTilAtamxna mukukxLudataM\\
parxkaTavAgalu supusAdoV\\
datavenisitu tadiVya liMgApAMga salilavadu\\
sukaraliMgoVdaka madAgiya\\
dhikavugalu tirxvidhoVdakaM pA\\
vatanayana noVDalalilx nimaRLavAgi raMji${}^8$saluR
\end{shl}
\mng{vivaraNe:- liMgakekx ereyuva parishudadhx niVru. BoVjanakekx
  upa\-\break yoVgisuva niVru BoVjanoVdaka pAdakekx ereyuva niVru pAdoVdaka
  hiVge tirxvidhoVdakagaLu.} 
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{135}{}
\mng{tirxvidhoVdaka tirxvidhoVdakaveMdu tirugitiruhi ... tirxvidhoVdaka obabxrige Agadu.}
\mng{nimamx tirxvidhoVdakava balalx basavaNaMge nateVnu}
\mng{6 sAri baMdide.}
\gl{nA}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba tanutarxyagaLanunx shudidhxgoLisuva gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka matutx jaMgamapAdoVdaka -eMba mUru bageya tiVthaRgaLu; I mUru bageya pAdoVdakagaLiMda deVhadalilx iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLu anukarxmavAgi saMbaMdhahoMduvuvu; saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmikamaRgaLu nAshavAgutatxve; I tirxvidhoVdakagaLige gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka - diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka -karuNajala, vinayajala, samatejala -eMba beVre beVre hesarugaLU ive:}
\expl{liMgoVdakaveMbudu shivasaMsAkxradiMdAdudu pAdoVdakaveMbudu liMgakekx majajxnakekx{\ro}dudu parxsAdoVdakaveMbudu liMgavAroVgisida baLika sitALaMgoTuTxdu liMgoVdakadalilx liMgakekx pAka parxyatanx majajxnakekx{\ro}vudu pAdoVdakadalilx muKaparxkASxlanavamADuvudu shirasisxna meVletaLidukoMbudu parxsAdoVdakavanAroVgisuvudu iMtiV tirxvidhoVdaka (cenanxba. samava. 3-593-1613); aMgoVdakadiMda aMgarakaSxNaMgaLa mADuve liMgoVdakadiMda savaRpavitarxva mADuve parxsAdoVdakadiMda pArxNana neleyana{\ri}ve iMtiV tirxvidhoVdakadiMda shudadhxnahe sidadhxnahe parxsidadhxnahe (sidadhxrA. samava. 4-4-12); hiMgadiV tirxvidhoVdakaMgaLiM mALapx kajajxMgaLaM peVLevxniV maMtorxVdakadoLe pAka parxyatanxMgeyuvxdu maMgaLamenipapx pAdoVdakade muKamajajxnaMgeYvudiV parxsAdoVdakavaniVMTuvudu liMgavaMtaMgiveV muKayxM (cebapu. 60-27).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVpacAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sAnxna, pUje, neYveVdayxgaLeMba mUru bageya seVvegaLu:}
\expl{paramapavitarx darxvayxMgaLiM mALapx upacAraMgaLoLage tirxvidhoVpacAra ...dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxveVNiVyoVgasathxla}
\src{saM}
\mng{iDA, piMgaLA, suSumAnx nADigaLa samAgama.
ideV tirxkUTa eMdu parxsidadhxvAgide.}
\begin{shl}
sA madhayxmAginxriti yoVniriti tirxveVNiV |\\
yoVgasathxlaM tadidameVva BaveVtf tirxkUTamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 35)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxveVNiVsaMgamasathxla}
\src{saM}
\mng{iDA, piMgaNa, suSumAnx eMba mUru
nADigaLu samAgamavAguva sathxLa. tirxkUTa, catuHpiVTha, shaqMgATaka eMba hesarugaLU ive.}
\begin{shl}
tasAmxtf tirxkUTanAmApi tirxveVNiVsaMgamasathxlamf |\\
shaqMgATakacatuHpiVTha nAmAneyxVkasathxlasayx- hi ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.33)}
\SEE{tirxkUTa, catuHpiVTha, shaqMgATaka}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{susaM. 7}{}{387}{}
\mng{tirxguNAtamxkada tirxshakitxBeVdada tirxmala toVPava keDisi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitx iceCx}
\src{va}
\mng{jAcnxnashakitx, icACxshakitx matutx kirxyAshakitxgaLa
  parxBAvadiMda uMTAguva duSaTx iceCxgaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitxpati}
\src{va}
\mng{jAcnxnashakitx, icACxshakitx matutx kirxyAshakitx eMba mUru
  shakitxgaLanunx niyaMtirxsuva parashiva. (8:1055)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshUla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{pA.soVpu}{2-81}{47}{1912}
\begin{shl}
tirxshUla eMdare meVlumuKavAgiruva mUru ITigaLa AkArada mUru reVKegaLu.
\end{shl}
\mng{vacana:- AyUdhavxRpuMDarxM tirxreVKA tirxshUlaMgaLoVyagamenutatx
  PaNiyoLu dharisutaLidalilx A yamana BaTarA tadAkAra tapatx
  shasatxrXMgaLiM koyidi\char'273vuta... baDivaru.} 
\gl{nA}
\mngnum{meVlumuKavAgiruva mUru ITigaLa AkArada mUrureVKegaLu:}
\expl{A yUdhavxRpuMDarxM tirxreVKA tirxshUlaMgaLoVyaramenutatx PaNeyoLu dharisutaLidalilx A yamana BaTarA tadAkAratapatxshasatxrXMgaLiM koyidi{\ri}vuta ...baDivaru (viVsheYpu. 7-102-26).}
\mngnum{cidaMbaroVdadhxraNe eMba yaMtarxracaneyalilx bareyuva, mUrugeregaLa oMdu vinAyxsa:}
\expl{cidaMbaradA savxrUpinAyatamanudadhxrisuva vicAraveMtenalAgi ...cwkamAgi nutareVKe hanenxraDanaDaDx niVLakekx tegevutalava{\ra} tudiyoLitxrXshUlavA shUladunanxtada madhayxMgaLoLf barevudeY shirxVkAraveseva nAlavxtetxMTanu (viVsheYpu. 1-5-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshUli}
\src{kA}
\gl{nAmavishelxSaNe}
\info{ma.a.saM.}{saMdhi 1}{1}{1985}
\begin{shl}
girijAteya vaqtatxsatxnake shuBamaM soVMki|\\
shoVBisalakxra yugaLaM shaMkeraMge karikaMDaneMBa nAma|\\
vevaLa petinosalaM nosaliMda amaduR cuMbisile samxreMge tirxneVtarxneMba nAmamavaLe shariVra doLAdhaR|\\ 
bAgamaM mADikoDalekx shivaMge virUpAkaSxneMBa nAma|\\
nijAtamxmaM tiracisalf tirxshUliyaMbarAhA|\\
haranAMsamxra savARMgoVdodxLaleM roDeshaMkaraneMbakAgi|\\
mahAdeVva deVviyAda nimagiSATxthaRmaM moLekx saMtoVSa diM||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsheYva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pUvaRsheYva, shudadhxsheYva matutx mAgaRsheYva eMba mUru sheYvaparxBeVdagaLu:}
\expl{vaNARsharxmaM sapatxsheYvaM sumaMgaLadAtirxsheYvavaMtAviVrasheYvaM ...suvidhAna guruliMgadhAraNamaM nirUpisidirenage (viVsheYpu. 8-136-32).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxSaSiTx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ga.sa.nA.}{AshAvxsapadayx 97}{11}{1955}
\begin{shl}
tirxSaSiTx:- oMdu saMKAyxvAcaka; Aruvatutx mUru
\end{shl}
\pauthor{bi. esf. maMjuLa tumakUru -gaNasahasarxnAmAvaLi}
\gl{nA}
\mng{oMdu saMKAyxvAcaka:}
\expl{aruvatutxmUru.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxSaSiTx purAtanaru}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{=}
\expl{tamiLusheYvaralilx parxKAyxtarAda tiruniVlakaMTha, ihaHpageyAMDa, koVlupxliyAMDa, caMDeVsha, cirutoMDa, iriBakatx cirutoNeyAMDa, mahAkaLaceMga, kalikaMba, mAnakaMjara, kaNaNxpapx, pagalocxVLa, irivALAtxMDa, tirukurupetoMDa, ENAdinAtha, seVdirAja, kulashacxyaR, nATayxmigetaMDi, kalicititxyAMDa, vAgiVsha, tirujAcnxnasaMbaMdhi, maMgAyakakxrasi, swMdarapAMDayx, veVLUkxta, amaraniVti, pUsalayAMDa, tirunALopxVva, ayayxDi, kaligaNanAtha, Ohila, kaLacaMgaperumALf, sAMKayx, tirumUla, neYsa, pagalotxNeyAMDa, ALaGaMDamUtiR, kaMguliya kali, kaDavalanaMdi, ecacx kaliyanArf, iLeyAMDaguDimAra, muruGa, cokakxneYnArf. tiruniVlakaMThapANa, soVmAsimAra, kaDavUrakAri, naminaMdi, rudarxpashupati, niVlanakakxrf, atiBakatx, aHpUtiyaDi, acuyxta, cirupuliyAMDa, moneyAMDa, uDugaNeya perumALf, narasiMgamoneyAru, naMbi, jaDeyaneYnArf, yasayxjAcnxnadeVvi, perumALukuruMba, kalikAma, meremiMDa, ceVrama matutx kArikAlamemx eMba aruvatutx mUru maMdi Bakatx sherxVSaThxru.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxSaSiTxgaNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{viV.mA.A.saM.}{21-parxthama}{6}{1991}
\begin{shl}
tiSaSiTxgaNa muKAyxMsutx nwmi liMgAMgasaMginaH
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsaMdhAna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgasAdhaneyiMda iDA, piMgaLa matutx suSumAnx nADigaLanunx oTuTxgUDi\-su\-vudu; dhAyxnada mUlakavAguva iDA, piMgaLa, suSumAnx eMba mUru nADigaLa saMyoVga:}
\expl{tirxsaMdhAna oMdAda baLika Atamx paramAtamx iMtAgi aMtarAtamx vicArakekx iLidalilx aBAyxsakekx baralAgadu. (alalxma. samava. 2-397-1345).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsaMdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{49}{}
\mng{tirxsaMdhiyalilx niMda tirxguNAtamxnakoMdu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsAthxna}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{123}{}
\mng{aMga, mana, pArxNa tirxsAthxna saMga.}
\begin{shl}
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba mUru karaNagaLu:}
\expl{aciRsabahude liMgava koLabahude parxsAdava BavaMnAsitxyAdaMgalalxde ...tirxsAthxna shudadhxvAdaMgalalxde nAnA AhAra koTuTx parxsAdiyAga (cenanxba. samava. 3-78-232).}
\mngnum{}
\expl{A shAMBavacakarxme piVThakaTAyxtamxka sUyaRmaMDala, vatuRLa goVmuKAtamxka caMdarxmaMDala, nALagoVLAtamxka pAvakamaMDalaMgaLeMdu tirxsAthxnaMgaLf (shUnayxmaM. samava. 11-646-1421).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxhada jAcnxnigaLu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana 12}{14}{1946}
\begin{shl}
A gaMgAdeVvi matayxR loVkada mahAgaNaMgaLu, jAcnxnigaLu,\\
sujAcnxnigaLu, vihaMga, pisapxlaka, makaRTaTx tirxhadajAcnxnigaLu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaR}
\src{saM}
\mng{pAdatiVthaR. pAdoVdaka guru, liMga, jaMgamagaLa
pAdaparxkASxlana pavitarx jala. cidarxsa, pUNaR, nitayx, citapxrXkAsha, parAnaMda, aKaMDa
eMdu pAdoVdakavu Aru savxrUpadAdxgide.}
\begin{shl}
cidarxsaM pUNaRniteyxV ca citapxrXkAshaM mama pirxyeV |\\
parAnaMdamaKaMDatavxM SaDivxdhaM tiVthaRlakaSxNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 3. 26-27)}
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
pAdatiVthaRM sadA peVyaM BavabaMdhamumukuSxBiH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 5-6)}
\SEE{pAdoVdaka, pAdatiVthaR}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
na tathA tiVthaRM AyAteV sharxdadhxyA ... | 121
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; jaMgamaliMgakekx pAdatiVthaR parxsAdavanunx iSaTxliMgakekx apiRsade sivxVkarisabAradu eMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxla ...viVramAheVshavxraru sakalaBoVgaMgaLaM jaMgamakekx koTuTx parxsAda muMtAgi BoVgisabeVkeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 317-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaRliMgi }
\src{kA}
\gl{nAmavishelxSaNa}
\info{bapuka}{sA 12}{237}{1976}\\
\mng{kalAyxNadalilx swMdara nAcayayx|neMBa sharaNnu tananx sati
  gaBiRNiyAgalu Akeya toVLige tiVthaRliMgava mADikaTaTxlu Aga eraDu
  shishu janisalu, modalu huTiTxda shishuvige liMgava dharisi,
  matotxMdu BavitiMdu tipepxge hAki....} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaRsAnxna}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVmA.A.saM.}{85-catuthaR}{134}{1991}
\begin{shl}
tiVthaRsAnxneYsatxpoVBilAR duSaTxtAmxneYlf shudadhxyXti
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxgati}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``nUroMdu sathxLakuLaMgaLAcaraNeyeV tiVvarxgatiyenisUdu" (basaTiV. {\rm I,} 4-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxtarAdiVkASx}
\src{saM}
\mng{shAMBaviVdiVkeSxya eraDu parxkAragaLalilx oMdu.
kUDaleV moVkaSxvanunx niVDuvaMtaha diVkeSx.}
\begin{shl}
sA diVkASx shAMBaviV jecnxVyA sa punaBiRdayxteV divxdhA |\\
tiVvArxtitiVvarxtarA ceVti gurumAgoRVkatxBeVdataH ||\\
yayA sAyxninxvaRqtiH sadayxH sheYviV tiVvarxtarA matA ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 191)}
\SEE{shAMBaviVdiVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxdiVkASx}
\src{saM}
\mng{shAMBaviVdiVkeSxya BeVdagaLalolxMdu. (matotxMdu
tiVvarxtarAdiVkASx) badukiruvAgaleV moVkaSxvanunx anugarxhisuva diVkeSx.}
\begin{shl}
sA diVkASx shAMBaviV jecnxVyA sa punaBiRdayxteV divxdhA |\\
tiVvArxtitiVvarxtarA ceVti gurumAgoRVkatxBeVdataH ||\\
tiVvArx tu jiVvatoV{\char'263}tayxMtaM puMsaH pAshavishoVdhikA ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 191)}
\SEE{shAMBaviVdiVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxVyakaSxra}
\src{kA}
\gl{}
\info{guruliMcA}{3-8}{23}{}
\begin{shl}
AUma= tarxyAkaSxra\\
caMcAkaSxrave nirutadi tirxVyakaSxra EkAkaSxra dhareyoLu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= turiVya:}
\expl{holameVreyiM meVre holabudapipxda nAdakaLegaLa miV{\ri}daR tuyaRMgaLa guruvina karuNada animiSada maneyalilx holabudapipxda kaMDe madhayxmavanu (sidadhxrA. samava. 4-240-847).}
\mngnum{jiVvanumxkatx:}
\expl{Adiyana{\ri}daDe gurukarajAtaneMbe madhayxvana{\ri}daDe jaMgamasahacariyeMbe avasAnavana{\ri}daDe mahAliMgeYkayxneMbe iMtiV tirxvidhavana{\ri}daDe tuyaRneMbe 
(sidadhxrA. samava. 4-39-135).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVta=turiyAtiVta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcAvasethxgaLalilx oMdu; Atamxna kaTaTxkaDeyadAda, jiVvanumxkitxyanunx hoMdida sithxti:}
\expl{adu sacicxdAnaMdavadu nitayxveMba BAvada toVkeRyuDugi niMda{\ri}vadu sadamaLavenipa tuyARtiVtavadu ...kaDeyilalx modalilalx taDe biDugaDeyilalx paDiyilalx paTATxMtaraveyilalx nuDiyilalx nenahilalxva{\ri}vinecacx{\ru}- doV{\ra}leDeyilalxveMdeMdu paripUNaR (paramA. 245-8-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVta(turiVyAtiVta)}
\src{saM}
\mng{aidu vidha
avasethxgaLalilx koneyadu. paratatatxvXvu manasisxnalilx viliVnavAguva sithxti.}
\begin{shl}
tuyARtiVteV pareV tatetxvXV manasoV vilayoV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi., 4. pu. 253)}
\SEE{avasAthx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVtapada}
\src{saM}
\mng{mAtu matutx manasusxgaLa mAgaRvanunx miVrida
athARtf sutxti-dhAyxnagaLige nilukada sAthxna (padavi). A padaviyanunx talupida
shivayoVgiyu I jagatatxnunx noVDuvudilalx. cidAnaMdasavxrUpanAda shivana dashaRnavanunx
mADida avanu tanagiMtalU beVreyAda yAvudanUnx noVDuvudilalx, tiLiyuvudilalx,
keVLisikoLuLxvudilalx.}
\begin{shl}
tuyARtiVtapadaM yatatxdf dUraM vAknamxnasAdhavxnaH |\\
anuparxvishayx tadoyxVgiV na BUyoV vishavxmiVkaSxteV ||\\
nAnayxtf pashayxti yoVgiVMdorxV nAnayxjAjxnAti kiMcana |\\
nAnayxcaCxqqNoVti saMdaqSeTxV cidAnaMdamayeV shiveV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20. 26-27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARsAthxna}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{17}{}
\begin{shl}
citfkalarasada maLe suridu.....\\
jAcnxnada aKAMDatavx tuMbi.... shoVBisuva\\
diVpashiKeya hAgiruva jAcnxna shiKiyanunxLaLx\\
shiKAcakarxdalilxyeV I tuyARsAthxnavirutAtxre.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= turiVya:}
\expl{AnaMdabarxhamxdali tAnoMdu rUpAgi tAnu tanonxLage turiyAturiyada BAnuvina udayadoLu Anatavu kamaLakekx sAvxnuBUteYkayxdoLu tanuliMgada siVmeyanu paradalilx ...kANalaridu (sidadhxrA. samava. 4-41-142); OMkAra shakAtxyXnaMdarUpAgi turiyadalilxhudalA (viVsheYpu. 1-5-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiyAtiVta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{turiVyAvasethxya naMtarada sithxti; vAknamxnagaLige agoVcaravAda haMta; shUnAyxtiVtasithxti:}
\expl{avAgajxvA shivarUpavAgi turiyAtiVtadalilxpupxdu (viVsheYpu. 1-5-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVya}
\src{va}
\mng{jiVvanige jAgarxta, savxpanx, suSupitx, turiVya eMba nAlukx
  avasethxgaLidudx, avugaLalilx turiVyaveV nAlakxneya matutx atayxMta
  hecicxnadAgide. jAgaqtAvasethxyalilx Atamxnu iMdirxya, manasusx,
  citatx, budidhx matutx ahaMkAragaLa sahayoVgadiMda jAcnxnavanunx
  paDedare, turiVyAvasethxyalilx avanu tAtAkxlikavAgi avugaLiMda
  parxteyxVkanAgirutAtxne. tAnobabxneV idedxVne, tanage
  deVhAdigaLilalx eMba ariveV Atamxda turiVyAvasethx. (2:601)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jAgarxta, savxpanx, suSupitx, tuyaR matutx tuyARtiVta eMba aidu bageya avasethxgaLalilx oMdu; manuSayxnu paramAtamxdhAyxnadiMda suSupAtxvasethxyanunx hoMdidAga Aguva AnaMdAnuBavadiMda aMtaraMga bahiraMga BeVdagaLeV aLiduhoVgi uMTAguva kaTaTxkaDeya sithxti paramAtamxnoDane beretu oMdAguva sithxti:}
\expl{enanx kaMgaLoLagaNa rUhiMge Anu beVTagoMDu baLaluvaMte hiDidu nereyalilalxyAyx turiVyada tavakavaneVneMbenayAyx (alalxma. samava. 2-160-601); Atamxna aLiva uLivanariyabeVku adana{\ri}tu niMdu savxsathxvAdalilx turiVya A turiVya sameVta saMtoVSadalilx niMdu suKanishacxyavAdude paramanivARNa (a{\ri}mA. samava. 6-155-490).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyaBAva}
\src{kA}
\gl{nA.}
\info{ji.ma.savxva}{141}{123}{1983}
\begin{shl}
iMtA\char'273\char'304ma kaSxratatavx turiVya BAva\\
vaMtara parama savARtamxra\\
aMtavA\char'273\char'311Vka parxNama nijagurusidadhx\\
shAMta sacicxtusxKamayanAde ||5||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyA}
\src{saM}
\mng{jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVyA, tuyARtiVtA
eMba aidu avasethxgaLalilx nAlakxneyadu. rAga, mAye, kalegaLa viliVnavAguva avasethx.}
\begin{shl}
rAgamAyakalAshAcx\char'263pi visaqjeVcacx turiVyakeV |
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi., 4. pu. 253)}
\SEE{avasAthx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyAtiVta}
\src{va}
\mng{kelavu yoVgigaLa parxkAra, Atamxvanunx parxkaqtiyiMda Binanxyisi
  anuBavisuvudeV turiVya. adeV atayxMta suKada anuBava. Adare
  shivayoVgigaLa parxkAra, A parxkaqtiyiMda BinanxvAda Atamxvu
  shivanoDane liVnavAguva matotxMdu avasethxyide. turiVyakikxMta
  atiVtavAda I avasethxyeV elalxkikxMta hecicxnadu. matetx kelavara
  parxkAra turiVyAtiVta avasethxyu turiVyAvasethxya matotxMdu
  hesaraSeTx. (noVDi : {\bf avasethx})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyAvasethx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= turiVya:}
\expl{liMgarUpina sahajadudayada tuTaTxtudiya turiVyAvasethxya ADi rUpisuva hADi rUpisuva a{\ri}vinupacAravuLaLxnanxkakxra bayala balidu tAnu tAnAgipapx mahAliMga kalelxVshavxrA nimamx sharaNanu (kalalxyayx. samava. 9-397-1171).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= turiVya:}
\expl{nAnu tUyaR tUyARtiVtavapapx satutx citAtxnaMda nitayxparipUNaRvasutxve taninxraveMdu tiLiye ...nirALadalilx nijavaneYdala{\ri}yade matetxyuM Bwtikatatavx saMbaMdhiyAgi irutitxralu (akakxma. samava. 5-19-48); tUyaR tUyARtiVtaveMberaDu sarasataravaha baleya biVsiye haraDikoMDihudiV manasisxdanuruhabalalxvanavane nitayxnu (parxBuliV. 24-9).}
\mngnum{koneyadu; kaDeyadu:}
\expl{veVda nAdAtiVta tUyaRparamAnaMdaniravaya SaTitxrXMshatf parxBAvapaTalaparxBeya beLagide noVDire (basava. samava. 1-252-956).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRkaLeVvara}
\src{kA}
\gl{nA}
\expl{Bakatxna padineYduM mAheVshavxranoMbatutxM parxsAdi ELuM pArxNaliMgiyeYduM sharaNana nAlukxmeYkayxna nAlukxmiduM ninanx tUyaRkaLeVvaramayayx samaSiTxyiMtiVyaMgasathxlaMgaLu nAlavxtutxnAlukxM kUDi ninanx pUNARMgamAdudayAyx (shUnayxmaM. samava. 11-565-1233).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRjAcnxna}
\src{va}
\mng{jAgaqtAvasethxyalilx nAvu EnanAnxdarU tiLidukoLaLxbeVkAdare,
  iMdirxya matutx manasAdi catuSaTxya karaNagaLanunx
  upayoVgisutetxVve. \hbox{savxpanx} sithxtiyalilx jAcnxna uMTAguvudu keVvala
manoVvAyxpAradiMda EkeMdare, Aga iMdirxyagaLu
kelasa mADutitxruvudilalx. nAvu icACxpUvaRkavAgi heVge oMdu
vasutxvanunx noVDabayasutetxVveyoV athavA noVDadirabayasutetxVveyoV
hAge kanasinalilx icACxpUvaRkavAgi oMdu vasutxvanunx kANalu athavA
kANadiralu sAdhayxvilalx. suSupitxyalilx uMTAda jAcnxnadalilx
aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLAgali iMdirxyagaLAgali kelasa
mADuvudilalx. Aga Atamx ivugaLoMdige tAtAkxlikavAgi saMbaMdha
kaDidukoMDirutatxde.}\\
\imng{tUyARvasethx (turiVyAvasethx)yalilxyU yoVgi gADhaniderxyalilxradidadxrU, avanu vasutx, iMdirxya matutx aMtaHkaraNa
  catuSaTxyagaLoMdige tAtAkxlikavAgi saMbaMdhavanunx
  kaDidukoMDirutAtxne. Aga avanige Atamx tAnoMdeV iruvudu sapxSaTxvAgi
vayxkatxvAgutatxde. I sapxSaTxte, I Kacitate, uLida
jAcnxna\-gaLalilalxvAdudariMda, adeV nijavAda jAcnxna.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRtatavx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{manuSayxna vikAsakekx sahAyakavAguva paMcakalegaLu:}
\expl{paMcakalegaLu ...ivugaLa jAcnxnada mUlakaveV manuSayxnu utAkxrXMtiyanunx heVge hoMdabeVkeMbudu tiLiyutatxde. kalegaLu shAMtAyxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSeThx, nivaqtitx ivugaLu irutatxve. ivugaLige tUyaRtatatxvXgaLeMtalU beVroMdu hesaru ide (shivAkoV. 25-29).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRvasethx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA. 8}{}{285}{}
\mng{tUyARvasethxge baMdAga pArxNavAyu oMdu parxkaqti oMdu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARtiVta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= tuyARtiVta:}
\expl{eraDu vidhada BakitxjAcnxna tUyARtiVtavAdalilx ku{\ru}hugeTaTx nivARNaliMga mUlavu unumaniya sAthxnadalilx uluhu maMtarxgoVpayxvAgi 
paramaliMgadoV{\ra}lA{\ru}mUlavu (hirimaM. 686-8), nAnu tUyaR tUyARtiVtavapapx satutx citAtxnaMda nitayxparipUNaRvasutxve taninxraveMdu tiLiye ...nirALadalilx nijavaneYdalariyade matetxyuM BwtikatatavxsaMbaMdhavAgi irutitxralu (akakxma. samava. 5-19-48).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARtUyAR}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{627}{238}{2004}
\begin{shl}
si. sidadhxrAmarige\\
gurukAruNayx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARnaMda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sharaNasathxladalilx parxkaTavAda Aru bageya avasethxgaLalilx oMdu; sharaNapati, liMgapati eMba BAvadiMda AnaMdadalilx maganxvAgiruva sithxti :}
\expl{SaDivxdhaparxsAdaliMga ivu iMdirxyAnaMda, pArxNAnaMda ...tUyARnaMda, mahadAnaMda eMdirutatxve (shivAkoV. 67-74).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARvasethx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= turiVya:}
\expl{anAhatacakarxda piVtavaNaRda dAvxdashadaLada ...dAvxdashAkaSxrada adhideYva Ishavxrana tUyARvasethxyanu vAkAraveMba biVjAkaSxradiM tiLidu (mishArxpaR. 681-10); idaralilx manuSayxnige nijasuKavu taledoVrutatxde. Aga avanige aMtaraMga bahiraMgaveMba BeVdagaLu uLiyuvudilalx. ideV tUyARvasethxyu (shivAkoV. 44-41).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tetitxga}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-112}{144}{1951}
\begin{shl}
dinavoMdakinitu pavADagaLanu gelu-\\tanaGu basavanu kalAyxNa\\ venipa
paTaTxNadoLagahane keVLf peLevxnA-\\ tana tetitxgara mahimeyanu. 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terahilalxda paripUNaR}
\src{va}
\mng{paramAtamxnu BwtavasutxvAgirade cidavxsutxvAgiruvudariMda, hAgU A
cidavxsutx elalx kaDeyalilxyU tuMbikoMDiruvudariMda adu terahilalxda
paripUNaR enisikoLuLxtatxde. (noVDi : {\bf paripUNaR})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terahu}
\src{va}
\mng{saMdu, viBajaniVyate. sAmAnayxvAgi terahu eMbudanunx vacanakAraru
muKayxvAgi eraDu saMdaBaRgaLalilx upayoVgisidAdxre. (1) `terahilalxda
Gana' : eMbalilx cidaGxnavanunx BAgamADalu
baruvudilalx eMbathaR\-vide. BwtavasutxgaLanunx nAvu viBAgisabahudu
hAgU parxteyxVkisabahudu. udAharaNege ililxruva kuciR matutx alilxruva
goVDegaLa madheyx terahu ide. Adare aparimitavAda cititxnalilx I
riVtiya terahu ilalxvAdudariMda adu terahilalxda Gana.}\\
\imng{(2) terahilalxda kUTa eMba padavu aMga matutx liMgagaLa kUTakekx
  anavxya\-vAgidudx, alilx parxteyxVkisalAgada kUTa
  eMbathaRvide. upipxna goMbeyanunx samudarxdalilx muLugisidAga,
  samudarxda upupx matutx goMbeya \hbox{upupx} oMdAgi, avugaLa kUTavu
  terahilalxda kUTavAgutatxde. aMdare, idu goMbeya upupx, idu
  samudarxda upupx eMdu heVge Binanx mADi heVLalu baruvudilalxvoV adeV
riVti aMgavu liMgadalilx beretAga, adu tananx parxteyxVkate matutx
veYshiSaTxyXvanunx kaLedukoLuLxtatxdeyalalxde, avugaLanunx Binanx mADi
gurutisalu sAdhayxvAguvudilalx. AdudariMda liMgAMga kUTavU
terahilalxda kUTa.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terige}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-3}{33}{1946}
\begin{shl}
terigetapapxdu oMdukAlake| bareda lipigaLu iruva tanakavu\\
turada bAlake terige mALapxru aruvirali nimage|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terutiVthaR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{}{3}{1946}
\begin{shl}
terutiVthaR hALAdavu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terehilalxda Gana}
\src{va}
\mng{GanaveMdare citutx, arivu, parashiva. yAveraDu BwtavasutxgaLanunx
tegedukoMDarU, avugaLa madheyx teravu irutatxde. teravilalxda yAve\-raDu
BwtavasutxgaLanunx kalipxsikoLaLxlU sAdhayxvilalx. Adare arivu athavA
citutx aKaMDavAgirutatxde. nananx citutx matutx nimamx citutxgaLa
naDuve teravu iruvaMte Iga kANutatxdeyAdarU, anuBAva paDedavanige
AtamxgaLu vishAvxtamxna BAgagaLAgi kANutatxve. aSeTxV alalx, avanige
BwtavasutxgaLalilxruva citUtx kANutatxde. aMdare, vividha Atamx hAgU
vividha vasutxgaLalilx avanige ceYtanayx kANutatxde. vasutxgaLalilx
aneVkate hAgU veYvidhayx kaMDarU, avugaLalilxruva citutx oMdeV; adu
aKaMDa. idanunx oMdu upameya mUlaka sapxSaTx\-paDisa\-bahudu. aneVka
jAtiya hUgaLanunx oMdu dArada mUlaka mAle mADidAga, hUvugaLu tamamx
aneVkate hAgU veYvidhayxgaLanunx kaLedukoLuLxvudilalx. Adare
avugaLalilxruva dAra mAtarx oMdeV. A dAradiMdAgiyeV avugaLalilx Ekate
baMdiruvudu. hAgeyeV, Bwta hAgU cidfvasutxgaLalilx A parashiva\-niMdAgi
Ekate mUDidAga avugaLalilx aneVkate hAgU veYvidhayx
naSaTxvAguvudilalx. Adare avugaLalilx aMtasathxvAgiruva
parashivanalilx veYvidhayxte athavA aneVkate ilalx. oMdu veVLe,
parashivanu kelavu vasutxgaLalilx idudx, inunx kelavu vasutxgaLalilx
iradidadxre, Aga cititxgU KaMDate ide enanxbahudAgitutx.}\\
\imng{jAcnxnigaLigU anuBAvigaLigU terahilalxda Gana kANisikoMDAre
  ajAcnxni\-gaLige, vasutxgaLa aneVkate matutx veYvidhayxdiMdAgi
  terahilalxda Gana kANisuvudilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
...hareVNa vivaqteV PAlAkiSxNX teVjoVtayxBUtf : 77 : 31
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjatatavxshirxV}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{352}{}
\mng{teVjatatavxdolagAdaveYraM.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjada pUvaRsharxyava kaLeyuvudu}
\src{va}
\mng{mAnava deVhada GaTakagaLalolxMdAda aginx (teVja) tatavxkekx
  rUpavu muKayx guNa. I tatavxda deseyiMdAgi pArxpaMcikarige
  kurUpavanunx noVDidare ahitavU surUpavanunx noVDidare hitavU Agi,
  surUpavanenx noVDabeVkeMba Ase uMTAgutatxde. aMtha Aseyu
  sAvxthaRparavAdudu. Adare sadaBxkatxnAdavanu rUpavanunx kurUpa
  matutx surUpaveMdu viMgaDisidarU, oMdanunx devxVSisi matotxMdanunx
  pirxVtisabeVkeMdu iciCxsuvudilalx. avanige yAvudeV sAvxthaRpara Ase
  ilalxvAdudariMda, ave\-raDU avanige samAna. AdhAyxtimxka
  parxgatiyalilx muMduvareda kela Bakatxru noVDuvudAdare liMgavanenxV
  eMdu tiVmARnisidare, matetx kelavaru iruvu\-delalxvU shivashakitxya
  rUpAMtaraveV AdudariMda, elalxvU surUpaveV enunxtAtxre. avarige
  swMdayaRvilalxda tANaveV ilalx, hiVge avaru teVjada pUvARsharxyava
  kaLedidAdxre.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjada pUvARsharxya}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.saM.shU.su.saM.1}{60}{83}{2004}
\begin{shl}
Bakatxsathxla
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjoVliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcaBUtagaLa savxrUpadalilxruva Ishavxrana paMcaliMgarUpagaLalilx oMdu; aginxsavxrUpavAda liMga:}
\expl{kAMciVpuradalilx pAthiRvaliMga, jaMbUkeSxVtarxdalilx apupxliMga, tiruvaNANxmaleyalilx teVjoVliMga, kALahasitxyalilx vAyuliMga, cidaMbaradalilx AkAshaliMga -hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUtagaLa rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxruvudanunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve (shakitxvi. 26).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVrasa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{oMdu saMKAyxvAcaka; hadimUru:}
\expl{kareyabahenAninanxnAyavasarake teVrasa viVraSoVDashavaragaNAcaRnege (basapu. 13-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVrasagaNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{5-2}{301}{}
\begin{shl}
gaNasiMgayayx, sAtivxka saMgayayx, deVvarasa, paDihAribasavayayx,
tAmaladeVvi, deVvayayx, reVvayayx, meVLigeya saMgavevx, kananxmarasi,
holina bAcideVva, Ohilayayx bopipxdeVvi bomamxseTiTx ivaru
teVrasagaNaMgaLu 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVrasaru}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= (pAlukxrike soVmanAthanu heVLiruvaMte) kalAyxNapaTaTxNadalilx parxsidadhxrAgidadx basavarAja, saMgayayx, bomimxseTiTx, sAtivxka saMgayayx, moVLige nijasaMgavevx, deVvarasa, kananxmarasi, paDihAri basavayayx, hUvina bAcideVvayayx, deVvayayx, OhiladeVvayayx, bopipxdeVva matutx kAmaladeVvi -eMba hadimUru maMdi shivasharaNaru:}
\expl{puraharanu mecicxdanu teVrasaruravaNiya me{\ro}vaNige (basapu. 53-76); haruSadiM parxmatharaM rudarxraM teVrasaranuradashagaNaMgaLaM ...BakitxyiMdoredu (shivaciM 34-35).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teYjasa}
\src{saM}
\mngnum{aMgasathxlakekx saMbaMdhisida vishavx, pArxjacnx, teYjasa eMba
tirxvidha jiVvAtamxralilx oMdu parxkAra. BoVgAMgakekx saMbaMdhisida jiVvAtamx. sUkaSxmX
shariVri hAgU savxpAnxvasethxyalilx vayxvaharisuva jiVva.}
\begin{shl}
yoVgAMgaM pArxjacnxEva sAyxdf BoVgAMgaM teYjasoV BaveVtf |\\
suSupAtxyXvasAthx yoVgAMgaM BoVgAMgaM sAvxpanABidhA |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4. 9-10)}
\mngnum{BeVda-teYjasajiVvanu
pArxNaliMgi\-sathxla matutx parxsAdisathxla BeVdadiMda eraDu parxkAravAgidAdxne. (parxsAdi
matutx pArxNaliMgisathxlagaLu sUkaSxmXshariVradalilx teYjasa eMba jiVvanige AsharxyavAgive).}
\begin{shl}
teYjasaH pArxNaliMgiV sAyxtf parxsAdiVti tatheYva ca |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4.16)}
\mngnum{teYjasa eMba hesarina ahaMkAra. sAtitxvXka ahaMkAraveV teYjasAhaMkAra.}
\begin{shl}
satetxvXVnoVtakxqqSaTx BAvoV yaH sa teYjasa ihoVcayxteV ||\\
teYjasAdapayxhaMkArAtf... H |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7. 40-41)}
\SEE{ahaMkAra}

\src{va}
\mng{teYjasa athavA teYjasika eMba saMsakxqqta padavu,
  paMcaBUtagaLalolxMdAda teVjasf eMba BUtada guNakekx anavxyisidarU,
  upaniSatutxgaLalilx adeV padavu jiVvAtamxna oMdu vishiSaTx
  avasethxge anavxyisutatxde. sUthxlatanuvinalilx
  jAgarxtAvasethxyalilx vayxvaharisuva Atamxnige vishavxveMdu
  hesaridadxre, aginx matutx vAyugaLiMdAda sUkaSxmXtanuvina mUlaka
  savxpAnxvasethxyalilx vayxvaharisuva Atamxnige teYjasa eMdu
  hesaru. teYjasanu hecAcxgi mAnasikavAgi
  kirxyAshiVlanAgirutAtxne. avanige shikASxguruvu maMtarxdiVkeSxya
  mUlaka pArxNaliMgasaMbaMdha mADisutAtxne. ililx maMtarxdiVkeSxyeMdare, Bakatxnu manasisxnalilx yAvAgalU parashivananunx
  neneyuvudu eMdathaR.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx eMba tirxvidhajiVvagaLalilx oMdu; sUkaSxmXshariVradalilxruva hAgU savxpAnxvasethxyalilxruva jiVva:}
\expl{vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxyavanolisaliVyade ANavamala mAyAmala kAmiRkamalaveMba malatarxyaMgaLaM nimaRlavaM mADi (cenanxba. samava. 3-447-1272); tAne sUkaSxmXshariVrasaMbaMdhiyAgi vishAvxnuBavamaM ma{\ro}du mAyeyiM savxpAnxBimAniyAgute vividhaviBArxMtiyiM vikaLanAgipapxneV teYjasaM (shivaciM. 2-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teYjasapaMcaka}
\src{saM}
\mngnum{aginxge saMbaMdhisida paMcatatatxvXgaLu. I
paMcatatatxvXgaLu mUvatAtxru matutx ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilx aMtagaRtavAgive.
aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda uMTAguva matutx itara tatatxvXgaLalilx
aginxtatatxvXda samAgamadiMda uMTAguva tatatxvXgaLu eMdu eraDu vidha.}
\mng{aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda kivi, camaR, kaNuNx, nAlige
matutx mUgu eMba paMcajAcnxneVMdirxyagaLu uMTAgutatxve.}
\begin{shl}
teVjasetxVjoVM{\char'263}shataH cakuSxsetxVjoVvoVmAMshataH shurxtiH |\\
teVjoVvAyavxMshataH tavxkf sAyxtf jihAvx teVjoV jalAMshataH ||\\
teVjoV BUmayxMshatoV GArxNamiti teYjasapaMcakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7, 51-52)}
\mngnum{itara tatatxvXgaLalilx AkAsha, vAyu, niVru, BUmi, teVjasf tatatxvXgaLa aMshagaLa
samAgamadiMda budidhx, udAna, kaNuNx, rUpa matutx pAdagaLu uMTAdavu.}
\begin{shl}
naBoVbudidhxrudAnashacx marudwgxvaRhinxreVva ca |\\
pAthoV rUpaM pAdoV vahenxVyaRtatxtatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.22)}
\SEE{paMciVkaraNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYkaraNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba mUru aMgagaLu; karaNatarxya:}
\expl{shirxVguru karuNisikoTaTx liMgajaMgamavalalxde anayxdeYvaMgaLa terxYkaraNadalilx aciRsadipuRde liMgAcAraveMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-302-945).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYjaga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLu - mUru loVkagaLu:}
\expl{ivarelalxru yoVnijareMbuda terxYjaga balulxdu utapxtitx sithxti parxLayakekx ho{\ra}gAda kUDalasaMgamadeVvaMge mAtApitarugaLuLaLxDe heVLiro (basava. samava. 1-135-545).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYdiVSe}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{gurukaraNa tirxvidhi pu-300}{90}{1955}

\mng{guruvu tananx shiSayxnige vidhivatAtxgi niVDuva mUru bageya diVkeSxgaLu,
kAyakekx niVDuva kirxyAdiVkeSx, pArxNakekx niVDuva maMtarx diVkeSx
matutx manakekx niVDuva veVdhAdiVkeSx eMba mUru diVkeSxgaLa} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYpuMDavanu}
\src{kA}
\gl{}
\info{meY.shirx.ca.ka.kaqti.}{a. varaNa-24}{9}{1945}
\begin{shl}
haNeyalilx aDaDxlAgi dharisuva  3 geregaLa viBUti.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYpuMDarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{haNeyalilx aDaDxvAgi dharisuva viBUtiya mUrugeregaLu; tirxpuMDarx:}
\expl{lalATadoLu terxYpuMDarxmujavxLise varaBasitamaM pUsi meYyali shiradoLiVshApiRta kusumamaM dharisi ...aDigaDige poDavaDuta (basapu. 4-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYpuruSa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx -eMba mUru tirxvidha jiVvagaLu:}
\expl{terxYpuruSa EkoVvaNaRda saMyoVgavilalxda parxsAdi nAdada sArasAravanu karasathxlakekx taMdu paragamanarahitaparxsAdi (cenanxba. samava. 3-247-820).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYBuvana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= terxYjaga:}
\expl{ItaneV terxYBuvana pAvananakakx Itane ...mAdale noVMtu paDedopupxva suputarxM (basapu. 5-49).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYBeVdoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{=tirxvidhoVdaka:}
\expl{parxkASxlayxdi pAdoVdaka mudadiMdavadhArita liMgoVdaka liMgApiRtadiMda parxsAdoVdaka aMgavihige keVLf terxYBeVdoVdaka (diVkASxboV. 92-22). tirxvidha pAdoVdaka.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYmala}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxVsathxla- pa-240}{62}{}
\begin{shl}
enanxvaguNAdigaLa enanxterxYmalagaLanu.... 
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{gaBaR, jAti hAgU darxvayxsaMbaMdhadiMda jiVvanige aMTikoLuLxva ANava, mAyA matutx kAmiRka -eMba mUru bageya doVSagaLu:}
\expl{reVtarakatxda jaThara jAtavANavamalaM jAtidhamaRgaLa supirxVti mAyAmalaM dhanada meVlaNa kAMkeSxyinitu kAmiRkamalaM GanapAshavenisuviV pariyapapx terxYmalaM iMtu ANava mAye kAmiRka[gaLe]nisuvivu (diVkASxboV. 38-14).}
\mngnum{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUrubageya vasutxgaLu:}
\expl{kAshikaMcaDiyeVke ...keVshavanu kititxkoLaleVke terxYmalada Ashe biDadanaka (savaRjacnx. 573).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{diV. boV}{2}{97}{1973}
\begin{shl}
eMdake keVLide niVvihigeMdava\\
saMdeVhava tiLihire iva\char'273Mdava\\
oMdeMdiri terxYliMgaMgaLumaM\\
oMdeVkeninxri apiRtatarxyamaM
\end{shl}
\gl{}
\info{ba.va.saM.}{}{1367}{2001}
\mng{terxYliMgada Adi mUlAMkura.}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga eMba tirxvidhaliMgagaLu:}
\expl{basavAkaSxratarxyada soVpAnaviDidiVga terxYliMgakekx Anu mUlavAde (sidadhxrA. samava. 4-165-596); oMdeMdiri terxYliMgagaLumaM oMdeVkeninxri apiRtatarxyamaM AdaDe keVLf terxYliMgada neleyaM I deVhadoLage irisuva pariyaM iSATxkAravidenisuva liMgaM muTiTx pArxNa tA jaMgamaliMgaM taqpitxyahudu BAvadi guruliMgaM (diVkASxboV. 97-11).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYloVka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{keYvalayxdapaRNa}{30-16}{31}{1943}
\begin{shl}
hariNaloVcane keVLu dhareyanALuvanobabx|\\
navane karuNadiMde magolivare||\\
kara kaSaTx terxYloVkadarasolivare namamx|\\
paripariyaliV kADi noVLapxnavavx||
\end{shl}
\mng{terxYloVka = mUruloVka (doDeya=shiva)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvaNaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{bArxhamxNa, kaSxtirxya matutx veYshayx -eMba mUru jAtigaLu:}
\expl{terxYpuruSa terxYvaNaRda saMyoVgavilalxda parxsAdi nAdada sarasiVruhavanu karasathxlakekx taMdu paragamanavirahitaparxsAdi (cananxba. ka. 379-799).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvidhaBakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{BeY. kA.}{3-122}{223}{1954}
\begin{shl}
jANa terxYvidhaBakitx\\
pArxNabAgipapx se\\
TAkxNa sheTiTxyolu sumaMTarx\\
pArxNavAgesevana\\
kiSxVNa sadugxNa maNi\\
sANa cidaMbarayayxLa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvidhaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= terxYliMga:}
\expl{saMdilalxde mU{\rO}MdeMda{\ri}daM iMtiV terxYvidhaliMgavana{\ri}daM (diVkASxBoV. 107-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvidhayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{180}{}
\mng{terxYvidayx mUrAruvidavxniVne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYshAMti}
\src{kA}
\gl{}
\info{guruliMcA}{}{341}{}
\begin{shl}
parxthamadali niVti shAMti\\
divxtiyadali dhamaR shAMti\\
taqtiyadali jAcnxna shAMti\\
PitiyoLiha terxYshAMti puruSararivararu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{toTiTxgiDa}
\src{kA}
\gl{}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana 2}{94}{1946}

\mng{....... A basaveVshavxdeVvara balada kaNaRdalilx oMdu toTiTxVgiDa
  huTiTx oMde divasadalilx malilxkAjuRnana guDiyasutatx habibxtu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{totutxgelasa}
\src{va}
\mng{(shivana) totAtxgi mADuva kelasa, BaqtAyxcAra. (tAnu shivana
  athavA shivaBakatxra totutx eMdu tiLidu BakitxpUvaRkavAgi mADuva kelasa.)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{totutxtana}
\src{va}
\mng{dAsayx, Baqtayxtavx athavA sharaNaBAva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMgaTa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{beVDa:}
\expl{kariya kabibxla baMdu uriya meTiTx noVDi kANade jAlava hotutxkoMDu hoVhAga hoMga{\ri}ya bilalx koVlanoMdu keYyali hiDidu oMdu keYyali bidirakikxviDidu {\bf daMgaTana} puNijeyaru muMde baMdADalu kaMgaLa mututx saDili pAdada meVle biVLalu aMgayayxvoLagoMdu aridale mUDiralu {\bf daMgaTana} hotutxkoMDADuvAgalilx shaqMgArasayavAyitutx (cenanxba. samava. 3-38-132);}
\mngnum{shariVra:}
\expl{tananx shariVraveMbudiVga {\bf daMgaTa}neMba shabadxkakxthaR aMtapapx sharaNana savxdeVhadalilxdaR SaDivxdhashakitxyareMbavaru puNAyxMganeyareMbudiVga {\bf daMgaTana puNije}yareMba shabadxkakxthaR (liMgaliV. 163-26).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= daMDaka:}
\expl{A nakArave tArakasAthxnaveY ...makAraveV daMDaM shikAraveyanUnakuMDaliyalA vAkAravadhaRcaMdarxM yakAraM biMduveY (viVsheYpu. 1-5-29).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parxNavadiMda horahomimxda tAraka, daMDaka, kuMDali, adheRVMdu matutx biMdu eMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu:}
\expl{OMkArAdiyoLu rAjisutitxpapx huTiTxVga tArakArUpavA huTiTxMdaliLiyategaderaDenisutA puTiTxpupxdeV daMDakaM (viVsheYpu. 1-5-27); tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheRVMduvArayeyx biMduvuM paMcalakaSxNamiMtu tArakAkAraM nakAraM makAraveV daMDakaM (cebapu. 60-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDakamaMDala}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamanu dharisuva paMcamuderxgaLalilx oMdu:}
\expl{kaMthe KaTAvxMga daMDakamaMDala guMDila (guMDa)gapapxra joVLige kAmAkiSx ivu paMcamuderx paripUNaRsathxLaveMdu nuDidukoMDu naDevarayayX (sidedhxVva. 148-464).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDakAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= daMDaka:}
\expl{A parxNamaveV paMcalakaSxNavAyitutx adeMteMdaDe tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti biMdAvxkaqti (toVMTasi. samava. 11-95-198).}
\mngnum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\expl{tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti ...niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (cenanxba. samava. 3-461-1308); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti kuMDalAkaqti ...niraMjanAkaqti eMba hesarugaLive. (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDaparxNAma}
\src{saM}
\mng{aSATxMgaparxNAmada oMdu parxkAra. aSATxMga,
paMcAMga, tarxyXMga, EkAMga eMdu parxNAmavu nAlukx vidha. aSATxMgaparxNAmavu
daMDaparxNAma, keVvalaparxNAma eMdu matetx eraDu vidha. daMDadaMte neVravAgi nelada meVle
malagi mADuva parxNAma.}
\begin{shl}
kuyARdadxMDanamasAkxraM nilaRjocnxV gurusaninxdhw ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 2.33)}
\begin{shl}
padABxyXM karABAyxM urasA vAcA kirxyamANaH daMDaparxNAmaH |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 1. pu. 301)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDige}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{1-11}{2}{1891}
\begin{shl}
BUtaLavelalxvacacxrivaDeyalu Gana|\\
BUtada keYdaMDigeya|\\
KAyxti migilu horisida guDaDxda viKAyxta viVreVshage sharaNu||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMtinAmada pura}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 5}{47}{1946}
\begin{shl}
aMtayxkAlavu baruva samayake| koMtirAjayxda sereya oDevaru daMtinAmadapuravu ELuvxdu vasaMtanubaruvAga|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMduga}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. 4}{894-64}{275}{2001}
\begin{shl}
iMdu nALe eMba saMdeVhava biTuTx,\\
niMda nijAnaMdadiMda noVDi,\\
hiMdu muMdu, kuMdu hecucx, daMduga dhAvatiya koMdu niMdare,\\
basavapirxya kUDalacenanx basavaNaNx.
\end{shl}
\mng{kaSaTx, koVTale, toLalATa.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{davxMdavxkamaRnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parasapxra virudadhxvAda suKa, duHKa\-gaLeraDakUkx AsheyeV mUlaveMdu tiLidu, adanunx tayxjisabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{jiVvajiVvarugaLa vikAraMgaLige mUlaBUtavAdudu AsheyeMda{\ri}du ...iMtapapx Asheya utapxtitxsAthxnavAvudeMdu vicArisuva savxyAnuBAvigaLige suKarUpiniMda toV{\ru}titxha suKaveV duHKavAgihudAda kAraNa muMde davxMdavxkamaR nirasanasathxlavAdudu (gaNaBA. 36-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{da}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dakaSx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxVsathxla- pa-139}{48}{1974}
\begin{shl}
shirahoVyutx barxhamxna shirahoVyutx dakaSxna........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dakiSxNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMba nAlukx sheYva parxkAragaLalilx oMdu:}
\expl{A sheYvaveV vAma dakiSxNa misharx sidAdhxMtaveMdu nAlukx te{\ra}nAgipuRdu ...BeYrava paravAdudeV dakiSxNavenisuvudu (viveVka. 67); sheYvavidhagaLu... vAma, dakiSxNa, misharx, sidAdhxMta, shakitxparavAdudu vAmava BeYravaparavAdudu dakiSxNavenisuvudu (shivAkoV. 207-394).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dakiSxNa Bakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana}{18}{1946}\\
\mng{I riVtiyalilx dakiSxNa Bakitx hAniyAda kAraNa kapapxDiya
  daMDanAyakanu liMgaBaMgamaM mADidavarige saMkaTamaM
  peVLutidaRnadeMtene.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dakiSxNasheYva}
\src{saM}
\mng{vAma, dakiSxNa, misharx, sidAdhxMta eMba nAlukx vidha
sheYvataMtarxgaLalilx oMdu. BeYravana upAsaneyanunx parxdhAnavAgi nirUpisuvaMtaha taMtarx
athavA sheYvashAsatxrX.}
\begin{shl}
teVSu sheYvaM catuBeRVdaM taMtarxM savaRvinishicxtamf |\\
vAmaM ca dakiSxNaM ceYva misharxM sidAdhxMtasaMjacnxkamf ||\\
...dakiSxNaM BeYravAtamxkamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 10-11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dagadxpaTanAyxya}
\src{va}
\mng{baTeTx suTATxga adaralilxdadx vinAyxsagaLu nAshavAgutatxve. adeV
  riVti, anuBAvige tananx vayxkitxtavx nAshavAdAga, avana sAvxthaR
  udedxVshagaLU, itara upAdhigaLU nAshavAgutatxve. (7:310)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dagadhxpaTanAyxya}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{aSaTxmAdhikaraNa-50}{136}{1958}
\begin{shl}
adevxYta Bakitxyukatxsayx yoVginaH sakala kirxyAH\\
asetxV dagadhxpaTanAyxyAtf kirxyAmAtarx hinakirxyA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{parxBu purANa}{1-1}{1}{1940}
\begin{shl}
dhagadhxla tadapaRka Basamx BarATf
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRNAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\expl{tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti dapaRNAkaqti ...niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (cenanxba. samava. 3-461-1308); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti ...dapaRNAkaqti, joyxVtirAkaqti -ivugaLive (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRNAkAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDakaSxragaLiMda kUDida parxNavada lakaSxNagaLalilx oMdu:}
\expl{A parxNavavapopxVMkAramaM bareye baTaTxnoVMkArAdiyoLu rAjisutitxpapx huTiTxVga tArakArUpa ...adake koTiTxha sonenxyeV dapaRNAkAravidu paMcamaM (viVsheYpu. 1-5-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRsaMkaSxya}
\src{saM}
\mng{paramAtamxna Aru upAMgagaLalilx oMdu. paramapadakekx
saMbaMdhisida upAMgagaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
upAMgaSaTfkamaparaM BakAtxyXdi paramaM padamf ||\\
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\
samayxjfjAcnxnamiti porxVkatxM... ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41)}
\SEE{upAMgaSaTfka}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dama}
\src{saM}
\mng{bahiriMdirxyanigarxha. kaNuNx modalAda bahiriMdirxyagaLu
tamamx tamamx viSayagaLiMda vimuKavAguvudu.}
\begin{shl}
ahiMsA satayxvacanaM saMviBAgoV damaH kaSxmA |\\
anugarxhashacx dAnaM ca shiVlameVtatf parxshasayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.parx., pu. 146)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dayA}
\src{saM}
\mngnum{viVrasheYvada hatutx dhamaRsaMgarxhagaLalilx oMdu. elalx
jiVvarAshigaLalilx dayeyiMdiruvudu.}
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnamiti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. 16. 59)}
\mngnum{pArxNaliMgapUjeyalilx samapiRsuva mAnasapuSapxgaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
ahiMsA ceVMdirxyajayaH savaRBUtadayA parA |\\
kaSxmA dAnaM tapoV jAcnxnaM satayxM ceYva tathA paramf |\\
EBiH puSepxYrahiMsAdeyxYmARnaseYH shivamacaRyeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dayAcAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{266}{}
\mng{sadAcAra shivAcAra nihitAcAra dayAcAravuLaLxvarige savaRyoVgavapupxdu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darushana (dashaRna)}
\src{va}
\mng{I padakekx noVTa eMba athaRvidadxrU, tatavxshAsatxrX athavA
  anuBAvakekx saMbaMdhisidaMte oLanoVTa eMba athaRvide. gADhavAda
  dhAyxnadalilx jiVvanu shivanalilx oMdAguva munanx shivananunx
  oLagaNiNxniMda noVDutitxruvaMte anuBavisutAtxne. I dashaRnadalilx
  jiVvanige tAnu paramAtamxnalilx beretidedxVne athavA
  paramAtamxnanunx anuBavisutitxdedxVne eMba jAcnxna
  uMTAgutatxdeyAdudariMda jAcnxnavilalxda dashaRnaviralu
  sAdhayxvilalx. kelavu veVLe, tAnu anuBavisutitxruvudara guNagaLu
  gotAtxguvudilalxvAda kAraNa, adanunx bwdadhxraMthavaru paramAtamx
  eMdu vaNiRsalu hiMjariyutAtxre. Adare aMthahudara jAcnxnavU
  jAcnxnaveV. (2:434, 8.1688)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darushanatatatxvXka}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{250}{}
\mng{darushanatatatxvXka parxthama pAtaka.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dasha vAyugaLu}
\src{va}
\mng{namamx shariVrada vividha BAgagaLalilx saMcarisi, vividha riVtiya
kelasagaLanunx mADuva hatutx vAyugaLeMdare: pArxNa, apAna, vAyxna,
udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya.}\\
\imng{pArxNavAyuvu haqdayasAthxnadalilxdudx, nAvu adara deseyiMdaleV
  usi\-ranunx eLedukoLuLxtetxVve athavA biDutetxVve athavA
  taDehiDiyutetxVve. adu iDiV deVhadalilx saMcarisuvudariMda deVhavu
  pArxNayukatxvAgirutatxde. nAvu seVvisida ananxpAnAdigaLu
  jiVNaRvAguvudU pArxNavAyuviniMdaleV.}\\
\imng{jiVNaRvAda AhAravu jaTharadiMda keLamuKavAgi calisuvaMte mADi,
  konege adanunx malamUtarxgaLa mUlaka horahAkuvudu apAna vAyuvina
  kelasa. idara sAthxna guda.}\\
\imng{nAvu niVDida kAlu athavA keYgaLanunx maDisuvudu, maDisida
  keYkAlugaLanunx niVDuvudu vAyxna vAyuvina deseyiMdAgiyeV. idu elalx
  saMdugaLalilxyU irutatxde.}\\
\imng{udAna vAyuvu kaMThasAthxnadalilxdudx, nAvu mAtADuvudu, aLuvudu,
  naguvudu, shiVnuvudu, kemumxvudu, teVguvudu adariMdAgiyeV. nAvu
  ananxpAnAdigaLanunx tinunxvAga, kuDiyuvAgalU, adanunx nuMguvAgalU
  adu sahAyakavAgutatxde. nAvu sivxVkarisida AhArapAniVyagaLanunx
  nAvu jiVNiRsikoMDa meVle, A shakitxyanunx elalx BAgagaLige oyuyxva
  kelasa samAnavAyuvinadu.}\\
\imng{namamx nALagaLanUnx roVmagaLanUnx nAvu icACxpUvaRkavAgi calisalu
  baruvudilalx. avugaLalilx nAgavAyu, idudx adu elalx kaDeyalUlx
hariyutitxrutitxruvudu.}\\
\imng{kUmaRvAyuvina deseyiMdAgi nAvu bAyi matutx kaNuNxgaLanunx
  tereyuvudu mucucxvudu mADutetxVve.}\\
\imng{kaqkaravAyuviniMdAgi namage hasivu niVraDike itAyxdi
  bayakegaLAgutatxve.}\\
\imng{deVvadatatx vAyuviniMdAgi, nAvu malaguvudu, kUruvudu, ELuvudu,
  nilulxvudu, tiruguvudu muMtAda kirxyegaLanunx mADutetxVve.}\\
\imng{dhanaMjayavAyuvu barxhamxraMdharxdalilxdudx, aneVka riVtiya
  shabadxgaLanunx utapxtitx mADutitxrutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashakaMTha}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ma. si. kA.}{4-61}{77}{}
\begin{shl}
kAkutasxthXnarasiyaM dashakaMThanUyayxlA\\
vAkayx parxmANa niSaThxteya mAtiye raGuja\\
beVkAda nadisAnxna keSxVtarxdoLu vahinxyoLagAkeyanu bagegetisalu\\
shoVkAdirxsharxmadi nayanoVdakada pitiyalA\\
shoVkataruve puTiTx keMdaLada palalxvara\\
rAkuLate kesarAgi vana kaMgoLisutiMdu sheVKaranu bahasamayadi 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashakaLe}
\src{kA}
\gl{}
\info{guruliMcA}{3-36}{26}{}
\begin{shl}
SoVDasha dAvxdasha dashakaLeyavaru
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashacakarx}
\src{saM}
\mng{yoVgashAsotxrXVkatx hatutx cakarxgaLu. AdhAra,
sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, lalanA, AjAcnx, manasf, soVma, sahasarxpatarx -
ivu dashacakarxgaLu. gudadalilx nAlukx daLagaLa AdhAracakarx, jananeVMdirxyadalilx Aru daLada
sAvxdhiSAThxnacakarx, nABiyalilx hatutx daLada maNipUrakacakarx, haqdayadalilx hanenxraDu daLada
anAhatacakarx, kaMThadalilx hadinAru daLada vishudidhxcakarx, GaMTikABAgadalilx (nAligeya
keLagina BAga) hanenxraDu daLada lalanAcakarx, BUrxmadhayxdalilx mUru daLada AjAcnxcakarx, AjAcnxcakarxda
meVlABxgadalilx Aru daLada manashacxkarx, manashacxkarxda meVlABxgadalilx hadinAru daLada soVmacakarx
matutx barxhamxraMdharxdalilx sAviradaLada sahasArxracakarxgaLive.}
\begin{shl}
gudaliMgAMtareV cakarxmAdhArAKayxM catudaRlamf ||\\
sAvxdhiSAThxnaM liMgamUleV SaTfpatarxM cakarxmasayx ca |\\
nABw dashadalaM cakarxM maNipUrakasaMjacnxkamf ||\\
haqdayeV{\char'263}nAhataM cakarxM daleYdARvxdashaBiyuRtamf |\\
kaMTheV{\char'263}sitx BAratiVsAthxnaM vishudidhxH SoVDashacacxdamf ||\\
lalanAKayxM GaMTikAyAM cakarxM dAvxdashapatarxkamf |\\
BUrxmadheyxV tirxdalaM cakarxmAjAcnxsaMjacnxM... |\\
tatoVpayxsitx manashacxkarxM SaDadxlaM... ||\\
tatoV{\char'263}pi SoVDashadalaM soVmacakarxmitiVritamf |\\
cakarxM sahasarxpatarxM tu barxhamxraMdherxV sudhAmayamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-3, 9.1. 131-150)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanADi}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{5-5}{330}{}\\
\mng{dashanADigaLa vivara\\
eDamUgina caMDanADi iDe, balamUgina sUrayxnADi piMgaLe,
madhayxdanADiyeV suSumenxyu balagaNiNxnalilx gAMdhAri, eDagaNiNxnalilx
hasi jihevxyu, balagivi pUSe eDagivi payasivxni. meVDarxnALaveV AluMbu
gudanALaveV lakuhatarx, nABinALaveV shaMkiniyu} 
\gl{nA}
\mng{shariVradalilxruva IDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAriV, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV lakuha, alaMbu matutx shaMKiniV eMba hatutx nADigaLu:}
\expl{iDA piMgalA suSumAnx gAMdhAri hasitxjihAvx pUSA alaMbu lakuhA payasivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM (cenanxba. samava. 3-330-1000); IDaM caMdarxnALavA piMgaLaM BAnunALaM suSumanxM madhayxnALaveY sUnu gAMdhAri baladakiSxyeDadakiSxyA hasitxjihevxyu pUSanu balada kaNaRM payasivxniyeDada kaNaRM inunx lakuhaM gudanALavaMtalaMbuve meVDharxvalaGunALaM shaMbiniye nABinALavivu dashanADi (viVsheYpu. 7-100-16).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanADigaLu}
\src{va}
\mng{nADige nara eMba payARya padavU ide. I hatutx nADigaLu yAvuvu
  eMdare, iDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAri, hasitxjihAvx, pUSA, alaMbu,
lakuhA, payasivxni, shaMKini. (3:1000)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{(dhAyxnasathxnAdavanige keVLibaruvudenanxlAda) Barxmara, shaMKa, maqdaMga, tALa, GaMTe, viVNe, BeVri, duMduBi, samudarx matutx meVGagaLiMda horaDuva hatutx bageya dhavxnigaLu:}
\expl{badhira balalxne parxNavoVMnAda modalAda dashanAdagaLa (cenanxba. samava. 3-299-940).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanAdagaLu}
\src{va}
\mng{anuBAvige samAdhisithxtiyalilxruvAga rakatxmAMsada kivige
  keVLada, Adare aMtaraMgada kivige keVLisuvaMtaha hatutx riVtiya
  shabadxgaLu keVLutatxve. ivelalx shabadxgaLU oMdeV sArige keVLisade,
avana AdhAyxtimxka parxgatiyAdaMtelAlx oMdoMdu riVtiya shabadx
keVLutatxde. I shabadxgaLu anukarxmavAgi hiVgive : BarxmaranAda,
viVNAnAda, GaMTAnAda, BeVrinAda, meVGanAda, parxNamanAda, divayxnAda,
siMhanAda, sharaBanAda, mahAnAda; aMdare AdhAyxtimxka shikaSxNada
modalane haMtadalilx samAdhisithxtiyalilxruvAga BarxmaranAda
keVLidare, AdhAyxtimxka parxgatiya koneya haMtadalilx, sAdhakanige
mahAnAda keVLisutatxde. (2:816)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashapAdoVdaka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.Ba.sha.kaq.}{shi.da. pa-10}{99}{1955}\\
\mng{1. guru sAmoVdaka, 2. liMgapAmoVdaka, 3. jaMgama pAmoVdaka,
  4. sapxshaRnoVdaka, 5. avadhAnoVdaka, 6. ApAyxyanoVdaka,
  7. hasotxVdaka, 8. parimANoVdaka, 9. ninARNoVdaka matutx
  10. satoyxVdakagaLu. - ivu hatutx pAmoVdaragaLu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vAkukx, pANi, pAda, pAyu, guhayxgaLeMba paMcakameRVMdirxyagaLu matutx shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNagaLeMba paMcajAcnxneVMdirxyagaLeMba hatutx iMdirxyagaLiMda mADuva kirxye :}
\expl{kulamada Calamada vidAyxmadadavara toV{\ra}dirA ...shamedameyuLidu dashamuKaniMdu liMgadalilx liVyavAdavaranalalxde enage toV{\ra}dirA (alalxma. samava. 2-128-464).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKa liMgaparxtiSeThx}
\src{va}
\mng{savARMgaliMgiyAdavanu tananx hatUtx karaNagaLanunx (aidu
  jAcnxneVMdirxya matutx aidu kameRVMdirxyagaLanunx) parashivana
  sAthxnavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. Aga, Bakatxnu anuBavisuva noVTa,
  ruci, vAsane muMtAda iMdirxyagaLa AhAragaLu modalu alelxV iruva
  parashivanige apiRtavAgi, anaMtara jiVvanige parxsAda rUpadalilx
  taluputatxve. hiVge parxtiyoMdu karaNa (iMdirxya)vU parashivana bAyi
(muKa) AdAgaleV, Bakatxnu savARMgaliMgiyAgutAtxne eMdathaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dasheVMdirxyagaLalilxya iMdirxyaliKitavanunx toDedu hAki mADuva liMgaliKita:}
\expl{shorxVtarx neVtarx GArxNa tavxkukx vAkukx pANi pAda pAyu guhayxgaLeMba dasheVMdirxyaMgaLalilx dashamuKaliMgada parxtiSeThxya mADi aMtaraMga bahiraMgava hatava mADidanayAyx ...enanx shirxVguru basavaNaNxnu (cenanxba. samava. 3-502-1406).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKaliMgaparxtiSeTx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.saM.shU.saM-1}{268}{270}{}
\begin{shl}
basava gu. ca.\\
dhiVkeSxsaMpAdane.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashameVkasaMdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{viBUtidhAraNe mADuva shirasusx, lalATa, kaNaRdavxya, kaMTha, Bujadavxya, vakaSx, paqSaThx, nABi matutx sakxMdhaveMba hanonxMdu eDegaLu:}
\expl{shira BALa kaNaRdoLokxraLu Buja kaTiyoLaM ura kakutfsAthxna dashameVka saMdhigaLoLaM ...paTaTxmaM kaTiTx shivaniSeThxyaM a{\ru}pidaM (diVkASxboV. 59-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\mng{hatutx muKagaLiMda kUDiruva rudArxkaSx. yama
idara deVvate. I rudArxkaSxda dashaRna-dhAraNeyiMda shAMtiyuMTAgutatxde. hatutx muKada
rudArxkiSxyanunx eraDU kivigaLalilx talA AraraMte dharisabeVku.}
\begin{shl}
dashavakatxrXM tu rudArxkaSxM yamadeYvamudAhaqtamf |\\
dashaRnAcAcxMtijanakaM dhAraNAnAnxtarx saMshayaH ||
\end{shl}
\pauthor{(rudarx. jA.u., 38)}
\begin{shl}
dashasapatxpaMcavakAtxrXnf SaTf SaTf kaNaRdavxyeV vaheVtf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7. 56)}
\begin{shl}
nashayxMti savaRpApAni dashavakatxrXsayx dhAraNAtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 28)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavAyu}
\src{saM}
\mng{yoVgaparxkirxyeyalilx parxdhAnagaLAda pArxNa,
apAna, udAna, samAna, vAyxna, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, nAga, dhanaMjaya eMba hatutx
vAyugaLu. ivugaLalilx pArxNavAyuviniMda vAyxnadavaregina aidu parxdhAna vAyugaLu; kUmaRvAyuviniMda dhanaMjayavAyuvinavaregina aidu upavAyugaLu.}
\begin{shl}
yeV pashayxMti sadA gwri EteV mAheVshavxrAH samxqqtAH |\\
dashavAyUnf tirasakxqqtayx athoV mUdhiRnx parxtiSiThxtAnf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.u., BA-1, 1.121, pu. 32)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVga parxkirxyeyalilx parxmuKavAgiruva pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx matutx dhanaMjaya -eMba hatutx bageya vAyugaLu; deYhika kirxyegaLige sahAyakavAda I dashavAyugaLalilx pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMbuvu pArxNavAyugaLu; nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya eMbuvu upavAyugaLu neVtarxnALadalilxruva pArxNavAyuvu shAvxsoVcACxvXsakirxyeyanunx, jihAvxnALadalilxruva apAnavu shariVrada kalamxshagaLa visajaRneyanunx, adhamanALadalilxruva vAyxnavu camaRda mUlaka sapxshaRjAcnxnavanunx, kamala\-nALadalilxruva udAnavu ananxrasada sAthxpaneyanunx, muKanALadalilxruva samAnavu ananxrasavanunx haraDuva kAyaRvanunx nivaRhisutatxve. alalxde shorxVtarxnALadalilxruva nAgavAyuvu teVgu, vAMti, udAgxragaLanunx kaMThanALadalilxruva kUmaRvu kaNuNx mucicx tereyuvudu, nagu, AkaLikegaLanunx caMdarx\-nALadalilxruva kaqkaravu pacanakirxyeyanunx, sUyaRnALadalilxruva deVvadatatxvu ELuvudu, kuLitukoLuLxvudu, mAtanADuvudanunx hAgU barxhamxnALadalilxruva dhanaMjayavu jAcnxneVMdirxyakekx shabadxvanunx talapisuva kAyaRvanunx mADutatxde:}
\expl{ariSaDavxgaR dashavAyu beresipapx kaLaMkavapapx tanuva biDadananxkakx saMsAramAdalalxde sharaNasajajxnike samayAcAra nijavarxtavu durAcArigaLigaLavaDadu (basava. samava. 1-223-856); pArxNApAna vAyxnoVdAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLa saMcavana{\ri}du ...dhAyxnavane nilisi sucitatxdalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNa (cenanxba. samava. 3-125-385); dashavAyugaLa ni{\ri}si besana koTaTxvarAru shashiravigaLaM usura pathadoLirisidarAru (diVkASxboV. 43-8); dashavAyugaLa ceVSeTxyaM podaRliVyayxdA dashavidhada pAdoVdaka parxsAdakarxmaMgaLana{\ru}pi shiSAyxLige (viVsheYpu. 3-32-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha AcaraNe}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{5 dapaRNaM-01}{109}{1955}\\
\mng{sharxdedhxyiMda AcarisabeVkAda dashakAyaR.\\
kaSxme, shAMti, saMtoVSa AsetxVya, satayx, barxhamxcayaR, jAcnxna,
veYrAgayx Basamx seVvane matutx savaRsaMga nivaqtitx- eMbivu hatutx
bageya AcaraNegaLu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha udaka}
\src{va}
\mng{}\\
\mng{1. guru athavA jaMgamara pAdakekx udakavanenxredare, adu
  pAdoVdaka.}\\
\imng{2. A pAdoVdakavanenxV liMgakekxreyabeVkeMba iceCx uMTAdalilx, adu
liMgoVdaka.}\\
\imng{3. adanunx liMgada majajxnakekxredare, majajxnoVdaka.}\\
\imng{4. A udakavanunx aidu beraLiniMda muTiTxdare, adu
  sapxshaRnoVdakavenisikoLuLxtatxde.}\\
\imng{5. adanunx ecacxrikeyiMda (sAvadhAnadiMda) sivxVkarisidare, adu
  ava\-dhAnoV\-dakavenisikoLuLxtatxde.}\\
\imng{6. A seVvaneyiMda saMtoVSa (ApAyxyana) uMTAguvudariMda, adu
  ApAyxyanoVdakavenisikoLuLxtatxde.}\\
\imng{7. A hasatxdoLagidadx udakavanunx liMgakekx salilxsidare,
  hasotxVdakavAgutatxde.}\\
\imng{8. baTaTxlalilxdadx udakavanunx mUru sala seVvisidare, adu
  pariNAmoVdakavenisikoLuLxtatxde.}\\
\imng{9. I seVvaneyiMda namamx ashudadhxte ninARmavAguvudariMda, A
  udakavu ninARmoVdakavenisikoLuLxtatxde.}\\
\imng{10. nAvu sivxVkarisida udakavu barxhamxraMdharxdalilxruva
  amaqtakekx sama eMdu sivxVkarisidare, adu
  satoyxVdakavenisikoLuLxtatxde.}\\
\imng{kelavu veVLe I paTiTxyalilxruva udakagaLalilx kelavu
  badalAgutatxve; matetx kelavu veVLe hesarugaLu aveV idudx, avugaLa
  sUcakate beVreyAgirutatxde. cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra,
  modalaneyadu keVvala pAdoVdakavalalx, adu gurupAdoVdaka,
  liMgadalilx liVnavAgabeVkeMba udedxVshadiMda gurupAdoVdakavanunx
  liMgakekxreyabeVkeMba iceCx uMTAdalilx, adu
  liMgoVdakavenisikoLuLxtatxde. majajxnoVdakakekx jaMgamoVdakaveMdU
  hesaru. hAgeyeV sapxshaRnoVdakavu AdhAracakarx athavA catudaRLa
  padamx (puSapx)vanunx jAgaqtagoLisuvudariMda, adakekx
  puSopxVdakaveMdU hesaru. (3:1414, 1416)}\\
\imng{aMtU pAdoVdaka seVvaneya mUlaka AdhAyxtimxka parxgatiyu \hbox{sAdhayx}
  eMbudanunx idu toVrisikoDutatxde.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= dashavidhapAdoVdaka:}
\expl{dashavidhaudaka EkAdashaparxsAda elAlx eDeyalilx uMTu matotxMda balalxvara toV{\rA} enage (cenanxba. samava. 3-194-626).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha pUje}
\src{va}
\mng{mahArAjanige heVge sAdhAraNa janaru gwrava salilxsutAtxroV
  hAgeyeV liMgakUkx gwrava salilxsabeVku. I gwrava salilxsuvike hatutx
  aMshagaLanunx oLagoLuLxtatxde. aveMdare : udaka, hUvu, Basamx,
  gaMdha, akaSxte, niVrAjana, sotxVtarx, cAmara, nATayx matutx vasatxrX.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha vAyugaLanunx nililxsuvudu}
\src{va}
\mng{pArxNa, vAyxna, apAna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara,
  deVvadatatx matutx dhanaMjaya eMba hatutx vAyugaLa deseyiMdAgi
  namamx shariVra matutx aMtaHkaraNagaLalilx oLeLxya matutx keTaTx
  vAyxpAragaLu naDeyutitxrutatxve. aikayxsithxtiyanunx
  talupabeVkenunxvavanu I vAyxpAragaLanunx niyaMtirxsi (`nililxsi')
  avugaLanunx AdhAyxtamx sAdhanege upa\-yoVgisi\-koLaLxbeVku. Aga
  vAyupArxNiyAgidadx avanu liMgapArxNiyAgutAtxne. hatutx vAyugaLanunx
  hatutx sAthxnagaLalilx nililxsuvudakekx vivara :}\\
\imng{pArxNavAyuvanunx pArxNaliMgadalilxyU, apAnavAyuvanunx
  parxsAda\-liMgadalilxyU nililxsabeVku. sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx
  matutx sAyujayx eMba catuviRdha padavi beVkeMba bayakeyanunx
  aLisihAki, keVvala liMga\-dhAyxna mADidare, vAyxnavAyuvina
  duSapxriNAmagaLanunx niyaMtirxsabahudu. udedxVshapUvaRkavAgi nAvu
  caMcalacitatxrAgi anayxgamana mADuvudu udAna vAyuviniMdAgi
  liMgadhAyxna mADidare sucitatxdalilx A vAyuvu nelegoLuLxtatxde hAgU
  adara duSapxriNAmagaLu kaDimeyAgutatxve. dhAyxnadiMduMTAguva
  savxyaMjoyxVtiya parxBeyalilx samAna vAyuvinalilx nelegoLisi adara
  duSapxriNAmagaLanunx ilalxvAgisabahudu. (3:1428)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhakeSxVtarxliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda maNipUrakadalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\expl{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx Aru teranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMduliMga ...maNipUrakadalilx dashavidhakeSxVtarxliMga ...Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhanAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= dashanAda:}
\expl{dashavidhanAdamaM padedu keVLavx samujajxLabiMduteVjamaM savx shuBa cidakiSxyiM biDade noVLapx ...viLAsamaLuMbamAtanoLf (shabashaM. 2-96).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhapAdoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{21}{}
\mng{samasatx AcaraNeya odagisikoTaTxlilx dashavidhapAdoVdaka EkAdashaliMgaparxsAdadAcaraNe AguvudayAyx.}
\gl{nA}
\mng{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba hatutx bageya pAdatiVthaR: tAtivxkadaqSiTx matutx kirxyAdaqSiTx eMba eraDu riVtigaLalilx dashavidhapAdoVdakagaLanunx viMgaDisabahudu. tAtivxkadaqSiTxyalilx sapxshaRnaguNadiMda baMdudu gurupAdoVdaka, aMgada guNavu nAsitxyAdalilx liMgapAdoVdaka, mahAgaNagaLa arivanunx paDedudu jaMgama pAdoVdaka, catudaRLapadamxvu vikasitavAgalu sapxshaRnoVdaka, liMgakekx parama pariNAmavanunx samapiRsidAga avadhAnoVdaka, liMgAroVgaNe mADidalilx ApAyxyanoVdakavu, liMgavanunx hasatxdalilxDalu hasotxVdaka, shivayoVgavuMTAdAga pariNAmoVdaka, nAmasiVmeyilalxvAdaMdu ninAR\-moVdaka hAgU shUnayxdalilx beretAga satoyxVdaka eMdu Agutatxve. AcaraNeya daqSiTxyalilx pAdagaLige saMbaMdhapaTuTxdu gurupAdoVdaka, A tiVthaRvanunx liMgasaMbaMdha mADuva iceCxyuMTAdalilx liMgoVdaka, majajxnakekx eredAga majajxnoVdaka athavA jaMgama pAdoVdaka, jihevxyalilx seVvisidAga sapxshaRnoVdaka, adanunx ecacxrikeyiMda seVvisidare avadhAnoVdaka, seVvaneya naMtara taqpitx hoMdidalilx ApAyxyanoVdaka, hasatxda tiVthaRvanunx salilxsidalilx hasotxVdaka, baTaTxla tiVthaRvanunx mUru bAri seVvisidare pariNAmoVdaka, aMthiMtha hesaranunx pAdoVdakakekx iDalu sAdhayxvilalxvAdudAgi ninARmoVdaka matutx barxhamxraMdharxdalilxruva cidamaqtaveMdeV BAvisuvudu satoyxVdaka -eMdAguvuvu:}
\expl{parxthamadalilx pAdoVdaka divxtiVyadalilx liMgoVdaka taqtiVyadalilx majajxnoVdaka catuthaRdalilx sapxshaRnoVdaka paMcamadalilx avadhAnoVdaka SaSaThxdalilx ApAyxyanoVdaka sapatxmadalilx hasotxVdaka aSaTxmadalilx pariNAmoVdaka navamadalilx ninARmoVdaka dashamadalilx satoyxVdaka iMtiV dashavidhapAdoVdakava tiLidukoLaLxbalalx kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa (cenanxba. samava. 3-507-1414); haLaLx hoLe ke{\re} bAvi maDu hoMDa cilume koLa modalAda sAthxnakekx hoVgi parxthamadalilx shivashiva harahara gurubasavaliMga eMba maMtarx\-dhAyxnadiMda pAdavaniTuTx caraNa soVMkiniM pavitarxvAdudakave dhULapAdoVdakavenisuvadayayx AmeVle taMbigeyoLage shoVdhisi basavAkaSxrava liKisuvade gurupAdoVdakavenisuvadayayx AmeVle acaRnAkirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx jaMgama pAdoVdakavenisuvadayayx ...hasatxviTuTx sapxshaRnava mADe sapxshaRnoVdakavenisuvadayayx liMgakekx dhAreyiMda aBiSeVkava e{\ro}dalilx avadhAroVdakavenisuvadayayx liMgApiRtava mADabeVkeMba AnaMdave ApAyxyanoVdakaveMdenisuvadayayx apiRtamuKadalilx hasatxva parxkASxlisi KaMDitava mADidalilxge hasotxVdakavenisuvadayayx liMgakekx saMtaqpitx pariyaMtaravu apiRtava mADi[dalilx] pariNAmoVdakavenisuvadayayx taTeTx baTaTxla leVhava mADidalilx ninARmoVdakavenisuvadayayx leVhava mADida meVle darxvayxvanA{\ri}si savARMgadalilx leVpisuvade satoyxVdakavenisuvudayayx iMtiV dashavidhapAdoVdakada vicArava tiLidu AmeVle nicacxparxsAdiya saMbaMdhAcaraNeyaMte parxsAdava mugivadayayx (sidadhxrA. samava. 4-16-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhaliMga}
\src{saM}
\mng{aKaMDaliMga, BAvaliMga, pArxNaliMga, iSaTxliMga,
AcAra\-liMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga eMba hatutx vidha
liMgagaLu. aKaMDavAda parAtapxraliMgavu oMdeV. I aKaMDa\-liMgada liVleyiMda
BAva-pArxNa-iSaTx eMba mUru vidha liMgagaLAgutatxve. iSaTxliMgavu matetx AcAraliMga,
guruliMgaveMdu eraDAgutatxde. AcAra\-liMgavu paqthivxtatatxvXkekx guruliMgavu
jalatatatxvXkekx saMbaMdhisive. pArxNaliMgavu shivaliMga-caraliMga eMdu eraDu
vidhavAgutatxde. shivaliMgavu teVjoVrUpa, caraliMgavu vAyurUpadudx, BAvaliMgavu
parxsAdaliMga-mahAliMga eMdu eraDAgutatxde. parxsAdaliMgavu AkAsharUpadudx, mahAliMgavu
AtamxrUpadudx.}
\begin{shl}
aKaMDameVkaM liMgaM sAyxtf tadeVva guruNA paramf |\\
BAvapArxNeVSaTxBeVdeVna tirxdhA BUtaM nagAtamxjeV ||\\
iSaTxliMgaparxkaqtikeV AcAraguruliMgakeV |\\
pAthiRvApeyxV iti porxVketxVsheYvAgamavishAradeYH ||\\
pArxNaliMgaparxkaqtikeV teVjoVvAyumayeV tathA |\\
shivaliMgacarABiKeyxV liMgeV devxV varavaNiRni ||\\
voyxVmaparxkaqtikaMliMgaM pArxsAdAKayxM mahatatxramf |\\
AtamxtatatxvXmayaM porxVkatxMmahAliMgaM mahAtatxmamf ||\\
iti sidAdxMtasheVKaravacaneVnoVkAtxnAM dashavidhaliMgAnAM namoV{\char'263}MteYH sutxtidaRqshayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.ca., pu. 73-74)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhAMgaliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{ha.shU.saM.}{pa. 756}{346}{}
\begin{shl}
aMgaliMga, pArxNaliMga, manaliMga, anuBAvaliMga, BAvaliMga,\\ 
savaRkirxyegaLaliMga, a\char'273\char'236vuliMga, aMtaraMgaliMga,\\
bahiraMgaliMga, savARMgaliMga iMtiV dashavidhAMga\\ 
liMgavAyitu noVDa sidadhxrAmayayx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidheVMdirxya}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ci.}{2-36}{2}{}
\begin{shl}
shishu\\
gosa\\
rusu\\
dasha vidheVMdirxya karaNanAlakx ro\\
Lesena arivagaRM gaLelalxva\\
besasiduva nimamxyayxnoV nimamxvavxnoV heVLu.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{vAkukx, pANi, pAda, pAyu, guhayxgaLeMba aidu bageya kameRVMdirxyagaLu, shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNagaLeMba aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu seVri Ada hatutx bageya iMdirxyagaLu:}
\expl{I eraDa{\ra} yoVgava BeVdisi taninxMda tAne tiLidu noVDalu AdisaMbaMdhavapapx BUtaMgaLu nAnalalx dashavidheVMdirxyaMgaLu nAnalalx dashavAyugaLu nAnalalx (akakxma. samava. 5-19-48); dashavidheVMdirxyada duguRNatatiya saMharisi ...dashavidhada pAdoVdaka parxsAdakarxmaMgaLana{\ru}pi shiSAyxLige (viVsheYpu. 3-32-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= dashavidhapAdoVdaka:}
\expl{parxthamadalilx sapxshaRveMba sapxshaRnaguNadiMda pAdoVdaka ...dashamadalilx hesarilalxvAgi nitoyxVdaka iMtu dashavidhoVdaka (cenanxba. samava. 3-507-1416).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashasAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{navasAra, aSaTxsAra, dashasAra, paMcasAra, catusAsxra, EkasAragaLalilx oMdu:}
\expl{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxrayeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 173-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashasAthxna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dashavAyugaLu nelasatakakx neVtarxnALa, jihAvxnALa, adhamanALa, kamalanALa, muKanALa, shorxVtarxnALa, kaMThanALa, caMdarxnALa, sUyaRnALa matutx barxhamxnALa - eMba shariVradalilxruva hatutx parxmuKa nADiVsathxlagaLu:}
\expl{dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi BakatxrAgabeVku kANire ...dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx[nilisi] dashAvasethxyiMda liMgavanolisida mahAmahimana masatxkave shirxVpavaRta (cenanxba. samava. 3-512-1428).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashaRnaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{deV.shA.A.vaq.}{}{3}{}
\begin{shl}
1. dashaRnaM (nA) moVkaSxmAgaRvanunx parxkAshapaDisuva jAcnxnAcAragaLu.\\
parxkAshaBUVtaM jAcnxnAmAcAramf - de. kA. A. vaq. parx 3
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashaRnAni}
\src{saM}
\mngnum{swra, veYnAyaka, bArxhamx, shAketxVya, sheYva,
veYSaNxva eMba Aru dashaRnagaLu. sUyaRparxdhAnavAdudu swra, vinAyakaparxdhAnavAdudu
veYnAyaka, barxhamxparxdhAnavAdudu bArxhamx, shakitxparxdhAnavAdudu shAkatx,
shivaparxdhAnavAdudu sheYva matutx viSuNxparxdhAnavAdudu veYSaNxva.}
\begin{shl}
swraM veYnAyakaM bArxhamxM shAketxVyaM sheYvaveYSaNxveV |\\
EtAni dashaRnAnAyxhuH SaDfdeYvatasamAsharxyAtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.4.6-7)}
\mngnum{sAMKayx, yoVga, pAMcarAtarx, veVdagaLu matutx pAshupatashAsatxrX - ivU saha dashaRnagaLu.}
\begin{shl}
sAMKayxM yoVgaH pAMcarAtarxM veVdAH pAshupataM tathA |\\
EtAni mAnaBUtAni noVpahanAyxni yukitxBiH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5.4)}
\mngnum{nAyxya, veYsheVSika, sAMKayx, yoVga, pUvaRmiVmAMsA, utatxramiVmAMsA - I Aru
SaDaDxshaRnagaLeMdeV parxsidadhxvAgive. ivu veYdika dashaRnagaLu.}
\mngnum{cAvARka, bwdadhx, jeYna- I mUru aveYdika dashaRnagaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMga}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{ba.pu.}{34-14}{501}{1971}
\begin{shl}
saMgata jAcnxnAshinxyoLage da\\
shAMgamaM tAniDade nishacxla\\
sAMgadhupavanapiRsutatxM BAvaratiyiMda\\
maMgaLAratigaLa beLagu shiva\\
liMgashUkaSaNxM mALuvxdeMdu\\
tutxMga mahimA KaMDitAtamx joyxVtiyaM niVDi.
\end{shl}
\mng{vivaraNe:- dhUpadalilx berasida gugagxLa, hAlumaDiDx, lAvaMca,
  hagina, tupapx, jeVnu tupapx modalAda hatutx suvAsika darxvayxgaLu} 
\gl{nA}
\mng{}
\expl{madu, musatx, Gaqta, gaMdha, gugugxLa, agaru, sheYlaja, sarala, loVbAna matutx sidAdhxthaR eMba hatutx bageya sugaMdhadarxvayxgaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMgadhUpa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVvatAcaRnAvidhigaLalilx gugagxLa, dhUpa, jaTAmAMsi, vijaya, belalx, koVSaThx, naKa muMtAda sugaMdhavasutxgaLiMda deVvarige apiRsuva dhUpa:}
\expl{viVrataMtarxdoLA jaTAmAMsi gugugxlaM sAratarameseva dhUpaM vijayamivu tamomxLoVrage samaM nAlakx{\ri}M ...sheYleVyaviVreMbudiVyagareraDu BAgavA naKave cArupaMcakadiM dashAMgadhUpaM (viVsheYpu. 7-107-47).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMtara}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{boVdhaneya nAlukx parxkAragaLAda muKAMtara, dashAMtara, BAvAMtara matutx anoyxVpadeVsha eMbuvugaLalilx oMdu; veYrAgayx, AtamxratigaLa BeVdavanunx paratatatxvX oMdeV eMbudanunx tiLisuva boVdhane:}
\expl{viratiyanAtAmxBiratiyanaMtaradiMde paramanadavxyaneMdu tiLipuva varaboVdheyadu dashAMtaravahudu (paramA. 239-4-3).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAvatAra}
\src{va}
\mng{veYSaNxvara parxkAra viSuNxveV (hariyeV) savoRVtatxma, matutx
  avanu manukulavanunx udadhxrisalu hatutx avatAragaLanunx
  etutxtAtxne. vacanakAraru I eraDu sidAdhxMtagaLanunx
  KaMDisidAdxre. avara parxkAra haraneV savoRVtatxma. haraneMdare kAmasaMhAra, kAlasaMhAri, tirxpurasaMhAri eMba athaRvideyeMdU,
hariharaneMdare hariyanunx koMdavaneMba athaR\-vide\-yeMdU avaru
heVLutAtxre (9:782). tamamx I vAdavanunx samathiRsikoLaLxlu
OM. hariharaMtaM manumAtiM deVvAH ``vishavxsayxshAnaM vaqSaBaM
matinAM'' eMba yajuveRVdada sholxVkavanunx udadhxrisutAtxre.}\\
\imng{adeV riVti viSuNxvu hatutx avatAragaLanunx etutxvudu satayxvAdarU
adu Baqgumuniya shApadiMda eMdU A shApa nivAraNege viSuNxvu parxti
avatAradalilxyU harananunx pUjisidare AyA avatAra
konegoLuLxtatxdeyeMdU vacanakAraru heVLutAtxre (9:792). hiVge,
matAsxyXvatAradalilx laMkApuriyalilxyU, kUmARvatAradalilx
dhArApuriyalilxyU, varAhAvatAradalilx vaqMdagiriyalilxyU
vAmanAvatAradalilx vAraNAsiyalilxyU, rAmAvatAradalilx seVtuvinalilxyU,
narasiMhAvatAradalilx ahoVbaLadalilxyU, bwdAdhxvatAradalilx
kAshiyalilxyU, parashurAmAvatAradalilx kapileya tiVradalilxyU,
kaqSANxvatAradalilx himAlayadalilxyU, hariyu shivaliMgavanunx
parxtiSeThx mADi pUje mADidAdxne. AdudariMda hariyu Bakatx, haranu
deVva. kalikxya avatAra inUnx AgilalxvAdudariMda hari elilx shivaliMga
parxtiSeThx mADutAtxneMbudu gotitxlalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAvayxya}
\src{saM}
\mng{jAcnxna, veYrAgayx, aishavxyaR, tapasf, shakitx, kaSxmA,
dhaqti, sarxSuTxtavx, AtamxsamxboVdha, adhiSAThxtaqtavx eMba hatutx vidha avayxyagaLu. ivu
shivanalilx shAshavxtavAgi nelasive.}
\begin{shl}
jAcnxnaM virAgateYshavxyaRM tapaH shakitxH kaSxmA dhaqtiH |\\
sarxSuTxtavxmAtamxsaMboVdhoV hayxdhiSAThxtaqtavxmeVva ca ||\\
avayxyAni dasheYtAni nitayxM tiSaThxMti shaMkareV |
\end{shl}
\pauthor{(barx.pu., 3.4.2.218-219; kU.pu., 1.10, 39-40 ulelxVKa: liM.dhA.caM., pu.~237)}
\SEE{avayxya}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dasheVMdirxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= dashavidheVMdirxya:}
\expl{shorxVtarx neVtarx GArxNa tavxkukx jihevx vAkukx pANi pAda guhayxgaLeMba dasheVMdirxyaMgaLalilx dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADidanayAyx (cenanxba. samava. 3-502-1406).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashoVpacAra}
\src{saM}
\mng{iSaTxliMgakekx mADuva hatutx vidha upacAragaLu. aGaRyx,
pAdayx, Acamana, madhupakaR, Acama, gaMdha, akaSxte, dhUpa, diVpa, neYveVdayx - ivu
dashoVpacAragaLu.}
\begin{shl}
aGaRyxM pAdayxM cAcamanaM madhupakARcamw tathA |\\
gaMdhAdayoV niveVdAyxMtA upacArAH dasha karxmAtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7. 45-46)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVvarigU gurugaLigU mADuva hatutx bageya upacAragaLu:}
\expl{paramapavitarx darxvayxMgaLaM mALapx upacAraMgaLoLage tirxvidhoVpacAra ...dashoVpacAra catuviRMshatuyxpacAra dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashoVpAgama}
\src{saM}
\mng{ipapxtetxMTu shivAgamagaLalilx asuramoVhakavU, veVda
virudadhxvU Ada hatutx upAgamagaLu.}
\begin{shl}
asuramoVhakaveVdavirudAdhxnf dashoVpAgamAnf vihAya... |
\end{shl}
\pauthor{(viV.sa.saM., 1 pu.~3; sheY.ra., 5.6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dahara(daharxM)}
\src{saM}
\mng{haqdaya.
puSApxMjalimaMtarxdalilx idara parxsAtxpa barutatxde.}
\begin{shl}
daharxM vipApamxM paraveVshamxBUtaM yatupxMDariVkaM puramadhayx saMsathxmf |\\
daharxM gaganaM vishoVkasatxsimxnayxdaMtasutxdupAsitavayxmf ||
\end{shl}
\pauthor{(teY.A., 7.10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daLaduLi parxsAda}
\src{va}
\mng{parxsAda vitaraNe mADuvAga kaLaLxtanadiMda eraDu mUru sAri
  parxsAda paDeyuvudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqkf}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{parxBupurANa}{1-5}{3}{1940}
\begin{shl}
dhagAlxlATa daqkikx Kisamxra shurxti\\
vAgAlxlita shaMkara shAshavxta hima\\
rugolxVlita kaMdhara
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqDaBakitx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{ca. sathxla- pa-95}{109}{1974}
\begin{shl}
SaDudarushanAdigaLa daqDaBakitxgaLa noVDi........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqDhavarxta diVkeSx}
\src{va}
\mng{anayxdeYvagaLanunx aciRsuvudilalx, anayxshAsatxrXvanunx
  naMbuvudilalx, BavigaLa maneyalilx BuMjisuvudilalx, muMtAda
  varxtagaLu, liMgapUje, pAdoVdakagaLilalxde EnanUnx
  sivxVkarisuvudilalx eMba varxta, parxsAdavananxlalxdeV matetxVnanUnx
BuMjisuvudilalxveMba varxta, muMtAduvugaLanunx daqDhacitatxdiMda
pAlisuvudeV daqDhavarxtadiVkeSx. (10:700)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqDhavarxtadiVkASx}
\src{saM}
\mng{maMtarxdiVkeSxya ELu vidha avAMtaradiVkeSxgaLalilx
oMdu. shariVra biVLuvavarege iSaTxliMgapUjAdi varxtagaLanunx biDabeVDa eMdu
shirxVguruviniMda upadeVshisuva diVkASxsaMsAkxra.}
\begin{shl}
shariVrapAtapayaRMtaM na ja{hi}VH varxtAnayxpi |\\
daqDhavarxtAmiti porxVkAtxvX... ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.113)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTx}
\src{va}
\mng{vacanakAraru idakekx mUru athaRgaLanunx koDutAtxre. kaNiNxge
  kANuvudelalx daqSaTx. I athaRdalilx BwtavasutxgaLelalx
  daqSaTxveV. Adare aSATx\-varana sidAdhxMtakekx saMbaMdhisidaMte
  iSaTxliMga mAtarx daqSaTx. I kAraNadiMdaleV kelavu veVLe
  iSaTxliMgavu daqSaTxliMgaveMdu vacanakAraru heVLuvudu.}\\
\imng{matotxMdu vishiSaTx athaRdalilx yAvudu aMtashacxkuSxvina
  noVTakekx sikukxvudoV adu daqSaTx. I athaRdalilx citf athavA
  niHkalaveV daqSaTx.}\\
\imng{mUraneya athaRdalilx daqSaTx eMdare noVDuvavanu. (7:628)}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{206}{112}{2004}
\begin{shl}
cenanxbasavaNaNx\\
jAcnxna parxBe.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTx padAthaRva iSaTxliMga sahavAgisuvudu}
\src{va}
\mng{iSaTxliMgakekx, rUparasAdi guNagaLuLaLx hAgU kaNiNxge kANuva
  daqSaTx padAthaRgaLanunx apiRsuvudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxnaSaTxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivana dayeyiMda odaguva veYrAgayxdiMda aihikaBoVgagaLu nAshavAguvudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{daqSaTxnaSaTxsathxla... shivakAruNayxdiMdudayavAda virakitxjAcnxnadiM deVhAdi pArxpaMcikada toV{\ri}keyelalxvu naSaTxvahudeV daqSaTxveMbudana{\ri}du nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 57-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxnAma}
\src{va}
\mng{daqSaTxveMdare rUpu. daqSaTxnAmaveMdare nAmarUpu. (noVDi : {\bf
    nAmarUpu}) (1:15)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgaparxsAda:}
\expl{aSaTxdaLamaMTapada aSaTxkoVNegaLoLage aSaTxliMgAcaRnege aSaTxpUje aSaTxliMgApiRtavu daqSaTxparxsAdadiM niSeThx nijadalilx niraMjanava kaMDenu (padagoV. {\rm iii-}8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxliMga}
\src{va}
\mng{1. kaNiNxge kANuva liMga, iSaTxliMga.}\\
\imng{2. jaMgama, aikayxsathxlavanunx muTiTx, tAneMba BAvavanunx
  kaLedukoMDu, parashivanalilx oMdAgi, tAnU parashivaneMba arivu
  paDedavanu. aMthavanu liMgasamAnanAdudariMda, avanu daqSaTxliMga. (3:1038)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige anugarxhisuva liMga; iSaTxliMga:}
\expl{daqSaTxliMga jaMgama oMde eMdu ipepxnu (basava. samava. 1-211-822); A sharaNana paMcaBwtikatanuva iSaTxliMga iMbugoMDiha kAraNa kAya paMcabarxhamxmayavAyitutx ...idu kAraNa guheVshavxrA nimamx sharaNara daqSaTxliMgaveMbe (alalxma. samava. 2-426-1433).}
\mngnum{kaNiNxge kANuva liMga:}
\expl{tatapxda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpada aMgaveMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi aMgaveV liMga liMgaveV pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava toV{\ri}da baLika tatatxvXmasi pada nimamx sharaNaru (uripe. samava. 6-487-1399); aSaTxkulapavaRtada meVle daqSaTxliMgava kaMDenayayx A liMgadalilx obabx puruSanu kaSaTxkamaRvanaLidu baTaTxbayalanoLagoMDu niHshabadxvAda soVjigava noVDA (jakakxNa. samava. 10-581-1173).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSATxpiRta}
\src{va}
\mng{daqSiTxgoVcaravAda vasutxgaLanunx apiRsuvudu (8:298).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSiThxbALaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{644}{2001}
\mng{daqSiThxbALakanAnalalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSiThxliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{822}{}
\mng{daqSiThxliMga jaMgama oMdeV}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darxvayx}
\src{va}
\mng{idakekx vacanagaLalilx nAlukx athaRgaLive.}\\
\imng{a. rUpa, rasa, gaMdha muMtAda guNagaLiruva yAvudeV vasutx.}\\
\imng{A. liMga jaMgamakakxpiRtavAda yAvudeV vasutx.}\\
\imng{i. haNa, oDave.}\\
\imng{I. auSadhiyalilx veYdayxru baLasuva sAmagirxgaLu. (9:126)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darxvayxshudidhx}
\src{saM}
\mng{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx
saMbaMdhisida hadinAru parxkArada shudidhxgaLalilx oMdu. Bakatxna keYyalilxruva athavA
BasamxdiMda shudadhxgoLisida Pala, mUlAdigaLa sivxVkAra.}
\begin{shl}
BakatxhasatxgataM vApi BasamxnA vA vishoVdhitamf |\\
PalamUlAdikaM gArxhayxM darxvayxshudidhxriyaM matA ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.33)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{shivapUjAkAladalilx anusarisabeVkAda Atamxshudidhx, sAthxnashudidhx, darxvayxshudidhx, liMgashudidhx matutx maMtarxshudidhxgaLeMba aidu bageya shudidhxgaLalilx oMdu; pUjege baLasuva hUvu muMtAda parikaragaLa meVle pavitarxjalavanunx porxVkiSxsi mADuva shudidhx:}
\expl{Atamxshudidhx guruhasatxva masatxkadalilx nayxsatxmADidanAgi, sAthxnashudidhx shivaliMgavidudxdeV avimukatxkeSxVtarxvAgi, darxvayxshudidhx shivaliMgasaninxdhi mAtarx pavitirxVkaqtavAgi, maMtarxshudidhx haramaMtarxmayavAgi, aMgashudidhx nimaRLanirupama nitayxsatayx tAnAgi iMtu paMcashudidhx eMda{\ri}du pArxNaliMgasaMbaMdhiyAgipupxdeV Agama (uripe. samava. 6-431-1307); jalagaMdhAkaSxte puSApxdigaLaM niriVkiSxsi BasamxmaMtarxvArigaLiM saMporxVkaSxNaMgeYvudeV darxvayxshudidhxyenisuvudu (viveVka. 93).}
\mngnum{vasatxrX, ABaraNa muMtAda vasutxgaLa meVle naMdimuderxyanunx otitx mADuva shudidhx:}
\expl{Bakatxhasatxgata tadadxrXvayxvA ramayx dhana vasatxrX sadivxBUSaNamivaM cArutara naMdimudArxMkitaM gArxhayxveY darxvayxshudidhxyideMbudu (viVsheYpu. 7-112-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAna}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvada hatutx dhamaRsaMgarxhagaLalilx oMdu.
shirxVguruviniMda tirxvidha pAdoVdakaparxsAdagaLanunx paDeyuva sAdhaka tananx
shakAtxyXnusAravAgi avarige mADuva gurukANike.}
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnaM iti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\begin{shl}
dAnaM kuyARdf yathAshakitx tatapxrXsAdayutaH sadA ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.si. 9. 79)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAruka}
\src{saM}
\mng{dAvxparayugadalilx vaTakeSxVtarxda sidedhxVshavxraliMgadiMda
avatarisida \hbox{sadadhxmaR} (ujajxyini) piVThada AcAyaRru. parashivana vAmadeVva muKoVtapxnanxrAda
ivaru naMdigoVtarxdavaru. paMcapiVThagaLa dAvxparayugada AcAyaRralilx obabxru.}
\begin{shl}
reVNukoV dArukashecxYva shaMKukaNaRshacx dheVnukaH |\\
vAmadeVvamuKoVtapxnonxV dArukaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 29, 40)}
\begin{shl}
dAvxpareV reVNukadArukashaMKukaNaRdheVnukaNaR vishavxkaNeRVti nAma sameVteYsetxYreVva paMcAcAyeRYH... |
\end{shl}
\pauthor{(viV.sa.saM., pu.~3)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ga.sa.nA.}{parxmadhagaNaru}{43}{1955}
\begin{shl}
dAruka eMdare shivana parxmadhagaNakekx seVrida obAbxtana hesaru.
\end{shl}
\mng{reVNuka dArukaruvupamanuyx BaMgiya viVraBadArxdi parxmatharoVleYpa samayadoLu.}
\gl{nA}
\mngnum{shivana parxmathagaNakekx seVrida obAbxtana hesaru:}
\expl{reVNuka dArukaru vupamanuyx BaqMgiya viVraBadArxdi parxmatharoVleYpa samayadoLu (basapu. 1-42).}
\mngnum{paMcAcAyaRralilx obabx:}
\expl{ujajxyiniVpiVThada sAthxpanAcAyaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dArukapiVTha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcapiVThagaLalilx oMdu:}
\expl{ujajxyiniyalilxruva piVTha (rUDhi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvAginxja}
\src{saM}
\mng{Basamxda oMdu BeVda. dAvAginxyiMda tayArisida Basamx.}
\begin{shl}
aneyxVSAmapi saveRVSAM dhAyaRM dAvAnaloVdaBxvamf |
\end{shl}
\pauthor{(baq.jA.u., 5.6, kirx.sA. BA-2, 6. 36)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdha sajajxnareMdu heVLalAguva dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcAri matutx sakalAvasathx eMbuvaralilx obabx; sadAcAradalilxdudx BakitxyiMda guruliMgavanunx ArAdhisuvavanu:}
\expl{AdiyoLu niyamasaMyukatxvA deVshikana pAdaMbujAcaRne lasatikxrXyAcaRneyuLaLxvaneV dAsanu (viVsheYpu. 7-112-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsatavx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dAsatavx, viVradAsatavx, Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtavx, samayAcAratavx matutx sakalAvasAthxtavx eMba Aru parxkArada sadAcAragaLalilx oMdu; guru liMgadalilx BakitxyiMdidudx, AcAragaLanunx pAlisuva oMdu parxkAra:}
\expl{dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx, samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha sajajxnatavxyukatxnAgi ...jagatUpxjayxnAgipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97); dAsatavxvaMtA viVradAsatavxvu cAruBaqtayxtavxvA viVraBaqtayxtavxM vicArisalu samayavaMteseva sakalAvasethxyiV ramayxdA{\ru}guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 7-112-24).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsaparxsAda}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{237}{}
\mng{dAsaparxsAdava dAsimayayxgaLu koMDaru.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsaBAva}
\src{saM}
\mng{guru-liMga-jaMgamagaLa pAdoVdaka-parxsAdagaLanunx pUjisi,
avara pAdoVdaka - parxsAdagaLanunx paDedu, `nAnu avara dAsa' eMba BAvaneyiMda kUDiruva
satupxruSana BAvane.}
\begin{shl}
Adw niyamasaMtuSoTxV gurupAdAMbujAcaRneV |\\
kamaRyoVgarataH porxVkotxVdAsaBAvasutx sajajxnaH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.viV.sA.saM., 22. 25-26; sheY.ra., 17. 197)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsasajajxna}
\src{saM}
\mng{Aru vidha sajajxnaralilx obabx. nAnu
guru-liMga-jaMgamagaLa `dAsa' eMba BAvaneyiMda kUDiruva satupxruSa.}
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\
samayasasxkalAvasathxH sajajxnaH SaDivxdhasatxthA ||\\
Adw niyamasaMyukotxV gurupAdAMbujAcaRneV |\\
kamaRyoVgayutaH porxVkotxVdAsaBAvasutx sajajxnaH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.viV.sA.saM., BA-2, 22. 25-26)}
\SEE{dAsaBAva}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsayx(Bakitx)}
\src{saM}
\mng{oMbatutx vidha
BakitxgaLalilx oMdu. shirxVguru matutx parashivana viSayadalilx seVvakanaMte vatiRsuvudu.}
\begin{shl}
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtxdeVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 2-3)}
\SEE{navavidhaBakitx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsiVBAva}
\src{kA}
\gl{nAmavishelxVSaNe}
\info{Pashipu}{20-26}{178}{1953}
\begin{shl}
toLedu pUjipa seVveyanunx keY|\\
koLute dAsiBAvavanu tAM|\\
taLedu rAjicnxVpadada haMkAravanu torediralu ||\,26\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhaM}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{`nAnu dAsa'neMba BAvane:}
\expl{soVhaM eMbudadu aMtaraMgada mada noVDayAyx shivoVhaM eMbudadu bahiraMgada mada noVDayAyx I davxMdavxvanaLidu dAsoVhaM eMdenisayAyx (sidadhxrA. samava. 4-330-1164).}

\src{saM}
\mng{nAnu dAsa (seVvaka) eMba BAvane. kiMkaraBAva.}
\begin{shl}
dAsoV{\char'263}haM BAvasaMyukatxH savARcAraviyukatxkaH |\\
dAsoV{\char'263}haM dhanayxtAheVtudARsoV{\char'263}haM janamxnAshanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 7.61; sheY.ra., 17. 193)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhaMBAva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tAnu seVvakaneMba BAvane; kiMkaraBAva:}
\expl{savaRpadAthaRgaLanUnx shivanigapiRsuva samapaRNa kirxyeyalilx mAtarx dAsoVhaM eMdare nAnu shivana dAsanu eMdu savARcaraNeyanunx neraveVrisatakakxdudx hiVge AcarisuvudeV dAsoVhaMBAvavu (shivAsU. 121); soVhaM dAsoVhameMberaDu nAmavAyutx ...Bakatxnu dAsoVhaMBAva jaMgamavu soVhaMBAva I eraDakUkx BeVdavilalx (gaNaBA. 341-14).}

\src{saM}
\mng{nAnu dAsa (seVvaka) eMba
BAvane. tanu-mana-dhanagaLanunx samapaRNa budidhxyiMda niVDuva BAvane.}
\begin{shl}
shariVrAdipadAthaRM ca datAtxvX dAnaM samapaRNamf |\\
samapayxR soV{\char'263}hamasimxVti dAsoVhaM BAva ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(vAtulAgama. ulelxVKa: a.viV.sA.saM. 1.17)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVha}
\src{va}
\mng{liMgAMga sAmarasayxkekx bahaLa AvashayxkavAda oMdu aMshaveMdare
  nisAvxthaRte. nisAvxthaRteyanunx nAvu eraDu riVtigaLalilx
  vayxkatxpaDisabahudu - BaqtAyxcAradalilx matutx dAsoVhadalilx. guru
  jaMgama seVve, itara sharaNara seVve, samAja seVve, jaMBavilalxde
  iruvudu, itararanunx gwravadiMda kANuvudu BaqtAyxcArada
  lakaSxNagaLAdare, apaRNA manoVBAvadiMda dAna mADuvudu dAsoVhada
  lakaSxNa.}\\
\imng{dAsoVha padavu `dAsoVhaM' padada tadaBxva. `dAsoVhaM' eMbudakekx
  dAsa+ahaM=dAsa nAnu eMba athaRvide. Adare `dAsoVha' eMba padakekx
  dAna eMbathaRvide. shivana dAsa (sharaNa)nAdavanu dAna mADabeVku
  eMbathaR Iga dAsoVha eMba padakekx baMdide. hiVge, dAsa eMba padavu
  Baqtayx eMba padakekx samanAgidadxrU, dAsoVha, BaqtAyxcAra beVre
  beVre athaRgaLuLaLx padagaLAgutatxve. Adare, dAsoVha mADabeVkAdare
  Bakatxnu BaqtAyxcAra manoVBAvavuLaLxvanAgirabeVkeV horatu,
  jaMBavuLaLxvanAgirabAradu.}\\
\imng{dAsoVhavanunx sAmAnayxvAgi eraDu riVtigaLalilx
  mADalAgutatxde. maTha\-gaLalilx mADuva dAsoVhavu sAmAnayxvAgi ananxsaMtapaRNeya rUpadalilxrutatxde. jaMgamareV mADuva I riVtiya
  dAsoVhakekx pUrakavAgi BakAtxdigaLu dhanakanakAdigaLanunx
  jaMgamarige niVDutAtxre. alalxde, jaMgamaru jAcnxnadAsoVhavanUnx
  mADutAtxre.}\\
\imng{BakAtxdigaLu mADuva dAsoVhavu eraDu riVtiyadu. avaru jaMga\-marigU,
itara sharaNa sharaNeyarigU ananxsaMtapaRNe mADabahudu, athavA
sAmAjika viniyoVgakAkxgi jaMgamarige dhanakanakAdigaLanunx dAna
mADa\-bahudu. hiVge sAmAjika oLitanunx sAdhisuva mUlaka tananx
AdhAyxtimxka parxgatiyanUnx sAdhisikoLaLxlu avakAsha
mADikoDutitxruvudu dAsoVhada veYshiSaTxyX.}\\
\imng{dAsoVhavanunx Acarisalu eraDu niyamagaLanunx pAlisuvudu
  Avashayxka. modalaneyadu, satayx shudadhx kAyakadiMda
  saMpAdisidudaSaTxnenxV dAsoVhakekx upayoVgisabeVkeV horatu, uLida
  mAgaRgaLiMda saMpAdisidudananxlalx. hiMse, kwrxyaR, moVsa, muMtAda
  mAgaRgaLiMda saMpAdisidudu dAsoV\-hakekx ahaRvalalx. adeV riVti
  dAsoVhavu Bakatxna BaqtayxBAvavanunx parxtibiMbisabeVkeV horatu,
  avana DAMBikatana, vayxvahArika budidhx, ahaMkAravananxlalx.}\\
\imng{dAsoVhavu pArxpaMcika vasutxgaLa meVlina namamx vAyxmoVhavanunx
  kaDime mADutatxde. alalxde, parashivaniMda paDedudanunx avanigeV
  dAsoVhada rUpadalilx hiMtirugisi, QuNamukatxBAvavanunx parxkaTisutetxVve.}

\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{100}{}
\begin{shl}
Anu nAmada dAsanalalxde\\
dAsoVhada dAsanalalxyayx.
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{ahaMkAravaLidu tananx tanu, mana, dhanagaLanunx guru liMga jaMgamagaLige samapiRsi mADuva seVve; guruliMgajaMgamagaLige dAsaBAvaneyiMda mADuva keYMkayaR:}
\expl{ayAyx nimamx sharaNara dAsoVhakekx tanu mana dhanavalasadaMte mADayAyx tanu dAsoVhakekx ububxvaMte mADayAyx mana dAsoVhakekx liVyavahaMte mADu dhana dAsoVhakekx savedu nimamx sharaNara parxsAdadalilx ...suKisi pariNAmisuvaMte mADu (basava. samava. 1-111-459). kAyakelxVshadiMda tanumana baLali dhanava gaLisi guru liMga jaMgamakekx vecicxsi dAsoVhava mADuva Bakatxna pAdava toV{\ra}yAyx nimamx dhamaR (cenanxba. samava. 3-393-1140); nimamx Baqtayxru baMdarililxge nimamx dAsoVhaMgaLaM haruSaM migalu mADisikoLutatxM muninxnaMdadali (basapu. 36-58).}
\mngnum{seVvAmanoVBAvadiMda jaMgamaru taqpitxgoLuLxvaMte mADuva ananxsaMtapaRNe; jaMgama samArAdhane.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVha parxtiSAThxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruliMga jaMgamagaLanunx seVvisade badukuvudu vayxthaRveMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{dAsoVha parxtiSAThxsathxla ...guruliMgajaMgamakekx dAsoVha\-vilalxdeV vAgAjxlavanu nuDivavaru Bakitxsathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 341-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhatana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{seVve mADuva kAyaka; keYMkayaRvaqtitx:}
\expl{haduLigaru dAsoVhatanadalilx viditakAmakorxVdhaloVBAsapxdavirahitaru (basapu. 22-42); beVDidavarige beVDitanu keYgUDisale dAsoVhatanadali mADutidaRnu basavadaMDAdhiVsha Bakitxyali (parxBuliV. 9-27).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhaBAva}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{sapatxmAdhikaraNa 62}{121}{1958}
\begin{shl}
shariVrAdi padAdhARMshajx datAvxdAnaM samapaRNaM\\
samaSayxR soVhamusimxta dAsoVhaM BAva ucayxteV
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhi}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boV}{divxVsathxla-pa-156}{50}{1974}
\begin{shl}
AnuBakatxnu mukatxnu nAnu dAsoVhiyu......
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{dAsaBAvadiMda guru liMga jaMgamagaLa seVveyalilx niratanAgiruvavanu; kiMkaraBAvavuLaLxvanu:}
\expl{manada koneya moneya meVle maneya mADikoMDipapxnobabx dAsoVhi (basava. samava. 1-206-804); anaMgaveYriya sharaNaroLu sale saMda dAsoVhi ...basava (basapu. 1-32); shivayuta dAsoVhiyAgada BavavikArige BakitxyahudeV (parxBuliV, 16-35).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhiV}
\src{saM}
\mng{iSaTxliMgada viSayadalilx viVravarxtadhAriyU, seVvakanU,
savARcArasaMpananxnAda Bakatx.}
\begin{shl}
dAsoVhiV liMgamiSaTxshacx viVravarxtasamAsharxyaH |\\
susavARcArasaMpanonxV liMgajaMgamarUpakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.viV.sA.saM. BA-1, 184)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxtirxMshadupacAra}
\src{saM}
\mng{iSaTxliMgapUjeyalilx mADuva mUvatetxraDu
upa\-cAragaLu. avugaLeMdare - AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, vasatxrX,
upaviVta (yajocnxVpaviVta=shivadAra), BUSaNa (ABaraNa), anuleVpana (shirxVgaMdhAdigaLa leVpana),
akaSxte, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, gaMdha, niVrAjana (Arati), dapaRNa (kananxDi), Pala,
parxdakiSxNe, tAMbUla, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, vayxjana (biVsaNige),
cAmara, shayAyx (hAsige), saMgiVta, naqtatx (nataRna), vAdayx, apaRNa.}
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf |\\
sAnxnaM vasatxrXM coVpaviVtaM BUSaNaM cAnuleVpanamf ||\\
tilAkaSxtAH puSapxdhUpadiVpaneYveVdayxkAni ca |\\
muKavAsananirAjadapaRNaM ca PalAni ca ||\\
parxdakiSxNaM ca tAMbUlaM namasAkxrasutxtiV tathA |\\
purANapaThanaM CatarxM vayxjanaM cAmaraM tathA ||\\
shayAyx saMgiVtanaqtetxV ca vAdAyxni ca tataH paramf |\\
AtamxnAyxroVpaNaM ceVti dAvxtirxMshadupacArakAH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7, 51-55)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVvaru, guruhiriyaru muMtAdavarige mADuva mUvatetxraDu vidhada seVvegaLu, -paricayeRgaLu:}
\expl{AvAhana Asana pAdayx aGayxR AcamaniVya sAnxna vasatxrX yajacnxsUtarx BUSaNa gaMdha akaSxte puSapx dhUpa diVpa neYveVdayx muKavAsana niVrAjana dapaRNa PalApaRNa tAMbUla parxdakiSxNa namasAkxra sotxVtarx purANapaThaNa Catarx cAmara vayxjana shayeyx saMgiVta naqtayx vAdayx AtAmxroVpaNameMba dAvxtirxMshadupacAraMgaLaM samaMtarxkamAgi mADi (viveVka. 95); dAvxtirxMshadupacAragaLu -AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, ABiSeVka, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, alaMkAra, anuleVpana, tilAkaSxte, patarxpuSapx, dhUpa, diVpa, niVrAjana, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, GaMTAnAda, parxdakiSxNa, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, cAmara, vayxjana, shayAyx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa (shivAkoV. 200-370).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxtirxMshadupacAra (mUvatetxraDu upacAra)gaLu}
\src{va}
\mng{shAsotxrXVkatx shivaliMga pUjeyu mUvatetxraDu upacAragaLanunx
  oLagoLuLxtatxde. AvAhana (AmaMtirxsuvudu), Asana (Asanadalilx
  kuLiLxrisuvudu), pAdayx, aGayxR, AcamaniVya, sAnxna, vasatxrX,
  yajacnxsUtarx, BUSaNa, gaMdha, akaSxte, puSapx, dhUpa, diVpa,
  neYveVdayx, muKavasana, niVrAjana, dapaRNa, PalApaRNa, tAMbUla,
  parxdakiSxNa, namasAkxra, sotxVtarx, purANa paThaNa, Catarx, cAmara,
vayxjana, shayeyx, saMgiVta, naqtayx, vAdayx, AtAmxroVpaNa. (9:1443)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha kamala}
\src{va}
\mng{haqdayasAthxnadalilxruva anAhatapadamxkekx hanenxraDu
  daLagaLiruvudariMda adakekx dAvxdasha kamalaveMdU hesaru. (noVDi :
  {\bf cakarxgaLu})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha cakarxgaLu}
\src{va}
\mng{kelavaru cakarxgaLu AreMdU, kelavaru cakarxgaLu ELeMdU, kelavaru
  oMbatetxMdU heVLidare, matetx kelavaru cakarxgaLu hanenxraDeMdu
  heVLutAtxre. I hanenxraDeMdare : AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka,
anAhata, vishudidhx, AjAcnx, barxhamxraMdharx (sahasArxra), shiKA,
pashicxma, nAda, biMdu matutx kalA.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha mala}
\src{va}
\mng{Atamxvu malagaLiMdAgi tananx shudadhxteyanunx kaLedukoMDidudx,
  liMgeYkayxkekx anahaRvAgide. I malagaLanunx nivArisuvudeV
  AdhAyxtimxka jiVvanada guri. I malagaLu mUru eMdu kelavaru
  heVLidare, hanenxraDu eMdu gurusidadhxdeVvareMba vacanakAra
  heVLutAtxne. I hanenxraDeMdare : honunx, heNuNx, maNuNx, ananx,
  niVru, vasatxrX, ABaraNa, vAhana, putarx, mitarx, anAcAra,
  dusasxMga. Adare ivelalxvanUnx malatarxyagaLalolxMdAda mAyAmalada
  aDiyalilx tarabahudu. nAvu pArxkaqtika shariVra karaNagaLanunx
  paDediruvudariMda (mAyApAshakekx sikikxruvudariMda), A
  parxkaqtiguNagaLiganuguNavAgi I hanenxraDu riVtiya AsegaLige
  baliyAgutetxVve. (10:694)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashamuKarudArxkaSx}
\src{saM}
\mngnum{hanenxraDu muKagaLa rudArxkaSx.
hanenxraDu muKagaLu dAvxdashAditayxra doyxVtakagaLu hAgU mahAviSuNxvina savxrUpadudx I
rudArxkaSxvanunx kutitxgeyalilx dharisabeVku.}
\begin{shl}
rudArxkaSxM dAvxdashamuKaM mahAviSuNxsavxrUpakamf |\\
dAvxdashAditayxrUpaM ca viBateRyxVva hi tatapxraH ||
\end{shl}
\pauthor{(ru.jA.u. 40; caM.A., kirx.pA., 7. 36)}
\begin{shl}
rudArxkaSxM dAvxdashamuKaM kaMThadeVsheV tu dhArayeVtf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6.30)}
\mngnum{kutitxgeyalilx dharisuva mUru rudArxkiSxgaLalilx hanenxraDu muKada oMdu
rudArxkiSxyU irabeVku.}
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7.54)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashamuKAgarxrudArxkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{hanenxraDu muKagaLiMda kUDiruva rudArxkiSx; dAvxdashAditayxrige saMbaMdhapaTaTx hanenxraDu muKagaLuLaLx rudArxkeSx:}
\expl{dAvxdashamuKAgarx rudArxkeSxyaM kaMThadoLagAdarade dharisalA dAvxdashAditAyxdhipatigaLw goVdAnavu meVdiniyoLashavxmeVdhaM bahusavxNaRdAnAdiPalavu (viVsheYpu. 7-104-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashavikaqtiliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda anAhatacakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\expl{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx AruteranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMduliMga... AnAhatadalilx dAvxdashavikaqtiliMga ...Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashavidhapUje}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pUjAkAladalilx deVvarige mADuva hanenxraDu bageya seVvAkAyaRgaLu:}
\expl{dAvxdashavidhapUje -aBiSeVka, aMgAratApana, BasamxdhAraNa, gaMdhadhAraNa, akaSxtadhAraNa, patarxpuSapxdhAraNa, dhUpasaMviVjana, dhUpaparxsAraNa, diVpaparxkAshana, neYveVdayxsamapaRNa, tAMbUlaparxdAna, vasatxrXpArxvaraNa (shivAkoV. 199-365).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashashivaliMgAcaRnakirxyA}
\src{saM}
\mng{hanenxraDu vidha iSaTxliMgapUjeya
karxma. A karxma hiVgide - viBUtiya porxVkaSxNe; aginxtApana, dhUpApaRNe, dhUmaparxsAraNa,
gaMdhaleVpana, akaSxtAroVpaNa, puSopxVpaharaNa (hUgaLanunx Erisuvudu), diVpajAvxlane,
neYveVdayxda apaRNe, tAMbUlaparxdAna, vasatxrXpArxvaraNa.}
\begin{shl}
viBUtayxBuyxkaSxNaM liMgeV karaNaM sanxpanaM tathA |\\
aMgAratApanaM ceYva dhUpasaMviVjanaM tathA ||\\
dhUpaparxsAraNaM ceYva tatoV gaMdhAvataMsanamf |\\
akaSxtAroVpaNaM ceYva puSopxVpaharaNaM tathA ||\\
diVpaparxkAshanaM ceYva neYveVdayxsayx samapaRNamf |\\
tAMbUlasayx parxdAnaM ca vasatxrXpArxvaraNaM tathA ||\\
EvaM dAvxdashadA porxVkAtxshivaliMgAcARnakirxyA |
\end{shl}
\pauthor{(visheV.parx., 2. 3-6)}
\SEE{catuviRMshadupacAra, SaTftirxMshadupacAra}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashasathxla}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 3}{352}{130}{2001}
\begin{shl}
Bakatxna BakitxBAva, mAheVshavxrana mAheVshavxraBAva,\\
parxsAdiya parxsAdaBAva, pArxNaliMgiya pArxNaliMgaBAva,\\
sharaNana sananxdadhxBAva, aikayxna aikayxBAva,\\
iMtiV dAvxdashasathxlaMgaLalilx\\
sAgisiniMda anAgatasidadhx\\
ENAMtadhara soVmeVshavxraliMgadalilx\\
uBayaBAva Binanxvilalxda sharaNaMge.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashAditayx}
\src{saM}
\mng{aditiya hanenxraDu jana makakxLu. dhAtA, ayaRmA,
sUyaR, mitarx, varuNa, rudarx, BagaR vivashAvxna, pUSA, savitaq, tavxSATx matutx
viSuNx-ivaru hanenxraDu AditayxreMdu parxsidadhxrAgidAdxre.}
\begin{shl}
dhAtA mitorxV{\char'263}yaRmA rudorxV varuNaH sUyaR Eva ca |\\
BagoVR vivasAvxnf pUSA ca savitA dashamaH samxqqtaH |\\
EkAdashasatxthA tavxSATx viSuNxdARvxdasha ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(sha.kw. pu. 309)}

\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{a 2}{7}{}
\begin{shl}
dAvxdashAditayxM EkAdasharudarxru
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{dhAtA, ayaRmA, mitarx, varuNa, iMdarx, vivasAvxnf, pajRnayx, pUSA, aMshumAnf, gaBasitxmAnf, tavxSaTxqq matutx viSuNx -eMba hanenxraDu maMdi Aditayxru:}
\expl{shurxtigagamayx dAvxdashAditayxnaparxtimamahimaMge parxtiyuMTe (basava. samava. 1-131-528); dAvxdashAditayxrilalxdaMdu naMdikeVshavxranilalxdaMdu liMgasathxla jaMgamasathxla parxsAdisathxlavilalxdaMdu deVhAhaMkAra parxkaqtiyilalxdaMdu kUDalacenanxsaMgayayx  tAnenanxdidaRnaMdu (cenanxba. samava. 3-526-1461).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dikApxlaru}
\src{kA}
\gl{nAmapda}
\info{shiV.sA.}{7-18}{10}{1891}
\begin{shl}
nelapadiralu jaladhigaLeVLu kadaDalu kilagirigaLu kuNidaDe\\
holavu tapapxlu ravi shashi dikApxlaru pulidubiVLalu tAregaLu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{digagxjagaLu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{2-19}{10}{1819}
\begin{shl}
digagxjagaLa tale kugagxhipanaheDe| bagagxlu kamaDana benunx|\\
tagagxlu beLagina mogAgxdavelalxvu BagaRnoLage toVriduduM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diTapuTa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paravasutx; parashiva:}
\expl{diTapuTavana{\ri}daDU guru koTaTx niTilaloVcanana GaTisirabeVku (moVLige. samava. 8-548-1587).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diTaTxvAri}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{1961}
\begin{shl}
diTaTxvAriya meVLadAloVcanegaLoLf
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dibabxNa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 16}{79}{1946}
\begin{shl}
ubibxda jarige dibabxNagaLu baMtu. dimimxsAle inunx\\
obabxna muKadiMde ababxravAdiVtu dimimxsAle|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dimimxsAle}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM}{padayx 1}{78}{1946}
\begin{shl}
dimimxsAledhAriNi sharaNara karuNada barakidu\\
doDaDx karuNasathxLa Ishana naraviVdu dimimxsAle|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxkamala}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVradalilxruva guda, liMga, nABi, ede, koraLu, BUrxmadhayx matutx shira eMba ELu eDegaLalilxruva nAlukx, Aru, hatutx, hanenxraDu, hadinAru, eraDu matutx sAviradaLagaLa kamalagaLa madhayxdalilxruva shevxVtavaNaRda haqdayakamala:}
\expl{ELu cakarxmihavidu satayxvelalxroDalalilx ...ava{\ra} naDuvesedu toV{\ru}va divayxkamala madhayxvaneYdi shuBarxnaLinamoMdihudu (anuBa. 410-3-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxjAcnxna}
\src{va}
\mng{sAmarasayx sithxtiyalilx nAnu parashivanoMdige oMdAgidedxVne eMba
arivu: jAcnxna.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxjAcnxni}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{54}{}
\begin{shl}
diVkeSxyalilx divayxjAcnxni\\
shikeSxyalilx savAvxgfjAcnxni
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA.gu.}
\info{Pashipu}{maMgaLA ca saMdhi 25}{6}{1953}
\begin{shl}
....AdayAGanarelilx paDedA|\\
sAderada divayx parxsAdado|\\
LAda vara suKadireva baNiNxsaliravu shabadxgaLu ||25||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxliMga}
\src{saM}
\mng{hatutx vidha liMgagaLalilx oMdAda parxsAdaliMga.
AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. sharaNasathxlada Bakatxnu upAsane mADuva liMga.}
\begin{shl}
divayxliMgAya nama itAyxkAshatAvxdhiSiThxta parxsAdaliMgasutxtiH |\\
divi BavaM divayxmiti vuyxtapxtAyx tayoVraBeVdAtf |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 75)}
\SEE{liMga}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxshariVra}
\src{saM}
\mng{deVvategaLa aupaBoVgika shariVra. elalx BUtagaLa sAradiMda
utapxtitxyAda shariVra.}
\begin{shl}
tatarx dhameRVNa ceYkeVna deVvAnAmwpaBoVgikamf ||\\
sadayxH parxjAyateV divayxM shariVraM BUtasArataH |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1. 6-7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxsathxla}
\src{saM}
\mng{sAthxvara-jaMgamagaLeMba samasatx jagatitxge AdhAravAgiruva
shivatatatxvX.}
\begin{shl}
adhiSAThxnaM samasatxsayx sAthxvarasayx carasayx ca |\\
jagatoV yadaBxveVtatxtatxvXM tadfdivayxsathxlamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 2.6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxsAnxna}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{5-6}{340}{}
\begin{shl}
bisiliniMda kUDida maLeyasAnxnakekx divayxsAnxnaveMdu hesaru
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{divayxsAnxna, vAruNasAnxna, vAyavayxsAnxna, mAnasasAnxna matutx AgenxVyasAnxna -eMba aidu bageya sAnxnagaLalilx oMdu bage:}
\expl{divayxsAnxna vAruNasAnxna vAyavayxsAnxna mAnasasAnxna AgenxVyasAnxnaveMba paMcavidhasAnxnaMgaLoLage AgenxVyameMba BasamxsAnxnaveV sakalasAnxnaMgaLoLage koVTikoVTiguNAdhikaM (viveVka. 127); bisiliniMda kUDida maLeyiMda mADuvudeV divayxsAnxnavu (aSATxvi. 4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divAyxMbara}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.kA}{12-36}{182}{}
\begin{shl}
.... deVva divAyxMbarada neVmadA pUje saMpUNaRveMdu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divAyxgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vAtUlAgamada hanenxraDu parxkAragaLalilx oMdu:}
\expl{vAtUla utatxravAtUla kAlajAcnxna paroVcita savARgama saveRVSATxgama sherxVSAThxgama divAyxgama [pAThA. nitAyxgama] shudAdhxgama mahAnAgama vishAvxsAgama vishAvxtamxkAgamaveMdu vAtUlAgamada dAvxdashaBeVdaMgaLakukxM (viveVka. 67).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divAyxtamx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVre beVre haMtagaLanunx muTiTxda oMbatutx Atamxralilx obabx:}
\expl{vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx... mahAtamx, divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diSaTxdiVvige}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{564}{2001}
\mng{idakekx diSaTxdiVvige namamx liMgana muMde}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxjaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
diVpadoyxVtanatoV divxjaH shivapadaM... : 36 : 35
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxjanakaninxke}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA. jAcnx. saM.}{padayx 72}{63}{1946}
\begin{shl}
divxjanakaninxkeyanaM| tayxjage laganxva mADi\\
savxjanarelalxru kUDi Bujisuvaru janadoLage\\
nijadiMda noVDunaMjeVsha
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxdalashiVla}
\src{saM}
\mng{paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida
hanenxraDu shiVlagaLalilx oMdu. Basamx modalAda shivalAMCanagaLanunx mareyade dharisuvudu.}
\begin{shl}
lAMCanAnAM hi sheYvAnAM BasAmxdiVnAmanAratamf |\\
dhAraNaM tavxparxmAdeVna divxdalaM shiVlamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 25)}
\SEE{sadAcAra}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxpaMcAshatfmUtiR}
\src{saM}
\mng{sAdAKayxtatatxvXdiMda uMTAda rudarxneV
modalAda aivatetxraDu mUtiRgaLu. aidu sAdAKayxgaLu, eMTu bageya Ishavxra, hanonxMdu jana
rudarxru, tirxmUtiRgaLu, parashivana ipapxtetxYdu liVlAmUtiRgaLu - oTuTx
aivatetxraDu mUtiRgaLu.}
\begin{shl}
sAdAKayxM paMcadheYvoVkatxmiVshavxrASaTxkameVva ca ||\\
paMcaviMshatimAheVshAH rudArx EkAdasha samxqqtAH |\\
tirxmUtiRraMgatirxtayaM divxpaMcAshacacx mUtaRyaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-1, 1. 6. 49-50)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxmuKadalilx shakitx saMpakaRyoVga}
\src{va}
\mng{sAdhakanu tAnu pUjakaneMdU parashivanu pUjayxneMdU BAvisi
  AdhAyxtamx sAdhane mADuvAga avanalilx Bakitx eMba shakitx
  (Bakitxshakitx) saMpakaRvAgutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxreVPakiVTanAyxya}
\src{saM}
\mng{shiva-jiVvara aikayxsavxrUpavanunx parxtipAdisalu
baLasuva daqSATxMta. kiVTavu divxreVPakekx (duMbi) hedari adanenxV yAvAgalU samxrisuva
mUlaka divxreVPa (duMbi) rUpavAgi badalAgutatxde. aMteyeV jiVvanu paramAtamxnanunx sadA
samxraNe mADuvudariMda paramAtamxna rUpavAgi badalAgutAtxne. ideV divxreVPakiVTanAyxya.
BarxmarakiVTanAyxya eMba nAmAMtaravU ide.}
\begin{shl}
gurudiVkASxparipArxpatxshivaliMgAMgayoVgataH |\\
divxreVPakiVTanAyxyeVna shiveYkayxM pArxpatxvAnf divxjaH ||
\end{shl}
\pauthor{(makuTa, ca.pA., 7.3)}
\begin{shl}
kiVToV BarxmarayoVgeVna BarxmaroV Bavati dhurxvamf |\\
mAnavaH shivayoVgeVna shivoV Bavati nishacxyAtf ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\mngnum{eraDu muKagaLuLaLx rudArxkaSx. idu
adhaRnAriVshavxra savxrUpadudx. I bageya rudArxkaSxdhAraNeyiMda shivanu nitayxvU
baliyutAtxne.}
\begin{shl}
divxvakatxrXM tu munisherxVSaThx adhaRnAriVshavxrAtamxkamf |\\
dhAraNAdadhaRnAriVshaH pirxVyateV tasayx nitayxshaH ||
\end{shl}
\pauthor{(ru.jA.u., 28; caM.A., kirx.pA., 7. 26; shi.ta.ra., 8.6.21)}
\mngnum{shirasisxnalilx dharisuva mUru rudArxkiSxgaLalilx eraDu muKada rudArxkiSxyU oMdu.}
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7. 54)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhaliMga}
\src{saM}
\mngnum{jaMgamaliMga, ajaMgamaliMga eMba eraDu parxkArada liMga.
viVrasheYvaru shariVrada meVle dharisuva liMga jaMgamaliMga. sAthxvaraliMgavu ajaMgamaliMga. eraDu
vidha liMgagaLalilxyU samAnavAda BakitxyirabeVku.}
\begin{shl}
liMgaM ca divxvidhaM porxVkatxMjaMgamAjaMgamAtamxnA |\\
ajaMgameV yathA BakitxH jaMgameV ca tathA samxqqtA ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9.60)}
\mngnum{satupxruSara anugarxhakokxVsakxra mahAliMgavu BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgaveMdu mUru vidhavAyitu. I mUru liMgagaLu matetx talA eraDeraDAdavu.
BAvaliMgavu mahAliMga, parxsAdaliMgaveMdU; pArxNaliMgavu caraliMga, shivaliMga eMdU;
iSaTxliMgavu guruliMga, AcAraliMgaveMdU eraDeraDAdavu.}
\begin{shl}
BAvAdiliMgatirxtayaM divxvidhaM divxvidhaM BaveVtf |\\
BAvaliMgaM mahAliMga parxsAdABiKayxkaM davxyamf ||\\
pArxNaliMgaM tathA carashivaliMgadavxyaM BaveVtf |\\
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 26-27, a.sU., 3.16-20)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhavidAyxliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda AjAcnxcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\expl{cakarxsaninxhita AruliMgagaLu -I liMgagaLige keLage kANisidaMte hesarugaLive. nAlukxdaLagaLuLaLx AdhAracakarxdalilxya liMgakekx catuviRdhabiMdu liMgaveMtalU ...eraDu daLagaLuLaLx AjAcnxcakarxdalilxya liMgakekx divxvidhavidAyxliMgaveMtalU.... hesarugaLive (shivAkoV. 97-130).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhasheYvAgama}
\src{saM}
\mng{shwrxta, ashwrxta eMba eraDu parxkArada
sheYvAgamagaLu shurxtigaLige anusAravAgi iruvaMtahadudx shwrxta. savxtaMtarxvAdadudx
(shurxti saMparxdAyavanunx anusarisadiruvaMtahadudx) ashwrxta.}
\begin{shl}
sheYvAgamoV{\char'263}pi divxvidhaH shwrxtAshwrxtashacx sa samxqqtaH |\\
shurxtisAramayaH shwrxtaH savxtaMtarxH itaroV mataH ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY.pa., 8. pu. 22)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxshata poVDasha}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.kA.}{9-60}{138}{}
\begin{shl}
[liMgavoMdaroLeV divxshata SoVSashavanaridu]\\
liMgavoMdaroLeV divxshata SoVDashavanaridu\\
liMgApaRNava tiLidu liMgakekx manavolidu\\
liMgamaM matisutatx maLeyarAjaM mudadi liMgapUjeya mADalu||\,60\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkaSxtarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{118}{}
\begin{shl}
urutaravu keYvalayxpada diVkaSxtarxyadi\\
BavisuvAtana tAnu paramajAcnxni shiSayxM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxMga}
\src{saM}
\mng{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyAdiVkeSxya ipapxtotxMdu
vidha avAMtara diVkASxsamudAya. diVkeSxya aMgavAgi maMtarxpurasasxravAgi mADuva
kirxyegaLu.}
\begin{shl}
diVkASxMgasheYvasaMsAkxreYH shatAnaMdapurUraveYH\\
diVkASxMgaM maMtarxsaMyukatxM pArxNaliMgasamanivxtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.u., 4. 593, 2.189)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASx}
\src{saM}
\mngnum{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMba mUru vidha
liMgadhAraNeya saMsAkxra. `diVkASx' eMba shabadxdalilxna `diV' eMdare liMgada saMbaMdhavanunx
koDalAgutatxde. `kASx' eMdare ANava, mAyiVya, kAmiRka eMba malatarxyagaLanunx athavA
pAshabaMdhanavanunx nAshapaDisutatxde eMdathaR.}
\begin{shl}
diVyateV liMgasaMbaMdhaH kiSxVyateV ca malatarxyamf |\\
diVyateV kiSxVyateV yasAmxtf sA diVkeSxVti nigadayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.12; sU.A., kirx.pA. 8.11)}
\mngnum{kuMDa-maMDala maMTapa nimARNa, hoVma, SaDadhavxshudidhx, shivakaLeyanunx shiSayxnalilx
nAyxsamADuvudu, maMtorxVpadeVsha-I elalx saMsAkxragaLa kirxye.}
\begin{shl}
kuMDamaMDalahoVmAdAyx adhavxshudidhxH kalAtamxkA |\\
maMtorxVpadeVshasahitA yA sA diVkeSxVti kathayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.10)}
\mngnum{shivajAcnxnavanunx niVDi, pAshabaMdhanavanunx nAshagoLisuva saMsAkxsa.}
\begin{shl}
shakitxpAtaM samAloVkayx diVkaSxyA yoVjayeVdamumf |\\
diVyateV ca shivajAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf ||\\
yasAmxdataH samAKAyxtA diVkeSxVtiVyaM vicakaSxNeYH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6.11-12)}
\SEE{tirxvidhadiVkASx}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
diVkASx shariVra athavA jAti saMbaMdha saMsAkxraH na,\\
paraMtutx AtamxnaH anAdikAla saMbadadhx mala nivAraNakaqta\\
saMsAkxra visheVSaH Bavati | AtamxshudidhxMpArxpayx shivatavx pArxpitxsAdhanaM Bavati |
\end{shl}
\begin{shl}
na shariVrasayx saMsAkxroV na jAteVnaR ca kamaRNaH |\\
AtamxnaH kArayeVtf diVkASxmanAdimala kuMThinaH ||\\
niroVdhasatxsayx kataRvoyxV maMterxYshacx viSashakitxvatf |\\
diVkeSxYva moVkaSxdA puMsAM cidacidavxkitxkAriNiV ||
\end{shl}
\pauthor{kAloVtatxra}
\begin{shl}
liMga saMbaMdha kirxyArUpa saMsAkxra visheVSaH diVkASx ituyxcayxteV |\\
`diV' itayxneVna jAcnxna sadABxvaH laBayxteV itayxthaRH | `kaSx' itayxneVna\\
kamaRvAsanA kiSxVyateV itayxthaRH | yasAyxH diVyateV keSxVyateV\\
sAdiVkASx iti kathayxteV |
\end{shl}
\begin{shl}
1. diVyateV jAcnxna sadABxvaH kiSxVyateV kamaRvAsanA |\\
dAnakaSxpaNayoVgAdidhx diVkASx shudidhxH kaqtAtamxnaH ||\\
sapAshatarxya vishelxVSaM shivatavxM yujayxteV yayA |\\
kirxyA sA kathayxteV diVkASx BakitxveYrAgayx lakaSxNA ||
\end{shl}
\pauthor{varuNashiva -}

\src{kA}
\gl{}
\info{de.kA.a.vaq.}{}{23}{}\\
\mngnum{diVkASx (nA) tiVparxtaravAda shakitx pAtavAda kAraNa
  aNavamalanAsha-\break vAgutatxde. parameVshavxrana anugarxha shakitxyeMba
  diVkASx vAyxpArarUpa kirxyA-\break shakitxyiMda saMcitakamaR nAshavAgi
  jAcnxnavuMTAgutatxde. I riVtiyAgi malanivAraNe-jAcnxnoVdaya eraDU
  diVkeSxya muKayx parxyoVjana.\\ 
tiVparxtarAdishakitx pAta savxrUpa diVkASxyA vishiSaTxtAvxtf,
parameVshavxrAnugarxhakaraNa BUta diVkASxrUpa kirxyAshakAtxyX
saMcitakamaRnAsha: de. kA. A. vaq. pu. 23.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxguru}
\src{saM}
\mng{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru eMba mUru vidha
gurugaLalilx obabx. diVkASxsaMsAkxravanunx niVDuva guru.}
\begin{shl}
diVyateV paramaM jAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf |\\
mayA diVkeSxVti sA tasAyxM gurudiRVkASxguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15.7)}

\src{va}
\mng{noVDi : {\bf guru.}}

\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{343}{}
\mng{enage diVpAguru shiSAguru veVSaguruvAgi diVpAguru ...}
\mng{tirxvidharUpa. 348}
\gl{nA}
\mng{diVkASxguru, shikASxguru matutx jAcnxnagurugaLeMba tirxvidhagurugaLalilx obabx: aMgakekx liMgavanunx anugarxhisuva guru; Bakatxnige liMgadiVkeSxyanunx niVDuvavanu:}
\expl{malamAyApAtaka sUtakarahitavAda diVkASxguru shikASxguru jAcnxnaguruviniMda mahAmaMtarx kirxyAdiVkeSxya paDedu (cenanxba. samava. 3-303-945); AgamALi padadhxtiyoLikxrXyAliMgamaM haqdayameVLanade shiSayxMge diVkeSxyaM kUtuR mALApxtaneV diVkASxguru (viVsheYpu. 8-124-27).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxgurusathxla}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. sherxVSaThxvAda shivajAcnxnavanunx niVDi, malamAyApAsharUpavAda \hbox{baMdhana}
nAshavAguva diVkeSxyanunx niVDuva guruvige saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM... ||\\
diVyateV paramaM jAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf |\\
yayA diVkeSxVti sA tasAyxM gurudiRVkwSxguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15. 4-5, 7)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{65}{}
\begin{shl}
diVkASxgurusathxla\\
iMtu piMDasathxlAdiyAgi sahaBoVjana\\
sathxlAMtayx vAda nAlavxtAnxlukx aMgasathxlaMgaLa\\
BeVdavu..... muMde diVkeSx gurusathxlavAdudu\\
.......diVkASxgurusathxlada vicAra 66
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sharaNana manasisxnalilx nelegoMDa liMgasathxlada vicAravanunx ariyuva sathxla; kara hAgU manasisxnalilx liMgavanirisi, aihikadalilx maganxnAdavanige shivajAcnxnavanunx boVdhisuva sathxla:}
\expl{enanx karamanadoLaM liMgavirisidane viSamasaMsAra jaMbAladalilx parimaganxnAdanaM tegedavana kiVTakada naranAmavupashaMkaranAru toV{\ri}sidavaraneyeMbudu kaNA diVkASxgurusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-4); aMgasathxla nAlavxtatxnAlakx{\rO}Dane kUDida SaDusathxlAMganAda sharaNana manasathxladali sethxYyaRmaneyidxda liMgasathxlavicAraveMtidiRtetxMdoDe muMde diVkASxgurusathxlavAdudu (keYvasha. 82-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxtarxya}
\src{saM}
\mng{veVdhA, manu(maMtarx), kirxye eMba mUru vidha
diVkeSxgaLu. I tirxvidha diVkeSxgaLiMda kAraNa, sUkaSxmX, sUthxlashariVragaLalilxruva ANava,
mAyiVya, kAmiRka malagaLanunx nAshapaDisida shirxVguruvu BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgagaLanunx karxmavAgi sAthxpisutAtxne.}
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamidaM guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.47)}
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxshivAgamavishAradeYH |\\
veVdhArUpA kirxyArUpA maMtarxrUpA ca tApasa ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6.12)}
\SEE{diVkASx}

\src{va}
\mng{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx matutx veVdhAdiVkeSx eMbudu I
  padada athaRvAdarU, veVdhAdiVkeSx eMbudakekx mAtarx beVre beVre
  athaRgaLiruvaMte kANutatxde. hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka
  iSaTxliMga parxdAna mADuva guruvina kirxyeyeV kirxyAdiVkeSx; A
  samayadalilx guru diVkiSxtanige parxNavavanunx boVdhisuvudeV
  maMtarxdiVkeSx. marevanunx heVge veVdhisabeVku athavA parashivana
  bagegina rahasayxvanunx heVge veVdhisabeVku eMbudanunx guru
  tiLisikoDuvudeV veVdhAdiVkeSx. matetx kelavu vacanakArara parxkAra,
  ivu mUru EkakAladalilx naDeyuvudariMda, guruvu shiSayxna
  masatxkakekx tananx hasatxvanunx saMbaMdhisi, A mUlaka avanalilxruva
ceYtanayxvanunx veVdheya mUlaka horataMdu iSaTxliMgadalilx
parxtiSAThxpisuvudu veVdhAdiVkeSx. anaMtara iSaTxliMga parxdAna
matutx maMtarx boVdhane mADuvudu kirxyAdiVkeSx matutx
maMtarxdiVkeSx. aMtU I diVkeSx oMdu sAMkeVtika kirxyeyAgidudx,
kirxyAdiVkeSxyu sUthxlatanuvina shudidhxVkaraNavanUnx,
maMtarxdiVkeSxyu manasusx, budidhx muMtAda aMtaHkaraNagaLa
shudidhxVkaraNavanUnx veVdhAdiVkeSxyu Atamxda shudidhxVkaraNavanUnx
sUcisutatxde.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{guruvu sUthxla, sUkaSxmX, kAraNagaLeMba tanutarxyagaLalilxruva ANava, mAyA, kAmiRkamalagaLanunx nAshagoLisuvudakAkxgi, shiSayxna tirxvidhAMgagaLalilx tirxvidhaliMgagaLanunx nelegoLisida naMtara niVDuva veVdhe, maMtarx matutx kirxyegaLeMba mUru bageya diVkeSxgaLu:}
\expl{diVkASxtarxyadalilx saMpananxrAgi parxsAdadalilx loVlupatxrAgi jaMgamave liMgaveMbavara enagomemx toV{\ri}sayayx (sidadhxrA. samava. 4-17-53); guruvu shiSayxna shariVratarxyadalilxruva malatarxyagaLanunx diVkASxtarxyadiMda suTuTx A shariVratarxyadalilx liMgatarxyagaLa saMyoVgavanunxMTumADuvanu (shivAsU. 74).}
\mngnum{tirxvidhaguruliMgadalilxya diVkeSx, shikeSx matutx sAvxnuBAva eMba mUru parxBeVdagaLu; kaliyuvudu, kalitudanunx mananamADuvudu, mananadiMda jAcnxnavaqdidhx mADikoLuLxvudu -eMba mUru bageya diVkeSxgaLu:}
\expl{diVkeSx shikeSx sAvxnuBAvaveMba diVkASxtarxyadalilx anumAnavananx{\ri}tu iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxliMgaveMba liMgatarxyada BeVdava BeVdisi (cenanxba. samava. 3-447-1272).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxparxdhAna}
\src{kA}
\gl{}
\info{hamimxVrakArayx}{5-8}{85}{}
\begin{shl}
diVkASxparxdhAna\\
sakalaveYBavadiM samasatx diVkASxparxdhAna kirxyAnugarxhaMgeYru
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxpAMdoVdakasathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{115}{}
\begin{shl}
iMtu navasathxlaMgaLeV tirxvidha tirxvidhaMgaLAgeVta\\
mAda jaMgamaliMgavu pArxNaliMgiya malatarxya\\
nivAhxraNa kAraNAthaRvAgi.... beVra.\\
diVkASxpAdoVdakasathxlavAdudu\\
diVkASxpAdoVdakasathxlada vicAra 116
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxpAdoVdaka}
\src{saM}
\mngnum{tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. diVkASx
saMsAkxravanunx niVDuva guruvina pAdaparxkASxLana pavitarx jala. idakekx
gurupAdoVdakaveMba matotxMdu hesarU ide.}
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\mngnum{diVkeSxyiMda guru-shiSayxralilxna devxYtaBAvaneyu dUravAgi adevxYtajAcnxnada mUlaka
avaribabxralilx uMTAguva AnaMdada aikayxsithxti. guru-shiSayxru samAnavAda sAmarasayx
sithxtiyanunx anuBavisuva haMta.}
\begin{shl}
diVkaSxyA{\char'263}pagatAdevxYtaM yajfjAcnxnaM gurushiSayxyoVH |\\
AnaMdaseyxYkayxBAveVna diVkASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19. 6)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{diVkASx, shikASx matutx jAcnxnapAdoVdakagaLeMba tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; liMgavu pArxNaliMgiya malatarxyagaLa nivAraNegAgi pAdoVdaka savxrUpavanunx pArxpitx mADikoDuva sathxla:}
\expl{pAdoVdaka liMga tirxvidha diVkASxpAdoVdaka shikASxpAdoVdaka jAcnxnapAdoVdaka (cenanxba. samava. 3-255-849).}
\mngnum{deVhashudidhxyanunx mADuva diVkASx, shikASx matutx jAcnxnapAdoVdakagaLeMba tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu:}
\expl{pAdoVdakavu deVhadalilx shudidhxyanunxMTumADi liMgaceYtanayxvanunx huTiTxsutatxde ...diVkASxpAdoVdakakekx dhULapAdoVdakaveMtalU beVre hesaru uMTu (shivAkoV. 103-139).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxpAdoVdakasathxla}
\src{saM}
\mng{sharaNasathxlada hanenxraDu vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. diVkeSxyiMda guru-shiSayxralilxna devxYtaBAvaneyuu nAshavAgi,
adevxYtajAcnxnada mUlaka avaribabxralilx uMTAguva AnaMdada aikayxsithxtiyanunx nirUpisuva
sathxla.}
\begin{shl}
EvaM parxsAdaliMgaterxYvidayxmeVkiVBUtaliMgaM...\\
anaMtaraM diVkASxpAdoVdakasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 624)}
\begin{shl}
diVkaSxyA{\char'263}pagatadevxYtaM yajfjAcnxnaM gurushiSayxyoVH |\\
AnaMdaseyxYkayxmeVteVna diVkASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19.6)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= diVkASxpAdoVdaka 1:}
\expl{parxsAdaliMga tirxvidhaveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiya malatarxya nihaRraNAthaRM pAdoVdaka savxrUpaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde diVkASxpAdoVdaka sathxlavAdudu (keYvasha. 135-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxBasita}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkASxBasita, shikASxBasita matutx kirxyABasitagaLeMba mUru bageya viBUtigaLalilx oMdu; kirxyAginxyalilx dahisida goVmayavanunx gurupAdoVdakadoDane berasi mADida Basamx:}
\expl{kirxyAginxyiMda dahisida bUdiyanunx dhULapAdoVdakadalilx athavA gurupAdoVdakadalilx shoVdhisi GaTiTxya mADidudx diVkASxBasitavu (shivAkoV. 129-170); diVkASxBasitadiMda vidhiliKitavu toDedu shivaliKitavu liKisalapxDuvudu (shivAkoV. 130-172).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxBeVdaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
diVkASx Bwtika neYSiThxkiVtayxBihitA divxdhA |
\end{shl}
\pauthor{si.sA.kirx. 21 sholxV}
\begin{shl}
vividha BoVgAnf dadAtiVti Bwtika diVkASx ituyxcayxteV |\\
niSAThxnAmakeYvalayxM, keYvalayxMdadAtiVti neYSiThxkiV diVkASx itikathayxteV ||
\end{shl}
\begin{shl}
1. neYkiSxThxkiV deVhapAtAMtA BwtikiV varxtamoVkaSxdA |\\
samayAcArapAlana samathARH puruSANAMkaqteV\\
sabiVjadiVkASx karaNiVyaM | tadeVva BwtikiVdiVkeSxVti kathayxteV |\\
samayAcara pAlana asamathARH puruSANAMkaqteV\\
nibiVRjadiVkASxkaraNiVyaM tadeVva neYSiThxkiVdiVkeSxVti kathayxteV |
\end{shl}
\begin{shl}
2. anAyxsAyxciCxvadhamiRNiVtayxBihitAcAdAyx sabiVjAhavxyA\\
sabiVjadiVkASx sAdhikAradiVkASx niradhikAra diVkASx iti divxdhABavati |\\
sAdhikArA sabiVjA sA yayA sAyxdadhikAritA |\\
sAdhakAcAyaRyoVyaRsAmxdf diVkASx sAthxpana sididhxSu ||\\
davxyoVranadhikAritAvxtf sA diVkASx\char'263nadhikAriNiV |
\end{shl}
\pauthor{sidAdhxMta sheVKara}
\begin{shl}
shakAtxnAmaparA tavxshakatxviSaye nibiRVjakAKAyx tathA ||
\end{shl}
\pauthor{si.sA.kirx.pA.sholxV. 20}
\begin{shl}
viduSAMca samathARnAM sabiVjA parikiVtiRtA |
\end{shl}
\pauthor{varuNashiva}
\begin{shl}
bAlabAliSa vaqdadhxsitxrXV BoVgaBugf vAyxdhitAtamxnAmf |\\
BaveVninxbiRVjikA diVkASx samayAcAravajiRtA || 
\end{shl}
\pauthor{varuNashiva}
\begin{shl}
sadoyxV nivARNadiVkASx ciranivARNadiVkASx ceVti nibiRVjadiVkASx divxdhA Bavati |\\
aha nibiRVjikA diVkASx divxdhABinAnx nigadayxteV |\\
sadoyxV nivARNadA tAvxdAyx cirAninxvARNadA\char'263parA ||\\
pArxrabadhx saMcitAgAmikamaRjAlaM vishoVdhayxteV |
yayA\char'263tayxMtaM virakAtxnAM sadoyxVnivARNadAtu sA ||\\
pArxrabadhxkamaRNAM BoVgAdf yayA mukitxmanaMtaramf |\\
yAMti bAlAdayaH seVyaM cirAninxvARNadA BaveVtf || 
\end{shl}
\pauthor{sidAdhxMtasheVKara}
\begin{shl}
sAkASxtf shiveVneYva datatxM diVkASx nirAdhArA diVkASx itikathayxteV |\\
AcarayxdAvxrAdatatxM diVkASx sAdhArAdiVkASx iti kathayxteV |
\end{shl}
\begin{shl}
1. seVyaM diVkASx divxdhABinAnx sAdhArA\char'263\char'263dhAravajiRtA |\\
AcAyaRmaMtareVNeYva kirxyateV shaMBuneYva yA ||
\end{shl}
\begin{shl}
2. vijAcnxnAkalakasAyxpi parxlayAkalakasayx ca |\\
tiVvarxshakitxnipAteVna diVkASx sA\char'263\char'263dhAravajiRtA ||
\end{shl}
\begin{shl}
3. gurumUtiRM samAshirxtayx maMdashakitxnipAtanAtf |\\
kuruteV sakalaseyxVshaH sAdhArAM tAmimAM viduH ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxBeVda}
\src{saM}
\mngnum{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyA eMdu diVkeSxyu
mUru vidha. I mUru talA ELaraMte oTuTx ipapxtotxMdu parxkAravAgutatxve.}
\begin{shl}
sA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx maMtArxtimxkA matA |\\
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf ||\\
aterxYkApi viKAyxtA diVkASxsapatxka shoVBitA |
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 13, 15)}
\mngnum{veVdhAdiVkeSxya EkAgarxmati, daqDhavarxta, paMceVMdirxyApaRNa, ahiMsA, manoVlaya,
liMganija, sadoyxVmukitx eMdu ELu vidha. maMtarxdiVkeSxyu samaya, nisasxMsAra, nivARNa,
tatatxvX, adhAyxtamx, tatatxvXvishoVdhiniV, tatatxvXboVdhA eMdu ELu vidha.
kirxyAdiVkeSxyu AjAcnx, upamA, kaLashABiSeVka, savxsitxkAroVhaNa, BUtipaTaTx, Ayatatx,
sAvxyatatx eMdu ELu vidha. hiVge diVkeSxyu oTuTx ipapxtotxMdu vidhavAgutatxde. I
ipapxtotxMdu bageya diVkASxsaMsAkxraveV liMgAcAra.}
\begin{shl}
aterxYkeYkApi viKAyxtA diVkASxsapatxkashoVBitA |
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.15)}
\begin{shl}
kirxyAveVdhAmanavxBiKayxdiVkASxMtagaRtamUtaRyaH |\\
EkaviMshatidiVkASxshacx liMgAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.11)}
\mngnum{diVkeSxyu sAdhAra matutx AdhAravajiRtA eMdu eraDu vidha. sAdhAradiVkeSxyu matetx
sabiVjA, nibiRVjA, cinamxyA eMdu mUru vidha. I mUraralilx eraDaneyadAda
nibiRVjAdiVkeSxyu punaH sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA eMdu eraDu
parxkAravAgutatxde.}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 6-10)}
\mngnum{diVkeSxyu jAcnxnavatiV, kirxyAvatiV eMdu eraDu vidha. kirxyAvatiVdiVkeSxyu nibiRVjA
matutx sabiVjA eMdu matetx eraDu parxkAravAgutatxde. nibiRVjadiVkeSxyu
sadoyxVnivARNadA, deVhapAtatoVnivARNadA eMdu eraDu vidha. sabiVjAdiVkeSxyu
shivadhamiRNiV, loVkadhamiRNiV eMdu eraDu bage. shivadhamiRNiVdiVkeSxyu BwtikiV,
neYSiThxkiV eMdu eraDu vidha\-vAgide.}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 14-24)}
\mng{(sUcane: elalx diVkASxBeVdagaLu matutx avAMtaraBeVdagaLa vivaraNege AyA padagaLanunx noVDi)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxmaMTapa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AgamaparxkirxyeyaMte racisida liMgapUjAmaMTapa; mUvatetxraDu athavA ipapxtutx moLa parxmANa satxMBadiMda kUDidudx, maneya IshAnayxdikikxnalilx kaTiTxruva maMTapa:}
\expl{maqDa gurusAvxmi diVkASxmaMTapa karxmaM SaDusamAjaRne viBUtiya kalapxvaMtalilx nuDiva vAdayxda lakaSxNaMgaLaM bitatxrisidaM ...geVhadiVshAna dikikxnoLu BUshoVdhanAdhikadadhiSAThxna vAsutxkalakaSxNoVpeVtaracita maMTapa suparxmANavinunx tAneseva hasatx mUvatetxraDu vilasitada mAnavathavA viMshatiparxmANaM (viVsheYpu. 7-102 sUcanApadayx, 7-102-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvasatxrX}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.veV.saM.vi.kaq.}{shirxV. sA. a. pa. a -5-pa-19}{144}{1944}\\
\mng{guruvu shiSayxnige diVkeSxyanunx niVDuvAga dharisabeVkAda vasatxrX.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvidhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruvu shiSayxnige diVkeSxyanunx niVDuvAga pAlisabeVkAda mUvatetxYdu bageya niyamagaLu:}
\expl{Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbuvavanige mADatakakx diVkASxvidhigaLa aMgagaLu-}
\explnum{kAyashudidhx, jiVvashudidhx, Atamxshudidhx mADuvudu.}
\explnum{vAkukx, pANi, pAda, guhayx, pAyuveMba kameRVMdirxyagaLa meVlaNa iMdirxyaliKitavanunx toDedu liMgaliKita mADuvudu.}
\explnum{aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLa nivataRne.}
\explnum{paMcaBUtasAthxnada adhideVvategaLanunx toVruvudu.}
\explnum{hiVge shudAdhxtamxna mADida baLika gaNatiMthiNiya muMde nililxsi daMDaparxNAmavanunx mADisuvudu matutx keYviDidetutxvudu.}
\explnum{BUtashudidhxyanunx mADuvudu, AmeVle cwkamadhayxdalilx kuLiLxrisuvudu. gurukalasha sAthxpane mADuvudu.}
\explnum{jalashudidhxyanunx mADuvudu.}
\explnum{jaMgamakekx pAdAcaRneyanunx mADuvudu.}
\explnum{kumAraThAvanunx jalAdhivAsa mADuvudu.}
\explnum{shiSayxna hasatxvanunx shoVdhisuvudu.}
\explnum{viBUtiyanunx dharisuvudu.}
\explnum{rudArxkiSxdhAraNa.}
\explnum{jalAdhivAsadoLagaNa kumAraThAvanunx tegeyuvudu, sileya pUvARsharxyavanunx kaLeyuvudu.}
\explnum{shilege pArxNaparxtiSeThx mADuvudu.}
\explnum{deVvarige sanxpana.}
\explnum{deVvarige vasatxrX samapaRNa.}
\explnum{gaMdhasamapaRNa.}
\explnum{akaSxtasamapaRNa.}
\explnum{puSapx samapaRNa.}
\explnum{dhUpavananxpiRsuvudu.}
\explnum{diVpasamapaRNa.}
\explnum{neYveVdayxsamapaRNa.}
\explnum{tAMbUla samapaRNa.}
\explnum{maMtarxpuSapx samapaRNa.}
\explnum{namasAkxra.}
\explnum{anuSAThxna.}
\explnum{urasathxlada sejejxyalilx liMgavanunx dharisuvudu.}
\explnum{shiSayxna vAyupArxNitavxva kaLedu, liMgapArxNiya mADuvudu.}
\explnum{agorxVdakavanunx savARMgada meVle taLivudu.}
\explnum{viBUtiya paTaTxvanunx kaTuTxvudu.}
\explnum{shiSayxna durakaSxrava toDevudu.}
\explnum{lalATadalilx liMgaliKitavanunx barevudu.}
\explnum{shiSayxna masatxkadalilx hasatxvanirisuvudu.}
\explnum{shiSayxna kaNaRdalilx shivamaMtarxvanunx nirUpisuvudu.}
\explnum{shatapatarxdoLagaNa kaLeyanunx parxjavxlisi pArxNadalilx pArxNaliMgavanunx nelegoLisi iSaTxliMgasathxlavanunx toVrisi shiSayxnanunx kaqtakaqtayxnanunx mADuvudu (shivAkoV. 202-380).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvidhisathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; diVkeSxya vidhAnagaLanunx boVdhisuva sathxla:}
\expl{diVkASxvidhikarxmasathxla iMtaha sajajxna shudadhx shivAcAra saMpananxrugaLige mahAdeVshikeVMdarxnu mADida diVkASXvidhAnamaM parxkaTisi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 182-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxshuBakAlaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
shArxvaNaH BAdarxpadaH puSayxH ceYtarxshacx ashuBamAsAH |\\
veYshAKAdi aSaTxmAsAH shuBaparxdaH | deVvoVtasxveV, saMkAMteV,\\
viSuve, ayana garxhaNakAleV, pavitorxVtasxtiV diVkASxshuBaparxdaM |\\
anurAdhA, hasatx, sAvxtiV, maqgashiVSaR, maGA, mUla, reVvatiV\\
sharxvaNa, AdArx, puSayx, roVhiNiV, PAlugxNiV, utatxrASADhA,\\
utatxrABAdArxH shuBanakaSxtArxHBavaMti | maMgala shanivAraM vinA\\
saveRVvArAHshuBAH |
\end{shl}
\begin{shl}
1. kAleVvASiRka pwSa ceYtarx rahiteV deVvoVtasxveV dAmaneV\\
saMkArxMtw viSuveV\char'263yaneV garxhaNayoVdiRVkASx pavitorxVtasxveV
\end{shl}
\pauthor{si.sA.kirx.sholxV. 32}
\begin{shl}
2. sharatAkxleV ca veYshAKe diVkASxsherxVSaThxPalaparxdA |\\
PAlugxNeV mAgaRshiVSeRV ca jeyxVSeThxV diVkASxcamadhayxmA ||\\
ASADheV mAGamAseVca kanayxsA samadAhaqtA |\\
niMditaH shArxvaNashevxYtarxH puSoyxV BAtarxpada satxthA ||
\end{shl}
\pauthor{sidAdhxMtasheVKara}
\begin{shl}
2. viditAvx ceYva kAudiM diVkASxM kuyARdf buBukuSxSu |\\
mumukoSxVH savaRdA diVkASx kAlAdi niyamoV nahi ||
\end{shl}
\pauthor{sidAdhxMtasheVKara -}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsaMsakxqqta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruvu niVDida diVkeSxyiMda parishudadhxnAdavanu:}
\expl{jiVvanu diVkASxsaMsakxqqtanAgi BakatxnAda meVle shivana AcaRneyalilx niratanAguvanu (shakitxvi. 100).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsaMsAkxra}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{}\\
\mngnum{shudadhxcitAtxya. BUtashudAdhxyXdigaBaRkaqtasavxsitxkAloVharaNAdidiVkASxsaMsAkxra
  saMsakxqqtaM citatxM parxshAMtaM shudadhxM Bavati.\\13-1.2
  parx.132.} 
\mngnum{shivadiVkASx saMsAkxra saMsakxqqta mata Eva
  tirxpuTayxnusaMdhAna lakaSxNaliMgAMga sAmarasayxdhAyxneVna nishitaM
  malatarxyaviBakatxM shudadhxM paramAtamx rUpaM\\ 3-2.2. pu-214} 
\gl{nA}
\mng{guruvina baLi shiSayxtavxvanunx paDeyuva vidhi, -vidhuyxkatxvAda AcaraNe:}
\expl{gurushiSayx samAgamadiMda shiSayxnalilx mahatapxriNAmavuMTAgi viveVkoVdayavAgutatxde. iMtaha samAgamakekx shakitxvishiSATxdevxYta veVdAMtadalilx diVkASxsaMsAkxravenunxtAtxre. (shakitxvi. 84).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsupAdoVdakasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= diVkASxpAdoVdaka:}
\expl{gurupAdadudakadiMdaM paravu tAM tiLiye beV{\ri}lalxveMba diVkASxsupAdoVdakasathxlava keVLu (viVsheYpu. 8-126-44).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkeSx}
\src{va}
\mng{diVkeSxyeMdare dhAmiRkavidhigaLa mUlaka kelavu kirxyegaLanunx
  Acarisalu niVDuva anumati eMba sAmAnayx athaRvidadxrU, vacana matutx
AgamagaLa parxkAra, diVkeSxyeMdare liMgadiVkeSx. liMgadiVkeSx eMba
saMkiVNaR dhAmiRka kirxyeyu aneVka diVkeSxgaLanunx (udAharaNege
liMgadiVkeSxyu maMtarxdiVkeSxyanunx) oLagoLuLxtatxde. viVrasheYvarige
liMgadiVkeSxyanunx gaBaRdhAraNeyAda eMTu tiMgaLinalelx modalu mADi,
jananada naMtara matetx mADutAtxre. viVrasheYveVtararu yAvAga
beVkAdarU liMgadiVkeSx paDeyabahudu. Adare, liMgadiVkeSxyanunx
yAvAgalU viVrasheYva guruveV koDabeVku.}\\
\imng{sAMsArika tApatarxyagaLiMda piVDitarAgi dhaqtigeTaTxvaru
  avugaLiMda tapipxsi\-koLuLxva saluvAgi AdhAyxtimxka jiVvanada kaDege
  olavu toVrisutAtxre. Adare, avarige yAva riVtiya AdhAyxtimxka
  jiVvana naDesidare tApatarxyagaLiMdalU, kamaRdiMdalU biDugaDe
  paDeyabahudeMbudu gotitxruvudilalx. Aga avaru guruvina baLi
  mAgaRdashaRnakekx barutAtxre. guru avarige diVkeSxkoTuTx
  mAgaRdashaRna pArxraMBisutAtxne.}\\
\imng{``diVkeSx'' eMbudakekx saMsakxqqta vuyxtapxtitx shAsatxrXvu I
  riVti athaR koDutatxde : jAcnxnavanunx koDuva (``diVyate'') matutx
  pApasaMcayavanunx keDisuva \hbox{(``kiSxVyate'')} dhAmiRka kirxyeyeV
  diVkASx.}\\
\imng{diVkeSxyu eraDu parxkAravAgide. parashivanu tiVvarxgatiyalilx
  anugarxha (shakitx\-nipAta) mADuva diVkeSxge nirAdhAra diVkeSxyeMdu
  hesaru. idu kelavu jana\-rige mAtarx koDabahudAda diVkeSx. elalxdakUkx
guruvanenx Asharxyisi, maMdagatiyalilx shakitxnipAtavanunx
sAdhisuvavarige koDuva diVkeSx sAdhAra diVkeSx. I diVkeSxyanunx
elalxrigU koDabahudu.}\\
\imng{sAdhAra diVkeSxyu sabiVja diVkeSx, nibiRVja diVkeSx matutx
  cinamxya diVkeSx eMdu mUru parxkAravAgide. mukitxyanunx kamaRgaLa
  mUlaka sAdhisuvavarige sabiVja diVkeSx, Bakitxya mUlaka
  sAdhisuvavare nibiRVja diVkeSx matutx jAcnxnada mUlaka
  sAdhisuvavarige cinamxya diVkeSxyanunx koDalAguvudu.}\\
\imng{nibiRVja diVkeSxyalilx eraDu vidhagaLive : (1) aneVka
  janAmxMtaragaLalilx kUDiTaTx kamaRgaLanUnx, Iga Pala niVDutitxruva
  kamaRgaLanUnx inunx muMde Pala niVDabahudAda kamaRgaLanUnx, I
  shariVravidAdxgaleV suTuTx sadoyxV\-numxkitx\-yanunx paDeyuvavarige
  koDuva diVkeSxge sadoyxVnimARNa diVkeSx eMdu hesaru. (2) elalx mUru
  riVtiya kamaRgaLanunx suTuTx BavAMtarada koneyalilx mukitx
  paDeyuvavarige koDuva diVkeSx ciraMnivARNa diVkeSx
  enisikoLuLxvudu.}\\
\imng{ciraMnivARNa diVkeSxyu ELu parxkAravAgide. (1) guruvina
  Ajecnxyanunx pAlisuvaMte vacanabadadhxnanAnxgi mADuva diVkeSx AjAcnxdiVkeSx. (2) savaR purAtanaru pAlisidaMtaha samayAcAravanunx
pAlisuvaMte keYkoLuLxva diVkeSx upamAdiVkeSx. (3) shiSayxnanunx
savxsitxkaveMba maMDalada meVle kuLiLxrisi, avana Bwtika deVhavanunx
maMtarxpiMDavanAnxgi parivatiRsuvaMtha maMtarxgaLanunx oLagoLuLxva
diVkeSxyeV savxsitxkAroVhaNa. (4) AgamoVkatx hadinAru sAthxnagaLalilx
viBUti paTaTxvanunx dharisuvudu viBUti paTaTx. (5)
paMcakalashagaLalilx tiVthoRVdakavanunx tuMbi, avugaLalilx liMga
parxtiSAThxpisi, A tiVthaRdiMda shiSayxnige sAnxna mADisuvudu
kalashABiSeVka, (6) shiSayxnige koDabeVkAda liMgavanunx avanige
toVrisuvudu liMgAyata. matutx (7) A liMgavanunx avanige koTuTx,
adanunx avanu tale, koraLu, itAyxdi yAvudAdaroMdu sAthxnadalilx
dharisidare adu liMgasAvxyata.}\\
\imng{sAvxyata diVkeSx sahA mUru parxkAravAgide : (1) shiSayxna
  masatxkadalilxruva shivatatavxvanunx guruvu dhAyxnisi, veVdhisi,
  adanunx sAvxyatavAda iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisidare, A diVkeSx
veVdhAdiVkeSx enisikoLuLxvudu, (2) shiSayxnu liMgapUjeya
samayadalilxyU, uLida samayadalilxyU OM namaH shivAya eMba
maMtarxvanunx ucaCxrisabeVkeMdu heVLikoDuvudeV maMtarxdiVkeSx. (3)
iSaTxliMgakekx yAva riVtiyalilx pUje mADabeVkeMba upadeVsha niVDuvudeV
kirxyA diVkeSx. (noVDi 9:1376-1380)}

\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. 3}{13}{09}{2001}
\begin{shl}
kaliyugada kaDeyalilx anAdiparameVshavxrana\\
aparAvatAra BeVdarUpavu basavaNaNxnAgi\\
aBeVdayxropupa cenanxbasavaNaNxnAgi viVrasheYvasidAdhxMtaveMbudu lakiSxsi\\
SaDadxshaRnakekx sAthxpanAcAyaRnAgi\\
vishavxkekx cakuSxvAgi, AcArakekx aMgavAgi\\
shikeSx diVkeSx moVkaSxkekx mumukuSxvAgi\\
catuguRNa AcArakekx arasAgi savaRguNasaMbaMdhi niVnAdeyalAlx\\
cananxbasavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgave, ninanx liVlABAva.
\end{shl}
\mng{varxta, niyama eMdAgutatxde.}
\mngnum{I diVkeSxgaLu oTuTx 21 ive. AjAcnx, upamA, savxsitxkAroVhaNa, kalashABiSeVka, viBUtipaTiTxliMgAyata, liMgasAvxyata, AdAyxtamx, anugarxha, itAyxdi.}
\mngnum{arivina mAritaMde ivugaLanunx horatupaDisi parxthama diVkeSx, parabarxhamxdiVkeSx, aMgaliMgadiVkeSx, punadiRVkeSx eMdu nAlukx hosa diVkeSxgaLanunx heVLidAdxne.}
\gl{nA}
\mngnum{guruvu tananx shiSayxna malatarxyagaLanunx nivArisi, liMgasaMbaMdhavanunx mADikoDuva vidhi; guruvu tananx shiSayxna manasasxMsAkxrakAkxgi niVDuva maMtorxVpadeVsha:}
\expl{shirxV gurusAvxmi shiSayxnananugarxhisuva pariyeMteMdare AcAra sathxla gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla apiRtasathxla parxsAdasathxlaveMdu karuNisuvudu diVkeSx (cenanxba. samava. 3-56-183); diVkeSx 21 bageyadAgirutatxde: ANavamala, mAyAmala, kAmiRkamalaveMba malatarxyaMgaLaM kaLedu AjAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx savxsitXkAroVhaNa kaLashABiSeVka, viBUtiyapaTaTx liMgAyata liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu; samaya nisasxMsAra nivARNa tatatxvXdiVkeSx AdhAyxtamx anugarxha shudadhxvideyx I ELanu pArxNakukxpadeVshava mADuvadu; EkAgarxcitatx daqDhavarxta paMceVMdirxyApiRta ahiMse manoVlaya liMganija sadoyxVnumxkitx I ELanu manakukxpadeVshava mADuvudu. I parxkAradupadeVsha kUDalacananxsaMgayayxnalilx sahaja diVkeSx (cenanxba. samava. 3-328-995); pArxNakekx upadeVshava mADi kAyakekx liMgava koDabeVku kAyashudadhxva mADi pArxNakekx a{\ri}va toV{\ra}beVku iSaTxna{\ri}yade diVkeSxya mADabAradu (a{\ri}mA. samava. 6-128-385); diVyateV ene liMgasaMbaMdha tatfkaSxNaM kiSxVyateV ene malatarxyaharaNavada{\ri}Mda diVyateV kiSxVyateV eMbuBayapada yoVgaveV diVkeSxyeMdenipudu (shivaciM. 52-8).}
\mngnum{tirxvidha guruliMgasathxladalilxruva diVkeSx, shikeSx matutx anuBAva eMba mUru parxBeVdagaLalilx oMdu:}
\expl{guruliMgasathxlatirxvidha diVkeSx shikeSx sAvxnaBAva idakekx vivara diVkeSxyeMdaDeguru shikeSxyeMdaDejaMgama sAvxnuBAvaveMdaDe taninxMda tAna{\ri}vudu (cenanxba. samava. 3-320-987); tirxvidhaguruliMga -ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMbive. Acarisuvalilx tiLidavariMda modalu heVLisikoLaLxbeVku. idu diVkeSx enisuvudu (shivAkoV. 55-58).}
\mngnum{pUje, varxta muMtAda pavitarx kAyaRgaLa AraMBadalilx keYkoLuLxva oMdu nidiRSaTx vidhi, -neVma:}
\expl{AgamoVkatxdi vAmadeVva suyoVgi mADidadiVkeSxyaM tALAdxgirije tapavaTuTx mecicxsi rajatAdirxyali nAgakaMkaNaniM paDedaLanurAgadiMdiV lAMCanavaM (basapu. 11-25).}
\mngnum{parxthamadiVkeSx, parabarxhamxdiVkeSx, aMgaliMgadiVkeSx matutx punadiRVkeSx eMba nAlukx bageya saMsAkxra visheVSagaLu:}
\expl{parxthamadiVkeSx parabarxhamxdiVkeSx aMgaliMgadiVkeSx punadiRVkeSx iMtiV diVkeSxgaLalilx tiLiyabeVku parxthamadiVkeSxya mADuvalilx barxhamxna pAshava ha{\ri}yabeVku parabarxhamxdiVkeSxya mADuvalilx viSuNxvina pAshava ha{\ri}yabeVku aMgaliMgadiVkeSxya mADuvalilx rudarxna pAshava ha{\ri}yabeVku punadiRVkeSxya mADuvalilx A GaTaTxdalilxdadx Atamxna kaLedu punarapiya mADi punadiRVkeSxya mADabeVku (a{\ri}mA. samava. 6-130-393).}
\mngnum{SaTaTxdAthaRgaLalilx oMdu:}
\expl{sakalAgamaMgaLalilxyU ...pati kuMDalini mAye pashu pAsha diVkeSxyeMba SaTaTxdAthaRMgaLu ...patipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 67).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkeSx-mala-liMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{maMgalAcaraNa saMdhi-13}{3}{1953}
\begin{shl}
mUru diVkeSxya nesagi shiSayxra|\\
mUrumalagaLa kaLeyu tAvara|\\
mUroDaloLaM mUru liMgava nelegoLisi porevA||\\
viVrasheYva gurUtatx mara Bava|\\
dUramxkaM cAcAyaRraMPi pA|\\
yoVruhaMgaLu beLagutiralenenxdegoLade nirutaM ||\,13\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duMduBinAda}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.deV.naM.vi.kaSx.}{shirxV. vaM. sA. A. da. A. 6 pa-49}{158}{1944}
\begin{shl}
oMdu bageya camaRvAdayxdiMda horaDuva nAda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duHKatarxya}
\src{saM}
\mng{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika eMba mUru vidha
duHKagaLa samudAya. I duHKagaLiMda kUDiruva matutx pApa, puNayx rUpakamaRdiMda badadhxnAda
jiVvAtamxnige savxgaR, BUmi - hiVge elilxyU suKavuMTAgadu.}
\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||\\
duHKeYreVteYrupeVtasayx kamaRbadadhxsayx deVhinaH |\\
savxgeRV vA yadi vA BUmw suKaleVshw na vidayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5.67. 70)}
\SEE{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duBARvatarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jAcnxnavikaqti, vataRnavikaqti matutx moVhanavikaqtigaLeMba mUru bageya durAloVcanegaLu:}
\expl{jAcnxnavikaqtiBAva vataRnavikaqtiBAva moVhanavikaqtiBAva iMtivu duBARvatarxyaMgaLu ivakekx vivara jAcnxnavikaqti a{\ru}hiMda ahaM eMba jaDaBAvadiMda bArxhamxNAdayxneVka ahaMkAravaneYdihanAgi jAcnxnavikaqtiBAva, vataRnavikaqti, jaDAjaDamisharxdiM deVhAdi nAnA parxkAradiMdaMDaledu vayxvaharisutitxhanAgi vataRnavikaqtaBAva, moVhanavikaqti nijavama{\ro}du jaDaBAvadiMda ahaMBAvavanomemxyU biDadipapx katadiMda moVhanavikaqtiBAva (karaNa. 675-6); duBARvatarxyaMgaLa dUramADi manatarxyaMgaLa madaRna mADi (aKaMDeV. 194-14).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dumaRla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba doVSagaLiMda kUDidavanu; parishudadhxnalalxdavanu:}
\expl{nimaRlaM niVM dumaRlaM nAM dhamiR niVM nidhaRmiR nAM (basapu. 21-60).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dumaRlatarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jiVvanige keDukanunxMTumADuva ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba mUru bageya doVSagaLu:}
\expl{dhAruNiyoLage dumaRlatarxya dUrarAgirutipapx nimaRLasAradeVhaM nijavalA (basapu. 56-84).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{durakaSxra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{keTaTx haNeyabaraha; guruvu tananx shiSayxnige diVkASxsaMsAkxra niVDidAga Atana keTaTx haNebarahavu toDedu hoVguvudu:}
\expl{I maMtarxdiMda A shiSayxna durakaSxravaM toDevudu (gaNaBA. 198-25); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbuvavanige mADatakakx diVkASx vidhigaLa aMgagaLu- 1. kAyashudidhx, jiVvashudidhx, Atamxshudidhx mADuvudu... (26) shiSayxna durakaSxrava toDevudu (shivAkoV. 203-380).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{durAcAra}
\src{va}
\mng{shiVla, varxta, neVma, sadAcAragaLanunx paTiTx mADiruvaMte,
  vacanakAraru durAcAragaLa paTiTxyanUnx mADidAdxre.}\\
\imng{1. savARcArasaMpananx bAhayxrAda kirAtaraMte, BaMgi, gAMjA,
  guDAku, taMbAkada cilume, kaDiDxpuDi, nAsipuDi (nasayx)gaLanunx
  seVvisuvudu, tamamxnunx tAvariyade, pishAci mAnavaraMte, harisurabarxhAmxdigaLaMte hoDedADi bidudx horaLADuvudu, vanitAdi BoVgada
  AsegaLige vasharAgi jagaLADuvudoMdu durAcAra.}\\
\imng{2. rAjarige rokakx koDuvudu, yaMtarx maMtarx taMtarxgaLalilx
  niratarAgiruvudu, hamimxgAgi hoDedADuvudu, naDenuDi hiVnarAgi,
  malatarxyakakxdhiVnarAgi suLuLx heVLuvudu, matotxMdu durAcAra.}\\
\imng{3. rAkaSxsaraMte duviRdeyxgaLanunx kalitukoMDu AyudhagaLanunx
  hiDidu, holagaLalilx peYranUnx horage baNavegaLanUnx suTuTx,
  jiVvarAshigaLanunx hiMsisi, Uru keVrigaLalilx sulige mADi,
  hAdiyalilx aDaDxhAki doVci, matetx tAvu Bakatxru maheVshavxraru eMdu
heVLuvudu matotxMdu durAcAra.}\\
\imng{4. viBUti, rudArxkiSx muMtAda liMga lAMCanadhArigaLAgi, jaDe
  gaDaDx\-dhArigaLAgi, kwpiVna kASAyagaLanunx hodudx,
  moVkaSxveMdareVneMbudanunx ariyadeV, AMtarika hAgU bAhayx
  AcAragaLanunx maretu, kAla, kAma, kamaR, pApa, roVgarujina,
  ajAcnxna anAcArakekx baliyAgiruvudu matotxMdu durAcAra. (14:2453)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duvARsane}
\src{va}
\mng{nAvu mADuva aneVka visheVSa riVtiya kelasagaLu (udAharaNege
  saMgiVtavanunx kaliyuvudu, dAnadhamaR mADuvudu) namamx hiMdina
  janamxda saMsAkxragaLa PalavAgi. I saMsAkxragaLige matotxMdu hesaru
  vAsane. keTaTx kelasagaLanunx mADuvaMte perxVreVpisuva vAsanegaLeV
  duvARsanegaLu. (5:996)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dUradaqSiTxsididhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; bahu aMtaradalilxruva vasutxgaLanunx noVDabalalx oMdubageya alwkikashakitx:}
\expl{aMjanasididhx GuTikAsididhx... dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (cenanxba. samava. 3-331-1000).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dUrasharxvaNasididhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; bahu aMtaradalilx uMTAda dhavxniyanUnx keVLabalalx oMdu bageya alwkikashakitx:}
\expl{aMjanasididhx... dUrasharxvaNasididhx dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (cenanxba. samava. 3-331-1000).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVva}
\src{kA}
\gl{}
\info{diVmAA saM}{9-EkAdasha}{327}{1991}
\begin{shl}
tasamxtasxmasatxdeVvAnAM mahAdeVviVya mutatxmaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvagaMge}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVliV}{43}{8}{1985}
\begin{shl}
parivapaninxVra kAluve deVvagaMgeya|\\
giriya sutatxlu thaLathaLipa parimaLadalaru \\
hoMdAvare koNakalapxtaru puNayxvana me\char'273\char'311dihudu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadatatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVra vAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; guhayx matutx kaTiyalilxdudx ELuvudu, mAtanADuvudu muMtAda kirxyegaLanunx mADisuva oMdu upavAyu:}
\expl{pArxNApAna vAyxnoVdAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLa saMcavana{\ri}du ...sucitatxdalilx liMgAcARneya mADuva sharaNa (cenanxba. samava. 3-125-385); deVvadatatxniM nagenuDi dhanaMjayaniM shoVkarAgaMgaLahavu (viveVka. 34).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadatatxvAyu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= deVvadatatx:}
\expl{deVvadatatxvAyu saPxTikavaNaR tALamUladalilxduR AguLikeyA{\ra}DikegaLaMpuTiTxsutitxhudu (sidadhxrA. samava. 4-162-583); deVvadatatxvAyu vikalamilalxde guhayxkaTideVshadoLage saPxTikavaNaRdiMdiduR kuLiLxrisuveVLisuva sakalaBeVdaMgeyuvxto{\ra}li mAtADisuvudu (cebapu. 58-26).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadAnava mAnava}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVliV}{81}{43}{1985}
\begin{shl}
deVvadAnava mAnava savaRjagatakxtaR|\\
nAvolidalilxrutiralu AvasamathaRnenunxtu karesida dakaSx|\\
heVvavilalxde dadhiVciyanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadAnavxmAnavx}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVliV}{32}{7}{1985}
\begin{shl}
jalacara kamaThatAvare shile navaratanx|\\
nalidu beLedu beLesirya\\
olidiVvuta deVvadAnavx mAnapxrigelalx|\\
salepuNayxgaDalopupxtihudu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadeVhika Bakatx}
\src{va}
\mng{deVvananenxV athavA deVvana deVhavanenxV tananx deVhavanAnxgi
  mADikoMDa Bakatx. aneVka sharaNara parxkAra, iDiV parxpaMcaveV
  parashivana tanu. adu aSATxMshagaLiMda kUDiruvudariMda, adakekx
  aSaTxtanuveMdu hesaru. anuBAviyu tananx veYyakitxkateyanunx
  kaLedukoMDanaMtara, tAneV parashiva athavA parashivana aviBAjayx
  aMga eMdU tananx deVhavanunx parashivanu AkarxmisikoMDidAdxneMdU
  tiLidukoLuLxtAtxne. athavA parashivana deVhakekx heVge
  siVmeyilalxvoV hAgeyeV tanagU siVmeyilalxveMdu tiLiyutAtxne. I
  athaRdalilx deVhaveV deVgula, kAyaveV keYlAsa.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvanamivava}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu. boVdhA}{divxV sathxla- pa-14}{32}{1974}
\begin{shl}
deVvanamivavageR salahi PalapadagaLanu......
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvaloVka}
\src{va}
\mng{deVvadeVvategaLU mAnavara pitaqgaLU iruva loVka; `pitaqloVka'
  matutx `savxgaR' payARya padagaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvashariVra}
\src{va}
\mng{manuSayx satakxmaR matutx duSakxmaRgaLeraDanUnx mADi satAtxga,
  avanu avugaLige takakx parxtiPalagaLanunx anuBavisalu oMdu shariVra
  beVkAgutatxde. idu sUthxlashariVravalalx. hecAcxgi
  satakxmaRgaLanenxV avanu mADidare avanige sikukxva shariVra
  deVvashariVra. adanunx deVvadUtaru deVvaloVkakekx oyudx, adu
  saveyuvavaregU adakekx suKAnuBava koDutAtxre. (noVDi : {\bf anuBavashariVra,} 13:2400). adaralilx pApavidadxre adanunx yamadUtara
  vashakekx opipxsalAguvudu. pApakekx takakx shikeSx mugida naMtara
  adanunx matayxRloVkakekx hiMdirugisalAguvudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshavAteR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.deV.naM.vi.kaq.}{shirxV sA. a. va. a-3-padayx-55}{156}{1944}
\begin{shl}
vividha deVshagaLa mUle mUleyiMda baMdiruva sudidhx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshAMtari}
\src{va}
\mng{savxjanaranUnx, savxsathxLavanUnx, elalx riVtiya
  vayxvahAragaLanUnx toredu, UrUru tiruguva saMnAyxsi; Adare avanu
  janara AguhoVgugaLa bagege kALaji toVrisabeVkeV horatu, tananx
  sAvxthaRsAdhanegaLa bagegalalx. (8:637)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikaH}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvatatatxvXboVdhakanAda shirxVguru. SaTfsathxlajAcnxnakoVvida.}
\begin{shl}
shirxVdeVshikadayApArxpatxjAcnxnoVdayxnamxMtarxhaqdagxteV |
\end{shl}
\pauthor{(paM.ca., diV.parx. 49, pu.~24)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshika}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.basava.shi.kaqti.}{gurukaruNa tirxvidhi 3}{47}{1945}
\begin{shl}
tatovxVpadeVsha mADuvavanu - guru
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{tatotxvXVpadeVsha mADuvavanu; guru:}
\expl{AguvudayAyx deVshikaratiVthaR deVshikarUpAgi deVshikanAgi upadeVshaparxsAdamuKiyAgadirabAradu kirxyAvaMta sharaNaMge kANA (cenanxba. samava. 3-318-983); tananx shiSayxrige jAcnxnoVpadeVshavanunx mADi A jAcnxnabaladiMda moVkaSxvanunx koDuvavanu yAvanoV AtaneV deVshikaneMdu heVLisikoLuLxvanu (aSATxvi. 1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikamahatatxvXsathxla}
\src{saM}
\mng{ipapxtetxVLu vidha sathxlagaLalilx hadinAlakxneyadu
guruvina mahatatxvXvanunx nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
sathxlAnayxtarx nigadayxMteV sapatxviMshati BeVdataH |\\
tarxyoVdashaM deVshikasayx mahatatxvXM ca catudaRshamf ||
\end{shl}
\pauthor{(a.liV.sA.saM. 1. 47, 52)}
\SEE{sapatxviMshatidiVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikeVMdarx}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvatatatxvXboVdhaka guru, sherxVSaThxguru.}
\begin{shl}
deVshikeVMdarxM gurusherxVSaThxM SaDadhAvxdhAvxnasAdhakamf |
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.u., 4.11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikoVtatxma}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{sapatxmAdhikaraNa-2}{107}{1958}
\begin{shl}
devxVdhA liMgApaRNa vidhiH porxVcayxteV deVshikotatxmeYH\\
kirxyAmatApaRNaM kiMcitikxMcitf jAcnxnanukApaRNaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVsikaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{sheYvoVpadeVsha}{ceVrama kAvayxM}{3-23}{27}
\begin{shl}
A samayadoLu parxBAkara guruvareVNayxM vi\\
lAsadiM tadUBxparanavxyoVdadhxraNanaha\\
deVsikaM sadivxdhAnadoLalilx sheYvoVpadeVshamaM karuNisutatx\\
BAsurada naMdikeVshana kaqpApAtarxna\\
pAvx sutage goVdharanenipapx pesariVvutaLa\\
neVsa\char'273MtipaRvana bageyanusudaRM tirxkAloVcita jAcnxni mAni
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha}
\src{saM}
\mng{shariVra. kAya, tanu parishudadhxvAda jiVvAtamxnige ashudadhxvAda
kamaRbaMdhanadiMda nimiRtavAdadudx. shukalx-shoVNitagaLa saMyoVgadiMda huTiTxdudx.}
\begin{shl}
avishudadhxM vishudadhxsayx kamaRbaMdhavinimiRtamf |\\
shukalxshoVNita saMyoVgAdedxVhaH saMjAyateV yataH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.viV.sA.saM. 8.164)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{meY; shariVra:}
\expl{eDadakeYyalu nigaLavanikikx baladakeYya kaDidu koMDaDe noVyadipupxde pArxNavoMdAgi deVha beV{\ri}lalx (basava. samava. 1-98-406); paMcaBUtaMgaLeV paMcAMshapaMciVkaqtiyaneYdi deVhamAyutx (cebapu. 58-15).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha eraDu}
\src{va}
\mng{parxkaqti matutx puruSa, aMga matutx liMga. (4:1522)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha nAlukx}
\src{va}
\mng{citatx, budidhx, manasusx, ahaMkAra. (4:1522)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha mUru}
\src{va}
\mng{BoVgAMga, tAyxgAMga matutx yoVgAMga. (4:1522)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhatarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNagaLeMba mUru bageya shariVragaLu:}
\expl{guruvu sUthxla, sUkaSxmX, kAraNagaLeMba deVhatarxyagaLalilxruva ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba malatarxyagaLanunx ...suTuTx (aSATxvi. 1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhatAyxga}
\src{kA}
\gl{}
\info{deVshA. a. vaq.}{}{43}{} 
\mngnum{deVhatAyxga. (nA). avideyxge mUlakAraNavAda mAyeyiMda
  utapxnanxvAda 36 tatatxvXgaLiMda kUDida sUkaSxmX
  deVhadoMdige. vaqdhivAyxdi paMca BoVtAtamxkavAda sUthxladeVhavanunx
  biDuvudeV deVhatAyxga.\\ 
avidAyxmUlamAyAkAraNa janita SaTf tirxMshatatxtAtxvXtamxkaBUta
sUkaSxmXdeVheVna saha paMcaBUtAtAmxka BoVta sUthxladeVha samatAyxga:
de. kA. a. vaq. pu. 43} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhada kale}
\src{va}
\mng{parashivana shakitxyu mAnavanalilx eraDu virudadhx dikukxgaLalilx
vatiRsabalulxdu. adu liMgAMga sAmarasayxkekx sahAyakavAguvaMte
vatiRsidare BakitxshakitxyeMdU, matUtx baMdhanada kaDeV hoVguvaMte
perxVreVpisidare kalAshakitxyeMdU hesaru paDeyutatxde. yAva
dikikxnalilx shakitxyanunx koMDoyayxbeVkeMbudanunx sAdhakanu
nidhaRrisabeVku. ``deVhada kale (kalAshakitx)yiruva tanaka iSaTxliMga
saMbaMdha'' keVvala aupacArikaveV horatu, pariNAmakAriyalalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parameVshavxranu sakala jiVvarAshigaLanunx saqSiTxsidaneMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla I parxkAradiM parameVshavxranu jagatetxlalxvanutapxtayxva mADidaneMbudaM parxtiSeThxyaMmADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 103-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhanAyxsa}
\src{saM}
\mng{aMganAyxsada oMdu parxkAra. vidAyxmayavAda deVhavanunx saMpAdisida naMtara
(pArxNAyAma vidhiyiMda deVhavu vidAyxmayavAgutatxde) A deVhavanunx parxveVshisiruva
shivateVjAMshavAda Atamxvanunx haqdayakamaladalilx dhAyxnisi, A vidAyxmaya shariVravanunx
amaqtavaSaRdiMda ApAyxyitagoLisi karanAyxsavanunx mADida naMtara deVhanAyxsavanunx
vidhivatAtxgi mADabeVku.}
\begin{shl}
aMtadeRVhaM parxviSaTxMtaM dhAyxtAvx haqdayapaMkajeV |\\
punashAcxmaqtavaSeRVNa siMceVdivxdAyxmayaM vapuH ||\\
punaH kuyARtf karanAyxsaM karashudidhxpurasasxramf |\\
deVhanAyxsaM tataH kuyARdaMganAyxsaM yathAvidhi ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 11.31-32)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{japa, pArAyaNa muMtAda pUjAvidhigaLalilx vidhuyxkatxvAgi beraLugaLiMda shirasusx, haqdaya muMtAda shariVraBAgagaLanunx muTiTxkoLuLxvudu:}
\expl{A maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba nAyxsatarxyaMgaLa utapxtitx sithxti saMhAraBeVdaMgaLaM pUvoRVkatx karxmadiMda{\ri}du (viveVka. 89); japakAladalilx aMguligaLalilx SaDakaSxravanunx AyAshakitxgaLoDane tanagesaMbaMdhapaDisikoLuLxvudu irutatxde ...shirasusx, muKa, haqdaya, guhayx, pAda, savARMga ivugaLige saMbaMdhisuvudu deVhanAyxsa (shivAkoV. 202-377).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhanAyxsada karxma}
\src{saM}
\begin{shl}
naM sadoyxVjAtAya namaH muKeV |\\
maM vAmadeVvAya namaH haqdayeV |\\
shiM aGoVrAya namaH pAdadavxyeV |\\
vAM tatupxruSAya namaH guheyxV |\\
yaM IshAnAya namaH shirasi |
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhaparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vayxkatxparxsAda:}
\expl{deVhaparxsAda pArxNaparxsAdagaLeMdu rUhisitu vayxkatxma- vayxkatxMgaLeraDeMdu tanuparxsAdaM padAthaRM vayxkatxvenisuvudu, manaparxsAdaM haSaRmavayxkatxvenisuvudu (diVkASxboV. 135-11).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhaBAvashUnayx sharaNaliMga}
\src{va}
\mng{dhAyxnadalilx talilxVnanAdavanige tanagoMdu deVhavide eMba BAva
  ilalxvAgutatxde. aSeTxV alalx anuBAva mugida meVlU savaRvU
  shivamayaveMdu tiLida avanige deVhaBAva shUnayxvAgutatxde. aMtha
  sharaNaneV deVhaBAva shUnayx sharaNaliMga. (12:833)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhashudidhx}
\src{saM}
\mng{sUthxla-sUkaSxmXshariVragaLa aMtaraMga-bahiraMgashudidhx,
sUkaSxmXdeVhashudidhx matutx sUthxladeVhashudidhx eMdu eraDu vidha. puyaRSaTxkasavxrUpavAda
sUkaSxmXshariVrashudidhxyu sUkaSxmXdeVhashudidhx, shariVradalilx pAdagaLeV moda\-lAda aMgagaLa
shudidhxyu sUthxladeVhashudidhx enisutatxve.}
\begin{shl}
adha deVhashudidhxH | sA divxvidhA | sUkaSxmXdeVhashudidhxH sUthxladeVhashudidhxshecxVti |\\
tatarx shabadxsapxshaRrUparasagaMdhabudhayxhaMkAramanoVrUpa
puyaRSaTxkAtamxka sUkaSxmXshariVrashudadhxyXthaRM haqtakxMThatAlu BUrxmadhayx
barxhamxraMdharxsithxteVSu barxhAmxdiSu kAraNapuruSeVSu sUkaSxmXshariVrAMshAnf shabAdxdiVnf parxvilApayeVtf |\\
tataH sUthxlashariVrashudadhxyXthaRM savxshariVreV
pAdAdidAvxdashAMtapayaRMtasAthxneVSu sithxtAni...
paMcamahABUtAni dhAyxtAvx
paqthiviVmapusx parxvilApayAmi........BAvayeVtf |\\
ESA Eva BUtashudAdhxtimxkA deVhashudidhxH |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA. 2, pu. 224)}
\SEE{sUthxladeVhashudidhx, sUkaSxmXdeVhashudidhx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhAdigaLadhAyxsa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVhakekx saMbaMdhapaTaTx mithAyxdhAyxsa, satAyxdhAyxsa, itareVtarAdhAyxsa matutx itarAdhAyxsagaLeMba nAlukx bageya BarxmegaLu:}
\expl{tanuvidu tanonxLu sati mithAyxdhAyxsaveMdenipudu rajujx sapaRnavolu tanudhamaRvadu pariVkiSxsalu satAyxdhAyxsavenipudu divxjana divxjateyaMte itareVtarAdhAyxsavenipudu tanonxLapxrXkaqtiyA parxkaqtiyoLiralu tAnu ratiyiMde keVLiMdukAMta caMdarxmana suparxtibiMbaveraDa{\rO}MdikeyaMte itarAdhAyxsavenipudu noVDe tanonxLapxrXkaqti tAne poLedu kANisuvudu mativaMte tiLi maNiyoLu vaNaRveMtaMte sati mithAyxdhAyxsamiMtivu nAlukx AtamxMge deVhAdigaLadhAyxsa nirUpaNe (paramA. 222-10-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhAra}
\src{va}
\mng{iSaTxliMga pUje.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgapUje:}
\expl{noVDuvaruLaLxDe mADuve deVhArava enagoMdu nijavilalx enagoMdu niSapxtitxyilalx liMgava toV{\re} udarava horeva BaMgagA{\ra} nAnu (basava. samava. 1-75-307); deVhArava mADi liMgApiRtava mADade AhArava koMDaDe koVLi huLavanAyudx tiMdaMte kANA (jeVDadA. samava. 7-262-814); kasava boVharisi deVhArakekxDemADi kasaviralu deVhAra shucige shoVBitavalalx (sakamA. samava. 9-154-409).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deYvika}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVvategaLu vidhuyxkatxvAgi parxtiSAThxpisida liMga:}
\expl{A QuSinikaravadhika veVdoVkitxyiMdaM parxtiSiThxsidudASeRVyaliMgaMgaLenipudu keVLusxdhABukatx deVvakaRLoDaricidudeV deYvikaM (viVsheYpu. 7-100-53).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYta}
\src{va}
\mng{idakekx kaniSaThx mUru athaRgaLive. 1. madhAvxcAyaRra devxYta
  sidAdhxMtada parxkAra, savxtaMtarx matutx parataMtarx eraDeV aMtima
  tatavxgaLu. savaRshakatxnU, savaRsavxtaMtarxnU Ada viSuNxvu oMdu
  tatavxvAdare, parataMtarxgaLa vagaRkekx alapxshakatxrU,
  alapxsavxtaMtarxrU Ada AtamxgaLU, jaDajagatUtx seVrutatxve. Atamx
  matutx parxkaqtigaLu viSuNxvanenx elalxdakUkx
  avalaMbisutatxveyAdudariMda, avu parataMtarx. viSuNx yAranUnx
  avalaMbisuvudilalxvAdudariMda, avanu savxtaMtarx.}\\
\imng{2. parxkaqti matutx puruSa eraDeV aMtima tatavxgaLu eMdu sAruva
  sAMKayxrU devxYtigaLeV. adeV riVti, jiVva matutx ajiVvagaLeV aMtima
  tatavxgaLeMdu heVLuva jeYna dashaRnavU devxYtaveV.}\\
\imng{3. jAcnxna uMTAgalu jAcnxtaq matutx jecnxVya beVkeMdU, averaDU
  beVre beVre eMdU heVLuva sidAdhxMtavU devxYtaveV. anuBAvadalilx
  jAcnxtaq jecnxVyagaLalilxna vayxtAyxsa ilalxvAguvudariMda,
  anuBAvakekx (turiVyAtiVta sithxtige) adevxYta sithxti eMdu hesaru.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jiVva matutx paramAtamxnalilx BeVdaviruvudeMdu parxtipAdisuva oMdu sidAdhxMta:}
\expl{devxYta adevxYtAnaMdadalilx cidUrxpa cidAnaMdaliMgava kUDi paripUNaRvAda sharaNaMge namoVnamoV enutideRnayayx (jakakxNa. samava. 10-655-1481).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYta Bakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{aSaTxmAdhikarana-48}{135}{1958}
\begin{shl}
devxYta BakitxH parxpaMcAKAyxkeVna citf kalipxtA maqSA\\
adevxYta BakitxracalA niviRkalApxniraMjanA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtA devxYta}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sava}{64}{49}{1980}
\begin{shl}
basavaM poVdaMdiMdu\\
ka\\
babxsugaLolAkxDiparf devxYtAdevxYtakaRLf ||\,64\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtAdevxYta}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{289}{}
\mng{adevxYtavU alalxde devxYtavU alalxde devxYtAdevxYtavU alalxde.}
\gl{nA}
\mngnum{devxYta matutx adevxYta tatatxvX: veVdAMta sidAdhxMta; SaTasxthXlasidAdhxMta athavA shakitxvishiSATxdevxYtadalilx Bakatx, maheVsha matutx parxsAdisathxlagaLu devxYtavanUnx, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayxsathxlagaLu adevxYtavanUnx parxtipAdisutatxve:}
\expl{devxYtAdevxYtavanoVdi Ena mADuvirayayx namamx sharaNariguri[ya]ragAgi karagadananxkakx (basava. samava. 1-48-191).}
\mngnum{devxYtadiMda AraMBisi adevxYtadalilx konegoLuLxva mata viVrasheYvamata:}
\expl{viVrasheYvadhamaRvanunx devxYtAdevxYtaveMdU shakitxvishiSATxdevxYtaveMdU kareyuvuduMTu (shUnayxku. 125).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtAdevxYtamata}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvasidAdhxMtada payARyavAcaka.
viVrasheYvavu lwkika vayxvahAradalilx devxYta, pAramAthiRkavAgi adevxYta. lwkika vayxvahAra
eMdare pUjAdikirxyegaLu. shiva-jiVvara aBeVdadalilx pUjayx-pUjaka saMbaMdhavu GaTisadu. A
riVtiyAdAga pUjAdigaLu asaMBavavAgutatxve. A kAraNa Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla,
parxsAdisathxladalilx devxYtavanenxV kANutetxVve. pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla,
aikayxsathxladalilx adevxYtavu GaTisutatxde. AdadxriMda viVrasheYvasidAdhxMtavu
devxYtAdevxYtamata eniside.}
\begin{shl}
devxYtAdevxYtamateVshudedhxV visheVSAdevxYtasaMjacnxkeV |\\
viVrasheYveYkasidAdhxMteV savaRshurxtisamanavxyaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shirxVkaraBASayx, BUmikAsholxVka, 15)}
\begin{shl}
pUjayxpUjakayoVliRMga jiVvayoVBeRVdavajaRneV |\\
pUjAkamARdayxsaMpatetxVliRMganiSAThxviroVdhataH ||\\
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteV |\\
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||\\
perxVrakaM shaMkaraM budAdhxvX perxVyaRmAtAmxnameVva ca |\\
BeVdAtf taM pUjayeVninxtayxM na cAdevxYtaparoV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 10.37-39)}
\begin{shl}
jaleV jalimiva nayxsatxM vahwnx vahinxrivApiRtamf |\\
pareV barxhamxNi liVnAtAmx viBAgeVna na daqshayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20.61)}
\begin{shl}
ahaM barxhAmxsimx |
\end{shl}
\pauthor{(baq.u., 1.4.10)}
\begin{shl}
tatatxvXmasi |
\end{shl}
\pauthor{(CAM.u., 6.8.7)}
\begin{shl}
neVha nAnAsitx kiMcana |
\end{shl}
\pauthor{(kaTha.u., 4.11; baq.u., 4.4.19)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtAdevxYtAgama}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va.}{2/vacana}{32-34}{1980}
\mng{}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{doVSAri}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{90}{23}{1958}
\begin{shl}
Ishana nolidaciRsuvana\\
keYshudadhxM shivana pADuvana bAyf shudadhxM|\\
doVSariya nenevana mana\\
tA shudadhxka kaNA parxsananx shaMkara liMgA||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dorxVNagiri}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-4}{28}{1946}
\begin{shl}
dorxVNagiriyoLagipapx gALikere tiVthaRvu batitx\\
keVLuvaru balAlxLana| kAla dosutxvanu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dha}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanaMjaya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVravAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; barxhamxraMdharxdalilxdudx, kiviyalilx samudarxGoVSavanunx mADutitxdudx maraNasamayadalilx nishacxlavAguva oMdu upavAyu:}
\expl{pArxNApAna vAyxnoVdAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLa saMcavana{\ri}du ...sucitatxdalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNa (cenanxba. samava. 3-125-385); dhanaMjayaniM shoVkarAgaMgaLahavu (viveVka. 34).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanaMjayavAyu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= dhanaMjaya:}
\expl{dhanaMjayavAyu niVlavaNaR barxhamxraMdharxsAthxnadalilxduR kaNaRdalilx samudarxGoVSavaM GoVSisi maraNakAlakekx niGoRVSamapupxdu (karaNa. 663-17); varadhanaMjayavAyu barxhamxraMdharxdoLipuRduru niVlavaNaRmadu kaNaRMgaLoLf biDade sharadhiniGoRVSaMgaLaM GoVSisute maraNadalilx niGoRVSamAgi irutipuRdu (cebapu. 58-27).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanapadese}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 7}{47}{1946}
\begin{shl}
yamana dikikxna katitxmurihudu| dhanatudese rAjarugaLelalxru\\
tamage tamomxLu korxVdhadiMdali oragisAyuvaru|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanavikAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf.jAcnx.sA.}{saMsAraheVyasathxla vacana 148}{40}{1983}
\begin{shl}
enanx tanuvikArada Baya, tananx manavikArada Baya,\\
tanumavanaMDalepa dhanavikArada Baya noVDA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamaR}
\src{saM}
\mngnum{dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLeMba catuviRdha
puruSAthaRgaLalilx modalaneyadu. athaR matutx kAmagaLu dhamaRmAgaRdalilx naDedAga
moVkaSx. 1)jagatitxna sithxti adara aBuyxdaya matutx nAyxyasamamxta vayxvahAragaLu
yAvudanunx AsharxyisiruvudoV aMtaha oMdu guNa.}
\begin{shl}
``dhamaRH sherxVyaH samudidhxSaTxM sherxVyoV{\char'263}Buyxdaya sAdhanamf'' |\\
``dhamoVR vishavxsayx jagataH parxtiSAThx loVkeV dhamiRSaThxM parxjA upasapaRMti'' |
\end{shl}
\pauthor{(veYsheVSikasUtarx)}
\mngnum{sadAcArasaMpananxrAda hiriyaru sari eMdu parxshaMse mADuva manuSayxna AcAra, naDavaLike.}
\begin{shl}
yamAyARH kirxyamANaM hi shaMsanf tAyxgamaveVdinaH |\\
sa dhamaRH yaM vigahaRMti tamadhamaRM parxcakaSxteV ||\\
taseyxYva parakAyasayx samAcAroV ya iSayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(sha.kw., BA-3, pu. 1445)}
\begin{shl}
sadhamaRH... ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16.58)}
\mngnum{moVkaSxkekx sAdhanavAda anuSAThxna, kAyARcaraNe, shAsotxrXVkatxvAda
kamARnuSAThxna.}
\begin{shl}
vihitakirxyayA sAdhoyxV dhamaRH puMsoV guNoV yataH |
\end{shl}
\pauthor{(sha.kw. BA-3, pu.~1446)}
\mngnum{manuSayxnu iha-para swKayxkAkxgi mADabeVkAda kAyaR, puNAyxcaraNe.}
\mngnum{AyA Asharxma matutx vaNaRgaLanunx udedxVshisi heVLuva dhamaR. udA :
barxhamxcayARsharxmadhamaR, gaqhasAthxsharxmadhamaR, vAnaparxsathxdhamaR, saMnAyxsAsharxmadhamaR.}
\begin{shl}
AsharxmaM ca samAshirxtayx yoV dhamaRH saMparxvataRteV |
\end{shl}
\pauthor{(sha.kw., BA-3, parx. 1446)}
\mngnum{BoVga-moVkaSxgaLa sididhxge kAraNavAda guNa.
mahAtamxra, AcAravaMtara naDavaLike.}
\begin{shl}
dhamaR Eva samasAtxnAM yataH saMsididhxkAraNamf |\\
AcAraM mahatAM daqSATxvX parxvataRMteV hi lwkikAH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16.64-65)}
\mng{EkAdasha dhamaR-satayx, kaSxme, daye, shwca, niyama, maqdutA, tapasf,
tAyxga, barxhamxcayaR, saMtuSiTx, QujutA- eMba hanonxMdu dhamaRgaLu.}
\begin{shl}
satayxM kaSxmA dayA shwcaM niyamoV mAdaRvaM tathA |\\
tapasAtxyXgoV barxhamxcayaRM saMtuSiTxshAcxjaRvaM tathA |\\
dhamAR EkAdasha porxVkAtxBakAtxnAM shuBavAMCinAmf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. sa. saM., 7. 11-12)}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
dhamARnanxhi vidayxteV Kalu mameVtAyxloVcayx kAlAnatxraH | 3 : 2
\end{shl}

\src{va}
\mng{vacanakAraru, upaniSatAkxraraMte, I padavanunx oMdakikxMta hecucx
athaRdalilx baLasidAdxre. avugaLalilx kelavanunx ililx paTiTx
mADabahudu.}\\
\imng{1. suDuvudu beMkiya dhamaR, eMbalilx dhamaRkekx guNa athavA
  savxrUpa eMbathaRvide.}\\
\imng{2. yudadhx mADuvudu kaSxtirxya dhamaR eMbalilx dhamaRkekx
  kataRvayx eMbathaRvide.}\\
\imng{3. niVti eMbudu matotxMdu athaR.}\\
\imng{4. dhamaRgarxMtha, bwdadhx dhamaR eMbalilx ``dhamaR''vu naMbike,
  AcAra matutx BAvanegaLanonxLagoLuLxtatxde. paramAtamx idAdxne athavA
ilalx, savxgaR narakagaLive athavA ilalx, itAyxdi
naMbikegaLu. balikoDuvudu, japisuvudu, pUje mADuvudu, dAna mADuvudu,
satayx, ahiMse, barxhamxcayaRgaLanunx pAlisuvudu, dhAyxna mADuvudu,
ivelalx AcAragaLu. pUje, dhAyxna, japa itAyxdigaLa mUlaka taqpitx,
samAdhAna, AnaMda, shAMti muMtAdavugaLu BAvanegaLu. obabx dhAmiRka
jiVvana naDesutAtxne, eMdare avanu mUru aMshagaLige otutx koDutAtxne, eMdathaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamaRsaMgarxha}
\src{saM}
\mng{ahiMse, satayx, asetxVya (kaLaLxtana mADadiruvudu),
barxhamxcayaR, daye, kaSxme, dAna, pUje, japa, dhAyxna - I hatutx dhamaR
saMgarxhagaLenisive. ivugaLu dashadhamaRsUtarxgaLeMdU parxsidadhxvAgive. I hatutx
dhamaRsUtarxgaLaMte naDedukoMDare iha-para swKayxgaLuMTAgutatxve.}
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnaM iti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcAra}
\src{saM}
\mng{dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra eMba mUru vidha
AcAragaLalilx oMdu. BakitxyiMda apipxkoMDa AcAragaLanunx pArxNatAyxgada saMdaBaR baMdarU
biDadiruvudu.}
\begin{shl}
acArasAyxparitAyxgaH sugaqhiVtasayx BakitxtaH |\\
api pArxNAtayxyeVnAyaM sa dhamARcAra ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(vAtulAgama, ulelxVKa- keY.sA., 2.2)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirx.basava.sha.kaqtigaLu}{dhamARcAra-3}{32}{1945}
\begin{shl}
--nUroMdu sathxlagaLalilx biMdu, vihitavAda kamaRgaLalilx
--toDagirabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.\\ 
--adaralilx 7 bage, aMtaraMga kirxyegaLanunx parishudadhxgoLisalu
--sahAyakavAda kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAnAcAra, satAnxcAra,
--nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcara saMpatitxnacAra - I ELu
--bagegaLalilx oMdu, aMdare  idarathaR sadAkAlavu dashavidha
--pAdoVdaka, parxNava maMtarx muMtAdavugaLalilx sharxdedhxyiMda
--iruvudu. 
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; vihitavAda kamaRgaLalilx toDagirabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{AcAraliMgatirxvidha dhamARcAra BAvAcAra jAcnxnAcAra (cenanxba. samava. 3-255-849); AcAraliMgatirxvidha ivu dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra eMdu ive. niVtiyaMte naDeyuvudu dhamARcAravu (shivAkoV. 88-104).}
\mngnum{aMtaraMga kirxyegaLanunx parishudadhxgoLisalu sahAyakavAda kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba ELubageya AcAragaLalilx oMdu; sadAkAlavU dashavidhapAdoVdaka, parxNavamaMtarx muMtAduvugaLalilx sharxdedhxyiMdiruvudu:}
\expl{savARvasethxyalilx dashavidhapAdoVdaka EkAdasha parxsAda CatitxVsaparxNava modalAda mahAmaMtarxgaLalilx e{\ra}kavanuLuLxde dhamARcAraveMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-304-945); parxNavamahAmaMtarxdalilx loVlupatxnAgi Acarisuvudu dhamARcAravu idariMda liMgAMgagaLu EkarUpateyanunx hoMduvuvu (shivAkoV. 95-122).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArashiVla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{viVrasheYvadiVkeSxyanunx sivxVkarisidavanu anusarisabeVkAda ipapxtutxnAlukx bageya sadAcAragaLalilx oMdu; ADida mAtige tapapxdiruva shiVla:}
\expl{hiMde satAyxdiya parxvaradeVkAdashoVkatx parxkAradoLu naDevavanadiMteseva dhamARcArashiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArasaMsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= dhamARcArasathxla:}
\expl{I sakAyavu akAya parakAyaveMbutatxma tirxvidheYkayx\-liMgavA mAheVshavxroVtatxmana sadadhxmaRcariteyiMdeVkavAdudu satayxsuvicArada tatatxtakxrXmade naDedu mithayxvaMcaneyaLidu citatxdoLu nimaRlanumAgiralu mukitxyinenxtatxluMTeVyenalAkxgi dhamARcArasaMsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArasathxla}
\src{saM}
\mng{mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLa
oMdu oMdu avAMtarasathxla. parakAyasavxrUpiyAda shivayoVgige iSaTxvAguva yAva AcAravideyoV
aduveV dhamARcAra. adu elalxrigU mAgaRdashaRkavAgutatxde eMdu nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
dhamARcArasathxlaM cAtha BAvAcArasathxlaM tataH |\\
taseyxYva parakAyasayx samAcAroV ya iSayxteV |\\
sa dhamaRH savaRloVkAnAmupakArAya kalapxyXteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16.3, 58)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{86}{}
\begin{shl}
iMtu sakAya akAya parakAyaveMba sathxlaMgaLeVkavAda liMgavu viVra mAheVshavxrana sadAdhxmaR caritarx nimikayx...\\
dhamARcArasathxlavAdudu.....\\
dhamARcAra sathxlada vicAra 87
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{sakAya, akAya, parakAyaveMba tirxvidhakAya liMgavu mAheVshavxrana sadadhxmaRcariteyiMda EkavAguva sathxla:}
\expl{kAyaliMga terxYvidhayxvoMdeyAda liMgaM mAheVshavxrana sadadhxmaRcaritArxthaRveVkavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde dhamARcArasathxlavAdudu (keYvasha. 104-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhameVRMdirxya}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVliV}{38}{40}{1985}
\begin{shl}
dhameRVMdirxya nemimxV kameRVMdirxyavanodudx|vamaRda madaveMTanaLidu \\
nimaRLAtamxdi nishacxyake manava nUki| kamaRharana Bajisuvanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dharitirxya vagaR}
\src{va}
\mng{saMsAra, baMdhanakokxLagAgiruvavara vagaR. (8:701)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dharisu}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divx. sathxla- pa 48}{36}{1974}
\begin{shl}
to\char'273\char'236de Basamxvanu dharisayayx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dharemUru}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{254}{}
\mng{paravadhuva nereyade paradhanava tuDukade ... guruliMgajaMgamakekx varadAsanAdAtane dharemUrakekx guruvAgipapxneY rAmanAtha.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhareya liMgagaLu}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxV sathxla pa-20}{32}{1974}
\begin{shl}
dhareya liMgagaLu sariyeMdu BAvisuva.....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhareyoLage}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla- pa-115}{16}{1974}
\begin{shl}
dhareyoLage soVdarana vararANiyeMbuvaLu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhavaLavaNaR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{keYvalayxdapaRNa}{43-1}{43}{1943}
\begin{shl}
shivashiveMbuda marasi| civaciveMbudu kalisi|\\
BavikAlamAjARlanuNasa baMdeyA||\\
pavanavaNaRda giLiye| dhavaLavaNaRda giLiye|\\
BavavaqkaSxkenanx hAra kalisabaMdeyA|
\end{shl}
\mng{athaR = biLibaNaNx dhavaLa = biLi}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAtu}
\src{va}
\mng{raseVshavxravAdada parxkAra, kelavoMdu giDamUlikegaLa
  misharxNadiMda nAvu vajarxdeVhigaLAgirabahudu. Adare vacanakArara
  parxkAra, vajarxdeVhigaLAguvudu, diVGaRkAla badukuvudu jiVvanada
  guriyalalx. jiVvanada guri shUnayxkAyarAguvudu matutx liMgAMga
  sAmarasayx paDeyuvudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAtusapatxka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVradalilxruva rasa, rakatx, mAMsa, meVdasusx, majejx, asithx matutx shukalxgaLeMba ELu muKayxvAda GaTakagaLu; sapatxdhAtu:}
\expl{A biMdu tAyatxMdeyaMshikaM tAtashukalxdi roVmanADayxsithx janisidavu mAteyiM mAMsa rudhiraM tavxkukx huTiTxdavu I te{\ra}doLA{\ru} kUDalu SaSaThx tanuvAyutx reVta kUDida baLika dhAtu sapatxkavAyutx iMtAgi jananakekx nAdaveV kAraNaM (diVkASxboV. 42-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAtusapatxR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciri.}{2-48}{23}{}
\begin{shl}
reVtarakatxvu kUDidAkaSXNa\\
dhAtu sapatxkavAyutx punarave\\
mAteyudarada ludaBxvisidavu mujejx mAMsagaLu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{de.shA.A.vaq.}{}{16}{}
\mngnum{dhAraNaM (nA) sithxramanasisxnoVDane nimaRla budidhxyiMda
  niraMtara parxvAha rUpavAgi yAvudoV oMdu dheyxVya vasutxvina meVle
  sithxravAguvudu dhAraNavenisikoLuLxtatxde. avAyxkiVNaR mana sameVtA
  malabudidhx parxvAha saMtAna rUpa BUtadhAyxneV
  dheyxVyavishavxliVBoVtadhAraNaM. de.shA.a. vaq. pu. 16.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi -eMba yoVgada eMTu aMgagaLalilx oMdu; manasasxnunx haqtakxmaladalilxruva paramAtamxnalilx daqDhavAgi nelegoLisuvudu; dhAyxna vasutxvinalilx manasusx nishacxlavAguvudu:}
\expl{yama.... dhAyxna dhAraNa samAdhi eMbiV aSATxMgayoVgadoLivxDidu niTilataTa BUrxmadhayxda meVlaNa uBayadaLa kamalada meVle ipapx jiVvaparamana BeVdaveMtiduRdeMdaDe (cenanxba. samava. 3-409-1184); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNaniguRNa rUpamAda aSATxMgayoVgavidhigaLuM (viveVka. 129); citatx nishacxlateyaMtu BAvaM dhAraNaM (viVsheYpu. 7-105-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNa yoVga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{3-11}{16}{1891}
\begin{shl}
tanumanakaraNadoLaguM horagenanxde anudina shivana nenevavanu\\
janugujinugubiDadiralu dhAraNayoVga|danuveMdanu reVvaNanu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNayoVga}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. 9.}{va. 737}{332}{}
\begin{shl}
inunx dhAraNayoVgada lakaSxNaveMtene\\
saMkalapx, vikalApxtamxkavAda manasusx\\
kAkAkaSxyaMte bAhAyxBayxMtaragaLige tAne kAraNavapapxdariMda\\
A manamaM mudArxkaraNa baMdhaMgaLiMdaMtamuRKamaM mADi,\\
anavaciCxnanx teYladhAreyaMte shivadhAyxnamaM mADutiralu\\
A dhAyxnAkAradiM karigoMDa vasutxvinoLu\\
A manavu nishacxlamAgaladeV dhAraNayoVga noVDA aKaMDeVshavxrA.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= dhAraNa:}
\expl{anavaciCxnanx teYladhAreyaMte shivadhAyxnamaM mADutiralu A dhAyxnAkAradiM karigoMDa vasutxvinoLu A manavu nishacxlamAgaladeV dhAraNayoVga noVDA (aKaMDeV. 220-61); dhAyxnisidalilx AyA liMgagaLu AyA cakarxgaLalilx sAthxpayxvAguvuvu. idariMda BAva, karaNa, mana muKayxvAda savARMgadalilx A liMgavu toLagi beLagahatatxlu A liMgadoDane AcaraNegaLuMTAguvuvu. ideV dhAraNayoVgavu (shivAkoV. 48-44).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNasidadhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSATxMgayoVga sAdhanegaLanunx mADida eMTu parxkArada sAdhakaralilx obabx; tananx citatxvanunx parabarxhamxnalilx nelegoLisidavanu:}
\expl{tAM shuBAsharxyadalilx tacicxtatxvu meVNadaMtagaRtamumAda dhAraNasidadhxru ...tamamx nija susavxrUpaM naviVna paramAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutetx (viVsheYpu. 5-80-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNA}
\src{saM}
\mngnum{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna,
dhAraNa, samAdhi eMba aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu. paramAtamxnalilx manasasxnunx daqDhavAgi
nililxsuvudu. nABicakarx, haqdaya, jihAvxgarx, nAsAgarx, shirasusx modalAda shariVrada
avayavagaLalilx athavA shuBavAda horagina vasutxvinalilx citatxvanunx sithxravAgi
nililxsuva aBAyxsa.}
\begin{shl}
nAsAgarxnABicakArxdideVsheV citatxsayx sithxriVkaraNaM dhAraNA ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.caM., pu. 6)}
\mngnum{yamAdiguNayukatxsayx manasaH sithxtirAtamxni |}
\mngnum{dhAraNeVtuyxcayxteV sadiBxyoRVgashAsatxrXvishAradeYH ||}
\begin{shl}
nABicakerxV haqdayapuMDariVkeV mUdhiRnx joyxVtiSi nAsAgerxV jihAvxgerxV iteyxvamAdiSu |\\
deVsheVSu bAheyxV vA viSayeV citatxsayx vaqtitxmAterxVNa baMdhaH dhAraNA ||
\end{shl}
\pauthor{(sha.kw.BA-3, pu.~1462)}
\mngnum{manasisxna nimaRliVkaraNa.}
\begin{shl}
citatxsayx nimaRliVBAvoV dhAraNAsw nigadayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.caM., pu.~5)}
\mngnum{sAMKayxsUtarxdalilx heVLiruva pUraka, reVcaka, kuMBakagaLeMba pArxNaviroVdharUpavAda pArxNAyAma.}
\begin{shl}
dhAraNAsanasavxkamaRNA tatfsididhxH |
\end{shl}
\pauthor{(ulelxVKa : sha.kw., BA-3, pu. 1463)}
\mngnum{nishacxlavAda citatxdiMda shariVrada aMtaraMga-bahiraMgagaLalilx paramatatatxvXda(paramAtamxna)
suPxraNeyAguvudu dhAraNA enisutatxde.}
\begin{shl}
suPxrati paramatatatxvXM savxsayx bAhAyxMtareV yatf |\\
satatamatulamatAyx dhAraNaM nishacxleVna |\\
calanarahitacitatxM keVvalaM dhAraNA sA ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{da.kA.A.vaq.}{}{17}{}
\mngnum{dhAyxnaM (nA) shudadhx budadx Atamx BAvaneyalilx
  niraMtaraviruva yoVgige dheyxVyAkAravAda aMtaHkaraNadalilx sadA
  ciMtanarUpavAda aMtarapUjeyanunx dhAraNavenunxvaru.\\ 
shudadhx budAdhxyXtamxka BAvaBAvitAnAM tadheyxVyAkAra ciMtAmayAMta:
karaNapUjA. de. kA. A. vaq. pu. 17} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxna}
\src{saM}
\mngnum{yama, niyama modalAda aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu.
yAvAgalU paramAtamxnanunx manasisxnalilx ciMtisutitxruvudu, paramAtamxna viSayada
anusaMdhAna. manasasxnunx oMdeV viSayadalilx sithxravAgi nililxsuvudu dhAraNe
enisutatxde. adara muMdina sididhx dhAyxna.}
\begin{shl}
tatarx parxteyxYkatAnatA dhAyxnamf |
\end{shl}
\pauthor{(pA.yoV.sU., 3.2)}
\begin{shl}
shivasavxrUpaciMteYva dhAyxnamitayxBidhiVyateV |
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.pu. 1.5)}
\mngnum{shivajAcnxna, shivaBakitx, shivadhAyxna, shivavarxta, shivavarxta-eMba paMca (aidu vidha)
shivayoVgagaLalilx oMdu. biMdu, nAda, voyxVmamaMtarx, Buvana, vigarxha modalAda rUpada
shivAtamxkavAgiruva dhAyxna.}
\begin{shl}
jAcnxnaM shivamayaM BakitxH sheYviV dhAyxnaM shivAtamxkamf |\\
sheYvavarxtaM shivAceRVti shivayoVgoV hi paMcadhA ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1.15)}
\begin{shl}
biMdunARdasatxthA voyxVmamaMtorxV Buvana vigarxhaH |\\
SaDavxsAtxvXtAmx shivoV dheyxVyaH PalaBeVdeVna sAdhakeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx. pu. 18)}
\mngnum{tapasf, kamaR, japa, dhAyxna, jAcnxna eMba shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu vidha. shivana
rUpAdigaLa ciMtane.}
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf ||\\
dhAyxnaM shivasayx rUpAdiciMtA nAtAmxdiciMtanamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 21, 24)}
\mngnum{dheyxVyavAda vasutxvinalilx citatxvu liVnavAguvudu. iMtaha dhAyxnadiMda dheyxVyavu
parxtayxkaSxvAgalu dhAyxnamADuvavanu tanamxyanAgutAtxne.}
\begin{shl}
dheyxVyeV citatxM yadA liVnaM tadA dhAyxnamudAhaqtamf |\\
dheyxVyaH parxtayxkaSxtAM yAti dhAyxtA tanamxyatAM varxjeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(keY.u., shAM.vAyx., pu. 32)}
\mngnum{hatutx vidha dhamaRsaMgarxhagaLalilx dhAyxnavu oMdAgide.}
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnamiti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\mngnum{dhAyxnavu mukitxge soVpAna.}
\begin{shl}
jAcnxnAdf dhAyxnaM BaveVdAdhxyXnAtf jAcnxnaM BUyaH parxvataRteV |\\
taduBABAyxM BaveVnumxkitxsatxsAmxdf dhAyxnaratoV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(sha.tarx., sholx.~73, 75, pu.~10, sheY.ra., 12.34)}

\src{va}
\mng{vacanakArara parxkAra, dhAyxnaveMdare liMgadhAyxna. idanunx eraDu
riVti mADabahudu. modalaneyadu iSaTxliMga pUjeya naMtara,
iSaTxliMgavanenxV daqSiTxsi noVDutAtx
dhAyxnakokxLagAguvudu. AdhAyxtimxka jiVvanada parxthama
haMtadalilxruvavarige idu sAdhayxvAgabeVkAdare iSaTxliMga
AvashayxkavAgutatxde. eraDaneyadu mAnasika, aMdare, yAvAgalU
liMgavanenxV (parashivananenxV) kuritu ciMtisuvavaru
liMgadhAyxnadalilxdAdxreMdeV athaR. avaru pUje mADutitxrabahudu,
saMteyalilxrabahudu, holadalilx kelasa mADutitxrabahudu, aMtU
dhAyxnakekx Atamxshudidhx Avashayxka. EkeMdare, Atamxshudidhxyilalxde,
EkAgarxte ilalx; EkAgarxte ilalxde dhAyxna laBisadu.}\\
\imng{dhAyxnavilalxde sAmarasayx sAdhayxvilalx.}

\src{kA}
\gl{}
\info{viVva AsaM}{60- EkoVnaviM}{587}{1991}
\begin{shl}
natAvx vishevxVshavxraM shaMBuM dhAyxnArUDhasatxdhAyxBavatf
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{yoVgada aSATxMgagaLalilx oMdu; manasasxnunx oMdeV viSayadalilx daqDhavAgi nelasuvaMte mADuvudu; citetxYkAgarxte:}
\expl{yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhi eMbiV aSATxMgayoVgadoLivxDidu niTilataTa BUrxmadhayxda meVlaNa uBayadaLa kamalada meVle ipapx jiVvaparamana BeVdaveMtiduRdeMdaDe (cenanxba. samava. 3-409-1184); dhAyxna dhAraNa yama niyama ...moVna modalAgidaR halavavadhAna niSeThxya nitayxneVmada mAnigaLu neredidaRru (parxBuliV. 23-7); ciMtisuvudeV dhAyxnaveY (viVsheYpu. 7-105-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxna karxmaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
ananayx mAnasA shivaciMtanaM dhAyxnaM\\
pArxtaHkAleV haqdaya kamala sithxta suSumAnx nADAyxM, madhAyxhenxV\\
BUrxmadhayx kamaleV, sAyAhenxV barxhamxraMdharx kamaleV amaqta\\
sAgara samAna kAMtirUpaparamashivaM, madhayxrAtArxyXM\\
dAvxdashAMta simxta aparxmeVyamadiku teVjaM dhAyxtavayxM |
\end{shl}
\begin{shl}
1. haqtapxdemxV pArxtarakoRVdaya nivaha niBaM madhayxnADAyxM viciMtayxM\\
madhAyxhenxV BUsaroVje paramashiva...\\
sAyAhenxV hUyxdhavxRpademxV haqmaqtajalanidhidoyxVtanaM\\
rAterxVradheRV\char'263parxmeVyaM tavxvikalamacalaM dAvxdashAMteV mahasatxtf |
\end{shl}
\pauthor{si.sA.yoV.sholxV. 2}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxna catuSaTxya}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{693}{313}{2001}
\begin{shl}
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnacatuSaTxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paramAtamx sAkASxtAkxrakekx sahAyakavAdudeMdu BAvisiruva dhAyxnamuderx, KeVcaramuderx, SaNumxKamuderx matutx shAMBavamuderx eMba nAlukx parxkArada muderxgaLanonxLagoMDa dhAyxna:}
\expl{parxNava hatatx{\ra}lilx dhAyxnacatuSaTxya kUDi talilxVyada kiVla balalxDe liMgeYkayx (sidadhxrA. samava. 4-27-88).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnapaMcABAyxsa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sha.A.pu.}{18-9}{68}{1951}
\begin{shl}
yoVgasididhxge mUruM\\
TAgi satavxrajasatxmoVmaya\\
vAgihudu deVhABimAnige deVhadaBimAna\\
niVgalariyadu biDalariyadu\\
niVgidalalxde sididhxyilalxda\\
siVguvaDe tadABxyXnapaMcABAyxsa beteMda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnamuderx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dhAyxnamuderx, KeVcaramuderx, SaNumxKamuderx matutx shAMBavamuderx eMba nAlukx bageya muderxgaLalilx oMdu; citetxYkAgarxteyiMda mADuva dhAyxna:}
\expl{obabxnu shuciyAgi oMdu sathxLadalilx padAmxsanadalilx kuLitu nAsikAgarxdalilx daqSiTxyaninxTuTx paMcAkaSxriV maMtarxjapavanunx shivApaRNabudidhxyiMda mADuvudu dhAyxnamuderx eMdenisuvudu (shivAkoV. 46-43).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayajacnx}
\src{saM}
\mng{savaRdoVSarahitavU, atishudadhxvU Ada dhAyxnayajacnxvu
manasasxnunx shudidhxgoLisi mukitxyanunx niVDutatxde. tapoVyajacnxkikxMtalU
dhAyxnayajacnxvu nUraraSuTx sherxVSaThx.}
\begin{shl}
dhAyxnayajacnxH paraH shudadhxH savaRdoVSavivajiRtaH |\\
dhAyxnayajecnxVna satataM sa yAti paramAM gatimf ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, 27, pu. 210-211)}
\begin{shl}
tapoVyajAcnxdf jAcnxnayajacnxH shatAdhikaH |
\end{shl}
\pauthor{(sheY.ra., 12.8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayoVga}
\src{saM}
\mng{dhAyxnarUpavAda yoVga. (dhAyxnameVva yoVgaH)
dheyxVyavasutxvina sAkASxtAkxroVpAya.}
\begin{shl}
dhAyxnayoVgeVna saMpasheyxVtf gatimasAyxMtarAtamxnaH |
\end{shl}
\pauthor{(ma.samxqq. 8. 73)}
\begin{shl}
dhAyxnayoVgasayx ceYkasayx kalAM nAhaRMti SoVDashiVmf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 34)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA}{3-9}{16}{1891}
\begin{shl}
pariva manava tananx guru koTaTxliMgadi sithxranilisutalanayxvanu\\
samxrisade Ekacitatxva mADi nilaladu niratavahudu dhAyxnayoVga
\end{shl}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. 9}{va. 736}{332}{}
\begin{shl}
inunx yoVgiVshavxrara dhAyxnayoVgakekx sAthxnaMgaLAvuveVne,\\
AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipuraka anAhata vishudidhx\\
AjecnxVya BUrxmadhAyxdi sAthxnaMgaLalilx\\
baMdhamuderxgaLiMde dhAyxnamaM mALupxdeMtene;\\
AdhAracakarxgaLa nAlekxsaLa madhayxdalilx\\
iSATxthaRmaM koDuva suvaNaRkAMtiyanuLaLx\\
AdhArashakitxyaM dhAyxnisuvudu\\
sAvxdhiSAThxnacakarx AresaLa madhayxdalilx sakalavaNaRdiM\\
liMgasavxrUpanAda shivanaM dhAyxnisuvudu\\
maNipUrakacakarx hatetxsaLamadhayxdalilx\\
supatx sapARkArada miMcige samAna diVpitxyuLaLx\\
sakala sididhxgaLaM koDuva kuMDalishakitxyaM dhAyxnisuvudu\\
anAhatacakarx hanenxraDesaLa madhayxdalilx\\
joyxVtimaRya liMgamaM dhAyxnisuvudu\\
vishudadhxcakarx SoVDashadaLamadhayxdalilx\\
susithxravAda AnaMdarUpiNiyAda\\
suSumenxyA dhAyxnisuvudu\\
AjAnxcakarx divxdaLamadhayxdalilx vAresxdhiyaM koDuva\\
diVpada jAvxlege samAnavAda jAnxnaneVtarxvenisuva\\
shudadhx parxsAdajoyxVtiyaM dhAyxnisuvudeV\\
dhAyxnayoVga noVDA aKaMDeVshavxrA
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= dhAyxna:}
\expl{niyamayoVgAsanada yoVgavA pArxNAsuyAmayoVga A suparxtAyxhArayoVgavA dhAyxnayoVgA sumasudhAraNAdhikayoVgamuM baLikAkx samAdhi enipapx yoVgavA pavanayoVgaMgaLeMbiva{\rO}Leyedx nA sAdhisuva vivaraveMtenalekx (viVsheYpu. 4-52-44); aMtaraMgada shudadhx paramAtamx liMgavanunx shivaliMgasavxrUpavanAnxgi mADi, karasathxlada liMgaveV paramAtamx cihanxveMdaridu, adanunx Aru cakarxgaLalilx aMdare AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, Ajecnx ivugaLalilx anukarxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMgagaLAgi dhAyxnisuvudu dhAyxnayoVgavenisuvudu (shivAkoV. 48-44).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayoVgi}
\src{saM}
\mngnum{dhAyxnayoVgadalilx niratanAda sAdhaka. dheyxVyavasutxvina
sAkASxtAkxradalilx talilxVnanAda shivayoVgi. aMgada meVle liMgadhAriyAgi shiveVtara
deVvategaLanunx biTuTx shivana dhAyxnadalilxyeV niratanAda yoVgiVshavxra.}
\begin{shl}
shivadhAyxnaratoV BUtAvx shivaliMgAMgasaMyutaH |\\
shiveVtaraparitAyxgiV dhAyxnayoVgiV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 189)}
\mngnum{bahiraMgadalilx shivananunx dhAyxnamADutAtx, pUjisuvaMte aMtaraMgadalilx
parxsananxnAdare aMthavanu dhAyxnayoVgi enisutAtxne.}
\begin{shl}
yathA bAheyxV shivaM dhAyxtAvx pUjAM kuvaRMti mAnavAH |\\
tathA haqdi parxsananxshecxVtf dhAyxnayoVgiV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 18.9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnavilalxda japa}
\src{va}
\mng{manasasxnunx shivana meVle keVMdirxVkarisade, yAMtirxkavAgi
  maMtarxvanunx athavA shivanAmavanunx japisuvudu. (8:701)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasheYva}
\src{saM}
\mng{Bakitx modalAda eMTu yoVgadalilx sididhxyanunx paDeda
sAdhakanu AtamxniSaThxnAdare dhAyxnasheYva eMdenisutAtxne. I dhAyxnasheYvana citatxvu
bahimuRKavAdare elalxvanUnx shivamayaveMdu BAvisabeVku. noVDidudx, keVLidudx,
muTiTxdudx, mUsidudx, ruci noVDidudx, hiVge elalxvU shivAtamxka (shivamaya)veMdu
dhAyxnisuva shivayoVgi dhAyxnasheYva.}
\begin{shl}
itathxM saMsidadhxyoVgaH sanf vateRVtAtamxparAyaNaH |\\
savaRM madAtamxkaM dhAyxyeVdf dhAyxnasheYvaH sa ucayxteV ||\\
daqSaTxM shurxtaM ca saMsapxqqSaTxmAGArxtaM sAvxditaM kaqtamf ||\\
savaRM shivAtamxkaM dhAyxyeVdf dhAyxnasheYvaH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra.A., 10. 57-58)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasathxla}
\src{saM}
\mng{AdhArasAthxna, sAvxdhiSAThxna, nABisAthxna,
haqdayasAthxna, kaMThasAthxna, BUrxmadhayxsAthxna, shiVGaRsAthxna, barxhamxraMdharxsAthxna,
cidAkArasAthxna eMdu dhAyxnasathxlagaLu oMbatutx vidha.}
\begin{shl}
AdhAraliMga maNipUrakahaqdishudidhx BUrxmadhayxmasatxkanaBoVsathxlasaMjacnxkAni |\\
EtAni tAni yatinAM suKadAyakAni dhAyxnasathxlAni suvicitarxtarANi nUnamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.pu. 3.5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasidadhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSATxMgayoVgasAdhanegaLanunx mADida eMTu parxkArada sAdhakaralilx obabx; jAcnxnasaMbaMdhavAda viSayadalilx mAtarx AsakitxyuLaLxvanu:}
\expl{sujAcnxna suparxvahamumadalalxdUNeyada matotxMdu sogasadA dhAyxnasidadhxrugaLuM... tamamx nijasusavxrUpaM naviVnaparamAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutetx (viVsheYpu. 5-80-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhiVraH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
``nitayxM viBuM... paripashayxMti dhiVrAH'' : 62
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhUjaRTi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{14-92}{133}{1891}
\begin{shl}
majajxnAroVmeYdhuna shiDeyoLu varijxsiruva ati mUtarxmalava\\
dhUjaRTiya shu niladoLirisuvudu sajajxMgavanu mADikoMDu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhUpa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVvatAcaRneya parikaragaLalilx oMdu; beMki tagulidAga suvAsaneyanunx biVruva vasutx:}
\expl{dhUpakekx upayoVgisuva padAthaRgaLu- kaqSANxgaru, gaMdhasAra, gugugxLa, biLeV agaru, hAlumaDiDx, bilavxpatirxya haNiNxnoLagina tiruLu, AkaLa tupapx, jeVnutupapx, shilArasa, kapURra (shivAkoV. 200-373).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULapAdoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= dhULapAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka matutx jAcnxnapAdoVdakagaLeMba tirxvidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; tanutarxyagaLalilx oMdAda sUthxladeVhada shudidhxyanunx mADuva pAdoVdaka; dhULapAdoVdakavu iSaTxliMgasaMbaMdhavanunxMTumADi saMcitakamaRgaLanunx nAshamADuvudu. idakekx gurupAdoVdaka, diVkASxpAdoVdaka, karuNajalaveMba hesarugaLU ive:}
\expl{aDipAdadiMde mU{\ru}veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvude dhULapAdoVdaka adeV diVkASxpAdoVdakavenisuvudu ada{\ri}Mda sAnxna muKaparxkASxlana aBiSeVkava mADikoMbudu (cenanxba. samava. 3-284-910); Ava vaNaRda goVvAdaDeyU sariye avayavaMgaLu nUnukUnilalxde baregaLa hAkade iruvaMtaha goVva taMdu adakekx dhULapAdoVdaka sAnxnava mADuvaMtahade kirxyAliMgadhAraNadiVkeSx dhULapAdoVdakaseVvaneye mahAtiVthaR (cenanxba. samava. 3-305-947); parxthamadalilx shivashiva harahara gurubasavaliMga eMba maMtarxdhAyxnadiMda pAda\-vaniTuTx caraNasoVMkiniM pavitarxvAdudakave dhULapAdoVdakavenisuvadayayx (sidadhxrA. samava. 4-16-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULapAmoVdaka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{guru. tirx. pa-267}{85}{1955}
\mng{tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. tanu tarxyagaLalilx oMdAda
  sUthxla deVhada shudidhxyanunx mADuva pAmoVdara dhULa pAmoVdakavu
  iSaTxliMga saMbaMdhavanunxMTu mADi saMciVta kamaRgaLanunx
  nAshamADuvaru. idakekx gurupAdoVdaka, BiSA pAdoVdaka
  karuNAjalaveMba hesaru ide.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULapAvaDadavaru}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= ``liMgAyata jAtiyalilx oMdupaMgaDa" (kaninx. 4-4029):}
\expl{liMgAyataralilx oTiTxge 31 oLaBeVdagaLu. dhULapAvaDadavaru, shiVlavaMtaru ...ivareV modalAda liMgAyataru (kaBAge. 91).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULipAvaDa}
\src{kA}
\mng{`dhULupAvaDa'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{maNiNxna huDi; raja.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULupAvaDa, dhULipAvaDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgAcaRneya vidhigaLalilx baLasuva dhULupAvuDa, kaMThapAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru parxkArada vasatxrXgaLalilx oMdu; ``sejejxyalilx IshavxraliMgada meVle dhULu biVLadaMte mucucxva baTeTx, -vasatxrX" (kananxni. 4-4029):}
\expl{dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDa iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavana{\ri}tu kaDe naDu modalu mU{\ru}varxta kUDuvalilx varxtada biDumuDiyana{\ri}yabeVku (akakxma. samava. 5-137-428); dhULupAvaDadalilx Ava niVranu hAyabahudu kaMThapAvaDadalilx uradiMda 
miV{\ri} hAyalAgadu savARMgapAvaDavAdalilx hoLe taTAka mikAkxda bahujalaMgaLa meTaTxlAgadu (akakxmamx. samava. 5-137-429); dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDadoLagAda lavaNasapepxvoLagAda nAnAshiVlasaMpananxrigelalxkUkx BAvada varxta beV{\ru}MTu sadABxvada varxta 
beV{\ru}MTu (EleVshavx. samava. 6-657-1700).}
\mng{dhULipAvaDa:}
\expl{taLige baTaTxla parxgALisi neVmava mADi koMbavarelalx shiVlavaMtare kaMThapAvaDa dhULipAvaDa savARMgapAvaDaveMbavarelalx shiVlavaMtare (cenanxba. samava. 3-476-1334); A sathxLadalilx dhULipAvaDavAdi savARMgapAvaDaM kaDeyAgi karxmadoLeseva shiVlaMgaLa{\ru}vatutxnAlukxmava naDesuva shiVlavaMtare bahaLa (cebapu. 62-47).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``guru manege baMdAga pAda toLeda tiVthaR" (sharasA. 24-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dheVnumuderx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{maMtarxshAsatxrXdalilx heVLiruva oMdubageya hasatxmuderx:}
\expl{kaLashaMgaLoLu suvaNaRMgaLaM beDagiM muLuMguvaMtapiRsuta ...liMgamudArxdheVnumuderx shoVBAvahada cakarxmuderxgaLa saMsakxrisiyaMtA madhayxdurukaLashamaM mUla paMcAkaSxriyanucacxrisi saMsakxripudu (viVsheYpu. 7-10-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhwti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{haThayoVgada aMgagaLalilx oMdu bage; nAlukx aMgula agala, hadineYdu moLa udadxviruva baTeTxyanunx nidhAnavAgi nuMgi punaH adanunx horategeyuva oMdu vidhAna:}
\expl{nAlakxMgula te{\ra}pina hadineYdu moLadudadxda pAvuDeyanoMdu tudiyaM piDidu matotxMdu tudiyaM melalxne haqdayapariyaMtaraM nuMgi tegevude dhwtiyenisuvudu (pArake. 261).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdi}
\src{saM}
\mngnum{parashivana parxmathagaNagaLalilx obabx.}
\begin{shl}
naMdAyxdi parxmathAnAM ca gaNeYH saMseVviteV shuBeV ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.3)}
\begin{shl}
ativaNARsharxmAH pUveRV naMdAyxdi parxmathAH samxqqtAH |
\end{shl}
\pauthor{(suparx.A., ulelxVKa- viV.sa.saM. 6.4)}
\begin{shl}
tatoV naMdiV mahAkAlaH caMDoV BaqMgiV riTisatxtaH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 3.45)}
\mngnum{viVrasheYvara paMcagoVtarxpuruSaralilx obabx. ujajxyini piVThAnuyAyigaLu
naMdigoVtarxdavaru.}
\begin{shl}
viVroV naMdiV tathA BaqMgiV vaqSaBaH sakxMda Eva ca |\\
matasxvXrUpAH samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAriNaH ||\\
vAmadeVvamuKoVtapxnonxV dAruka parikiVtiRtaH ||\\
...lakaSxNaM naMdigoVtirxNAmf ||
\end{shl}
\pauthor{(suparx.A. ulelxVKa-viV.sa.saM., 1.28, 40.43)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ga.sa.nA.}{parxmathagaNaru}{41}{1955}\\
\mng{naMdi eMdare shivana (vAhanavAda) obabx parxmuKa gaNa; basava.}\\
\mng{nAdapirxya naMdiyaneV\char'273\char'236koMDu AtiVtana meVle
  AnaMda siMhAsanavanikikx kuLiLxtatx kUDalasaMgamadeVvara deVvatavx
  keTiTxtutx.} 
\gl{nA}
\mng{shivana (vAhanavAda) obabx parxmuKa gaNa; basava:}
\expl{nAdapirxya naMdiyaneV{\ri}koMDu atiVtana meVle AnaMdasiMhAsanavanikikx kuLiLxtatx kUDalasaMgamadeVvara deVvatavx keTiTxtutx (basava. samava. 1-246-932); naMdimuKAyxmaragaNaM dharege biVLokxMDu poVgi mAnavajanamxdoLf puTiTx bALekxyiMdipaRrf (cebapu. 3-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdikaMBa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana 6}{9}{1946}
\begin{shl}
naMdikaMBamuridAru.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdikeVshavxrasaMhite}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caMdarxjAcnxnAgamadalilxruva hadinAlukx BeVdagaLalilx oMdu:}
\expl{sithxrasaMhite sAthxNusaMhite ...naMdikeVshavxrasaMhite ...deVviVmataveMdu caMdarxjAcnxnAgamada hadinAlukx BeVdaMgaLu (viveVka. 66).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdikoVlu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{utasxvAdigaLalilx baLasuva, naMdivigarxhaviruva udadxneya koVlu:}
\expl{(rUDhi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdidhavxja}
\src{kA}
\gl{}
\info{garaNibasavaliMgavidha citabasaveVshavxrana kAvayx}{1-50}{7}{1982}
\begin{shl}
cAru naMdidhavxja BUri vAyxsanatoVLa| pAra vijaya patAkegaLu\\
BiVru rUpAgalilx teV\char'273\char'304va hulimoga| veV ramayxtara pusayxrAga
\end{shl}
\gl{nAmavishelxVSaNe}
\info{bapuka}{sA. 1, 3}{27}{1976}
\begin{shl}
....adaralilx rudArxkeSxya sUsaka, naMdidhavxjagaLu, vAyxsana toVLu kaTiTxhavu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdinAtha}
\src{kA}
\gl{}
\info{viV.mA.A.saM.}{4-parxthama}{2}{1991}
\begin{shl}
namashirxyXV naMdinAthAya shaMkarApara mUtaRye
\end{shl}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divx. sathxla-pa- 106}{44}{1974}
\begin{shl}
naMdinAthanu BaqMgi saMdaNiya saMBarxmado.........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdipurANa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{hadineMTu parxkArada upapurANagaLalilx oMdu:}
\expl{sanatukxmAra purANa nArasiMha\-purANa naMdipurANa ...BAgaRva purANaveMbaveV AyAya nAmadheVyavuLaLxvariM nirUpitaMgaLAda hadineMTu upapurANaMgaLf (viveVka. 9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdivAhana}
\src{kA}
\gl{}
\info{sA.ga.sAM.}{9neya saMdhi}{50}{1976}
\begin{shl}
navakoVTi barxhamxru navakoVTi viSuNxgaLf\\
navakoVTi naMdivAhanaru\\
navakoVTi deVveVMdarxru yavehaLacade\\
navakoVTiyide citetxYsu
\end{shl}
\mng{naMdivAhana = naMdiyanunx (vaqSaBa) vAhanavAgi uLaLxvanu shiva.}
\gl{nA}
\mngnum{rudarxgaNada oMduvagaRkekx seVridavanu; ``shivana kuritu japa tapArAdhanekirxyegaLanu mADi vaqSaBavAhanavanunx haDedukoDaMtha rudarxgaNaMgaLf" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 276-922 TiVku):}
\expl{umAdhinAtharu koVTi paMcavakatxrXru koVTi naMdivAhanaroMdukoVTi noVDayAyx (basava. samava. 1-943-921).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdivAhanArUDha}
\src{va}
\mng{pwrANikavAgi parashivanu naMdivAhanArUDhanaMte
  citirxtavAgidAdxne. parxtiyobabx anuBAviyU koneyalilx tAnu
  yoVcisuvudu, mADuvudu, anuBavisuvudu, elalx parashivana
  iceCxyaMteyeV horatu, taninxceCxyaMte alalx eMdu daqDhavAgi
  naMbutAtxne. alalxde avanige tananx veYya\-kitxkate athavA ahaM athavA
mana naSaTxvAguvudariMda, avanu tAnAgi EnU yoVcisalAra. naMdiyu heVge
adara savArana iceCxganusAravAgi calisu\-tatxdeyoV hAgeyeV anuBAviya
jiVvanavU shivana iceCxganusAravAgi naDeyutatxde. AdudariMda
parxtiyobabx anuBAviyU obabx naMdi, para\-shivanu
naMdivAhanArUDha. Adare parashivanu anuBAviya oLagidudxkoMDeV,
avananunx niyaMtirxsutAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdisaMhite}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caMdarxjAcnxnAgamadalilxruva hadinAlukxBeVdagaLalilx oMdu:}
\expl{sithxrasaMhite sAthxNusaMhite mahaMtasaMhite naMdisaMhite ...deVviVmataveMdu caMdarxjAcnxnAgamada hadinAlukx BeVdaMgaLu (viveVka. 66).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdiVsha}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{garaNeya basavaliMgaviracita basaveVshavxrana kAvayx}{7-23}{95}{1982}
\begin{shl}
pADe gaMdhavaRru joVDisi madadxLe| gUDinaMdiVsha nuDisalu\\ 
kUDe nataRnagaLa nADe BaqMgiya taMDa| pwrxDharAmayayx keVLarasa
\end{shl}
\mng{athaR:- shivaloVkadalilxna parxmathagaNagaLalilx obabx.}
\gl{}
\info{gu.Ba.jA.}{15-24}{175}{}
\begin{shl}
baMdu naMdiVsha keY\\
yiMdAlaga seLedu sA-
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdiVshavxra}
\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf,jA.sA.}{aMgaliMgoVdabxvasathxla vacana 55}{19}{1983}\\
\mng{naMdiVshavxra, BaqMgiVshavxra, viVraBadarx, dAruka, reVNuka,
  shaMKukaNaR, goVkaNaR, EkAkaSxra, tarxyoVkaSxra, paMcAkaSxra,
  SaDakaSxra, sadAshiva, Ishavxra, mAheVshavxra, rudarx,
  GaMTakaNaR, gajakaNaR, modalAda gaNAdhiVshavxraru.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMbi}
\src{kA}
\gl{nA. kirx.}
\info{bapuka}{konesAlu}{123}{1976}
\begin{shl}
.... obabx seVvakana kuMTaNitadava naDesuvudakekx koTuTx shirana
  biDisuva Bakatxrililxve eMdu iMdu modalAgi naMbi eMdu
  hesarugoMDavara kolulxvenenanxtitxralu.... 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMbike-sharxdedhx}
\src{kA}
\gl{nA. gu.}
\info{Pashipu}{9-25}{81}{1953}
\begin{shl}
naMbuvude liMgavanu sharxdedhxyu|\\
naMbigeyu baliyuvude niSeThxyu|\\
naMbigeya mareyadadavadhAnavu naDeye naMbi||\\
saMBavipuda maBavamathanuBava|\\
diM baruvudAnaMdavAnaM|\\
dAMbunidhiyoLu bereyuvude samarasavudenisuvudu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{na}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nakAra}
\src{saM}
\mng{paMcAkaSxra mahAmaMtarxdalilxna modalaneya akaSxra. savxrUpa -
baNaNx-haLadi, adhideVvate-barxhamx, shakitx-sAvitirx, AdhAra-paqthivx, CaMdasf-anuSuTxpf,
QuSi-vasiSaThx, sAthxna-pashicxmamuKa, barxhamx-sadoyxVjAta, Ayudha-vajarx, kale-nivaqtitx,
guNa-kaThiNa, cakarx-caturasharx (cacwcxkAkAra), parxkAsha-uriyuva aginx, karaNa-manasusx,
vAyu-pArxNa, jAcnxneVMdirxya-mUgu-I hadinAru nakArada rUpagaLu. AcAraliMgasavxrUpa. namaH
eMba eraDakaSxragaLu liMgada piVTha.}
\begin{shl}
nakAraM piVtavaNaRM sAyxdf barxhAmx tatArxdhideYvatamf |\\
sAvitirxV shakitxrituyxkAtx cAdhAraM paqthiviV tathA ||\\
anuSuTxpf CaMdasA yukatxM vAsiSAThxSaRM tatheYva hi |\\
sAthxnaM pashicxmatoV vakatxrXM sadoyxVjAtaM tu barxhamxkamf ||\\
Ayudha vajarxmeVvoVkatxM kalA nivaqtitxreVva ca |\\
guNaH kaThina EvoVkatxshacxkarxM tu caturasharxkamf ||\\
javxladagenxVH parxkAshasutx karaNaM mana Eva ca |\\
pArxNavAyusamAyukatxM GArxNaM jAcnxneVMdirxyoV BaveVtf |\\
iteyxVvaM SoVDashAnAM tu nakArAkaSxramucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.22-25)}
\begin{shl}
AcArAKayxM nakAraH sAyxtf... |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 6. 49)}
\begin{shl}
namaH piVThamiti porxVkatxM... |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 46)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aidu akaSxragaLuLaLx `namaH shivAya' eMba mahAmaMtarxdalilxruva `na' eMba akaSxra:}
\expl{nakArave basavaNaNxna nAsika makArave basavaNaNxna jihevx shikArave basavaNaNxna nayana vakArave basavaNaNxna tavxkukx yakArave basavaNaNxna shorxVtarx (cenanxba. samava. 3-476-1333); A OMkArashakitxyalilx nakAra makAra shikAra vakAra yakAragaLeMba paMcAkaSxragaLudayisidavu (uripe. samava. 6-411-1276).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nakAraparxNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nakAra:}
\expl{tArakAkaqti nakAraparxNava AdhAracakarx sadaBxkatxneMba aMga ...QugevxVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada vaqtatxdalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm VIII-}3); nakAraparxNavave paqthivxyAgi niMditutx (sidadhxrA. samava. 4-395-1430).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA. kicnx, saM.}{padayx 36}{58}{1946}
\begin{shl}
jagake jALige sutitx| nagaketaMtiya kaTiTx\\
bigibigidu BUmi naguvAga jagadoLage\\
nageyATa noVDu naMjeVsha|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nagajeyANamx}
\src{kA}
\gl{nAmavishelxSaNa}
\info{Pashipu}{3-29}{29}{1953}
\begin{shl}
....nagajeyANamxna rUpu kaNoVLekaTiTxduvariMdeV||\\
sogamenisuvudu vanadoLena gati|\\
mogana pUjeyu tAye karuNa do|\\
LagelisadiriV turugaLanu rakiSxsuva kaqtiyiMde||29||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naTarAja}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
naqtAyxvasAne naTarAjarAjoVnanAda... : 46
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naTiTxda liMga}
\src{va}
\mng{guDiyalilx parxtiSAThxpisalapxTaTx liMga, sAthxvaraliMga,
  shivasharaNarige sAthxvaraliMgapUje niSidadhx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDunADi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVradalilxruva muKayxnADigaLalilx oMdu; suSumAnx:}
\expl{tanumadhayxviDidaKiLacakarx\-BeVdiniyAgi minugutiha naDunADiyaMtarALadoLu vanajasUtarxda havaNineLamiMcugaLigadhikavenipa teVjavanu manadoLage BAvisalu (keYvapa. 91-19-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDegeTaTxvanu}
\src{va}
\mng{inUnx anuBAvavanunx paDeyadavanu BasamxdhAraNe, iSaTxliMga pUje
  maMtorxVcACxraNe muMtAda vidhigaLanunx tapapxde
  AcarisutAtxne. ADare, anuBAviyAdavanu liMgAMga sAmarasayxvanunx
  paDediruvudariMda iMtaha AcAra (naDegaLu) anAvashayxkavAguvudariMda
  avananunx AlaMkArikavAgi naDegeTaTxvanu eMdu kareyabahudu. (5:1015)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDedeVvAlaya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{calisuva deVvasAthxnaveMdu BAvisalAdudu; parajaMgama:}
\expl{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasathxla modalAda sAthxnaMgaLaM shudadhxva mADi ...shivaliMgamUtiRyaM sAthxpisi tatfshiSayxna shariVrave naDedeVvAlyaveMbaMte shirxVguru pAvanava mADitoV{\ri}danAgi (uripe. samava. 6-455-1357).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDeliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{416}{2001}
\mng{naDeliMga jaMgama kUDala saMgamadeVva.}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{425, 435}{2001}
\mngnum{naDeliMga, nuDiliMga muKaliMgaveMdu naMbo.}
\mngnum{jaMgama muKaliMga.}
\gl{nA}
\mng{calisuva liMgaveMdu BAvisalAdavanu; parajaMgama:}
\expl{baDavareMdenabeVDa lAMCanadhAriyanu kaDusenxVhadiMdavara pUje mADUdu nijavaDagida rUpu nivaRyala sAthxna naDeliMga jaMgama (basava. samava. 1-100-416).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naNimAdisididhx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{ca. sathxla- pa-16}{97}{1974}
\begin{shl}
naNimAdisididhxgaLa taqNiVkarisidha taM.....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nanaKaMDa paqthivx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{}{4}{1946}
\begin{shl}
navaKaMDapaqthivxge dugiRdugiRgaLelalx mataRyxva hokAkxru.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naninxyarUpa}
\src{va}
\mng{parashivana nijavAda savxrUpa. parashivanige eraDu riVtiya
  guNagaLive. satf, citf, AnaMda, nitayx, paripUNaR eMba guNagaLu
  parashivanalilx yAvAgalU irutatxve. ivilalxde avananunx
  kalapxsikoLaLxlU sAdhayxvilalx. saqSiTx sithxti itAyxdigaLanunx
  mADuva guNagaLu matotxMdu riVtiya guNagaLu. ivu yAvAgalU
  parashivanalilxruvudilalx. AdudariMda Bakatxnu `naninxyarUpa' vanunx
toVriseMdu parashivananunx keVLuvAga `niVnu heVge saqSiTx mADutitx
toVrisu' eMdathaRvAgutatxde. sAdhakanu tananx anuBAvadalilx tAnu
parashivanAgutetxVneMdu tiLiyalu avanige A aidu guNagaLa arivAguvudeV
kAraNa. (9:7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{namaH shivAya}
\src{saM}
\mngnum{shivapaMcAkaSxriV mahAmaMtarx. ELu koVTi
maMtarxgaLalilx sherxVSaThxvAda maMtarx. videyxgaLalilx shurxtigaLu, shurxtigaLalilx
rudArxdhAyxya, rudArxdhAyxyadalilx paMcAkaSxriVmaMtarx, adaralilx `shiva' eMberaDu
akaSxragaLu sherxVSaThxvAdavu.}
\begin{shl}
namaH shivAya ca shivatarAya ca... |
\end{shl}
\pauthor{(teY.saM. 4. 58)}
\begin{shl}
namaH shivAyeVti ca... |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7.29)}
\begin{shl}
sapatxkoVTiSu maMterxVSu maMtarxH paMcAkaSxroV mahAnf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 8.4)}
\begin{shl}
vidAyxsu shurxtirutakxqqSaTx rudeYrxkAdashiniV shurxtw |\\
tatarx paMcAkaSxrasatxtarx shiva itayxkaSxradavxyamf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8.4)}
\mngnum{maMtarxda nAmagaLu-I mahAmaMtarxkekx mUlamaMtarx,
vidAyxmaMtarx, shivamaMtarx, sheYvasUtarxmaMtarx, paMcAkaSxramaMtarx eMba hesarugaLu
parxsidadhx\-vAgive.}
\begin{shl}
mUlaM vidAyx shivaH sheYvaM sUtarxM paMcAkaSxrasatxthA |\\
EtAni nAmadheVyAni kiVtiRtAni mahAmanoVH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.17; si.shi., 8.23)}
\mngnum{loVkadalilx parxsidadhxvAgiruva paMcaBUtagaLu, paMcatanAmxtarxgaLu, paMcajAcnxneVMdirxyagaLu,
paMcakameRVMdirxyagaLu, paMcabarxhamxru, paMcakaqtayxgaLu - ivugaLelalxvU namaH shivAya eMba
paMcAkaSxramaMtarxda saMkeVtagaLu.}
\begin{shl}
paMcaBUtAni savARNi paMcatanAmxtarxkANi ca |\\
jAcnxneVMdirxyANi paMcApi paMcakameRVMdirxyANi ca ||\\
paMcabarxhAmxNi paMcApi kaqtAyxni saha kAraNeYH |\\
boVdhAyxni paMcaBivaRNeRYH paMcAkaSxramahAmanoVH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 8. 14-15)}
\mngnum{namaH shabadxvu jiVvAtamxvAcaka, `shiva' shabadxvu paramAtamxvAcaka. aya shabadxvu
avaribabxra aBeVdavAcakavAgidudx, namaH shivAya eMba maMtarxvu shiva - jiVvara aikayxda
vAcakavAgide.}
\begin{shl}
namaH padaM tatf Kalu jiVvavAci shivaH padaM tatf paramAtamxvAci |\\
ayeVti tAdAtaRyxpadaM tadeVtadf namaH shivAyeVti jagAda maMtarxH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 6. 46)}
\mngnum{namaH shabadxvu sAkASxtf ume, shiva shabadxvu savxyaM shivavAcaka. aya shabadxvu
avaribabxra samAgamada saMkeVta.}
\begin{shl}
namaH shabadx umA sAkASxtf shivashabadxH shivaH savxyamf |
ayashabadxsatxyoVyoRVgaH soVmaM taM samupAsamxheV ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.parx., pu.~2)}
\mngnum{maMtorxVcAcxraNe mADuvAga namaH shabadxvanunx modalu heVLi. taruvAya shivAya
shabadxvanunx heVLabeVku.}
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtf pUvaRM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 8.7)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sA.ga.sAM.}{5neya saMdhi}{9}{1976}
\begin{shl}
yamarAja joVdayxviV sumanasarAgiha\\
karxmaveVnu peVLu peVLenalu\\
namaH shivAyeMba vAkayxda vAyu soVMkalu\\
sumanasarAdaru munipa
\end{shl}
\mng{namaHshivAya = paMcAkaSxri maMtarx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{namaHshivAya}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava. 7}{}{}{}
\mng{paMcakaSxra maMtarx.}
\begin{shl}
namaH shivAya liMgavu\\
OnamaH shivAya basavaNaNxnu.
\end{shl}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{489}{}
\mng{namaH shivAya eMbuda gaMdharasa rUpa sapxshaR shabadxkekx saMbaMdhisida noVDA. sAyu guhayxpAda pANi vAkige ... nAsika jihevxneVtarxtavxkukx shorxVtarxkekx saMbaMdhisidanoVDA. namaH shivAya.}
\gl{nA}
\mng{na, ma, shi, vA, ya eMba aidu akaSxragaLiMda kUDida oMdu mahAmaMtarx; paMcAkaSxri: `shivanige namasAkxra' eMba athaRvuLaLx I paMcAkaSxragaLu shakitxmaMtarxvAgide. idakekx OMkAravu saMbaMdha hoMdidalilx shivashakitxmaMtarxvAgutatxde. I paMcAkaSxragaLanunx BakitxyiMda japisidalilx ihaloVkada duritagaLu nAshavAguvudu:}
\expl{namaHshivAya namaHshivAya namaHshivAya sharaNeMditutx lalATaliKita bareda baLika palalxTava mADabAradu (basava. samava. 1-24-86); namaHshivAya liMgavu OM namaH shivAya basavaNaNxnu (cenanxba. samava. 3-8-15); niVnopapxdiMda namaHshivAyayenipapx nuDiyaM ma{\ro}yadiru (basapu. 23-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{namashiyxvAya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= namaHshivAya:}
\expl{namashiyxvAya namashiyxvAya namashiyxvAyamenuta (sAnaMca. 8-46).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nayana parxsAda}
\src{va}
\mng{kaNuNxgaLa mUlaka noVDida surUpu kurUpugaLu namamx AdhAyxtimxka
  jiVvanalilx yAva badalAvaNeyanUnx mADuvudilalx. Adare liMgavanunx
  noVDida kaNuNxgaLu shudadhxvAgi (parxsAda nayanavAgi), aMtaha
  nayanagaLiMda noVTavanunx liMgakekx apiRsidare. adu shudadhxvAgi
  nayana parxsAdavAgutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nayanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdha shivaliMgagaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdha shivaliMga -ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTasathxla, layasathxla eMdu irutatxve ...idara muMdinadu namayasathxlavu. I nayanavu subudidhxge hasatxvAdudeMdu BAvisi karasathxlada iSaTxliMgavanunx nayanadalilx eve haLacade animiSadaqSiTxyiMda niVriVkiSxsuvanu. ideV shivaliMgadoLagaNa guruliMgavu (shivAkoV. 64-72).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naraka}
\src{saM}
\mng{maraNAnaMtara pApagaLanunx anuBavisuva loVka.}
\begin{shl}
pashuM hatAvx surAM piVtAvx kaqtAvx palalaBoVjanamf |\\
yeVneYva gamayxteV savxgaRH narakaM keVna gamayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(viVrAgama, ulelxVKa- ca.ba.va., 134)}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla- pa-91}{13}{1974}
\begin{shl}
apipxdavageRlAlx narakavu
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{maraNAnaMtara pApakAyaR mADidavaranunx daMDanege guripaDisuva loVka:}
\expl{puNayx pApaMgaLeMbavu tamamxiSaTx kaMDire ayAyxeMdaDe savxgaR elavoeMdaDe naraka (basava. samava. 1-60-240); rwravAdi mUvatetxraDu muKayxnarakaMgaLipapxvavAveMdoDe nAlukx nAlukx BAgadiMdeMTeMTenisi naraka mahAnaraka rAjanaraka rAjarAjeVshavxra narakaMgaLenisipupxvu (viveVka. 151).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naraviMdhayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{``janAraNayx" (basaTiV. {\rm\em{I,}} 58-58 TiVku); ``(pashugaLaMtaha) janaru vAsisuva (guDaDxgADinaMtaha, vAsakekx kaSaTxkaravAda) sAthxna" (kananxni. 4-4381):}
\expl{naraviMdhayxdoLagenanx hulugiLiyamADi salahutatx shivashivA eMdoVdisayAyx (basava. samava. 1-17-58); o{\ra}luva baLuLxvinaMte ipapxrayAyx manujaru naraviMdhayxdoLage (basava. samava. 1-57-227).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaKaMDamaMDala}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.saM.shU.saM.paM:1}{18}{51}{2004}
\begin{shl}
mA. vi. viDaMbanasathxla.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navagarxha}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{a 2}{7}{}
\begin{shl}
navagarxhagaLu navabarxhamxru
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{sUyaR, caMdarx, maMgaLa, budha, guru, shukarx, shani, rAhu matutx keVtu -eMba oMbatutx garxhagaLu:}
\expl{ipapxtetxVLu nakaSxtarx ...navagarxha iMtivarelalxru A meVrumaMdirada hosaparxdakiSxNavaM divArAtirxyalilx tirugibaharu (cenanxba. samava. 3-505-1409).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navagarxhagaLa sAthxna}
\src{va}
\mng{barxhAmxMDadalilxruva navagarxhagaLu mAnava deVha
  (piMDAMDa)dalilxyU ive enunxvudakekx vivara: nAdacakarxdalilx sUyaR,
biMducakarxgaLalilx caMdarx, adhoVnABiyalilx maMgaLa,
guhayxsAthxnadalilx guru, kalAcakarxdalilx shukarx, nABiyalilx shani,
muKadalilx rAhu, nABi sAthxnadalilx keVtu, haqdayadalilx budha. (13:1571)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaguNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{suKa, duHKa, rAga, devxVSa, budidhx, BAvane, parxyatanx, dhamaR matutx adhamaR -eMba Atamxna oMbatutx guNagaLu:}
\expl{teVjada ma{\ro}ya navaguNada hoLahinaMte ...AkAshaviduyxlalxteya gajaRneya moLaginaMte iMtiV tadUrxpa hodadxdihavAda kAraNa iMtiV AtamxtatatxvXBeVdadalilx AguceVgeyana{\ri}yabeVku (moVLige. samava. 8-676-2013); budidhx suKa duHKa rAga devxVSa yatanx dhamaR adhamaR BAvaneyeMba navaguNadiM vayxvaharisi (viveVka. 197).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaguNasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{309}{}
\begin{shl}
gurusathxla liMga - jaMgama - Bakitx -\\
maheVshavxra - parxsAdisathxla - pArxNiliMgi -\\
sharaNa - aikayxsathxla ... iMtiV\\
navaguNasathxlaMgaLu.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{manuSayxnalilxruva guNagaLiganusAravAgi iruva oMbatutx parxkArada sathxlagaLu; 
 ``viVrasheYvaru tamamx viSayaviveVcaneyanunx kelavoMdu sathxlavananxnusarisi mADuvuduMTu. avaru manuSayxnalilxruva guNagaLu, iMdirxyagaLu, shakitxgaLu iveV modalAdavugaLalilx aneVka viBAgagaLanunx mADutAtxre. I parxkAra mADi avaru avugaLanunx kelavoMdu sathxLakekx saMbaMdhisutAtxre... udA: manuSayxnalilx sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa shariVragaLive. avugaLiganusarisi modalu 3 sathxla, AmeVle 6 sathxlagaLu nimiRsalapxTiTxve" (shivAkoV. 11-17):}
\expl{gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla Bakitxsathxla maheVshavxrasathxla parxsAdisathxla pArxNaliMgisathxla sharaNasathxla aikayxsathxla iMtiV navaguNasathxlaMgaLalilx sAdhaka mU{\ru}, sAdhayx 
mU{\ru}, asAdhayx mU{\ru} (tu{\ru}rA. samava. 7-322-1023).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navacakarx}
\src{saM}
\mng{dhAyxnamudArxpUvaRkavAgi dhAyxnakekx goVcaravAguva
yoVgakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha cakarxgaLu. avugaLeMdare - mUlAdhAra,
sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, GaMTikAliMgamUla, AjAcnx, nivARNacakarx
matutx AkAshacakarx.}
\begin{shl}
dhAyxnasAthxneVSu saveRVSu navacakArxNi yoVgiBiH |\\
sherxVSAThxni tAni kathayxMteV vakASxyXmaH shaqNu teV savxyamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx. 3.70)}
\SEE{I elalx cakarxgaLa vivaraNege AyA padagaLanunx noVDi}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXda parxkAra miduLinalilxruva barxhamxcakarx, shiKAcakarx, pashicxmacakarx -eMba mUru cakarxgaLU shariVradalilxruva AdhAracakarx, sAvxdhiSAThxnacakarx, maNipUrakacakarx, anAhatacakarx, vishudidhxcakarx, AjAcnxcakarx -eMba ArucakarxgaLU seVri deVhadalilxruva oMbatutxcakarxgaLu:}
\expl{enanx navacakarxMgaLalilxyU navanALagaLalilxyU navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx (cenanxba. samava. 3-371-1087); Ava matadavara{\ri}varAgamanavanunxLidu pariBAvisalu sakalajagadAdiliMgavanu ...navacakarxdoLu maMDalatarxyada madhayxdoLu havaNiDada beLagu bahuvidhanAdaveMba savidoV{\ri} yoVgigaLigAnaMdavanu mALapx shivana tanuvenipa nijavAgiVshavxriyanu (keYvapa. 103-34-6); nirupama barxhamxraMdharx netitx shiKiyenalu shirada tudi pashicxmavenalekx heDataleyalA taruNA tirxcakarxmivu hiMdaNa SaDAdhAra navacakarxvAdavu (viVsheYpu. 7-106-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navacakarxgaLu}
\src{va}
\mng{AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudadhx, AjAcnx,
  barxhamxraMdharx, shiKA, pashicxma. (3:1087)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navajAcnxnAMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va.}{7-59}{236}{1980}
\begin{shl}
..... dayABarati shame rudArxkaSxM Basi-\\ 
tiMtiV navajAcnxnAMgadi\\
yukitxtanAgirabeVku kirxV geyavxM (duM)
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navadAvxra}
\src{va}
\mng{deVhaveMba purakekx (koVTege) eraDu kaNuNxgaLu, eraDu kivigaLu,
  bAyi, mUgu, mUtarxnALa, gudadAvxra, barxhamxraMdharx eMba oMbatutx
  dAvxragaLive (2:1102).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navanAtharu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{9-11}{77}{1881}
\begin{shl}
iMtodagitu navanAthasidadhxru balu maMtarx kuTilava joVDisuta\\
aMtakAMtananu jayisuveviMteMdu paMthavanADu togigxnali|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navanAthasidadhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{vAyxLi, capaRTa, koVrAMTa, ratanxGoVSa, BUtanAtha, nAgAjuRna, maceCxVMdarx, goVrakaSx matutx maMjunAtha eMba oMbatutx jana sidadhxru:}
\expl{hariharabarxhAmxdigaLa nuMgitutx I mAye navanAtha sidadhxranapaharisitutx I mAye (Adayayx. samava. 6-370-1147); dhiVyutaru navanAthasidadhxra rajeVyasAdhayx parxvaramuKayx mahAyatiVMdarxru (basapuya 1-41).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navanAthasidadhxru}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{}{5}{1946}
\begin{shl}
navanAthasidadhxrige biDAravAdAvu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navanALa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gushisaM shUsaM-1}{181}{193}{2004}
\begin{shl}
alalxmasidadhxrAmara anuBava.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{deVhadalilx haraDikoMDiruva gAMdhAriV, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV, alaMbu, lakuha, shaMkini, iDA matutx piMgaLA -eMba oMbatutx muKayx nADigaLu:}
\expl{iSaTxliMgave aMgaliMga pArxNaliMgavemanaliMgavAyitutxnoVDA aMgaliMgavAgi naDenuDigatiya{\ri}yadu pArxNaliMgavAgi navanALadasuLuhana{\ri}yadu (alalxma. samava. 2-286-950); enanx navacakarxMgaLalilxyU navanALagaLalilxyU navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx (cenanxba. samava. 3-371-1087); navanALada suLuha toDedu sunALava shudadhxva mADuve aSaTxdaLa kamalavanu UdhavxRmuKavAgi nijapadadalilx nililxsuve (sidadhxra. samava. 4-301-1058).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaparxNama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{a, u, ma, OM, na, ma, shi, vA, ya - eMbatutx parxNavAkaSxragaLu:}
\expl{a, u, ma, OM, na, ma, shi, vA, ya ivugaLu navaparxNamagaLu (shivAkoV. 150-232).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{253}{}
\begin{shl}
aMgadalilx AcAraliMgaparxsAda ... guruliMgaparxsAda\\
... shivaliMgaparxsAda ... jaMgamaliMga -\\
mahAliMga - nitakxlaliMga - shUnayxliMga -\\
niraMjanaliMgaparxsAda\\
AcAraliMga guruliMga ...\\
AcAraliMga ...
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navapiMDa}
\src{va}
\mng{BakatxneMba piMDa, maheVshavxraneMba piMDa, parxsAdiyeMba piMDa,
  pArxNaliMgiyeMba piMDa, sharaNaneMba piMDa, aikayxneMba piMDa,
  cidugxNaneMba piMDa, cinamxyaneMba piMDa, cinUmxtiRyeMba piMDa. (3:1308)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navabarxhamx}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{a-2}{7}{}
\begin{shl}
navabarxhamxru aSaTxvasugaLu
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{1-60}{}{1881}
\begin{shl}
surapapAvakayanuneYrutivaruNaru| mAruta kubeVra IshAna|\\
dharadharadali nava barxhamxnavagarxha| parama noVlaga dopipxdaru||
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{Baqgu, pulasatxyX, pulaha, karxtu, aMgiVrasa, mariVci, dakaSx, atirx matutx vasiSaThx -eMba oMbatutx maMdi barxhamxna mAnasa putarxru:}
\expl{A navabarxhamxpitanatuLa siMhAsanAsiVnanAgire sutaru pogaLutire (shivaciM. 5-4); maheVshana balada toVLeDeyoLudisidA barxhamxM navabarxhamxroVLiyaM paDeyalu (viVsheYpu. 2-11-6).}
\mngnum{``AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga, iSaTxliMga, pArxNaliMga BAvaliMga" (cananxba. ka. pAriBASikakoVsha. 789):}
\expl{navasathxLavanapiRsidareVnayayx navabarxhamxra kuLa tiLiyadananxkakx navabarxhamxra kuLa naSaTxvAdare kUDalacenanxsaMganalilx liMgeYkayxreMbenu (cenanxba. samava. 3-216-700).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navabarxhamxliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY shirxVbasava. sa. kaqtigaLu}{shivAnuBavadapaRNa}{232}{1945}\\
\mng{mUtiR barxhamx, aKaMDa barxhamx, kalAvaMshabarxhamx, anAnaMsha
  barxhamx, vijAcnxna barxhamx, vara barxhamx - ivu Sasala
  sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLu parashivana savxrUpagaLeV
  ivaru enanxbahudu ilalxde inunxLida barxhamxranunx gurutisalAgide
  niSAkxLa barxhamx, shUnayx barxhamx niraMjana barxhamx} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaBakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.cA}{2-20}{20}{1953}
\begin{shl}
shivayoVgadaMgavAdacARnu saMdhAna\\
navaBakitx vidAyxvarxtaMgaLiM teM beYda-\\
ra vimashaRnava biDade mADutaM.....
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{sharxvaNa, kiVtaRna, samxraNa, pAdaseVvana, acaRna, vaMdana, dAsayx, saKayx matutx AtamxniveVdana eMba oMbatutx bageyAgiruva Bakitxya haMtagaLu:}
\expl{sharxvaNakiVtaRnavu samxraNa pAdaseVvana BavanacaRneyu vaMdaneyu dAsayx saKayx shivaliMgAtamxniveVdanagaLeMbivu navaBakitxgaLoLu mikekxraDu mU{\ra\char'273\char'311\char'261}Lopipx (keYvasha. 23-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaratanxgaLu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.deV.naM.vi.kaq}{shirxV. ma sA. pa a-3 pa-1}{133}{1944}\\
\mng{vajarx, veYDhUyaR, goVmeVdhaka, puSayxrAga, niVla, marakata,
  mANikayx, havaLa matutx mututx eMba oMBatutx maNigaLu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaratanxmakuTa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{2-22}{11}{1881}
\begin{shl}
ade navaratanxmakuTakuMDalavu| adanedanede balugoraLu|\\
ade Bujavade kaMDevade daMDalAkuLa| vade to|Lu toDe jAnu jaMGeV
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navarasa}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{269}{}
\mng{navarasaMgaLu nimamx BaMDArigaLayAyx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navarAtirx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.deV.saM.vi.kaq.}{shirxV pa. sA. a. pa-43}{132}{1944}\\
\mng{AshivxVjamAsa shukalxpakaSxda pADayxdiMda navamiyavaregina
  oMBatutx dinagaLu matutx A dinagaLalilx Acarisuva hababx; dasarA
  sharananxvarAtirx.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaliMga}
\src{va}
\mng{bahaLaSuTx vacanakAraru mAnavana deVhadalilx Aru liMgagaLiveyeMdu
heVLutAtxre. matetx kelavaru liMgagaLu oMbatetxMdu
heVLutAtxre. iveMdare, elalxrU heVLuvaMte : AcAraliMga, guruliMga,
shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga; ivugaLa
jotege niSakxlaliMga, shUnayxliMga matutx niraMjanaliMgaveMba mUru
liMgagaLanunx seVrisi, liMgagaLu oTuTx oMbatetxMdu
heVLutAtxre. modalina Aru liMgagaLu karxmavAgi, AdhAra,
sAvxdhi\-SAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, matutx
AjAcnxcakarxgaLalilxdudx, koneya mUru karxmavAgi barxhamxcakarx,
shiKAcakarx matutx pashicxmagaLalilxve eMdu naMba\-lAgide.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga, niSakxlaliMga, nishUyxnayxliMga matutx niraMjanaliMga eMba oMbatutx parxkArada liMgagaLu:}
\expl{navanALaMgaLa muMbAgilalilx navaliMgaMgaLa siMgarisi ...AyAyA liMgaMgaLige taqpitxyaM mADi (GanaliM. samava. 11-351-733); navanAda navabiMdu navashakitx navaBakitxyoLu niMdu navahasatx navaliMgadoLu niMdu (kaDasavx. 4-11-3).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaliMgapUje}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``pArxNaliMgAcaRneyanunx mADutatx liMgasuKadalilxdadxMtha sharaNanu navacakarxdoLage pArxNaliMgavu parxkAshisutitxralu A navaliMgagaLanunx aciRsutatx berasuvudu navaliMgapUjeyu" (shivAkoV. 197-356).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaliMgasaMgi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{BeY.shA.}{1-369}{106}{1954}
\begin{shl}
liMgAMgi navaliMga\\
saMgi saMtataliMga\\
shaqMgAra nijaliMgarUpA\\
maMgeshAtAmxtaneMdu\\
poMgi purANi naq\\
paMgarusida vinayadali
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\mng{oMbatutx muKagaLuLaLx rudArxkaSx. I bageya
rudArxkaSxkekx nava\-shakitx\-yara adhideVvategaLu. I rudArxkaSxdhAraNeyiMda
BUrxNahatAyxdoVSavu nivAraNeyAgutatxde.}
\begin{shl}
navavakatxrXM tu rudArxkaSxM navashakatxyXdhideYvatamf |\\
tasayx dhAraNamAterxVNa pirxVyaMteV navashakatxyaH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.33)}
\begin{shl}
navAsoyxV BeYravaH porxVkotxVBUrxNahatAyxH vayxpoVhati |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6.27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidha Bakitx}
\src{va}
\mng{AdhAyxtimxka dAriyanunx AgatAne pArxraMBisuvavana Bakitx. A
  haMtada sAdhakanige tananx kirxyegaLa athaR matutx udedxVsha
  gotitxruvudilalx. avanu keVvala gurugaLu heVLidareMba oMdeV
  kAraNadiMda avugaLanunx AcarisutAtxne. A Bakitxyalilx oMbatutx
  aMgagaLive. 1. sharxvaNa Bakitx : tananx AdhAyxtimxka sAdhaneyalilx
  parxgati sAdhisikoLuLxva udedxVshadiMda, Bakatxnu AdaSUTx
  AdhAyxtimxka jiVvanada bagegeV keVLisikoLaLxbeVku. aMdare, avanu
  shivaBakatxra bagegina kategaLanUnx, parxsaMga, purANa,
  itAyxdigaLanUnx keVLisikoLaLxbeVku. AdhAyxtimxka caceRgaLalilx
  BAgavahisabeVku. 2. kiVtaRna Bakitx : parashivana bagegina
  hADugaLanunx pirxVtiyiMda hADuvudu kiVtaRna Bakitx; ililxyAdarU
  shivaBakatxra mahimeyanunx hADi hogaLuvudara hiMde, tAnU obabx
  doDaDx BakatxnAgabeVkeMba udedxVshaveV ide. 3. samxraNa Bakitx :
  yAvAgalU parashivana bagege ciMtisutitxruvudeV samxraNa
  Bakitx. maMtorxVcAcxraNe, Bajane, kiVtaRne ivelalx parashivananunx
  samxrisuva bAhayx vidhAnagaLAdare, manasisxnalelxV sadA ciMtisuvudu
  AMtarika vidhAna. 4. seVvana (pAdaseVve) Bakitx : ililx vAsatxvavAgi
sAdhakanu sAkaSuTx AdhAyxtimxka parxgati sAdhisiruvavara pAdaseVve,
muMtAda seVveyalilx niratanAgabeVku. avara oDanATadiMda AdhAyxtimxka
parxgatiyanunx heVge sAdhisabeVkeMbudanUnx, namarxteyanUnx, avanu
kalitukoLaLxbahudu. 5. pUje : elalxrU mADuvaMte iSaTxliMgavanunx
pUjisiyU avanu tananx Bakitxyanunx hecicxsikoLaLxbahudu. 6. vaMdane :
parashivanige elalx riVtiya tAyxga mADalu sidadhxnAguvudeV
vaMdane. 7. dAsayx : yAvudeV kAyaRdalilx tAnu mADideneMba ahaMkAra
toVrisade, paramAtamxneV naninxMda mADisutitxdAdxne, paramAtamxneV
nananxnunx mAtanADuvaMte mADutitxdAdxne, eMdu tiLiyuvudeV
dAsayx. dAsanu heVge elalx kelasagaLanUnx tananx sAvxmiya AjecnxyaMte
matutx tananx sAvxmigAgi mAtarx mADutAtxnoV hAgeyeV dAsayx
Bakitxyalilx niratanAda sAdhakanu, tAnu shivana dAsaneMdU, tAnu
mADuvudelalxvU shivanigAgi mAtarx eMdU tiLiyutAtxne. 8. saKayx :
senxVhitanAdavanu yAvAgalU tananx pirxya geLeyana joteyalilxralu
bayasutAtxnoV, hAgeyeV nijavAda Bakatxnu yAvAgalU parashivana
saMgadalilx bayasutAtxne. nijavAda saKayx lABada kaDe gamana
koDuvudilalx. hAgeyeV sAdhakanu paramAtamxniMda yAva parxtiPalavanUnx
apeVkiSxsuvudilalx. 9. AtAmxpaRNa : nananxdeVnU ilalx, elalxvU
parashivana iceCxyaMte naDeyali eMdu elalxvanUnx - tananx AtamxvanUnx
- parashivanige apiRsuvudeV AtAmxpaRNa.}\\
\imng{hiVge Bakatxnu liMgAMga sAmarasayxkekx ahaRnAguva modalu
  navavidha Bakitxya mUlaka parishudadhxnAgabeVku.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidha liMga}
\src{va}
\mng{AdiliMga, anAdiliMga, paruSaliMga, amaqtaliMga, agoVcaraliMga,
  aparxtimaliMga, anAmayaliMga, aBeVdayxBeVdakaliMga, asAdhayxsAdhakaliMga.}\\
\imng{(maruLashaMkaradeVvana vacana 8:1127)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidha hasatxgaLu}
\src{va}
\mng{hasatx eMdare rakatxmAMsagaLiMda racitavAda keY
  eMdathaRvalalx. iSaTxliMgaveV parashiva eMba Barxme iruva tanaka,
  rakatxmAMsagaLa keYyiMda hAlu, haNuNx muMtAda iMdirxyagoVcara
  vasutxgaLanunx oMdu nidiRSaTx sathxLadalilx oMdu nidiRSaTx
  samayadalilx apiRsutetxVve. Adare parashivana bagege namage hecicxna
arivu mUDidaMtelAlx nitayxtaqpatxnAda shivanige nAvu koDuva neYveVdayx
anAvashayxka hAgU nirathaRkaveMdu anisi, elalx vasutxgaLanUnx avu
elelxlilx iveyo alalxlelxV, manasisxniMdaleV shivanige apiRsuvudanunx
kaliyutetxVve. Aga namamx citatx, budidhx, itAyxdigaLu
hasatxgaLenisikoLuLxtatxve. iMtha mAnasika athavA aBwtika hasatxgaLu
sharaNara parxkAra oMbatutx. aveMdare, sucitatx, subudidhx,
nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna, sadABxva, nirupAdhika, niSakxLaMka
matutx nirALa (noVDi : {\bf hasatx}).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhaBakitx}
\src{saM}
\mng{sharxvaNa, kiVtaRna, samxraNa, pAdaseVvana, acaRna, vaMdana, dAsayx, saKayx,
AtamxniveVdana eMba oMbatutx vidha BakitxgaLu.
kivigaLiMda shivana cariterxyanunx keVLuvudu sharxvaNaBakitx; nAligeyiMda shivasutxti
mADuvudu kiVtaRnaBakitx; manasisxnalilx sadA shivana samxraNe mADuvudu samxraNaBakitx;
keYgaLiMda shivana seVveyanunx mADuvudu pAdaseVvanaBakitx; tirxkAlagaLalilx
iSaTxliMgAcaRne acaRnaBakitx; shirabAgi shirxVguruvige namasAkxra mADuvudu
vaMdanaBakitx; heV shaMkara, nAnu ninanx seVvakanU, mitarxnU AgidedxVne eMdu BAvisuvudu
dAsayxBakitx; BakitxyiMda nananxnunx ninage apiRsutitxdedxVne eMdu niveVdane
mADuvudu AtamxniveVdanaBakitx enisutatxve.}
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtxdeVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9.2-3)}
\begin{shl}
shorxVtarxM shaqNoVti caritaM yadumApateVsatxjijxhAvx tu seYva kuruteV sutxtimiVshavxrasayx |\\
citatxM samxratayxnudinaM shivameVva yatatxdeyxVtw karw kalayataH shivapAdaseVvAmf ||\\
liMgAcaRnaM ca niyamAtukxrutasitxrXsaMdhAyxM mUdARnxsa Eva kuruteV guraveV namAMsi |\\
dAsasasxKAsimx tava shaMkara teV{\char'263}paRyAmi sAvxtAmxnameVnamiti BakitxmatAM kirxyAsAtxH ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi. 3.51-52)}

\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va.}{2/vacana}{32-34}{1980}
\mng{}
\gl{nA}
\mng{= navaBakitx:}
\expl{SaTasxthXlaveMba SaNumxKamuderxyoLu navavidhaBakitx eMba navanAda keVLadava sharaNane ayAyx (sidadhxrA. samava. 4-387-1406); navarasaMgaLane navavidhaBakitxyaM mADutave vividhavaNaRMgaLaM shivavaNaRmaM mADi (viVsheYpu. 5-81-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhaliMgasavxrUpa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= navaliMga:}
\expl{enanx navacakarxMgaLalilxyU navanALagaLalilxyU navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx (cenanxba. samava. 3-371-1087).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhasadaBxkitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= navaBakitx:}
\expl{shivana kathAgoVSiThxge kivigoDuva shivanaM pogaLe rasane guDiyiDuva shivamUtiRgaLaM nenevutitxpaR shivanoVlagadoLu sale nelasipaR shivanalilxye paricayaRvanuLaLx shivanacaRneyoLagaBiratiyuLaLx shivanasipadadoLage{\ra}kateyuLaLx shivasaMpadadoLu susithxtiyuLaLx shivanige tanumuKayxvanapiRsuva navavidhasadaBxkitxyoLiMtiruta (parate. 338-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navashakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{dugeRya paricArakavagaRkekx seVrida oMbatutx maMdi kuSxdarxdeVvategaLu:}
\expl{navashakitxgaLu- kAkini, dAkini, lAkini, shAkini, DAkini, Akini, nimARyashakitx, niBArxRMtashakitx, niBaRganxshakitx eMdive (shivAkoV. 206-389);}
\mngnum{}
\expl{vAmAdi navashakitxyarige baLikA padamxkaNiRkeyoLaginxsoVmaM dinapa (shivaciM. 27-27).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navashakitxyaru}
\src{va}
\mng{shAkatx saMparxdAyada parxkAra, mAnava deVhadalilx oMbatutx
  cakarxgaLidudx, avugaLanunx oMbatutx shakitxyaru
  sututxvarididAdxre. vacanakAraru yAva shakitxgaLanunx kirxyAshakitx
  athavA paqthivx, jAcnxnashakitx athavA apftatavx, itAyxdiyAgi
  kareyutAtxroV, aveV shakitxgaLanunx shAkatxru kAkini, lAkini eMdu
  muMtAgi kareyutAtxre. yAva cakarxdalilx yAva shakitx ide eMbudakekx
  vivara hiVgide : kaMsadalilx koTiTxruvudu vacanakAraru koDuva
  hesarugaLu :}\\
\imng{AdhAracakarxdalilx kAkini shakitx (kirxyAshakitx athavA
  paqthivxtatavx), sAvxdhiSAThxna cakarxdalilx rAkinishakitx (jAcnxnashakitx athavA apf tatavx), maNipUrakacakarxdalilx lAkinishakitx
(icACxshakitx athavA aginxtatavx), anAhatacakarxdalilx shAkini
shakitx (Adishakitx athavA vAyutatavx), vishudidhxcakarxdalilx
DAkinishakitx (parAshakitx athavA AkAsha tatavx). AjAcnx cakarxdalilx
hAkinishakitx (citfshakitx athavA manaveMba tatavx),
barxhamxcakarxdalilx nimARya shakitx. (vacanakAraru ArakikxMta hecucx
shakitxgaLanunx gurutisuvudilalx). shiKAcakarxdalilx niBArxMtashakitx pashicxmacakarxdalilx niBiRnanx shakitx.}\\
\imng{Adare bAlasaMgayayxna {\em sakalAgama shiKAmaNi}yalilx shAkatxra
  oMbatutx cakarxgaLu, oMbatutx shakitxgaLu, itAyxdigaLa
  parxsAtxpavide. (13:1782 83, 1797)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navasathxLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{AdhAyxtamx sAdhaneyalilx niveVdisabeVkAda oMbatutx aMshagaLu tanu mana dhana niveVdisidalilx BakatxreMbenu athaRpArxNABimAnava niveVdisidalilx parxsAdigaLeMbenu honunx heNuNx maNuNx niveVdisidalilx sharaNareMbenu navasathxLavanapiRsidareVnayayx navabarxhamxra kuLa tiLiyadananxkakx (cenanxba. samava. 3-216-700).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navasAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra yeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navAkaSxra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{OM namaH shivAya a u ma eMba oMbatutx pavitArxkaSxragaLu:}
\expl{tirxvidhaliMgasavxrUpavAda sAthxnavana{\ri}du paMcAkaSxra SaDakaSxra navAkaSxra samxraNeyiMda paDakoMDu maMtarxsamxraNeyiMda liMga jaMgama Bakatx sharaNa gaNaMgaLige salisi mukAtxyava mADi parxsAdaBoVgava tiLidAcarisu (cenanxba. samava. 3-297-936).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navAkaSxra maMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{hwM haM savxM maM kaSxM raM taM yaM matutx maM eMba oMbatutx maMtArxkaSxragaLu:}
\expl{hwM haM savxM maM kaSxM raM taM yaM maM eMbiV navAkaSxramaMtarx savaRsididhxparxda shAMtika maMtarxveMdu nirUpisideyayayx (shUnayxmaM. samava. 11-602-1328).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navArAdhana}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvara aMteyxVSiTxvidhige saMbaMdhisida ArAdhane.
vayxkitxya maqtanAda naMtarada modalaneya dina, mUraneya dina, aidaneya dina, ELaneya dina,
oMbatatxneya dina matutx hanonxMdaneya dinagaLalilx mADuva oMdu ArAdhane.
dhamaRshAsatxrXgaLalilx navashArxdadhx eMdu kareyalAgiruvudanenxV AgamagaLalilx savArAdhana
eMdu kareyalAgide.}
\begin{shl}
parxthameV{\char'263}hinx taqtiVyeV ca paMcameV sapatxmeV tathA |\\
navameYkAdashAhonxVshacx navArAdhanamAcareVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 4.16; makuTa., ca.pA., 5. 16)}
\SEE{hecicxna vivaraNege DA. pi.vi. kANe avara hisoTxri APf dhamaRshAsatxrx, pu.
1153-1279}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naSaTxva keYyalilx hiDidu daqSaTxva kANuvudu}
\src{va}
\mng{iMdallx nALe naSaTxvAguva iSaTxliMgavanunx keYyalilx hiDidu,
  dhAyxnAsakatxnAgi, aMtashacxkuSxvige kANuva parashivananunx
  kANuvudu. (4:1069)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naSATxgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= naSATxgamasathxla:}
\expl{nirUpaliMga tirxvidha nideRVhAgama niBARvAgama naSATxgama (cenanxba. samava. 3-255-849); olavuliMgadalilx jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx eMtalU nirUpaliMgadalilx nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMtalU ...oTuTx 12 viBAgagaLive (shivAkoV. 90-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naSATxgamasathxla}
\src{saM}
\mng{pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. naSATxgama sithxtiyalilxruva shivayoVgiya
savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxMpArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\
niBARvAgamasaMjacnxM ca tatoV naSATxgamasathxlamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18. 2-3)}
\SEE{naSATxgama}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{109}{}
\begin{shl}
iMtu niBARvacAritarx cAritarxtamxkavAda liMgavu pArxNaliMgiyalilx
avacaritarxvu naSaTxvAgi AgamavirahitavAda BeVda........\\ 
naSATxgamasathxlavAdudu........\\
naSATxgamasathxla vicAra 110
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{EkoVtatxra jaMgamaliMgasathxladalilxya nirUpaliMgada mUru viBAgagaLalilx oMdu; niBARvaliMgavu pArxNaliMgiyalilx naSaTxgoLuLxva sathxla:}
\expl{niBARvacAritarxmolaviMdaM caritarxliMgaM pArxNa\-liMgiyoLu kuMdiyaMtA caritarxM naSaTxvAgiyAgamarahitavAdudada{\ra} aMdavA kaqtava saMpAdisade koTuTx nalaviMda koMDADuvAdaMduga manadoLilalxveMda{\ri}du hiDiyanoMderaDa{\rA}sheyadilalx naSATxgamasathxlavalA (viVsheYpu. 8-126-39); niBARva cAritArxpananx liMgaM pArxNaliMgiyalilx viliVna tacacxritarxM sadAgama virahitatavxmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde naSATxgamasathxlavAdudu (keYvasha. 130-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAki}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
...yayinaH shApAtf tadA nAkinAM : 38 : 15
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVravAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; umamxLa, teVgu, udAgxragaLanunxMTumADuva oMdu upavAyu:}
\expl{pArxNa apAna vAyxna udAna samAnaveMba nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayareMba vAyuvana{\ri}yavo (alalxma. samava. 2-60-187); pArxNApAnavAyxnoVdAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLa saMcavana{\ri}du (cenanxba. samava. 3-125-385).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAgavatitxge}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{koraLinalilx dharisuvudakAkxgi, iSaTxliMgavaninxTuTx cinanx, beLiLx, vasatxrX muMtAduvu\-gaLiMga racisida karaDige; cwka:}
\expl{kAyaveV piVTha manaveV liMgavAdaDe koraLalilx nAgavatitxge Eko sharaNaMge (alalxma. samava. 2-71-232); alasi nAgavatitxgeyalirisidudu pArxNaliMgavalalx tanuva soVMki vajarxleVpadaMtirabeVku mana karadalilx koTaTx pArxNaliMga hiMgidare avanaMdeV varxtageVDi (cenanxba. samava. 3-120-366).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAgavAyu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nAga:}
\expl{nAgavAyu piVtavaNaR roVmanALaMgaLalilxduR calaneyilalxde hADisutitxhudu (karaNa. 663-8); nAgavAyu bAlasUyaRnavaNaR kaMThasAthxnadalilxduR vadhiR niroVdhaMgaLiMdudAgxramaM mADisutitxhudu (sidadhxrA. samava. 4-161-583); nAgavAyuveMbudu piVtavaNaRmu{\ro} roVmanALadoLiduR nishacxlade pADisuvudu (cebapu. 58-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAgABaraNa}
\src{va}
\mng{nAgananenx (hAvanenx) ABaraNadaMte toTuTxkoMDiruva shivaneV
  nAgABaraNa. idoMdu AlaMkArika vaNaRne. mUlAdhAracakarxvu paqthivx
  tatavxvanunx parxtinidhisutatxde eMba mAtanunx
  heVLalAgutatxde. kuMDalishakitxyu hAvu sutitxkoMDu malagiruvaMte,
  Atamxnu AdhAracakarxdalilx malagidAdxne. kuMDaliyanunx
  jAgarxtagoLisi AdhAravanUnx uLida aidu cakarxgaLanUnx dATuvaMte
  perxVreVpisi konege adu sahasArxravanunx muTiTxdAga alilx adu
  nelesutatxde; athavA Atamxnu paramAtamxnalilx nelesutAtxne. hiVge
  parashivanu kuMDaliniVshakitxya aMtima guriyAgidAdxne. athavA
  nAgananunx avanu dharisidAdxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nADi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgaparxkirxyegaLige saMbaMdhisidaMte, deVhadalilx ceYtanayxvu saMcarisalu sahAyakavAgiruva nALa; deVhadalilx epapxtetxraDusAvira nADigaLive. ivugaLalilx IDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAriV, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV, lakuha, alaMbu matutx shaMKiniV parxdhAnavAduvu. shariVradalilx naDeyuva usirATa, aMgAMgagaLa calane, kuSxdhe modalAda aneVka kirxyegaLu I nADigaLa mUlaka naDeyutatxve. deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLigU I nADigaLigU parasapxra saMbaMdhavidudx, cakarxgaLiMda horahomumxva shakitxyu nADigaLa mUlaka deVhadalilx parxsarisutatxve:}
\expl{mayUranADi ...saMtoVSanADi iMtiV parxthamanADiyoLagAda shariVradalilx toV{\ru}va nADi jiVNaRpaNaRdaMte roVmakUpadalilx sUsuva vAyu iMtiva noVDi vAyxdhikarxmavana{\ri}teheneMdaDe adArigU asAdhayx (veYdayxsaM. samava. 9-51-124); A nADigaLa savxrUpameMtene tananx toMBatAtx{\ra}Mgula parxmANina deVhadoLf pAyusAthxnadaMguladavxyadiM keLage madhayxdeVkAMgula parxmANave deVhamadhayxveMdu mUlAdhAraveMdu siVvaniyeMdu yoVnisAthxnaveMdu kacacxveMdu pariyAyanAmaMgaLuLaLxdAgihudu (pArake. 282); nADigaLu deVhadalelxlalx pasarisutatxve. avu jiVNaRvAda araLeya paNaRdaMte irutatxveMdu vacanakAraru vaNiRsuvuduMTu. avu asaMKAyxtavAgive. AdarU avugaLalilx muKayxvAdavugaLu 72 sAvira (shivAkoV. 40-39).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nADigaLu}
\src{va}
\mng{manuSayxna deVhadalilx pArxNashakitx ide. deYhikashakitxyanunx
  kaMDaMte pArxNashakitxyanunx kANalu baruvudilalx. pArxNashakitx
  hariyabeVkAdare, nALagaLu beVkAgutatxde. ivanenx shAkatxru
  nADigaLeMdu kareyutAtxre. pArxNashakitx heVge agoVcaravo hAge
  nADigaLU agoVcaraveV. Adare namamx deVhadalilxruva naragaLu nADigaLa
vayxkatxrUpavenanxbahudu. namamx deVhadalilx 72,000 nADigaLidudx,
36,000 eDagaDe BAgadalilxyU, 36,000 balaBAgadalilxyU ive. ivugaLalilx
atayxMta parxmuKavAduveMdare iDA matutx piMgaLa. matutx suSumanx
(noVDi : {\bf dashanADigaLu}).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nADidhAraNe}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aginxdhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqtadhAraNe matutx AdhAradhAraNegaLeMba paMcadhAraNegaLalilx oMdu; suSumAnx nADiyanunx udidxVpanagoLisuvudu:}
\expl{nADidhAraNe- manuSayxnalilx suSumAnxnADi idudx adanunx ceYtanayxgoLisutatx mahAjoyxVtiya parxkAshava kAMbudu (shivAkoV. 202-379).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
sAkASxtf shivAtf nAdoVtapxtitxH, nAdAtfbiMduH, biMdunA akaSxroVtapxtitxH |\\
nAdoV maMtarx iti porxVkatxH sanAdoV jAyateV parAtf |\\
nAdAtf biMduH samutapxnonxV biMdoVrAdayx savxroV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{kAlikAgama}
\begin{shl}
nAdaHdhavxnirUpaH, aMtaraMgadhavxniH |\\
sAthxvarajaMgamAtamxka jagataH utapxtitxkAraNaMnAdaH |
\end{shl}
\begin{shl}
1. aMguSAThxBAyxM CAdayitAvx sAdhakaH sharxvaNAvuBw |\\
tataH shaqNoVti tanAnxdamaMbudaparxtimasavxnamf ||
\end{shl}
\pauthor{maqgeVMdArxgama}
\begin{shl}
2. nAdeVnAdhiSiThxtaM savaRM jagatf sAthxvarajaMgamavatf |
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAda}
\src{saM}
\mngnum{sAthxvara-jaMgamAtamxkavAda jagatutx biMdu - nAdarUpadalilxde. avugaLalilx shakitxyu oMdu. shivanu nAda. nAdavu biMduvige AdhAra.
biMduvu jagatitxge AdhAra. iveraDara samAgama jagatitxge AdhAravAgive.}
\begin{shl}
biMdunAdAtamxkaM savaRM jagatf sAthxvarajaMgamamf |\\
biMduH shakitxH shivoV nAdaH shivashakAtxyXtamxkaM jagatf ||\\
nAdAdhAramayaM biMduH biMdAvxdhAramidaM jagatf |\\
jagadAdhAraBUtw hi biMdunAdw vayxvasithxtw ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 13-14, 17)}
\mngnum{nAda-biMdu-kalArUpa
jagatitxge kAraNavAda mUru tatatxvXgaLalilx nAdavu oMdu. nAdarUpavAda shivaneV liMga.}
\begin{shl}
nAdarUpaH shivaH sAkASxlilxMgamitayxBidhiVyateV |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.3)}
\begin{shl}
biMduH shakitxH shivoV nAdaH kalA saMyoVga Eva ca |\\
shivashakotxyXVBaRveVdoyxVgoV jagatfsaqSaTxyXthaRkAraNamf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.4.25)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{paMcamAdhikaraNa-29}{68}{1958}
\begin{shl}
nAdoV liMgamiti porxVkotxV biMdu raMGamikiV itaH\\
kalA saMyoVga ituyxkAtx tayoVliRMgAMgayoVsatxthA
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{dhavxni; shabadx:}
\expl{I parxNavaMgaLa nAdaMgaLAvAveMdaDe peNudxMbinAda veVNunAda GaMTAnAda ...divayxnAda I nAdaMgaLu. I nAdaMgaLige piMDaMgaLAvAveMdaDe BakatxneMba piMDa ...cinUmxtiRyeMba piMDa (cenanxba. samava. 3-461-1308). Barxmara, veVNu, GaMTA, BeVriV, meVGa, parxNama, divayx, siMha, mahatf ivu nAdagaLu, ywgikacihanxgaLu (shivAkoV. 192-342).}
\mngnum{barxhamxsavxrUpavAda dhavxnivisheVSa:}
\expl{mU{\ru}te{\ra}nAgi kaLe nAda varabiMduveMdu BeVdisidAdideVshikana caraNAMbujakekx sharaNu (shivaciM. 50-19).}
\mngnum{parxpaMca saqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu matutx kaLe eMba mUru parxkArada avasethxgaLalilx oMdu; shUnayxdiMda nAdada utapxtitxyAgutatxde. ililx nAdaveMdare oMdu bageya calane. I calaneyiMdAgi biMduvina udayavAgutatxde. iveraDU parasapxra pUrakavAgiruvaMthavu. iveraDU omemxgeV parxkaTagoMDAga kaleyu utapxtitxyAgutatxde. I mUrariMda jagatitxna sakala vAyxpAragaLU jaragutatxve:}
\expl{nAda munanxvo biMdu munanxvo kAya munanxvo jiVva munanxvo (alalxma. samava. 2-178-659); hadinA{\ru}kaLeya parxBeya musukida nAdavanunx nAdadi biMdu kaLeyanoMdu mADi ninAdabASayxviDidudaparxshiKA eMdene (hirimaM. 687-17); nAdadoLagaNa cinAnxdava toV{\ri}sayayx biMduvoLagaNa cidibxMduva toV{\ri}sayayx kaleyoLagaNa citakxleya toV{\ri}sayayx (jakakxNa. samava. 10-663-1517).}
\mngnum{`namaHshivAya' eMba pavitarxmaMtarxda paThaNa; shivamaMtarxda japa:}
\expl{AdiakaSxravanu AreYdu toV{\ri}diri OraMte enanx saduhaqdayanenisi nAdakaLegaLanenanx AdikaradoLagiTuTx (sidadhxrA. samava. 4-38-134).}
\mngnum{parashiva:}
\expl{nAdaveV liMga biMduveV piVThanAgi shivashakitx saMpuTavAda paMcamada kameRVsha liMganivaRyala piMDa aMgaveMba piMDa tadUrxpavaneyidx paripUNaRpiMDAkAsharUpa tAnAgi (moVLige. samava. 8-307-987); nAdaveV liMga guru satapxrXNavarUpalA (viVsheYpu. 1-6-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAda biMdu kaLAtiVta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nAda, biMdu, kaLegaLeMba mUru bageya avasethxgaLanUnx miVridavanu; parashiva:}
\expl{nAda biMdu kaLAtiVta AdiyAdhAra niVne ayAyx (basava. samava. 1-253-960).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdacakarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pArxpaMcika vayxvahAragaLige kAraNavAgiruva shivashakitx; mUlatatatxvX:}
\expl{kAlacakarx kamaRcakarx biMducakarx nAdacakarx I nAlukx cakarxva sAdhisiheveMba hiriyarelAlx keTuTx hoVdaru ...nAdacakarx jaMgamakeSxVtarx biMducakarx parxsAdakeSxVtarx (cenanxba. samava. 3-95-295); kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMducakarxdoLage huTiTxda yoVniyilalx meTaTxda nelavilalx (cenanxba. samava. 3-397-1151).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdabiMdu}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.saM.shU.saM-saM-1}{04}{25}{2004}
\begin{shl}
piMDasathxla
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdabiMdukalAtamxka}
\src{saM}
\mngnum{nAda, biMdu, kalegaLu jagatitxna
saqSiTxge kAraNavAda mUru tatatxvXgaLu. ivugaLalilx nAdarUpanAda shivaneV sAkASxtf
liMga, liMgada piVThaveV biMdusavxrUpiyAda shakitx, shiva (nAda), shakitx (biMdu)yara
samAgamaveV liMgadalilx kalArUpadalilxde. AdadxriMda nAda-biMdu-kale eMdare liMga
eMdathaR.}
\begin{shl}
nAdarUpaH shivaH sAkASxtf liMgamitayxBidhiVyateV |\\
tatipxVThikA mahAshakitxH sA ca veY biMdurUpiNiV |\\
tamoVH samemxVlanAdedxVvi kalA tatarx parxtiSiThxtA ||\\
tasAmxlilxMgamiti KAyxtaM nAdabiMdukalAtamxkamf |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.3-4)}
\mngnum{nAdabiMdukalArUpaveV kamaRsAdAKayx tatatxvX.}
\begin{shl}
nAdabiMdukalArUpaM kamaRsAdAKayxmucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7.58)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdabiMdukalAtiVta}
\src{va}
\mng{(noVDi : {\bf nAdabiMdu kale}) I elalx badalAvaNegaLu
  shakitxyalilx AguvudariMda hAgU shivanalilx avu
  AguvudilalxvAdudariMda, avanu nAdabiMdukalAtiVta.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdabiMdukale}
\src{va}
\mng{saqSiTxpUvaRdalilx, parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVkeMba nenahu
  taledoVruvudakikxMta muMce, parashivanu
  shUnayxsithxtiyalilxrutAtxne. tAnobabxneV iruva arivuMTAdAga avana
  shakitxyalilx suPxraNa uMTAgutatxde. ideV nAda. anaMtara avana
  shakitxyu gaTiTxgoLuLxtatxde. adeV biMdu. parashivanu A
  shakitxyanunxpayoVgisikoMDu parxpaMcavanunx saqSiTxsutAtxne. A
  upAdAna kAraNakekx kale athavA kalAshakitx eMdu hesaru.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdaBeVda}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{5}{1933}
\begin{shl}
nAdaBeVdagaLu
\end{shl}
\mng{nAdavu aidu vidhavAgiruvudu paramAtamxnAda shivanu heVLirutAtxne}
\mng{nAda, sunAda, mahAnAda, nAdAgarxNi, nArAMta eMbiveV I aidu BeVdagaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdAMta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte nAdadalilxruva nAda, sunAda, mahAnAda, nAdAgarxNi matutx nAdAMta eMba aidu vidhagaLalilx oMdu:}
\expl{yoVgashAsatxrXdoLu nAdada bageya bitatxripeneY ...nAdaM sunAdaM mahAnAdavaMteseva nAdAgarxNiyoLamalanAdAMtaveMdadhikaBeVdamaM tiLupuveM ...nAda\-shakitxya madhayxdalilxyopupxvudu nAdAgarxNiyadaKilapUNaRda BAvavarare nAdAMtavAyutx (viVsheYpu. 1-6-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdAgarxNi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{6}{1931}\\
\mng{nAdashakitxya madevx iruva nAdavu nAdAgarxNi eMbudAgi
  parxsididhxyanunx hoMdidudx..... vatiRsalapxDutAtxre.} 
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte nAdadalilxruva nAda, sunAda, mahAnAda, nAdAgarxNi matutx nAdAMta eMba aidu vidhagaLalilx oMdu:}
\expl{kalAmadhayxdalilx avirataM nelasipuRdade mahAnAdaveY kuvaraneV nAdashakitxya madhayxdalilxyopupxvudu nAdAgarxNiyadu (viVsheYpu. 1-6-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAnA parxkaqtiyavanu}
\src{va}
\mng{kamaRda deseyiMdAgi nAnA janAmxMtaragaLalilx parxkaqtiya
  vikaqtigaLanUnx deVheVMdirxyAdigaLanUnx dharisuvavanu. (8:1661)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAnu nAnAguvudu}
\src{va}
\mng{ililx nAnu eMba padavu eraDathaRgaLalilx parxyoVgavAgide. nAnu
  iMthavanu, nananx kula, nAma, vishiSaTx guNagaLu iMthiMthavu eMbudu
  modalane athaR. saMkiSxpatxvAgi heVLabeVkeMdare nAnu eMdare
  jiVvAtamx. parashiva eMbudu nAnu eMbudara eraDane athaR. nAnu
  AdhAyxtimxka sAdhane mADi parashivanalilx oMdAgi jiVvaBAvavanunx
  maretAga, nAnu parashivaneMba BAva mUDutatxde. Aga nAnu
  nAnAgutetxVne. (9:3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAneMbude sakala}
\src{va}
\mng{namamxlilx ajAcnxnaviruvavaregU nAnu, niVnu, jagatutx, paramAtamx
muMtAgi beVre beVre mADi ciMtisutetxVve. sakalaveMdare BAgavuLaLxvanu
eMbathaRviruvudariMda, aKaMDa paravasutxvAda parashivananunx hAgeMdu
ciMtisuvudu ajAcnxnada kuruhAgutatxde. (8:1039)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nABicakarx}
\src{saM}
\mng{nABiparxdeVshadalilxruva aidu valayagaLuLaLx maNipUrakacakarx. savaRsididhxparxdavAda kuMDaliniVshakitxyanunx I cakarxdalilx dhAyxna mADabeVku.}
\begin{shl}
paMcAvataRM nABicakarxM sapARkArAM taTininxBAmf |\\
tatarx kuMDaliniVshakitxM savaRsididhxparxdAM samxreVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.10)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Sa.a.ava.}{saM. heV sathxla pa-05}{05}{1944}\\
\mng{SaTf cakarxgaLalilx oMdAda maNipUraka cakarx hatutx daLagaLa cakarx (padamx) nABisAthxnadalilxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAma}
\src{va}
\mng{hesaru athavA vaNaRne. `nAmakekx bArada bayalu' (9:243) eMbalilx
  bayalinaMte rUpavilalxda parashivanu vaNaRnege sikukxvudilalx eMbathaRvide.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAma, rUpa, kirxyA}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Sa.a.va.}{piMDajAcnxna sathxla 1}{03}{1944}\\
\mng{parxpaMcakekx nAma, rUpa, kirxyegaLuMTu, budidhx goVcaravU,
  iMdirxya goVcaravU Ada vasutx, avelalxvU kAlakAlakekx badalAvaNe
  goLuLxtatxde.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAma nileRVpa}
\src{va}
\mng{aikayxsathxla muTiTxdavanige jAcnxtaq jecnxVyagaLa
  BeVdavilalxvAguvudariMda, tAnu iMthavanu eMba kuruhu
  naSaTxvAgutatxde. alalxde avanige punajaRnamxvilalxvAdudariMda
  kamaRmADidavanige baruva nAmarUpugaLu avanige ilalxvAgutatxve.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmatarxya}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{641}{261}{2004}
\begin{shl}
si. sidadhxrAmarige\\
gurukAruNayx.
\end{shl}
\pauthor{DA. bi. bi. suvaNaR shivamogagx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmanaSaTxBeVda}
\src{va}
\mng{saqSiTxyalilxruva parxtiyoMdu vasutxvigU
  nAmarUpagaLirutatxve. aikayxsathxlavanunx muTiTxdavanu tananx
  veYshiSaTxyXvanunx kaLedukoLuLxvudariMda avanige
  nAmarUpavilalxvAgutatxde. nAmanaSaTxvAguva rahasayxvanunx
  tiLiyuvudeV nAmanaSaTxBeVda. (8:24)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmarUpu}
\src{va}
\mng{budidhxgoVcaravU iMdirxyagoVcaravU Ada vasutx. oMdeV maNuNx
  vividha rUpagaLanunx gAtarx matutx AkAragaLanunx paDedAga, adakekx
  nAmarUpa barutatxve eMdathaR. adeV riVti, parashivanu
  shUnayxsithxtiyalilx nAmarUparahita, avaneV savx-iceCxyiMda
  parxpaMcavAdAga, avanige nAmarUpagaLu barutatxve.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmarUpu kirxyABeVdadiM toVruva jaga}
\src{va}
\mng{parxpaMcakekx nAma, rUpa matutx kirxyegaLuMTu hAgU avelalxvU
  kAlakAlakekx badalAvaNege oLapaDutatxve. AdudariMda aMtha jagavu
  keVvala toVrikeyeV horatu, satayxvalalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmashUnayx}
\src{va}
\mng{parxtiyoMdu vasutxvigU oMdu hesaru irutatxde. yAvudeV vasutxvina
  jAcnxna paDeyuvalilx nAnu jAcnxtaq matutx A vasutx jecnxVya eMba
  BeVdavu oLagoMDirutatxde. Adare liMgAMga sAmarasayxdalilx
  jAcnxtaqvina jAcnxnavAgali vasutxvina matutx adara hesarina
  jAcnxnavAgali iruvudilalx. liMgAMga sAmarasayx paDedavanige nAnu
  pUjaka, liMga pUjayx eMba nAmaBeVda nAsitxyAgutatxde. (7:1124)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmasamxraNe}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{ca. sathxla- pa 33}{105}{1974}
\begin{shl}
ninanx nAmasamxraNe enanxLave basavaNaNx.......
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmAkaSxra}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{684}{683}{2004}
\begin{shl}
si. sidadxrAmarige\\
gurukAruNayx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nArakigaNA}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
...nArakigaNAnf saMtAyaR kAlAciRtoV : 30 : 12
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nArAyaNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{viV.sheY.sheV.}{daLa-1}{67-74 221-22}{}\\
\mng{nArAyaNa padavu shivaparavAgide. `EkoV haveY nArAyaNa AsiVtf'
  `yadAtamasatxnanx divAna rAtirxnaRsananx cAsaciCxva Eva keVvala',
  muMtAda shurxti vAkayxgaLiMda nArAyaNa eMdare shivaneV
  AgirutAtxne. `puruSoVveY rudarx: sanamx hoV namoV nama;' eMba
  yajuveRVdavANiyaMte puruSaneMdare viSuNxvalalx, shivaneV
  kUmaRpurANada parxkAra shirxVviSuNx heVLuvudeMdare \hfill muMduvaridide} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlakxjAti}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{317}{}
\mng{barxhamx kaSxtirxya veYshayx shUdarxreMba nAlukxjAtiya BeVdaveMteMdaridu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlakxneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.keVshi.shiV.ma.kaM.}{26}{63}{1978}
\begin{shl}
vamaRvanaridA Bakitxya\\
nimaRla nishicxMtanAgi nishacxya padadiM\\
kamaR pUjegaLa kaLeduM\\
dhamAcAradali naDeye nAlakxneyaduM
\end{shl}
\mng{Bakatxnu Bakitxya rahasayxvanunx aritu aMtaraMgashudidhxyiMda
  niSAThxvaMtanAgi, kamaRkAMDavanunx tayxjisi sanAmxgaRdalilx naDedu
  dhamaRvanunx AcarisuvudeV nAlakxneya shiVla.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatx oMdaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{63}{68}{1978}
\begin{shl}
tananx samashiVladoDeyaro\\
LunanxtadiM sheVSagoLutiralavaraLiye tA\\
sananxhitanavaroLaLiyalu\\
unanxta nAlavxtatxvoMdaneya shiVlavaduM ||63||
\end{shl}
\mng{sherxVSaThx jaMgama shiva BakatxroDane parxsAdavanunx
  seVvisutitxruva Bakatxnu, oMdu veVLe avaru liMgeYkayxrAdare tAnU
  avaroMdige aikayxvAguvudu nAlavxtotxMdaneya shiVla. jotege bALi
  jotege aikayxvAguvudu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatxnAlakxneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM. guLi, keVshi. shiV. maq. kaM.}{66}{69}{1978}
\begin{shl}
kAlakalipxtagaLaliduM\\
meVlenisuva puNayxpApaveMbuva haLiduM\\
AlaMbavilalxdeMduM\\
meVlene nAlavxtatxnAlakxneyadadu saMduM ||\,66\,||
\end{shl}
\mng{savxgaR-naraka, puNayx-pApa ivugaLa BiVtiyiMda horage baMdu
  iSaThxliMgaveV savaRsavxveMdu tiLidu AcarisuvudeV
  nAlavxtatxnAlakxneya shiVla.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatxneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi, keVshi.shiV.ma.kaM.}{62}{68}{1978}
\begin{shl}
jaMgamada mATadevegaM\\
hiMgisiyeraDuM upAdhi nirupAdhiyanuM\\
aMgagoMDoMdu sahajadi\\
aMgiVkarisalike nAlavxtatxneya denikuM ||62||
\end{shl}
\mng{toVrike koVrikeya BakitxbiTuTx aMtaHkaraNa shudidhxyiMda baMdu
  barali uribarali siri barali eMdu sahaja Bakitxyanunx Acarisuvude
  nAlavxtatxneya shiVla.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatxmUraneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi, keVshi, shiV.ma.kaM.}{65}{68}{1978}
\begin{shl}
tanugAcAraM niMduM\\
mana${}^{56}$[kA]${}^{56}$cArapArx ${}^{56}$[NaM]${}^{57}$ jaMgamaveMduM\\
anuBAvadalilx niMduM\\
anunaya nAlavxtatxmUraneyadaduyeMduM ||\,65\,||
\end{shl}
\mng{Bakatxnu shivAnuBava goVSiThxyalilx niMdu, tanumanagaLu sadAcAra
  sanAmxgaRdalilx niMdu jaMgamaveV pArxNaveMdu Acarisuvude nAlavxtutx
  mUraneya shiVla AcArave savxgaR anAcArave naraka.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtAtxraneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM. guLi, keVLi. shiV. ma. kaM.}{68}{69}{1978}
\begin{shl}
BavinuDiyeVnuM keVLade\\
Bavi heVLida kababxgeVLavx kiviyaM tALade\\
Bava GoVradalilx biVLade\\
BaviyatetxLasadire nAlavxtAtx\char'273neyaduM ||\,68\,||
\end{shl}
\mng{shivaBakatxnu BaviyiMda dUraviruvudeV nAlavxtAtxraneya shiVla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxMTaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{70}{69}{1978}
\begin{shl}
udayAsatxmAnagaLanuM\\
mudadiMdalu caMdarxsUyaR beLagelalxvanuM\\
madanahara beLaginalilxra\\
ladu tA ${}^{58}$[nA]${}^{58}$lavxtatxyeMTaneya shiVlavaduM ||\,70\,||
\end{shl}
\mng{Bakatxnu sadA shivana ciMte, dhAyxna, pUje, pArxthaRneyalilx kaLeyuvudeV nAlavxtetxMTaneya shiVla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxraDaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{64}{68}{1978}
\begin{shl}
anusaraNe naDeya naDeyade\\
manavaM lwkikadava${}^{55}$[rA]${}^{55}$ kaDegaM tArade\\
tanumanadAseyanaDarade\\
nenaheV niHsaMgiyAgi nAlavxtetxraDuM ||64||
\end{shl}
\mng{shivaBakatxnAdavanu Ane naDedudeV dAri eMbaMte yAranunx yAva
  kAraNakUkx anukarisade tirxkaraNa shudidhxyiMda liMganAda
  nenahinalilx niSeThxyiMda idudx EkAMgiyAgi Bakitxyanunx Acarisuvudu
  nAlavxtetxraDaneya shiVla.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxVLaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{69}{69}{1978}
\begin{shl}
jAgarasavxpanxsuSupitxya\\
leVgaM shivaliMgavalalxdanayxvana\char'273\char'370yade\\
meVganayx nenahadilalxnu\\
rAgadi nAlavxtetxVLaneya shiVlavaduM ||\,69\,||
\end{shl}
\mng{tirxkAladalilx iSaTxliMgavanunx niSeThxyiMda sharxdAdhx
  BakitxyiMda pUjisi ArAdhisi sutxtisuvudeV kiVtiRsuvudeV
  nAlavxtetxVLaneya shiVla.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxYdaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM. guLi, keVLi, shiV. ma. kaM.}{67}{68}{1978}
\begin{shl}
jihAvxlaMpaTavilalxde\\
jihevxyali kushabadxveVnanoMdaM niDiyade\\
jihevxVnayxkaqtiya negaLade\\
jihevxya shivagiVye nAlavxtetxYdaneyaduM ||67||
\end{shl}
\mng{nAlageya capalakekx oLagAgade, duBARSeyanunx baLasade
  sushilalanAgi naDedu nuDidu tananx nAlageyanunx shivanige mAruvudeV
  nAlavxtetxYdaneya shiVla.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtoMbatatxneya AcAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{315}{}
\mng{tananxMte mADuvudeV nAlavxtoMbatatxneya AcAra `971' vacanadalilx}
\mng{I meVlina elalx AcAragaLanunx heVLive.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtotxMbatatxneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM. guLi, keVshi. shiV. ma. kaM.}{71}{69}{1978}
\begin{shl}
tananx shivasiV${}^{59}$[me]${}^{59}$yoLagaM\\
unanxtiyiMdADi pADiyaciRsi shivanaM\\
anayx${}^{60}$[ra]${}^{60}$ seVveyanu biTuTx\\
tananxnuviMdire nAlavxtotxMbatetxnikuM ||\,71\,||
\end{shl}
\mng{shivaBakatxnu anayxseVveyiMda dUravidudx shivana seVveyalilx
  savxtaH kAya, vAca manasa sharxmavahisi sharxdAdhx BakitxyiMda pUje,
  ArAdhane pArxthaRnegaLalilxruvudu nAlavxtotxMBatatxneya shiVla.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukx paTaTxda rAyaru}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA. jAcnx.saM.}{vacana -6}{10}{1946}
\begin{shl}
alilxMda kapileya tiVrakekx baMdiVtu, alilx nAlukx paTaTxdarAyaru huTATxru.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukx mAgaR}
\src{kA}
\gl{nAma vishelxVSaNa}
\info{ma.a.sAM.}{5-9}{40}{1985}
\begin{shl}
honanxyayx pAMDayx nAyakanu guDaDxvevxya\\
kinanxri barxhimx taMdegaLu\\
cenanxbasava nAlukx mAgaRkekx suparx-\\
sanenxyanari bahadake ||\,9\,||
\end{shl}
\pauthor{- mahAdeVviyakakxna purANa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukxcakarx}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{62}{}
\begin{shl}
kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx\\
biMducakarx I nAlukx cakarxva sAdhisi\\
hiriyarelalx keTuTx hoVdaru.
\end{shl}
\begin{shl}
kAlacakarx pArxNadiMda naDeyuvudu gurukeSxVtarx\\
kamaRcakarx nayanadiMda naDeyuvudu liMgakeSxVtarx\\
nAdacakarx shorxVtarx  naDeyuvudu jaMgamakeSxVtarx\\
biMducakarx jihevx naDeyuvudu parxsAdakeSxVtarx
\end{shl}
\mng{kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMducakarx 100, 100, 101}
\gl{nA}
\mng{pArxpaMcika vayxvahAragaLige kAraNavAgiruva nAlukx bageya shakitxgaLu:}
\expl{kAlacakarx kamaRcakarx biMducakarx nAdacakarx I nAlukx cakarxva sAdhisiheveMba hiriyarelAlx keTuTxhoVdaru noVDA kAlacakarxvu GArxNadiMda naDevudu kamaRcakarxvu nayanadiMda naDevudu nAdacakarxvu shorxVtarxdiMda naDevudu biMducakarxvu jihevxyiMda naDevudu kAlacakarx gurukeSxVtarx kamaRcakarx liMgakeSxVtarx nAdacakarx jaMgamakeSxVtarx biMducakarx parxsAdakeSxVtarx (cenanxba. samava. 3-95-295).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukxjAti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx matutx shUdarx eMba nAlukx vaNaRgaLu:}
\expl{barxhamx kaSxtirxya veYshayx shUdarxreMba nAlukx jAtiyalilx BeVdaveMteMda{\ri}du ...SaDucakarxMgaLaM BeVdisi (cenanxba. samava. 3-331-1000).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukxpadavi}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{175}{}
\begin{shl}
sAloVkayx beVkeMdu pUjisi sAloVkayxva paDevaru\\
sAmipayx beVkeMdu pUjisi sAloVkayxva paDevaru\\
sArUpayx beVkeMdu pUjisi sAloVkayxva paDevaru\\
sAyujayx beVkeMdu pUjisi sAyujayx paDevaru\\
\end{shl}
\mng{iMtiV nAlukx padavigaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukxyuga}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{317}{}
\mng{kaqtayuga terxVtArxyuga dAvxparayuga kaliyugaMgaLeMba nAlukx yugaMgala dAMTi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukxyoVni}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{164}{}
\mng{aMDaja sepxVraja udiBxja jarAyuja I nAlukx yoVni.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsika}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nAsikeVMdirxya:}
\expl{nAsika vAyuvina sAthxna kaNagxLu aginxya sAthxna ...kaNaR nAgeVMdarxna sAthxna iMtiV sAthxnaMgaLa nAnolelxnayAyx (basava. samava. 1-217-845); shAvxsoVcACxvXsakekx saMbaMdhisida IDA piMgaLa nADiya deseyiMda shariVradalilx ceYtanayx uMTAguvudariMda nAsikakekx AcAraliMgavu (shivAkoV. 55-56).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsika roVga}
\src{va}
\mng{nAsika (mUgu) vAsane paDeyuva iMdirxya. Adare sidadhxrAmana I
  vacanadalilx (4:521) vAsane eMba padavu mUgu mADuva kelasa
  eMbathaRdalilx parxyoVgavAgade, haLeya keTaTx saMsAkxragaLu
  eMbathaRdalilx parxyoVgavAgide. nAsika roVgavu keTaTx saMsAkxragaLa
  saMkeVta. haLeya keTaTx saMsAkxragaLu iruvavaregU namage yoVga
  mADalu matutx adariMda mAnasika shAMti paDeyalu sAdhayxvilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsikeVMdirxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVrada paMceVMdirxyagaLalilx oMdu; GArxNeVMdirxya: mUgu; paqthivxtatatxvXvu nAsikeVMdirxyada mUlaceYtanayxvAgidudx AGArxNisuva shakitxyanunx hoMdide:}
\expl{shorxVterxVMdirxyavanu A iMdirxyadoDane kUDida AkAshavanu ...nAsikeVMdirxyavanu A iMdirxyadoDane kUDiha paqthivxyanu I BUtaMgaLu kUDi sakaleVMdirxya shabAdxdi viSayApaRNava mADi parxsAdava paDedaru (savxsidadhx. samava. 11-489-1006).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsitxka}
\src{va}
\mng{sAmAnayxvAgi BAratiVya tatavxshAsatxrXdalilx idakekx mUru
  athaRgaLive. 1. veVdaniMdakarelalx nAsitxkaru. 2. Atamx, paramAtamx,
punajaRnamx, savxgaR narakagaLAvuvU ilalx enunxvavaru
nAsitxkaru. 3. paramAtamx ilalx enunxvavaru nAsitxkaru. ititxVcege
hecAcxgi nAsitxka padavu mUrane athaRdalilx
parxyoVgavAgutitxde. vacanakAraru veVdaniMdakarAdarU niriVshavxravAdigaLalalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAhaM}
\src{va}
\mng{aikayxsithxtiyalilx nAnu (ahaM) eMba arivu
  iruvudilalx. anaMtaravU saha anuBAviyu tAnu shivanige
  adhiVnavAgidedxVneMba BAva neleyUri, tAneMba BAva
  aLisihoVgutatxde. na (ilalx) ahaM (nAnu) eMba BAva avanige mAtarx sAdhayx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxja}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 15}{}{1946}
\begin{shl}
gAlumeVlugaLAgi eMTu mUle nAyxkigaLoMdugUDuta\\
vAli BaMDAravanu kiVLuve cAnamalulxhanu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxyaveYsheVSika}
\src{va}
\mng{mUladalilx gwtama mahaSiRyu parxtipAdisida nAyxyadashaRnavU
  kaNAda mahaSiR parxtipAdisida veYsheVSika dashaRnavU beVre
  beVreyAgidadxvu. nAyxyadashaRnavu seVshavxravAdiyAgidadxre
  veYsheVSika dashaRnavu niriVshavxra\-vAdiyAgitutx. nAyxyadashaRnavu
  takaRshAsatxrXkUkx parxmANashAsatxrXkUkx otutxkoTaTxre, veYsheVSika
  dashaRnavu vishavxshAsatxrXkekx otutxkoTiTxtu. sumAru
  kirx.sha.~oMbatatxneV shatamAnada hotitxge iveraDU oMdugUDi
  alilxMda muMdakekx ``nAyxyaveYsheVSika''veMba joVDi hesarina
  dashaRnavenisikoMDive. nAyxyaveYsheVSikavu seVshavxravAdiVya
  dashaRnavAgidadxrU, takaRshAsatxrX matutx vishavxshAsatxrXgaLu
  jiVvanakekx hecucx parxyoVjana\-kAriyalalx eMba kAraNadiMda
  vacanakArarige sivxVkArAhaRvAgilalxdirabahudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxsa}
\src{saM}
\mng{shariVrada aMgagaLalilx deVvategaLanunx udedxVshisi mADuva
maMtorxVcAcxraNarUpavAda kAyaR. deVhada avayavagaLalilx maMtarxgaLanunx nAyxsa (iruvudu)
mADuvudu. aMganAyxsa, karanAyxsa, SaDaMganAyxsa muMtAgi. shivapUjAkAladalilx
nAyxsavidhiyu vihitavAgide. adara karxma riVtiyAgirutatxde.}
\begin{shl}
OM asayx paMcAkaSxriV mahAmaMtarxsayx vAmadeVva QuSiH (shirasi), paMkitxcaCxMdhaH
(muKeV), shirxV sadAshivoV deVvatA (haqdayeV), OM biVjaM (nABw) umAshakitxH (guheyxV) shiva
iti kiVlakaM (pAdayoVH), shirxV sadAshivapirxVtayxtheRV japeV viniyoVgaH |
\end{shl}
\begin{shl}
vAmadeVvaQuSishAcxsayx paMkitxH CaMda udAhaqtaH |\\
deVvatA sa shivaH sAkASxtf parxNavoV biVja ucayxteV |\\
umA shakitxriti porxVkAtxnAyxsashecxYvaM SaDakaSxreYH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxsavidhi}
\src{saM}
\mng{shariVrada avayavagaLalilx shAsotxrXVkatxvidhiyaMte
maMtarxgaLanunx nAyxsa (iDuvudu) mADuva vidhi. karanAyxsa, aMganAyxsa, SaDaMganAyxsa
muMtAgi. biMdusahitavAda nakArAdi aidu akaSxragaLige sadoyxVjAtAdi paMcabarxhamxvAcaka
padagaLanunx seVrisi, kiruberaLu modalogxMDu hebebxraLinavarege karxmabadadhxvAgi mADuva
nAyxsavidhiyu karanAyxsa. adara karxma -}
\begin{shl}
`naM' sadoyxVjAtAya kaniSiThxkABAyxM namaH |\\
`maM' vAmadeVvAya anAmikABAyxM namaH |\\
`OM' aGoVrAya madhayxmABAyxM namaH |\\
`vA' tatupxruSAya tajaRniVBAyxM namaH |\\
`yaM' IshAnAya aMguSAThxBAyxM namaH |\\
tatoV nAyxsavidhiM vakeSxyXV samAsAcuCxqqNu pAvaRti |\\
nakArAdeyxYbiRMduyuteYH paMcaBibarxRhamxBiH saha |\\
catuthayxRMteYH kaniSAThxdiSaTxMguliVSu karxmAnayxseVtf ||\\
EvaM kaqtAvx karanAyxsaM...
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.31-32)}
\mng{aMganAyxsa-pUvoRVkatx riVtiyalilx karanAyxsavanunx mADida naMtara
muKa, haqdaya, pAdagaLu, guhayx hAgU shirasusx I Aru aMgagaLalilx aMganAyxsavanunx
mADabeVku. adara karxma hiVgide :}
\begin{shl}
`OM' sadoyxVjAtAya namoV muKeV |\\
`maM' vAmadeVvAya namoV haqdayeV |\\
`shiM' aGoVrAya namoV pAdadavxyeV |\\
`vAM' tatupxruSAya namoV guheyxV |\\
`yaM' IshAnAya namaH shirasi |\\
EvaM kaqtAvx karanAyxsamaMganAyxsamathAcareVtf |\\
muKahaqtApxdayugalaguhayxshiVSeRVSu cakarxmAtf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.32)}
\mng{SaDaMganAyxsa-anaMtashakitxdhAmenxV modalogxMDu catuthayxRMtagaLAda
padagaLoMdige SaDakaSxragaLanunx pariviDidu SaDaMgagaLalilx nAyxsamADuvudu SaDaMganAyxsa.
adara karxma hiVgide :}
\begin{shl}
`OM' anaMtashakitxdhAmenxV haqdayAya namaH |\\
`naM' savaRjacnx shakitxdhAmenxV shiraseV sAvxhA |\\
`maM' nitayxtaqpitxdhAmenxV shiKAyeY vaSaTf |\\
`shiM' anAdiBeVda- shakitxdhAmenxV kavacAya huM |\\
`vAM' savxtaMtarxshakitxdhAmenxV neVtarxtarxyAya vwSaTf |\\
`yaM' alupatxshakitxdhAmenxV asAtxrXya PaTf ||\\
catuthaRyxMteYranaMtAdishakitxdhAmAdiBiH saha |\\
SaDavxgaRpUvaRkeYnaRyxseyxVtf SaDaMgAni yathAkarxmamf |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.33)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxsAkaSxramaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVrada aMgagaLige maMtarxgaLanunx saMbaMdhisuvudakekx sahAyakavAgiruva Aru bageya maMtarxgaLiMda kUDidudu:}
\expl{nAyxsAkaSxramaMtarx -idaralilx Aru maMtarxgaLirutatxve. idakekx SaDaMgamaMtarxveMdu beVroMdu hesaride. shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde (shivAkoV. 157-256).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niMdAtarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, shiva matutx BakatxreMba mUvaranunx kuritu mADuva tegaLike, -dUSaNe:}
\expl{guruniMde shivaniMde BakatxniMdeyeMba niMdAtarxyaMgaLaM keVLade ...Agamatarxyadalilx anuva{\ri}tu iMtiV tarxyasaMpAdaneyaM miV{\ri}da nijasharaNane kUDalacenanxsaMgayayxneMda{\ri}tu suKiyAdenu (cenanxba. samava. 3-447-1272).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niMdudoVgarasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; saMtaqpitx hoMdida liMgavu aikayxdalilx savxsavxrUpadiMda nelegoLuLxva sathxla:}
\expl{niMdudoVgarasathxla ...jAcnxnashUnayxsathxla I 9 mahAliMgasathxlaMgaLu (aKaMDeV. 252); liMgadalilx BinanxBAvavaLidu paramAnaMdadalilx pariNAmiyAgiruvudeV koMDudu parxsAdisathxla. hiVge paramAnaMdavanunx hoMdalu mahatfsathxlavu uMTAguvudu. adeV niMdudoVgarasathxlavu (shivAkoV. 92-108).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niMdudoVgarasusathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niMdudoVgarasathxla:}
\expl{varataqpitxyAda liMgavadeYkayxnalilx baMdhurada tAnuM tAnumAgi niMdu ...yukitxgatiVtavAdudeMdeMbude parakisalu niMdudoVgarasusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-59).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkala}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{niHva}{1}{1}{1885}
\begin{shl}
biMdu binAnxLadoLage adedxgiTiya kaLeyu|\\
caMdarxkAMtada shileyoLage|\\
hoMdipapxdudakadolu| barxhamx |\\
piMDamaya saMdihudayayx niHkalane ||
\end{shl}
\mng{niHkala idu `niSakxla'da payARya rUpa shabAdxthaR kale
  rahitavAdadudx. parishudadhxvAdudu. nirAkAra eMbathaRvU
  uMTu. nirAkAranU parishudadhxnU Adavanu parashiva. paravasutxvigU
  niSakxlaveMbathaRvanunx sUcisabahudu.} 
\pauthor{- DA. saMgameVsha savadatitx maTha. dhAravADa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkala, niHkaLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= aKaMDavAdudu nirAkAravAdudu; rUparahitavAdudu; amUtaR:}
\expl{niVnu sakaladalilx niHkaladalilx sAvxnuBAva saMbaMdhadalilx akaSxraveraDa{\ra}lilx AMdoVLanAgi parxveVshisuvAga shudadhx niVnAgi sidadhx niVnAgi parxsidadhx niVnAgi ...parApararUpe ninanxvayavavAgi niVnipepxyayAyx (sidadhxrA. samava. 4-24-79); sakaladoLagiduR niHkalada rUpa nidhaRraveMdu BAvisi a{\ri}da{\ru}hisikoMbava tAnu tAne sagarada bomamxnoDeya tanumana saMgameVshavxrA (sagabo. samava. 9-180-505); ilelxMba niHkalanijatatavxvu nA balelxMbudu vivAda (kaDasavx. 3-65-2).}
\mngnum{nirAkAranAdavanu; amUtaRsavxrUpi; parashiva:}
\expl{sakala niHkalanayAyx niHkala sakalanayAyx sakalanAgi saMsAriyalalx niHkalanAgi veYrAgiyalalx (cananxba. ka. 599-1341).}
\mng{niHkaLa: 2.}
\expl{nitayx nimaRLane niHkaLane kUDalasaMga nitayxniBaRyane nirupamane kUDalasaMga (nUpura. 35-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkala shivatatavx}
\src{va}
\mng{shUnayxsithxtiyalilx parashivanobabxneV irutAtxne. AginUnx
  jagatutx saqSiTxyAgiruvudU ilalx, saqSiTxsabeVkeMba iceCx athavA
  nidhARra sahA avanigiruvudilalx. Adare muMde tAnobabxneV iruvudara
  arivAgi, jagatatxnunx saqSiTxsabeVkeMba nidhARra mUDutatxde. iMtha
  nidhARravuLaLx shivana sithxtige niHkala (niSakxla) shivatatavxveMdu
hesaru. idu keVvala oMdu nidhARra sithxtiyeV horatu, vAsatxvika saqSiTx
mADuva kirxyeyalalx, iMtaha sithxtiyalilx avaniMda muMde
udaBxvavAgabeVkAgiruva aMgavAru, liMgavAru, shakitxyAru, BakitxyAru,
itAyxdigaLanunx shivanu tananxlelx gaBiRVkarisikoMDirutAtxne. avinUnx
avaniMda BAgavAgilalxvAda kAraNa, avaninUnx niSakxlaliMga athavA
niSakxla shivatatavx. avu avaniMda udaBxvavAdanaMtara shivanu
sakalanenisikoLuLxtAtxne. (11:22-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalatatatxvX}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shivapAramayxvanunx sAruva tatatxvX; shivatatatxvX:}
\expl{akAra ukAra makAra I mU{\ru} biVjAkaSxra akAraveV shivanu ukAraveV shivatatavx makAraveV paravu akAraveV nAdavu ukAraveV biMdu makAraveV kale I A{\rU}nAmaMgaLu niHkalatatatxvX (bAlasaM. samava. 13-89-1541); ``shivashakitxgaLige kAraNavAda satutx citutx AnaMda nitayx paripUNaR tatavxgaLu" (vacana. samava. 15-111).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalatatavx}
\src{va}
\mng{(noVDi : {\bf niHkala shivatatavx})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalarUpu}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va.}{2-22}{35}{1980}
\begin{shl}
niHkalarUpu tAnevara goVsala deVvaru yukatx niHkalaM satakxlarUpu cenanxbasaveVshavxra........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalaliMga}
\src{va}
\mng{(noVDi : {\bf niHkala shivatatavx})}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savaRshUnayx nirAlaMbadiMda udaBxvavAda liMga; amUtaRdiMda utapxtitxyAda liMga:}
\expl{taMdeyilalxda tAyiyilalxda hesarilalxda kulavilalxda huTiTxlalxda hoMdilalxda ayoVnisaMBava niVnAdakAraNa ninanx nAnu niHkalaliMgaveMdenayAyx (toVMTasi. samava. 11-10-22); vacanakAraru shUnayxdalilx kelavu viBAgagaLanunx mADutAtxre. avelalxvU EnU ilalxdaMtha sithxtigaLu avugaLalilx nAlukx muKayxvAdavugaLu, savaRshUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayxnirAlaMba ivelalxvugaLU oMdeV athaRvanunx sUcisutatxve. idara taruvAya shUnayx liMgavu udaBxvisutatxde. adara taruvAya niHkalaliMgavu udaBxvisutatxde. I kaDeya eraDU sithxtigaLU kUDa shUnayxvirutatxve (shivAkoV. 16-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalavasutx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM. 3}{13-2}{08}{2001}
\begin{shl}
anAdiyiMdatatxlAda aMtUdimadhayxdalilx\\
nijasavxrUpa niHkalavasutx jalaliVlABAviyAgi\\
tirxguNAtamxkavAda BeVdapUvaRka muMtAda\\
SaDadxdaRshanada vivaraMgaLige\\
sheYva veYSaNxva uBayaMgaLalilx sheYvavAru veYSaNxvavAru\\
iMtiV uBayadalilx aDaguva guNavivara :\\
sheYvakekx mUru - veYSaNxvakekx mUru,\\
uBayanAma kulalayavahalilx sheYvakekx dahana, veYSaNxvakekx samAdhi,\\
idu akiSxya lakaSxniriVkaSxNeyiMdatatxNa mAtu.\\
aMdiniMda itatxNavivara.\\
nAlukx lakaSxvu mUvatetxYraDaneya sahasarxvatasxraMgaLiMda\\
IceyAda savaRparxmANige EkAdashaguNa.\\
avatArakekx, samAdhi, dasha avatArakekx dahana.\\
iMtiV BeVdaMgaLu AvaciRsi naDedu\\
kaliyugada kaDeyalilx anAdi parameVshavxrana\\
aparAvatAra BeVdarUpu basavaNaNxnAgi\\
aBeVdayxrUpu cenanxbasavaNaNxnAgi viVrasheYvasidAdhxMtaveMbudu lakiSxsi\\
SaDadxshaRnakekx sAthxpanAcAyaRnAgi\\
vishavxkekx cakuSxvAgi, AcArakekx aMgavAgi\\
shikeSx diVkeSx moVkaSxkekx mumukuSxvAgi\\
catuguRNa AcArakekx arasAgi savaRguNasaMbaMdhi niVnAdeyalAlx\\
cananxbasavaNaNx pirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgave, ninanx liVlABAva.
\end{shl}
\mng{paramAtamx, shiva, taMde, tAyi, hesaru, kula, huTuTx, hoMdu ivAvU ilalxde ayoVni saMBavanAda kAraNa Atananunx niHkala vasutx, niHkalaliMga eMdu kareduduMTu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalashiva, niHkaLashiva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nirAkArasavxrUpanAdavanu; parashiva:}
\expl{niHkalashiva tAne gururUpavAgi koMDADidanayayx basavaNaNxnu (cwDayayx. samava. 8-64-161).}
\mng{niHkaLashiva:}
\expl{sAvxmiyA BakatxnaMgaM liMgadoLu saqSiTxyeV mALekxyA parxthamadalilx niHkaLashivanoLA mahatAtxdA parAdiyicACxjAcnxna tatikxrXyA shakitxyavaru (viVsheYpu. 8-136-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalashivatatavx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niHkalatatavx:}
\expl{aMgavA{\ru} liMgavA{\ru} shakitxyA{\ru} BakitxyA{\ru} iMtivelalxva ninanxlilx gaBiRVkarisikoMDu sacicxdAnaMda nitayxparipUNaR niraMjana niVnAda kAraNa ninanx niHkalashivatatavxveMda{\ri}denu noVDA (toVMTasi. samava. 11-13-32).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkaLaMka}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{608}{224}{2004}
\begin{shl}
si. sidadxrAmarige\\
gurukAruNayx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkaLa}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 3}{222}{90}{2001}
\begin{shl}
bAyi mucicx uMDade sAvadhAniyoMbe.\\
kaNaNxmucicx noVDidaDe dhAyxnajAcnxniyeMbe.\\
aMganaSaTxvAgi kUDidaDe liMgAMgiyeMbe.\\
iMtiV BAvaMgaLalilx Barxmeyilalxde,\\
Ava jiVvaMgaLalilx noVva tArade,\\
ciMte saMtoVSaveMba aMtukakoLagAgade,\\
BArxMtara kUDi BarxmegoLagAgade,\\
kAMteyara kaleya baleya oLagAgi vishArxMtiya niVgADikoLaLxde,\\
savaRralilx shAMtavAgi nigaviRyAgi\\
niHkaLanAgi nijatatavxniLaya nivAsavAgi\\
parabarxhamxloVka AnaMda aviratanAgipApxtane\\
basavaNaNxpirxya vishavxkamaRTakekx\\
kALikAvimala rAjeVshavxraliMgavu tAnu tAnAda sharaNa.
\end{shl}
\mng{`niHkala'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkaLashiva}
\src{kA}
\mng{`niHkalashiva'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxya}
\src{kA}
\gl{}
\info{go.so.saM.shU.saM-1}{98}{127}{}
\begin{shl}
mu. a. parx. anuBavamaMthana
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxye}
\src{va}
\mng{niSikxrXye, nivaqtitx, veYrAgayx. yAva kirxyeyanUnx mADade
  keVvala veYrAgayxda mUlaka liMgasAkASxtAkxra mADikoLaLxbahudeMba
  nivaqtitx sidAdhxMtavanunx vacanakAraru opupxvudilalx (9:90).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yAva bageya kamaRvanUnx mADadiruvavanu; niSakxmiR:}
\expl{oLaho{\ra}ge paripUNaRvAda savxyajAcnxni kirxyAmaya nAnayayx niHkirxya nAnayayx (jakakxNa. samava. 10-610-1287).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxV}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yAva bageya kamaRvanUnx mADadiruvike; niHkirxyasithxti kamaRrAhitayx:}
\expl{kirxVyilalxde niHkirxVyalilx naDeyaleMtubahudu siVmeyilalxde nisisxVmeyalilx naDeyaleMtu- bahudu (cenanxba. samava. 3-94-290); SaTasxthXlabarxhimxyAgi nAnAtatatxvXMgaLalilx kalipxtanAgi satikxrXVyalilx BAvitanAgi niHkirxVyalilx niraMganAgi (moVLige. samava. 8-507-1455); gurukaruNaveMba pAdoVdakadalilx nAMdu nAMdu niHkirxVyAyitatxyAyx (Adayayx. samava. 6-280-903).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxVleVpa}
\src{va}
\mng{yAva kamaRvU aMTikoLaLxdaMte kamaR mADuvudu, niSAkxma kamaR (6:1032).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxVvaMta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niHkirxya:}
\expl{kirxVvaMtaMge aMga Bavi niHkirxVvaMtaMge mana Bavi veVSava hotutx tiruguva jaMgamakekx Ashe Bavi (moVLige. samava. 8-584-1711).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHpati}
\src{kA}
\gl{}
\info{go.si.saM.shU.niM -1}{103}{132}{2004}
\begin{shl}
mu. a. parx. anuBavamaMthana
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{AdhAyxtimxkavAda paripakavxte; shivayoVga sididhx:}
\expl{BakitxyeMba paqthivxya meVle guruveMba biVjavaMkurisi ...niHpatiyeMba haNANxyitutx niHpati [pAThAM. niSapxtitx]yeMba haNuNx toTuTx biTuTx kaLaci biVLuvalilx kUDalasaMgamadeVva tanage beVkeMdetitxkoMDa (basava. samava. 1-127-526); niHpati baMdu oLakoMDalilx nirAsharxya baMdu hodakeyAdalilx nirAlaMbavAyitatxlAlx enanx bahurUpu (cwDayayx. samava. 8-65-162).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHpati (niSapxtitx)}
\src{va}
\mng{ilalxvAgisuvudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHpatiliMgatirxvidha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx matutx jAcnxnaniSapxtitx -eMba niSapxtitxliMgada mUruvidhagaLu:}
\expl{niHpatiliMgatirxvidha kirxyAniHpati BAvaniHpati jAcnxnaniHpati (cenanxba. samava. 3-255-849).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHpArxNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{57}{2001}
\mng{pArxNaniHpArxNavAyitutx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshabadxbarxhamx ucayxteV}
\src{va}
\mng{``niHshabadxveV barxhamx eMdu heVLalAgutatxde''. barxhamx
  (parashiva)nanunx tananx savxMta anuBAvada mUlaka aritavanu
  parashivana bagege EnanUnx heVLuvudilalx. adakekx kAraNaviSeTxV: nAvu
parxtiyoMdu shabadxvanUnx iMdirxyAnuBavada mUlakaveV
tiLidukoLuLxtetxVve. iMdirxyAnuBavada mUlaka bArada BASe ilalxveV
ilalx. AdudariMda nAvu yAvudeV riVtiya BASeyanunx upayoVgisidarU adu
parxtayxkaSxvAgi athavA paroVkaSxvAgi iMdirxyAnuBavada vasutxgaLige
anavxyisutatxde. Adare parabarxhamx nAvu noVDida, nAvu muTiTxda, nAvu
rucisida, nAvu keVLida, yAva vasutxvinaMteyU ilalxvAdudariMda,
avananunx namage gotitxruva yAva shabadxgaLiMdalU vaNiRsalu
sAdhayxvilalx. Aga barxhamxnanunx tiLidavaru avanunx vaNiRsa hoVgi
mUka (niHshabadx) rAgutAtxre (2:660).}\\
\imng{eraDaneyadAgi, nAvu yAvudeV vasutxvanunx iMdirxyAnuBavada mUlaka
  tiLidukoLuLxvAga jAcnxtaq jecnxVyagaLa devxYtavanunx
  anusarisutetxVve. Adare parashivananunx aritavaru I devxYtakekx
  horagAdudariMda avaru parashivananunx oMdu jecnxVyadaMte
  vaNiRsalAraru. AgalU avaru niHshabadx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshUnayx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.A.va.}{aikayxsathxla pa-59}{291}{1944}\\
\mngnum{shUnayxdAceya shUnayx.}
\mngnum{EnU ilalxdiruva sithxti.}
\mngnum{parashiva paratatavx}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM. 4}{319 - 53}{109}{2001}
\begin{shl}
nirAkArada shakitxyalilx nirALaveMba tanu,\\
niHshUnayxveMba shUnayxsiMhAsanada meVle\\
GanavAgi toLAgi beLagutitxdaRnu,\\
deseyalAlx muKavAgi, muKavelAlx jagavAgi,\\
aKaMDaparipUNaR parabarxhamx tAnAdanu,\\
I mahimana nenedaDe manoVmukitx,\\
kaMDaMte rUpumukitx, nuDisidaDe shabadxmukitx,\\
saMgava mADidaDe savARMgaliMgakekx\\
basavapirxya kUDalacenanxsaMgayAyx,\\
nimamx parxBuvina shirxVpAdakekx, sharaNeMdu badukidenu.
\end{shl}
\mng{niHshUnayx - bayalAgu, ilalxdaMtAgu, saMsArada jaMjATa toredAta.}
\gl{nA}
\mngnum{shUnayxtatatxvXda savaRshUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayx nirAlaMba matutx niHshUnayx eMba nAlukx viBAgagaLalilx oMdu; EnU ilalxdiruva sithxti: nibaRyalu; shUnayxdAceya shUnayx:}
\expl{nishayxbadxve anuBAva anupamada niHshUnayxve vishArxma nirAkArave gamana ...kAyaveMba kadaLiya hokukx suLidADuva paramAnaMda mahAmahimaMge ihaloVkaveVnu paraloVkaveVnu (alalxma. samava. 2-108-374); shUnayx niHshUnayx A mahAshUnayxkakxtatxtatxvAda mahadAnaMdaparxNavaveV A aKaMDa mahAmUla sAvxmiya vape noVDA (bAlasaM. samava. 13-81-1530); shUnayx niHshUnayx mahAshUnayx atimahAshUnayx eMba mahAGanavasutxvilalxdaMdu ...niraMjanAtiVtanAgidaRnayayx ilalxdaMte namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVvanu (bAlasaM. savama. 13-187-1680).}
\mngnum{paramAtamxsavxrUpanAdavanu:}
\expl{nirupama niBeRVdayx nirALa niHshUnayx paramaparxsAdigaLige saMsArigaLeMdu nuDiva ajAcnxnisaMdeVhigaLu aGoVranarakadalilx muLuguvaru (cwDayayx. samava. 6-74-225).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshUnayxliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{bayaleV rUpavAgiruva liMga; nirAkAraliMga:}
\expl{niravaya niguRNa niHshUnayxliMgakekx sharaNaru tamamx tamamx tanuguNAdigaLa apiRsiheneMbude mahApApa (alalxma. samava. 2-155-578); A parabarxhamxvapapx nitayxnirALa niHshUnayxliMgave tananx liVlAvilAsadiMda tAne sunAda biMdu parxkAsha teVjoVmUtiRyAgi niMdu mahAliMgaveMdenisitutx (akakxma. samava. 5-20-48).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshUnayxliMgakekx}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{578}{2001}
\mng{niHshUnayx liMgakekx sharaNaru.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHSathxla}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{1376}{2001}
\mng{niHsathxla, sathxlavilalx, niHsathxlavilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsaMgi}
\src{va}
\mng{aMgasaMgavilalxda parashiva (7:628).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsaMsAradiVkASx}
\src{saM}
\mng{veVdhAdiVkASxMtagaRtavAda sapatxvidha diVkASx
parxkAragaLalilx oMdu. deVha, iMdirxya modalAda saMsAravanunx biTuTx shivapUjeyeV saMsAra
eMba BAvaneyuLaLxvanAgu eMdu shirxVguruvu shiSayxnige upadeVshisuva diVkeSx.}
\begin{shl}
deVheVMdirxyAdisaMsAraM parihaqtayx sahA mama |\\
pUjoVpacAraH saMsAra iti BAvaya ceVtasi ||\\
... niHsaMsArAM niboVdhayeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 101-102)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsaMsAri}
\src{va}
\mng{pArxNadalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisi, manasisxnalelxV
  vasutxgaLanunx liMgakekx apiRsi, taqpitxpaTuTxkoLuLxvavanu
  saMsArabaMdhanadiMda mukatx (niHsaMsAri)nAgutAtxne. (8:442)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saMvasaM. 1}{746}{224}{2001}
\begin{shl}
rUpilalxda nAmava karedaDe\\
adeVtariMda lakiSxsabahudu ?\\
iMtiV sathxlarUpakanAgi sadoyxVjAtaliMgavanaridu\\
niHsathxlavAgabeVku.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{savaRshUnayx nirAlaMbasathxla sathxlagaLanunx miVridudu; sathxlagaLige atiVtavAdudu:}
\expl{niHsathxlava sathxlaviDalu nimaRLAtamxMge ihavilalx paravilalx AdimadhAyxMta nirALa guheVshavxrana anuBavige savARMgaliMgavu (alalxma. samava. 2-159-597).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsathxle}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sathxlagaLanunx miVridavaLu; aikAyxtiVta sithxtiyanunx sAdhisidavaLu:}
\expl{sharaNasati liMgapati eMba BAvava nAna{\ri}ye aikayxLAnapepxnayAyx berasi BeVdava nAna{\ri}ye cenanxmalilxkAjuRnayAyx SaTasxthXladalilx niHsathxle [pAThAM. sathxla]yAgipepx (akakxma. samava. 5-79-256).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nikeSxVpa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana-6}{11}{1946}
\begin{shl}
nAvu bahupariyaMtaka nikeSxVpadalilxhudu nAvu AnaMda saMvatasxkekx baMdevu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigama}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
sa naH pAyAcaCxMBuniRgamanikarAveVdayxmahimA | 12 : 6\\
pArameyxVnigamA parxmANamagajAnADhasayx... : 19 : 8\\
... nigameVSAyxlaMbayx mUtiRM parAM : 20 : 8\\
... nigamAlalxbAdhxvX\char'263mareVBoyxV dadw | 35 : 14\\
... nigama hayayutaM barxhaMsUtaM ravilagwnx : 75 : 30
\end{shl}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{9-33}{82}{1953}
\begin{shl}
.... bagedudajAcnxna vidu nananxdu|\\
nigamanutayxne ninanx baLiyoLe|\\
sogadoLililxrutipeRnAvudanolelxneY guruve||\,33\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigamAgama}
\src{saM}
\mng{nigama eMdare veVda, shurxtigaLu. Agama eMdare shivAgamAdi
sidAdhxMta shAsatxrX. shivaneV iveraDara upadeVshaka. nigamagaLu shivana niHshAvxsagaLu. AgamagaLu
shivana muKadiMda horahomimxdavugaLu. nigamAgamagaLu para\-sapxra virudadhxvAda athaRvanunx
hoMdirade, EkoVdedxVsha parxtipAdakagaLAgive. athavA}
\begin{shl}
shivanishAvxsashurxtiBayxsetxV shivAgamAH |\\
adhikAH shivavaketxrXVBayxH sAkASxdeVva vinigaRtAH ||\\
parasapxrAvirudAdhxthARH shivoVkAtx nigamAgamAH |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, upoVdAGxta, 30-31)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ma.a.sAM}{2-22}{13}{1985}
\begin{shl}
magaLe I deVha bALf bagetaDe kAmaMge\\
hageyakukx haraniSeThxyutaru\\
nigamAgamadalilx shivashakitx yeMduMTu\\
nagemADadiru namamx rUpa ||22||
\end{shl}
\info{ukA}{10-141}{277}{1921}
\begin{shl}
nigamasanunxta = shiva, veVdagaLanunx balalxva
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigamAtiVta}
\src{va}
\mng{taMtarx athavA AgamagaLa mUlaka tiLidukoLaLxlu sAdhayxvAgadaMtha parashiva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigaRmana}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{447}{2001}
\mng{nigaRmaniyAgi nilabalalxDe.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigaRmani}
\src{va}
\mng{1. naDeyadavanu, Adare kAlilalxdavanalalx. tananxlelxV
  parashivananunx kaMDukoMDu, avananunx huDukikoMDu matetxlilxyU
  hoVgadiruvanu. (3:995) 2. parashiva : elelxDeyalUlx parashivaneV
  iruvudariMda avanu matotxMdu kaDege (tAnilalxda kaDege)
  hoVguvaMtilalx. jaMgamanu bayalAdAga avanU nigaRmaniye. (3:1583)}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.saM.shU.saM.1}{110}{140}{2004}
\begin{shl}
mu a parx a maMthana
\end{shl}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{701}{2001}
\begin{shl}
sharaNa naDedare nigaRmana.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigaRmani jaMgama}
\src{va}
\mng{jaMgama eMba padavu obabx vayxkitxyanunx nideRVshisuvudAdarU,
  nijavAda athaRdalilx A vayxkitx liMgadalilx tAdAtamxyXvanunx
  (aikayxteyanunx) sAdhisikoMDavanAgirabeVku. Aga avanu tAnobabx
  vayxkitx eMdukoLaLxde tAnu shivana mAdhayxma (vAhana) eMdukoLuLxtAtxne. adakekx vacanakAraru kelavu veVLe jaMgamananunx
  jaMgamaliMgaveMdu kareyutAtxre. Adare aMtha jaMgamanigU liMgakUkx
  oMdu muKayxvAda aMshadalilx vayxtAyxsavide. jaMgamanu
  (tirugADuvavanu) obabx calisuva liMga, Adare liMga calisada
  liMga. avanalilxruva liMgavu nigaRmani jaMgama; nigaRmani jaMgama
  eMbudakekx maneyiMda manege hoVgada jaMgama eMdu athaRvanUnx
  koDabahudu (3:659).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{satatxvX, rajasusx matutx tamasusxgaLeMba tirxvidhaguNagaLige atiVtavAdudu; paratatatxvX:}
\expl{tirxguNavaMtaHkaraNacAtuSaTxyaMgaLaM saguNa niguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxlasUkaSxmXM kAraNAdiya tanutarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe (diVkASxboV. 43-11); sakala sakalaniSakxla niSakxlaveMba mU{\ru} tatAtxvXtamxkatavxdiM sUcitamAda saguNa niguRNaveMberaDu vasutxvina sAkASxtAkxramAdoDe ...moVkASxpeVkeSxyuLaLxvageR shivayoVgasaMpananxnAda sadugxruveV pUjisalu yoVgayxnu (pArake. 270).}
\mngnum{shAshavxtavAda mukitx saMpAdanegAgi mADuva nirAkAra barxhomxVpAsane; niviRkalapx samAdhi:}
\expl{shivadhAyxnavu saguNaveMdu niguRNaveMderaDu parxkAravu (pArake. 270); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNaniguRNarUpavAda aSATxMgayoVga vidhigaLuM (viveVka. 129).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNa pUje}
\src{va}
\mng{iSaTxliMga eMba BwtavasutxveV parashivaneMdU, A liMgakekx
  toVrisuva niVru, viBUti, Arati muMtAda kirxyegaLe BakitxyeMdU
  naMbuvavaru nijavAda Bakatxralalx. iSaTxliMgadalilxyU alalxde,
  elelxlilxyU parashivanidAdxne eMdU, nAvu pUjisabeVkAdudu avananenxV
  horatu iSaTxliMgavananxlalx eMdU tiLidu. adakekx takakxMte pUje
  mADuvavanu, niguRNa pUjaka avanu niyamita veVLeyalilx, liMgakekx
  niyamita vasutxgaLanunx apiRsade, manasisxnalelxV elalx kAladalUlx,
  elalx vasutxgaLanUnx liMgakekx apiRsutAtxne, idu niguRNa pUjeya oMdu
aMga (8:463).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNadhAyxna}
\src{saM}
\mng{saguNadhAyxna, niguRNadhAyxna eMba eraDu parxkArada
shivadhAyxnagaLalilx oMdu. paMcaBUtAtamxkavAda aMtarikaSxdaMte bAheyxVMdirxya hAgU
manoVbudidhxgaLiMdalU agArxhayxvAda dhAyxna. jAcnxnakekx mAtarx goVcaravAguvaMtaha dhAyxna.}
\begin{shl}
shivadhAyxnaM divxdhA jecnxVyaM saguNaM niguRNaM tathA |\\
iMdirxyAdiBiragArxhayxM niguRNaM tavxMtarikaSxvatf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1. 31-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNaliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ka.a.pu.}{3-13}{19}{1951}
\begin{shl}
aduve niguRNa liMga shiva\\
naduve tAneV viSuNx tatavxda\\
haqdayavanaridathaRveV paramAtamx liMgeYkayx\\
adanaridudeV mukitx mikikxna\\
padapAyA mAtugaLa naMbade\\
yidanu sAdhisi naDevarelalxvanuLidu yoVgigaLu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNAnaMda sananxhita sharaNa}
\src{va}
\mng{anuBAvadalilx parashivanoDane bereta sharaNanu, jagatatxnunx
  biTuTx bariV parashivananenx noVDidare, Aga avanige niguRNa
  parashiva kANisikoLuLxtAtxne. hiVge niguRNa shivananunx noVdi
  AnaMdisuva sharaNane niguRNAnaMda saninxhita sharaNa.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNApiRta}
\src{va}
\mng{AdhAyxtamx sAdhaneyalilx parxgatihoMdidavanu hUvu haNuNx muMtAda
bAhayxvasutxgaLanUnx alalxde tananx iMdirxya deVha,
aMtaHkaraNagaLanUnx liMgakekx apiRsi taqpitxpaDutAtxne. aMtaha
taqpitxge aMtamuRKa suKaveMdu hesaru. A riVti taqpitx iruvavanu mADuva
apiRtaveV niguRNApiRta (para\-shivanu niguRNaveMdu tiLidu mADuva
apiRta). taqpitxyilalxde mADuva apiRtavu niguRNApiRtavalalx. (12:363)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNASATxMga parxsaMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ka.A.pu.}{18-8}{68}{1951}
\begin{shl}
adeV
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNASATxMgayoVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{barxhamxjAcnxnavanunx saMpAdisalu sahakAriyAda yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAraNa, dhAyxna matutx samAdhigaLeMba eMTu aMgagaLu:}
\expl{deVheVMdirxyAdi veYrAgayxveV yama paramAtAmxBiratiyeV niyama savaRvasutxvinoLudAsiVnaveV Asana viSayAthaRmAdiMdirxyaniroVdhaveV pArxNAyAma viSayavimuKateyeV parxtAyxhAra sAvxtamxniSeThxyeV dhAraNa barxhamxveV tAneMbudeV dhAyxna ecacx{\ra}valalxda ma{\ra}veyalalxda saMvinAmxtArxvaBAsaveV samAdhiyeMba niguRNASATxMgayoVgalakaSxNaMgaLuM (viveVka. 134).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nicacx shivarAtirx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nitayxvU shivana pirxVtayxthaRvAgi mADuva shivapUje, jAgaraNe, upavAsavarxtagaLiMda kUDida hababx:}
\expl{nitayxshivarAtirxyanacacxriyiM mALepx jaMgamapArxNiyAgipeR (nUpura. 62-17).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nicacxparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{9}{}
\mng{acacxparxsAda nicacxparxsAda samaya parxsAdanariyada mUDharu.}
\gl{nA}
\mng{acacxparxsAda, nicacxparxsAda matutx samayaparxsAda -eMba tirxvidha parxsAda pAdoVdakagaLalilx oMdu; guruvinalilx BaqtAyxcAravuLaLxvanAgidudx, nitayxvU seVvisuva parxsAda:}
\expl{acacxparxsAda nicacxparxsAda samayaparxsAdavana{\ri}yada mUDharige SaDivxdhaliMgAMga parxsAda pAdoVdakava heVLuvanobabx pAdoVdakadorxVhi (sidadhxrA. samava. 4-7-22); I tirxvidha parxsAdapAdoVdakagaLu sharaNanige shudadhxparxsAdavAgi avana jihevxyalilx acacx parxsAdavAgutatxde. sidadhxparxsAdavAgi avana hasatxdalilx nicacxparxsAdavAgutatxde (shivAkoV. 126-166).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nicacxparxsAdi}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{270, 275}{}
\mng{acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdigaLa vivara.}
\gl{nA}
\mng{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi matutx samayaparxsAdigaLeMba tirxvidha parxsAdigaLu obabx; nitayxvU tapapxdaMte jaMgamaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu; oMdu hotutx tapipxdarU tananx iSaTxliMgadalilxyeV jaMgamasaMbaMdhAcaraNeya mUlaka parxsAdavanunx seVvisuvavanu:}
\expl{acacxparxsAdi nicacxparxsAdi eMdu nicacxkekx baguLuva kuninxgaLa noVDA (cananxba. ka. 349-727); acaRnAkirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx jaMgamapAdoVdakavenisuvadayayx (sidadhxrA. samava. 4-16-51); naDenuDi oMdAgi Acarisuvare tirxvidhaparxsAdigaLu noVDa I vicArava sadugxrumuKadiMda besagoMDu Acarisuvare acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdi noVDA (cwDayayx, samava. 6-13-31); nicacxparxsAdiyAdavanu kUDa guruvu heVLida meVlupaMknetxyaMte tananx AcaraNeyanunx saripaDisikoMDu naDeyutAtxne ...jaMgamavu oMdopapxtutx tapipxdarU hiMdina saMbaMdhavaninxTuTxkoMDu AcarisutAtxne (shivAkoV. 100-157).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nija}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{7-14}{83}{}
\begin{shl}
saMkaleya vikaLateya BavadA\\
shaMka\\
shaMti\\
saMkaTagaLa kaDidu nijani.\\
shalxMkarAvara kamaRlaMpaTa\\
soVMka la\char'273\char'370[yU]decacx \char'273\char'370teyanu InijAtamxkara
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{paratatatxvX; shivajAcnxna:}
\expl{apipxdaDe suKavilalx melidaDe ruciyilalx kUDalasaMgamadeVvA nijavilalxdavana Bakitx (basava. samava. 1-34-126); haqdayapiVThava balidu sadamalada beLaginiM Palapadavanodedu nijadali niMdenu (padagoV. {\rm{ii}}-4); nimaRlavAda nijavana{\ri}yaru vamaRvilalxde vamaR hoMdisi nuDivaru (kaDasavx. 2-40-1).}
\mngnum{sahaja savxrUpa; nilavu:}
\expl{mAkaRMDeVyamahAmuni sevxVcACxmaraNi enisikoMDanalalxde liMgada 
nijavana{\ri}yanu (basava. samava. 1-224-858); shivana nija tiLivude mahAjAcnxna (kaDasavx. 3-58-2).}
\mngnum{paravasutx; shiva:}
\expl{shiva, paravasutx, nija ...paramAtamx I shabadxgaLelalxvU paramAtamx athavA deVvara doyxVtakavAgive (shivAkoV. 12-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaguNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{560}{169}{2004}
\begin{shl}
maDivALayayx\\
mahAniluvu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijatatavx}
\src{va}
\mng{tatavxgaLanunx niyaMtirxsuva hAgU badalAgada tatavx,
  parashiva. (noVDi : {\bf tatavx})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijatatavxshAMti}
\src{va}
\mng{shivAnuBavadiMduMTAda shAMti, badalAgada athavA nashisada
  shAMti. (9:76)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijanitayx}
\src{va}
\mng{parashivanu shAshavxta, nitayx. Adare shakitxyu avana aviBAjayx
  aMgavAdarU adu nitayxvalalx. EkeMdare, saqSiTxpUvaRdalilx adu avayxkatxvAgirutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijanivAsi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgeYkayxnAdavanu; paravasutxvinalilx neleyAdavanu:}
\expl{I basavaNaNx modalAda purAtaru A avayxya anumatadiMda liMgAcaRneya mADi nitayx nijanivAsigaLAdaru (sidadhxrA. samava. 4-274-966).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaniLaya}
\src{va}
\mng{mUlasAthxna. moVkaSx paDedavanu hiMtirugi parashivana baLi
  baruvudariMda, parashivaneV nijaniLaya. adeV riVti parxLayavAdAga
  carAcaravasutxgaLelalx hiMtirugi parashivaneMba mUlasAthxnakekx
  hiMdirugutatxve.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijapada}
\src{va}
\mng{mUlasithxtiyalilx kuMDalishakitxyu mUlAdhAracakarxdalilx
  adhoVmuKavAgidudx, adanunx UdhavxRmuKavAgi calisuvaMte mAdidAga, adu
uLida aidu cakarxgaLalilx hAdu konege sahasArxrapadamxdalilx athavA
barxhamxraMdharxdalilx nelesutatxde. idanenx vacanakAraru tamamx
pariBASeyalilx hiVge heVLutAtxre : sAdhakanu modalu tananx
AcAraliMgavanunx jAgaqtagoLisi, anaMtara \hbox{uLida} nAlukx liMgagaLanUnx
jAgaqtagoLisi koneyalilx aikayxvAgutAtxne. kuMDali shakitx
sahasArxravanunx seVruvudeV athavA aMganu liMgavanunx kUDuvudeV adara
nijavAda sithxti. saMsAra sithxtiyalilx aMganu tAnu beVre liMga beVre
eMba BarxmeyalilxrutAtxneyeV horatu, vAsatxvikavAgi
beVreyAgiruvudilalx. aikayxsithxtiyanunx talupidAga I Barxme marevu
hoVgi, arivu uMTAgi, nijapadada arivAgutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijapArxNaliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divx sathxla- pa-205}{57}{1974}
\begin{shl}
tanayanaM noVDi nijapArxNaliMgavanu.........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaBakatx}
\src{va}
\mng{sahajaBakatx. janara guNagaLanunx noVDi hADi hogaLuvavaralilx
  hAgU doVSagaLanunx noVDi tegaLuvavaralilx heVge Ekamana ilalxvoV
  hAgeyeV Bakatxnalilx EkoVBAva ilalx, EkeMdare avanu suKa baMdAga
  shivananunx pUjisi, kaSaTx baMdAga shivananunx dUSisutAtxne. Adare
  nijaBakatx nirupAdhikavAgi shivananunx pUjisutAtxne. (1:287)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijamukitx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx sathxla- pa-179}{24}{1974}
\begin{shl}
narakigetatxNadu nijamukitx..........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaliMga}
\src{saM}
\mngnum{paravasutx, nijatatatxvX. tananx aMtaraMgadalilxruva
shivaliMgada (pArxNaliMgada) parxtayxkaSxvAda anuBavada sithxti. tAnu mahAliMgada savxrUpa
eMba shivayoVgiya BAvaneyeV nijaliMga.}
\begin{shl}
sAvxMtasathxshivaliMgasayx parxtayxkASxnuBavasithxtiH |\\
yaseyxYva paraliMgasayx nijamituyxcayxteV budheYH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 12.32)}
\mngnum{iSaTxliMgavu nijaliMgaveMdu parxsidadhxvAgide.}
\begin{shl}
apaRyitAvx nijeV liMgeV patarxM puSapxM PalaM jalamf |
\end{shl}
\pauthor{(viV.parx. 26, pu. 134)}
\begin{shl}
yoV hasatxpiVTheV nijamiSaTxliMgaM vinayxsayx talilxVnamanaH parxcAraH |\\
bAhayxkirxyA saMkulanisapxqqhAtAmx saMpUjayatayxMga sa viVrasheYvaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sakxMdapurANAMtagaRta shaMkarasaMhite)}

\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-177}{37}{1951}
\begin{shl}
liMgavanaMgadoLava dharisuta nija-\\
liMgasusaMga bArenuta\\
hiMgade karedAliMgisi parama maM\\
tarxMgaLa kivige bititxdanu
\end{shl}
\gl{nA}
\info{savasaM. 12}{}{19}{}
\mng{enanx karava nimaRla mADida nijaliMgaveV sharaNu.}
\gl{nA}
\mng{paravasutx; nijatatatxvX:}
\expl{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshadiMda hoMduva huTuTxva deVhada aMdagA{\ri}keyalilx baMdudana{\ri}ya baMdaMte hiMgiteMdu iru muMdaNa nijaliMgavana{\ri}yA (moVLige. samava. 8-643-1911).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaliMgasathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{84}{}
\begin{shl}
nijaliMgasathxla
\end{shl}
\mng{iMtu shivayoVgadalilx samAdhiyaneYdida pArxNaliMgiya
  manasathxladalilx manonxV mUtiRyAginiMdi liMgada
  sahajaniluvu.... nijaliMgasathxlavAdudu....} 
\mng{nijaliMgasathxlada vicAra 49}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaliMgeYkayx}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{1118}{2001}
\mng{avarelalxrU nijaliMgeYkayxru.}
\gl{nA}
\mngnum{paravasutxvinalilx liVnanAdavanu; keYvalayxvanunx paDedavanu:}
\expl{husiya nuDivavarige guruvilalx liMgavilalx jaMgamavilalx pAdoVdakavilAlxgi moVkaSxvilalx kAraNa namamx kUDalacenanxsaMgayayxna sharaNaru husiya biTuTx kaLedu nijaliMgeYkayxrAdaru (cenanxba. samava. 3-661-1775); ku{\ru}hilalxda barxhamxdalilx te{\ra}hilalxdipaRnu noVDA aKaMDeVshavxrA nimamx nijaliMgeYkayxnu (aKaMDeV. 315-22).}
\mngnum{keYvalayx; mukitx nijeYkayx sithxti:}
\expl{savaRvu sididhxyu nijaliMgeYkayxvu BavaBayavuLiyadu aNumAtarx (kaDasavx. 1-39 palalxvi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijavasutx}
\src{va}
\mng{mUla savxrUpadalilx yAva badalAvaNeyU Agada
  vasutx. shiva jagavAgalU balalx jagavAgadiralU balalx eMdu sharaNaru
  heVLidarU shivanalAlxguva badalAvaNegaLigU parxpaMcadalAlxguva
  badalAvaNegU oMdu doDaDx vayxtAyxsavide. vishavxkekx huTuTx, sithxti
matutx parxlayaveMba avasethxgaLive. parashivanige aMtha yAva
avasethxyU ilalx. AdudariMda parashivaneV nijavAda vasutx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijashivasamAdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdubage nijaliMgeYkayx sithxti:}
\expl{nijaguNasamAdhi- sharaNasathxlakekx kAraNavAda parxsAda liMgAnuBavavuLaLxvarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijasamAdhi}
\src{kA}
\gl{}
\info{ha.pU.saM.}{vacana 1113}{517}{}
\begin{shl}
.... kAya samAdhi karaNa| samAdhi BAvasamAdhiyAdabaLika\\
goV goVkatxraliMgadalilx bayalaBarxmeya kaLedu\\ 
sujAcnxna samAdhiya neYdabalilxDe, Ade nijasamAdhi keVLA\\
sidadhxrAmayayx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{27}{}
\mng{nijasathxlavanaridu tamamx nijasathxladalilx bayalAdaru alalxmaparxBudeVvaru.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijasASaTxMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ci.}{2-5}{11}{}
\begin{shl}
kaMgaLidiralisuLida shirxV guru\\
liMganaBi vaMdisuta nijasA-\\
SATxMgadiMda de\char'273gutatx jayajayayenuta keYmugidu\\
aMga\\
haMga\\
shaqMga
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijasuKa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parxsathxla- pa-40}{6}{1974}
\begin{shl}
adhamagelilxyaru nijasuKa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijAtamx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{2-38}{21}{}
\begin{shl}
anijAtamxna putarxneMdavu\\
mAnanidhi suta AtamxneMdavu\\
sUnuninagida \char'273thaRvanu tiLupuvenu keVLeMda.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijAvadhAna}
\src{va}
\mng{nijAvadhAnaveMdare tananx nijavAda savxrUpavanunx ecacxrikeyiMda
  aritukoLuLxvudu eMdathaR. idu itarariMda athavA garxMthagaLiMda
  laBayxvAguva arivalalx. idu anuBAvadalilx sAdhakanige tAnu atayxMta
  parxkAshamayavAda parashivana oMdu aviBAjayx, gurutisalAgada BAga
  eMba arivu mUDutatxde. alalxde, tAnu idakikxMta hececxVnU
  sAdhisabeVkAgilalx, tAnAgaleV atayxMta hecicxna mwlayxvuLaLx
  guriyanunx sAdhisidedxVne eMba sAthaRka manoVBAva hAgU taqpitx,
  shAMti, avanige laBisutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkayx}
\src{va}
\mng{Atamxvu mUlataH shivana BAgaveV AgiruvudariMda, adu
  nijeYkayxnenisikoLuLxtatxde. saMsArabaMdhanadalilxruvavaru
  mareviniMdAgi tAvu shiva\-niMda BinanxreMdu tiLidukoMDidAdxre. matetx
  aikayxteyanunx paDeyuvudu hosadanunx
  paDedaMteVnalalx. kaLedukoMDidadxneMdu BAvisalAgidadx aikayxteyanunx
(nijeYkayxteyanunx) matetx paDedaMte, aSeTx. nijeYkayxteyanunx
  paDedavanu nijeYkayx.}

\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{557}{2001}
\mng{sahaja BAva nijeYkayx kUDala saMgamadeVvA.}
\gl{nA}
\mngnum{liMgadalilx aikayxvAguvudu; mukitx:}
\expl{niSakxLaMka nijeYkayx tirxvidhaniNaRya kUDalasaMgamadeVvA nimamx sharaNarigalalxdilalx (basava. samava. 1-196-770).}
\mngnum{paravasutxvinalilx aikayxnAdavanu:}
\expl{tanu mana dhana miV{\ri} mAtADabalalxDe Ata nisisxVmanu Ata nijeYkayxnu (basava. samava. 1-54-216); idu badadhxnalalx suLidu sUtakiyalalx Ava saMgavU ilalxda nijeYkayxnu ...kapuRrada giriyanuri tAgidaMte kUDalacenanxsaMganalilx liMgeYkayxnu (cenanxba. samava. 3-227-739).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkayxpada}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{keYvalayx padavi; mukitx:}
\expl{nimamx sharaNaru liMganenaheMba kicacx hiDiyalu aMgajana aramane beMdu Bava he{\ro}hiMgitutx noVDA ideV liMgadolavu nijeYkayxpada (sidedhxVva. 40-115).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkayxsathxla}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. - 3}{220}{89}{2001}
\mng{paqthivx AkArada meVle gwpayxveMba parxNavada nAdada agarxdalilx Adi anAdiya muTaTxde, aparimitaveMba kuMBavuMTu. A kuMBada pUvaRbAgilige eMTu esaLina biVga, utatxra bAgilige esaLu mUrara biVga, pashicxmada bAgilige paMca esaLina biVga, dakiSxNada bAgilige Eka esaLina biVga. A biVgaMgala daLada esaLinalilx kaLevakaSxragaLeVLu, uLivakaSxravAru, saluvakaSxra mUru, neleyakaSxravoMdeV. iMtiV eraDakaSxrava BAvisi parxmANaviTuTx noVDabalalxde A kuMBadoLahoraga kANabahudu. idu liMgAMgiya nijeYkayxsathxlaveMbe basavaNaNxpirxya vishavxkamaRvakekx kALikAvipula rAjeVshavxraliMgavu yoVgakekx sikakxlilalxveMbenu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkAyxnuBAva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shivaneV nAneMba daqDhavAda naMbikeyiMda uMTAguva AnaMdAnuBava:}
\expl{aMgada ma{\ro}ya iSaTx iSaTxda ma{\ro}ya BAva BAvada ma{\ro}ya pArxNa pArxNada ma{\ro}ya jAcnxna iMtiV guNaMgaLa Ekava mADi uBayadaqSaTxkekx oDalilalxde niMdude nijeYkAyxnuBAva [pAThaM. niMda nija aikAyxnuBAva] (moVLige. samava. 8-532-1537).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niTilaloVcana}
\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf.jAcnx.sA.}{piMDajAcnxna sathxla vacana 84}{32}{1983}\\
\mng{haqdayakamalakaNiRkA vAsadalilx diTapuTajAcnxna udayavAgi
  dikakxrisalAgi saTe dUravAgi nivajiRtavAdavu noVDA, kuTila kuhaka
  aTamaTa aBArxcACxyavaLidu hoVgada munanx, saPxTika
  parxjavxlAkAravAyitutx noVDA. A shivajAcnxna parxBeyoLage
  niTilaloVcananeMba nitayxnu kaMDu} 
\mng{vacana 85}
\mng{miMcina parxBeyalilx paMcavadanana kuDanayAyx, saMcavilalxde
  niriVkiSxsalu paMca paMceVkaqtiya parxpaMcaM parihAravAgi.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niDujaDe}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{ca. sathxla -pa-95}{109}{1974}
\begin{shl}
niDujaDeya mUtiRyiva tAnu....0
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niNaRyavilalxda Bakitx}
\src{va}
\mng{manasisxlalxde yAMtirxkavAgi toVrisuva Bakitx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niNARmoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxyiMda heVLuvAga) guruvina pAdatiVthaRda baTaTxlanunx keYge tegedukoMDu namasakxrisuvudu:}
\expl{viVrasheYvasaMpananxrAda sadaBxkatx sharaNagaNaMgaLAgadaDeyU viVramAheVshavxrAdaDeyU ...A BAjanava tananx keYyalilx tegedukoMDu A jaMgamakekx namasakxrisuvaMtahade niNARmoVdakavenisuvudu (cananxba. samava. 3-599-1631).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx}
\src{saM}
\mngnum{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka,
nitayxkAmayx eMba aidu vidha sadAcAragaLalilx oMdu. parxtidina sAyaMkAladalilx
shAsotxrXVkatxvidhiyaMte mADuva aginxhoVtarx modalAda upAsanegaLu nitayx sadAcAra.
nitayx sadAcAravu shurxtiyalilx nirUpitavAdadxriMda AcaraNeyalilx loVpavAdare doVSa
saMBavisutatxde.}
\begin{shl}
sadAcArAH bahuvidhAH parxmANeYrupavaNiRtAH |\\
saMkeSxVpataH paMcavidhA AcArA niviRsheVSaNaH ||\\
nitayxM neYmititxkaM kAmayxM nitayxneYmititxkaM tathA |\\
nitayxkAmayxmiti pArxhuH paMcadhA shAsatxrXkoVvidAH ||\\
tatarx nitayxM sAyamaginxhoVtarxmwpAsanAdikamf |\\
nitayxtavxM shurxticoVdayxtavxM parxmAdeV doVSa saMBavaH |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 9-10, 16)}
\mngnum{pUvoRVkatx hesarina paMcavidha kamaRgaLalilx oMdu. viVrasheYvaralilx iSaTxliMgapUjeyu
nitayxkamaR. nitayxkamaRvAda iSaTxliMgapUjeyalilx loVpavAdare pApa saMBavisabahudu.\\
nitayxkAmayx- 1) nitayx modalAda aidu vidha sadAcAragaLalilx oMdu. 'dadhAnx juhoVti
payasA'}
\begin{shl}
dadhAnx juhoVti payasA juhoVtiVteyxVvamAdikamf |\\
nitayxkAmayxmiti pArxhuH karaNeV{\char'263}BuyxdayaH paraH ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 19)}
\SEE{nitayx}
\mngnum{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka, nitayxkAmayx eMba aidu bageya
kamaRgaLalilx oMdu. yAvudAdarU PalApeVkeSxyiMda nigadita kAladavarege mADuva
nitayxpUjeyeV nitayxkAmayxkamaR.}
\begin{shl}
nitayxkAmayxM tu teVSAM yaninxtayxpUjAdikeV punaH |\\
kiMcitAkxyaRM samudidxshayx kiMcitAkxlaM parxpUjanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 63)}

\src{va}
\mng{idakekx kaniSaThx eradu athaRgaLive. 1. nitayx eMdare Adiyilalxda
matutx aMtayxvilalxda eMbudu oMdathaR. I athaRdalilx I padavu
parashivanige mAtarx anavxyavAgutatxde. Atamx, mAye, (shakitx)
muMtAdavugaLu bahaLa diVGaR idadxrU avu nitayxvalalx. saqSiTxgiMta
modalu mAyege asitxtavxviruvudilalxvAdudariMdalU, parxlayada naMtara
matetx adu shivanalelx aMtagaRtavAguvudariMdalU, adu
nitayxvalalx. adeV riVti barxhamx, viSuNx rudArxdigaLU saha nitayx
alalx. Adare parxlaya, saqSiTx itAyxdigaLanunx mADuva parashiva mAtarx
yAvAgalU iruvudariMda avanu nitayx. shAshavxta.}\\
\imng{2. nitayxvU mADuva varxtavu nitayxneVma athavA nitayx
  enisikoLuLxtatxde. kelavu varxta athavA neVmagaLu vAra athavA
  tiMgaLigomemx mADalapxTaTxre matetx kelavu varxtagaLu (neVmagaLu)
  dinanitayxvU mADalapxDabeVku.}\\
\imng{Adare oMdu neVmavanunx nitayx mADuvudAdarU adanunx A dinavelAlx
  mADuvudilalx. udAharaNege parxtidina taNiNxVru sAnxna mADi
  pUje mADutetxVneMba nitayx neVmakekx 24 gaMTeyU taNiNxVru sAnxna
  mADabeVkeMba athaRvilalx. sAnxna mADuvudeV Adare taNiNxVralilx
  mAtarx mADutetxVne matutx nitayxvU mADutetxVne eMbathaR
  adakikxde. Adare parashiva nitayx eMdare dinavU parashiva irutAtxne
  eMbathaRvirade, parxti kaSxNavU irutAtxne, avana asitxtavxkekx kone
  modalilalx eMbathaRvide.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{parameVshavxranige saMbaMdhisidaMtiruva satf, citf, AnaMda, nitayx matutx pariPUNaR eMba aidu bageya lakaSxNagaLalilx oMdu:}
\expl{lakaSxNagaLu -ivu aidu ive. avu}
\explnum{satf,}
\explnum{citf,}
\explnum{AnaMda,}
\explnum{nitayx,}
\explnum{paripUNaR I parxkAra irutatxve. ivu paramAtamxna savxrUpavanunx heVLutatxve ...paramAtamxnu nitayxnAgidAdxne (shivAkoV. 28-32).}
\mngnum{shAshavxtavAgiruvavanu; parashiva:}
\expl{kUDalasaMgayayxne nitayx uLida deYvavelalx anitayx kANiBoV (basava. samava. 1-137-551); ayAyx nitayxnu niVne A satayxshudadhxdeVhi niVne kANA (sidadhxrA. samava. 4-19-58).}
\mngnum{mukitxyanunx hoMdidavanu:}
\expl{mADi mADi nitayxliMgAcaRneya mADi mADi nitayxjaMgamAcaRneya mADi mADi visAtxraveMdu mADi kUDidavarelalx nitayxrAdaru (sidadhxrA. samava. 4-182-663).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx anitayx}
\src{va}
\mng{liMgAMga sAmarasayx nitayx, shAshavxta. aMgasuKa kaSxNika
  anitayx. nitayxva hiDiyade, anitayxva hiDiyuvudu sharaNarige
  asivxVkArAhaR. (11:118)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx parxsAdi}
\src{va}
\mng{viSayagaLanUnx deVheVMdirxyAdigaLanUnx apiRsidavanu Agomemx
  Igomemx AhAravanunx apiRsabeVkAgilalx, athavA avanu tAtAkxlika
  parxsAdiyallx. avanu nitayx (nicacx) parxsAdi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx suKi}
\src{va}
\mng{nAvu iMdirxyasuKavanunx iMdirxya matutx vasutxgaLigiruva
  saMbaMdha iruvatanaka anuBavisutetxVve. iMtaha saMbaMdha
  kaSxNikaveMdu heVLabeVkAgutatxde. Adare anuBAvadalilx jiVvanu
  shivanoMdige aikayxvAdAga uMTAguva suKa nitayx. EkeMdare
  shivajiVvara saMbaMdhavU nitayx. jiVvanu tAnu sAMsArika
  jiVvanadalilx I nitayxsaMbaMdhavanUnx nitayxsuKavanUnx
  maretidadx. anuBAvadalilx adanunx maraLi paDedanaSeTxV vinA, adanunx
hosadAgi paDeyalilalx. (8:1961)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxtavx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla- pa-54}{8}{1974}
\begin{shl}
nuDiye hage nitAyxtavxvanu paDeva nitAyxdA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxtAvxnuBAva parxkAsha}
\src{va}
\mng{tananx anuBAvadalilx citfparxkAshavanunx kANuva sAdhakanige tAnu
nitayxveMba BAva uMTAguvudalalxde, tAnu parxsAdi matutx tAnu
sAkASxtakxrisikoMDa liMga guruliMga eMba BeVdaBAva nAshavAgutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxnijatatavx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.sa.2}{457}{44}{2004}
\begin{shl}
basava bayala\\
nilavu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxniraMjana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yAva bageya upAdhigaLU ilalxdavanu; niliRpatx; parashiva:}
\expl{AtaMge toV{\ra}loMdu parxtiyilalx eNeyilalx Ata nitayxniraMjana cinamxya cidUrxpa nishicxMta nirALanayAyx (cenanxba. samava. 3-512-1428); nitayxniraMjana paraMjoyxVti parxkAshavAyitutx ...parxBudeVvara kAruNayxdiMda (sidadhxrA. samava. 4-65-233); tatatxvX barxhAmxMDAdi loVkAdi loVkaMgaLeVnuyeVnU ilalxdaMdu nitayxniraMjana paravasutx niVnobaRneyidedxyalalx (toVMTasi. samava. 11-5-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxnirAkAra Gana}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{452}{34}{2004}
\begin{shl}
basavabayala\\
nilavu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxneVma}
\src{va}
\mng{nitayx Acarisuva varxta. neVma athavA varxtavu nitayxveV Agirali,
  sAMdaBiRkaveV Agirali, adu varxtiyanunx shudadhxgoLisutatxde. mAGa
  mAsadalilx nitayxvU odedx baTeTxyalilx pUje mADutetxVne eMba
  varxtada hiMde, A tiMgaLu deYhika suKavanenxV tAyxga mADutetxVne,
  hAgU aSaTxramaTiTxge shudadhxnAgutetxVne eMba
  udedxVshavide. (noVDi : {\bf varxta shiVla neVma})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxneYmititxka}
\src{saM}
\mngnum{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka, nitayxkAmayx eMba aidu vidha sadAcAragaLalilx oMdu. parxti maLegAladalilx
daSaTxpuSaTxvAgiruva pashuvanunx yAvudoV nimitatxdiMda baMdhisuva kamaR.}
\begin{shl}
nitayxneYmititxkaM pArxhuH pArxvaqSiTx pArxvaqSi shurxtamf |\\
nirUDhapashubaMdhAKayxM parxmAdAdodxVSasaMBaveV ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5.20)}
\SEE{nitayx}
\mngnum{nitayxvAda matutx neYmititxkavAda kamaR. viVrasheYvarige iSaTxliMgapUjeyu
nitayxkamaR, aMteyeV pavaRkAladalilx mADuvudu neYmititxkavAda kamaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxparikarxma}
\src{saM}
\mng{nitayxparikarxma, neYmititxkaparikarxma eMba eraDu
vidha parikarxmagaLalilx oMdu. niyamavAgi parxtidinavU saMKAyxniyamadaMte mADuva
parikarxma. lekAkxcAravAgi (eNikeya mUlaka) parxtinitayx parxdakiSxNe mADuvudu.}
\begin{shl}
parikarxmoV{\char'263}yaM kataRvoyxV niyameVvAnuvAsaramf |\\
saMKAyxsamanivxtaH soV{\char'263}yaM nitayx itayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY.ra., 13. 158-159)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxparxsAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nicacxparxsAda:}
\expl{nijaliMga nijajaMgama nitayxparxsAdada nijava toV{\ri} enanx badukisidAta basavaNaNx kANA (maDimA. samava. 8-257-676).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nitayxvU tapapxdaMte jaMgamaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu:}
\expl{anitayxvilalxda nitayxparxsAdi KaMDitavilalxda aKaMDita parxsAdi kUDalasaMgama deVvaralilx tAne parxsAdi (basava. samava. 1-249-943). ``yathAthaRvAda AtAmxMgadalilx parxsAda saMbaMdhava mADikoMDu parxsAdaseVvaneya mADalapxTATxtanu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 301-944 TiVku).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxparxsAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{taq. sathxla-pa-128}{86}{1974}
\begin{shl}
Bakatx mAheVshavxraru nitayx parxsAdi meV........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxmukatx}
\src{saM}
\mng{nitayxmukatxru, nitayxsaMcArigaLeMdu
savxtaMtarxpadAthaRBUtarAda eraDu vidha ceVtanagaLalilx oMdu. janana-maraNarUpa saMsAracakarxdalilx
sikikxhAkikoLaLxdavaru nitayxmukatxru. viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba
paMcagoVtArxdhikArigaLu matutx EkAkaSxra, davxyXkaSxra, tarxyXkaSxra, caturakaSxra,
paMcAkaSxra eMba mahAcAyaRriMda reVNuka modalAda paMca parxmathagaLavaregina ceVtanagaLu
nitayxmukatxru.}
\begin{shl}
tatarx viVranaMdAyxdayasatxdheYkAkaSxrAdayaH parxmathagaNAMtAshecxVtanA nitayxmukAtxH |
\end{shl}
\pauthor{(viV.sa.saM. 1, pu.~2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxsaMsAri}
\src{saM}
\mng{nitayxmukatxru, nitayxsaMsArigaLeMdu savxtaMtarx
padAthaRBUtavAda eraDu vidha ceVtanagaLalilx oMdu. janana-maraNarUpa saMsAra cakarxdalilx
silukiruvavaru, nitayxsaMsArigaLu. saqSiTx, sithxti, laya, tiroVdhAna,
anugarxha-ivugaLanunx mADuvaMtha barxhamx, viSuNx, rudarx, maheVshavxra, sadAshiva modalAgi
manuSayxravareginavarelalxrU nitayxsaMsArigaLu.}
\begin{shl}
nitayxsaMsAriNasutx saqSiTxsithxtayxMtakatARroV barxhamxviSuNx maheVshavxrAdayoV manuSAyxMtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.saM.saM., pu. 2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitAyxcAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dhAmiRka hAgU neYtika kirxyegaLige saMbaMdhapaTiTxruva kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba sapAtxcAragaLalilx oMdu; shivAnugarxhadiMda doretudaralilx AsakitxyiMda kUDiruvudu:}
\expl{kAlakamaR bAdhegoLagAgada haThayoVga PalapadaMgaLa taTuTxmuTuTx soVMkugaLilalxde liMgANatiyiMda baMdodagida pariNAma parxsAdadalilx loVlupatxnAgipuRde nitAyxcAraveMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-304-945); liMgANatiyiMda baMdudanunx seVvisutatx parxsAdadalilx loVlupatxnAgiruvudu nitAyxcAravu idariMda manuSayxnu mahAparxsAdi eMdenisikoLuLxvanu (shivAkoV. 95-121).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitAyxnaMda}
\src{saM}
\mng{shAshavxtavAda AnaMda, moVkaSxsuKa}
\begin{shl}
nitAyxnaMdacidAkAramAtamxtatatxvXM vihAya kaH |\\
nitAyxnaMdapadeV nirAkaqta jagatf saMsAraduHKoVdayeV |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 73, 77)}

\src{va}
\mng{anuBAvadalilx paDeyuva AnaMdavu tAtAkxlikavalalx. modalu kelavu
  sAri samAdhisithxtiyalilxruvavarege mAtarx AnaMdavu
  anuBavisalapxTaTxre, koneyalilx adu shAshavxtavAgi
  neleyUrutatxde. aMdare, hiMdina kamaRgaLu oMdoMdAgi suTuTxhoVguvavaregU adu tAtAkxlikavAgi kANisikoMDu, elalx kamaRgaLU hoVda
  meVle aMgadalilx shAshavxtavAgi nelesutatxde. idariMda vacanakAraru
  AnaMdavu aMgada (Atamxna) shAshavxta guNaveMdU, AgaMtuka
  guNavalalxveMdU tiVmARnisidAdxre. parashivanu heVge satutx citutx
  AnaMdanoV hAgeyeV avana aMga (BAga)vAda aMganU citfsavxrUpanU
  AnaMdamayanU AgidAdxne. hiVge avana savxrUpaveV
  AnaMdamayavAdudariMda avanu nitAyxniMda. avanu nitAyxnaMdanAdarU
  kamARdigaLiMdAgi tananx AnaMdasavxrUpavanunx gurutisiralilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitAyxnaMdapada}
\src{saM}
\mng{shAshavxtavAda AnaMdakekx sAthxnavAgiruva
parashivabarxhamx.}
\begin{shl}
nitAyxnaMdapadeV nirAkaqtajagatf saMsAraduHKoVdayeV |\\
sAMbeV caMdarxshiroVmaNw samudayeVdaBxkitxBaRvadhavxMsini ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5.77)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nidArxnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sakalajiVvarAshigaLanUnx jaDaranAnxgisuva niderxyanunx nivArisabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{nidArxnirasanasathxla ...A saMsAravAyxpitxya desheyiMda sakalapArxNigaLelalxru ma{\ro}do{\ra}gi matiBarxSaTxrAguva hAge mADuvudu niderxyeMda{\ri}du kaLedu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 28-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nididhAyxsa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{moVkASxpeVkeSxya sAdhanagaLAda sharxvaNa, manana matutx nididhAyxsa eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu; garxhisida viSayavanunx kuritu mADuva ALavAda ciMtane, -niraMtaravAda anusaMdhAna:}
\expl{eMdipeRnoV nijasuKadalilx ...ma{\ra}ve saMshaya vipariVtada mU{\ru} ku{\ru}hudoV{\ra}lu baLikavada{\ri}Mda me{\ro}va susharxvaNa manana nididhAyxsade{\ra}kavilalxde savxtaMtarxteyoLu (keYvasa. 147-52-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nididhAyxsana}
\src{saM}
\mngnum{sharxvaNa, manana, nididhAyxsana eMba parabarxhamx
sAdhanAtarxyagaLalilx oMdu. tiLidukoMDa viSayavanunx niraMtaravAgi anusaMdhAna mADuvudu,
niraMtaraBAvanArUpavAda samxqqti paraMpare. guruvina muKadiMda keVLi tiLidukoMDa
viSayavanunx EkAgarxteyiMda niraMtaravAgi mADuva anusaMdhAna.}
\begin{shl}
niraMtaraM vicAroV yaH shurxtAthaRsayx guroVmuRKAtf |\\
taninxdidhAyxsanaM porxVkatxMtacecxYkAgerxyXVNa laBayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(paMcadashiV)}
\mngnum{mahAliMgasavxrUpavAda adevxYta shivaceYtanayxrUpa barxhamxjAcnxna sAdhanaBUtavAda sAdhanagaLalilx
oMdu. vijAtiVya parxtayxya tirasAkxra pUvaRkavAgi sajAtiVya parxtayxyada parxtiSaTxvAda
AvAhiVkaraNa nididhAyxsana. yoVgashAsatxrXdalilx idanunx samAdhi eMdu kareyalAgide.
vijAtiVya parxtayxya tirasAkxrapUvaRka sajAtiVya parxtayxyapArxvAhiVkaraNaM}
\begin{shl}
nididhAyxsanamf | tacacx yoVgashAsetxrXV samAdhirituyxcayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.caM., pu.~5)}
\mng{BeVda-nididhAyxsanavu savikalapxka matutx niviRkalapxka eMdu eraDu
vidha. niviRkalapx eMdare parabarxhamx. parabarxhamxnanunx sAkASxtAkxramADikoLaLxlu
asamathaR\-rAdavarige visheVSavAda nirUpaNeyanunx niVDuvudu niviRkalapx\-nidi\-dhAyxsana. yama,
niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa, yoVgAMgagaLiMda kUDiruvaMtahadudx
savikalapxnididhAyxsana.}
\begin{shl}
tacacx divxvidhamf - savikalapxkaM niviRkalapxkaM ceVti |\\
niviRkalopxVpakArakaM savikalapxkamf |\\
niviRkalapxM paraM barxhamx sAkASxtakxtuRmaniVshavxrAH |\\
yeV maMdAsetxV{\char'263}nukaMpayxMteV savisheVSa nirUpaNeYH ||\\
iti kalapxtarUketxVH savikalapxka nididhAyxsanaH ca yamaniyamAsanapArxNAyAma parxtAyxhAra dhAraNadhAyxnasahitamf |
\end{shl}
\pauthor{(viV.A.,caM., pu.~5)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nididhAyxsa:}
\expl{A sharxvaNa manana nididhAyxsanavene tirxpuTiBeVdaMgaLiMdaM puTiTx rAjisipaR paroVkaSxdanuBavaM bAdhakakakxlilxyiV nepadoLiMtAge veVdAMta vAkayxsharxvaNavAgi parxdhAnavahudeY (viVsheYpu. 5-82-11).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVshasathxla}
\src{saM}
\mng{sharaNasathxlada nAlukx vidha aMgasathxlagaLa
avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. saMsArada parxvaqtitxge kAraNavAda tamoVguNavanunx nirAkarisi
yAva jAcnxnavu nideRVshitavAgutatxdeyoV adu enisutatxde. aMtaha nideRVshavanunx
parxtipAdisuva sathxla.}
\begin{shl}
sa tajfjAcnxnaM nideRVsha iti nideRVshasathxlamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., tatatxvX.parx. 13.22)}
\begin{shl}
nirAkaqtayx tamoVBAgaM saMsArasayx parxvataRkamf |\\
nidiRshayxteV tu yajfjAcnxnaM sa nideRVsha iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. 13. 22)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{54}{}\\
\mng{nideRVshasathxla}
\mng{iMtu sharaNanu tanagidiriTaTx toVruva tAvaMsa nirasana vaM mADi
  sujAcnxna BeVdavara nideRVshisi nelegoLisi nirUpisutitxralu muMde
  nideRVshana sathxlavAdudu....} 
\mng{nideRVshanasathxlada vicAra-55}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tananx ajAcnxnavanunx niVgikoMDu sharaNanu sujAcnxnada mAgaRdashaRnadalilxruva sathxla:}
\expl{idiriTuTx tAniMtu toV{\ru}tipAR tAmasada nirasanavanesage sujAcnxnavana{\ri}pi peVLidudAsheyaTamaTada poVSaNake kelavikaqtaveVSaMgaLaM naTisuta padedu bahiraMga baLakeya bayala hUsakajanada bageyanolalx vishAvxsa Bakitxya suveVSadoLu shivanipapxneMbude kUtuR nideRVshasathxlavidu (viVsheYpu. 8-125-55); iMtu jAcnxnagoVcaravAda tAmasa nirasanavaM mADida sharaNaM sujAcnxnaM nideRVshayxmAgi sethxYyaRvaLavaDe muMde nideRVshasathxlavAdudu (keYvasha. 67-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVha}
\src{va}
\mng{duSaTx pariNAmagaLu ilalxda deVha (4:1102).}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{shiva. va. pa 17-6}{123}{1955}
\begin{shl}
deVhaguNa aLidaMtaha sithxti
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVha parxsAdi}
\src{va}
\mng{AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisidavanu deVhada
  kiVLuguNagaLanunx kitutxhAkiruvudariMda, avanige deVhavidadxrU
  ilalxdaMte; alalxde tananx iDiV deVhavanenx parashivanige
  apiRsiruvudariMda, avanu nideRVha parxsAdi (3:920).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVhAgama}
\src{saM}
\mng{deVhavanunx dharisidadxrU paramAtamxtatatxvXvanunx
BAvisutitxruva deVhadhamaRgaLanunx nivArisikoMDiruva nirahaMkAriyAda yoVgiya sithxti.}
\begin{shl}
deVhinoV{\char'263}pi parAtamxtavxBAvinoV nirahaMkaqteV |\\
nirasatxdeVhadhamaRsayx nideRVhAgama ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18.36)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nirUpaliMgasathxladalilxruva nideRVhAgama, niBARvAgama matutx naSATxgama eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu; liMgadeVhiyAda sharaNanu mAyAmoVhagaLanunx tayxjisabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{nirUpaliMgatirxvidha nideRVhAgama niBARvAgama naSATxgama (cenanxba. samava. 3-255-849); nirUpaliMga tirxvidha -ivu nideRVhAgama niBARvAgama, naSATxgama eMdu ive ...deVha\-BAvavanunx aLidu sAvxBAvikavAda cAritarxyxvuLaLxvanAdare nideRVhAgamavu (shivAkoV. 90-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVhAgama sathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{107}{}\\
\mng{iMtu jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamxveMba
  tirxvidhasathxliMganiVtavAda liMgavu pArxNiliMgiya nideRVhadalilx
  savxBAva caritavaneYdirabeVDa nideRVhAgamasathxlavAdudu} 
\mng{nideRVhAgamasathxlada vicAra 108}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVhAgamasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nideRVhAgama:}
\expl{deVhaguNamaM tiLidu Ganataravenipa liMgadeVhiyaha sharaNanu{\ro} bahiraMgavaha mAyemoVhamaM ma{\ro}daneMdeMbudeV nADe nideRVhAgamasathxla (viVsheYpu. 8-126-37); iMtAtamxliMga terxYvidhayxveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiya nideRVhadalilx savxBAva cAritarxyXmaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde nideRVhAgamasathxlavAdudu (keYvasha. 128-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideVRhi}
\src{kA}
\gl{}
\info{guNi.saM.shU.saM.1}{188}{198}{2004}
\begin{shl}
alalxma sidadhxrAmara anuBava.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ninARmisalila}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaqti.}{aSATxvaraNa-}{}{1955}
\begin{shl}
dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu hesarina cwkaTiTxnoLage nilukadiruva pAdoVdaka.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ninARmoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{dashavidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxyiMda) hesarina cwkaTiTxnoLage nilukadiruvaMtha pAdoVdaka:}
\expl{parxthamadalilx sapxshaRveMba sapxshaRnaguNadiMda pAdoVdaka ...navamadalilx nAmasiVme ilalxvAgi ninARmoVdaka dashamadalilx hesarilalxvAgi nitoyxVdaka iMtu dashavidhoVdaka (cenanxba. samava. 3-507-1416); pAdadalilx saMbaMdhisidudx gurupAdoVdakavu ...aMtha pAdoVdakavu aMtiMteMdu hesaranunx iDalikekx sAdhayxvilalxvAgi ninARmoVdakavu (shivAkoV. 105-141).}
\mngnum{:}
\expl{taTeTx baTaTxla leVhava mADidalilx ninARmoVdakavenisuvadayayx leVhava mADida meVle darxvayxvanA{\ri}si savARMgadalilx leVpisuvade satoyxVdakavenisuvadayayx (sidadhxrA. samava. 4-16-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibaRyalu}
\src{kA}
\mng{`nivaRyalu'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibabxNa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 56}{61}{1946}
\begin{shl}
keSxVtarxyAterxgaLalilx| jAterx nibabxNa hecucx\\
mAtaqvige maganu ariyAgi| hAdarada\\
KAyxtiyeV hecucx naMjeVsha.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibiRVjadiVkASx}
\src{saM}
\mng{sabiVjadiVkeSx matutx nibiRVjadiVkeSx eMba
kirxyAvatiVdiVkeSxya eraDu parxBeVdagaLalilx oMdu. bAla, mUKaR, vaqdadhx, sitxrXV
modalAda sAmAnayxrige samayAcArashudidhxyanunxMTumADuva diVkeSx nibiVRjadiVkeSx. idu tAyi matutx makakxLige yoVgayxvAda diVkeSx.}
\begin{shl}
kirxyAvatayxtha sA devxVdhA nibiVRjA ca sabiVjakA |\\
tatarx nibiVRjakA yA sA jananiVputarxyoVvaRramf ||\\
bAlabAlishavaqdadhxsitxrXV BoVgaBukatxyXBilASiNiVmf ||\\
BaveVninxbiRVjakA diVkASx samayAcArashudidhxdA |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7, 17, 19-20)}
\mng{BeVdagaLu-sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA (deVhapAtavAda
meVle mukitxyanunx koDuvudu) eMdu nibiRVjadiVkeSxya eraDu vida.}
\begin{shl}
atha nibiRVjakA diVkASx porxVkAtxsA divxparxkArikA ||\\
EkA nivARNadA sadoyxV divxtiVyA deVhapAtataH |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7. 18-19)}
\SEE{abiVjadiVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibiRVjadiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AdhAradiVkeSxyalilxruva sabiVja, nibiRVja, adhikAra matutx niradhikAra eMba nAlukx bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; liMgArAdhane, japa, aMgashudidhx muMtAduvugaLanonxLagoMDiruva diVkeSx:}
\expl{nibiRVjadiVkeSxye sadoyxVnivARNaveMdu asadoyxVnivARNaveMdu divxparxkAramapupxdu (pArake. 273); tave liMgapUjA japAdayxMga shudidhx mADuvude nibiRVjadiVkeSx (viVsheYpu. 6-97-62).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibeYRlu}
\src{kA}
\mng{`nivaRyalu'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARva}
\src{va}
\mng{mareviniMdAgi nAveV beVre, shivaneV beVre eMdu
  BarxmisutetxVve. Adare anuBAvada mUlaka liMgeYkayxteyanunx
  paDedavanu hAge tiLiyuvudilalx; avanalilx niBARvavide. (1:963)
  (noVDi : {\bf ahaMnaSaTx})}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM-2}{436}{16}{2004}
\begin{shl}
basava bayala\\
nilavu
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{iMdirxyagaLige goVcaravalalxdudu; iMdirxyAtiVtavAdudu; paratatavx:}
\expl{husiyiMde janisidenayAyx matayxRloVkadoLayiMke husiyiMde liMgava hesarugoMDu karedenayAyx adu enage BAvavU alalx niBARvavU alalxde niMditatxyAyx (basava. samava. 1-249-944); ``niBARvavalalxde = Binanxvilalxda aBinanxBAvadiMda BAvisalu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 302-945 TiVku).}
\mngnum{BAva, sadABxva matutx niBARva eMba mUru bageya BAvagaLalilx oMdu; niviRkAravAda manasusx: niviRkalapx citatx:}
\expl{BAvaBarxmegaLu naSaTxvAgi anuBAvadalilx liVnavAgi BAva sadABxva niBARvaveMba BAvatarxyaMgaLalilx BaritavAgi BAvabarxhamxveMba BeVdavilalxde saninxhitaBAvadiMdipupxdeV BAvaliMga (Adayayx. samava. 6-236-766); BAva sadABxva niBARva eMba BAvatarxyaM- gaLuLaLxvara deVvareMdenenx (sidedhxVva. 7-23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvataqpitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdhaaikayxsathxlagaLalilx oMdu; saTasxthXlagaLa saMbaMdhavanunx hoMdida taqpitxliMgavu sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisidAga parxkaTagoLuLxva AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx matutx niBARvataqpitx eMba Aru haMtagaLalilx oMdu:}
\expl{I taqpitxliMgavu AyA Aru sathxlagaLa saMbaMdhada mUlaka sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisahatatxlu adu anukarxmavAgi AcArataqpitx ...niBARvataqpitx eMdu heVLalapxDutatxve. I sathxlagaLu sUkaSxmX shariVradalilx aikayxsathxlada Aru taragatigaLu irutatxve (shivAkoV. 73-83).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvamuKa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shUnayx; bayalu; nirAkAra:}
\expl{paMcamuKa dashaBujavanuLaLx sadAshivana niBARvamuKadalilx AtamxnutapxtayxvAyitutx (bAlasaM. samava. 13-94-1544).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvaliMgeYkayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iMdirxyagaLige goVcaravAgada liMgadalilx liVnavAdavanu:}
\expl{citatx budidhx ahaMkAra mana jAcnxna BAvaMgaLa miV{\ri}da niBARvaliMgeYkayxnAda nirAsharxyanayAyx maheVshavxranu (toVMTasi. samava. 11-289-642).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvAgama}
\src{saM}
\mng{tananx savxrUpakekx vayxtireVkagaLAda beVre beVre
BAvagaLa nirAkaraNe matutx iMdirxyavikAragaLiMda mukatxvAda BAvaveV niBAgavAgama.}
\begin{shl}
vaqtireVkAtf savxrUpasayx BAvAMtaranirAkaqteVH |\\
BAvoV vikAranimuRkotxV niBARvAgama ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18.44)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nirUpaliMgasathxladalilxruva nideRVhAgama, niBARvAgama matutx naSATxgama eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu; liMgadeVhiyAda sharaNanu sadABxvadiMda kAyaRniratanAgirabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{nirUpaliMgatirxvidha nideRVhAgama niBARvAgama naSATxgama (cenanxba. samava. 3-255-849); nirUpaliMgatirxvidha- ivu nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMdu ive ...shudadhxBAvadiMda kirxyegaLanunx mADidAdxdare niBARvAgama (shivAkoV. 90-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvAgama sathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{108}{}
\begin{shl}
iMtu nideRVha caritAtamxkamAda\\
liMgavu pArxNaliMgiyalilx niBARvavAda\\ 
caritarx.... niBARvAgamasathxlavAdudu\\
....niBARvAgadu sathxla vicAra 109
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvAgamasathxla}
\src{saM}
\mng{pArxNaliMgisathxlada oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. savxsavxrUpa BAvakekx vipariVtagaLAda beVre beVre
BAvagaLa nirAkaraNe matutx iMdirxyavikAragaLiMda mukatxvAda BAvavanunx
parxtipAdisuva sathxla.}
\begin{shl}
EvaM nideRVhacAritirxVBUtaliMgaM pArxNaliMgini niBARvacaritarxM pArxpatxBeVdaH

 ...anaMtaraM niBARvAgamasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 589)}
\begin{shl}
vayxtireVkAtf savxrUpasayx BAvAMtaranirAkaqteVH |\\
BAvoV vikAranimuRkotxV niBARvAgamaucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18.44)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niBARvAgama:}
\expl{nideRVhacAritarxda mahAvisheVSada liMgavA pArxNaliMgi\-yoLu BAvavirahitavAda cAritarxveMtiduRdeMdoDaM saMbaMdhavu ...kaLeyilalxdipaR caMdarxmanaMte deVva shiva\-yoVgaveMdeMbudeV keVLu niBARvAgamasathxla (viVsheYpu. 8-125-38); iMtu nideRVhacAritarxliMgaM pArxNaliMgiyalilx niBARva- cAritarxyXmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde niBARvAgamasathxlavAdudu (keYvasha. 129-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{niviRkAracitatxvuLaLxvanu:}
\expl{uMTeMba udABxviyalalx ilelxMba niBARviyalalx idu kAraNa kUDalacenanxsaMgA sajajxna shudadhx shivAcArigalalxde liMgeYkayxvaLavaDadu (cenanxba. samava. 3-222-724).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRla}
\src{va}
\mng{malatarxyagaLu jiVvAtamxna guNagaLeV horatu, parashivana
  guNagaLalalxvAdudariMda, parashiva nimaRla.}

\src{kA}
\gl{}
\info{de.kA.A.vaq.}{}{54}{}
\mngnum{nimaRla: (nA) anAdimalavilalxdavanu. anAdimalarahita: de. kA. a. vaq. pu 54}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.1}{419}{420}{2004}
\begin{shl}
maruLashaMkaradeVvara\\
ma. niluvu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRla sudhe}
\src{va}
\mng{tananx barxhamxraMdharxdalilx osaruva amaqtavanunx aikayxnu
  anuBavisutAtxne. I (5:799) amaqtakekx sudhe, amaqtasudhe, eMba
  hesaru uMTu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRlabasiVta shuBarxtirxpuMDarx rudArxkiSx}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVruma kAvayxM}{3-41}{30}{}
\begin{shl}
iTaTx nimaRlaBasita shuBarxtitxpuMDarxdiM\\
toTaTx rudArxkiSx mwtitxta kaMThamAleyaLa\\
vaTaTx rananxda hasatx kaTakadiM posamisuniyicacxvaDiyuDidAradiM\\
kaTiTxdaR honanxGaMTeya pAdadalilxneV\\
paRTaTx poMgejejxyaMduge poLeva mAMdaLi\\
vaRTaTxyutatxmada perxraNeyiMda me\char'273\char'371\char'311danA putarx swMdayaRgAtarx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRlaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 12}{}{17}{}
\mng{nitAyxnaMda nijaguruvitatx nimaRlaliMga.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRlAtamx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVre beVre haMtagaLanunx muTiTxda oMbatutx bageya Atamxralilx obabx:}
\expl{vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx ...nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx eMdu heVLalapxDutAtxne (shivAkoV. 39-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRlAtamxka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{8-20}{104}{}
\begin{shl}
halavu kUpaM\\
neLali\\
LalAgi\\
halavu tanugaLalAtamxnobabxne\\
hoLadaDeVnA sukaqta duSakxqqta\\
doLage silukuvaneV vicArise nimaRlAtamxkanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRlAvasethx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{283}{}
\begin{shl}
nimaRlAvasethx aidu\\
aMtu avasethx ipapxtAnxlukx
\end{shl}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{288}{}
\mng{inunx nimaRlAvasethx eMteMdaDe ...}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRLoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pUjAkAladalilx upayoVgisuva parishudadhxvAda niVru; pavitarxjala:}
\expl{modala paricayaRdalilx nimaRLoVdakava tuMbide oMdu daLadoLage eraDaneya paricayaRdalilx oMdu daLadalilx A udakava gaDaNisutideRnayAyx (basava. samava. 1-341-1232).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimamxDige}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla. pa-49}{7}{1974}
\begin{shl}
sArideRneYse ele guruve nimamxDige
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimamxDidAvare}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxV. sathxla. pa-22}{33}{1974}
\begin{shl}
oDebiDenu moVsha nimamxDidAvaregaLeMba.....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimARya}
\src{va}
\mng{mAyeya duSaTxpariNAmakekx dUranAda parashiva.}

\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{1961}
\begin{shl}
sharaNatati hitoVpAya nimARya
\end{shl}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{1338}{2001}
\mng{kAyaviDididuR nimARyarAgipapx.}
\gl{nA}
\mngnum{mAyege silukadavanu; mAyArahita:}
\expl{ayAyx niVnu nirALa nimARyanAgipepxyAgi AkAsha parxkAshavilalxdaMdu (alalxma. samava. 2-5-8); niraMjana nimARya niravaya ...mukitx sAmArxjayxkokxDeya niVneyayAyx (sidadhxrA. samava. 4-217-761).}
\mngnum{deVhadalilxruva SaTacxkarxgaLu matutx miduLinalilxruva mUru cakarxgaLige saMbaMdhisidaMte iruva nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta, shAMtAyxtiVtoVtatxra, anAdi, nimARya matutx anivARcayx eMba oMbatutx bageya kalegaLalilx oMdu:}
\expl{I cakarxgaLige ...kalegaLu ive avu yAvuveMdare nivaqtitx ...anAdi, nimARya, anivARcayx eMbavugaLive (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimARyaru}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ma.a.sAla.}{4-28}{35}{1985}
\begin{shl}
liMga jaMgamaveMba aMga nimARyaru mA-\\
yAMgane virahitarugaLu\\
saMganA savxrUpa sahajivalilx paramade\\
beVgahoVgu hoVgalalxma ||\,28\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimARyi}
\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf.sathx.jAcnx.sA.}{sapaR shUnayx nirAlaMba va 12}{5}{1983}\\
\mng{satavx, raja, tamagaLeMba guNatarxyaMgaLilalxdaMdu, ahaMkAra
  mamakAra parxkaqti mahatutx mAyAparxpaMcu moLedoV\char'273daMdu
  mAyika, nimARyikaMgaLu huTaTxdaMdu} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimARlayx}
\src{saM}
\mng{shivanigapiRsi sivxVkarisida nimaRlavU, shudadhxvU
Ada Pala-puSapx modalAda darxvayxgaLu nimARlayx enisutatxve.}
\begin{shl}
nimARlayxM nimaRlaM shudadhxM shiveVna sivxVkaqtaM yataH |\\
shivaparxsAdaM yadadxrXvayxM shivAya viniveVditamf |\\
nimARlayxM tatatxvXsheYvAnAM manoVneYmaRlayxkAraNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 75; 11.7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimuRkatx}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.bi.sA.}{paMcamUtiRliMgasathxla vacana 63}{22}{1983}\\ 
\mng{mahAliMgada madhayxdalilx nimuRkatx sAdAKayx, AnimuRkatx
  sAdAKayxda madhayx-\break dalilx pashupatiyeMba kalAmUtiR ApashupatiyeMba
  kalA mUtiRya\break madhayxdalilx shivaneMba aikayx.} 
\mng{A parxsAda liMgada madhayxdalilx shivasAdAKayx, A shiva-\break sAdAKayxda
  madhayxdalilx mahAdeVvaneMba kalAmUtiR, A mahAdeVvaneMba kalAmUtiRya
  madhayxdalilx keSxVtarxjacnxneMba sharaNa.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyatAcAra}
\src{saM}
\mng{sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra eMba AcAraliMgada mUru
parxBeVdagaLalilx oMdu. sadAcAradalilx niratanAdavanu eSeTxV toMdaregaLu baMdarU adanunx
biDade pArxNatAyxgakUkx sidadhxnAguva AcAra.}
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx, tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxtaH paramf ||\\
yasutx savxkaqtamAcAraM na tayxjeVcacx tadatayxyAtf |\\
tayxjeVdasUnf mahAdeVvi niyatAcAra IritaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.6, 8)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AcAraliMgadalilxya sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru bagegaLalilx oMdu; keYkoMDa varxta, neVmagaLanunx keY biDadiruvudu:}
\expl{AcAraliMgasathxlatirxvidha sadAcAra niyatAcAra gaNAcAra ...hiDida varxta niyamava biDadihude niyatAcAra (cenanxba. samava. 3-320-987); tAM hiDididaR shiVlavarxtAcAramaM biDade niSeThx niyatAcAraveMbareY (viVsheYpu. 8-124-26); kelavoMdu udedxVsha athavA dheyxVyavaninxTuTxkoMDu mADuvudu niyatAcAravAgide (shivAkoV. 55-57).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyati}
\src{saM}
\mng{aivatetxraDu tatatxvXgaLalilx oMdu tatatxvX. tAnu mADida
kamaRda Palavanunx tAneV anuBavisabeVkeMba niyama niyatitatatxvX.}
\begin{shl}
kalAR{\char'263}vidAyxca{\char'263}rAgashacx kAloV niyatireVva ca |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.7.11)}
\mng{BeVda-Ayususx, kamaR, manasusx, videyx, sAvu, suKa eMdu
niyatitatatxvXvu Aru vidhavAgide.}
\begin{shl}
AyaH kamaR ca citatxMca vidAyx nidhanameVva ca |\\
kalatatatxvXnf suKaM ceVti SaDivxdhAniyatiH samxqqtA ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra. 1.7. 19-20)}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
AtamxnaH pUvaR janAmxjiRta kamARnusAreVNa suKaduHKAdi\\
PalaBoVga niyAmakatAvxtf niyatiBaRvati |\\
shivAjAcnxnusAreVNa kamaRPala niyamana kAratAtAvxtf niyati itikathayxteV |
\end{shl}
\begin{shl}
1. Bukwtx sAvxjiRtakamaRNAM niyatirapAyxjecnxVva rAjAcnxM naqNAM |\\
kaqSAyxdeVshavx niyAmakAKayxbalataH shaMBoniRyaMtirxV sithxtA ||
\end{shl}
\pauthor{si.sA.jAcnx. 14}
\begin{shl}
atha deVhAdisApeVkaSxM tatupxmathaRparxsAdhakamf |\\
tatoV niyatisApeVkaSxmasutx kamaR niyAmakamf ||
\end{shl}
\pauthor{maqgeVMdArxgama. vi. 10-17}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu:}
\expl{kale rAga niyati videyx puruSa parxkaqti iMtu vidAyxtatatxvX ELu (sidadhxrA. samava. 4-202-734);}
\mng{SaTitxrXMshatatavx:}
\expl{mUvatAtxru tatatxvX-shiva, shakitx, sadAshiva, Ishavxra, vidAyx, kAla, niyati, kale ...BUmi (vacana. samava. 15-245).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyama}
\src{saM}
\mngnum{aSATxMgayoVgada oMdu BeVda. savikalapxnididhAyxsanada oMdu
aMga. aMtariMdirxyanigarxha.}
\begin{shl}
yamaniyama Asana pArxNAyAmaparxtAyxhAradhAraNadhAyxnasamAthayoV{\char'263}SATxvaMgAni
\end{shl}
\pauthor{(pA.yoV.sU., 2.29)}
\mngnum{guru-hiriyaralilx Bakitx, paramatatatxvXpadadalilx pirxVti, nisasxMgatA, tAnAgiyeV
pArxpatxvAdudaralilxyeV AnaMda, EkAMtavAsa, manasasxnunx aMtamuRKiyanAnxgi mADuvudu,
elalx BoVgayxvasutxgaLa viSayadalilx veYrAgayx - I guNagaLiMda kUDiruvudeV niyama.}
\begin{shl}
BakitxguRrw paramatatatxvXpadeV{\char'263}nurakitxH\\
nisasxMgatAsavxyamupAgatalABatuSiTxH |\\
EkAMtavAsaparatA ca manoVnivaqtitxH |\\
veYrAgayxBAva iti yeV niyamAsatx Eva ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.5)}
\mngnum{paratatatxvXda viSayadalilxna pirxVtiyeV niyama.}
\begin{shl}
anurakitxH pareV tatetxvXV niyamaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(miV.A.caM., parx. 5)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi eMba yoVgada eMTu bageya aMgagaLalilx oMdu; nirapeVkeSxyiMda shivaliMgAcaRneyanunx mADuvudu; manuSayxna aMtaraMgavanunx pariSAkxragoLisuva shwca, saMtoVSa, tapasusx, sAvxdhAyxya matutx Ishavxra parxNiVdhAna eMba aidu aMshagaLu niyamadalilx aDakavAgive:}
\expl{yamaniyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhi eMbiV aSATxMgayoVgadoLivxDidu niTilataTaBUrxmadhayxda meVlaNa uBayadaLa kamalada meVle ipapx jiVva paramana BeVdaveMtiduRdeMdaDe (cenanxba. samava. 3-409-1184); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNa niguRNa rUpamAda aSATxMgayoVga vidhigaLuM (viveVka. 129); vilasitasAvxdhAyxya shwca saMdeVhamujavxla tapasisxVsha parxNiVdhAnaviMteYdu neleya niyamaM (viVsheYpu. 5-88-13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyama yoVga}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. 9}{va. 732}{329}{}
\begin{shl}
baLika niyamada lakaSxNaveMtodeDe\\
sakalaviSayaMgaLalilx udAsiVnatavxvu\\
shivAgamoVtatxMgaLalilx vishAvxsavu\\
satayx kaqtayxgaLalilx erakateMdu\\
deVha poVSaNarUpavAda tapavu\\
nAnAru ? moVkaSxveMtipapxdu ? mATAmoVcaneyu\\
barxhamxniSAThxdivarxtavu, shivaliMgAcaRneyu\\
parxNava paMcAkaSxrAdi maMtarxjapavu\\
loVka virudadhx, veVda virudadhxvAda\\
mAgaRMgaLalilx manaveragadihudu\\
yoVgashAsatxrXMgaLa keVLuvudu\\
satfpAtarxdAnayukatxvAgihudu\\
niyamayoVga noVDA aKaMDeVshavxrA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyamajAcnxni}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{80}{}
\mng{niyamajAcnxni niVcadeVhiyayAyx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyamayoVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niyama:}
\expl{nirapeVkaSxnAgi shivadhamaRdiMda naDeyutatx parxNama paMcAkaSxriya japamADutatx ashucitavxvanunx biTuTxkoTuTx pApakekx BiVtanAgi shivaliMgAcaRkanAgiruvudeV niyama yoVgavu (shivAkoV. 47-44).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyARNa}
\src{va}
\mng{(1) nivARNa, (2) yAnavU yAnada guriyU, parxyANika (sAdhaka)nU
  koneyalilx oMdAgi yAna ilalxdAguvudu (5:949).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nidaRvxMdavx asAkiSxka}
\src{va}
\mng{tAnu sAkiSxyAgi elalxvanunx noVDutitxdedxVne eMba jAcnxtaqtavxBAvavU jecnxVyaBAvavU aLiyuvudu. (4:1522)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMga}
\src{va}
\mng{1. tananx parxteyxVkatABAvavanunx mareta aMganu tAnu aMga
  (parxteyxVka)nalalxveMdU niraMgaveMdU tAnu parashivanalilx
  aikayxvAgidAdxneMdU tiLiyutAtxne.}\\
\imng{2. tAnu deVha (aMga) alalxveMdU, athavA tanage deVhaBAva
  ilalxveMdU tiLiyuva liMgeYkayx. (5:924)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{aMgarahitanAdavanu; nirAkArasavxrUpavuLaLxvanu:}
\expl{vicArasaMganana{\ri}du heVLalilalxvenage basavA heV heV enaloMde saMga saMga niraMga niraMga basava basava (niVlamamx. samava. 5-249-769); niV aMga liMgavu niraMga liMgakUkx ninagU sahaBoVjanaveMtuTayAyx (a{\ri}mA. samava. 6-137-419).}
\mngnum{shariVra saMbaMdhavAda kamaRgaLiMda dUravAdavanu; jiVvanumxkatx:}
\expl{jaMgama jaMguLiyAgi kaMDakaMDavaraMgaLakekx jaMGeyanikakxlAgi niraMgakekx ho{\ra}gu (shivamaM. samava. 9-74-206).}
\mngnum{kamaR rahitanAdavanu; mukatx:}
\expl{kaMgaLu mucicxyalalxde liMgava kANabAradu adu niraMgaMgalalxde jagada haMginavarigilalx (sharaca. 325).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMgaliMgasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgAMga sAmarasayxvanunx parxtipAdisuva sathxla:}
\expl{idaralilx aMgasathxla, liMgasathxla, niraMgasathxlaveMba mUru sathxlagaLAgi viBajitavAgide (gaNaBA. 32 parxsAtxvane).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjana}
\src{saM}
\mngnum{nigaRtaM aMjanaM yasAmxtf saH aMdare yAvudeV riVtiya
kalamxSavilalxdavanu. shivAMshanAda jiVvAtamx.}
\begin{shl}
AtAmxyaM keVvalaH shudadhxH shivasAyxMshaH sadA{\char'263}malaH |\\
nitoyxV niraMjanaH shAMtasatxsAmxdAtAmx savxyaM shivaH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 5.3)}
\begin{shl}
nirAkaqtaM raMjanaM yanAmxyAmoVhavijaqMBitamf |\\
yeVna savxrUpasidedhxVna sa BaveVdidhx niraMjanaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.3.46)}
\mngnum{niSakxla parashivabarxhamx, shiva, parameVshavxra.}
\begin{shl}
asitx kashicxtf savxtaH sidadhxH sacicxdAnaMdalakaSxNaH |\\
nitoyxV niraMjanaH shudodhxV nimaRloV nirupapalxvaH ||\\
akAyoV BakatxkAyashacx parAtapxrataraH shivaH |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirxpA., 1. 14-15)}
\begin{shl}
tadeVva niSakxlaM barxhamx niviRkalapxM niraMjanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.3.47)}

\src{va}
\mng{yAvudeV doVSa athavA mala ilalxdavanu, parashiva. hoge, dhULu
  muMtAda malinavasutxgaLu AkAshadalilxdadxrU, AkAshavu heVge yAvA\-galU
shudadhxvoV, hAgeyeV aneVka doVSapUrita vasutxgaLu
parashivanalilxdadxrU, avAvuvU avananunx
kaluSitagoLisuvudilalxvAdudariMda, avanu niraMjana.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{atayxMta sherxVSaThxvAda tatatxvX; paravasutx: parameVshavxra virakatx:}
\expl{haraniVva kAlakekx siriyu benanxli bakuR ...paramaniraMjanana ma{\ro}va kAlakekx tuMbida haraviya kalulx koMDaMte (basava. samava. 1-44-169); niraMganirupAdhika niraMjana ...nitayxnirALa niHpirxya niVne (Adayayx. samava. 6-342-1080).}
\mngnum{``aMgasaMbaMdha- rahitavAdudu; shariVreVMdirxyagaLa saMbaMdhavilalxdiruvudu" (kananxni. 5-4643):}
\expl{niHkAyava IshavxranaLavaDisikoMDa niraMjanava sadAshivanaLavaDisikoMDa niravayava voyxVmAtiVtanaLavaDisikoMDa (alalxma. samava. 2-168-620).}
\mngnum{= niraMjanaparxNama:}
\expl{akAradoLukAramoMdidoDe sididhxyoLAdudoVkAravada{\ra}lilx pudiyalu makAra OMkAravAdudu baLika muMdaNoVkAraveyide ada{\rO}Lamaralu niraMjanaveMdenipupxdu (viVsheYpu. 1-5-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanajaMgama}
\src{saM}
\mng{sAvaya, niravayavilalxda paramAtamxna savxrUpa.
savxparxkAshanU, adivxtiVyanU barxhamx eMdu kareyalAguva anAdiBakatxniMda janisidavanu
niraMjanajaMgama. avana shiKeyalilx jagatitxge kAraNavAda shUnayxliMgavu janisitu.}
\begin{shl}
shirxVmAnf mahAnAdi BakatxH savxparxkAshoV{\char'263}divxtiVyakaH |\\
yoV{\char'263}sw barxhemxti saMporxVkatxHshivatatAtxvXthaRveVdiBiH ||\\
tasAmxtf savxyaM pArxdurAsiVtf sa niraMjanajaMgamaH |\\
taceCxKAyAM shUnayxliMgaM saMjAtaM vishavxkAraNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.3. 4-5)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{parashiva savxrUpiyAda jaMgama:}
\expl{niraMjana jaMgamada pAdapUjeya mADa\-beVkAdaDe roVmashATiyAgali pAvaDavAgali Asanava racisi ...A mahAparxBujaMgamakekx aGayxRpAdAyxcamanava mADisi pAvugeya meTiTxsi (cenanxba. samava. 3-297-936); SoVDashakaLAsavxrUpavAda cidaBxna\-mahAliMgadeVvana niraMjanajaMgamadoVpAdiyalilx saguNaniguRNa pUjegaLa mADi (akakxma. samava. 5-10-28).}
\mngnum{``shivAdevxYtatatatxvXvanunx balalxvanu" (kananxni. 5-4643):}
\expl{I veVdAMtavanunx tiLidavarige viVrasheYvareMdU ...niraMjanajaMgamareMdU hesaride (shakitxvi. 79).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaparxNama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parxpaMcada saqSiTxgiMtalU modaleV idadx paravasutxvi- niMda horahomimxda parxNavagaLalilx oMdu; nAda, biMdu, kaLegaLu kUDi Ada parxNava:}
\expl{AraMBadalilx jagatutx taledoVrade idadx kAladalilx nitayxniraMjana paravasutxvu oMdeV idudx adu niraMjana parxNamaveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 132-179).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaparxNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{=niraMjanaparxNama:}
\expl{mahAMtana pAdavanunx paDedukoMbaMtaha Bakatxnu A maheV\-shavxrana unanxtAsanadalilx mUtaRgoLisi pAdaparxkASxlaneya mADida naMtaradalilx ...vAmahasatxdalilx niraMjanaparxNavava liKisi pUjeya mADi (cenanxba. samava. 3-448-1273); A niraMjanaparxNavave jaMgamAkaqti jagadAdhAra noVDA (sidadhxrA. samava. 4-395-1431); anAdiyeMba yugadalilx anAdikAyaneMba oDaluviDidu niraMjana parxNavava dhAyxnisutideRnu (bAlasaM. samava. 13-138-1620).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.basava.sha.}{shivAnuBavasharaNa 12}{130}{1945}
\begin{shl}
yoVga parxkirxyege saMbaMdhisidaMte taleya hiMBAdalilxruva 5 pashicxma cakarxdalilx parxkaTagoLAva liMga.
\end{shl}
\gl{nA}
\info{savasaM. 12}{}{17}{}
\mng{enanx pashicxmadalilx niraMjanaliMgavAgi agaNita parxkAshaka toVrutihanu.}
\gl{nA}
\mng{yoVga parxkirxyege saMbaMdhisidaMte taleya hiMBAgadalilxruva pashicxmacakarxdalilx parxkaTagoLuLxva liMga; yoVgABAyxsigaLu deVhadalilxruva navacakarxgaLa mUlaka horahomamxva nAnA vidhada shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi kAyaRshiVlarAgutAtxre. hAge mADidAga navaliMgagaLu navacakarxgaLalilx nelegoLuLxvuvu. I liMgagaLa parxBAvadiMda jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya muMtAduvugaLa kirxyegaLu jaraguvuvu:}
\expl{avaru cakarxgaLa mUlaka hariyuva nAnA bageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kirxyegaLanunx mADatakakxdudx ...hiVge liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ...pashicxmadalilx niraMjanaliMgavu parxkaTavAguvuvu (shivAkoV. 37-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaSaTasxthXla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaTasxthXlajAcnxniyAdavanu aikayxsathxlavanunx muTiTxda naMtara kaMDubaruva shUnayxsathxladalilxruva nirAmayaSaTasxthXla, niraMjanaSaTasxthXla matutx niraMjanAtiVtaSaTasxthXla eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{niraMjanaSaTasxthXla -nirAmayavAda baLika niraMjanaveMbudide. ililx SaTasxthXlavu niraMjanaSaTasxthXlaveMdenisikoLuLxtatxde (shivAkoV. 81-92).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanahakAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{niraMjanaparxNavada apeVkeSxyiMda parxkaTavAda parxNava; avAvayxparxNava:}
\expl{niraMjanaparxNavada nenahu mAtarxdiMda idAgutatxde. idakekx niraMjana hakAraveMba hesaride. adu avAcayx -eMdare heVLalikekx bArada parxNamaveMdu vacanakAraru heVLutAtxre. alilx nAdavu divayxvAdadudx, biMduvu nirAvaraNavAdadudx matutx kaLeyu nirupamavAdadudx (shivAkoV. 137-182).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\expl{tArakAkaqti daMDakAkaqti ...nirALAkaqti niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (cenanxba. samava. 3-461-1308); kaDeya cakarxgaLige anukarxmavAgi niSakxLAkaqti, nishUyxnAyxkaqti, niraMjanAkaqti eMba hesarugaLive (shivAkoV. 40-38). niraMjana cakarxdalilxruva Atula.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanAtiVtaparxNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jagatutx saqSiTxyAguvudakUkx muMceyeV idadx paravasutxvAda mahA\-liMgadiMda utapxtitxyAda parxNavagaLalilx oMdu:}
\expl{niraMjanAtiVtaparxNava avAcayxparxNava ...mahAparxNava modalAgi anaMtakoVTi parxNavaMgaLilalxdaMdu ...aKaMDamahAmUlasAvxmi idadxnayayx ilalxdaMte (bAlasaM. samava. 13-185-1678).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanAtiVtaSaTasxthXla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shUnayxsathxladalilxruva nirAmayaSaTasxthXla, niraMjanaSaTasxthXla matutx niraMjanAtiVtaSaTasxthXla eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{yAva SaTasxthXlavu meVle heVLida niraMjanakakxtiVtavAgirutatxdeyoV adeV niraMjanAtiVtaSaTasxthXlaveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 81-93).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niradhikaraNadiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkeSxya eraDu parxkAragaLAda niradhikaraNadiVkeSx matutx sAdhikaraNadiVkeSx eMbuvugaLalilx oMdu:}
\expl{A diVkeSxya niradhikaraNadiVkeSxyeMdu sAdhikaraNadiVkeSxyeMdu eraDu parxkAramAgihudava{\ra}lilx niradhikaraNadiVkeSx shudAdhxdhavx mishArxdhavx vatiRgaLige tiVvarx shakitxnipAtadiM parashivanu tAne mALupxde niradhikaraNadiVkeSxyenisuvudu (pArake. 271).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niradhikAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AdhAradiVkeSxya nAlukx parxkAragaLAda sabiVja, nibiRja, adhikAra matutx niradhikAra eMbuvugaLalilx oMdu:}
\expl{AdhAradiVkeSxyadu nAlukx te{\ra}neY cidaMBoVdhiya sabiVja nibiRVjavadhikAravele sAdhaka niradhikAraveMdu cAtudiRVkeSxyeY pArxjacnxrige mALupxdu (viVsheYpu. 6-97-60).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravaya}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.}{423}{426}{2004}
\begin{shl}
maruLadeVvara\\
ma. nilavu
\end{shl}
\gl{}
\info{SaTf.sathx.jAcnx.sA.}{sotxVtarx. va. 1}{1}{1983}
\begin{shl}
niravaya nirAmayaM nirAkuLaM\\
niravaya nirAmayaM nirAkuLaM\\
nirAkAraM nirAvaraNa nirupama niguRNa\\
niguRNa nirAdhAra nirAlaMbaM savARdhAra\\
nimARya nirAkuLaM haraharA shivashivA
\end{shl}
\pauthor{porx. ke. ecf. sarasavxti meYsUru. 01-12-2012}
\gl{nA}
\mngnum{nirAkAravAdudu; bayalu; nideRVha; paratatavx:}
\expl{AdipuruSana manavu mahavanakAkxDe matatxlilxye AnaMdadiMda A niravayavu besalAyitutx (basava. samava. 1-282-1043); AnitayxdabesugebiTuTx nirALadalilx niravayava [pAThAM. nijava]neYdala{\ri}yade matetxyuM Bwtika tatavxsaMbaMdhiyAgi irutitxralu (akakxma. samava. 5-19-48); niVvanibarA dhAruNiyoLudisi baLikiradalilx mahimegaLa toV{\ri} niravayavAMtu bahudu (cebapu. 63-5); bayalu, niravaya, shUnayx -ivu mUru payARya shabadxgaLu ...jagatitxnalilx iMdirxyagaLige goVcaravAguva guNa, kirxye, shakitx modalAdavu I kAladalilx gUDhasithxtiyalilx irutatxve (shivAkoV. 1-1).}
\mngnum{AkAravilalxdavanu; nideRVhi; parashiva:}
\expl{tUyaRparamAnaMda niravaya sUyaRkoVTi parxBeya beLagina sahasarxkiraNada agarxpaTalada beLagu kUDalasaMgayayx (basava. samava. 1-252-955); dhare aMbara vAridhi sahita ArU ilalxdaMdu niravaya nimARyanAgidadxnoMdu koVTAyxnukoVTi varuSa (cenanxba. samava. 3-4-4); nimaRraNa niravaya niSakxLaMka ...nijanimARya citetxYsu (basapu. 61-44).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravaya, niravayava}
\src{va}
\mng{iDiV vishavxdalilx avayava ilalxda oMdeV vasutxveMdare
  parashiva. avanu keVvala citfsavxrUpanAdudariMda, cititxnalilx
  BAgagaLiralu sAdhayxvilalx. I vaNaRne parashivana saqSiTxpUvaR
  sithxtige mAtarx anavxyisutatxde. saqSiTxyAda naMtara avanu
  shakitxvishiSaTx shivanenisikoLuLxvudariMda, hAgU shakitx vishiSaTx
  shivanalilx aMdare, shivanuLaLx parxpaMcadalilx BAgagaLiruvudariMda,
  avanu niravayava enisikoLuLxvudilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayala}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirx.Sa.a.va.}{aikayxsathxla pa-28}{233}{1944}
\begin{shl}
niravayala: AkAravilalxda, nideRVhi\\
niravaya.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{AkAravilalxdavanu; nideRVhi:}
\expl{AtamxnoLu beredavara aikayxreMbe Atamx anAtamxdoLu aDagidare niravayalaneMbe (apapxNaNx. samava. 9-344-1027).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayaliMga}
\src{va}
\mng{liMgaveMdare iSaTxliMga athavA sAthxvaraliMgaveMdu atheYRsidare
  liMgakekx avayavagaLirutatxve. Adare nijavAda athaRdalilx liMga eMba
padavu citutx, athavA arivu athavA paravasutxvige
anavxyavAgutatxde. citutx kelavu kaDe gaTiTxyAgiruvudAgali kelavu kaDe
teLaLxgiruvudAgali iralu sAdhayxvilalx, adeV riVti,
BwtavasutxgaLigiruvaMte cititxge BAga
(avayava)gaLiruvudilalx. AdudariMda liMgavu (citutx) niravayavi. (8:1866)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{bayaleV rUpavAgiruva parashivaliMga:}
\expl{aMtaraMgadoLagidaR niravayaliMgavanu sAvayaliMgava mADi shirxVgurusAvxmi karasathxlakekx taMdukoTaTxnAgi A iSaTxliMgave aMtaraMgavanAvarisi (basava. samava. 1-260-971); BAvadoLirutiha niravayaliMgaM tiVvitu karadoLu sAvayaliMgaM berasitu haraNAMgadoLiMtuBayaM (diVkASxboV. 68-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayaliMga iSaTxliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{76}{95}{1983}
\begin{shl}
BAvakekx nilukada ni-\\
ravaya liMgava\\
BAvadi nelegoLisuveneMdu ||\,1\,||\\
................\\
koVvida guru karuNisi diSaTxliMgavu\\
sAvayavidu beV\char'273\char'371\char'311niravayavuMTeMdu ||\,7\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayalu}
\src{kA}
\mng{`nivaRyalu'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayasamAdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdu bage:}
\expl{niravayasamAdhi- nijeYkayxsathxlakekx kAraNavAda mahAliMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{275}{}
\begin{shl}
iMtu vinoVdakAraNa sharaNa ...\\
tanage tA aikayxnAgi tanonxLaDagi tAnivaRya\\
lAdudeV niyavayasathxlaveMdu heVLalAyitu.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{bayalu; shUnayxsathxLa:}
\expl{A niravayasathxlavu uriyuMDa kapuRradaMtididxtutx (cenanxba. samava. 3-340-1013); nereda deVhavu kapuRra urigoMDaMte alalxde niravayasathxlavAgadu (apapxNaNx. samava. 9-310-933); niravaya sathxladalilx nijavaneyudxtatx niMdu (viVsheYpu. 8-133-17).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkaraNehasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna, sadABxva eMba Aru bageya hasatxgaLalilx oMdu; ahaMBAvavanunx hoVgalADisi apaRNa manoVBAvavanunxMTumADuva hasatx:}
\expl{Bakatxge sucitatxM hasatxvAyagarxmAheVshavxraMgaM subudidhxhasatxM parxsAdige noVDalu nirahaMkaraNehasatx (viVsheYpu. 8-124-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nirahaMkAraNehasatx:}
\expl{mU{\ra}neya tatavxdAdiya dakiSxNa dikikxna aGoVramuKanava{\ri}du ...kAmayxnAsitxyAgi parxsAdisathxlavanaMgaMgoMDudiVga nirahaMkArada nele (mishArxpaR. 681-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkAraleVpa gArxhaka parxsAdi}
\src{va}
\mng{parxsAdi sathxladalilx sAdhakanu aginx eMba tananx aMgadalilxruva
nirahaMkAra eMba hasatxdiMda shivaliMgada bAyiyAda neVtarxgaLige
rUpavanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx kaNuNxgaLalelx avanu
shiva\-liMgavanunx sAthxpisikoMDiruvudariMda, avana kaNuNxgaLige baruva
rUpavelalxvU avugaLalilxruva shivaliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge
parxsAdiyu nirahaMkAravanunx leVpisikoMDu shivaliMgavanunx
garxhisiruvudariMda, avananunx nirahaMkAraleVpa parxsAdi eMdu
kareyalAgutatxde. avanu muMde jaMgamaliMgadalilx aikayxnAgutAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkArahasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nirahaMkaraNehasatx:}
\expl{analAMgadalilx nirahaMkArahasatxdiMda surUpudarxvayxvanu avadhAnaBakitxyiMda shivaliMgakakxpiRsuvAtane parxsAdi (cenanxba. samava. 3-369-1085).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMBAva}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.su.shU.saM.sa.1}{73}{69}{2004}
\begin{shl}
BakatxsathxLa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMBAvasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; ahaMkAravanunx tayxjisabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\expl{nirahaMBAvasathxla ...anAdaravu ahaMkAravu moVhavu BiVtiyu upAdhiyu kiVtiRyu iMtiV SaDugxNaMgaLilalxdudiVga nirahaMBAva lakaSxNavu (gaNaBA. 418-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkAra}
\src{va}
\mng{shaMkarAcAyaRra adevxYtadalilx nirAkAra eMba visheVSaNa
  paramAtamxnige anavxyavAdAga, paramAtamxnige yAvudeV AkAra, yAvudeV
  guNa ilalxveMdathaR. Adare vacanagaLalilx baruva nirAkAra eMba
  padakekx beVre athaRvide. 1. parashiva shUnayxsithxtiyalilxdAdxga
  avanige yAvudeV AkAravilalx. Adare avanu shUnayxsithxtiyanunx miVri,
saqSiTxyanunx mADidAga, athavA tAneV jagatAtxgi pariNamisidAga,
avanige jagatetxV oMdu AkAravAgutatxde. Adare jagatetxV avana nitayx
AkAravalalx. EkeMdare shiva jagavAgalU balalx, jagavAgadiralU balalx.}

\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.saM.shU.saM.saM.1}{34}{66}{2004}
\begin{shl}
Bwtika toVTa matutx AdhAyxtimxka toVTa
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{AkAravilalxdudu; nideRVha:}
\expl{sAkAra GanaveMbene nirAkAraviDidu kaMDe nirAkAra GanaveMbene jaMgamaviDidukaMDenayAyx (sidadhxrA. samava. 4-292-1026); sAkAra nirAkAraveMba vAkukx huTaTxdaMdu ...shivarati mahArati basavaNaNxniMdAyutx (maDimA. samava. 8-192-499).}
\mngnum{AkAravilalxdavanu; amUtaRsavxrUpi:}
\expl{ayAyx niVnu nirAkAravAgidaRlilx nAnu jAcnxnaveMba vAhanavAgideR kANA (basava. samava. 1-4-3).}
\mngnum{paratatavx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkAra liMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.saM.shU.saM.1}{99}{128}{2004}
\begin{shl}
mu.a.parx. anuBava maMthana
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkArada shakitx}
\src{va}
\mng{parashiva matutx avana shakitxyanunx parxteyxVkavAgi ciMtisidAga,
parashiva nirAkAra matutx yAvudeV vikAragaLige oLagAguvudilalxveMdU,
avana shakitxyU elalx riVti vikAragaLige oLagAgutatxdeyeMdU
veVdayxvAguvudu. Adare, saMgameVshavxrada apapxNaNx `nirAkArada
shakitxyalilx nirALaveMba tanu' eMdu heVLi\-dAga savxlapx
goMdalavenisutatxde. shakitxyu yAvudeV riVti vikArakokxLapaDuva
munanx, aMdare parxlaya athavA saqSiTxpUvaR sithxtiyalilx, adakekx
yAvudeV AkAraviruvudilalx. adeV riVti parxpaMcavu shakitxyiMda
racitavAdAga adara vasutxgaLelalxkUkx nAmarUpugaLirutatxve. Adare
saqSiTxpUvaR sithxtiyalilx nirAkAra\-shakitxyu parashivana nirALa
tanuvAgirutatxde (9:321).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkArayoVgasheYva}
\src{saM}
\mng{sheYvaBeVda. yoVgasheYvada sAkAra, nirAkAra eMba eraDu
BeVdagaLalilx oMdu. jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVyaveMba tirxpuTiV BeVdavilalxda sheYva.}
\begin{shl}
sa cApi divxvidoV yoVgaH sAkArashacx nirAkaqtiH ||\\
nirAkaqtiniRrAkAroV dhAyxtaqdheyxVyavivajiRtaH |\\
jAcnxna jecnxVyajAcnxtaqBeVda parxtayxyatarxyavajiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra.A., 10. 13-14)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkArahadineMTukuLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{nirAkArahadineMTukuLavanAtamxnalilx Acarisutatx alalxlilxge pArxNaliMgi alalxlilxge sharaNa aikayxnAgipapx A nirAkAravaneVneMdupamisuve (cenanxba. samava. 3-256-850).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkula}
\src{kA}
\gl{}
\info{de.kA.A.vaq.}{}{4}{}\\
\mngnum{nirAkula: (nA) shariVreVMdirxya matutx lwkikaBoVga
  viSayagaLalilx ciMyilalxdavanu.\\ tanukaraNaBuvana BoVgAthaR
  ciMtArahita: de. kA. A. vaq. pu.4} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkuLa}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 4}{1345 - 1}{483}{2001}
\begin{shl}
kirxVviDidu gurusaMbaMdhiyoVgi, jAcnxnaviDidu liMgasaMbaMdhiyAgi,\\
GanaviDidu mahAjAcnxniyAgi, arivu AcaraNeya kaMDu,\\
jAcnxna mukuraveMba muMdaNa shirxV saMbaMdhiyAgi, AcAradalilx saMpananxnAgi,\\
maheVshavxrasathxlavanaridu, adeV jaMgamavAda baLika nirAkuLanAgi Acarisidare\\
anAdi jaMgamaveMbe, sAmaveVdeVvivacAsoV\char'263vicA liMgAliMgi ca\\
PalAdi barxhamxrAkaSxsa soVvisaMgashacx | sUtara shatakoVTi janamxca soV\char'263pi kirxVDAliMga\\
malamUtarx mAMsa BuMjitaH |\\
barxhemxVna koVTi rAkaSxsaH soVpaMgeVna shatakoVTigAdaRBa janamx ca |\\
adeV dAsi dAseV sotara saMgashaH canAH |\\
soVva mAtarxveMdu taMda sitxrXVgaLanu shiSAyxdi putarxra keYya\\
guru tAyi eMba nAmakaraNaMgaLanuMTu mADi,\\
tananx aMga vicArakekx taMda saMteya noMbileyA taMdu,\\
hiriyaralilx sarimADuva jaMgamave guruve ?\\
asAna, puruSanalalx, ava hiriyatanakekx salalx,\\
avaMga guruvilalx liMgavilalx, jaMgama munanxveyilalx.
\end{shl}
\mng{yAva tavakavU ilalxdudx. vAyxkulavilalxdudx. nishicxMta, saMkaTavilalxda, nemamxdiyiMda kUDida, ciMteyilalxda shUnayxliMgasathxla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAtuLa}
\src{kA}
\gl{}
\info{go.si.saM.shU.saM-1}{75}{98}{2004}
\begin{shl}
BakatxsathxLa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhAra (nirAlaMba)}
\src{va}
\mng{parashivanu uLidelalx vasutxgaLige AdhAravAdaMte, avanige AdhAravAda matotxMdu vasutxvilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhAra samaya}
\src{va}
\mng{AdhAraveMdare elalx vasutxgaLige hAgU elalx jiVvigaLige
  AdhAravAda parashiva. parashiva AdhAravAgabeVkAdare vasutx athavA
  jiVvigaLeMba AdheVyavirabeVkAgutatxde. AdheVyagaLeV ilalxdidadxre,
  parashiva AdhAranalalx. Aga avananunx nirAdhAraneMdu
  kareyabeVkAgutatxde. anuBAvadalilx (aikayxsithxtiyalilx) AdhAra
  AdheVyagaLa vayxtAyxsa ilalxvAdAga parashiva
  nirAdhAraneninxsikoLuLxtAtxne. AdudariMda, aikayxsithxtiyu nirAdhAra
samaya. (4:774)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhArapatha}
\src{va}
\mng{parxtiyoMdu vasutxvigU parashivaneV AdhAra, Adare parashivanige
  yAvudeV AdhAravilalx. AdudariMda nirAdhArapathaveMdare
  shivapathaveMdAgutatxde. (8:551)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhArayoVga}
\src{va}
\mng{manasisxnalilx sujAcnxnaveMba liMgavanunx parxtiSAThxpisi,
  ajAcnxnavanunx dUramADi, nAneV A liMga eMba jAcnxna paDeyuvudeV
  nirAdhArayoVga. (13:1608, 1612)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAri}
\src{va}
\mng{savaRsaMgaparitAyxga mADi, elalx riVtiya kamaRgaLiMdalU avideyx
  muMtAda upAdhigaLiMdalU mukatxrAgi, yAva riVtiya kataRvayxkUkx
  badadhxrAgade iruvavaru. (5:785)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{virakatx; virAgi:}
\expl{sahaja nirABArigaLa meVLadiMda nisisxVmada niBArxMtina susaMgadalilx nirAshApadave anukUla nishayxbadxve anuBAva (alalxma. samava. 2-108-374); AguvudayAyx nirABArigaLa tiVthaR jagadavxMdayxvAgi (cenanxba. samava. 3-318-983);
nishUyxnayx nirAlaMba nirABAri nivayxRsani mukitxsAmArxjayxkokxDeya niVneyayAyx (sidadhxrA. samava. 4-217-761).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAri jaMgama}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vimapu}{5-13}{40}{1930}
\begin{shl}
carapiVThakopupxtiha divayx lakaSxNagaLaM\\
nirukisi virAgatAdayxKila sadugxNagaLaM\\
parikisi nirABAri jaMgamA gerxVsara guRruvareVNayx doRregaLu\\
...... nerejayadhAvxnamaM mADeyatipuMgavaru maLeyapapx deVvagaMdu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAriguru}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vimapu}{21-30}{186}{1930}
\begin{shl}
beVre haMbalaveVke niVnu keYkoMDiruva\\
viVrasheRvAnavxyoVdAdhxravataRnaviduve\\
dhAruNiyoLatayxdhikamiduve shivasharaNa saMdoVhaseVvA\\
miVradiridaM nirABAriguruvarapAda [swKayxvu]\\
sArasadayA balaM ninagaM sadoVditama\\
pArakiVtiRsuKaMgaLaM koDuvadeMdu maninxsidanAtananAyaRnu ||30||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABArigurupaTaTx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vimupu}{27-18}{236}{1930}
\begin{shl}
ele nirABAriguru paTaTxmaM taLeda niVM\\ 
celuvanuM kaDu javavxniganihudariMda balu\\
kaLakaLikeyiMdorede nidanupeVkiSxsaditiLe\\
ninanxdhiVnake manavanu ||18||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAricaravara niraMjanajagadugxru}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vimapu}{28-22}{245}{1930}
\begin{shl}
.... tiLisi peVLidxV nirABaricaravarama\\
hAMtaMge vaMdisi niraMjana jagadugxruve ninanx karuNA pArxNiyu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABArijaMgamasharaNagaNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``shudadhxparxsAdaparxNava 12, sidadhxparxsAdaparxNava 12, parxsidadhx parxsAdaparxNava 12 hiVge oTuTx 36 parxNavagaLidudx avugaLanonxDagUDiruvavareV nirABArijaMgamasharaNagaNagaLu" (shivAkoV. 160-262).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAriviVrasheYva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{sAmAnayxviVrasheYva, visheVSaviVrasheYva matutx nirABAri viVrasheYva eMba mUru viVrasheYva parxBeVdagaLalilx oMdu; savaRsaMgaparitAyxgamADi, BikASxhAradiMda jiVvisutatx saMcarisuva oMdu vagaR:}
\expl{ayAyx nAvu ke{\re} bAvi maTha mAnayx ...purANa pusatxka mADisabeVkeMdu guruliMgajaMgamakakxlalxde nirABAriviVrasheYvakekxho{\ra}gAgi deVshavatirugi husiya bogaLi ...durAcArigaLa shirxVguruliMgajaMgamaveMdu karetaMdu tiVthaRparxsAdava tegedukoMbavarige ipapxtetxMTukoVTiyuga pariyaMtaradalilx narakakoMDadalilxkukxva (maDimA. samava. 8-181-467); honunx heNuNx maNuNx tananxdAgiye hiDiyadunanxta virakatx savARcAra saMpananxmapapx shiVlavane piDidu tananxya samAnakirxyABakatxgeVhadoLagaM nADe suparxsAdava BoVgisipuRdeV cininxdhi nirABAriviVrasheYvaM (viVsheYpu. 7-113-61).}
\mngnum{sAmAnayx viVrasheYva, visheVSaviVrasheYva matutx nirABAriviVrasheYva eMba mUruparxkArada viVrasheYvaBeVdagaLalilx oMdAda nirABAriviVrasheYvakekx seVridavanu; savaRsaMgaparitAyxgavanunx mADi, paMcamuderxgaLiMda kUDidavanAgi, BikeSxyanunx sivxVkarisutatx UriMdUrige saMcarisuvavanu; jaMgama:}
\expl{A viVrasheYvane kirxyABeVdadiM sAmAnayxviVrasheYvaneMdu visheVSaviVrasheYvaneMdu nirABAriviVrasheYvaneMdu tirxvidhamAgipaRM (viveVka. 98); gaqhAdi savaRsaMsAra swKayx parigarxhaMgaLaM biTuTx... vicitutx shivaveVSaMgaLanAdarU sivxVkarisi niyatavAda BikASxhAramaM koMDu ...savARvadhAniyAgi jaMgamasathxlavanaMgaMgoMDu saMcarisuvAtaneV nirABAriviVrasheYvanapapxM (viveVka. 116).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAriV}
\src{saM}
\mngnum{barxhamxcAri, gaqhasathx, nirABAriV eMba mUru vidha
sahaja jaMgamadalilx obabx. I mUvaralilx utatxroVtatxra jaMgamaru sherxVSaThx. viVrasheYva sanAyxsi
nisapxqqhanU, iSaTxliMgadalilx niSeThxyuLaLxvanU, BikeSxyiMda jiVvisuvavanU,
Bayavilalxdavanu, mwniyu, elalx pArxNigaLalilx daye, kaMthA-kamaMDalugaLanunx dharisidavanu,
Basamx-rudArxkaSx-daMDa-kwpiVnagaLanunx dharisida viVrasheYva jaMgama nirABAriV enisutAtxne.
sanAyxsiyAda viVrasheYva.}
\begin{shl}
barxhamxcAriV gaqhiV ceYva nirABAVriVti teV tarxyaH |\\
yathoVtatxraM vishiSayxMteV pUjaniVyA yadhAvidhi ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4-8)}
\begin{shl}
turiVyAsharxmaseVviV tu nirABAriVti coVcayxteV |\\
nisapxqqhoV nijaliMgeYkoyxV BikASxshiV BayavajiRtaH |\\
mwniV BUtadayAyukotxV nirABAra iti samxqqtaH ||\\
kaMthA kamaMDaludharoV BUtirudArxkaSxsaMyutaH |\\
daMDakwpiVnadhAriV ca nirABAriVti giVyateV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 10, 42, 45-46)}
\mngnum{sAmAnayx, visheVSa matutx nirABAriV eMba mUru vidha viVrasheYvadalilx oMdu. nirABAriV
viVrasheYvavu matetx sataMtarx viVrasheYva matutx veYdika viVrasheYva eMdu eraDu vidha. heMDati
makakxLanunx biTuTx, tale boVLisikoMDu athavA jaTAdhAriyAgi, daMDa hiDidu,
kAvivasatxrX dharisi BUmaMDaladalilx aledADuvavanu savxtaMtarx nirABAriV enisutAtxne.
shiKe, yajocnxVpaviVtagaLanunx dharisi, daMDa-kAvivasatxrXgaLanunx dharisiruva viVrasheYva
veYdikaviVrasheYva.}
\begin{shl}
sAmAnAyxshacx visheVSashacx nirABAriVti ca tirxdhA ||\\
savxtaMtorxV tayxkatxdArAdiniRrABAriVti kathayxteV ||\\
muMDiV vA jaTiloV vApi daMDakASAya saMyutaH |\\
savxtaMterxV viVrasheYveV tu nirABAriV careVnamxhiVmf ||\\
shiKAyajocnxVpaviVtADoyxV daMDakASAyaceVlavAnf |\\
veYdikeV viVrasheYveV tu nirABAriV sa samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 35, 42-44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAriV viVrasheYva}
\src{saM}
\mng{viVrasheYva BeVdagaLalilx oMdu. sanAyxsiyAda
viVrasheYva. lwkikavAda AcAragaLanunx biTuTx, moVkaSxmAgaRvanunx Asharxyisiruva viVrasheYva.}
\begin{shl}
mukitxmAgaRM samAshirxtayx lwkikAcAravajiRtaH ||\\
sa Eva ca nirABAriV viVrasheYva itiVritaH ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.sa.saM., 8. 29-30)}
\SEE{nirABAriV}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAmaya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{parishudadhxnAdavanu; niroVgi; parashiva:}
\expl{nirutatxra nirAmaya niviRkArAkAra citetxYsu (basapu. 61-43).}
\mngnum{= nirAmayaSaTasxthXla:}
\expl{manuSayxnu AraMBadalilx ...Aru sathxlagaLa jAcnxnavanunx mADikoMDu aikayxsathxlavanunx hoMdabeVku. I sathxlavanunx hoMdida baLika avanu shUnayxsathxlavanunx hoMduvanu. I shUnayxsathxladalilx kelavu taragatigaLive. avu muKayxvAgi mUru ive. avugaLalilx modalaneyadu nirAmaya eMbudide (shivAkoV. 80-91).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAmayaSaTasxthXla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aikayxsathxlada naMtara kaMDubaruva shUnayxsathxladalilxya nirAmaya SaTasxThXla, niraMjanaSaTasxthXla matutx niraMjanAtiVtaSaTasxthXla eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{nirAmayaSaTasxthXla ...ililx SaTasxthXlagaLu nirAmaya savxrUpavanunx hoMdutatxve. AdadxriMda avugaLu nirAmayaSaTasxthXlaveMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 81-91).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAlaMbaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{de.kA.a.vaq.}{}{}{}\\
\mngnum{nirAlaMbaM (nA) savaR. upAdhigaLiMdarahitavAdadudx(nu) nirAkAra baMdu mAyAsavxrUpuvu.}
\mngnum{nirAkAra biMdu mAyA savxrUpamf de. kA. a. vaq. parx. 24.}
\mng{samasUtxpAdhirahita de. kA. a. vaq. 24}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAlaMba}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{467}{60}{2004}
\begin{shl}
cenanxbasavaNaNx\\
jAcnxnaparxBe.
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va.}{aikayxsathxla pa-54}{288}{1944}
\begin{shl}
yAva bageya avalaMbanegU oLagAgadavanu. savaRsavxtaMtarx, parashiva.
\end{shl}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 4}{1301 - 6}{452}{2001}
\begin{shl}
paratara paramAnaMdadalilx liVlAvinoVdadiMda\\
pArAyaNadiMda namoVnamoV eMdu paritAthaRnAyxyamanikikx,\\
gurukAruNayxva paDakoMbuvudakekx aviraLa BakitxyaM muMdugoMDu,\\
Adi biVjAkaSxrave saguNaveMba sahavAsadiMda seVpaRDeyAgi,\\
BoVgipa BoVgiyeMdu aishavxyaR BakitxyiMda AcAramaM\\
saguNatavx vishAvxsadiMda kapapxgANikeyanu koTuTx AshacxyaRvAgi,\\
AnaMdaBakitx samarasaBAva saguNa niguRNa nirABAramaM\\
aBAyxsadiMda gurudhAyxna mUla maMtarxve maqdutaravAgi naDenuDi oMdAgi,\\
mAye nimARye cidaMgasavxrUpa gaTiTxparxkAradiMda\\
AyAmavilalxde BAvaBarxmegoMDu, kAyaveMba kamaRda kaTaTxLeyanu\\
sadABxva sadogxVSiThx saMbaM[dha]dAcaraNeyali\\
taTiTxmuTaTxde gaTiTxgoMDipuRdu.\\
biTaTxre keTuTx hoVguvudeV kaTaTxkaDege\\
biTuTx kaTiTx kaNamucikoMDu diTaTxnAgididxyalalx[ve],\\
nijaguru nirAlaMBaparxBuve.
\end{shl}
\mng{Asharxyada avalaMbaneyilalxda sithxti, yAvudara avalaMbaneyU ilalxde tAne tAnAgiruvu nilavu.}
\gl{nA}
\mng{yAva bageya avalaMbanegU oLagAgadiruvavanu; savaRsavxtaMtarx; parashiva:}
\expl{nishUyxnayx nirAlaMba nirABAri nivayxRsani mukitx sAmArxjyxkokxDeya niVneyayAyx (sidadhxrA. samava. 4-217-761); shirxVmaninxrALa nirAlaMba niraMjana nirAmaya ...sakalaniHkalAtiVtavAgipapx aKaMDajoyxVtimaRyaliMga tAne tananx liVlAvinoVdakekx aparxmANa kUDalasaMgayayxnAgi bijayaMgeyudx (bAlasaM. samava. 13-1-1306).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAlaMbajAcnxni}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{721}{2001}
\mng{nirAlaMBajAcnxniyAgidedxnu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAvayavAnaMda saninxhita sharaNa}
\src{va}
\mng{anuBAvadalilx sAdhakanu parashivaneMba aparimita cititxnalilx
  beretAga hAgU A citutx avana Atamxdalilx beretAga, avanige horagu
  oLagugaLa vayxtAyxsavilalxdaMtAgutatxde. alalxde saguNa niguRNagaLa
  BeVdavU tAnu matutx parashivaneMba BeVdavU ilalxvAgi, elalxvU
  shUnayxvAgutatxde. aMtha sharaNanu shUnayxliMgavanunx noVDi
  AnaMdapaDutAtxne. hAgU avanu nirAvayAnaMda saninxhita
  sharaNanenisikoLuLxtAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAvaraNa}
\src{va}
\mng{kelavu BwtavasutxgaLanunx beVre BwtavasutxgaLu Avarisabahudu;
  elalx BwtavasutxgaLanunx AkAshavu Avarisutatxde. Adare
  parashivananunx yAva vasutxvU AvarisalAradu. AdudariMda avanu
  nirAvaraNa. (7:537)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{parxshAMtate; shAMtasithxti:}
\expl{manavu mahavanakAkxDi tatatxleyAgi matatxMtalilxye nirALava berasi bayalu besalAyitutx (cenanxba. samava. 3-4-4); anitayxda besuge biTuTx nirALadalilx nijavaneYdala{\ri}yade matetxyuM Bwtika tatavx saMbaMdhiyAgi irutitxralu (akakxma. samava. 5-19-48).}
\mngnum{parxshAMtanAgiruvavanu; parxsananxnAgiruvavanu; parashiva:}
\expl{ayAyx niVnu nirALa nimARyanAgipepxyAgi AkAshaparxkAshavilalxdaMdu sAkiSx saBegaLilalxdaMdu sacarAcaravelalx racanegebAradaMdu (alalxma. samava. 2-5-8); avanu nirALaneMtalU heVLidAdxre. aMdare savxcaCxvAda, tiLiyAda vasutxvu eMba athaRvu (shivAkoV. 13-18).}
\mngnum{}
\expl{savxgaRnarakAdigaLilalxdaMdu aMdeVno aMdeVno surALa nirALagaLilalxdaMdu aMdeVnU aMdeVnU ...AnU niVnU ilalxdaMdu aMdeVno aMdeVno (Adayayx. samava. 6-305-982); Adi anAdi savxrUpu nirUpu hamumx bimumx yugajaga surALa nirALavilalxdaMdu Atamxnalilx mala hudugidaR BeVdava tiLidu rUhisi heVLabalalxDe sidAdhxMtiyeMbe (uripe. samava. 6-506-1435). ``anUhayxte" (kananxni. 5-4661).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALa, anivARcayx}
\src{va}
\mng{saqSiTxyAda naMtara nAvu oMdu vasutxvanunx matotxMdariMda
  parxteyxVkisi athavA hoVlisi mAtanADutetxVve. aneVkada athaR
  gotitxlalxde Eka eMbudanunx nAvu baLasuvudilalx. saNaNxdu, eMbudara
  athaR gotitxlalxdidadxre, doDaDxdu eMbudanunx nAvu
  baLasuvudilalx. Adare saqSiTxpUvaR sithxtiyalilx, I hoVlikege
  avakAshaveV ilalxvAdudariMda, hAgU vaNiRsalu vasutxgaLeV
  ilalxvAdudariMda, paramAtamxnanunx yAroMdige hoVlisabeVku athavA
  BinenxYsabeVku? AdudariMda parashiva nirALa, anivaRcaniVya.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALa Gana}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{893}{2001}
\mng{nirALa guheVshavxraneMba nirALada Ganava.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALakataqR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mAyAmoVhagaLilalxde, parishudadhxvAda paravasutx; parashiva:}
\expl{rUDhiVshavxrana BeVdisa\-bahude oDalilalx[de] nirALakataqRkUDalasaMgamadeVva jaMgamamuKavAdanAgi matotxMdana{\ri}yenayAyx (basava. samava. 1-96-399).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALatanu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{6-79}{79}{}
\begin{shl}
opipxsidaniV\\
...........\\
apupx pavanana pavana noLutA.\\
nopipxsida gaganakekx gaganava\\
nisapxqqhanu shivayoVgi niMda nirALatanuvinali.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALatarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{adhoVnirALa, madhayxnirALa matutx UdhavxRnirALagaLeMba mUru bageya parxshAMta sithxtigaLu:}
\expl{adhoVnirALa madhayxnirALa UdhavxRnirALaveMba nirALatarxyadalilx niratanAgi ...Agamatarxyadalilx anuva{\ri}tu iMtiV tarxyasaMpAdaneyaM miV{\ri}da nijasharaNane kUDalacenanxsaMgayayxneMda{\ri}tu suKiyAdenu (cenanxba. samava. 3-448-1272).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALaliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{387}{2001}
\mng{nirALa liMgakekx bayale sejejx.}
\gl{nA}
\mng{mAyeya saMbaMdhavilalxda, parishudadhxvAda parashivaliMga:}
\expl{nirALaliMgava kAMbudakekx mana matotxMdeDege hariyadirabeVku (liMgamamx. samava. 5-349-1068).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruvudenanxlAda oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\expl{tArAkAkaqti ...niSakxLAkaqti nirALAkaqti niraMjanAkaqti (cenanxba. samava. 3-461-1308).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niriVkaSxNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajina, ILana matutx veVdhA eMba Aru haMtagaLalilx oMdu; karasathxladalilxruva iSaTxliMgavanunx neTaTx noVTadiMda noVDuvudu; animiSadaqSiTx:}
\expl{SaDivxdha AcAraliMga -ivu kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana, veVdhA eMdirutatxve ...guruliMgada taruvAya niriVkaSxNa savxrUpavAda shivaliMgavide. ililx eve haLacade iSaTxliMganiriVkaSxNa mADuvudeV I AcAraliMgada kAyaRvAgide (shivAkoV. 62-70).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niriVkaSxNAsavxrUpa liMga}
\src{va}
\mng{sAdhakanu dhAyxnavanunx pArxraMBisuva munanx iSaTxliMgavanunx
  tadeVkadaqSiTxyiMda niriVkiSxsutAtxne. hiVge niriVkiSxsalapxDuva
  liMgaveV niriVkaSxNA liMga. hiVge niriVkiSxsuva mUlaka sAdhakanu
  horagina liMgavanunx saninxhita mADikoLuLxtAtxne hAgU liMgasavxrUpanAgutAtxne. (12:214)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirutAnika}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{1012}{2001}
\mng{nirupAdika liMgavanu pAdige tarabahude.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{shivAnuBava dapaRNa 5}{137}{1945}
\begin{shl}
upAdirahita paravasutx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdi mATasathxla}
\src{kA}
\gl{}
\info{EkoVshata}{}{20}{}
\begin{shl}
nirupAdhimATa sathxla
\end{shl}
\mng{iMtu sakala Bakatx janaMgaLige Bakitx pArxraMBadu doyxgamaM
  upadeVshAthaRvAgi nirUpisida mahaMtanu tAnu upAdhiya hodadxre
  nirupAdhikavAgi dAsoVhavaM mADuvudeV
  nirupAdhimATasathxla.... nirupAdhimATasathxlada vicAra. 21.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{upAdhirahitavAdudu; paravasutx:}
\expl{elelxlilx suLidaDe alalxlilx upAdhi biDadayAyx I upAdhige apAyavanitutx nirupAdhiyalilx nilisayAyx (Adayayx. samava. 6-263-847).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhika}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{mAye muMtAda upAdhigaLiMda dUranAdavanu; upAdhigaLilalxdavanu:}
\expl{upAdhikaMge Ava varxta tirxvidhaBakitx EnU ilalx nirupAdhikaMge AvAva varxta tirxvidhaBakitx uMTu (cenanxba. samava. 3-106-260).}
\mngnum{paratatatxvX; parama satayx:}
\expl{sarasaBakitxsatiya paravashAvaraNadiM nirupAdhikada visatxravadavasethxyoLuru suKAsitxmiteVMdirxyadoLihage (basapu. 34-34); paramaniraMjana nitayx nirupAdhikana paratara cijojxyXVti cinamxyadeVvana (kUDasavx. 27-4).}
\mngnum{jaMgamaliMgada Aru parxkAragaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdhajaMgamaliMga -ivu savxya, cara, para, pariNAmi, nirupAdhika, paripUNaR eMdirutatxve. jaMgamaliMgavu ililx pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisidudu. idu AcAraliMgadalilx yajanasavxrUpavuLuLxdu (shivAkoV. 65-73).}
\mngnum{}
\expl{nirupAdhikeMba SaDusathxlavu nirupAdhiyiMdeYkayx aikayxna shishu sharaNa sharaNana shishu pArxNaliMgi pArxNaliMgiya shishu parxsAdi parxsAdiya shishu maheVshavxra maheVshavxrana shishu Bakatx iMtu sAkAra SaDusathxla (soDaDxLa. samava. 9-256-783).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhika Bakatx}
\src{va}
\mng{upAdhi eMdare niyama, karAru, baMdhana eMdathaR. kelavaru
  liMgapUjeyanunx harakegoVsakxra mADikoLuLxtAtxre. udAharaNege nananx
iSaTx neraveVridare, iMtha pUje mADutetxVne. aMtha Bakatxru soVpAdhika
Bakatxru. Adare yAva parxtiPalavanUnx apeVkiSxsade Bakitxyanunx
toVrisuvavaru nirupAdhika Bakatxru. (8:1867)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhika seVve}
\src{va}
\mng{yAvudeV Saratitxlalxde mADuva Bakitx. upAdhika seVveyalilx
  Bakatxnu parxtiPalApeVkeSxyiMda shivaseVve mAdidare,
  yAva parxtiPalApeVkeSxyanUnx niriVkiSxsadeyeV mADuva seVve
  nirupAdhika seVve enisikoLuLxtatxde. Bakatxnu atishayapadaviyanunx
  niVDu, sAmarasayxsithxtiyanunx koDu eMdu shivananunx keVLadidadxrU,
  shivaneV nirupAdhika Bakitxge mecicx `atishaya padaviniVvanu' (9:284)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikajaMgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamaliMgavu beVre beVre sathxlagaLalilxdudxkoMDu, alilxya arivina AcaraNegaLiMdAgi heVLalapxDuva savxyajaMgama, carajaMgama, parajaMgama, pariNAmijaMgama, nirupAdhikajaMgama matutx paripUNaRjaMgama eMba SaDivxdhajaMgamaralilx obabx; alapxtaqpitxyiMda kUDidavanAgi, yAva bageya jaMjaDagaLU ilalxdiruvavanu:}
\expl{nirupAdhikajaMgamanu yAranUnx yAcisanu. doretaSaTxralilxyeV saMtuSaTxnAgi yAva tarada upAdhigaLu ilalxde vayxvaharisutAtxne (shivAkoV. 66-73).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikadAna}
\src{saM}
\mng{tirxvidha dAnagaLalilx oMdu. PalApeVkeSxyilalxde
IshavxrApaRNabudidhxyiMda mADuva dAna.}
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxMsoVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\
PalABisaMdhinimuRkatxM IshavxrApiRtakAMkiSxtamf |\\
nirupAdhikamAKAyxtaM dAnaM dAnavishAradeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 80, 82)}
\SEE{dAna}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikadAnasathxla}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlada hadineYdu vidha aMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. PalApeVkeSxyilalxde IshavxrApaRNabudidhxyiMda mADuva dAnada
savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
EvaM sakalaBakatxjanAnAM BakitxpArxraMBamupadiSaTxmahAtAmx savxyamupAdhimanAdaqtayx
nirupAdhikaH sanf seVvAparaH
...anaMtaraM nirupAdhidAnasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 133)}
\begin{shl}
atarx dAnatarxyaM porxVkatxMsoVpAdhinirupAdhikamf |\\
PalABisaMdhinimuRkatxM IshavxrApiRtakAMkiSxtamf |\\
nirupAdhikamAKAyxtaM dAnaM dAnavishAradeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 29, 9. 80, 82)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikaBasamx}
\src{saM}
\mng{parashiva. parxBAmayanAda mahAdeVvananunx
mahABasamxveMdu manasisxnalilx BAvisiruva mahAnuBAvaru nirupAdhikaBasamxdhArigaLu.
aMtahavaru dharisiruva Basamx nirupAdhikaBasamx.}
\begin{shl}
mahABasemxVti saMciMtayx mahAdeVvaM parxBAmayamf |\\
vataRMteV yeV mahABAgAH muKAyxsetxV BasamxdhAriNaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 7.2)}
\begin{shl}
mahABasemxVti saMciMtayx, mahABAgAH sherxVSAThxH yeV keVcitf liMgadhArakAH\\
vataRMteV teV muKayxBasamxdhAriNaH |\\
teYshacx dhaqtaM Basamx nirupAdhikaM Basamx |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., tatatxvXparx., 32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; ahaMkAravanunx biTuTx, sharaNaseVveyalilx niratanAgirabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\expl{tAnupAdhiyoLirade nirupAdhikanumAgi veVdAMtamaM muMte sidAdhxMtamaM miV{\ri}dAtana mATaveMtenalu hamimxlalxdA mADidevumeMbudaM tiLiyaloDaricuva sharaNa seVvAgarx nirupAdhikasathxlaveMda{\ri} (viVsheYpu. 8-125-24).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhijaMgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nirupAdhikajaMgama:}
\expl{I arivina AcaraNegaLa mUlaka anukarxmavAgi savxyajaMgama ...nirupAdhijaMgama, paripUNaRjaMgama eMdu heVLalapxDuvanu (shivAkoV. 66-73).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhidAnasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tirxkaraNa pUvaRkavAgi sharaNaseVveyanunx mADabeVkeMdu upadeVshisuva sathxla:}
\expl{iMtu sakalaBakatxjanaMgaLige Bakitx pArxraMBamanupadeVshisida mahAtamxM tAnumupAdhiyanudAsiVnaMgeyudx tirxvidhaseVvAparanAgalade nirupAdhidAnasathxlavAdudu (keYvasha. 27-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhidAsoVha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dhAyxna, japa, pUje muMtAduvugaLigiMta sherxVSaThxvAda, guru, liMga, jaMgamagaLige mADuva niraMtara seVve:}
\expl{animitatxdiM nimitatxdinAdoDAgalA GanataradupAdhi nirupAdhi\-yiMdAgalele tanaya dAsoVhaM mALupxdelalxkekx nirupAdhidAsoVha migilu ...nirupAdhidAsoVhadiMdanavarataviru boVdhe PalakAMkeSx ninagilalx ninage dAsoVhajaMgamasheVSa liMgApaRNaM sahaja (viVsheYpu. 8-133-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhiBakatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMgadhArakaBakatx, upAdhiBakatx matutx nirupAdhiBakatx eMba tirxvidha Bakatxralilx obabx; kirxyAdiVkeSxyanunx hoMdi, tananx savaRsavxvanUnx guru liMga jaMgamakekx samapiRsuvavanu; nirApAdhiBakatxru mUdhanxR, lalATa, eraDu kaNaRgaLu, eraDu neVtarxgaLu, GArxNa, muKa, eraDu bAhugaLu, eraDu pAshavxRgaLu, nABi, meVDharx, pAyu, paqSaThx, Urudavxya, eraDu jAnugaLu, eraDu jaMGegaLu matutx eraDu pAdagaLu -eMbudAgi deVhada mUvatetxraDu eDegaLalilx viBUtidhAraNa mADuvaru:}
\expl{kirxyAdiVkeSxya paDedu guruliMga jaMgamadalilx athaRpArxNABimAnaMgaLa nivaRMcakatavxdiMda samapiRsi naDenuDisaMpananxnAda nirupAdhiBakatxMge liMgamaMtarxva heVLuvudayAyx (cenanxba. samava. 3-295-935); shirxVviBUtiya dharisuva BeVdaveMteMdaDe ...kirxyAdiVkeSx maMtarxdiVkeSxyukatxrAda nirupAdhiBakatxru mUvatetxraDu sAthxnadalilx dharisuvudayAyx (cenanxba. samava. 3-304-946); nirupAdhiBakatxnu kirxyAdiVkeSxyanunx hoMduvudalalxde guruliMgajaMgamadalilx tananxdelalxvanunx nivaRMcakatavxdiMda samapiRsi naDenuDi saMpananxnAgirutAtxne. Itanige liMgamaMtarxvanunx heVLuvudu (shivAkoV. 159-260).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhimATasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nirupAdhikasathxla:}
\expl{yAva bageya udedxVshavirade keVvala dAsoVhaBAvadiMda mADuvadu nirupAdhimATasathxlavu (shivAkoV. 84-97).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niruharaNa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM. 4}{1176 - 47}{347}{2001}
\begin{shl}
guru karuNa, caraNa seVve,\\
Bavada baLiLxya biVjavanatigaLeyitutx,\\
noVDa noVDaludayisitutx GanaPadava toVritutx,\\
nirAkuLa niruharaNa mahAliMga kalelxVshavxradeVvA.
\end{shl}
\mng{mAye modalAda upAdhigaLiMda dUra iruvava.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirUpa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana-6}{8}{1946}
\begin{shl}
kUDala cenanxsaMgama deVvaru koTaTx nirUpa.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirUpaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{EkoVtatxra jaMgamaliMgasathxladalilxruva olavuliMga, nirUpaliMga, parxsAdaliMga matutx pAdoVdakaliMga eMba nAlukx sathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{nirUpaliMgadalilx nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMtalU ...viBAgagaLive (shivAkoV. 90-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirUpaliMgatirxvidha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nirUpaliMgasathxladalilxruva nideRVhAgama, niBARvAgama matutx naSATxgama eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{nirUpaliMgatirxvidha nideRVhAgama niBARvAgama naSATxgama (cenanxba. samava. 3-255-849); nirUpaliMgatirxvidha -ivu nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMdu ive (shivAkoV. 90-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirUpu}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{839}{2001}
\mng{savxrUpa parxsAda nirUpuliMgeYkayx.}
\gl{nA}
\mng{AkAravilalxdiruvudu; nirAkAra; paravasutx:}
\expl{hiridakekxhiridu ki{\ri}diMgeki{\ri}du vAknamxnakakxgoVcara kUDalasaMgamadeVvA savxrUpu parxsAda nirUpu liMgeYkayx (basava. samava. 1-215-839); ku{\ru}hina sathxlava rUpu mADi a{\ru}hina sathxlava nirUpu mADi rUpu ruciyaMte uBayasathxladalilx niMdu uBayasathxlava nele mADi toV{\ri}tutx (mishArxpaR. 683-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nileRVpa}
\src{va}
\mng{namamx jiVvAtamxkekx kamaRdiMdAgi aneVka doVSagaLu
  leVpitavAgidadxre, parashivanige yAva doVSagaLU
  leVpavAgilalxvAdudariMda, avanu \hbox{nileRVpa}. (9:628).}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{BeY.shA.}{saM 3-104}{218}{1954}
\begin{shl}
jaya janamxdUra ni\\
laRya nirupama nirA\\
sharxya nirapadayx nileRVpa\\
Baya vidAyxraNa kAla\\
tarxya vinAshana terxY\\
tarxya naqta mAM tArxhi eMdu
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{BavabaMdhagaLiMda dUranAdavanu; yAvudakUkx aMTikoLaLxdavanu:}
\expl{kalalx rAshiya meVle niMdanu matetx tananxya liVleyali nileRVpanidadxnu naguta parxBurAya (parxBuliV. 13-18); kamaRvaM mADutatx paramAtamxna saMdhAna uLALxtanu kamaRgaLiMda nileRVpanenisuvanu (gaNaBA. 16);}
\mng{parashiva; aikayxsithxtige=muTaTxdava.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nileRVpa jAcnxni}
\src{va}
\mng{nAvu mADuva sakAma kamaRgaLa pariNAmavAgi kamaRvu namamx
  manasisxge leVpavAgutatxde (aMTikoLuLxtatxde) hAgU muMde
  sakAladalilx adu vayxkatxgoLuLxtatxde. Adare sharaNasathxla
  talupidavanalilx yAva sAvxthaR AseyU ilalxvAdudariMda, avana
  kamaRgaLu manasisxge EnanUnx leVpisuvudilalx. sharaNaru
  shivajAcnxnavanunx neVravAgi paDediruvudariMda hAgU niSAkxmakamaRmADuvudariMda avaru manadalilx nileRVpa jAcnxnigaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nileRVpi}
\src{va}
\mng{jagatitxna elalxroDane idadxrU, elalx vasutxgaLa hAgU elalx
  vayxvahAragaLa madheyx idadxrU, yAva moVha matutx AsegaLige
  baliyAgade iruvavanu. moVDa, dhULu matitxtara koLaku vasutxgaLu
  AkAshadalilx AgAga calisutitxdadxrU AkAshavu yAvAgalU heVge shudadhx
savxrUpadAdxgideyoV hAgeyeV shivayoVgiyAdavanu tananx parisaradiMda
keDade nileRVpiyAgirutAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaRMcanaBakatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{upAdhiBakatx, nirupAdhiBakatx, sahajaBakatx matutx nivaRMcanaBakatxreMba catuviRdhaBakatxralilx obabx; kapaTavilalxda Bakatx:}
\expl{shirxV viBUtiya dharisuva BeVdaveMteMdaDe ...kirxyAdiVkeSx maMtarxdiVkeSx veVdhAdiVkeSx sacicxdAnaMdadiVkASxyukatxrAda nivaRMcanaBakatxru nAlavxtutxnAlukx sAthxnadalilx dharisuvudayAyx (cenanxba. samava. 3-304-946).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaqtitx}
\src{saM}
\mng{Aru vidha kalegaLalilx oMdu.
kirxyAshakitxyeV nivaqtitxkale.}
\begin{shl}
nivaqtitxH sAyxtf kirxyAshakitxriti payARyasaMgatiH |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 3.26)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va.}{aikayxsathxla pa-62}{292}{1944}\\
\mngnum{manuSayxna pUNaRvikAsada naMtara Alfnalilxdadx mUlaguNagaLu
  shakitx muMtAdavu ugamasAthxnagaLalelxV aDagihoVgi paratatavxdalilx
  liVnavAguva kirxye.} 
\mngnum{liMgadalilx baridAguvike.}
\mngnum{mUla parxsAdadiMda utapxtitxyAguva paMcashAlegaLalilx oMdu.} 
\mngnum{deVhadalilxruva 6 cakarxgaLu meduLinalilxruva 3 cakarxgaLu
  oTuTx 9 cakarxgaLige iruva oMBatutx bageya kalegaLalilx oMdu.} 
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{divxtiVyAdhikaraNaM 27}{27}{1958}
\begin{shl}
shakitx BakotxyXVnaR BeVdoV\char'263sitx paramAthaRnirUpaNeV\\
shakitxH parxvaqtitxrAKAyxtA nivaqtitxBagakitxriVritA
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{manuSayxnu saMpUNaRvAgi vikasanagoMDa naMtara, Atanalilxdadx mUlaguNagaLu, shakitx muMtAduvu avugaLa ugamasAthxnagaLalelxV karxmeVNa aDagihoVgi paratatatxvXdalilx liVnavAguva kirxye; liMgadalilx oMdAguvike:}
\expl{devxYtalayavenipude nivaqtitx nivaqtitxyeMdenipudeV vishArxMtiyeMdenipudu (shivaciM. 52-21); manuSayxnalilx cakarxgaLu, shakitxgaLu, tatavxgaLu, BakitxgaLu, liMgagaLu, aMgagaLu, kalegaLu, nAdagaLu, mahABUtagaLu iveV modalAdavugaLu ive. nivaqtitxyalilx ivelalxvU aDagihoVgutatxve. Aga yAvuvu sUthxlarUpavAgiyoV avugaLige saMbaMdhisida sUkaSxmXrUpagaLalilx aDagutatx aDagutatx kaDege paramAtamxnalilx layavAgi hoVgutatxve. idu nivaqtitx eMdenisikoLaLxlapxDutatxde (shivAkoV. 81-94).}
\mngnum{mUlaparxNavadiMda utapxtitxyAguva shAMtayxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSAThx matutx nivaqtitx eMba paMcakalegaLalilx oMdu; nAda biMdu kalegaLu mUlacititxnoMdige beretAga parxNavavu parxkaTagoLuLxtatxde. I parxNavadalilx na, ma, shi, va, ya eMba maMtArxkaSxragaLU I maMtArxkaSxragaLiMda paMcakalegaLU paMcakalegaLiMda paMcashakitxgaLU utapxtitxyAgutatxve. paMcakalegaLalilx oMdAda nivaqtitx kaleyu parxpaMcada ELigege sahAya mADutatxde:}
\expl{shAMtayxtiVtaM kUDe shAMti vidAyx parxtiSAThx nivaqtitxgaLeYdumiMtivu kalAtatavx (viVsheYpu. 1-7-22); paMcAkaSxragaLiMda shAMtAyxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSAThx matutx nivaqtitx I kalegaLu anukarxmavAgi udayavAgutatxve (shivAkoV. 26-30).}
\mngnum{deVhadalilxruva Aru cakarxgaLu matutx miduLinalilxruva mUru cakarxgaLu -hiVge oTuTx oMbatutx cakarxgaLige anukarxmavAgiruva nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta, shAMtAyxtiVtoVtatxra, anAdi, nimARya matutx anivARcayx eMba oMbatutx bageya kalegaLalilx oMdu:}
\expl{I cakarxgaLige ...kalegaLu ive. avu yAvuveMdare nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtayxtiVta, shAMtayxtiVtoVtatxra ivu ive. kaDeyavugaLu anukarxmavAgi anAdi, nimARya, anivARcayx eMbavugaLive (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaqtitxkalA}
\src{saM}
\mng{kirxyAshakitxya payARya hesarina kale.}
\begin{shl}
nivaqtitxkalayAyukatxM kirxyAshakitxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 43)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaqtitxkale}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= nivaqtitx tatatxvX 1:}
\expl{nivaqtitxkale parxtiSAThxkale tAnidaRlilx ...shivasAdAKayx tAnidaRlilx mahAsAdAKayx tAnidaRlilx ivelAlx tananx mUtiRyiMdAdudalalxde matotxMdu mUtiRyiMdAdudilalx (bAlasaM. samava. 13-293-1899); nivaqtitx kaleyeV paqthivxyeMda{\ri}vudu (liMgaliV. 49-11); nivaqtitx kaleya kAyaRvu jagatitxna parxgatiyu Aguvalilx adanunx paramAtamxnatatx oyuyxvudu irutatxde. aMdare mAlinayxvanunx toLeyuvudeV adara kAyaRvu (shivAkoV. 27-30).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaRcana}
\src{kA}
\gl{}
\info{ha.sU.saM.pa-1060}{}{492}{}
\begin{shl}
Adayxra a\char'273\char'304vatutx vacanakekx
\end{shl}
\mng{... kUDala cenanxsaMgayayxnalilx akakxmahAdeVviyaradoMdu vacana nivaRcana kANA sidadhxrAmayayx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaRyalasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{27}{}
\mng{nivaRyalasathxlavanaridu tamamx nivaRyalasathxladalilx bayalAdaru ELunUrepapxtutxmara gaNaMgaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaRyalu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV sidedxVshavxra mahApurANa shirxV si.ma.saM.}{1-5}{2}{1951}
\begin{shl}
kuSxdarxtaranaha dakaSx shivaniMdeyaM mADa |\\
ladirxje shariVramaM jAcnxnAginxyoLadxhisi |\\
cidUrxpeyAgi nivaRyalAdaLeMbudaM keVLi GuDuGuDisutipaR||\\
rudarxna lalATAkiSxyiMdudisi tirxdashaguR - |\\
padarxvaMgeyudx yajacnxvakeDisi talegaDidu |\\
BadarxkALiya karade seMDADisida viVraBadarx suKamiVvudemage ||\,5\,||
\end{shl}
\pauthor{DA. uSAkiraNf SaDakaSxramaMtarx mahime shirxV sidedhxVshavxra mahApurANa}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 4}{771 - 45}{234}{2001}
\begin{shl}
nijatatavxda nivaRyalu nivARhavAyitutx\\
nenevara paruSa GanavanoDagalisitutx\\
Bakatxra BAgayx mukitxyaneYditutx\\
basavaNaNx cenanxbasavaNaNxna mAmaneyalilx,\\
mahAhAni soDajxLana sharaNa parxBudeVvaru\\
niravaya beresaloDane, satayxloVkada bAgila kadavu\\
tereyitutx.
\end{shl}
\mng{nibabxyalu shUnayx nijavaDagida rUpu, nivaRyalasAthxna, naDeliMga, jaMgama : kUDalasaMgamadeVva, eMdu basavaNaNx heVLuvanu.}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{847}{2001}
\mng{nijamaneyAvudu, nivaRyala samAdhiyalilx.}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{671}{2001}
\mng{nivaRyalu nuMgi nivaRyalAyitutx.}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{447}{}
\mng{liMgava pUjisi aMgava nivaRyala mADaheneMbavana muKavanoVDalAgadu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaRyalu, niravayalu, nibaRyalu, nibeYRlu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jagatutx utapxtitxyAguvudakUkx muMce idadx sithxti; EnU ilalxda sithxti; savaRshUnayx nirAlaMba; iMdirxyagoVcaravAdudelalxvU I shUnayxsithxtiyalilx gUDhavAgirutatxve. atayxMta parxshAMtavAda hAgU kaNiNxgeVnU kANada I sithxtiyiMdaleV jagatutx AviBaRvisutatxde. I shUnayxvanenxV `parabarxhamx;, `parashiva' eMdu heVLutAtxre.}
\expl{nijavaDagida rUpu nivaRyala sAthxna naDeliMga jaMgama (basava. samava. 1-100-416); nijaviDidu maMtarxBeVdavana{\ri}du saMteYsuta nishicxMta nijARta nivaRyalaneyidadx mahAMta kUDalacananxsaMganu (padagoV. {\rm iii);} paramAthaRdali tAneVkeYkanAdahenenutalajagaNaNx nivaRyala sivxVkarisidaDe (parxBuliV. 12-11); nivaRyaleMbo nijagotutx tAnidudx ilalxdoMdalilxtutx (kaDasavx. 3-59 palalxvi).}
\mng{niravayalu:}
\expl{nitayxnaha ...caraliMga hasatxdoLu niravayala samAdhi (pwrxDharA. 2-21).}
\mng{nibaRyalu:}
\expl{iSaTxliMgava noVDiroV nibaRyaloLagiSaTxliMgava noVDiroV (kUDasavx. 60 palalxvi.)}
\mng{nibeYRlu:}
\expl{niBARva nirupama niraMjana niSakxLa EnU ilalxdaMdu nibeYRleMbudu EnoV EnoV suLALxgidiRyalAlx nirupamanirALa mahatapxrXBu mahAMtayoVgi (maDivA. samava. 13-439-2227).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNa}
\src{va}
\mng{moVkaSx. (noVDi : {\bf liMgAMgasAmarasayx})}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su. ciM}{7-47}{96}{}
\begin{shl}
kuDivudeda\\
taDe\\
paDevudepxnivARNa padaviya\\
biDuvudiVtanu poDavi madhayxdalilx\\
LeDeyahudu keYvalayx padavige oDeyarAgiharu
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{mukitx; paramapadavi:}
\expl{huTuTx hoMdugeTuTxdeV nivARNa malamAyA kamaRMgaLaLidudeV nivARNa (Adayayx. samava. 6-374-1156); kadaLiyaM pokukx nivARNapadaviyanAMta mAdeVviyakakxna padakekx sharaNu (cebapu. 1-15).}
\mngnum{shudadhx, visheVSa matutx nivARNa eMba mUru viVrasheYva parxBeVdagaLalilx oMdu:}
\expl{shudadhxvisheVSa nivARNaveMdu viVrasheYvavu mU{\ru}te{\ra}nAgipuRdu A mU{\ru} tAne A{\ru} te{\ra}nAgi toV{\ri}tatxdeMteMdoDe Bakatx maheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayx eMdu (toVMTasi. samava. 11-4-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNa diVkeSx}
\src{va}
\mng{hanenxraDu malagaLige dUranAgi, ihada suKa parada moVkaSxgaLa
  bayasade, suKa, duHKagaLanunx samAnavAgi kANutatx tananx
  suKagaLanunx apiRsutatx, ihaloVkadalilx idUdx ihada duHKagaLiMda
  dUranAgiruvudeV nivARNa diVkeSx. (10:694)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNacakarx}
\src{saM}
\mng{yoVgashAsotxrXVkatx barxhamxraMdharxdalilxruva cakarx. I
cakarxdalilx aginxge samAnavAda jAlaMdhara eMba piVThavidudx, adu moVkaSxsuKavanunx
niVDutatxde.}
\begin{shl}
barxhamxraMdherxV{\char'263}SaTxmaM cakarxM nivARNAKayxM suSumanxkamf |\\
tatarx jAlaMdharaM dhUmashiKABaM moVkaSxdaM BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.moV.parx., 3.15)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNadiVkASx}
\src{saM}
\mng{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtara diVkeSxgaLalilx
oMdu parxBeVda. ANavAdi malatarxyagaLiMda utapxnanxvAda AdhiBwtika, AdhideYvika,
AdhAyxtimxkaveMba tirxvidha duHKagaLa BayadiMda vAyxkulagoMDa duraMtakaravAda duHKamaya Bavada
kaDege manasasxnunx parxyatanxpUvaRkavAgi tirugisabeVDa eMba shirxVguruvina upadeVsha.}
\begin{shl}
itAyxdishayx ca dadAyxcacx diVkASxM nivARNasaMjicnxtAmf ||\\
malatarxyasamudUBxteV tApatarxyaBayAkuleV |\\
duraMteV duBaRvoVpAMteV manoV na kuru yatanxtaH |\\
iti nivARNamAdishayx... ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 102-103)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNadiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruliMgada kirxyegaLu SaTasxthXlagaLiganuguNavAgi parxgatiyanunx hoMdidAga uMTAguva kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSx, boVdhAdiVkeSx, parxsananxdiVkeSx matutx nivARNadiVkeSx eMba Aru bageya diVkeSxgaLalilx oMdu: ``moVkaSx savxrUpavAda vasutxveV tAneMdu anugarxhisuvaMtahadeV nivARNadiVkeSx" (shivAkoV. 64-71):}
\expl{enageMdapupxdayAyx nimamx karuNa kirxyAkArakekx tAne mUliganAde modalugeTeTxnu shudadhxmUladalilx nivARNadiVkeSxyali oyayxne muKadoV{\ro} ayAyx niVneyidxko manamadhayxva (sidadhxrA. samava. 4-64-228).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNaBakatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkASxBasita, shikASxBasita matutx kirxyABasitagaLeMba tirxvidhaBasamxgaLa dhAraNadaqSiTxyiMda vagiRVkarisalapxTiTxruva liMgadhAraka Bakatx, upAdhiBakatx, nirupAdhiBakatx hAgU sahajaBakatx, nivARNaBakatxreMba aidu parxkArada Bakatxralilx obabx:}
\expl{aSATxvaraNada AcaraNeyalilx Acarisuvavara anukUlate\-goVsakxra ...liMgadhArakaBakatxru, upAdhiBakatxru, nirupAdhiBakatxru eMba mUru vagaRgaLu anukarxmavAgi mADalapxTiTxrutatxde ...sahajaBakatx matutx nivARNaBakatx eMtalU inunx eraDu vidhagaLanunx kalipxsuvuduMTu. ivaru elalxrigU meVlatxragatiyavaru (shivAkoV. 129-170).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nirAkAravAda liMga:}
\expl{unumaniya sAthxnadalilx gaMdhavAraNavu nenahinakaSxrava nuMgi uguLadiduRdu ada nuMgida barxhamx nenahu nivARNaliMga tanuguNaMgaLaDagidAta BakatxneMbenu (hirimaM. 688-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNasamAdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdu bage; manasusx shUnayxdalilx liVnavAda sithxti:}
\expl{bayala mUtiRgoLisidanobabx sharaNa ...A liMgavane savARMgadalilx veVdhisikoMDanobabx sharaNa A savARMgavane nivARNasamAdhiyalilx nilisidanobabx sharaNa (alalxma. samava. 2-412-1385); nivARNasamAdhi -idu niravayasathxlakekx kAraNavAda shUnayxliMgAnuBavavuLaLxvarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNi}
\src{va}
\mng{vANi (mAtu) ilalxdiruva sithxti. anuBAvadalilx Atamxvu
  paramAtamxnalilx oMdAdAga, aneVka veVLe anuBAvige Atamxdalilx
  paramAtamxnu beretano, paramAtamxnalilx Atamx beretano eMba goMdala
  parisithxtiyuMTAdAga, avanu tananx anuBavavanunx anivaRcaniVyaveMdu
  parigaNisutAtxne. halavAru vasutxgaLanunx avanu noVDutitxdadxrU,
  avelalx vasutxgaLalilxruva cinamxyaveMba tatavxvu iruvudU avanige
  goMdalavanunx uMTumADutatxde. EkeMdare vividha vasutxgaLelalxvu
  KaMDavAgidadxre, avugaLalilxruva cidavxsutxvu
  aKaMDavAgirutatxde. AdudariMda aikayxsithxtiyanunx muTiTxdavanu
  nivARNi (mAtilalxdavanu, shabadx mugadhx) (4:993).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivAyxRpArigaLu}
\src{va}
\mng{yAvudeV riVtiya sAvxthaR naDateyilalxdavanu; lABada daqSiTx
  ilalxdavanu; nisAvxthiR (8:463)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRkalapx}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{ha.shU.saM.}{pa-286}{107}{}
\begin{shl}
niviRkalapxveMba nijadoLagayAyx\\
nirahaMBAvadalilx nAnu idedxnu noVDA\\
noVDiheneMdaDe noVDalilalx, keVLiheVneMdaDe keVLalilalx\\
PananiraMjanada beLagu\\
iMbAdudaneVneMbenu goVgeshavxrA
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{divxtiVyAdhikaraNaM-20}{26}{1958}
\begin{shl}
shakitxraparxtimA sAkASxciCxveVna sahadhamiRNiV\\
sAkiSxNiV satayxsaMpUNaR niviRkalApxmaheVshavxriV
\end{shl}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 4}{1098-9}{344}{2001}
\begin{shl}
acaRneyAvarisitatxyAyx, pUjane pUritavAyitatxyAyx,\\
ajape akAkxpitatxyAyx, samate pariNAmisitatxyAyx,\\
niviRkalapx saMdhAnavAyitatxyAyx,\\
mahAliMga kalelxVshavxrayAyx, nimamx neneva manakekx.
\end{shl}
\mng{nisasxMdeVhita, vikalapxvilalxda.}
\gl{nA}
\mngnum{manasasxnunx nigarxhisidavanu; nishacxla:}
\expl{nitayxnAda sharaNanu aivara kUDikoMDu parake paravAda liMgacaRneyaM mADi niviRkalapx nirAtamxkavAda noVDA (jakakxNaNx. samava. 10-632-1382).}
\mngnum{manasusx dheyxVyavasutxvinalelx aikayxvAda sithxti; nishacxlasamAdhi:}
\expl{niviRkalapx [pAThAM. niviRkalipxta]veMba nijadoLagayayx nirahaMBAvadalilx nAnidedxnayAyx (alalxma. samava. 2-186-692).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRkalapxka jAcnxnaM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
niviRkalapxkajAcnxnaM shivasayx layAvasamxsaMbaMdamx BavatiV |\\
niviRkalapxkajAcnxnaM keVvala vasutx savxrUpamAtarxgarxhaNaM Bavati |\\
vikalapxyoVgAyoVgABAyxM tacacx divxvidhamiSayxteV |\\
vasutxsavxrUpamAtarxsayx garxhaNaM niviRkalapxkamf ||
\end{shl}
\pauthor{pASapxrAgama -}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRkalipxta}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{1309}{2001}
\mng{niviRkalipxtara adevxYtava noVDide.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRkAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU. si. saM. shU. saM. saM:1}{44}{76}{2004}
\begin{shl}
Bwtika matutx adhAyxtamx toVTa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRkAri}
\src{va}
\mng{parxtiyoMdu BwtavasutxvU parisarada otatxDakekx takakxMte
  badalAvaNe hoMdi, tananx AkAragaLanunx
  kaLedukoLuLxtitxrutatxde. Adare ceYtanAyxtamxkanAda parashivanu
  BwtavasutxvalalxvAdudariMda avanu niviRkAra (2:55).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRSaya}
\src{va}
\mng{viSayaveMdare iMdirxyagaLa viSaya (udAharaNe ruci nAlageya
  viSaya) I riVti viSayaloVlupate ilalxdavaneV niviRSaya.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishaMtaH}
\src{kA}
\gl{}
\info{de.kA.A.vaq.}{}{4}{}\\
\mngnum{nishaMkaH (nA) pashushAsAtxrXnuSaThxna tAyxga
  mADuvudaralilxyAgali, shivashAsAtxrXnuSAThxna
  sivxVkarisuvadaralilxyAgali saMkalapx vikalipxrahitanAdavanu.\\ 
pashushAsAtxrXnuSAThxna tAyxgeV, shivashAsAtxrXnuSAThxnagarxhaNeV ca
saMkalapx, vikalapx rahita. de. kA. a. vaq. pu. 4} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishacxya}
\src{va}
\mng{vacanakAraru idanunx mUru athaRgaLalilx baLasiruvaMte
  kANutatxde. (1) kaNiNxnalilx noVDi, kiviyiMda keVLi, takaR
  (anumAna)da mUlaka managaMDu, BAvadalilx (anuBAvadalilx) neVravAgi
  tiLidukoMDAgaleV namamx saMdeVha parihAravAgutatxde hAgU nishacxya
  (nishicxta jAcnxna) nelesutatxde. I padavu hecAcxgi AdhAyxtimxka
  viSayagaLa bagegina jAcnxnakekx saMbaMdhisutatxde. Atamx paramAtamx
  muMtAda viSayagaLanunx nAvu beVreyavariMda keVLi, takiRsi
  managaMDidadxrU, anuBAvada mUlaka neVravAgi aritukoMDAgaleV
  avugaLanunx kurita jAcnxna nishicxtavAguvudu. (2) kelavu
  vacanakAraru I padavanunx anishicxta eMba padada virudAdhxthaRdalilx
baLasade, nishacxla eMbathaRdalilx baLasi\-dAdxre. udAharaNege,
``nishacxyavanaridiheneMdaDe, Atamxkekx lakaSxviDuvudoMdu gotatx
kANe'', (9:92) eMbalilx nishacxyada, badalu ``nishacxla''vanunx
hAkikoMDare, Aga nananx Atamxkekx EkAgarxteyanunx heVge
sAdhisabeVkeMbudu gotitxlalxda kAraNa nishacxla (acala : parashiva)vAdudanunx ariyalAre eMbathaR uMTAgutatxde.}\\
\imng{(3) mUraneya athaRdalilx I padavu KaMDita budidhxge
  anavxyisutatxde. nAnu paramAtamxnanunx aritidedxVne eMdu yAru
  nishacxya mADi\-koMDidAdxroV avaru avananunx aritilalx (9:140).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishacxyada nijaEkatavx}
\src{va}
\mng{vAyxvahArikavAgi nAvu parashivana iravanunx opipxkoLuLxtetxVve,
  Adare adu keVvala vishAvxsaveV horatu, nAveV sAvxnuBAvadiMda
  tiLidu\-koMDududalalx, Adare, sharaNasathxlavanunx talupidavanige
  parashivana iruvu sAvxnuBavada mUlaka nishacxyavAgutatxde.}\\
\imng{parxpaMcavU, mAnavana deVheVMdirxyAdigaLU nashavxra matutx satata
parivataRnegoLapaTiTxve. Adare sAvxnuBAvadalilx arita parashivanu I
parivataRnegaLige atiVta, avaneV nija (satayx), shAshavxta.}\\
\imng{vAyxvahArikavAgi nAvu veYvidhayxteyanunx anuBavisidare,
  sAvxnuBAvadalilx aMga matutx liMga eraDU oMdAgi, aMgavu tananx
  vayxkitxtavxvanunx kaLedukoMDu, tAnu parashivanalilxdedxVne,
  parashivanobabxneV idAdxne eMba Ekatavxda arivAgutatxde. (8:1532)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishacxlaparxsAdi}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{559}{2001}
\mng{okukxmikukxrakoMbanishacxla parxsAdi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishayxbadx}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{701}{2001}
\begin{shl}
nuDidaDe nishayxbadx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishAcara}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
...yudhi nishicaraM dujaRyamamuM : 47 : 19
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishAvxsAgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ipapxtetxMTu sheYvAgamagaLalilx oMdu:}
\expl{kAmikAgama yoVgajAgama ...nishAvxsAgama sAvxyaMBuvAgama ...vAtuRlAgamaveMbaveV ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLakukxM (viveVka. 63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishicxMtanivAsi}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{721}{2001}
\mng{nishicxMtanivAsiyAgidedxnu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnaliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{savasaM. 12}{}{17}{}
\begin{shl}
enanx shiKeyalilx nishUyxnayxliMgavAgi\\
aviraLaparxkAsha toVrutihanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{shUnayxdAceya shUnayx, savaRshUnayx, mahAshUnayx matutx savaRshUnayxnirAlaMba eMba nAlukx viBAgagaLalilx oMdu; EnU ilalxdiruva sithxti; nivaRyalu:}
\expl{AdiAdhAravilalxdaMdu ...shUnayx nishUyxnayxvilalxdaMdu sacarAcaravelAlx racanege bAradaMdu guheVshavxrA nimamx sharaNanudayisidanaMdu (alalxma. ka. 7-5); shUnayxhuTaTxdaMdu nishUyxnayxvilalxdaMdu ...kUDalacenanxsaMgayayxneMba hesaru muninxlalxdaMdu (cenanxba. samava. 3-252-840); vacanakAraru I mUrU sithxtigaLanunx dATidarU matUtx ilalx eMbudanunx sUcisuvudakokxVsakxra nishUyxnayxveMtalU nAlakxneyadAgi omomxmemx heVLuvuduMTu (shivAkoV. 16-20).}
\mngnum{parashiva; paratatatxvX:}
\expl{nishUyxnayx nirAlaMba nirABAri nivayxRsani mukitxsAmArxjayxkokxDeya niVneyayAyx (sidadhxrA. samava. 4-217-761).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnayxliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgaparxkirxyege saMbaMdhisidaMte masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva liMga; yoVgABAyxsavanunx mADuvavaru tamamx deVhadalilxruva navacakarxgaLiMda horahomumxva nAnA\-bageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi kAyaRparxvatatxrAgutAtxre. hAge mADidAga navaliMgagaLu navacakarxgaLalilx nelasuvuvu; I liMgagaLa parxBAvadiMda jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya muMtAduvugaLa kirxyegaLu jaraguvuvu:}
\expl{avaru cakarxgaLa mUlaka hariyuva nAnAbageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kirxyegaLanunx mADatakakxdudx ...hiVge liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ....shiKiyalilx nishUyxnayxliMgavu, pashicxmadalilx niraMjanaliMgavu parxkaTavAguvuvu (shivAkoV. 37-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnAyxkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte deVhada Aru cakarxgaLigU miduLina mUru cakarxgaLigU iruva oMbatutx bageya AkAragaLu; meduLina nishUyxnayx cakarxdalilxruva Akaqti:}
\expl{I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti ...nishUyxnAyxkaqti, niraMjanAkaqti (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUshxnayx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.si.pa.saM.}{1-63}{17}{1951}
\begin{shl}
parama nishUshxnayxdoLagabajx teVjadinopapx-|\\
tirutipaRnAdi cidUrxpanoVlaviMde baM-\\
dhura niraMjanadalilx visupxliMgadavoliha shUnayxkaLeyAkAranu||\\
varashUnayxtatatxvXdoLu mwkitxka duyxtiyukatx-|\\
nurutaroVMkAradiMdiha mUla cidUrxpa-|\\
narare nAdabarxhamxdalilx viduyxtapxrXBAnivxta LakArada rUpiniM ||\,63\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxmaR}
\src{va}
\mng{nAvelalxrU namamx deVha matutx iMdirxyagaLa saluvAgi aneVka
  riVtiya kamaRgaLanunx mADutetxVve. idanenxV beVre riVtiyalilx
  heVLuvudAdare namamx kamaRgaLelalxvU sakAmakamaRgaLeV. Adare
  nijavAda sharaNaru yAvudeV kamaR mADidarU adu niSAkxmakamaRvAgutatxde. athavA, avara kamaR sAdhAraNa janaru mADuva kamaR
  alalxveV alalx, adu niSakxmaR. (1:999)}

\src{kA}
\gl{nA}
\info{deV.kA.a.vaq.}{}{10}{}\\
\mngnum{niSakxmaR (nA) dhAyxnadhAraNa modalAda kamaR(kirxye)vilalxdavanu.\\
dhAyxnadhAraNAdi kamaRrahitamf}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{deV.kA.A.vaq.}{}{55}{}\\
\mngnum{niSakxlaM (nA) shAMtayxtiVtAdikalegaLiMduMTAda upAdhigaLilalxdavanu.\\
shAMtayxtiVtAdikaloVpAdhirahitamf. de. kA. a. vaq pu-55}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxla}
\src{saM}
\mng{kalArahitavAda aKaMDa nirAkAratatatxvX. paravasutx,
shivatatatxvX, BAvagArxhayxvAda BAvaliMga.}
\begin{shl}
na vidayxteV kalA yatarx taninxSakxlamudAhaqtamf |\\
shivatatatxvXM mahAseVna niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.4.8, 1. 6.10)}
\begin{shl}
niSakxlaM BAvaliMgaM sAyxtf BAvagArxhayxM parAtapxramf |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 24; a.sU. 3. 6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxla (niHkala)}
\src{va}
\mng{kalArahita. saqSiTxpUvaRdalilx parashivanu kalAshakitx
  rahitanAgirutAtxne. saqSiTxsabeVkeMba iceCx avanalilx uMTAdAgalU
  shakitx (kale) inUnx avayxkatx sithxtiyalelxV irutatxde. shakitxya
  aMtaha sithxtiyanunx citutx (citfshakitx) athavA nenahu eMdu
  kareyalAgide. shakitxyu I sithxtiyalilxdAdxga, adanonxLagoMDa
  shivanu niSakxlaliMganenisikoLuLxtAtxne. (2:1272) Adare, navilina
  tatitxyalilx heVge muMde huTuTxva navilina vividha vaNaRgaLu,
  itAyxdigaLirutatxveyoV, hAgeyeV niSakxlatatavxdalilx muMde Aguva
  veYvidhayxmaya saqSiTxyelalxvU avayxkatxvAgi aDagirutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxla, niSakxLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{nirAkAravAdudu; aKaMDavAdudu; kalArahitavAdudu:}
\expl{shivaliMga jaMgamaliMgaveMbuBayasathxlavu sakala niSakxlavAgi pArxNaliMgavenisikoMDu oLa ho{\ra}ge beLagi toV{\ri}tutx (mishArxpaR. 683-6); Adiye sakala anAdiye niSakxla Adiye jaDa anAdiye ajaDa (akakxma. samava. 5-19-48); niSakxlada shivatatavxveV tananx liVleyiM cititxnA vayxvahAradiMda cilolxVla BakatxM jaMgamaM guruparxmuKa shivasharaNa liVleyanAMtudu (viVsheYpu. 7-99-5).}
\mngnum{nirAkAra savxrUpanAdavanu; paravasutx:}
\expl{niSakxlava pUjisiheneMbavaMge niSakxlavanu liMgadalilxyeV pUjisabeVku adeMteMdaDe sakala niSAkxlAtamxnu sakalaniSakxlAtiVtanu liMgAcaRneyiMda para oMdu ilAlxgi ...sharaNana aMtaraMga bahiraMgaBaritanAgihanu shivanu (uripe. samava. 6-613-1598); sakalaveMbudu tAnu niSakxlavenalu tAnu sakalaniSakxlavenisiyenisadipupxdu tAnu (diVkASxboV. 136-23); paramAtamxnu niSakxlanAgidadxrU sakalanU AgiruvaneMdu shurxti sapxSaTxvAgi tiLisutatxde. (shakitxvi. 23).}
\mng{niSakxLa:}
\explnum{sakaLa niSakxLava kUDikoMDipepxyAgi sakaLa niVneV niSakxLa niVneV kaMDayAyx (basava. samava. 1-132-532).}
\mngnum{nirupamAna niradhika niBaRya nirata niSakxLa ...nijanimARya citetxYsu (basapu. 60-44).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxla liMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 16}{42}{1946}
\begin{shl}
keVLirAmayayxgaLe| paramaniSakxlaliMga\\
tAve jaMgamavAgi| meYdiniyoLihudu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlatatatxvX}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shivapAramayxvanunx sAruva tatatxvX; shivatatatxvX:}
\expl{parashivaM shivaneMdumeraDu niSakxlatatatxvXmurusadAshivaniVshavxraM sakalaniSakxlaM (cebapu. 13-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlaliMga}
\src{saM}
\mng{shUnayxliMgada madhayxdalilx janisida liMga.
kalegaLilalxda sacicxdAnaMda savxrUpiyAda shivatatatxvX. liMga, cihenx,
niSakxlatavxvuLaLxdudx niSakxlaliMga.}
\begin{shl}
shUnayxliMgasayx madheyxV tu niSakxlasayx samudaBxvamf |\\
na vidayxMteV kalA yatarx taninxSakxlamudAhaqtamf ||\\
liMgaM cihanxM niSakxlatavxM yasayx tatAtxdaqshaM BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 1. 4. 8-9)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{nirAkAravAda liMga; aKaMDaliMga: [A]}
\expl{ku{\ru}hu a{\ri}vinalilx niMditutx A a{\ri}veV ku{\ru}hAgi beLagutatxde sadAshivamUtiR niSakxlaliMgavu tAnAgi (a{\ri}mA. samava. 6-117-347); nirAkAra paramAtamxnu niSakxlaliMgavenisidare sAkAra paramAtamxnu divayxmaMgaLavigarxhanAgi shivanenisi mahAkeYlAsadalilx nelasiruvanu. niSakxlaliMgaveMdare savARdhAravAda ceYtanayx (shakirxvi. 25).}
\mngnum{yoVgaparxkirxyege saMbaMdhisidaMte miduLina madhayx BAgadalilxruva barxhamxcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva liMga; yoVgABAyxsigaLu tamamx deVhada navacakarxgaLiMda utapxtitxyAguva shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADidAga navacakarxgaLalilx navaliMgagaLu nelasuvuvu:}
\expl{avaru cakarxgaLa mUlaka hariyuva nAnA bageya shakitxgaLanunx ...liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ...barxhamxraMdharxdalilx niSakxlaliMgavu, shiKiyalilx nishUyxnayxliMgavu, pashicxmadalilx niraMjanaliMgavu parxkaTavAguvuvu (shivAkoV. 37-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlaliMgasathxla}
\src{saM}
\mng{(anAdi viVrasheYvasArasaMgarxhoVkatx) ipapxtetxVLu
sathxlagaLalilx oMdu. savaRshUnayxvU, nirAlaMbavU Ada shUnayxliMgada liVlAvilAsada
ciMtane\-yiMda Aru kalegaLige atiVtavU, mAtu-manasusxgaLige agoVcaravAda niSakxla\-liMgada
savxrUpakekx saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
paMcamaM niSakxlAKayxsayx liMgasayx sathxlamucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(a.viV.sA.saM. 1.49)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nirAkAravasutx; nivaRyalu:}
\expl{aKaMDAdhavxya nitayxniravaya paripUNaR sacicxdAnaMdavapapx niSakxlavasutx tAnoMdeyalalxde anayxvAgi toV{\ru}va tatatxvXMgaLeVnU ilalxde savaRvU shUnayxvAgi ...tananx nijasavxBAvadalilxpapx nishUyxnayxvasutxvanu niSakxlaliMgasathxlaveMdu heVLalAyitutx (liMgaliV. 6-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxLa}
\src{kA}
\mng{`niSakxla'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxLabarxhamx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{gurukaraNa tirxvidha}{59}{1945}
\begin{shl}
paratatavx, niguRNa barxhamx
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{paratatatxvX; niguRNabarxhamx:}
\expl{shurxti mati niSakxLabarxhamxveyeMdu nuta tAMtirxkaridu parashivaneMdu ...shaMkisadusuruvaravara{\ri}daMte (parate. 364-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxLAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\expl{tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti dapaRNAkaqti joyxVtimaRyAkaqti niSAkxLAkaqti nirALAkaqti niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (cenanxba. samava. 3-461-1308); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu avu yAvuveMdare tArakAkaqti ...niSakxLAkaqti, nishUyxnAyxkaqti, niraMjanAkaqti (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niHpati:}
\expl{savARMgaliMgavAgi saveRVMdirxya gamanakeTiTxtutx mahAGanaviMbugoMDitAtxgi niSapxti karigoMDitutx (alalxma. samava. 2-286-950); a{\ri}va{\ra}tu ku{\ru}hu niSapxtiyAgi tAneMba BAvavu uriyuMDa kapuRradaMtAyitutx (alalx. samava. 2-316-1060); apaRNadoLagaNa apaRNada BeVdavana{\ri}du sopapxDagida niSapxti nijaliMgeYkayxdiravu (mishArxpaR. 677-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitx}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{526}{2001}
\mng{niSapxtitxyeMbahaNuNx toTuTxkaLaci.}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{423}{2001}
\mng{uMTe viSaya liMganiSapxtitxyAda sharaNaMge.}
\gl{nA}
\mng{= niHpati:}
\expl{enagoMdu nijavilalx enagoMdu niSapxtitxyilalx liMgava toV{\ri} udarava horeva BaMgagA{\ra} nAnu (basava. samava. 1-75-307); kUmaRna BAva niMdalilx moVhavAgipupxdu ...pipiVlikaBAva niMdalilx mUtiRdhAyxnavAgipupxdu dhAyxna niSapxtitxyAgabeVkeMdanaMbiga cwDayayx (aMbiga. samava. 6-42-123).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitxyoVga}
\src{saM}
\mng{yoVgashAsatxrXdalilx parxsidadhxvAda AraMBaBUmike,
GaTaBUmike, parxcayaBUmike, niSapxtitxBUmikegaLeMba nAlukx vidha BUmikegaLalilx oMdu.
mukitxge sAdhanavAda rAjayoVgaveV niSapxtitxyoVga. SaDABxvavikAragaLu matutx SaDUmiRgaLu
niSapxtitxyoVgavuLaLx mahApuruSarige uMTAguvudilalx.}
\begin{shl}
maMtarxlayAvAraMBaka GaTasaMjAcnx haThaH parxcayasAsxyXtf |\\
saninxSapxtitxriti samxqqta ESa mahArAjayoVgasutx ||\\
SaDABxvanAvikaqtayashacx SaDUmaRyashacx\\
niSapxtitxyoVgamahatAM BuvinasuyxreVva ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.moV.parx., 5. 51-52)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitxliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{EkoVtatxra parxsAdaliMgasathxlada mUru sathxlagaLalilx oMdu; EkoVtatxra parxsAdaliMgasathxla:}
\expl{idaralilx niSapxtitxliMga, AkAshaliMga, parxkAshaliMga eMdu mUru viBAgagaLive (shivAkoV. 91-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitxliMgatirxvidha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{niSapxtitxliMga sathxladalilxruva kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx matutx jAcnxnaniSapxtitx eMba mUru parxkAragaLu:}
\expl{niSapxtitxliMgatirxvidha -idaralilx kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx, jAcnxnaniSapxtitx eMba mUru viBAgagaLive (shivAkoV. 91-107).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSAkxmasaMga}
\src{va}
\mng{heNuNx, gaMDugaLa saMga kAmasaMga Adare, liMga matutx aMgagaLa
  saMga niSAkxmasaMga. kAma eMba padakekx Ase eMbathaRvanunx
  koTaTxrU, adu niSAkxmasaMgaveV. (4:550)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSAkxmayxkirxyA}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{viVpu}{13-35}{138}{1933}
\begin{shl}
jaDamenipa kamARBilASeya\\
keDisi niSAkxmayxkirxyAdhabxva\\
piDisidudu sharaNakanaLoDanATavadu saviyUTa ||\,35\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSAThxdiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra; kamaRtarxyagaLanunx pariharisi moVkaSxvanunx niVDuvaMtha diVkeSx:}
\expl{niSAThxdiVkeSx saMcitAgAmigaLa biDisi tatApxrXrabadhxmaM BoVgadiM poVdudenisuta moVkaSxviVvudu (viVsheYpu. 6-97-63).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSAThxBakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaTasxthXlagaLiganusAravAgiruva sharxdAdhxBakitx, niSAThxBakitx, avadhAnaBakitx, anuBAvaBakitx, sujAcnxnaBakitx matutx samarasaBakitx eMba Aru parxkArada BakitxgaLalilx oMdu; acalavAda naMbikeyiMda kUDiruva Bakitx; dheyxVyavasutxvanunx biTuTx manasusx beVreDege hoVgadiruvaMtha Bakitx:}
\expl{BakitxmAgaR, jAcnxnamAgaR, kamaRmAgaR eMdu hiMdUdhamaR shAsatxrXkAraru heVLuvuduMTu. Adare avaru heVLuva I BakitxmAgaRvu vacanakArara parxkAra sharxdAdhxBakitx matutx niSAThxBakitx ivugaLalilx mAtarx barutatxde (shivAkoV. 8-13); maheVshavxra sathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSidadhxguru}
\src{saM}
\mng{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba
Aru vidha gurugaLalilx obabx. ihaloVkadalilx iSaTxpaDuva PalagaLanunx niVDuvaMtaha matutx
paraloVkadalilx narakavanunxMTumADuvaMtaha jAcnxnavanunx boVdhisuva guru.}
\begin{shl}
iheVSaTxkAmadaM yatutx parasimxnanxrakaparxdamf |\\
yaH parxyacaCxti tajfjAcnxnaM sa niSidadhxguruBaRveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi., 2, pu. 137)}
\SEE{SaDivxdhaguru}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSaTxvidha gurugaLalilx obabx; yoVgayxvalalxda guru; duHKakekx IDu mADuva guru:}
\expl{vashAyxkaSaRNAdigaLiMdihaloVkadalilx suKa paraloVkadalilx duHKagaLaniVvAtaneV niSidadhxguru (viveVka. 19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSidadhxdarxvayxnirasana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ipapxtutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; madayx, mAMsa muMtAda aBakaSxyX padAthaRgaLanunx seVvisadiruvudu:}
\expl{bahulashivadhamaRdoLu madayx, mAMsa ...baMgi baLeLxyiV kiSxtiyoLivu modalAdavaM biDuvudiVga pAvaRti niSidadhxdarxvayxnirasanavenipapx shiVla (viVsheYpu. 7-113-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSeThx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niSAThxBakitx:}
\expl{sharxdedhx niSeThx avadhAna anuBava AnaMda samarasa ivu A{\ru} SaDivxdhaBakitxgaLu (shivAsU. 2 aDiTi); sharxdedhx eMdare naMbige athavA vishAvxsavu. daqDhavAda naMbigeyeV niSeThxyAgide. vishAvxsavu baliyalu niSeThx eMdenisikoLuLxtatxde (shivAkoV. 51-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSeThx suKa pariNAmi}
\src{va}
\mng{maheVsha sathxlada sAdhakanu guruliMgavanunx tananx
  subudidhxyeMba hasatxdalilx kaMDu niSeThx eMba Bakitxyanunx
  AcarisutitxruvAga niSeThx suKavu uMTAgutatxde. Aga avanige tananx
  nirahaMkAraveMba hasatxdalilx muMdina sathxlada shivaliMgavu
  kANisikoLuLxtatxde. (12:455)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMga}
\src{va}
\mng{nAvu yAvudeV vasutxvanunx tiLidukoLuLxvAgalU, nAnu (jAcnxtaq)
  matutx vasutx (jecnxVya) eMba eraDu
  parxjecnxgaLirutatxve. savx-parxjecnxyilalxde paraparxjecnxyilalx,
  paraparxjecnxyilalxde savx-parxjecnxyilalx. Adare anuBAvadalilx
  savx-parxjecnx ilalxvAguvudariMda para-parxjecnxyU
  ilalxvAgutatxde. anuBAva pArxraMBavAguvudu aMga matutx liMgagaLa
  saMgadiMdaleV AdarU, muMde savxparxjecnx matutx paraparxjecnxgaLu
  ilalxvAguvudariMda, aMga-liMga saMgada anuBavavU ilalxvAgi
  nisasxMgada anuBAvavAgutatxde. ``aMgavilAlxgi anayxsaMgavilalx,
  anayxsaMgavilAlxgi matotxMda vivarisalilalx. matotxMda
  vivarisalilAlxgi nisasxMgavAyitatxyAyx'' (2:303).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMgadalilx susaMgi}
\src{va}
\mng{saMga athavA kUTa uMTAgabeVkAdare kaniSaThx eraDu vasutxgaLu
  beVku. Adare ililx aikayxsathxlavanunx talupidavana Atamxvu
  paramAtamxnalilx beretu, tananxnunx tAnu mareyutatxde. Aga A
  saMgadalilx eraDane vasutx tananx parxteyxVkateyanunx
  kaLedukoMDiruvudariMda, alilx (oMdu visheVSa athaRdalilx)
  saMgavilalx - alilx nisasxMgavide; AdarU matotxMdathaRdalilx
  Atamxnige A saMgakikxMta hecucx oLeLxya saMgavilalxvAdudariMda,
  avanu susaMgiyAgidAdxne eMdathaR. (ililx saMga, nisasxMga matutx
  susaMga eMba padagaLu sAMkeVtikavAgi baLakeyAgide eMbudu gamanAhaR) (8:1521)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMgi}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{602}{217}{2004}
\begin{shl}
si. sidadhxrAmarige\\
gurukAruNayx
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM. 4}{417 - 49}{146}{2001}
\begin{shl}
kuruhina rUhina keYyalilx dapaRNavidadxlilx PalaveVnu ?\\
oMdakekx jiVvavilalx. oMdakekx teVjavilalx.\\
kAraNavariyada niHkaraNa manujara keYyalilx\\
liMgavidudx PalaveVnu ?\\
aMgarahitavAda saMgavanariyaru.\\
saMgarahitavAda suKavanariyaru,\\
nisasxMgi niMda nilavi,\\
sakaLeVshavxradeVvA, nimamx sharaNa balalx.
\end{shl}
\mng{saMgadalilx iradeV iruvava.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMsAra diVkeSx}
\src{va}
\mng{athaRpArxNABimAnagaLanUnx, tanumanakaraNeVMdirxyagaLanUnx
  guruliMgajaMgama, BakatxmAheVshavxrarugaLigapiRsi, nisAvxthaR
  budidhx\-yiMda aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAragaLiMda iSaTxliMgavanunx
taqpitxpaDisi, maMtarxdhAyxna japasotxVtarxgaLiMda pArxNaliMgava
taqpitxmADi manoVlayavAguvaMte BAvaliMgava taqpitxmADi, guruliMgajaMgama BakAtxdi aikAyxMtamahAparxmathagaNagaLanunx taqpitxmADi,
sAMsArika AsegaLanunx tayxjisi, aviraLAnaMdadiMda liMgadalilx
kUTasathxnAgiruvudeV nisasxMsAra diVkeSx. (10:693)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisisxVma}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{601}{216}{2004}
\begin{shl}
si. sidadhxrAmarige\\
gurukAruNayx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisisxVmasuKi}
\src{va}
\mng{namamx yAvudeV pArxpaMcika suKakekx siVme (kone) irutatxde. Adare
liMgadalilx liVnavAdavana liMgAnuBavada suKakekx
koneyilalxvAdudariMda, avanu nisisxVmasuKi. (2:442)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nihitada uBayasathxla}
\src{va}
\mng{heVLuva niVti oMdAdare, naDeyuva dAri matotxMdu (idu oLagina
  eraDara rahasayx) (8:39).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nihitAcAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va.}{}{266}{}
\begin{shl}
sadAcAra shivAcAra nihitAcAra\\
dayAcAravuLaLxvarige savaRyoVgayxvapapxru.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niVcikxshAsAtxrXgama}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.veV.naM.vi.kaq.}{shirxV sA. a. pa a-3 pa-4}{133}{1944}

\mngnum{AcAra, naDavaLike, loVka vayxvahAra, dhAmiRka vaqtitx modalAduvanunx tiLisuva shAsatxrX.}
\mngnum{rAjaniVtiyanunx kurita shAsatxrX; ADaLita shAsatxrX.}
\mngnum{pUvaRdiMdalU, baMda saMparxdAya sidAdhxMta garxMtha-shAsatxrX.}
\mngnum{deVvapUjA taMtarxvanunx, vidhAnavanunx tiLisuva shAsatxrX.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niVna\char'273}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxVsathxla- pa-17}{32}{1974}
\begin{shl}
niVna\char'273\char'370du tiLidu nuDivudu....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niVrAjana}
\src{saM}
\mng{Arati. avasara, laGivxV, guviRV, mahati eMba nAlukx vidha
pUjegaLalilx upayoVgisuva AratigaLu Binanx Binanx saMKeyxyalilxrutatxve. avasara
pUjeyalilx dashaRna, majajxna, avasara eMba mUru AratigaLanunx baLasabeVku. laGivxVpUjeyalilx
oMbatutx AratigaLu. avasarapUjeya mUru AratigaLoMdige mAMgalayx, kapURra, shaqMgAra,
mahatf, AnaMda, asaMKayx eMba Aru seVri oTuTx oMbatutx AratigaLanunx upayoVgisabeVku.
guviRV matutx mahatiVpUjegaLeraDaralUlx pUvoRVkatx oMbatutx AratigaLa jotege sAnarAga
matutx tAMbUla eMba eraDu AratigaLu seVri oTuTx hanonxMdu AratigaLanunx baLasabeVku.}
\begin{shl}
niVrAjanatarxyaM porxVkatxmavasarAKayx pUjaneV |\\
AdayxM dashaRnasaMjacnxM sAyxnamxjajxnAKayxM divxtiVyakamf |\\
taqtiVyamavasarAKayxmeVvaM saMpUjayeVtf pirxyeV ||\\
niVrAjanAnAM navakaM laGAvxyXmukatxM varAnaneV |\\
parxthamaM dashaRnAKayxM sAyxdavasarAKayxM divxtiVyakamf ||\\
majajxnAKayxM taqtiVyaM tu mAMgalAyxKayxM catuthaRkamf |\\
kapURrAKayxM paMcamaM sAyxtf SaSaThxM shaqMgArasaMjacnxkamf ||\\
saparxmaM tu mahAsaMjacnxmAnaMdAKayxmihASaTxmamf |\\
asaMKAyxtABidhaM ceYtanayxvamaM parikiVtiRtamf ||\\
sAnurAgABidhaM tAMbUlABiKayxM ca mahAcaRneV |\\
guvaRcaRneV{\char'263}pi hi BavaMteyxVkAdasha pirxyavarxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4. 28-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nuDiniDige}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla-pa-109}{15}{1974}
\begin{shl}
naDenaDege koMkuvaLu nuDinuDige meVlavxridu.........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nuDiye barxhamxvAdavaru}
\src{va}
\mng{barxhamxda bagege keVvala mAtanADi, naDeyalilx mAtarx lwkikaraMte
iruvavaru; vAgadevxYtigaLu (4:502).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nuDiliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mAtanADuva liMgaveMdu BAvisalAdavanu; jaMgama:}
\expl{liMgadalilx diTavana{\ra}suvaDe jaMgamada ne{\ro}naMbUdu naDeliMga nuDiliMga muKaliMgaveMde naMboV (basava. samava. 1-103-428).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU\char'273\char'304eMTu vAyxdhi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{pu. 100}{2-56}{26}{}
\begin{shl}
vA \char'273\char'370Livutiha shAvxsa bAsadi\\
nU\char'273\char'304eMTu vAyxdhiyelalxva\\
kUhugoMDava nimamx pitanoV shivano heVLeMda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUrusathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{309}{}
\mng{dashaguNasididhxyadalilx ... nUrusathxla parxmuKa.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU{\re}MTupaMcAkaSxri}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUreMTu mahAmaMtArxkaSxragaLu:}
\expl{mU{\ru} rAtirxgaLalilx tadavxsutxgaLoLu manavU{\re}yunamxjajxna nimajajxnaM mADutatx nU{\re}MTu paMcAkaSxriya japisuvudu (viVsheYpu. 7-105-52).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUreMTuparxNama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{a u ma, basava, OM namaH shivAya -eMba hanenxraDu mUlaparxNavAkaSxragaLanunx oMbatutx bAri ucacxrisidAga Aguva nUreMTu parxNavAkaSxragaLu:}
\expl{viVrasheYvaralilx yAva maMtarx tegedukoMDarU adaralilx I 12 parxNamagaLu muKayxsAthxnavanunx hoMdirutatxve. I 12 parxNamagaLanunx oMbatutx veVLe punashacxraNe mADalu nUreMTu parxNamagaLAgutatxve (shivAkoV. 164-269).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU{\re}MTurudArxkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{nUreMTu rudArxkiSx maNigaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU{\re}MTurudArxkeSxya japa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUreMTu rudArxkiSx maNigaLanunx hiDidu mADuva japa; karasathxlada iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx SaDivxdhaliMgagaLAgi parxkaTagoLuLxtatxve. I SaDilxMgagaLalilx aivatutx jana rudarxru saMbaMdhapaTiTxdudx, loVmaviloVmagaLiMda ivaru nUru maMdi rudarxrAgutAtxre. ivaroMdige OM hirxVM hUrxM namaH shivAya eMba mAyAKayx paMcAkaSxravu seVri nUreMTu rudarx biVjagaLAgutatxve. I nUreMTurudArxkiSxya japavu savaRsherxVSaThxvAdudAgide:}
\expl{hanonxMdu maNiya japaveV rudarxsaMpirxVti ...nU{\re}MTu rudArxkeSxya japakakxkaSxyada savaRBoVgamoVkaSxM (viVsheYpu. 7-104-34).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUroMdu GaTaTx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.kaq.}{shikaSxnuBavada dapaRNa 58-4}{190}{1945}
\begin{shl}
nUroMdu soVpAnaveMdare EkoVtatxra shatasathxla.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUroMdu sathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{BeY.kA}{saM-1 pa-186}{54}{1954}
\begin{shl}
mUru tanuvinoLa\\
hAraMgadoLu mUva\\
tAtxru tatavxgaLoLa horage\\
nUroMdu sathxladi beV\\ 
rUripapx gwriya\\
niVra niVnAroVgisayayx
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirx.ba.sha.kaqti.}{shi. va. sa. 15-5}{122}{1955}\\
\mng{Bakatxna sAdhaneya nUroMdu haMtagaLu manuSayxnalilxruva guNagaLu,
  satitxgaLu muMtAdavugaLige anuguNavAgi I nUroMdu sathxlagaLive ivu
  SaTfsathxlagaLa oMdoMdu sathxladalilxyU upaviBAgagaLAgive.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUroMdu sathxla (EkoVtatxra shatasathxla)}
\src{va}
\mng{vacanagaLalilx alalxlilx nUroMdu sathxla athavA EkoVtatxra
  shatasathxla eMba pada parxyoVgavAgidadxrU, A nUroMdu
  sathxlagaLAvuvu, avugaLa vishiSaTx lakaSxNagaLAvuvu eMbudara vivara
  sikukxvudilalx. I vivaragaLige nAvu, idanunx vivaravAgi tiLisiruva
  sidAdhxMtashiKAmaNiyanunx avalaMbisabeVkAgutatxde. jakakxNAyaRru
  racisida `EkoVtatxra shatasathxla'vU ililx upayoVgakaravAgidadxrU,
  avaru yAvobabx sharaNara nUroMdu sathxla parikalapxneyanUnx kuritu
  heVLuvudilalx. sidAdhxMta shiKAmaNiya sidAdhxMtakekx hoVluvaMtha
  vacanagaLanunx Ayudx avugaLanunx nUroMdu sathxlagaLaDiyalilx
  taMdidAdxre.}\\
\imng{nUroMdu sathxlagaLanunx muKayxvAgi, aMga SaTfsathxla matutx
  liMga SaTfsathxla eMdu eraDu BAga mADalAgide. modalaneyadu
  nalavatAnxlukx sathxlagaLanonxLagoMDare, eraDaneyadu aivatetxVLu
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde.}\\
\imng{vacanakArarelalxrU SaTfsathxla sidAdhxMtada
  parxtipAdakarAgidadxrU, A sidAdhxM\-takUkx nUroMdu sathxla
  sidAdhxMtakUkx viroVdha athavA vayxtAyxsa baradaMte, averaDanUnx
  samanavxyagoLisidAdxre. aMdare, nUroMdu sathxlagaLanunx I
  keLaginaMte haMcidAdxre:}\\
\imng{(a) aMga SaTfsathxlagaLaDiyalilx I keLagina 44 sathxlagaLu
  barutatxve:}\\
\imng{1. BakatxsathxladaDiyalilx 15 sathxlagaLu (avu yAvuveMdare :
  piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla; saMsAra heVyasathxla,
  gurukaruNasathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkiSxsathxla, paMcAkaSxrisathxla, Bakitxsathxla, (athavA
  BakitxmAgaRkirxyAsathxla), uBayasathxla, tirxvidha saMpatitxna
  sathxla, catuviRdhasArAyasathxla, upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla matutx sahajamATasathxla).}\\
\imng{2. maheVshavxrasathxladaDiyalilx oMbatutx sathxlagaLu (avu
  yAvudeMdare : maheVshavxrasathxla, liMganiSAThxsathxla,
  pUvARsharxyinirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla, shiva\-jaganamxyasathxla, BakatxdeVhika
  liMgasathxla).}\\
\imng{3. parxsAdisathxladaDiyalilx ELu sathxlagaLu (aveMdare :
  parxsAdisathxla, gurumahAtamxyXsathxla, liMgamahAtamxyXsathxla,
  sharaNamahAtamxyXsathxla, jaMgamamahAtamxyXsathxla,
  BakatxmahAtamxyXsathxla, parxsAdamahAtamxyXsathxla).}\\
\imng{4. pArxNaliMgisathxlavu aidu
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde. (aveMdare : pArxNa\-liMgisathxla,
  pArxNaliMgAcaRnasathxla, shivayoVgasamAdhisathxla,
  liMga\-nijasathxla, aMganiMgasathxla).}\\
\imng{5. sharaNasathxlavu nAlukx
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde. (aveMdare : sharaNasathxla,
  tAmasanirasanasathxla, nideRVshanasathxla, shiVlasaMpAdanA
  sathxla).}\\
\imng{6. aikayxsathxlavu nAlukx
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde. (aveMdare : aikayxsathxla, savARcArasaMpatitxna sathxla, EkaBAjanasathxla, sahaBAjanasathxla).}\\
\imng{(A) liMgaSaTfsathxladaDiyalilx uLida 57 sathxlagaLu
  barutatxve. avugaLa vivara:}\\
\imng{(1) AcAraliMgasathxladaDiyalilx : diVkASxgurusathxla,
  shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla,
  BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla
  matutx parasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLu barutatxve.}\\
\imng{(2) guruliMgasathxlavu kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla,
  jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla,
  dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla eMba oMbatutx
sathxlagaLanunx oLagoLuLxtatxde.}\\
\imng{(3) shivaliMgasathxlavU oMbatutx sathxlagaLanunx
  oLagoLuLxtatxde. aveMdare : kAyAnugarxhasathxla,
  iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla, kAyApiRtasathxla,
  karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla, shiSayxsathxla,
  shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla.}\\
\imng{(4) jaMgamaliMgadaDiyalilx jiVvAtamxsathxla, aMtarAtamxsathxla,
  paramAtamxsathxla, nideRVhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla,
  naSATxgamasathxla, AdiparxsAdisathxla, aMtayxparxsAdisathxla,
  seVvayxparxsAdisathxla, diVkASxpAdoVdakasathxla,
  jAcnxnapAdoVdakasathxla eMba hanenxraDu sathxlagaLu seVrutatxve.}\\
\imng{(5) parxsAdaliMgasathxlavu kirxyAniSapxtitxsathxla,
  BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla, piMDAkAshasathxla,
  biMdAvxkAshasathxla, mahadAkAshasathxla, kirxyAparxkAshasathxla,
  BAvaparxkAshasathxla, jAcnxnaparxkAshasathxla eMba oMbatutx
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde.}\\
\imng{(6) mahAliMgasathxlavu sivxVkaqtaparxsAdisathxla,
  shiSwTxdanasathxla, carAcara\-nAsitxsathxla, BAMDasathxla,
  BAjanasathxla, aMgaleVpasathxla, savxparAjAcnxsathxla,
  BAvA\-BAvalayasathxla, jAcnxnashUnayxsathxla eMba oMbatutx
  sathxlagaLanunx oLagoMDide.}\\
\imng{aMga SaTfsathxlakUkx liMga SaTfsathxlakUkx iruva
  muKayx vayxtAyxsavanunx nAvu hiVge saMkiSxpatxvAgi heVLabahudu :
  aMganu (sAdhakanu) mADuva sAdhane\-yalilx hecAcxgi sAdhAraNa
  AdhAyxtimxkate idudx, liMgaSaTfsathxlada sAdhaneyu unanxta
  maTaTxdudx ide. athavA modalaneyadu hecAcxgi kirxyegaLanunx
  oLagoMDidudx, eraDaneyadu hecAcxgi jAcnxna matutx BakitxyanonxLagoMDide.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUroMdukula}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{383}{}
\mng{nUroMdu kula hadineMTu jAti.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU{\char'273\char'311\char'261}Mdusathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Bakatxna sAdhaneya nUroMdu haMtagaLu, -majalugaLu; manuSayxnalilxruva guNagaLu, shakitxgaLu muMtAduvugaLiganuguNavAgi I nUroMdu sathxlagaLive. SaTasxthXlagaLa oMdoMdu sathxladalilxyU upaviBAgagaLive. idaralilx nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLidudx, avu yAvuveMdare}
\mngnum{Bakatxsathxla-piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, diVkASxlakaSxNa gurukAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkaSxdhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, BakatxmAgaRsathxla, guruliMgAcaRna sarUpoVBayasathxla, jaMgamAcaRna lakaSxNa tirxvidhasaMpatitxsathxla, catuviRdhasArAyasathxla, upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla eMba hadineYdu sathxlagaLu;}
\mngnum{mAheVshavxrasathxla-mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMganiSAThxsathxla, pUvARsharxyanirasanasathxla, adevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxmUtiRnirasanasathxla, savaRgatavxnirasanasathxla, shivajaganamxyasathxla, Bakatx deVhikaliMgasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLu;}
\mngnum{parxsAdisathxla-pArxsAdisathxla, gurumAhAtamxyXsathxla, liMgamAhAtamxyXsathxla, jaMgamamAhAtamxyXsathxla, BakatxmAhAtamxyXsathxla, sharaNamAhAtamxyXsathxla, parxsAdamAhAtamxyXsathxla-eMba ELu sathxlagaLu;}
\mngnum{pArxNaliMgisathxla-pArxNaliMgisathxla, pArxNaliMgAcaRnasathxla, shivayoVgasamAdhisathxla, liMganijasathxla, aMgaliMgasathxla eMba aidu sathxlagaLu;}
\mngnum{sharaNasathxla-sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla, shiVlasaMpAdanasathxla eMba nAlukx sathxlagaLu;}
\mngnum{aikayxsathxla-aikayxsathxla, AcArasaMpatitxsathxla, EkaBAjanasathxla, sahaBoVjanasathxla eMba nAlukx sathxlagaLu matutx idaralilx aivatetxVLu liMgasathxlagaLidudx, avu yAvuveMdare 
\explnum{Bakatxsathxla- diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla, parasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLu;}
\explnum{mAheVshavxrasathxla- kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla, dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLu;}
\explnum{parxsAdisathxla-kAyAnugarxhasathxla, iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla, kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla, shiSayxsathxla, shushUrxSasathxla, seVvayxsathxla, eMba oMbatutx sathxlagaLu;}
\explnum{pArxNaliMgisathxla-Atamxsathxla, aMtarAtamxsathxla, paramAtamxsathxla, nideRVhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla, AdiparxsAdasathxla, aMtayxparxsAdasathxla, seVvayxparxsAdasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLu;}
\explnum{sharaNasathxla-diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla, jAcnxnapAdoVdakasathxla, kirxyAniSapxtitxsathxla, BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla, piMDAkAshasathxla, biMdAvxkAshasathxla, mahAkAshasathxla, kirxyAparxkAshanasathxla, BAvaparxkAshanasathxla, jAcnxnaparxkAshanasathxla eMba hanenxraDu sathxlagaLu;}
\explnum{aikayxsathxla- sivxVkaqtaparxsAdeYkasathxla, shiSoTxVdanasathxla, carAcaralayasathxla, BAMDasathxla, BAjanasathxla, aMgaleVpasathxla, savxparAjAcnxsathxla, BAvABAvalayasathxla, jAcnxna\-shUnayxsathxla eMba oMbatutx sathxlagaLu. I riVti aMgasathxla matutx liMgasathxlagaLalilxruva SaTasxthXlagaLu oTuTx nUreMTu sathxlagaLAgi viBajisalapxTiTxve:}}
\expl{SaTasxthXlaBeVdoVpaBeVdaMgaLanAreYdu vatiRsuvalilx piMDAdi jAcnxnashUnAyxMtamAda ...nU{\rO}Mdu sathxlagaLoLage modalaMgasathxla nAlavxtutxnAlekxnisi meVle liMgasathxlaveYvatetxVLenisikoMbuvu (viveVka. 115); aMgasathxlaMgaLA nAlavxtutxnAlakxlA liMgasathxlaMgaLeYvatetxVLu kUDalu manaMgoLalAkxgi nU{\rO}MdusathxlaM (viVsheYpu. 8-127-3).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenaha nilisuvudu}
\src{va}
\mng{guruvu Bakatxrige liMgavanunx koDuvudu sulaBa, Adare hAge
  koTaTxvanige Bakatxna haridADuva manasasxnunx nililxsi,
  EkAgarxteyanunx uMTumADuvudAgali, A manasasxnunx tAnu koTaTx
  liMgadalilx nelesuvaMte mADuvudAgali sulaBavalalx (9:403).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenahu}
\src{va}
\mng{vacanakAraru I padavanunx kaniSaThx nAlukx athaRgaLalilx
  baLasiruvaMte kANutatxde.}\\
\imng{1. iceCx athavA nidhARra. `A nenaheV
  jAcnxnashakitxyAgitutx'. (11:22-32) eMbalilx saqSiTxsabeVkeMba
  parashivana nidhARraveV cicaCxkitxyAgi alilxMda, muMde saqSiTxkAyaR
  pArxraMBavAgutatxde eMbathaRvide.}\\
\imng{2. ahaM. `nenahu  niHpatiyAda matetx...liMgaveMba
  nAmavaDagitutx'. (9:249) jAcnxtaqBAva athavA ahaM aDagidAga,
  liMgaveMba jecnxVya\-BAvavU aDagutatxde eMbathaRvide.}\\
\imng{3. manasusx athavA budidhx. `nenahinalilx kuruhugoMDu niMdu, A
  nenahe IshAnayxmUtiR malilxkAjuRna liMgakekx seletaMdudu', (9:262)
  eMbalilx dhAyxnanirata budidhxyalilx (manasisxnalilx) parashiva
  nelegoLuLxtAtxne eMbathaRvide.}\\
\imng{4. nenapu. `nimamx nenahilalxde niBARgayxnAde' (1:257) eMbalilx
  shivananunx nenapisikoLaLxde (dhAyxnisade) keTeTx eMbathaRvide.}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va.}{aikayxsathxla pa-58}{288}{1944}
\begin{shl}
nenahu - tananx hiMdina jiVvanada samxraNe.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenahu mAtarx}
\src{va}
\mng{saqSiTx mADabeVkeMba iceCx parashivanige baMdAga avanu matAtxva
  upAdAnakAraNada sahAyavilalxde keVvala nenahu athavA citutx athavA
  citfshakitxyiMda saqSiTx mADutAtxne. hiVge saqSiTx elalxvu
  parashivana citfshakitxya vividha rUpAMtara. (7:578)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenahusUtaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaTasxthXlagaLiganusAravAgiruva kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka matutx BAvasUtaka eMba Aru bageya sUtakagaLalilx oMdu; tananx hiMdina jiVvanada samxraNeyiMduMTAguva mAlinayx:}
\expl{shirxVguru pUvARsharxyamaM kaLedu punajARtana mADida baLika ...elilxya kulasUtaka elilxya CalasUtaka elilxya tanusUtaka elilxya manasUtaka elilxya nenahusUtaka elilxya BAvasUtaka ivaneMtU hiDiyalAgadu sadaBxkatxnu (alalxma. ka. 374-1020); Aru sathxlagaLa parxkAra Aru sUtakagaLu ive avu- kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BAvasUtaka eMdive (shivAkoV. 207-393).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nere}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saMvasaM. 1}{1229}{387}{2001}
\begin{shl}
I nalalxna beVTada kUTada pariyanu\\
EneMdu heVLuve ? vipariVta keLadi.\\
puruSa shakitxyAgi, shakitx puruSanAgi\\
neredu suKisuvanu keVLA keLadi.\\
ati kAmi vipariVtanu uriliMgadeVvanu,\\
nereyalu nerevudu manadicecx keLadi.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVje neVje}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.kA.}{14-35}{203}{}
\begin{shl}
neVjeneVjegaLiMdaliMdADi
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; noVTadiMda jAcnxnavanunxMTumADikoDuva iMdirxya; kaNuNx:}
\expl{shorxVtarx neVtarx GArxNa jihevx tavxkukx paMceVMdirxyaMgaLa BeVdavalalxde liMgapArxNava mADi nijaparxsAdava nelegoLisuva BeVda (sidadhxrA. samava. 4-40-138).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVtarxmaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Aru bageya nAyxsAkaSxramaMtarxgaLalilx oMdu:}
\expl{hwrxM eMbudu neVtarxmaMtarxM (shUnayxmaM. samava. 11-621-1353); shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde ...OM hwrxM neVtarxtarxyAya pwSaTf -idu neVtarxmaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVtarxliMgasamarasa}
\src{va}
\mng{liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavana neVtarxvU liMgadalilx
  oMdAgutatxde (10:1594).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVti}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{7-20}{88}{}
\begin{shl}
sUtakada\\
GAtakaM\\
BArxye\\
sUtakaMgaLalAda tanugaLa\\
neVtigaLAda mahAtamx gurukara\\
jAtarAdavarAgi BakatxratiVtarenisuvaru.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{haThayoVgada karxmagaLalilx oMdu bage; hanenxraDaMgula udadxviruva dAravanunx bAyi\-yiMda tUrisi mUginiMda tegeyuvudu:}
\expl{hanenxraDaMgula parxmANada nUlanu nAsikAdAvxradalelxV{\ri}si bAyalilx tegevudeV neVtiyenisuvudu (pArake. 26-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVterxVMdirxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= neVtarx:}
\expl{neVterxVMdirxyakekx aginxyeMba mahABUta sUyaRnu adhideVvate alilx rUpu viSaya (karaNa. 661-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVma}
\src{va}
\mng{(noVDi : {\bf varxta shiVla neVma})}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx.sathxla- pa 108}{15}{1974}
\begin{shl}
neVma - neVmadali po\char'273maDutalihuvadaLa......
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYmititxka}
\src{saM}
\mng{nitayx muMtAda paMcasAdAcAragaLalilx oMdu bageya
AcAra, kamaR, nimitatxvanunx Asharxyisi mADabeVkAda kamaR. garxhaNAdigaLa saMdaBaR\-dalilx
mADabeVkAda kamaR.}
\begin{shl}
neYmititxkaM kArxMtipAtagarxhaNagarxhasaMBaveV |\\
kataRvayxM kamaR veVdoVkatxM kAlasApeVkaSxmucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5.18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYmititxkaparikarxma}
\src{saM}
\mng{nitayxparikarxma, neYmititxkaparikarxma eMba
eraDu vidha parikarxmagaLalilx oMdu. nimitatxvanunx anusarisi mADuva parikarxma.
aSaTxmi, catudaRshi, sUyaRgarxhaNa, caMdarxgarxhaNAdi saMdaBaRgaLalilx mADuva parikarxma
neYmititxkaparikarxma.}
\begin{shl}
aSaTxmAyxM ca catudaRshAyxM pakaSxyoVruBayoVrapi |\\
veYdhaqtw ca vayxtiVpAteV viSuvAyanayoVrapi ||\\
caMdarxsUyaRgarxhaNayoVH savxjanAmxdivisheVSataH |\\
parikarxmoV{\char'263}yaM kataRvayxH sa neYmititxka ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY.ra., 13. 159-161)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYveVdayx}
\src{saM}
\mng{pUjoVpacAragaLalilx oMdu. deVvategaLige apiRsida Pala
modalAda darxvayxgaLu. madhura modalAda Aru rasagaLiMda kUDiruva deVvategaLige apiRtavAguva
nAnA BakaSxyXgaLu.}
\begin{shl}
savaRkAmAMsutx neYveVdayxM datAvx taqpitxratoV BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 8. 7. 60)}
\begin{shl}
neYveVdayxM SaDarxsoVpeVtaM nAnA BakaSxyX samanivxtamf |
\end{shl}

\src{va}
\mng{apaRNe.}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{pA.soVpu.}{3-36}{38}{1912}
\begin{shl}
neYveVdayx eMdare pUjAkAladalilx liMgakekx mADuva haNuNx, BakaSxyX
muMtAdavugaLa samapaRNe matutx Aga samapiRsuva padAthaRgaLu 
\end{shl}
\mng{pariNAmigaLalalxdavaralilx neYveVdayxva nolelxyayAyx niVnu.}
\gl{nA}
\mng{pUjAkAladalilx liMgakekx mADuva haNuNx, BakaSxyX muMtAdavugaLa samapaRNe matutx Aga samapiRsuva padAthaRgaLu:}
\expl{pariNAmigaLalalxdavaralilx neYveVdayxvanolelxyayAyx niVnu (akakxma. samava. 5-57-179); liMgakekx ...neYveVdayxva samapiRsuvalilx savaRiMdirxyaMgaLa keVDu (koVlashAM. samava. 7-55-133).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxka Bakitx}
\src{kA}
\gl{gu. boVdhA}
\info{}{taqsathxla- pa-138}{88}{1974}
\begin{shl}
BakitxyA\char'273\char'304MTu sadaBxkitx neYSiThxkaBakitx............
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxkabarxhamxcAriV}
\src{saM}
\mng{neYSiThxkabarxhamxcAri, BwtikabarxhamxcAri
eMba eraDu vidha barxhamxcAri BeVdagaLalilx obabx. bAlayxdiMda badukiruvavaregU
barxhamxcAriyAgiruvavanu.}
\begin{shl}
barxhamxcAriV divxdhA porxVkotxVneYSiThxkoV BwtikasitxvXti |\\
neYSiThxkoV madhayxmoV jecnxVyoV Bwtikasutx tatoV{\char'263}dhamaH ||\\
AkwmArAdf barxhamxcAriV yAvajijxVvaM sa neYSiThxkaH |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7. 47-48)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxkaBakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niSAThxBakitx:}
\expl{maMtarxvana{\ri}tu maheVshavxranAgi guruliMgava neleyaMgoMDude neYSiThxkaBakitxyeMbenayayx (jakakxNa. samava. 10-646-1441).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxkiVBakitx}
\src{saM}
\mng{dheyxVyavAda vasutxvinalilx acalavAda
niSeThxyiMdiruvudu niSAThxBakitx, adeV neYSiThxkiVBakitx. SaTfsathxlagaLalilx oMdAda
mAheVshavxrasathxlada sAdhakanige saMbaMdhisida Bakitx.}
\begin{shl}
neYSiThxkiVBakitxriteyxVva kiVtiRtABakitxtatapxreYH |\\
tathA mAheVshavxraM nAma sathxlamasayx savxrUpataH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 5. 73)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxke}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{AdhAradiVkeSxya upaviBAgagaLalilx oMdu; shivadhamiRNi eMba parxkAradalilxruva BUtika matutx neYSiThxke eMba eraDu vidhagaLalilx oMdu; varxta, niyamagaLa AcaraNegaLanonxLagoMDudu:}
\expl{shivadhamaRvA BUtikaM neYSiThxkeyumenutatxvu yugamxvalilx BUtikave suvarxta moVkaSxvivu yugaLayukatxvA varxtavadaMgavanuLaLxtanake naDapude neYSiThxke (viVsheYpu. 6-97-62).}
\mngnum{oMbatutx bageya BakitxgaLalilx oMdu:}
\expl{BakitxgaLu- sharxdAdhx, neYSiThxkA, avadhAna, anuBAva, AnaMda, samarasa, paripUNaR, aparxmANa, niravaya ivu Bakitxya vidhagaLu (shivAkoV. 190-326).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxreVdiVkASx}
\src{saM}
\mng{shivadhamiRNiVdiVkeSxya BwtikiV, neYSiThxkiV
eMba eraDu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra. shariVrapAdadavarege (AjiVvapayaRMta)
nivaRhisuva diVkeSx.}
\begin{shl}
BwtikiV neYSiThxkiV ceVtidivxdhA sA shivadhamiRNiV |\\
shariVrapAtapayaRMtaM varxtA sA neYSiThxkiV matA ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7, 24-25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSeThx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= niSAThxBakitx:}
\expl{naMbugege iMbAgade neYSeThx nelegoLaLxdu neYSeThx nelegoLaLxde ecacx{\ra}vacocxtatxdu (cenanxba. samava. 3-475-1332); sadaBxkitx nijaneYSeThxya tiLidu satisutarige sadAcArada sanAmxgaRva toV{\ri} ...nivaRMcakatavxdiMda a{\ri}dAcarisabalAlxtane acacxsharaNa noVDA (maDimA. samava. 8-247-647).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nosalikukx}
\src{kA}
\gl{kirx}
\mng{}
\expl{haNege viBUtiyiTuTx shudidhxVkaraNada saMsAkxravanunx mADu (rUDhi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{noVTa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kaNeNxvemucacxde karasathxladalilxruva iSaTxliMgavanunx noVDuvike; animiSadaqSiTx:}
\expl{nimamx noVTavanaMtasuKa nimamx kUTa paramasuKa apaTalakoVTiroVmaMgaLu kaMgaLAgi noVDutitxdedxnu (basava. samava. 1-118-491).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{noVTakUTa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{keVvala daqSiTxmAtarxdiMdaleV aikayxgoLuLxvudu:}
\expl{mATa kUTa basavaNaNxMgAyitutx noVTakUTa parxBudeVvarigAyitutx (akakxma. samava. 5-85-275).)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nwli}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{haThayoVgada karxmagaLalilx oMdu vidha:}
\expl{kaMBamaM nilisi eDacAri balacAriyAgi kukiSxya tirugisuvudeV nwliyenisuvudu (pArake. 261).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMca parxdhAnaru}
\src{va}
\mng{paMcashakitxgaLanunx niyaMtirxsuva adhideVvategaLu. avareMdare,
  sadAshiva, Ishavxra, rudarx, viSuNx, barxhamx. (noVDi : {\bf adhideVvategaLu})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMca barxhamxru}
\src{va}
\mng{paqthivx, jala, aginx, vAyu matutx AkAsha eMba BUtagaLa
  adhideVvategaLAda AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga
  matutx parxsAdaliMga ivareV paMcabarxhamxru. kelavu veVLe I
  liMgagaLa badalu parashivana aidu muKagaLAda sadoyxVjAta, vAmadeVva,
aGoVra, tatupxruSa, IshAna ivareV paMcabarxhamxrenunxvudU uMTu. I
athaRdalilx sadAshiva, Ishavxra, barxhamx, viSuNx matutx rudarxrU saha
paMcabarxhamxreV. (8:427)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaMcuka}
\src{saM}
\mng{mUvatAtxru tatatxvXgaLa aMtagaRtavAgiruva kale,
videyx, kAla, rAga matutx niyati eMba paMcatatatxvXgaLeV paMcakaMcukagaLu. ivugaLanunx
mishArxdhavxgaLeMdU kareyalAgide.}
\begin{shl}
kalAvidAyxkAlarAgAH niyatiH paMcakaMcukamf |\\
ArAgAdAkalAtatatxvXM mishArxdhAvxKayxM tu paMcakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.3. 36, 38)}
\SEE{SaTftirxMshatftatatxvX}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{/47}{50}{1951}
\begin{shl}
biTuTx mU\char'273nu a\char'273\char'371\char'311yaTaTx nAlakxnu
keDe-\\
meTaTx paMcakava muMdA\char'273\char'304\\
suTeTxVLanaTiTx naSaTxva mADuteMTanu\\
muTiTxsu navavidhadalilx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakajAjxya}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sA.ga.sAM.}{anubaMdha-2 sAnaMdagaNeVshavxra ragaLe}{82}{1976}
\begin{shl}
paMcAmaqta parimaLoVdakava salisireV\\
paMcakajAjxyagaLa deVva citetxYsireV
\end{shl}
\mng{paMcakajAjxya = aidu padAthaRgaLu seVri Ada kajAjxya}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakatatavx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{112}{95}{1983}
\begin{shl}
Atamx, tananx saguNAnaMda suKakeLasi parashivanu \\
ninanx niraduMTumADidanu\\
Atamx, tananx muKadiMdAda paMca paMcakatatavxvaM\\
ninage deVhavenisidanu. ||\,1\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaBUta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{padAthaRgaLa mUlavasutxgaLenisida paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu matutx AkAshagaLeMba aidu bageya tatatxvXgaLu:}
\expl{hiDida paMcaBUtagaDaNadoDaleMbudaM oDeyariMgoDaveyaM koDu (diVkASxboV. 10-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakameVRMdirxya}
\src{saM}
\mng{mUvatAtxru tatAtxvXMtagaRta kirxyAsAdhaka
iMdirxyagaLu. vAkf, pANi, pAda, pAyu (guda), upasathx (jananeVMdirxya)-ivu
paMcakameRVMdirxyagaLu.}
\mng{ucAcxraNakirxyege heVtu vAkf (mAtu), koDuva-sivxVkarisuva kirxyege heVtu pANi
(keYgaLu). hoVguva matutx baruva kirxyege heVtu pAda (kAlugaLu), uMDa ananxvu
jiVNaRvAgalu malavisajaRne kirxyege heVtu pAyu (guda), reVtasusx, mUtarxgaLa
tAyxgakirxyege sAdhana upasathx (jananeVMdirxya) eMba paMcakameRVMdirxyagaLu.}
\begin{shl}
jAcnxneVMdirxyANi paMcApi paMcakameRVMdirxyANi ca |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 8. 14)}
\begin{shl}
vAkf ca pANishacx pAdashacx pAyushocxVpasathxmitayxpi |\\
kameRVMdirxyANi paMceYSAM guNAH paMcaparxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 9. 3.12)}
\begin{shl}
tatarx ucAcxraNakirxyAheVtuvARkf, dAnAdAnAdikirxyAheVtuH pANiH, gamanAgamana-
kirxyAsAdhanaM pAdaH, BukatxjiVNaRmalaparitAyxgasAdhanaM pAyuH, reVtoVmUtarx-
paritAyxgakirxyAsAdhanamupasathxkamf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.maM., pu. 54)}
\SEE{mUvatAtxru tatatxvX}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kamaRgaLige kAraNavAda vAkukx, pANi, pAda, pAyu matutx guhayx eMba aidu iMdirxyagaLu:}
\expl{vAkukx pANi pAda pAyu guhayxveMba paMcakameRVMdirxyagaLivaru paricArakaru (cenanxba. samava. 3-330-1000); vAkukx pANi pAda pAyu guhayxveMbivu paMcakameRVMdirxyaMgaLu (caMdima. samava. 7-219-654).}
\end{entry}
