\begin{entry}
\word{yaMtarxvAhaka}
\meaning{\artha{iDiV jagatatxnunx oMdu yaMtarxveMdu parigaNisidare, adanunx
  ADisuva parashivanu yaMtarxvAhakanenisikoLuLxtAtxne. ililx jagatutx
  eMba padavanunx jaDajagatutx eMdU jiVvajagatutx eMdU
  atheYRsabeVku. EkeMdare parashivanu averaDanUnx tanagiceCx baMdaMte
  ADisutAtxne. ililx gamanisabeVkAda aMshaveVneMdare-yaMtarxdiMda
  horagidudxkoMDu heVge adanunx yaMtarxvAhakanu ADisutAtxnoV, hAgeyeV,
parashivanu jagatitxna oLagidudxkoMDeV jagatatxnunx
niyaMtirxsutAtxne.}}
\newmeaning{\artha{yaMtarxvAhaka eMba padavu oMdu upame. niyaMtarxka,
  jagatatxnunx niyaMtirxsuvavanu eMbudu vAcAyxthaR.}
\ullekha{akalipxta nitayx niraMjana niHsiVma niravaya... namamx guheVshavxralimgadalilx yaMtarxvAhakanenisuvanu... (savasaM. 2; alalxma. 740-230); BAva BAvisaluMTe BAvaBAvisalariyadu. adeVnu kAraNa... jaMtarxMgaLanADisuva yaMtarxvAhaka tAnAgi.  idu kAraNa... (savasaM. 3; cenanxba. 644-193); enanx gaMDa bahanaDaDxbaMdu bAya tereva... ivanADisuva yaMtarxvAhaka... (savasaM. 4; sidadhxrA. 296-86); koVla tudiya koVDagadaMte... anu idedxnayAyx niVnu irisidaMte, jagada yaMtarxvAhaka... (savasaM. 5; akakxma. 188-56); shariVra tA munanx marahu, shariVra avadhAna ta munanx marahu... yaMtarxvAhaka niVnu, sakalapAvaka niVnu... (savasaM. 8; maDimA. 742-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yaMtorxVdadhxraNa}
\meaning{\arthanonum{kelavu nidiRSaTx parxkArada pUjegaLigAgi bareyuva, parxNavAkaSxragaLa sahitavAda oMdu bageya reVKAracane.}
\ullekha{alilxM po{\ra}ge hirxVMkAradiM tirxdhAveVSaTxnaM mA{\char'274\char'304px}du idu yaMtorxVdadhxraNakarxmaM (parxtiSAThx. 10-12); shudadhxsheYvanu ...maMtArxcaRnAdhikaraNamAda yaMtorxVdadhxraNavanu ...pariVkiSxsi (viveVka. 75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yaMtorxVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. yaMtorxVdadhxraNa)}}
\newmeaning{\ullekha{A cidaMbarada CaMda QuSideVvategaLanAnxDe maMtarx yaMtorxVdadhxraNegaLa peVLevxM (viVsheYpu. 5-72-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yakAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{maMtarx-deVvategaLa aikayx eMba yAsakxna nirukatxdaMte paMcAkaSxriVmaMtarx matutx liMgagaLa aikayx sUcaka. OMkAravu liMgasUcaka. yakAravu liMgada goVlakada saMkeVta.}}
\smallskip
\begin{shl}
namaH piVThamiti porxVkatxM shikAraM madhayxmiVritamf |\\
vAkAraM goVmuKaM vaqtatxM yakAra goVlakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. sArA., ulelxVKa: liM. dhA. caM., pu. 46)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxramaMtarxdalilxna aidaneya vaNaR. paMcAkaSxriV maMtarxda parxtiyoMdu vaNaRkUkx hadinAru rUpagaLive. adaraMte yakArada hadinAru rUpagaLu hiVgive: voyxVmarUpa(AkAsha), deVvate sadAshiva, shakitx unamxniV, AdhAra voyxVma, CaMdasusx jagatiV, QuSi BaradAvxja, sAthxna UdhaRvxmuKa, barxhamx IshAna, Ayudha shUla, kale shAMtayxtiVtA, guNashUnayx, parxkAsha caMdarxmaNi, karaNa parxkaqti, vAyu samAna matutx jAcnxneVMdirxya shorxVtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yakAraM voyxVmarUpaM tu deYvaM ceYva sadAshivaH |\\
unamxniV shakitxreVvoVkAtx AdhAraM voyxVma coVcayxteV ||\\
jagatiVcaCxMdasA yukatxM BAradAvxja QuSisatxthA |\\
sAthxnamUdhavxRmuKaM vidAyxdf barxhamx ceVshAnameVva ca ||\\
AyudhaM ceYva sUthxlaM sAyxcACxMtayxtiVtA kalApi ca |\\
guNasutx shUnayx Eva sAyxtf parxkAshashacxMdirxkAmaNeVH ||\\
karaNaM parxkaqtiH porxVkatxM samAnoV vAyureVva ca |\\
shorxVtarxM jAcnxneVMdirxyaM porxVkatxmiteyxVteV SoVDashakarxmAtf |\\
yakArAkaSxramituyxkatxM na BUtoV na BaviSayxti ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 38-41; sU. A., kirx. pA., 3. 30)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{parxsAdaliMgada saMkeVta.}}
\smallskip
\begin{shl}
yakAraH sAyxtf parxsAdAKayxmf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 6. 50)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivapUjAkAladalilx viVrasheYva sAdhakanu nAyxsAdigaLanunx mADuvudariMda Atana shariVravu shivatanuvAgutatxde athARtf sAkASxtf shivaneV AgutAtxne. aMtaha shivayoVgiya shariVradalilx yakAravu oMdu Buja.}}
\smallskip
\begin{shl}
shikAravadanA deVviV vAyakAraBujadhavxyiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 41)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kaLaLx, baMdhikAra, hAvADiga, hAdariga... baMTanoVleyakAraneMdenAdaDe... (savasaM. 1; basava. 719-180); `OM' kArave basavaNaNxna shirasusx, `na' kArave basavaNaNxna nAsika... `vA' kArave basavaNaNxna balada pAda, `ya' kArave basavaNaNxna eDada pAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1077-362); enanx masatxkadalilx hakAravAgidAdxta parxBudeVva... enanx shorxVtarxdalilx yakAravAgidAdxta haDapadapapxNaNx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1985-567); `OM' kAraveV shiva, yakAraveV sadAshiva... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); nakAra narajanamxda holeya kaLedu... yakAra enanx Bavava hiMgisitayayx... (savasaM. 14; heVmaga. 1251-574).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yakAraparxNava}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. yakAra) dapaRNAkaqti yakAraparxNava vishudidhx cakarx.} 
\ullekha{samAdhi samAdhi eMbarayAyx... AkAsha tatavxdalilx yakAraparxNava sAvxyata... (savasaM. 10; kADasi. 82-57); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada AdhAracakarxdoLu... dapaRNAkaqtiya yakAraparxNavada vishudidhxcakarxdoLu... (savasaM. 13; maDivA. 991-454); bacacxbariya bayaloLagoMdu... A SoVDashAkaSxraMgaLa madheyx biVjAkaSxraveV yakAraparxNava... (savasaM. 14; SaNumxKa. 787-362); ...anAdivatf eMba saMjecnx ajapaveVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada nALadalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm viii-}23);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yajana}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx saMbaMdhapaTaTx kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana matutx veVdhA eMba Aru haMtagaLalilx oMdu; acaRne, ArAdhanegaLige saMbaMdhisida haMta.}
\ullekha{ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... yajanasavxrUpamUtiR jaMgamaliMgavAgi nelasipuRdu noVDa!... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); veVdavanoVdi veVdAdhayxyanava mADidaDeVnu... yajanA[di]SaTx SaTakxmaRMgaLa biDade mADidaDeVnu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1930-552); ahaRnf, budadhx, cAvARka, miVmAMsaka, niVlapaTareMbavaru... shivAcaRkapadadavxMdavxyajanAdAdhxraNAdapi... (savasaM. 6; uriliM. 1302-417); ADina shirada meVle kuNidADuva koVDaga... ivarelalxra yajanAdikaqtayxMgaLu... (savasaM. 11; toVMTasi. 154-71); caMgaLeyamamxna BAvadoLumxLugi paMcAcArasavxrUpanAgideRkANA... niVlaloVcaneyamamxna BAvadoLumxLugi yajanasavxrUpanAgideR kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 898-267); SaDivxdha AcAraliMga -ivu kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana, veVdhA eMdirutatxve ...shivaliMgada taruvAya yajanasavxrUpavAda jaMgamaliMgavide. ililx AcAraliMgada kAyaRgaLu yajana, aSaTxvidhAcaRne, SoVDashoVpacAragaLanunx mADuvudeV irutatxve (shivAkoV. 62-70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yajana (yajacnx)}
\meaning{\arthanonum{apaRNe.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yajamAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tapasusx, kamaR, japa, dhAyxna, jAcnxna eMba aidu yajacnxgaLanunx Acarisuva viVrasheYva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
taseyxYvaM viduSoV yajacnxsAyxtAmx yajamAnaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 52)}
\newmeaning{\ullekha{yajamAnaM sAja joVyisakAra tAneyAgi lagunave?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 948-265); paramajAcnxnakekx kataqRvAda sadAshivane jiVvaBAvadiM... Evamaginx hoVtirxV yajamAnaM tapaRyati... (savasaM. 6; Adayayx... 1011-307); hiMdAda duHKavanU iMdAda suKavanU maredeyalAlx!... yajamAna, niVvnu mareda kAraNa baMdhana pArxpitxyAyitatxlAlx!... (savasaM. 6; uriliM. 1624-619); shrxtAyxgama shAsAtxrXdigaLu deYvavalalxdiralA, savxgaRmoVkaSxMgaLige... ahoVvipayARsashecxV meVdoV yAvadavxraM yajamAna savxyaM dakaSxH... (savasaM. 9; saMgameV. 356-127); paqthivxyalilx taleya kaMDu parimaLava hUsikoLabalalxre BakatxneMbe... yajamAnadalilx taleya kaMDu pariNamisikoLabalalxre BakatxneMbe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 383-117).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yajacnxsUtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yajocnxVpaviVta. hadinAlukx muKada 108 rudArxkaSxgaLa hAra. viVrasheYvaru pUjAkAladalilx iMtaha hAravanunx yajocnxVpaviVtadaMte dharisabeVkeMba niyamavide.}}
\smallskip
\begin{shl}
aSoTxVtatxra shateYmARlAmupaviVtaM parxkalapxyeVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ru. jA. u., 19)}
\smallskip
\begin{shl}
catudaRshamuKaM yajacnxsUtarxmaSoTxVtatxraM shatamf |\\
dhArayeVtf savaRkAlaM tu rudArxkaSxM shivapUjakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 59)}
\smallskip
\begin{shl}
yajacnxsUtarxdhaqtiyaRdavxtf parxtayxkaSxshurxticoVditA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(paM. ca., 7. 67)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AtamxteVjadiM toVpaR cidahamimxna mUlAhaMkArave... vaqkaSxvaDagi yajacnxsUtarxda tirxnADiya tirxsara haridu... (savasaM. 6; Adayayx. 820-248); pArxNApAnasaMGaTadiMda pArxNana guNavaLidu... paripUNaRBAvaveV vasatxrX shakitxgaLeV yajacnxsUtarx... (savasaM. 11; savxtaMtarx... 1056-507).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yatArx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guru modalAdavara dashaRnAthaRvAgi mADuva yAterx. idu guruyAterx, deVvayAterx, tiVthaRyAterx eMdu mUru vidha. ivugaLalilx guruyAterxya atayxdhika PaladAyaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruyAtArx deVvayAtArx tiVthayAterxVti ca tirxdhA |\\
AsAM tirxvidhayAtArxNAM guruyAtArx PalAdhikA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 2. 28)}
\smallskip
\begin{shl}
guruyAtArx sadA kAshiVyAtArx tasayx yadiVkaSxNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 14. 97)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yati}
\meaning{\arthanonum{moVsa mADuvaru yatigaLa.... (guboVdhA. 95-13).}
\ullekha{Baviya kaLedu Bakatxna mADi aMgada meVle liMgava dharisi... pUvARcAyaRnanatigaLedu; yati jatigaLivaru atishayaraMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1432-524); biTeTxneMdaDe biDadiV mAye... yatige parAkiyAyitutx mAye... (savasaM. 5; akakxma. 303-90); elA, sheYva viVrasheYva eMbuvu... Iga yatiya nuDida jihevx poVgi... (savasaM. 10; kUDala. 614-302); vikAradoLu vikAra kapivikAra... BUloVkada yati sidadhx sAdhayxra koMDu muLugitutx... (savasaM. 14; heVmaga. 1105-511); manava nilisiheneMdu nuDiva aNaNxgaLa... yatigaLeMbavara matihiVnara mADitutx noVDA manavu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 785-361).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yama}
\src{saM}
\meaning{\artha{aSATxMgayoVgadalilx modalane aMga. idaralilx matetx satayx,
  ahiMse, asetxVya, barxhamxcayaR matutx aparigarxha eMba aidu
  upAMgagaLive. eMdU suLuLx heVLabAradu, yAvAgalU satayxvanenx
  heVLabeVku, adU maqduvAgi heVLabeVku eMbudu satayx; yAva pArxNigU
  hiMse niVDabAradu eMbudu ahiMse. kaLaLxtana mADabAradu eMbudu
  AsetxVya; maduveyAgabeVku, Adare parasitxrXVyaranunx neneyabAradu,
  avara saMga mADabAradu eMbudu barxhamxcayaR; yArAdarU EnanAnxdarU
  koTaTxre adanunx sivxVkarisabAradeMbudu aparigarxha. vacanakAraru
  ivanenxlAlx sadAcAradoLage seVrisuvudariMda, hAgU aSATxMgayoVgakekx
  liMgeYkayxte dheyxVyavalalxdudariMda, yamayoVgavanunx
  parxteyxVkavAgi Acarisuvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVheVMdirxyAdi veYrAgayx yama ituyxcayxteV budheYH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A. caM., pu. 5. sholxV. 5; sha. tarx., 121)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AhAra, niderx, iMdirxyagaLa vAyxpAra, shiVtoVSaNxgaLa jaya, (vashavAgade) matutx rAga-devxVSagaLa kAluSayxvilalxde iruvike.}}
\smallskip
\begin{shl}
AhAraniderxVMdirxya deVhasavaR vAyxpArashiVtAtapasaMjacnxkAnAmf |\\
jayashacx shAMtishacx BaveVdayxmAMgaH shaneYH shaneYH sAdhayituM sa yoVgayxH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 4. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi eMba aSATxMgayoVgagaLalilx modalaneyadu; asatayx, hiMse, paradhana, anayxsitxrXV, paraniMde eMbuvugaLanunx tayxjisi liMgapUjeyanunx mADuvudeV yamayoVgavu.}
\ullekha{liMgava pUjeya mADi, jaMgamava kaMDu udAsiVnava mADidaDe... loVkada kamiRgaLige mADida, yamadUtara daMDaveMbuda... (savasaM. 1; basava. 424-102); ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra... (savasaM. 3; cenanxba. 1495-547); kAmana taleya koredu, kAlana kaNaNx kaLedu... yamana kUDuva marutanaMte noVDA shirxVgiri cenanxmalilxkAjuRnA... (savasaM. 5; akakxma. 157-48); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNa niguRNarUpamAda aSATxMgayoVgavidhigaLuM (viveVka. 129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yamayoVga}
\meaning{\arthanonum{yama; aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu.}
\ullekha{haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... tatavxMgaLanAhAvxnisutitxpupxdu yamayoVga... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... liMgapUjeya mADuvudiVga yamayoVga... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); inunx gurupUjAvidhiya karxma tAneV aSATxMgayoVga... ivu aidu yamayoVga noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. ???-???); I haThayoVgakekx nijadaMgavAgipaR... yamayoVgavenisuvudayAyx aKaMDeVshavxrA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 731-328); A yamayoVgake iMtahiMsA satayxmasetxVyamava{\rO}LoVraMteyA barxhamxcayaRM kaSxmAdhaqtigaLu samaMtu daye QujuBAvanA mitAhAraM shwcaM hatutx keVLf (viVsheYpu. 7-105-28); anaqta, hiMse, paradhana, parasitxrXV, paraniMde iveYdanunx biTuTx liMgapUjeyanunx mADuvudeV yamayoVgavu (shivAkoV. 47-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yukatx}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLalilx oMdAda maheVshavxrasathxlavanunx muTiTxdavanu.}
\ullekha{uMbalilx [U]Duvalilx kirxVyaLiyitetxMbaru... eMtayAyx avara yukatxreMteMbe... (savasaM. 1; basava. 628-158); paruSana taMdu kabubxnakekx muTiTxsalu... kirxyA jAcnxna anuBAvayukatxvAda pArxNaliMgasaMpananx... (savasaM. 2; alalxma. 1347-397); aramaneya kULanAdaDeyu tamumxdarada kudihakekx... paMcAcArayukatxnu viVrasheYva saMpananx... (savasaM. 3; cenanxba. 211-62); sapaRna bAya kapepx noNakekx hAruvaMte... nAnu yukatxLeMba heVsikeya noVDA... (savasaM. 5; akakxma. 395-120); sadAcAradalilx naDevavana... BaqtAyxcAra sadAcArayukatxnAgirabalalxre... (savasaM. 11; toVMTasi. 212-104); ``aSATxvaraNavanenxV aMgava mADikoMDu paMcAcAravanenxV pArxNava mADikoMDu EkaliMgAniSaThxparanAgi AcarisuvaMtha mAheVshavxrasathxladAcaraNevuLALxtanu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 245-894 TiVku).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yukitx}
\meaning{\arthanonum{vAyxvahArika jAcnxna. (1:1062)}
\ullekha{iMdiMgeMtu nALiMgeMtu eMdu... muMde mukitxyAgabeVkeMba yukitxyilalx... (savasaM. 1; basava. 17-08); tanu shudadhxvAyitutx basavA iMdenanx... Bakitx yukitx mukitx shudadhxvAyitutx basavA iMdenanx... (savasaM. 2; alalxma. 1236-365); Baktxyukitxya holaba balalxvara... (savasaM. 3; cenanxba. 1421-508); varxtava hiDivalilx, varxtava upadeVsha mADuvalilx... hiDidAtana yukitx eMteMDaDe... (savasaM. 5; akakxma. 562-176); Asege huTiTxda BASe hiVna veVSadhArigaLu... Bakitx yukitx virakitxya pathavanariyade... (savasaM. 12; deVshikeVM. 220-66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVga}
\newmeaning{\arthanonum{yoVga eMba padakekx aneVka athaRgaLidudx, ivugaLanunx muKayxvAgi eraDu guMpugaLAgi mADabahudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{dheyxVya eMbudu oMdu athaR. beVre beVre dashaRnagaLa parxkAra,
jiVvanakekx beVre beVre dheyxVyagaLive. shivayoVgada parxkAra, yoVga
\hbox{(saMyoVga)}veMdare shivajiVvara kUTa eMdathaR. pAtaMjalayoVgada
parxkAra yoVgaveMdare shiva jiVvara kUTavalalx, keVvala citatxvaqtitxniroVdha.}}
\newmeaning{\artha{paramadheyxVyaveVneV irali, A dheyxVyavanunx sAdhisalu
  anusarisa\-beVkAda mAgaRveV yoVga. I athaRdalilxyeV nAvu BakitxyoVga,
  kamaRyoVga muMtAda padagaLanunx baLasuvudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{citatxvaqtitxya niroVdha.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgaH citatxvaqtitxniroVdhaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(yoV. sU., 1. 2)}
\smallskip
\begin{shl}
maduketxVneYva mAgeRVNa mayi saMsAthxpayx ceVtasamf |\\
vaqtatxyXMtaraniroVdhoV yaH sa yoVga iti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vAyaviVyasaMhite)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sididhx-asididhxgaLa viSayadalilx samatavxdiMdiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sidhayxsidhoyxVH samoV BUtAvx samatavxM yoVga ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Ba. giV., 2. 48)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jiVvAtamx-paramAtamxra saMbaMdha. liMgAMga sAmarasayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgoV nAma hi saMbaMdhoV jiVvAtamxparamAtamxnoVH |\\
liMgaM jiVvaH paraM liMgaM sAmarasayxM tayoVH shuBamf |\\
yoVga ituyxcayxteV sadiBxH shivatatAtxvXthaRveVdiBiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, pu. 71)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{yoVgashAsatxrX, yoVgasidAdhxMta.}}
\smallskip
\begin{shl}
agasatxyX Kalu sidAdhxMtAH viKAyxtA ruciBeVdataH |\\
sAMKayxM yoVgaH pAMcarAtarxM veVdAH pAshupataM tathA || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 3-4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sapaRna saMyoVga, joyxVti pataMgana besanadaMte... (savasaM. 1; basava. ???-???); haThayoVga laMbikeyeMdu akuMcanaveMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1608-476); Ayata sAvxyata saMyoVga saMbaMdhiya AcAravaDagitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 248-80); madanAriyeMba maLe hoyayxlu... shivayoVgaveMba tore baralu... (savasaM. 5; akakxma. 322-97); katatxleya maneyalilx kAmini mutatx sarageyavxda kaMDe... tA satatx baLika inenxtatxla yoVga heVLA?... (savasaM. 11; toVMTasi. 599-270); yoVga yoVgavu eMdu Eke baLaluve yoVgi sAku guru heVLidaMtiruvudu yoVga (padagoV. {\rm i-}13)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVganiderx}
\meaning{\arthanonum{vivaraNe: yoVga eMdare eraDu hoVgi oMdAguvudu aMgamaya jiVvi liMgamaya
  shivanalilx beretu oMdAhuvudeV yoVga, yoVganiderx eMdare shivanalilx
tAdAtamxyX hoMduvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVganiderx tiLidu BAgayx| beVgadiMda enanx guruvu\\
nAgaliMga nuDisidaMtha AgamagaLa keVLiro||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kAjAcnxsu. 25-78)}
\smallskip
\begin{shl}
parashivana tanu lalaneyoLagava\\
tarisalAdudu yoVganiderxye$^{6}$nalu$^7$ vadhuge niderx
\end{shl}
\pauthor{(bapu. 2-38)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{yoVgadalilxruva maMtarx, laya, haTha, rAja matutx shivayoVga eMba aidu parxkAragaLu.}
\ullekha{yoVgapaMcakaveMbudake vivaraM keVLu rAgadiMdaM maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgavA rAjayoVgaM kUDe shivayoVgaveMdeYdu (viVsheYpu. 7-105-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgaparxmANa}
\meaning{\arthanonum{yoVga eMba padavu oMdu vishiSaTx athaRdalilx samAdhi sithxtige
  anavxyisutatxde. vacanakArara parxkAra, aikayxnu
  samAdhisithxtiyalilx (liMgAMga sAmarasayx sithxtiyalilx) iruvAga,
  avana Atamxvu paramAtamxnalilx aikayxvAgutitxruvudu savxlapx
  hotitxna modaleV gotAtxgi, adu paramAtamxnalilx tAnu oMdAgiruvAga,
  avanige tananx bagegAgali paramAtamxna bagegAgali
  arivAguvudilalx. anaMtara avanu jAgaqtasithxtige hiMdirugidAga,
  tananx aikayxsithxtiya bagegx jAcnxpaka barutatxde. idanunx nidedxya
upameya mUlaka hiVge vivarisabahudu: nAvu gADhaniderxyanunx
parxveVshisuva modalu gADhaniderxyanunx parxveVshisuvudara
arivAgutatxde. gADhaniderx baMda naMtara A sithxtiyalilxruvudara
arivu namagAguvudilalx. nidedxyiMda ecacxtatx naMtara namage nidedx
baMdidudxdara jAcnxpaka baMdu, nanage gADhaniderx baMditutx
enunxtetxVve. hAgeyeV yoVga (samAdhi) sithxti paDedu, jAgaqta
sithxtige baMdavanu Atamx matutx paramAtamx iruvudu satayxveMdU, Atamx
paramAtamxra saMyoVga sAdhayxveMdU, adakekx tananx yoVgaveV (samAdhisithxtiyeV) parxmANaveMdU heVLuvanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgapAda}
\meaning{\arthanonum{kirxyApAda, cayARpAda, yoVgapAda matutx jAcnxnapAda -eMba Agamada nAlukx BAgagaLalilx oMdu.} 
\ullekha{mukitxsAdhaneya mAgaRvanunx tiLisuva BAga: sakalAgamaMgaLalilxyU kirxyApAda cayARpAda yoVgapAda jAcnxnapAdaveMba nAlukx pAdaMgaLu ...parxtipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgapUje}
\meaning{\ullekha{Aga liMgaveMbananxkakx... yoVgapUje puNayxkekx biVja... (savasaM. 7; nijagu. 1264-400).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgaliMgAMga}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisidavanige
  dhAyxnisalAgali kANalAgali matotxMdilalx. itararu liMgada
  aMgagaLAdarU avarige anuBAva (yoVga) sididhxsilalxvAdudariMda avaru yoVgaliMgAMgigaLalalx.}
\ullekha{kaMgaLa sUtaka hiMgiyalalxde BakatxnAgabAradu... miVri kAbudakekx EnU ilalxde, adu tAne yoVgaliMgAMga... (savasaM. 8; manumu. 1030-349).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sheYva BeVda. Bakitx, veYrAgayx, aBAyxsa, dhAyxna, EkAMtaseVvane, BikASxTane, liMgapUje, satata shivanAmasamxraNe-I eMTu bageya lakaSxNa\-gaLiMda kUDida liMgadhAriyAda viVrasheYva. idu sAkAra, nirAkAra eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakitxveRYrAgayxmaBAyxsoV dhAyxnameVkAMtaseVvanamf |\\
BikASxTanaM liMgapUjA samxraNaM satataM mama ||\\
EtAni yoVgASATxMgAni yoVgasheYvasayx liMginaH |\\
EtadaMga samoVpeVtoV yoVgasheYva udAhaqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 55-56)}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaBeVdashacx madoyxVgapUvaRtavxM yoVgapAThavatf |\\
sa cApi divxvidhoV yoVgaH sAkArashacx nirAkaqtiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAkArayoVgasheYva, nirAkArayoVgasheYva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgasamAdhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{manasisxna caTuvaTikegaLanunx niroVdhisi mADuva dhAyxna, tapasusx. I dhAyxnavu shuBa-ashuBa kamaRgaLanunx nAshapaDisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
atayxlapxdiVpaH sumahatatxmasutx vinAshayeVdoyxV nibiDaM hakAdayxthA |\\
alopxVpayxhoV yoVgasamAdhireVSA vinAshayeVtakxmaR shuBAshuBaM tathA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 54)}
\newmeaning{\ullekha{sharaNana jAgaqye shivakArxR kaMDA manave... sharaNana niderxye shivayoVgasamAdhi kaMDA manave... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1718-487); manava gededxheneMdu, tanuva karagisi kAyava marugisi... keDisuva niderxyane yoVgasamAdhiya mADi... (savasaM. 5; haDapa. 1244-378); inunx pArxNaliMgisathxlame... shivayoVgasamAdhisathxla liMganijasathxlAMga... (savasaM. 11; imamxDi. ???-???); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharanajanaMgaLu niVvelalx... shivayoVgasamAdhisathxla, liMganijasathxla, aMgaliMgasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgayx}
\meaning{\arthanonum{sAdhayx, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita matutx mahAnuBAvi eMba Aru parxkArada pArxNaliMgigaLalilx obabx.}
\ullekha{kalipxtava kaLeda, akalipxtava tiLuhida... enanx nimamx shirxVpAdakekx yoVgayxna mADida... (savasaM. 1; basava. 1135-309); saMgasahita basava leVsu, basavasahita saMga leVsu... daqSiTx muTiTx sharaNanAgi, liMgajaMgamakekx yoVgayxnAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1631-597); savxsithxraveMba BUmiyalilx... meVlaNa mUvatAtxra mivri, avevxge yoVgayxvAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1122-322); basavaNaNxna maneya magaLAda kAraNa... shirxVpAdakekx yoVgayxLAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 298-88); vasutxveMdaDe parabarxhamxda nAma... yoVgayxvayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 64-34); daqSiTxya niyamagaLiganusAravAgi naDeyuvavanu: saqSiTxya niyamagaLanunx ...aritu Acarisuvavanu yoVgayxnu (shivAkoV. 72-81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgAMga}
\meaning{\artha{mUru vidha aMgagaLalilx oMdu. kAraNashariVra. pArxjacnx eMba jiVvAtamx. suSupAtxyXvasethx. shivayoVga suKa pArxpatxvAguva kAraNa yoVgAMga eMba hesaru. idu aikayxsathxla, sharaNasathxla eMdu eraDAgutatxde. yoVgAMgavu kAraNashariVrakekx saMbaMdhisidudx, adaralilx BAvaliMgavu nelegoLuLxvaMte mADutatxde. tAyxgAMga, BoVgAMgagaLeraDanUnx miVrida yoVgAMgadalilx jiVviyu paratatatxvXciMtaneyalilxyeV liVnavAgirutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAMgaM kAraNaM porxVkatxM (a. sU., 4. 8);\\
yoVgAMgaM pArxjacnx Eva sAyxtf (a. sU., 4. 10);\\
suSupAtxyXvasAthxyoVgAMgaM. (a. sU., 4. 9)
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
shivayoVgasuKAvApAtxyX yoVgAMgamiti giVyateV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 106)}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 24. 6; a. sU., 4. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivayoVga suKava hiMgadipupxdiduve yoVgAMga (shivaciM. 5-2); yoVgAMgavene shivana saMyoVgavu ...yoVgAMgaveV sukAraNatanuvenipupxdu (cebapu. 61-19); tAyxgAMga, BoVgAMgagaLiMda manuSayxnalilx avana nijavu aLavaDutatxde. I nijadalilx EkarUpavAgalu adeV yoVgAMgavenisikoLuLxtatxde (shivAkoV. 50-49).}}
\newmeaning{\artha{yoVgAMgi.}
\ullekha{udAyxpana vAyxpAra kaqtaBeVda savaRvana{\re}du tAyxgAMganAgi BoVgAMganAgi yoVgAMganAgi tAmasanirasanavAgi BUta BaviSayxdavxtaRmAnakekx ho{\ra}gAgi niMda nijatatavxdaMgakekx beV{\ro} maMgaloVtatxravana{\ra}salilalx (savasaM. 8; moVLige. 1557-539).}}
\newmeaning{\artha{aMgasathxlada mUru parxkAragaLAda tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMbuvugaLalilx oMdu; aikayxsathxla matutx sharaNasathxlagaLiMda kUDidudu.}
\ullekha{yoVgAMga BoVgAMga jAcnxnAMga I tirxvidhavanu maredu... (savasaM. 1; basava. 1325-365); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... BAvaliMgakekx yoVgAMgavAda parxsidadhx parxsAdavAgipuRdayayx... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); A aMgasathxlatarxyadalilx ...yoVgAMgame sharaNeYkayxreMderaLetx{\ra}M (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1225-562); enanx paqthivxsaMbaMdhavanaLisi... yoVgAMgavenisi tananx toVri salahidanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. ???-???); inonxMdu parxkArada aMgasathxlaveMteMdaDe.... aikayx sharaNasathxlaveraDu yoVgAMga... (savasaM. 13; bAlasaM. 343-159); ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... mahadaMgasavxrUpavAdeYkayx yoVgAMgasathxlavanoLakoMDu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); aMgasathxlavadoMdu mU{\ru}te{\ra}nAyutx yoVgAMga BoVgAMgavA tAyxgAMgaveMdu yoVgAMgadoLagAdaraMteYkayx sharaNakaRLu (viVsheYpu. 8-123-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgAMgi}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvXdalilx manasasxnunx nelegoLisidavanu.}
\ullekha{katatxle satutx beLagu biVdivariyitutx noVDA ele amAmx... mana mahAliMgadalilx yoVgavAgi yoVgAMgiyAgi... (savasaM. 11; GanaliM. 749-366).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgANava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha ANava(mala)gaLalilx oMdu. pArxNa muMtAda hatutx vidha vAyugaLiMda avideyx modalAda malagaLanunx jAgaqtagoLisuva mala.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgANavamiti pArxhuH parxmathAH tatatxvXpAragAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vi. A., 1. 16)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ANavamala}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxya BeVda. shirxVguruvu shiSayxnige niVDuva yoVgaparxdAna diVkeSx. idariMda manasisxna nigarxha sAdhayxvAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgeVna yoVgadiVkASx sAyxciCxvatevxV sA vayxvasithxtA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 31)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgASATxMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakitx, veYrAgayx, aBAyxsa, dhAyxna, EkAMtaseVvane, BikASxTane, liMgapUje, satata shivanAma samxraNe-I eMTu liMgadhAriyAda viVrasheYvana eMTu yoVgAMgagaLu. (ivugaLiMda kUDidavanu yoVgasheYva).}}
\smallskip
\begin{shl}
BakitxveRYrAgayxmaBAyxsoV dhAyxnameVkAMtaseVvanamf |\\
BikASxTanaM liMgapUjA samxraNaM satataM mama ||\\
EtAni yoVgASATxMgAni yoVgasheYvasayx liMginaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 55-56)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgi}
\meaning{\artha{manoVnigarxhavanunx mADidavanu.}}
\newmeaning{\artha{yoVgAMgi.}
\ullekha{niMdisuvanobabx, sutxtisuvanobabx... ivaribabxru namamx shivayoVgiya paramabaMdhugaLayAyx... (savasaM. 1; basava. 1245-343); aTuTxdanaDaluMTe? suTuTxda suDaluMTe?... jAcnxnAginxyalilx dagadhxvAda paramashivayoVgige... (savasaM. 2; alalxma. 751-206); yoVgi enalilalx, BoVgi enalilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 673-201); Aturada dhAyxnadiMda dhAvatigoMDe... AtumanaMtara paravanaridaDe Atana yoVgi... (savasaM. 5; akakxma. 56-20); yoVgiyalalx; joVgiyalalx; sharxvaNanalalx; sanAyxsiyalalx... (savasaM. 10; toVMTasi. 09-04).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgirATf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kaNuNxgaLanunx athavA daqSiTxyanunx aMtamuKavAgi mADi, savxlapx adhARvaloVkanavanunx mADi, manoVneVtarxgaLiMda (aMtaraMgada neVtarxgaLiMda) paramAtamxnanunx niraMtaravAgi noVDuva shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
neVtarxM nimiVlateV nitayxM kiMcidunimxVliteV tathA |\\
yoV manashacxkuSxSA barxhamx pashayxtiVti sa yoVgirATf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 4. 34)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{yoVgiV}
\meaning{\arthanonum{shivayoVgi. shivatatatxvXdalilx maganxnAda jiVvanumxkatx. liMgAMga sAmarasayx sithxtiyanunx paDeda sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM liMgAMgasaMbaMdhaBAvanA yasayx vidayxteV |\\
sa yoVgiV sa ca savaRjocnxV jiVvanumxkatxH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. ca., pu. 178)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{pAdapUjeya mADi, aMguSaThxveraDu aMgulaveMTu... liMgadhAriV mahAyoVgiV carapAdoVdakaM vinA... (savasaM. 3; cenanxba. ???-???); yoVgava sAdhisidavanobabx nijaguNa... yoVgava sAdhisidavanobabx vaqSaBayoVgiVshavxra... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1870-536); nivAraka kamaRdoVpAdiyalilx sUkaSxmXvAgi shiVtavaNaRvAgi parxkAshisutitxduR... parabarxhamxsavxrUpavAdavaneV shivayoVgiVshavxranayayx, shAMtaviVreVshavxrA... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1451-544); yoVgiVshavxranAdareVnayayx?... (savasaM. 10; jakakxNa. 1236-612); sadugxrukAruNayxva paDedu liMgAMgasamarasavuLaLx... tathApi dhAraNAtf yoVgiV rwravaM narakaM varxjeVtf||''... (savasaM. 14; SaNumxKa. 809-374).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rakakxsanoDeya}
\meaning{\ullekha{Bakatxra satiyAgidavare enanx heMDiru... rakakxsanoDeya koTuTxda beVDa... (savasaM. 9; rakakxsa. 05-02).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rakASx}
\meaning{\arthanonum{Basamxda oMdu parxkAra. parashivana IshAnamuKadiMda janisida sumanA eMba keMpu baNaNxda hasuvina goVmayadiMda tayArAda Basamx. kaLaLxru, sapaR, huli modalAda kUrxra pArxNigaLiMdalU, BUta-pishAcAdigaLiMda rakaSxNe niVDuvudariMda rakASx eniside. moVkaSx kAyaRgaLalilx dharisuvaMtaha Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
rakASx ceVshAnavakAtxrXcacx naMdAdidAvxratoV{\char'263}Bavatf ||\\
rakaSxNAtf savaRBUteVBoyxV rakeSxVti parigiVyateV ||\\
rakASx ca moVkaSxkAyeRVSu parxyoVkatxvAyx sadA budheYH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 9, 5, 11)}
\smallskip
\begin{shl}
BUtaperxVtapishAceVBayxH sagarxheVBoyxV{\char'263}Bi rakaSxNAtf |\\
rakASx sAyxtf coVrasapeRVBoyxV vAyxGArxdiBayxshacx savaRdA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA. ulelxVKa; sheY. ra., BA-1, pu. 142)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAge ???suva honanxkaLasavahudariMda... vayaM tu shivaBakAtxnAM pAdarakASxvalaMbinaH... (savasaM. 1; basava. 362-87); shirxVmatapxMcAkaSxriya ucacxraNada vishAvxsadiMda barxhamxviSANxvXdigaLige jagatasxqqSiTxrakASxpatitavx sAdhayxvAyitutx... (savasaM. 6; uriliM. ???-???); BikeSx nirataru BikaSxkekx hoVgi... rakASxrakaSxkana iceCxyanaridu, BikaSxkekx hoVgi... (savasaM. 8; bokakxci. (vacana saMcaya)); inunx viBUti Basita BasamxkASxra rakeSx eMba... tasAyxH goVmayeVna rakASx jAtA... (savasaM. 13; bAlasaM. 333-138); sacicxdAnaMda parashivana sadoyxVjAta muKadiMda... BavaBiVtiBoyxV\char'263 BirakaSxNAtf rakeSxVti... (savasaM. 14; SaNumxKa. 328-194).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rakAsxguru}
\meaning{\arthanonum{vivaraNe:}}
\begin{shl}
shirxVguruve diVkASxguruve shi\\
kASxguruve rakASxguruve sa\\
vARgamoVkatxkaLAguruve shivayoVgadhamARthaR\\
BoVgaguruveV tAyxgaguruve su\\
dhiVguruve vAcAguruve Bava\\
roVgahara sharaNAgu basava mahAguruvena$^2$mage
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{moVkaSxmAgaRvanunx aruhuva guru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rakeSx}
\meaning{\arthanonum{BUti, Basita, Basamx, kASxra matutx rakeSxgaLeMba aidu bageya viBUtigaLalilx oMdu; BUta, pishAcAdigaLa bAdheyanunx pariharisuva oMdu bageya pavitarx Basamx; parashivana paMcamuKagaLalilx oMdAda IshAnayxmuKadiMda AkAshavU adariMda shAMtAyxtiVta eMba kaleyU A kaleyiMda citarxvaNaRda sumaneyeMba hesarina goVvU utapxtitxyAduvu. I goVvina goVmayavanunx maMtarxyukatxvAgi suTuTx mADida Basamx. idu garxhagaLiMduMTAguva upadarxvagaLanunx nAshapaDisutatxde.}
\ullekha{nelalx giDuvinoLage nAnoMdu hulAlxgi huTiTxdenayAyx... pAdarakeSxge sariyehane... (savasaM. 1; basava. 1257-346); Ava jAtiyAdaDU Agali... avara pAdarakeSxgaLeraDanU... (savasaM. 2; alalxma. 919-275); nAlukx veVdavanoVdida viparxra maneya... tamamx pAkakekx pAdarakeSxya tereya hiDididadxrAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1305-461); vAnaraMgaLige BeYtarx tapipxbaMdaDe... sAridaDe A vAnaraMgaLu balalxve mutitxna rakeSxya?... (savasaM. 5; akakxma. 366-108); inunx viBUti Basita BasamxkASxra rakeSx eMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 333-138); BUtavA perxVtavasurarf pishAcarf Bavada BiVti sapaRM vaqshicxkaM mahAgarxhapiVDanA tatukaSxNadi saMharipa sAmathayxRdiM rakeSxyeMbA nAmavu (shivaciM. 41-4); BUteVshaniVshAnayxmuKade naBamAyutx shAMtAyxtiVta kaleyada{\rO}LA kaleyoLAdudeY sAtishaya citarxvaNaRda sumaneyada{\ra} goVmayadiMda rakeSxyAyutx (cebapu. 60-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{racecx}
\newmeaning{\ullekha{racecxya neravige nANunuDi ilalxdihude... (savasaM. 1; basava. 826-212); tatavxveMbuda niVnetatx balelxyo... racecxya mAtalalx biVdiya mAtalalx... (savasaM. 2; alalxma. 500-137); uligara mAtu, Urugara toVTiyoLaguMTe liMgAnuBAva?... racecxya keTaTx biVdiya mAtinoLaguMTe liMgAnuBAva?... (savasaM. 3; cenanxba. 340-109); kaNiNxge baMdaMte anayxdeVshakekx hoVguva kuninxgaLige... nacucxmecicxna racecxya mAteVko? amugeVshavxraliMgavanaridavaMge... (savasaM. 5; amurA. 620-195); citarxda huli manuSayxna kacacxbalulxde?... idaracecxya horalAradidaRDe, matarxyXkekx horageMda nicacxTa sharaNa... (savasaM. 8; moVLimA. 1759-576).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{raja}
\medskip

\begin{shl}
atuyxtakxTadavaguNamaM\\
citatxda caMcalate manada kaLavaLa kAmaM\\
satavx raja tama vikArava-\\
nutatxrisuvudoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(SamaMma. 26-26)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sharaNasanamxtavapapx nijaguNaBaritanapapxDe... satayx raja tama korxVdha biDadananxkakx... (savasaM. 1; basava. 856-223); paMcaBUta tirxguNavanu saMcarisi... ravishashiya aMtu kUDada rajabiVja... (savasaM. 2; alalxma. 1337-394); shirxVgurukaruNakaTAkaSxdalilx utapxtayxvAda ajAtaMge... jAtisUtaka, jananasUtaka, perxVtasUtaka, rajasUsxtakavuMTeMbavaMge... (savasaM. 3; cenanxba. 168-50); paqthivxyagalida EleVshavxrana kaMDe... satavx raja tama tirxvidhava gelida tirxpurAMtakana kaMDe... (savasaM. 5; akakxma. 287-83); vAcAyxvAcayxMgaLilalxdaMdu... satayx, raja, tamagaLeMba guNatarxyaMgaLilalxdaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 12-05).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rajasUtaka nirasana}
\meaning{\arthanonum{rajasavxleyAdavaru mUru dina oLage barabAradu, janaranAnxgali
  pavitarx vasutxgaLanAnxgali muTiTx meYlige mADabAradu eMbudu
  hiMdUgaLa sAmAjika saMsAkxragaLalolxMdu. viVrasheYvaru I
  sUtakavanAnxcarisabAradu, hAgU adanunx nivArisabeVkeMbudakekx vivara
: shivadiVkeSx paDeda heMgasaru tamamx shariVravelalxvanUnx
  liMgashariVravanAnxgi mADikoMDa meVle, rajasavxleyiMdAgi tAvu
  nimaRlakAyadavareMdu tiLidukoLaLxbeVku, hAgU diVkASxpAdoVdakadiMda
sAnxnamADi, gurukAruNayxda mUlaka liMgasaMbaMdhavAgiruvavara dashaRna
sapxshaRna saMBASaNegaLa mUlaka pAvanarAguvudeV rajasUtakanirasana.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rajasUsxtaka}
\meaning{\arthanonum{paMcasUtakagaLalilx oMdu; holeyiMduMTAguva meYlige.}
\ullekha{jAtisUtaka biDadu, jananasUtaka biDadu... perxVtasUtaka biDadu, rajasUsxtaka biDadu, eMjalusUtaka biDadu... (savasaM. 3; cenanxba. 119-32); paMcAMga paMcAMgaveMdu kaLavaLagoMDu... maqtuyxsUtaka rajasUsxtaka - I paMcasUtakava... (savasaM. 12; nirAlaM. 1244-364); upAdhiyanaLidu, nirupAdhiya tiLidu... rajasUsxtakaveMba paMcasUtarxkaMgaLa kaLedu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 439-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rajoVguNa}
\medskip

\begin{shl}
BakitxH satavxguNasAthx rajoVguNAthAyx tamoVguNa parxtA\\
sAvxtaMterxVNA saliVlA parxvataRteV shivAsumapiRtA shudAdhx
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivAsaM. 14-127)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{tamoVguNaveMba mayaNadalilx rajoVguNaveMba rajavanetitx... (savasaM. 6; Adayayx. 961-291); mUravasethxyalilx toVruvudu satavxguNa... Aravasethxyalilx toVruvudu rajoVguNa... (savasaM. 7; Dakekxbo. 962-292); matetxyu samasatxvAda kamaRkaqta shariVrigaLige... viriMcanu rajoVguNahaMkAradiM... (savasaM. 9; saMgameV. 331-113); maraludxM, rakatxvaNaRmAda rajoVguNadiM, sUtarxmaM racipudA... (savasaM. 11; imamxDi. 1279-590); parxNavasavxrUpamAda parabarxhamxveV... rajoVguNavu manamanAvarisi... (savasaM. 13; mumamxDi. 1003-468).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ravimada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu.}
\ullekha{paqthivxmada salilamada pAvakamada (pavanamada)... ravi madavetitxdalilx koVpAginxBaritanAgiha... (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada aSaTxmada avAveMdare heVLuve keVLiraNANx... aMbaramada ravimada shashimada AtamxmadaveMba... (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489); ravimadavetetx koVpAginxBaranAgi kolevx tiMdapeneMbanu (viVsheYpu. 7-100-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rasa shudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. ememx matutx kuriya hAlu, mosaru, tupapx, majijxge modalAdavugaLanunx biTuTx, yAvAgalU hasuvina utapxnanxgaLanunx sivxVkAramADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
GaqtaM dadhi payasatxkarxM mAhiSaM cAvikaM tayxjeVtf |\\
gavayxM tu savaRdA gArxhayxM rasashudidhxriyaM matA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 42)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SoVDashashudidhx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rasaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{gaMdha modalAda aidu parxsAdagaLalilx oMdu. mAheVshavxrasathxladalilx jAcnxnashakitxyiMda kUDida guruliMgakekx niSAThxBakitxyiMda subudidhxhasatxdiMda ma; kAramaMtarxpUvaRkavAgi rasanAMgamuKakekx samapiRsi, sivxVkarisuva parxsAda. idakekx rucipadAthaR eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAvxMgeV mAheVshavxrAtamxnayxnupamasahajajAcnxnashakitxparxyuketxV\\
jihAvxseyxV suparxsidedhxV parataraguruliMgABidheV saMsithxteV{\char'263}simxnf |\\
niSAThxBakitx parxBAvaparxNihitasumahAbudidhxhasetxVna vidAvxnf\\
rasayxM darxvayxM samapayxR savxyamamalarasAKayxM parxsAdaM BajeVta ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU. 7. 46)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa}}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shabadx sapxshaR rUpu rasa gaMdha... rasaparxsAda, gaMdha anuBAva... (savasaM. 8; maDimA. 738-271); basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru, maruLashaMkara... surasadoLagaNa mahArasa parxsAdava koMDarayayx... (savasaM. 10; gurusi. 706-395); ayAyx GArxNadalilx niMdu gaMdhava garxhisi... rasaparxsAdavaniVvutitxpiRrayayx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 995-484); ayAyx tatavx vitatavx shUnayx mahAshUnayxvilalxdaMdu... gaMdhaparxsAda rasaparxsAda rUpuparxsAda sapxshaRparxsAda... (savasaM. 11; gumamxLA. 783-401); tArakAkaqti, nakAraparxNama, AdhAracakrx... neYSiTxkaBakitx, surasapadAthaR, rasaparxsAda, parxtiSATxkale... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rasavAda}
\meaning{\arthanonum{giDamUlike matitxtara riVtiya rasagaLiMda deVhavanunx bahaLakAladavarege AroVgayxvAgiyU shakitxyutavAgiyU iDabahudeMba vAda. Adare idu saMsArabaMdhanadiMda tapipxsikoLaLxlu yAva riVtiya sahAyavanUnx mADuvudilalxvAdudariMda, idu vacanakArarige  asivxVkArAhaR.}
\ullekha{karasathxlada liMga manasathxladalilx veVdayxvAgi... guheVshavxraliMgava berasi samarasavAda baLika... (savasaM. 2; alalxma. 1057-316); shame dame titikeSx uparati sharxdedhx samAdhi sAdhanasaMpananxnAgi... rAjayoVga samarasavAdalilx... aMga liMga, liMgavaMgavAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); janana maraNa deVhadhamaRvalalxde jaMgamakekxlihadoV!... nimamxlilx samarasavAda sacicxdAnaMda shivayoVgi (savasaM. 4; sidadhxrA. ???-???); aMgaliMga samarasavAdalalxde... (savasaM. 10; jakakxNa. 1619-699); aginxya saMpuTada deseyiMda... A parxkAradalilx jAcnxna satikxrXyAsamarasavAdalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 246-119).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rasasididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; kiVLuloVhagaLanunx cinanxvanAnxgi parivatiRsuva oMdu bageya sAdhane.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... GaTikAsididhx rasasididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); yAvAdarU tiVgaRDeyaMtayxdalilx... deVhashudadhxvAdavaMge rasasididhx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1849-530); haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... rasasididhx pASANasididhx loVhasididhx vayasatxMBa... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); urige rasa niMdAgave rasasididhx eMde... (savasaM. 8; moVLimA. 1562-520); aNimA garimA laGimA mahimA... aMjanAsididhx, GaTikAsididhx, kAyasididhx, rasasididhx... (savasaM. 11; toVMTasi. 455-209).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rasAtaLa}
\meaning{\arthanonum{BUmiya keLagiruvudeMdu heVLalAguva ELuloVkagaLalilx oMdu.}
\ullekha{dhare rasAtaLakikxLivaMdu, haribarxhAmxdigaLaLivaMdu... (savasaM. 1; basava. 1229-339); AdiyAdhAramaM mADi, ajakoVTi barxhAmxMDaMgaLa mADi... pAda rasAtaLakikxLidu Buvana jalamayavAdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 895-267); dharege toMbatetxMTusAvira yoVjanadudadxdalu... rasAtaLaloVka deVvara guhayxdalilxhudu... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); iMdarxloVkadavarelalxrU... rasAtaLaloVkadavarelalxrU... (savasaM. 8; maDimA. 508-192); shiva shivA, nAvu guruliMga jaMgamada... rasAtaLa, taLAtaLa, pAtALavemba keLageVLuloVka... (savasaM. 10; kADasi. 193-122); A rasAtaLave gulaPxM (shivaciM. 2-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. hUmAle, shirxVgaMdha, sitxrXV, modalAdavugaLalilx Asakitx. nisagaRdiMda baMda vasutxgaLiMda Aguva AnaMda.}}
\smallskip
\begin{shl}
pUNaRtA shakitxreVvApUNaRtAM pArxpayx sarxkfcaMdanavanitAdi viSayAsakitxlakaSxNarAgatatatxvXmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 53)}
\smallskip
\begin{shl}
ata UdhavxRM rAgatatatxvXM tasayx ceYtapxrXyoVjanamf ||\\
parxkaqtuyxdhUBxtavasUtxnAmAtamxneV yatapxrXroVcanamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 29-30)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{noVDi noVDi liMgadhAyxnavenanx mana!... rAgaraMjaneya utupati sithxtilaya ninageMdAduvu... (savasaM. 1; basava. 489-118); rAgavaDagi tAmasa niMdu, ahaMkArada giri uDugi... (savasaM. 2; alalxma. 1490-443); viSayABilASeyalilx virAgavu neleyAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1561-567); hAlu tupapxda nuMgi beVrAgabalulxde?... (savasaM. 5; akakxma. 418-126); koraDu konarAgabalulxdeV?... mUgage rAgava heVLidare hADabalalxne? ayayx?... (savasaM. 11; toVMTasi. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAgatatatxvXH}
\medskip

\begin{shl}
rAgaH sAkASxtf utakxTa icACxyAHjanakaH |\\
sarxkf caMdanavanitAdi viSaya saMbaMdheVna rAgoVtapxtitxBaRvati |\\
ashudAdhxtAmxnAM viSaya suKa parxcoVdana kAriV, budidhxviSayAtfBinanxH |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. bwdAdhxtf veYSayikAtf parashavx guNatoV rAgaH parxvaqtetxV naqNAM |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{si.sA.jAcnx.sholxV. 13}
\smallskip
\begin{shl}
2. BoVgoV\char'263sayx veVdanA puMsaH suKaduHKAdilakaSxNA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{savxyaMBuvAgama 1. 12.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAjayoVga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rAjayoVgavu mUru vidha. sAMKayx, amanasayx, tAraka iveV mUru.}}
\newmeaning{\artha{maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga matutx rAjayoVga eMba nAlukx yoVga parxBeVdagaLalilx oMdu; manasasxnunx paratatatxvXdalilx layagoLisi nishacxlavAgiruva sithxti.}}
\newmeaning{\artha{yoVgada oMdu parxkAra. kaNuNx, manasusx, pArxNagaLa bahiraMgada caTuvaTikegaLanunx taDedu, bAhayx-madhayx-aMtalaRkaSxyXgaLalilx saMyoVjisi paDeyuva nijavasutxvina sAkASxtAkxra (AtamxsAkASxtAkxra). elalx yoVgagaLige sherxVSaThxvAda kAraNa rAjayoVga eMdu hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
utatxroVtatxra veYshiSATxyXdoyxVgAshacxtAvxra Eva hi |\\
teVSevxVka Eva muKoyxV{\char'263}sw rAjayoVgoVtatxmoVtatxmaH ||\\
rAjatAvxtasxvaRyoVgAnAM rAjayoVga iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 9, 12)}
\newmeaning{\ullekha{goVrakaSxgiV parxBuliMganolavAgi maMgaLake neleyAyutx mAyeya haMgu hiMgitu rAjayoVgada saMga sAritu (parxBuliV. 19-57); bAhayx madhAyxMtalaRkaSxyXMgaLalAlxdarU sAMKayxyoVgada tatatxvXjAcnxnadalAlxdarU nilaRkaSxyXdalAlxdarU parashivAdhiSiThxtamAda barxhamxmaM sAkASxtakxrisi manoVvAyxpAravilalxdihudeV rAjayoVgamakukxM (pArake. 262).}}
\newmeaning{\artha{maMtarx, laya, haTha, rAja matutx shivayoVga -eMba aidu bageya yoVgagaLalilx oMdu.}
\ullekha{iSaTxliMgada kUTa, pArxNaliMgada saMga... mahArAjayoVgadoDane kUDida manumAMdhAtarU sariyalalx. (savasaM. 2; alalxma. 943-283); maMtarxyoVga, haThayoVga, layayoVga, jAcnxnayoVga... BakitxyoVgada meVle niMdu, rAjayoVgada meVle nuDivudu kANire!... (savasaM. 3; cenanxba. 748-224); kulamada potatxlilx caMDAlagititxyAgi keDisitutx mAye... mahAgaNaMgaLu layavilalxda rAjayoVgava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1524-439); laMbikAyoVgigaLa DoMbarige sariyeMbe... rAjayoVgaveMbuvadu gAju goVju noVDa... (savasaM. 11; toVMTasi. 358-167); yoVgapaMcakaveMbudavake vivaraM keVLu rAgadiMdaM maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgavA rAjayoVgaM kUDe shivayoVgaveMdeYdu (viVsheYpu. 7-105-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAjayoVgi}
\meaning{\arthanonum{rAjayoVgavanunx sAdhisidavanu; parashivanalilx tananx citatxvanunx nelegoLisidavanu.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... Ata rAjayoVgi; AtaMge namoV namoV eMbenayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); tanuveMba BUmiya meVle... nimamx sharaNarAda rAjayoVgigaLeV balalxru... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1050-504); rAjayoVgi shivayoVgigaLeMdu hesariTuTx nuDivaru... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1117-326); caMdarxsUyaRrenisuva... rAjayoVgi noVDA aKaMDeVshavxrA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 743-335); A tAraka barxhamxvanaBAyxsaMgeYvAtane rAjayoVgi noVDA (aKaMDeV. 224-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAjasa}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxya mUrubageya mUlaguNagaLalilx oMdu; kAma korxVdhagaLiMda kUDiruva savxBAva; rajoVguNa.}
\ullekha{jAcnxna upAsethxpasajAcnxnava balalx mAta nuDiyalAgadu... rAjasa tAmasa sAtivxkaveMba guNatarxyada hamamx biTuTx... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); shivatatavx aidu avAveMdaDe... sAtivx, rAjasa, tAmasa - iMtu guNa mUru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); tanuveMba mUraralilx mAyAguNaveMba mAriya hiDidu... rAjasa tAmasaveMba bALu baTaTxlu keYyalilx... (savasaM. 7; Dakekxbo. 928-282); sadagxtiya toVruva guruviMge rAjasa tAmasavuMTe?... (savasaM. 7; koVlashAM. 152-60); I teradiM tatavxparxsAdanirUpaNAnaMtaradalilx... modala rAjasavagaRvenisuva caMdarxmaMDaladiMda daLadalilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1327-612); rAjasa tAmasa sAtitxvXka BeVdaMgaLiMda aKaMDabarxhamxdalilxye AtamxrugaLeMdu padAthaRMgaLeMdu perxVrakanAda shivaneMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 62-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAjasaguNa}
\meaning{\arthanonum{rAjasa: gavaR korxVdha ahaMkAra viSayavAda apirxyavacana daMBa matasxra I eMTu rAjasaguNaMgaLu (karaNa. 672-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAjasadAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAtitxvXkAdi mUru vidha dAnagaLalilx rAjasaguNakekx saMbaMdhisida dAna. parxtuyxpakArada AseyiMda mADuva dAna. ideV soVpAdhikadAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
yatutx parxtuyxpakArAthaRM Palamudidxshayx vA punaH |\\
diVyateV ca parikilxSaTxM tadAdxnaM rAjasaM samxqqtamf || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Ba. giV., 17. 21)}
\smallskip
\begin{shl}
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM yadivxhitaM BaveVtf |\\
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 81)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxvidhadAna, upAdhidAna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rAjasAhaMkAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAtitxvXka, rAjasa, tAmasa eMba mUru ahaMkAragaLalilx oMdu. rAjasaguNakekx saMbaMdhisida ahaMkAra. budidhxtatatxvXdiMda huTuTxvaMtahadU, vAkf modalAda kameRVMdirxyagaLa jananakekx kAraNavAda tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu budidhxtatAtxvXtf sAyxdahaMkArasitxrXrUpavAnf ||\\
sAtitxvXkoV rAjasashecxVti tAmasashecxVti BeVdataH |\\
rAjasAdapi vAgAdikameRVMdirxyasamudaBxvaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 18-20)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{tamoVguNaveMba mayaNadalilx rajoVguNaveMba rajavanetitx... shivajAcnxnadiM karagisi, rAjasAhaMkAravapapx rajava tegedu... (savasaM. 6; Adayayx. 961-291).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ahaMkAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rucayxpiRta (pArxNaliMgApiRta)}
\meaning{\arthanonum{madhura, Amalx, lavaNa, kaTu, kaSAya, tikatx eMba Aru
  rucigaLanunx manasisxnalelx nAlageyanunx taTeTxyanAnxgi mADikoMDu,
  haqdayadalilxruva pArxNaliMgakekx apiRsidare A pArxNaliMgApiRtavu
  rucayxpiRtavenisikoLuLxtatxde. hiVge mADuvAga karaNagaLu omumxKavAgirabeVku.}
\ullekha{rucayxpiRta parxsAdasutx sapxshaRnaM suKamapiRtaM... (savasaM. 3; cenanxba. 430-134); BAjanadalilx aLavaTuTx, gaDanisida, padAthaRMgaLa rUpa... karaNaMgaLu omumxKavAgi apiRsuvoDe rucayxpiRta... (savasaM. 9; hAvina. 1165-367).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ruciBavi}
\meaning{\arthanonum{deVhada bayakegAgi mAtarx AhAravanunx sivxVkarisuvudu
  ruciBavi. AhAravanunx parashivanige modalu kaqtajacnxteyiMda apiRsi,
anaMtara adanunx BuMjisidare, A rucige Bavitana hoVgi parxsAditavx
baMdide eMdathaR.}
\ullekha{aMgaBavi, BakatxMge manaBavi maheVshavxraMge... ruciBavi parxsAdige, kuruhuBavi pArxNaliMgige... (savasaM. 8; moVLimA. 1423-483).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rucivikArigaLu}
\meaning{\arthanonum{vividha rucigaLanunx AsAvxdisabeVkeMba udedxVshadiMda parxsAda
  seVvane mADuvavaru. Adare parxsAdadalilx ruciyananxrasabAradu. (3:613)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ruciviroVdhi parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{parxsAdiyAdavanu liMgakekx apaRNe mADidudanunx
  parxsAdamADikoLuLxvudakekx hecucx pArxshasatxyX koDutAtxne. EkeMdare
A kirxyeyalilx avana kaqtajacnxte vayxkatxvAguvudalalxde, tAnu
parxsAdavanunx seVvisi shudadhxnAgabeVkeMba sharxdedhx ide. hiVgAgi
avanu parxsAdada rucige gamana koDuvudilalx. parxsAdakekx ruci
iraleVbeVkenunxvavanu parxsAdiyalalx. (3:807)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rucisaMpAdane}
\meaning{\arthanonum{ililx saMpAdane eMdare saMdeVha, caceR
  eMbathaRvide. `parxsAdadalilx rucisaMpAdaneya mADuvananxkakx
  parxsAdasaMbaMdhiyalalx' eMbudakekx nijavAda parxsAdiyu parxsAdada
  ruciya bagegx saMshaya tALabAradu eMbathaRvide.}
\ullekha{guruvinalilx guNasaMpAdaneya mADuvananxkakx... parxsAdadalilx rucisaMpAdaneya mADuvananxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 1182-407)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarx}
\src{saM}
\meaning{\artha{parashiva, parabarxhamx. pArxciVna sheYvaralilxya deYvaveV rudarx. rudarxna mahime mahatavxvu veVdapurANagaLalilxde. shivasharaNa basavaNaNxnavaru rudarxna sherxVSaThxteyanunx heVLidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkoV hi rudorxV na divxtiVyAya tasuthxH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shevxV. u., 3. 2)}
\smallskip
\begin{shl}
yA teV rudarxshivAtanUraGoVra{\char'263}pApakAshiniV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shevxV. u., 3. 5; vAja. saM., 16. 2; teY. saM., 4. 5. 1. 1)}
\smallskip
\begin{shl}
dhArayeVdf yaH tirxpuMDArxMkaM sa rudorxV nAtarx saMshayaH ||\\
kadAcitf BasamxnA kuyARtf sa rudorxV nAtarx saMshayaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 3. 38, 40)}
\newmeaning{\artha{barxhamx, viSuNx, maheVshavxra eMba tirxmUtiRgaLa janaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV deVvAnAM parxBavashocxVdaBxvashacx vishAvxdhikoV rudorxV mahaSiRH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shevxV. u., 4.12)}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxnAmxheVshavxroV jAtaH tasAmxdf durxmasamudaBxvaH |\\
tasAmxjajxnAdaRnoV jAtaH tasAmxjAjxtaH pitAmahaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 3. 8)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaTAsxdAKayxgaLige adhideVvategaLAgiruva parashiva, sadAshiva, shiva, rudarx, viSuNx matutx barxhamx eMbuvaralilx obabx.}
\ullekha{loVkAdi loVkaMgaLelAlx cenanxyayxna makakxLu... barxhamxviSuNxrudarxrelAlx cenanxyayxna makakxLu... (savasaM. 1; basava. 1348-371); sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx, nirAlaMbadiMda nirALavAyitutx... A shivana mUtiRyiMda rudarxnAda, A rudarxna mUtiRyiMda viSuNxvAda... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); barxhamx taledoVradaMdu, viSuNx udayisadaMdu... rudarxnavatarisadaMdu, IreVLuBuvana nelegoLaLxdaMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1399-497); upamAtiVtaru rudarxgaNaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 83-30); barxhamxna heMDira makakxLa hiDitaMdu... rudarxra rudarxgaNaMgaLa hiDitaMdu... (savasaM. 8; maDimA. 693-256); urutararahasayxdoLagoVMkAraveV kaNA parashivaM baLikA yakArane sadAshivaM parikisalu vAkAraviVshaM shikArave rudarxM makAraveraDu varabiMduviM viSuNxvA nakAraM ...barxhamxM (viVsheYpu. 1-5-55); SaTasxthXla barxhamxmUtiRgaLu -oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLirutAtxre. parashivana savxrUpagaLeV ivaru eMdu heVLabahudu... 1. parashiva athavA sharaNa athavA jaMgama athavA Atamx, 2. sadAshiva, 3. shiva, 4. rudarx, 5. viSuNx, 6. barxhamx (shivAkoV. 21-25).}}
\newmeaning{\artha{saqSiTxya AraMBakAladalilx barxhamxna BUrxmadhayxsAthxnadiMda utapxtitxgoMDa hanonxMdu jana gaNadeVvategaLu.}
\ullekha{QuSitatiyaSaTx dikApxla rudarxreVkAdasharf (shivaciM 13-3); aSaTxvasugaLu panenxraDinaru panonxMdurudarxru barxhamxroMbatutx neredu Bajisalu (basapu. 9-31).}}
\newmeaning{\artha{Bakatxna sAdhaneyiMda SaTacxkarxgaLalilx nelegoLuLxva AcAra, guru, shiva, jaMgama, parxsAda matutx mahAliMgagaLeMba SaDilxMgagaLige saMbaMdhisiruva aivatutx jana rudarxru.}
\ullekha{SaTacxkarxgaLalilxruva I liMgagaLalilx rudarxru saMbaMdhapaTiTxrutAtxre. I rudarxru oTuTx 50 janaru. AdhAradalilx 4 rudarxru, sAvxdhiSAThxnadalilx 6 rudarxru, maNipUrakadalilx 10 rudarxru, anAhatadalilx 12 rudarxru, vishudidhxyalilx 16 rudarxru, Ajecnxyalilx ibabxru -hiVge 50 rudarxru idAdxre (shivAkoV. 166-273).}}
\newmeaning{\artha{rudArxkiSxdhAraNadiMda shivasavxrUpanAgiruvavanu.}
\ullekha{mahAciMtAmaNi savxrudArxkeSxyaM perxVmadAdayxMtava{\re}daMgadoLu dharisalavaneV mahArudarxnenalAgi rudArxkaSxsathxlaM (visheYpu. 8-125-17); maMtarxsamxraNeyiMda rudArxkiSxgaLanunx AyAsAthxnagaLalilx dharisikoMDu tAneV rudarxnAgi liMgavanunx pUjisabeVku (shivAkoV. 131-174).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxkaninxke}
\meaning{\ullekha{ililxruva koVMTegaLelalx alilxha rudarxgaNaMgaLa... ililxruva BAminiyarelalx alilxha rudarxkaninxkeyarayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1783-509); dhAyxna dhAraNa samAdhiyeMteMdaDe sadugxruve karuNipudu... aivatutx rudarxkaninxkeyaru aDugeya mADi... (savasaM. 10; gaNadA. 657-354); ...madhuramuKi kalapxkube eMba rudarxkaninxkeyaru deVviyara seVve mADutitxralu... (bapuka. 10-52).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxgaMTu}
\meaning{\arthanonum{shivadArada eraDu tudigaLanUnx seVrisi hAkuva gaMTu: (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxgaNaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. rudarxgaNa.)}}
\newmeaning{\ullekha{basavaNaNxna shaqMgadalilx tuMbura nAradaru... rudarxloVkada rudarxgaNaMgaLu koMbudu basavaNaNxna parxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); aMgava dharisida yoVgige... kASAyAMbaradhArigaLu rudarxgaNaMgaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); upamAtiVtaru rudarxgaNaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 93-30); ayayx, niSakxla parashivatatavx mahAGanacidAvaraNasavxrUpa... Atana Bakitxpirxyare rudarxgaNaMgaLu, shivagaNaMgaLu... (savasaM. 10; gurusi. 697-387); Adiyalilx shivatatavxdalilx reVNukanudayA[vA]gadidaRDe... citakxlA savxrUparapapx rudarxgaNaMgaLudayavAdaru noVDa... (savasaM. 11; toVMTasi. 61-30); rudarxgaNaMgaLu matayxRkekx baMdaru. (bapuka. 2-6)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxgaNa}
\meaning{\artha{rudarxra samUha. Ishavxrana parxmathagaNagaLu. jAcnxna-veYrAgayx saMpananxrU. rudarxnige samAnavAda parAkarxmashAligaLU AdavarU rudarxreV. avara samUha. avara saMKeyx asaMKAyxta.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaveYrAgayx saMpanAnxnf rudarxtulayxparAkarxmAnf |\\
asaMKAyxtAnf rudarxgaNAnf namAmi pirxVtipUvaRkamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(paM. ca., 1. 8)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{hanonxMdu rudarxra samUha. aja, EkapAtf, ahibuRdhanxyX, pinAki, pitaqrUpa, tarxyXMbaka, maheVshavxra, vaqSAkapi, shaMBu, havana, Ishavxra eMdu avara hesarugaLu.}}
\smallskip
\pauthor{(BAgavata., 6. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AcAraliMgakekx nAlukx, guruliMgakekx Aru, shivaliMgakekx hatutx, jaMgamaliMgakekx hanenxraDu, pArxNaliMgakekx hadinAru, mahAliMgakekx eraDu-hiVge aivatutx rudarxru SaDfliMgagaLuLaLx BakAtxdi SaTfsathxlagaLige karxmavAgi saMbaMdhi\-sidAdxre. avara hesarugaLu hiVgive-KaDegxVsha, bakeVsha, shevxVta, BaqMgiVshavxra, Caga\-laMDeVsha, divxraMDeVsha, mahAkAliVshavxra, BujaMgeVsha, pinAkiVsha, dArukeVsha, adhaRnAriVsha, umAkAMta, ASADhiVsha, daMDiVsha, atirxVsha, miterxVsha, meVSeVsha, loVhiteVshavxra, shiKiVshavxra, korxVdheVsha, caMDa, paMcAMtakeVshavxra, shivoV\-tatxma, EkaruderxVsha, kUmeRVsha, EkaneVtarx, caturAnaneVshavxra, ajeVsha, shavaR, soVmeVshavxra, lAMgaliVsha, saMvataRkeVsha, shirxVkaMTha, anaMteVsha, sUkeSxmXVsha, tirxmU\-tiRVsha, amareVsha, aGeRVsha, BAraBUteVshavxra, atithiVsha, sAthxNivxVsha, hara, JiMTiVshavxra, BwtikeVsha, sadoyxVjAteVsha, anugarxheVshavxra, akUrxreVsha, mahAseVna, lakuliVsha matutx shiveVshavxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
AcArAdikaSaDilxMgasathxlaSaTakx samAsharxyamf |\\
KaDegxVshAdikapaMcAshadf rudArxrAdhanamAcareVtf ||\\
catAvxraH SaDf dasha tathA rudArx dAvxdasha SoVDasha |\\
dAvxvitAyxcAra liMgAdi sathxlaSaTakxsamAsharxyAH ||\\
KaDegxVshashacx bakeVshashacx shevxVtoV BaqMgiVshavxrasatxthA |\\
........................ \\
paMcAshatf saMKayxkA rudArx amiV pUjAyx yathAkarxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., ca. pA., 6. 12-20)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMga jaMgamada `parxsAdavalalxde, BUtadarxvayxva muTaTxbAradu...' na jAtiBeVdoV liMgAjeRV saveRV rudarxgaNAH samxqqtAH... (savasaM. 1; basava. 1336-368); nararu suraru kinanxraru modalAdavarelalxrU... deVvagaNa rudarxgana parxmathagaNa modalAdavarelalxrU... (savasaM. 2; alalxma. 1272-377); saMkalapx vikalapxveMba udayAsatxmAnagaLige dUravAda... najAtiBeVdoV liMgAceRV rudarxgaNAH samxqqtAH... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); naradeVhinAM nAsitx liMgaM... rudarxgaNa amaragaNaMgaLAdaru... (savasaM. 10; cenanxyayx. 838-494); parashivana jAcnxnacakuSxvinalilx udayavAda rudArxkiSxya... parxmathagana rudarxgaNa muKayxvAda gaNAdhiVshavxraru... (savasaM. 11; toVMTasi. 195-92).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxgAyatirx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rudarxpUjakaru pUjAkAladalilx paThisuva gAyatirxVmaMtarx. paMcabarxhamxmaMtarxgaLalilx oMdu. tatupxruSAya vidamxheV mahAdeVvAya dhiVmahi, tanonxV rudarxH parxcoVdayAtf-eMbudu rudarxgAyatirxVmaMtarx. gAyatirxV eMba veYdika CaMdasisxnalilxruvudariMda I hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAvitArxyX rudarxgAyatArxyX pariSiceyxYvamaMbuBiH |\\
sAvxhAMteVBayxsatxthAcAra liMgAdiBoyxV{\char'263}paRyeVtf tataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 59)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{guruve sadAshiva, guruve mahAmahima... gurudashaRna paramapUje, gurupAda rudarxgAyatirx... (savasaM. 3; cenanxba. 1193-413).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxtatavx}
\meaning{\artha{jagatitxna kirxyegaLige mUla kAraNavAda shivatatatxvX.}
\ullekha{aivatetxraDu tatavxviVkarxmadiMda puTiTxdavu rudarxtatavxdoLupakarxmisi (viVsheYpu. 1-7-25).}}
\newmeaning{\artha{hanonxMdu rudarxmUtiR kalAparxBeVdagaLiMda kUDida tatatxvX.}
\ullekha{anAdiyiMdatatxlAda aMtarAdimadhayxdalilx... shariVradahana muKavelalxvU rudarxtatAvxdhiVnavAgihudu... (savasaM. 6; arivi. 648-189); kaMDu apiRsuvudu barxhamxtatavx... baMdhamoVkaSxkamaRgaLilalxveMdu apiRsuvudu rudarxtatavx... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1201-421); ja eMbudanaridalilx barxhamxtatavx... ma eMbudanaridalilx rudarxtatavx... (savasaM. 8; manasaM. 949-329); Bakatx barxhamxtatavx, mAheVshavxra viSuNxtatavx... parxsAdi rudarxtatavx, pArxNaliMgi Ishavxratatavx... (savasaM. 8; parxsABoV. 74-32); vAcAtiVta, manoVtiVta agoVcara... maNipUrakasAthxnada rudarxtatavxkekx shivaliMgava sAvxyatava mADi... (savasaM. 11; toVMTasi. 256-124); EkAdashamahArudarxmUtiRya kalAyatatxBeVdavuLuLxdu rudarxtatavx (viVsheYpu. 7-103-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxtavx}
\meaning{\ullekha{liMgaparxsAda soVMkiniMda iruhege rudarxtavxvAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 279-88); I tAmasa rudarxtavxdiM sithxracitatxdiM... (savasaM. 6; Adayayx. 837-253); parxthamadalilx rudarxtavx... (savasaM. 7; kalakeV. 41-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxna nosalagaNiNxna kicucx}
\meaning{\arthanonum{paMcamUtiRgaLalolxbabxnAda rudarxnu paMcakaqtayxgaLalolxMdAda
  vishavxsaMhAravanunx mADutAtxne. avana mUraneV kaNuNx haNeyalilxdudx
adakekx jagatatxnenx saMharisuva shakitx ide. Adare I vacanadalilx
nosalagaNiNxna kicucx eMba padavu AlaMkArikavAgi
baLakeyAgide. parxtiyobabxna hububxgaLa madheyx AjAcnxcakarxvidudx,
AdhAyxtimxka shikaSxNadiMda adu jAgarxtavAdAga, sAdhakanu alilx
aparxtima beLakanunx kANutAtxne. adeV nosalagaNiNxna kicucx. iSuTx
AdhAyxtimxka parxgati sAdhisidavananunx tirxpuragaLa (sUthxla,
sUkaSxmX matutx kAraNashariVragaLa) athavA malavanunx suTiTxdAdxne
eMbudu I mAtina athaR. (2:485)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxna pAshakokxLagAguvudu}
\meaning{\arthanonum{yAvudoV aihika lABakAkxgi jaMgama pUjeyanunx mADuvavarige
  jAcnxna gaLisalu (shivasAkASxtAkxra paDeyalu) sAdhayxvilalx. aMtha
  sAvxthiRgaLu sAvanunx gelalxde parxLayakokxLagAgaleV beVku, athavA
  parxLayakataRnAda rudarxna pAshakekx oLagAgaleV beVku.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxna pAshava hodadxdiruvudu}
\meaning{\arthanonum{rudarxnu parashivana Ajecnxya meVrege parxpaMcavanunx saMhAra
  mADutAtxne. Adare, saMhAraveV koneyalalx. kelakAlada meVle,
  barxhamxnu namamx namamx kamaRgaLiganuguNavAgi namamxnUnx
  parxpaMcavanUnx matetx saqSiTxsutAtxne. nAvu I janamxdalelxV
  liMgAMgasAmarasayx paDedare, nAvu layakUkx oLagAguvudilalx. matetx
  huTuTxvudU ilalx. (7:1308)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxna haMgu}
\meaning{\arthanonum{aneVka kamaRgaLanunx mADutAtx janAmxMtaragaLalilx huTiTx konege
  layakUkx oLagAdare, rudarxna haMginalilxdAdxneMdathaR. EkeMdare laya
rudarxna kataRvayx.}
\ullekha{shivashivA, I mAyAsaMsArayukatxvAda... honunx rudarxnahaMgu, heNuNx viSuNxvinahaMgu... (savasaM. 10; kADasi. 27-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxpashupati}
\meaning{\ullekha{basavaNaNxna Bakitxsathxla, maDivALa mAcaNaNxna mAheVshavxrasathxla... rudarxpashupatigaLu, diVpada kaliyAra mugadhxBakitx... (savasaM. 6; Adayayx. 1033-318).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxbiVja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhAracakarx modalAda Aru cakarxgaLalilxruva kamalada daLagaLalilx nAyxsa mADuva aivatotxMdu akaSxragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
iteyxVkapaMcAshadavxNARH rudarxbiVjAni muKayxtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 9. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{baLikakxmiVyUdharxvXda shiva saTacxkarxkoVSaTxdaLa nayxsatxvAdeVka... paMcAshadavxNaRMgaLelalxvuM rudarxbiVjaMgaLivara... (savasaM. 11; imamxDi. 1398-848).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivacakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxmUtiR jaMgamavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanu sAvxthaR AsegaLige sikikx tiruguvudAdare, avanu
  matotxmemx layakekx (rudarxna pAshakekx) oLagAgutAtxne
  eMdathaR. nijavAda Bakatxnu barxhamxmUtiR, viSuNxmUtiR, rudarxmUtiR
  I mUvariMdalU tapipxsikoLaLxbeVku.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxrUpu}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx (parashivanige) rUpilalxdidadxrU adakekx rudarxna
  rUpanunx AroVpisuvudu. (9:143)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxloVka}
\medskip

\begin{shl}
aMguligaLanitutxdiV BasamxM tirxsahasarx\\
viparxraM koMdavanitegaM rudarxloVkavitutxdiV BasamxM
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Sava. 68-237)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{naraloVkada nararugaLelalxru narasaMsArakokxLagAdaru... rudarxloVkada rudarxgaNaMgaLelalxru rudarxpadaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 1283-378); basavaNaNxna shaqMgadalilx tuMbura nAradaru... rudarxloVkada rudarxgaNaMgaLu koMbudu basavaNaNxna parxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); liMgadiMdudayisi aMgaviDidipapx purAtanara... rudarxloVkaM paritayxkAtxva shivaloVkeV BaviSayxti... (savasaM. 5; akakxma. ???- ???); ayayx! aMgAcAravuLaLx shakitx-Bakatx-jaMgamada gaqhadalilx shivaloVka, shAMBavaloVka, rudarxloVka, deVvaloVka, matarxyXloVka... (savasaM. 6; aMbiga. 31-12); iMdarxloVkadavarelalxrU... rudarxloVkadavarelalxrU... (savasaM. 8; maDimA. 507-190).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxveVsheyx}
\medskip

\begin{shl}
nerevicArisalivaLu parxmatheVM\\
darxra sukaneyxyo rudarxveVsheyxyo\\
taruNi citarxda rUpo noVDalu ponanxputathxLiyo\\
gurutucoVnanxte mAraBUpana\\
siriyo gaNikAmaNiyo tAneM\\
dure nuDiva GanamugadhxdeVvana kaMDaLA vanite
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(navamu. 9-16)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudarxsAyujayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{\SEE{shivasAyujayx}}}
\smallskip
\begin{shl}
rudArxkaSxdhAraNaM vakeSxyXV shivasAyujayxsidadhxyeV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 53)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxMga}
\meaning{\ullekha{BakitxBAMDada shivaBakatxra niSeVdhava mAduva... Adw rudArxMgamutapxtitxH muKeV bArxhamxNaviVshavxraH... (savasaM. 6; uripe. 1473-516).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSx}
\meaning{\arthanonum{oMdu jAtiya marada biVja. rudarxna neVtarxgaLiMda janisida kAraNa rudArxkaSx eMdu hesaru. tirxneVtarxdhAriyAda shivanu hiMde tirxpurAsurananunx saMhAramADalu bayasi mUrU kaNuNxgaLanunx teredanu. Aga avana kaNuNxgaLiMda niVrina hanigaLu BUmiya meVle bidadxvu. A kaNiNxVrina hanigaLeV doDaDx rudArxkiSxya maragaLAgi huTiTxdavu. avu Bakatxra anugarxhakokxVsakxra sithxravAda rUpavanunx dharisidavu. shivaBakatxru rudArxkaSxvanunx nitayxdharisuvudariMda avara elalx pApagaLu nAshavAgutatxve. rudArxkiSxgaLu visheVSavAgi kAshimxVra, neVpALa matutx himAlaya parxdeVshagaLalilx beLeyuva oMdu bageya maradalilx biDutatxve. I kAyigaLanunx oNa\-gisidanaMtara AdhAyxtimxka sAdhanegaLigAgi japasaragaLigU shariVradalilx dhAraNamADuvudakUkx baLasutAtxre. purANadaqSiTxyiMda rudArxkaSxda utapxtitxyu I riVtiyide; parashivana paMcaviMshatiliVlegaLalilx oMdAda tirxpuradahana liVlAkAladalilx shivanu tirxpuragaLanunx suTaTx naMtara, caMdarx sUyaR aginx savxrUpagaLAda avana kaNuNxgaLiMda BUmiya meVle udurida ashurxbiMdugaLeV rudArxkiSxgaLAduvu. parashivana eDagaNiNxniMda shuBarxvaNaRda hadinAru rudArxkiSxgaLu, balagaNiNxniMda rakatxvaNaRda hanenxraDu rudArxkiSxgaLu matutx haNegaNiNxniMda kapupx baNaNxda hatutx rudArxkiSxgaLu utapxtitxyAduvu. shivana jAcnxnaneVtarxgaLiMda udaBxvavAda ivugaLa pAvitarxyXvanUnx japada vidhividhAnagaLanUnx aritukoMDu, maMtarxsahitavAgi deVhada nidiRSaTx sAthxnagaLalilx dharisikoMDu liMgAcaRneyanunx mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
rudarxsayx nayanAdutapxnAnx rudArxkASx iti loVkeV KAyxyaMteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(baq. jA. u., 7. 16)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpurANAM vadAthARya viBunA shaMBunA purA |\\
unimxVlitAni cakUSxMSi divayxM vaSaRsahasarxkamf ||\\
uBABAyxM cArupakaSxmXBAyxM patitA jalabiMdavaH |\\
ta Eva biMdavoV jAtA mahArudArxkaSxvaqkaSxkAH |\\
sAthxvaratavxmanupArxpuH BakAtxnugarxhakAraNAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ru. jA. u., 4-5; caM. A., kirx. pA., 7. 4-5; si. shi., 7. 48-50)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAcaRnaparoV nitayxM rudArxkaSxmapi dhArayeVtf ||\\
rudArxkaSxdhAraNAdeVva mucayxMteV savaRpAtakeYH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 45-46)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{vashiSaTx goVtarxdalilx huTiTxdavanu vashiSaTx goVtarxdavaneMbaMte... `rudArxkaSxM dhArayeVninxtayxM rudarxsAsxkASxdivasamxqqtaH eMdudAgi... (savasaM. 6; uripe. 1535-554); inunx rudArxkiSxsathxlaveMteMdaDe... BUmiya meVle biVLalu mahArudArxkaSx vaqkaSxvAgi... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145); shiradoLiVshApiRta kusumamaM dharisi rudArxkASxBaraNaBUSitaviLasanAgi ...poDavaDuta (basapu. 4-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSxdhAraNa}
\meaning{\arthanonum{kirxmigaLu muTaTxda, oDedu hoVgirada rudArxkaSxvanunx dharisa\-beVku. shiKe, shirasusx, kutitxge, vakaSxHsathxla, toVLu, maNikaTuTx hAgU yajUcnxVpaviVtadaMte shariVradalilx rudArxkaSxgaLanunx dharisabeVku. rudArxkaSxdhAraNe\-yiMda shariVravu shivamayavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiKAyAmeVkameVkAsayxM rudArxkaSxM dhArayeVdf budhaH ||\\
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf ||\\
SaTftirxMshadAdhxrayeVnUmxdhinxR nitayxmeVkAdashAnanAnf ||\\
dashasapatxpaMcavakAtxrXnf SaTf SaTf kaNaRdavxyeV vaheVtf ||\\
SaDaSaTxvadanAnf kaMTheV dAvxtirxMshadAdhxrayeVtf sadA ||\\
paMcAshadAdhxrayeVdf vidAvxnf catuvaRkAtxrXNi vakaSxsi ||\\
tarxyoVdashamuKAnf bAhovxVH dhareVtf SoVDasha SoVDasha ||\\
parxteyxVkaM dAvxdashaM vaheVtf navAsAyxnf maNibaMdhayoVH ||\\
catudaRshamuKaM yajacnxsUtarxmaSoTxVtatxraM shatamf ||\\
dhArayeVtf savaRkAleV tu rudArxkaSxM shivapUjakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ru. jA. u., 17-22; caM. A., kirx. pA., 7. 18-22; si. shi., 7. 54-58)}
\smallskip
\begin{shl}
rudArxkaSxdhAraNAdeVva mucayxMteV savaRpAtakeYH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 62)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM BUtiM ca rudArxkaSxM yeV deVheV dhArayaMti ca |\\
savARMgaliMgasaMyukatxM tadedxVhaM shivamucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 266)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadoyxVjAta vAmadeVva tatupxruSa aGoVra IshAnayxvemba... `OM ata Eva rudArxkaSxdhAraNAtf rudarxH... (savasaM. 6; uripe. 1607-609); shivashivA divxjareMba pAtakaru niVvu keVLi BoV!... `rudArxkaSxdhAraNAtf rudarxH eMbudanoVdi... (sasavaM. 9; viVrashaM. 96-30); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdigaLaM... BasamxrudArxkaSxdhAraNa kavaca maMtarx kalAnAyxsa dhAyxnAdi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537); inunx rudArxkiSxsathxlaveMteMdaDe... rudarxkaSxdhAraNAsasxveVR jaTAmaMDaladhAraNAtf!... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145); jAti dhamaR niVtiya biTuTx... mucayxteV savaRpApeVBoyxV naroV rudArxkaSxdhAraNAtf... (savasaM. 14; SaNumxKa. 333-199); BasamxdhAraNAnaMtaradalilx rudArxkaSxdhAraNaveV kataRvayxmapupxdAgi tadivxdhAnamaM shudadhxsheYvana{\re}yabeVku (viveVka. 73); divayx shiva sidAdhxMta BakitxniSAThxvadhAnapariNataru ...rudArxkaSxdhAraNa catuviRdhashiVlapararigadu muKayxM tirxyAyaSaM enalu (viVsheYpu. 4-50-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSxdhAraNaPala}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMdu koVTi goVdAna mADidaSuTx Palavu parxtinitayx rudArxkaSxdhAraNeyiMda uMTAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
gavAM koVTiparxdAnasayx yataPxlaM Buvi laBayxteV |\\
tataPxlaM laBateV matoyxRV nitayxM rudArxkaSxdhAraNAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 63)}
\smallskip
\begin{shl}
rudArxkaSxdhAraNaPalaM vakatxrXBeVdeVna BinanxM Bavati |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ru. jA. u., pu. 161; caM. A., kirx. pA., 2. 25-39)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSxdhAraNabiVjamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{rudArxkiSxgaLanunx shariVrada nidiRSaTx sAthxnagaLalilx dharisuva samayadalilx japisuva mUlamaMtarx.}
\ullekha{rudArxkaSxdhAraNabiVjamaMtarxEkamuKada maNi modalAgi catudaRshamuKada maNipayaRMtaraM OM hArxM lAM OM hirxVM hUrxM hwrxM shirxVM herxVM maM vaM koSxVM kASxM UM eMba karxmadiMdAyAyA maMtarxpUvaRkavAgi dharisuvudA rudArxkeSxgaLaM (viveVka. 74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSxdhAraNasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada hadineYdu avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. BasamxsAnxnada naMtara haNeyalilx tirxpuMDarxvanunx dharisida shivapUjakanu rudArxkaSx dhAraNeyanUnx mADabeVku. I hinenxleyalilx rudArxkiSxya utapxtitx, BeVda, dhAraNeya sathxlagaLu, rudArxkaSx dhAraNeyiMdAguva parxyoVjana, rudArxkaSxda mahimeyanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM mahAjAcnxnaM BasamxsatikxrXyA muKeVna dhaqtasayx liMgakirxyA saMpananxsayx shivajAcnxnacakuSxsasxM BUtarudArxkaSxdhAraNeVkaqtesati anaMtaraM rudArxkaSxdhAraNeV kaqteV sati anaMtaraM rudArxkaSxdhAraNa sathxla mituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., visaM., 85)}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\
rudArxkaSxdhAraNaM pashAcxtf... |\\
BasamxnA vihitasAnxnaH tirxpuMDArxMkitamasatxkaH |\\
shivAcaRnaparoV nitayxM rudArxkaSxmapi dhArayeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 25. 27-28; 7. 45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSxmahAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; rudArxkiSxdhAraNada mahimeyanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{rudArxkaSxmahAtamxyXsathxla ...shirxV viBUtiyaM dharisida shivaBakatxru rudArxkiSxyaM dharisabeVkeMbudaM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 212-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSxmAle}
\meaning{\arthanonum{shivanAmavanunx japisuvAga eNisuva rudArxkiSxmaNigaLa sara.}
\ullekha{anaMtaradalilx dAMtAyxdi sAdhanasaMpanAnxgi, shirxVguruviM shAsaniVya... dhAraNamaM visatxrisi, rudArxkaSxmAlegaLaM dharisi, suvaNARBaraNAdigaLiM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1448-542); BasitamaM tiVviTuTx dhavaLavasatxrXvanuTuTx eseva rudArxkaSxmAlegaLanaLavaDe toTuTx ...kaDuniSeThxyiM keYmugidu (nUpura. 245-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkaSxsathxla}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. rudArxkaSxmahAtamxyXsathxla)}}
\newmeaning{\ullekha{suliMgakirxyAtamxnu ...A mahAciMtAmaNi savxrudArxkeSxyaM perxVmadAdayxMtava{\re}daMgadoLu dharisuvaneV mahArudarxnenalAgi rudArxkaSxsathxlaM (viVsheYpu. 8-125-17); mahAjAcnxnaBasamxmaM satikxrXyAmuKadi dharisi liMgakirxyAsaMpananxrige shivajAcnxna cakuSx saMBUta rudArxkaSxdhAraNamanesagalade rudArxkaSxsathxlavAdudu (keYvasha. 19-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSx (rudArxkaSx)}
\meaning{\arthanonum{rudarxna kaNuNxgaLiMda udurida ashurxgaLeV gaTiTxyAgi
  rudArxkiSxyAdavu eMbudu pwrANika vivaraNe. shivayoVgigaLU BakatxrU
  ivugaLanunx dharisaleVbeVku. rudArxkiSxya pwrANika mahatavx EneV
  idadxrU, avugaLa mAleyalilxruva rudArxkiSxgaLanunx eNisuvudu
  dhAyxnakekx sahAyavAgutatxde. rudArxkiSxyilalxda Bakatx, guru
  jaMgamarArU gwravakekx pAtarxralalx.}
\ullekha{ayAyx, rudArxkiSxyiMda haridenu BavapAshaMgaLa... (savasaM. 1; basava. 1005-270); horaveVSada viBUti rudArxkiSxyanu dharisikoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 1516-451); horaveVSada viBUtirudArxkiSxyanaLavaDisikoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1704-628); shiva shivA, Adi anAdigaLeMberaDilalxda niravaya shiva... gurukAruNayxveVdayxnu, viBUti rudArxkiSxdhArakanu... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); Adiyalilx shivabiVja tAnalalxdidaRDe... viBUti, rudArxkiSx, paMcAkaSxradhAraNavAda pariyeMtoV?... (savasaM. 11; toVMTasi. 43-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSx, rudArxkeSx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. rudArxkaSx)}}
\newmeaning{\ullekha{ita(di?)ra Barxmitanu Bakatxnalalx, loVkoVpacAri jaMgamavalalx.... jaMgama perxVmiyAdare Basita rudArxkeSx saha shivasavxrUpa kANutatx... (savasaM. 2; alalxma. 928-279); kisu (keVsha?) kASAMbaravanikikxdarenuLa rudArxkeSxya makuTava... (savasaM. 3; cenanxba. 566-173); ayAyx, rudArxkeSxyiMda ihava kaMDe... (savasaM. 9; hAvina. 1096-343); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe... iSaTxliMgamaMtarx, cidivxBUti, rudArxkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 742-430); parashivana jAcnxnacakuSxvinalilx udayavAda rudArxkeSxya... (savasaM. 11; toVMtasi. 195-92); Avanu rudArxkiSxyanu gaLadoLaM tiVveyavaM kulasahita pitaqgaLaM koMDo\-yavxnu rudArxkiSxya baladiM KaMDaparashuvina purakatiBaradiM (dikASxboV. 80-14); rudArxkeSx: rudArxkeSxge swMdayaRM sAruvaMte paMcAkaSxriya maMtarxkekx sAmathayxRM hodudxvaMte ...navaywvanaM sAduR basavarAjana rUpu swMdariyaveMteMdaDe (nUpura. 29-14); iDida savARMgada viBUtiya jaDiva rudArxkeSxgaLa mAleya ...haDapadapapxNaNxgaLu sahitave naDedanidiranu basavadaMDAdhiVshanalalxmage (parxBuliV. 22-15); mananxyanadiM aparimitadashurxbiMdugaLogalu rudarxnakiSx pavitarx saMBUtakAraNade rudArxkeSx nepadoLudaBxvisidavu (viVsheYpu. 7-104-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSxdhAraNa}
\meaning{\arthanonum{rudArxkaSxdhAraNa.}
\ullekha{ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... cidivxBUti sAnxna dhULana dhAraNa, savARMgadalilx cidurxdArxkiSxdhAraNa... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); guru munanxvoV shiSayx munanxvoV liMga munanxvoV... viBUti rudArxkiSxdhAraNa maMtarxmwnigaLeMbe... (savasaM. 10; kADasi. 277-177); ajAcnxna kukamaRdiMda musukida katatxlege... rudArxkiSxdhAraNaM savaRM jaTAmaMDaladhAriNi... (savasaM. 14; heVmaga. 1262-587); rudArxkiSxdhAraNavAda baLika ucacxneYtikAcaraNeyuLaLxvanAgirabeVku ...rudArxkiSxyananxridu AcarisabeVku (shivAkoV. 131-175).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSxdhAraNasAthxna}
\meaning{\arthanonum{niyamAnusAravAgi rudArxkiSxgaLanunx shariVradalilx dharisabeVkAda eDe.}
\ullekha{pashicxma cakarxdalilx 1; shiKiyalilx athavA mUdhinxRyalilx 3; shiravanunx baLasi 36; parxtiyoMdu kaNaRdalilx oMdoMdu; kaMThadalilx 32; ura athavA edeyalilx 56; eraDu toVLugaLalilx 16-16; eraDu muMgeYgaLalilx 12-12; vakaSx sathxLadalilx hAra athavA yajocnxVpaniVtavAgi 108 -I parxkAra rudArxkiSxgaLanunx Bakatxnu dharisabeVku (shivAkoV. 131-175).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSxmAle}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. rudArxkaSxmAle)}}
\newmeaning{\ullekha{jAtibArxhamxNaMge karasathxladalilx liMga... urasathxladalilx rudArxkiSxmAle, upanayana nosalakaNuNx... (savasaM. 6; uriliM. 1390-474); iMtapapx parxNamamaMtarxsaMbaMdhavanu... dAvxdasha rudArxkiSxmAleyaM mADi... (savasaM. 10; kADasi. 84-61); jAti dhamaR niVtiya biTuTx... rudArxkiSxmAleya koraLalilx dharisidare... (savasaM. 14; SaNumxKa. 333-199); iLida jeDe rudArxkiSxmAle PaNikuMDalaM keYya shivaliMgadoLu naTaTxnoVTaM ma{\ro}ye ...kalapxtaruvina ta{\ra}doLidaRnA shivayoVgi (nUpura. 12-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSxya vidhagaLu}
\meaning{\arthanonum{EkamuKa rudArxkiSxyiMda modalugoMDu catudaRshamuKagaLavaregina rudArxkiSxgaLidudx, avugaLige nidiRSaTx adhideVvategaLu saMbaMdhapaTiTxdAdxre. beVre beVre saMKeyxya muKa\-gaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx nidiRSaTxvAda eDegaLalilx mAtarx dharisabeVku.}
\ullekha{rudArxkiSxya vidhagaLu- 14 muKa\-gaLavarege rudArxkiSxgaLirutatxve. EkamuKa rudArxkiSxyu parashivage, 2 muKavuLaLx rudArxkiSxyu IshAnage, 3 muKavuLaLx rudArxkiSxyu aginxge, 4 muKavuLaLx rudArxkiSxyu barxhamxnige, 5 muKavuLaLx rudArxkiSxyu sadAshivanige, 6 muKavuLaLx rudArxkiSxyu SaNumxKanige, 7 muKavuLaLx rudArxkiSxyu anaMtanige, 8 muKavuLaLx rudArxkiSxyu viGenxVshavxranige, 9 muKavuLaLx rudArxkiSxyu BeYravanige, 10 muKavuLaLx rudArxkiSxyu mAdhavanige, 11 muKavuLaLx rudArxkiSxyu EkAdasharudarxrige, 12 muKavuLaLx rudArxkiSxyu dAvxdashAditayxrige, 13 muKavuLaLx rudArxkiSxyu maheVshavxranige, 14 muKavuLaLx rudArxkiSxyu catudaRshamanugaLige saMbaMdhapaDutatxve. shiKAsAthxnadalilx EkamuKarudArxkiSxyanunx; masatxkadalilx 2 muKa, 3 muKa matutx 12 muKagaLuLaLx mUru rudArxkiSxgaLanunx; 11 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx shiravanunx baLasi; 5 muKa, 7 muKa athavA 10 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx kaNaRdalilx; kaMThadalilx 8 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx; 6 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx, 4 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx uradalilx; 13 muKavuLaLx rudArxkiSxgaLanunx bAhuvinalilx; 9 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx muMgeYyalilx, 14 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx vakaSxsathxLadalilx dharisuvudu (shivAkoV. 131-176).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSxsathxla}
\meaning{\ullekha{inunx rudArxkiSxsathxlaveMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... rudArxkiSxsathxla, paMcAkaSxrisathxla, Bakitxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSxsAhitayx}
\meaning{\arthanonum{rudArxkiSxmaNigaLoDane uMTAda saMbaMdha.}
\ullekha{gurusAhitayx cenanxbasavaMgAyitutx... rudArxkiSxsAhitayx savaRparxmatharigAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1941-555).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkeSx}
\meaning{\arthanonum{rudArxkeSx = rudarxna kaNiNxniMda huTiTxruva
  mara. rudArxkeSxgaLa A shariVradoLaLavaDisi... (guBavA. 14-163), tirxpurasaMhAra kAladalilx shivana kaNuNxgaLiMda uduribidadx jalabiMdugaLeV rudArxkeSxyeMdu shivasharaNa alalxmaparxBu heVLidAdxre (a.va. 121), rudArxkeSxya mahatavxvanunx shivasharaNa basavaNaNxnavaru  heVLidAdxre (ba.va. 1025, 1027).}}
\smallskip
\begin{shl}
nosala tirxpuMDarx rudArxkeSxya kAviya\\
vasana savARMga Basita\\
eseva mahAtamxru QuSigiMta migilAgi\\
pashupatiyeDegeYdidaru.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. `rudArxkiSx')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxrAdhana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rudarxra(rudarxrUpigaLAdavara) ArAdhane. aMteyxVSiTxya saMdaBaRdalilx hanonxMdaneya dina jaMgamaranunx rudarxna rUpadalilx pUjisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkAdasheV{\char'263}hinx mAheVshAnf rudarxrUpatayAcaRyeVtf |\\
yathAsaMBavameVtadidhx rudArxrAdhanamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 4. 30)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxvatAra}
\medskip

\begin{shl}
rudArxvatAradoLu udhavxRcakarxdoLu.......
\end{shl}
\pauthor{(goboVdhA. 59-76)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Aru koVTi barxhamxru maDivalilx... rudArxvatAra halavaLivalilx... (savasaM. 1; basava. 540-134); hanenxraDuyuga parxLayavAdalilx, AdibarxhamxMge parxLaya... iMtaha rudArxvatAra halavaLidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 506-138); citetxMba bitutx balidu kaleyaMkurisidalilx, nimage... A nimimxbabxriMda rudArxvatAragaLAdavu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 792-411).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpaparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shabadxparxsAda muMtAda aidu vidha parxsAdagaLalilx oMdu. parxsAdisathxladalilx divayxvAda aMgadiMda kUDiruva avadhAnaBakitxyukatxnAda jiVvAtamxnu icACx\-shakitxyiMda kUDiruva shivaliMgakekx ahaMkArahasatxdiMda shikAramaMtarxjapapUvaRkavAgi neVtarxmuKadalilx rUpaparxsAdavanunx samapiRsi, sivxVkarisuva parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV{\char'263}sw nitayxM parxsAdisathxlaparamapadapArxpatxdivAyxMgaBAji\\
sevxcACxshakitxparxyuketxV daqshi jagati muKeV pANinA{\char'263}haMkaqteVna |\\
sAkASxlilxMgeV shivAKeyxV savinayamavadhAnAtimxkABakitxyukotxV\\
darxSaTxvAyxMshaM samapAyxRpaRNa vinihitarUpaparxsAdaM BajeVta ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 47)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{parxsAdige aginxye aMga, A aMgakekx nirahaMkArave hasatx... A surUpaparxsAdavanu BoVgisi suKisutihanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1366-484); neVtarxdalilx SaDuvaNaR saMbaMdhavaha... neVtarxdiM liMganeVtarxkekx apiRsi niriVkiSxsi apiRsuvalilx rUpaparxsAda... (savasaM. 6; uriliM. 1426-491); Bajanadalilx aLavaTuTx, gaDanisida, padAthaRMgaLa rUpa... A iSaTxliMgamuKadiMdapiRtavAda rUpaparxsAdavanu... (savasaM. 9; hAvina. 1165-367); ayayx, kuMDalAkaqti, shikAraparxNama, BeVrinAda... surUpupadAthaR, surUpaparxsAda, rudarxpUjAri, rudarxnadhideVvate... (savasaM. 10; gurusi. 749-435); ayAyx GArxNadalilx niMdu gaMdhava garxhisi... rUpaparxsAdava niVvutitxpiRrayayx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 995-484).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa, parxsAda}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpinoLagaNa bayalu}
\meaning{\arthanonum{aMgakekx deVha, iMdirxya, itAyxdigaLiruvudariMda adu rUpinoLagaNa liMgavenisikoLuLxtatxde. Adare A aMgavu bayalu enisi\-koLuLxva parashivana aMshavAdudariMda, adu sadayxkekx saNaNx bayalu enisikoLuLxtatxde. AdudariMda rUpinoLagaNa bayalu eMdare deVheVMdirxyAdigaLa saMpuTadalilx aDagiruva aMga (Atamx) eMdAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpilalxdavaLu}
\meaning{\arthanonum{shakitxyanunx sitxrXVvAcakavAgi baLasuvudu vADike. parashivanalilx shakitx oMdAgiruvAga (inUnx shakitxvikAsavAgadeV iruvAga) shakitxge yAvudeV rUpaviruvudilalx. (4:227)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpu}
\meaning{\arthanonum{AkArasahitavAdudu; nirAkAravalalxdudu.}
\ullekha{nijarUpu rUpiniMda niMditutx... (savasaM. 1; basava. 1246-343); arUpu kANabAradu, pUjisuva pari inenxMto?... (savasaM. 2; alalxma. 843-248); sakala-niSakxla, rUpu-nirUpu mAyA-nimARya, kAraNa-akAraNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1632-597); enanx tuMbida javavxna, tuLukuva moVhanava... enanx laMbisuva lAvaNayxda rUpureVKegaLa... (savasaM. 5; akakxma. 97-33); heNiNxna rUpu kaNiNxge ramayxvAgi toVruvadidu... (savasaM. 11; toVMtasi. 494-227); ``bayala rUpa mADabalAlxtane=nirAkAravAda pArxNaliMgavanunx sAkAradiSaTxliMgava mADi aMgadalilx saMbaMdhava mADikoMDu A iSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAra kirxyegaLiMdArAdhisabalAlxtane" (basaTiV. {\rm II,} 278-924 TiVku); sAkAra mU{\ru}sathxlavu kirxyAcaraNeyalilx savedu ...ku{\ru}hina sathxlava rUpu mADi a{\ru}hina sathxlava nirUpu mADi rUpu ruciyaMte uBayasathxladalilx niMdu uBayasathxlava nelemADi toV{\re}tutx (mishAparx. 683-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpu nirUpu}
\meaning{\arthanonum{idanunx vacanakAraru eraDu athaRgaLalilx
  baLasidAdxre. parashivanige rUpu matutx nirUpugaLeraDanUnx
  AroVpisabahudu eMbudu oMdu athaR. saqSiTxpUvaRda munanx avanige
  yAva rUpavU iruvudilalx. Adare tAneV jagavAdAga avanige jagatitxna
  rUpa barutatxde. Adare jagatitxna rUpa avana shAshavxta
  rUpavalalx. EkeMdare shiva jagavAdaMte, jagavAgadiralU
  balalx. alalxde, avanige rUpavU ilalx, nirUpavU ilalx eMdu
  heVLabahudu. jagatitxna rUpa paDedAga shivanu nirUpanalalx,
  saqSiTxpUvaRsithxtiyalilx rUpanalalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{matotxMdathaRdalilx, rUpu nirUpu eMbudanunx rUpavidudxdanunx
  nirUpugoLisuvudu eMdu atheYRsabahudu. jagatitxna parxtiyoMdu
  vasutxvigU oMdu nidiRSaTx rUpa ide. Adare turiVya sithxtiyalilxruva
  anuBAvige jagatitxna veYvidhayxmaya vasutxgaLu kANutitxdadxrU,
  avugaLalilx aMtasathxvAgiruva rUpavilalxda parashiva
  goVcarisutAtxne. hiVge rUpanunx nirUpagoLisuvudeV viVrasheYvana guri.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpu ruci citatx EkavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{noVDuva rUpa, padAthaRda ruci, anuBavisuva citatx, apaRNeya
  aMtavAda liMga ivelalxvU oMdu eMdu tiLidu apiRsidare, A apaRNegoMdu
  athaR barutatxde. (9:321)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpu virahita sharaNa}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilxruva sAdhakanu (sharaNanu), tAnu parashivana
  satiyeMdu tiLidu, tananxdelalxvanUnx avanige haqtUpxvaRkavAgi
  samapiRsikoLuLxtAtxne. Adare parashiva mAnavarUpada, athavA
  matAtxva rUpada, gaMDanalalx. parashivanu citfsavxrUpaneMbudanunx
  avanAgaleV anuBAvada mUlaka tiLidukoMDidAdxne. aMdare sharaNanige
  parashivanu cidUrxpane horatu, iMdirxyagoVcara rUpanalalx. adeV
  riVti tAnu cidUrxpada satiyeV horatu iMdirxyagoVcara satiyalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpu sahita Bakatx}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxladalilxruva sAdhakanige iSaTxliMgaveV deVvaru, aMdare
avanige parashivarUpahitaneMbudU gotitxlalx, gotitxdadxrU rUpurahita
(nirAkAra) parashivananunx kalipxsikoLaLxlu avanu ashakatx. (9:579)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpumukitx}
\meaning{\arthanonum{nAvu aneVka riVtiya noVTagaLanunx (rUpugaLanunx) noVDa\-beVkeMba
  AseyiMda aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi
  baMdhanakokxLagAgutetxVve. Adare aMtashacxkuSxviniMda
  (anuBAvadalilx) parashivananunx noVDidare namage rUpumukitx
  doreyutatxde. aMdare neVtarxgaLu tamamx pUvARsharxyagaLanunx
  kaLedukoMDu mukatxvAgutatxve. (9:321)}
\ullekha{nirAkArada shakitxyalilx nirALaveMba tanu... kaMDaDe rUpumukitx, nuDisidaDe shabadxmukitx... (savasaM. 9; saMapapx. 319-109).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpuvikAri}
\meaning{\arthanonum{vividha rUpugaLanunx noVDaliciCxsuvavaru.}
\ullekha{rUpuvikArigaLiginAnxgadayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 606-183).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{reVcaka}
\meaning{\arthanonum{kuMBaka, reVcaka matutx pUrakagaLeMba mUru bageya pArxNAyAmagaLalilx oMdu; shariVradalilxruva vAyuvanunx mUgina mUlaka horahAkuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNAyAmasutx shAvxsaparxshAvxsayoVgaRti viceCxVdalakaSxNaH |\\
sa ca reVcaka pUraka kuMBaka BeVdeVna tirxvidhaH |\\
bAhayxvaqtitxshAvxsoV reVcakaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A. caM., vA. kAM., 1. pu. 5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{reVcaka pUraka kuMBakaveMba garuDavAyuva soVMka tegedu... (savasaM. 3; cenanxba. 491-150); paqthivxyanetitxtutx biMdu... shabadxvanetitxtutx reVcaka pUraka kuMBaka... (savasaM. 6; aMbiga. 191-62); samAdhi samAdhi eMbarayAyx... reVcaka pUraka kuMBakaveMba savxradalilx... (savasaM. 10; kADasi. ???-???); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... reVcaka pUrakaMgaLa BeVdavanaridu... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); ayayx paMcatatavxMgaLa paDeva tatavx parxtayxkaSxvAgada munanx... reVcaka pUraka kuMBakaMgeYdu... (savasaM. 11; GanaliM. 713-323); deVhAMtagaRtamAda vAyuvanu nAsikAdAvxradiM bAhayxkekx sUsuvudeV reVcakavu (pArake. 284).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{reVNuka}
\meaning{\arthanonum{shivana gaNakekx seVrida obAbxtana hesaru.}
\ullekha{naMdi reVNuka dArukaruvupamanuyx BaqMgiya viVraBadArxdi parxmatharoVleYpa samayadoLu (basapu. 1-52).}}
\newmeaning{\arthanonum{paMcAcAyaRralilx obabxru; raMBApuriVpiVThada sAthxpakaru.}
\ullekha{saMkalapx vikalapxveMba udayAsatxmAnagaLige dUravAda... mAtaMgiV reVNukA gaBaRsaMBavAtf iti kAruNayxM... (savasaM. 3; cenanxba. 798-235); shivashivA, BakitxhiVnana baTeTxyalilx kaMDu... eMdudAgi reVNukAdeVviya maganeV bArxhamxNanu... (savasaM. 6; uripe. 1571-582); iMdarxloVkadavarelalxrU sUtakalAsaMhAri basava eMdeMbaru... laMboVdara kuMBoVdara dAruka reVNuka gwriVsuta... (savasaM. 8; maDimA. 507-190); naMdiVshavxra, BaqMgiVshavxra, viVraBadarx... dAruka, reVNuka, shaMKukaNaR, goVkaNaR.... (savasaM. 11; toVMTasi. 55-27); aMtAda keYlAsa mahAmUtiR paramAtamxnu... tananx vakaSx BasomxVdaBxva reVNurUpenisida reVNukAKayx tAnAgi... (savasaM. 13; maDivA. 962-423); reVNuka rAma paMDita mahAmaruLAyaRra ...baNiNxsutetx{\ra}gi meVNabxDeveM paramAthaRsididhxyaM (rAjasheV. 1-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{reVNukapiVTha}
\meaning{\arthanonum{paMcapiVThagaLalilx oMdu; bALehonUnxrinalilxruva piVTha.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rokakx}
\meaning{\ullekha{pAtaka mahApAtakava mADidavanu... avarokakx parxsAdavanAyudxMDaDe... (savasaM. 1; basava. 470-113); murigaMcu tavara kitAtxLe tAmarx... kaLaLxvaNa, kaMduveLaLx modalAda rokakxva taninx... (savasaM. 9; mahAliM. (vacana saMcaya)); kiVlilalxda baMDiya gAliyanucicx... hAgada rokakxva koMDu kAyakava mADutidaRnayayx... (savasaM. 10; kADasi. 302-190); guruBakatxrAdavaru shivaBakatxrAdavara daNiva kaMDu... I rokakxvu taMde-makakxLige viroVdha... (savasaM. 10; gaNadA. 649-346).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{roVhita}
\meaning{\ullekha{pAda bAhu modalAgi elalx parxsAdiyAgirabeVku... AroVhitAvaroVhitAnayxM na careVtf parxsAdiyAgirabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 452-139); maleya maMdirada kALavevxya udaradalilx... mUvaru puroVhitaru baMdaru... (savasaM. 7; koVlashAM. 104-46); kALememxya kareyalAgi, hAlu roVhitavAgi bididxtutx... (savasaM. 8; moVLimA. 1674-553); guruva tanonxLagarivudu gupatxjAcnxnavayayx... puroVhitanAguvudu aMgadAvxrakekx... (savasaM. 14; viVrasaM. 157-137).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laMbaka}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara paMcamahAsUtarxgaLalilx oMdu. parashivana aGoVramuKadiMda avatarisida EkArAmArAdhayxru boVdhisida sUtarx. keVdArapiVThakekx saMbaMdhisidavara sUtarx. I mahAsUtarxkekx hanenxraDu upasUtarxgaLive. tirxpuTiV, rajujxkaMdhA, BasimxV, kApARsa, rwpayx, kwpiV, caMdarxguMDa, maqtakxMthA, alaka, vasana, muMDi, KaDigx-iveV hanenxraDu upasUtarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVrAKyx muKoVtapxnanxH shaMKukaNaR itiVritaH |\\
EkoVrAmeVti tanAnxma tasayx sUtarxM tu laMbakamf ||\\
shaMkukaNaRvilAseVna laMbakAtf dAvxdasheYva hi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparx. Agama. ulelxVKa: viV. sa. saM., 1. 44; 2. 6)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuTiV rajujxkaMdhA ca BasimxV kApARsa Eva ca |\\
rwpayxM kwpiV caMdarxguDoV maqtakxMthApayxlaka Eva ca ||\\
vasanoV muMDi KaDigxV ca laMbasUtArxtasxmudaBxvAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparxBeVdAgama.; ulelxVKa; viV. sa. saM., 1. 44; 2. 6-8)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{oMdu, eraDu, mUru, nAlakukx... balaBadarx navatAradalilx parxlaMbakavAda asurara saMhAra... (savasaM. 10; kUDala. 622-311); mukitxge sadA saMdhAnavAda... nirAlaMbakamaladalilx niSakxLaMkaliMgavAgi nelasipaRyayx... (savasaM. 10; gurusi. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laMbanabage}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAyaRralilx obabxrAda paMDitArAdhayxru mUla gurugaLAgiruva oMdu goVtarxda hesaru.}
\ullekha{viVra, naMdi, vaqSaBa, BaqMgiV, sakxMda ivu 5 goVtarxgaLu. ivu anukarxmavAgi ...paDaviDibage, maLebage, mutitxnakaMteyabage, laMbanabage matutx paMcavaNiNxge bage eMdive. ivugaLige reVvaNasidadhx, maruLArAdhayx, EkoVrAma, paMDitArAdhayx, vishAvxrAdhayx -ivaru anukarxmavAgi mUlagurugaLu (shivAkoV. 208-397).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laMbikAyoVga}
\meaning{\arthanonum{yoVgada sAdhanegaLalilx oMdu bage; nAlageyanunx barxhamxraMdharxda kuharakekx muTiTxsuvike.}}
\smallskip
\begin{shl}
oMdu pAdadiniMdu laMbikAyoVgadali.\\
kuMdadepapxtutx sAvira varuSa tapageyeyx\\
kuMdugoraLaM parxsananxteyAgadiralovaR shivatatavxjAcnxni baMdu
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); A gurushiSayxreraDu oMdAgi... haThayoVga layayoVga laMbikAyoVga... (savasaM. 13; maDivA. 965-426); barxhamxcakarxda sahasarxdaLapadamxdoLu deVvarihudu... iMtiV kamaRyoVga, laMbikAyoVga, dhAyxnayoVgagaLeMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 604-275); laMbikAyoVga olidadeV nitayxveMdeMbeyA (viVsheYpu. 4-52-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laMbikAyoVgi}
\meaning{\arthanonum{laMbikAyoVgavanunx sAdhisidavanu.}
\ullekha{laMbikAyoVgigaLa DoMbarige sariyeMbe... (savasaM. 11; toVMTasi. 358-167); laMbikAyoVgi tAneMba bagedoV{\ra}dalulxMbamaqtadiMde cirakAla suKamiduRdaM baLika nenedusuruvaMte (anusA. 436-2-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laMbike}
\meaning{\arthanonum{laMbikAyoVga.}
\ullekha{haThayoVga laMbikeyeMdu akuMcanaveMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1605-476).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lakaSxNa}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnalilxruva satf, citf, AnaMda, nitayx matutx paripUNaR eMba aidu bageya vishiSaTx guNagaLu.}
\ullekha{totitxMgeVke lakaSxNa baMTaMgeVke AcAra... (savasaM. 1; basava. 467-113); jaMgamakekx lakaSxNavAvudeMdaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1190-351); liMgalakaSxNavaMta basavaNaNx, liMgasirivaMta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1537-560); macicx gArxhigoMDenu nimagAnu... ucitave nimage? puruSalakaSxNave?... (savasaM. 5; satayxkakx. 1227-370); parxsAdige lakaSxNavAvudeMdare heVLihe keVLi[raya]... (savasaM. 11; toVMTasi. 303-144); lakaSxNagaLu - ivu aidu ive. avu 1. satf, 2. citf, 3. AnaMda, 4. nitayx, 5. paripUNaR I parxkAra irutatxve. ivu paramAtamxna savxrUpavanunx heVLutatxve (shivAkoV. 28-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lakaSxyXtarxya}
\meaning{\arthanonum{yoVgaparxkirxyeyalilx dhAyxnakekx saMbaMdhisidaMte heVLalAguva bAhayxlakaSxyX, aMtalaRkaSxyX matutx madhayxlakaSxyX eMba mUru parxkAragaLu.}
\ullekha{I lakaSxyXtarxyaMgaLanarida yoVgiVshavxranu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 749-337); lakaSxyXtarxya ...lakaSxyXvu bAhayxlakaSxyXveMdu aMtalaRkaSxyXveMdu madhayxlakaSxyXveMdu tirxvidhamapupxdava{\ra}lilx bAhayxlakaSxyXveV daqSaTxsavxrUpavu aMtalaRkaSxyXveV adaqSaTxsavxrUpavu madhayxlakaSxyXveV daqSATxdaqSaTxsavxrUpaveMdu kANalevxVLukxM (pArake. 325).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lakuha}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva hatutx parxmuKanADigaLalilx oMdu; gudadalilxdudx deVhada BAravanunx horuva nALa.}
\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... puSakxra, payasivxni, AlaMbu, lakuha, shaMkini - iMtiV... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); anAdi sadAshivatatavx, anAdi Ishavxratatavx... payasivxniV AlaMbu lakuha shaMkiniV - eMba dashanADigaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); paratara parama samarasa savxrUpavAda tArakabarxhamxvu... kapAlakuharadalilx GamuGamudhAvxnasavxrUpamAda... (savasaM. 14; SaNumxKa. 745-336); lakuha gudanALa shaMKiniV nABinALa ...lakuhage BUmiyadhideVvate alaMbuvige sUyaRnadhideVvate (karaNa. 664-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lakuhA}
\meaning{\arthanonum{kuhA athavA lakuhA hatutx nADigaLalilx oMdAgidudx, adu gudanALada hatitxravide.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... alaMbu lakuhA payasivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laGavxcARvidhi}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laGivxVpUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAyaMkAla matutx madhAyxhanx kAlagaLalilx mADuva saMkiSxpatx pUje. ashakatxnAdavanu (guviRV matutx mahatiV eMberaDu pUjegaLanunx mADalu asamathaRnAdavanu laGivxVpUjeyanunx mADabeVku).}}
\smallskip
\begin{shl}
pUjA hi tirxvidhA porxVkAtx guviRVM ca mahatiV laGuH ||\\
mahatiVmutatxmaH kuyARdf guviRVM madhayxma Eva ca |\\
laGivxVmashakatxH kuyARcacx sAyaM madhAyxhanxkAlayoVH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 3. 2-3; caM. A., kirx. pA., 11. 62)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{laya}
\meaning{\arthanonum{parxLaya. saMhAra. aMtamuRKiV BAva. parashivaniMda saqSiTxyAda I jagatutx avaniMdaleV layavAgutatxde. paqthivxyeV muMtAda paMcaBUtagaLu gaMdha modalAda paMcatanAmxtarxgaLalilx, I tanAmxtarxgaLu paMceVMdirxyagaLalilx, iMdirxyagaLu hatutx aMtaHkaraNagaLalilx, aMtaHkaraNagaLu satAtxvXdi guNagaLalilx, guNagaLu parxkaqtiyalilx layahoMdutatxve. parxkaqtiyu rAgaveV muMtAdavugaLalilx, rAgAdi paMcakagaLu mAyeyalilx aDagutatxve. anaMtara mAyeyu shudAdhxdhayxdalilx, A adhavxvu biMduvinalilx layavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAdivxshavxM tataH saqSiTxH layasatxtapxrXtiloVmataH |\\
tanAmxterxVSu ca BUtAni tanAmxtArxNiVMdirxyeVSu ca ||\\
iMdirxyANi layaM yAMti dashAMtaHkaraNeV tathA |\\
guNeV tadaMtaHkaraNaM sa guNaH parxkaqtAvapi ||\\
rAgAdipaMcakeV sA ca mAyAyAM tacacx paMcakamf |\\
vishudAdhxdhavxni sA mAyA biMdw soV{\char'263}dhAvx ca liVyateV || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 124-126)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivane jagatarxyakokxDeyaneMdudu veVda... utapxtitx sithxti layakAraNaneMdudu veVda... (savasaM. 1; basava. 1362-376); sharaNaMge utapxtayxvilAlxgi sithxtiyilalx... layavilalxvAgi deVhanAma parxvataRneyilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1538-458); laya gamana shUnayxvAgipuRdu shivaliMga tAne noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1510-551); aMgava liMgamuKadalilx apiRsi... manava ariviMgapiRsi, mana layavAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 06-03); udayada pUje utapxtitxge biVja... utapxtitx sithxti layaMgaLa miVrida nitayx nimaRla pUje kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 562-258).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{layatarxya}
\meaning{\arthanonum{satatxvX, rajasusx matutx tamasusxgaLeMba tirxguNagaLige saMbaMdhisida tatatxvX.}
\ullekha{satavxmuKayx tirxguNamUtiR satakxlABeVdaviDidu opupxvudalA layatarxyada tatavxM (viVsheYpu. 7-103-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{layayoVga}
\meaning{\arthanonum{maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga matutx rAjayoVgagaLeMba nAlukx vidhada yoVgagaLalilx oMdu; paratatatxvX ciMtaneyalilx manasasxnunx liVnagoLisuvudu. yoVgada oMdu parxkAra. AdhAra cakarxdalilxruva kuMDaliniyanunx sahasarxdalacakarxdalilxruva shivanoMdige seVrisalu maMtarxdalilx heVLida dhAyxnamUtiRyalilx athavA nAdadalilx citatxda layakArakavAda yoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
maMtorxV layoV haThoV rAgayoVgashecxVti catuviRdhamf |\\
yasayx citatxM nijadheyxVyeV manasA marutA saha |\\
liVnaM Bavati nAdeV vA layayoVgiV sa Eva hi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 2-4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{maMtarxyoVga, haThayoVga, layayoVga, jAcnxnayoVga... (savasaM. 3; cenanxba. 748-224); laMbikAyoVgigaLa DoMbarige sariyeMbe... layayoVgaveMbuvadu nAnA darushanadalilx vatiRsuvudAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 358-167); A gurushiSayxreraDu oMdAgi... haThayoVga layayoVga laMbikAyoVga... (savasaM. 13; maDivA. 966-428); inunx tArakayoVgada lakaSxNamaM peVLevxneMtene... maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgakekx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 740-334); maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgavA rAjayoVgaM kUDe shivayoVgaveMdeYdivakekx vivaraM IgalA maMtarxyoVgaM nAlukx te{\ra}de layayoVgavA palavu te{\ra}napupxdu (viVsheYpu. 7-105-14).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{yoVga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{layayoVgasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{mUvatetxraDu bageya udadhxraNigaLalilx oMdu.}
\ullekha{viVrasheYvatatavxgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx udadhxraNigaLu sAdhanavAgive. avu 32 ide. avugaLa hesarugaLu-anAdiBakotxVdadhxraNi ...liMgaSaDakaSxroVdadhxraNi, layayoVgasamAdhi eMdive (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{layayoVgiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{layayoVgada sAdhaka athavA sidadhx. yAva yoVgiVshavxrana citatxvu tanage saMbaMdhisida maMtarxyoVgadalilx heVLida dhAyxnamUtiRyalilx athavA nAdadalilx manasusx mArutagaLoDane kUDi layavAdare, aMtaha sAdhakanu layayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
yasayx citatxM nijadheyxVyeV manasA marutA saha |\\
liVnaM Bavati nAdeV vA layayoVgiV sa Eva hi || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lalanAcakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{GaMTikeyalilx nelesiruva yoVgakekx saMbaMdhisida cakarx. adaralilx hanenxraDu daLagaLive. mada, mAna, senxVha, shoVka, loVBa, arati(nirutAsxha), cAMcalayx, udevxVga, mUDhavishAvxsa, saMtoVSa-ivu I cakarxda PalagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
lalanAKayxM GaMTikAyAM cakarxM dAvxdashapatarxkamf |\\
madoV mAnasatxthA senxVhaH shoVkoV BeVdashacx lubadhxtA ||\\
aratiH sadaBarxmashocxVmiRH sharxdAdhx toVSoVparoV{\char'263}dhikaH |\\
PalAni lalanAcakerxV pUvARdiSu daleVSavxpi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 1. 143-144)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lAMCana}
\meaning{\arthanonum{1. jaMgama 2. shivaBakatxru layayoVga samAdhiyeMba udadhxraNe matutx virakatxru dharisuva liMga, viBUti, rudArxkiSx, kAvibaTeTx muMtAda muderxgaLu, -cihenxgaLu.}}
\begin{shl}
..........\\
nADe jaMgamaroLiha BakitxgaM nimamxnoDa\\
gUDidiV BUtadayakaM meVNu lAMCana\\
kokxDanADiyAda veYrAgayxkaM beragAdeveMdavabaRMNisidaru||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aciRsalariye, pUjisalariye... nimamx lAMCana dharisipapx udarapoVSaka... (savasaM. 1; basava. (vacana saMcaya)); majajxnakekxrevarelalx, idadxlilx PalaveVnu?... lAMCana noVDi mADuva Bakitx... (savasaM. 2; alalxma. 126-40); pArxNaliMgada pUvARsharxyava kaLeyaleMdu liMgapArxNiyAda... lAMCanada pUvARsharxyava kaLeyaleMdu jaMgamaperxVmiyAda... (savaaM. 3; cenanxba. 07-05); lAMCana sahita manege baMdaDe... (savasaM. 5; akakxma. 350-104); sadAcAradalilx naDevavana... shivalAMCanava kaMDalilx vaMdanegeYputipapxvana... (savasaM. 11; toVMTasi. ???-???); ``shivalAMCanasameVtarAda jaMgama mUtiRgaLu" (basaTiV. {\rm\em{I,}} 157-195).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lAMCanadhAri}
\meaning{\arthanonum{viBUti, rudArxkiSx, kASAyavasatxrX muMtAda shivalAMCanagaLanunx dharisiruvavanu.}}
\newmeaning{\ullekha{hiDiveDeyane kAsi hiDiva... baDavareMdenabeVDa lAMCanadhAriyanu... (savasaM. 1; basava. 416-100); KeVcararAgali BUcararAgali lAMCanadhAriyAgali... (savasaM. 2; alalxma. 507-139); sAva jiVva biMduvina saMca, sAyada nAda pArxNada saMca... lAMCanadhAri... (savasaM. 3; cenanxba. 647-194); olive ninanxvara niVneMdaDe... olive viBUti rudArxkiSx lAMCanadhAriya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 375-107); kaNiNxnalilx kaMDu manadalilx bayasi. Isha lAMCanadhArigaLeMteMbenayAyx?.... (savasaM. 11; toVMTasi. 469-216).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lAMCanadhAri (lAMCani)}
\meaning{\arthanonum{jaMgama veVSa dharisidavanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lAMCani}
\meaning{\arthanonum{lAMCanadhAri.}
\ullekha{matarxyXdalilx huTiTxdavarelalxrU iSaTxliMga saMbaMdhigaLe... gAvilara lAMCanigaLeMdaDe amugeVshavxraliMgavu noVDi noVDi nagutipupxdu... (savasaM. 5; amurA. 674-210); sahajavayayx shivagaNaMgaLa nuDi satayxvu... dhUtaR lAMCanigaLu yamapuradalilx loVlarAgipapxreMdAtanaMbiga... (savasaM. 6; aMbiga. 273-88); basavaNaNxna baLiyayAyx gaMgevALukasamArudarxru... basavaNaNxna baMdhugaLayAyx elAlx shivalAMCanigaLu... (savasaM. 8; maDimA. 681-252).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lAkula}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sheYvaBeVda.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaM pAshupataM soVmaM lAkulaM ceVti BeVdataH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 9)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kulAkula anuBavakakxlalxde samarasakekxVnoV ayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1528-441).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sheYva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{lAkuLa}
\meaning{\arthanonum{[narakadoLu tananx lAkuLa koVlaniTuTx]}}
\smallskip
\begin{shl}
narakadoLu tananx lAkuLa koVlaniTuTx niLibiTuTx\\
parama paMcAkaSxriya japisalelalxru keVLi\\
aruhAge OM namaH shivAyeMdu moreyiDalu haranAjecnxyiMdalavara
\end{shl}
\pauthor{(pArxthakA. 54-247)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jAcnxnacakarx parama tatavx paramajAcnxna paramAthaR parApara... agamayxve yoVgavAvuge, acaLitave KapaRra, apArxmaNave lAkuLa... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); lalATadoLagaNa asithxya beLupx viBUti... vAyxkuLavilalxdude lAkuLa, mahAdeVvara nenevude AdhAra... (savasaM. 9; sakaLeV. 471-159).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaM}
\src{saM}
\meaning{\ullekha{liMga sUtArxtamxnoVrapi, vishavxtashacxkuSxM, UdharxvXreVtaM virUpAkaSxH... puruSaM kaqSaNxpiMgaLaM QutaM satayxM parabarxhamxM, liMgaM manaM... (savasaM. 2; alalxma. 1510-449); Eka Eva rudorxV na divxtiVyAya tasethxV... Etatf soVmasayx sUyaRsayx savaRliMgaM sAthxpayeVtf... (savasaM. 3; cenanxba. 142-41); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... paMcaliMgagaLane Sadivxdha liMgaMgaLeMdenisi... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); ayayx, nirAlaMba niHkaLaMka niHparxpaMcatavxdiMda... Ekadasha liMgaMgaLige EkAdasha parxsAdava samapiRsi... (savasaM. 10; gurusi. 739-427); matatxM hasatxmene... pUvoVRkatx muKaliMgaMgaLAgx SaDivxdha Bakatx[ra]riyaladanA... (savasaM. 11; imamxDi. 1255-582).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYva aSATxvaraNagaLalilx oMdu. pUjayx AvaraNa. sAthxvarajaMgamAtamxkavAda samasatx jagatutx liVnavAgi (aDagi) matetx utapxtitxyAguva parabarxhamxvAcaka. satatxvX-rajasf-tamoVguNAtamxkavAda jagatitxna saqSiTx, sithxti, saMhAra mADuva vasutx. satf-citf-AnaMdasavxrUpavAda parabarxhamx. `liMga' shabadxdalilxna `li'kAravu layavanunx, biMdu (M) vu sithxtiyanunx `ga' kAravu saqSiTxyanunx sUcisutatxve. AdadxriMda liMgavu saqSiTx-sithxti-saMhAragaLige kAraNavAda paravasutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaThareV liVyateV savaRM jagatf sAthxvarajaMgamamf |\\
punarutapxdayxteV yasAmxtf tadf barxhamx liMgasaMjacnxkamf ||\\
avayxkatxM liMgamAKAyxtamanaMtamajaraM dhurxvamf |\\
guNatarxyaM tadeVveVshaH saqjatayxvati haMti ca ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 8-9)}
\smallskip
\begin{shl}
likAroV laya budidhxsothxV biMdunA sithxtirucayxteV |\\
gakArAtf saqSiTxrituyxkAtx liMgaM saqSATxyXdikAraNamf ||\\
liVnaM parxpaMcarUpaM hi savaRmeVtacacxrAcaramf |\\
sagAR dw gamayxteV yasAmxtf tasAmxlilxMga mudiVritamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 6. 5-6)}
\smallskip
\begin{shl}
sacicxtusxKanijAkAraM liMgaM yadf barxhamxsaMjicnxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 108)}
\smallskip
\begin{shl}
layaM gacaCxti yaterxYva jagadeVtacacxrAcaramf |\\
punaH punaH samutapxtitxM talilxMgaM barxhamx shAshavxtamf ||\\
tasAmxlilxMgamiti KAyxtaM satAtxnaMda cidAtamxkamf |\\
baqhatAvxdf baqMhaNatAvxcacx barxhamxshabAdxBidheVyakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 37-38)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nAda-biMdu-kalegaLiMda kUDida paratatatxvX. ivugaLu jagatitxna saqSiTxge kAraNagaLu. shivanu nAda (taMde), pAvaRti (tAyi) biMdu. shakitxrUpa biMduvige shivarUpa nAdada seVruvikeyiMda liMgadalilx kaleyu parxtiSAThxpitavAgutatxde. kaleyu sUkaSxmXvU, vAyxpakavU Agide. hiVge liMgavu nAda-biMdu-kalAtamxkavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
biMdunAdAtamxkaM liMgaM jagatAkxraNamucayxteV |\\
mAtA deVviV biMdurUpA nAdarUpaH shivaH pitA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 16-17)}
\smallskip
\begin{shl}
piVThikA paramAshakitxH shakitxliRMgaM sAkASxtf paraH shivaH |\\
shivashakitx samAyoVgaM vishavxM liMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 32)}
\smallskip
\begin{shl}
nAdarUpaH shivaH sAkASxlilxMgamitayxBidhiVyateV |\\
tatipxVThikA mahAshakitxH sA ca veY biMdu rUpiNiV |\\
tayoVH samemxVlanAdedxVvi kalA tatarx parxtiSiThxtA ||\\
sA kalA paramA sUkASxmX vAyxpAtx savaRtarx savaRdA |\\
tasAmxlilxMgamiti KAyxtaM nAdabiMdukalAtamxkamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 6. 3-4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{`tatatxvXmasi' eMba mahAvAkayxdalilxna `tatf' padavu liMga `tavxmf' padadiMda aMga (jiVvAtamx), `asi' padavu avaribabxra (liMga-aMgagaLa) saMyoVgavanunx sUcisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |\\
saMyoVgoV{\char'263}si padaporxVkatxmanayoVraMgaliMgayoVH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 27)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{OM namaH shivAya eMba maMtarx. namaH shabadxvu piVThavanunx, shikAravu madhayx, vAkAradiMda goVmuKa matutx vaqtatx, yakAradiMda goVlaka matutx OMkAradiMda liMgavu sUcitavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
namaH piVThamiti porxVkatxM shikAraM madhayxmiVritamf |\\
vAkAraM goVmuKaM vaqtatxM yakAraM goVlakaM samxqqtamf ||\\
OMkAraM liMgamAKAyxtaM SaDavxNaRM liMgamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. ca., pu. 74)}
\newmeaning{\arthanonum{`liMga' eMba padakekx `kAraNa', `sAthxvaraliMga', `iSaTxliMga',
  `parashiva' muMtAda athaRgaLidadxrU vacana sAhitayxkekx
  saMbaMdhisidaMte koneya eraDu athaRgaLu parxsutxta.}}
\newmeaning{\arthanonum{parashivaneV jagatitxna saqSiTx, sithxti matutx layakekx
  kAraNavAgiruvudariMda, avananunx liMga (kAraNa) eMdu
  kareyalAgutatxde. Adare liMga eMba jaDavasutxvu parashivana gurutu
  athavA saMkeVtavaSeTxV horatu, adeV parashiva\-nalalx. liMgakekx oMdu
  AkAra matutx gAtarxviruvaMte, parashivanige yAva vishiSaTx
  AkAravAgali yAva vishiSaTx gAtarxvAgali ilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgavu sAthxvaraliMga matutx iSaTxliMga eMdu eraDu
  parxkAravAgide. sAthxvaraliMgaveMdare oMdeV kaDe iruva
  parxtiSeThxyAgiruva liMga eMdathaR. deVvasAthxnadalilx
  parxtiSeThxyAgiruva liMgagaLelalx sAthxvaraliMgagaLeV.}}
\newmeaning{\arthanonum{bahaLa hiMdina kAladalilx janaru parxyANa mADuvAga sAthxvara
  liMgada AkArada, Adare saNaNx gAtarxda liMgavanunx tamamx
  joteyalilx oyuyxtitxdadxru. tAvu biVDu biTaTx kaDe adanunx
  sAthxvaraliMgadaMte pUjisutitxdadxru. pArxyashaH aMtha saNaNx
  gAtarxda liMgavanunx aMgada meVle dharisuva \hbox{padadhxti} AmeVle
  pArxraMBavAgirabahudu. iSaTxliMgadhAraNeyu A padadhxtiya
  paLeyuLikeyirabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru yAvudanunx iSaTxliMgaveMdu kareyutAtxroV, adaroLage
  saNaNx gAtarxda liMgavidadxrU, sAthxvaraliMga parikalapxnegU
  iSaTxliMga parikalapxnegU eraDu sapxSaTx vayxtAyxsagaLive. (a)
  sAthxvaraliMga guDiyalilx mAtarx parxtiSiThxtavAgidudx elalxrigU
  elalx veVLeyalilxyU adara dashaRna matutx pUje
  laBayxvilalx. liMgapUje athavA dashaRna mADabeVkenunxvavaru adu
  parxtiSiThxtavAgiruva guDige hoVgabeVkeV horatu, beVre kaDege
  hoVguvaMtilalx. Adare iSaThxliMga\-dhArakanu adanunx taninxSaTx
  baMdalilxge oyudx alilx adanunx pUjisabahudu. adara pUjege kAlamitiyU ilalx. (A) sAmAnayxvAgi sAthxvaraliMgavanunx pUje mADalu
  obabx vayxkitxyanunx neVmisalAgutatxde. avanu shuciBURtanAgi, oMdu
  niyamita veVLeyalilx deVvasAthxnakekx baMdu liMgavanunx pUje
  mADutAtxne. kelavu vishiSaTx jAtiya janaraSeTxV pUjisabeVku, itara
  jAtiya janaru pUjisabAradu; gaBaRguDiya oLage sahA avaru barabAradu
eMba niyamavanunx kaTuTxniTATxgi pAlisalAgutatxde. uLidavaru avana
pUjeyanunx noVDabahudeV horatu tAveV pUje mADuvaMtilalx, avanu koTaTx
tiVthaR parxsAda maMgaLAratigaLanunx itararu sivxVkarisabahudeV
horatu, tAveV pUjemADuvaMtilalx; vacanakArara parxkAra, Bakatx tAneV
pUjisabahudu; adakekx tAneV apiRsabahudu. idakekx liMgaBeVdavilalx,
jAtiBeVdavU ilalx. iSaTxliMga pUje mADalu gaMDasarigiruvaSeTxV
adhikAra heMgasarigU ide.}}
\newmeaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx paDeyalu oMdu ahaRte beVku. adeMdare, Bavitanada
jiVvanadalilx ataqpitx matutx shivasAyujayxvanunx paDeyabeVkeMba
mahatAvxkAMkeSx iveraDU guNagaLiruvudeV A ahaRte. hiVge iSaTxliMga
paDeyalu baruvavaru liMgAyatarAgirabeVkeMba niyamavilalx. Adare
iSaTxliMga paDeda meVle avaru liMgAyata dhamaRda AcAragaLanunx
tapapxde pAlisabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx Bakatxnu elilxMdaloV taruvudAgali yAriMdaloV
  paDeyuvudAgali kUDadu. adanunx sheYva guruviniMdalU
  paDeyakUDadu. adanunx viVrasheYva guruviniMda mAtarx
  paDeyabeVku. guruveninxsikoLuLxvavanU saha liMgAMga sAmarasayx
  paDeda vayxkitxyeV AgirabeVkeV horatu, keVvala diVkASx vidhigaLanunx
tiLididadxre sAladu.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxtiyobabx manuSayxnalilxyU ceYtanayxvidudx, adu haNe matutx
  netitxyalilx hecucx parxmANadalilxrutatxde eMbudu vacanakAra matutx
  shAkatxra naMbike. AdhAra\-cakarx muMtAda sAthxnagaLalilx liMga
  (parashiva) idadxrU, dhAyxnada mUlaka AjAcnxcakarxdalilxruva
  BUmadhayxdalilxruva mahAliMgananUnx, sahasArxracakarxdalilxruva
  (netitxyalilxruva) shUnayxliMgavanUnx sAkASxtakxrisikoLuLxvudu
  jiVvanada paramoVdedxVsha. guruvAdavanu sAdhakana netitxyanunx
  muTiTx, alilxruva ceYtanayxvanunx taMdu iSaTxliMgadalilx
  parxtiSAThxpisidAga A iSaTxliMgavu pUjege yoVgayxvAgutatxde. alalxde
guruvu shiSayxnige maMtarxvanunxpadeVshisi, iSaTxliMga pUjeya
vidhAnavanunx kalisikoDutAtxne. ililxMda muMde, sAdhakanige
iSaTxliMgavu oMdu jaDavasutxvalalx, citfsavxrUpanAda parashivana
saMkeVta matutx AvAsasAthxna. adu joteyalilxde eMdare, avana parxkAra,
parashiva joteyalilxdAdxne eMdathaR. idu avanige dhAmiRkavAgi matutx
neYtikavAgi jAgarUkateyiMdiralu sahAyakavAgutatxdeyaSeTxV alalx,
parashivaneMdare dUra elolxV iruva deYvavalalx, namamxlelxV iruva
matutx sAkASxtakxrisikoLaLxlu sAdhayxvAdaMthavanu eMba
AtamxvishAvxsavanUnx adu mUDisutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu keVvala pUjisalapxDuva vasutxvaSeTxV
  alalx. sAdhakana vicArashakitx vikAsavAdaMtelAlx avanu
  iSaTxliMgavanunx oMdu dhAyxnavasutxvanAnxgi
  mADikoLuLxtAtxne. daqSaTxliMga (iSaTxliMgadalilx) parashivananunx
  kANuvudeV nijavAda iSaTxliMga pUje, enunxtAtxre
  sharaNaru. pUjAvidhigaLu mugida naMtara sAdhakanu iSaTxliMgavanenx
  diTiTxsi noVDutAtx dhAyxnamaganxnAgi bAhayxparxpaMcavanUnx maretu,
  tAnu parashivanalilx oMdAguvudanunx anuBavisi, koneyalilx tananxnUnx
mareyabeVku eMbudu I mAtina tAtapxyaR. I sididhx sAthxvaraliMga
pUjeyiMda sAdhayxvAguvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx aneVkaru tamamx pArxNakekx samAnaveMdu
  tiLiyutAtxre, kelavu vacanakAraru iSaTxliMgavanunx oMdu kaSxNavU
  agalabAradu eMdU, adanunx AkasimxkavAgi kaLedukoMDare pArxNatAyxga
  mADabeVkeMdU heVLidare, matetx kelavu vacanakAraru AkasimxkavAgi
  kaLedukoMDa liMgada badalu viVrasheYva guruviniMda matotxMdanunx
  paDeyabahudeMdU heVLutAtxre. Adare elalx vacanakAraru okokxraliniMda
``iSaTxliMga dharisida meVle, adakekx niSeThxyanUnx BakitxyanUnx
  toVrisabeVkeV horatu, beVre deYvavanunx pUjisabAradu'' eMdu
  heVLutAtxre. pArxyashaH idara mUla athaR, liMgadhArakanAda meVle
  manasusx itara viSayagaLa kaDe hariyabAradu eMdirabahudu. hiVge
  heVLalu kAraNaveVneMdare, liMgaBakitx matutx viSayaperxVma eraDU
  oTiTxge iralu sAdhayx\-vilalxvAdudariMda, liMgadiVkeSx tegedukoMDavaru
liMgakekx badadhxrAgirabeVkAdudu Avashayxka. anayxdeYvavanunx
pUjisuvudu liMgadalilx naMbikeyilalx eMbudanunx sUcisuvudariMdalU,
anayxdeYva pUjeyanunx vacanakAraru KaMDisira\-bahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxyashaH iSaTxliMgavanunx liMgAyateVtararige koDuva
  saMparxdAyavanunx pArxraMBisida kiVtiR basavaNaNxnavarige
  salulxtatxde. I mUlaka dhamaR keVvala kelavara savxtatxlalx, adu
  elalxra hakukx eMba mAtanunx basavaNaNx sAridaMtAyitu. adU alalxde
  iSaTxliMgadhAraka (shivaBakatx)relAlx samAnareV horatu, avaralilx
  jAtiBeVdavirakUDadu eMba tatavxvanUnx avaru sAridaru.}
\ullekha{liMgagaMBiVradoLage jaga huTiTxdaDeVnu... (savasaM. 1; basava. 1133-367); iSaTxliMgadalilx vishAvxsa olidare AyataliMga... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); gurukAruNayxvaM paDedu aMgada meVle liMgasAhitayxvAda baLika... (savasaM. 3; cenanxba. 1155-396); sejejxyanupapxrisi shivaliMga karasathxlakekx baralu... (savasaM. 5; akakxma. 403-122); barxhamxvenalu parabarxhamxvenalu... paramAtamxneMdare mahAliMga... (savasaM. 11; toVMTasi. 428-200); liMgaM savxyaMjoyxVti shivaneMdu naMbu (shivaciM. 1-17); niraGaM niraMjanaM nidavxRMdavxmavayxkatxmavayxyaM ...parake paramenisuva parabarxhamxmiV liMgaM (cebapu. 59-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMga Bakitx}
\smallskip

\begin{shl}
susithxra liMga BakitxyoLf parxmathavara.....
\end{shl}
\pauthor{(guBijA. 50-21)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{udayada mAgiya bisilu aMgakekx hitavAyitutx... modalalilx liMgaBakitx hitavAyitutx... (savasaM. 1; basava. ???-???); paramajAcnxnaveMba sasige... liMgaBakitx eMba gobabxrava tuMbide... (savasaM. 2; alalxma. 1342-396); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarx moVhava mareyabeVku... I Aru sahita jaMgamaliMgaBakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423); vamaRvanaritu nimamx kAbavaru sulaBave loVkadalilx?... liMgaBakitx jaMgamaBakitx guruBakitx sulaBave?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1321-382); guruBakitxya mADuve guruvanariyade... liMgaBakitxya mADuve liMgavanariyade... (savasaM. 12; deVshikeVM. 193-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMga saMgi}
\meaning{\ullekha{sAthxvara jaMgama oMdeyeMdu idira nuDidu nAneDahutipepx... anuBayaliMgasaMgiyeMbenu... (savasaM. 1; basava. (vacana saMcaya)); tanuguNanAsitxyAgi liMgasaMgiyAdaLu... (savasaM. 2; alalxma. 1225-362); parxsAda kAyavAda baLika savARMga utatxmAMga... sharaNanalilx BAva BeVdavilalx niraMtara liMgasaMgi... (savasaM. 3; cenanxba. 546-167); aMgasaMgadalilx liMgasaMgiyAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 08-03); aMguSaThxdalilx sapaRdaSaTxvAgalu... liMgavanapipx liMgasaMgiyAda aBaMga sharaNaMge... (savasaM. 11; toVMTasi. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgakAya}
\src{saM}
\meaning{\artha{aMgada meVle liMgadharisiruva kAya (shariVra).}}
\newmeaning{\artha{shariVra guNagaLanunx biTuTx shivatatatxvXgaLanunx tananxlilx aLavaDisikoMDiruvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatArxpi liMgakAyasayx dahanaM tu vivajaRyeVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sakxMdapurANa; ulelxVKa-liM. dhA. caM., pu. 264)}
\smallskip
\begin{shl}
yadA yoVgiV nijaM deVhaM shivAya viniveVdayeVtf |\\
tadA Bavati tadUrxpaM shivarUpaM na saMshayaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 17. 35)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMga muMtAgiyeV naDevanu sharaNanu... liMgakAya sharaNa, sharaNakAyaliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 468-144); shirxVguru karuNisi pArxNaliMgasaMbaMdhava mA[De]... eMdudAgi liMgakAya... (savasaM. 6; uripe. 1577-578); aMgada kaLe liMgasaMgavAgi, aMgaveMba shaMkeya BaMgava toredu... paramaliMgakAyaru sacacxritarx nishicxMtaru... (savasaM. 6; Adayayx. 760-228); shirxV mahAmaMtarxva japisidAtaMge... kAyada kAmavikAravaLidu liMgakAyavenisuvudayayx... (savasaM. 10; gurusi. 688-380); mahAGana paramajoyxVtiliRMgavenanxlilxge baMdu... matetx nAneMdare nAcikoMDitetxnanx liMgakAya... (savasaM. 12; deVshikeVM. 866-258).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgakAyasharaNa}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlavanunx muTiTxruva sharaNanu, liMgavanunx
  keVvala karasathxla athavA urasathxladalalxSeTxV alalx,
  savARMgagaLalilxyU parxtiSAThxpisirutAtxne. hiVgiruvudariMda,
  yAvudeV rUpa, rasa, gaMdha, itAyxdi avana jAcnxneVMdirxyagaLanunx
  tagaluva munanxveV liMgakekx tagalutatxde. tAnu naDeyuva munanx
  liMgaveV naDeyutatxde; tAnu nuDiyuva munanx liMgaveV nuDiyutatxde;
  tAnu taqpitxpaTuTxkoLuLxva munanx liMgakekx taqpitxyAgutatxde. iMtaha
sharaNa liMgakAya sharaNa athavA kAyavanenxlAlx liMgavanAnxgi
mADikoMDiruva sharaNa. (3:472)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgakekx AdhAravAda Bakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivanu sadaBxkatxralilx vayxkatxvAdAga, aMtaha sadaBxkatxnu
  liMgakekx AdhAravAgidAdxneMdathaR. (3:69)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgakeSxVtarx}
\meaning{\arthanonum{parameVshavxranigiruva para, gUDha, shariVrasathx, liMgakeSxVtarx matutx anAdi eMba aidubageya saMjecnxgaLalilx oMdu; parxpaMcada samasatx vataRnegaLigU kAraNavAda oMdu bageya sithxti.}
\ullekha{kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMducakarx - I nAlukx cakarxva... kAlacakarx gurukeSxVtarx, kamaRcakarx liMgakeSxVtarx... (savasaM. 3; cenanxba. 319-100); guruviniMdAda paraM gUDhaM shariVra sathxlaM... liMgakeSxVtarxmanAdiyeMba... (savasaM. 9; haDa{a}. 942-290); niHkala paratatavxda mahAliMgakeSxVtarx... (savasaM. 9; hAvina. 1151-362); enanx paMcAkaSxrava iSaTxliMga savxrUpAgi baMdu... enanx navacakarxMgaLa navavidha liMgakeSxVtarx savxrUpavAgi baMdu... (savasaM. 11; gumamxLA. 784-406); sAthxvara jaMgamAtamxkaMgaLa laya gamanaMgaLige AdhAravAgi... `paraM gUDhaM shariVrarasathxM liMgakeSxVtarxmanAdivatf|... (savasaM. 11; toVMTasi. 35-15); paraM gUDhameMdatishaya shariVrasathxveMdu liMgakeSxVtarxveMdanAdiyumenipapx nutavAdanAdiyiVshavxrana teVjasasxmagarxteya liMgavaneYdu ku{\ru}hiMdalipupxdeY (viVsheYpu. 1-3-19); sakalacarAcaraMgaLane tananxMgadiM saqjisi vilayakekx kAraNamAda tuMgasukeSxVtarxmeMdenipa kAraNade liMgakeSxVtarxmeMdenisitu (cebapu. 60-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgagaMdha}
\meaning{\arthanonum{nijavAda parxsAdiyu tAnu seVvisuva AhAravasutxgaLananxSeTxV
  alalx, mUsuva gaMdhavanunx parashivanu karuNisida vasutx
  (parashivana parxsAda) athavA liMgagaMdha eMdu
  tiLiyutAtxne. idariMda gaMdhavu tanage seVridudalalx eMba nisAvxthaR
budidhx beLeyutatxde.}
\ullekha{liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgagaqha}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavaninxDuva BaraNi.}
\ullekha{ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... A liMgagaqhaMgaLige maMtarxdhAyxnadiMda sUtarxva racisi... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaGArxNa}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu parxsAdisathxladalilxdAdxgaleV tanenxlalx avayavagaLu
  parashivana parxsAdaveMdu tiLiyutAtxne. adaraMte tananx
  GArxNeVMdirxyavu parashivana GArxNa (athavA parashivanu
  AkarxmisikoMDiruva GArxNa) eMdu tiLiyutAtxne. hiVge GArxNa
tananxdalalx eMba BAvavu GArxNada viSayagaLa bagegina moVhavanunx
kaDime mADuvudalalxde, liMga GArxNaveMdu tiLiyuvudariMda sAdhakanu
nisAvxthaRBAvadiMda mUsabeVkAgutatxde.}
\ullekha{sadugxru kAruNayxva paDedu, pUvaRguNavaLidu... liMgaGArxNasutx GArxNasacnx liMgeVna saha vataRteV... (savasaM. 3; cenanxba. 227-71); neVtarxdalilx SaDuvaNaR saMbaMdhavaha... GArxNada keYyalU liMgaGArxNakekx apiRsuvalilx GArxNoVdakavu... (savasaM. 6; uripe. 1426-491); gaMdhaGArxNa AcAraliMgasahita liMgApiRta... liMgajihAvxrasAsAvxdoV liMgaGArxNeVna GArxtiteV... (savasaM. 6; Adayayx. 897-270); liMgAMgi liMgapArxNigaLu parxsAdakAya maMtarxmUtiRgaLu... avaru GArxNisuvudelalx liMgaGArxNa... (savasaM. 10; cenanxyayx. 845-497); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 633-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgajaMgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nAdadiMda nishacxlitavAdadudx liMga, biMduviniMda nishacxlitavAdadudx jaMgama. nAda-biMdugaLiMda misharxNavAda sherxVSaThxliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
nAdanishacxlitaM liMgaM biMdunishacxlitaM jaMgamamf |\\
nAda biMdusamAyukatxM sherxVSaThx talilxMgajaMgamamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viVrAgama. ulelxVKa: a. viV. sA. saM., 16-30)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgakakxlalxde mADeniV manavanu... liMgajaMgamaparxsAdakakxlalxde bAyedxreyeneMbudenanx BASe... (savasaM. 1; basava. 728-182); Ava jAtiyAdaDU Agali... guruliMgajaMgamakekx athaRpArxNABimAnamaM koTuTx... (savasaM. 2; alalxma. 919-275); gurujaMgamada pAdatiVthaRve pavitarxveMdu tiLidu... (savasaM. 3; cenanxba. 1158-398); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcarA... guruliMga jaMgamada shirxVcaraNavanu... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); kalalx shariVrava dharisi shilABoVgakekx baMdavaru kelabaru... nijaliMgajaMgamavoMdAda padavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 519-237); savxyaMjoyxVtirudarxM mUDalAgi kuLitu vinutagaganavenipapx cidaGxnAtamxrumapapxvanu liMgapati sharaNapatigaLapupxtatxmada nenahina vinoVdavumanoLakoMDu tananx liVleyoLu manamAyAdiya varapaMcaBUtAdi manumunigaLaM mALapx pariya neneyalu (viVsheYpu. 8-134-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgajaMgamavaMta}
\meaning{\arthanonum{liMga matutx jaMgamagaLalilx niSeThxyuLaLxvanu.}
\ullekha{`athaR pArxNa aBimAna nimamxdeMbiri... liMgajaMgamavaMtanAgabAradu... (savasaM. 1; basava. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgajapa}
\meaning{\arthanonum{deVhada SaTacxkarxgaLalilx parxkaTagoLuLxva SaDilxMgagaLige matutx avakekx saMbaMdhisida daLagaLige anuguNavAgiruva 21, 600 japagaLu.}
\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... AmeVle iSaTxliMga japaparxNama oMdu veVLe... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); ayayx, iMtu kalAyxNapaTaTxNada anuBAvamaMTapada... ayayx, iSaTxliMga japaparxdakiSxNa parxNama hatotxMbatutx... (savasaM. 10; gurusi. 760-445); matatxM dugadhx dadhi GaqteVkuSxrasa nArikeVLa... maMtarxMgaLavxdiVya mUtiRliMgajapaMgaLayAyx... (savasaM. 11; imamxDi. 1269-587); AcAraliMgakekx nAlukx daLagaLu 1728 japagaLu, guruliMgakekx Aru daLagaLu 2592 japagaLu, shivaliMgakekx hatutx daLagaLu 4320 japagaLu, jaMgamaliMgakekx hanenxraDu daLagaLu 5184 japagaLu, parxsAdaliMgakekx hadinAru daLagaLu 6912 japagaLu matutx mahAliMgakekx eraDu daLagaLu 864 japagaLu -hiVge oTuTx 21600 japagaLive: cakarxgaLalilx beVre beVre daLagaLive. I daLagaLige kelavoMdu saMKeyxya japagaLidudx avelalxvU kUDi 21600 Aguvavu. ivugaLananxritu Acarisutitxralu Aga reVcakaveV paMcAkaSxri, pUrakaveV OMkAra, kuMBakaveV citfshakitxyarUpavAguvudu. I riVtiyananxritu AcarisuvudeV liMgajapavu athavA shivajapavu (shivAkoV. 165-272).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgajapagaLa BeVdagaLu}
\meaning{\artha{``parxNamoVcaCxraNegaLu. ililx parxNamagaLa punashacxraNe mAtarx irutatxde. manuSayxnalilx hudugiruva aMtaHshakitxyanunx oTATxgi hecicxsuvudeV ivugaLa udedxVshavu.}}
\newmeaning{\artha{parxNamagaLanunx AyAliMgagaLige samapaRNa mADutatx ucacxrisuvudu. ililx aMtaHshakitxyanunx AyA liMgagaLige samapiRsuvudirutatxde" (shivAkoV. 170-281).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgajihevx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu parxsAdisathxladalilxruvAgaleV tanenxlalx iMdirxyagaLu
parashivanu karuNisidaMtha avayavagaLeMdu (parashivana parxsAdaveMdu)
tiLiyutAtxne. adaraMte tananx jihevx (nAlage) saha parashivana
(liMgada) jihevx athavA parashiva AkarxmisikoMDiruva jihevx eMdu
tiLiyutAtxne.}
\ullekha{neVtarxdalilx SaDuvaNaR saMbaMdhavaha... jihevxya keYyalU liMgajihevxge apiRsalu rasaparxsAda... (savasaM. 6; uriliM. 1426-491); liMganayanadalilx noVDutatx, liMgajihevxyalilx nuDivutatx... (savasaM. 9; haDa{a}. 1020-315); liMgAMgi liMgapArxNigaLu parxsAdakAya maMtarxmUtiRgaLu... avaru rucisuvudelalx liMgajihevx... (savasaM. 10; cenanxyayx. 845-497); kaqtayugadalilx aKaMDAtamxneMba gaNeVshavxranAgidadxMdu... enanx jihevxyaLidu liMgajihevxyAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 331-136); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... liMgajihevxyalilx liMgakekx liMgaruciyanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUlaparxNavarUpada shivaceYtanayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhikaBAvApananx savxparxkAshatAyAM parxtisuPxraNagatAyx parxviSaTxmUlaparxNavarUpashivaceYtanayxmeVva liMgatatatxvXM Bavati |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 68)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx tanutarxyaMgaLu, jiVvatarxyaMgaLu... aMtaraMgadalilx aMgatatatxvX, liMgatatatxvX, shivatatatxvX, paratatatxvX modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); anuBAvaliMgada mamaRvanarivudaridu... tadeVtalilxMgamituyxkatxM liMgatatatxvXparAyaNeYH... (savasaM. 6; uripe. 1281-407).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatatatxvXparAyaNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUlaparxNavarUpada shivaceYtanayx balalxva. liMgada savxrUpAdigaLanunx tiLidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
liVyateV gamayxteV yaterx yeVna savaRM carAcaramf |\\
tadeVtalilxMgamituyxkatxM liMgatatatxvXparAyaNeYH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatatavx}
\meaning{\artha{parashivana saqSiTxyalilx modala haMta. Aga liMgavu hanonxMdu
  tatavxgaLanonxLagoMDirutatxde. ivugaLalilx aidu sAdAKayxgaLu matutx
  aidu shakitxgaLu matutx parashiva. aidu sAdAKayxgaLeMdare sadAshiva,
Ishavxra, rudarx, viSuNx matutx barxhamx. kelavu sAri I aidu
hesarugaLa badalu shivasAdAKayx, amUtiR sAdAKayx, mUtiRsAdAKayx,
katuRsAdAKayx matutx kamaRsAdAKayx eMba hesarugaLanUnx
baLasalAgutatxde; matetx kelavu veVLe sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra,
tatupxruSa, IshAnayx eMba hesarugaLanunx baLasuvudU uMTu. aidu
shakitxgaLeMdare : shAMtayxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSAThx matutx
nivaqtitx (kelavu veVLe Adishakitx, cicaCxkitx, jAcnxnashakitx,
icACxshakitx matutx kirxyAshakitx eMba hesarugaLanUnx
baLasuvuduMTu). sAdAKayxgaLa matutx shakitxgaLa hesaru badalAdarU
sidAdhxMta oMdeV. adeMdare, parxtiyoMdu riVtiya shakitxyU obabx
adhideVvateya adhiVnadalilxrutatxde matutx I hatUtx tatavxgaLu
parashivana adhiVnadalilxrutatxve.}
\ullekha{liMgatatavxgaLu 10 ive. ivugaLige vidAyxtatavxgaLeMtalU hesaru ive. ivu paMcasAdAKayxgaLu matutx paMcakalegaLu ive (shivAkoV. 25-29).}}
\newmeaning{\artha{guruliMgavu mahAliMgaveV muMtAda SaDilxMgagaLoDane kUDidAga uMTAda Arubageya tatatxvX.}
\ullekha{`EkamUtiRsatxrXyo BAgA guruliRMgaMtu jaMgamaH eMbadAgi... liMgatatavxdiMgitavanaridu liMgavAgi shivaliMgava pUjisabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1061-357); mahAjoyxVtiyu soVMkida utatxmAdhamataqNa modalAdavelalxvU... paMcaviMshati tatatxvXMgaLelalxvU liMgatatavx... (savasaM. 6; uriliM. 1483-525); parxsAdaveMbudu nimaRLamuKadiMda udaBxvavAdadudx... tadiVyaM liMgamituyxkatxM liMgatatavxparAyaNeYH... (savasaM. 10; cenanxyayx. 822-486); inunx A Adi ukAra parxNava, Adi makAra parxNava... `akAraM gurutatavxM ca ukAraM liMgatatavxkaM... (savasaM. 13; bAlasaM. 231-79); guruliMgavapupx tAneV rasa viSayavAyutx guru vilasadAcAraliMgaveVyapupxvA dhare gaMdha viSayavAyitutx guruliMgAdi SaDivxdhada liMgatatavx niruta viSaya padAthaRvAdudu (viVsheYpu. 8-132-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatanu}
\meaning{\arthanonum{deVheVMdirxyAdigaLanunx shivanige apiRsida Bakatxnu tananx
  tanuvanunx tananxdeMdu tiLiyade shivanadeMdu tiLiyuvudu.}
\ullekha{ahaMkAra manavaniMbugoMDalilx liMga tAnelilxpupxdo... ahaMkArakekx eDegoDade liMgatanuvAgirabeVku... (savasaM. 1; basava. 802-206); sahajava nuDidaDe seVruvarilalx kANiraNANx... muLisiniMda liMgatanuva noVyisuvare... (savasaM. 2; alalxma. 1577-468); pUvaRjanamxva nivaqtitxya mADi shirxVgurukarakamaladalilx janisida... alilx shukalx shorxVNitAtamxkanaMte vaNiRsi nuDiyabahude, shivaliMgatanuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1347-476); taTuTxva muTuTxva BeVdavanolalx; adeVnu kAraNa... avana liMgatanuvenanxri kaMDire, adu parxsAdatanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 563-160); liMgatanuvige AtamxteVjada ahaMkAravuMTe... (savasaM. 6; aMbiga. 240-77).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgataqpitx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha aikayxsathxlagaLalilxruva oMdu haMta; taqpitxliMgavu SaTasxthXlagaLa saMbaMdhavanunx hoMdi sUkaSxmXshariVradalilx parxvahisidAga parxkaTagoLuLxva AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx matutx niBARvataqpitx eMba Aru haMtagaLalilx oMdu.}
\ullekha{jaMgamamuKadalu liMga savARMgavAyitAtxgi... jaMgamataqpitxye liMgataqpitxnoVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1219-422); sAMdarxvAgi haragaNaBakitxya mALavxneMto... sAMdarxvAgi liMgAcaRne liMgataqpitx anugeyavxneMto... (savasaM. 5; gaMgAMbi. 761-240); Bakitxya kuLavanu basavaNaNxneV balalxnu... A jaMgama muKadiMdalalxde liMgataqpitxyAgadu... (savasaM. 8; marushaM. 1112-379); iSaTxliMgakekx toVri maqSATxnanx hoDadeneMbudeVnu... A sharaNana muKadalilx liMgataqpitx ahudalalxde... (savasaM. 10; cenanxyayx. 834-492); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... liMgahaqdayadalilx liMgakekx liMgataqpitxyanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302); I taqpitxliMgavu AyA ArusathxlagaLa saMbaMdhada mUlaka sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisahatatxlu adu anukarxmavAgi AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx matutx kaDege niBARvataqpitx eMdu heVLalapxDutatxde. I sathxlagaLu sUkaSxmXshariVradalilx aikayxsathxlada Aru taragatigaLu irutatxve (shivAkoV. 73-83).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatarxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMba mUru vidha liMgagaLu. sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa eMba mUru shariVragaLalilxruva ANava, mAyiVya, kAmiRka eMba mUru malagaLanunx diVkASxvidhiya saMdaBaRdalilx nAshapaDisi, pUvoRVkatx liMgagaLanunx shirxVguruvu shiSayxna shariVradalilx sAthxpisutAtxne. jAgarx\-davasethxyalilx vishavx eMba jiVvanu iSaTxliMgavanUnx, savxpAnxvasethxyalilx teYjasa eMba jiVvanu pArxNaliMgavanUnx, suSupAtxyXvasethxyalilx pArxjacnx eMba jiVvanu BAvaliMgavanunx pUjisutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamidaM guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 47)}
\smallskip
\begin{shl}
vishovxV jAgarxdavasAthxyAM savxpAnxKAyxyAM tu teYjasaH |\\
pArxjacnxH suSupatxyXvasAthxyAM liMgatarxyamupAsateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 62; sha. tarx., pu. 69)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru I padakekx eraDu athaRgaLalilx
  baLasidAdxre. Ayata\-liMga, sAvxyataliMga, sananxhitaliMga eMbudu
  oMdu athaR. Ayata\-liMgaveMdare `baMdaliMga'. guruvina hasatxmasatxkasaMyoVgaveMba kirxyeya mUlaka shiSayxnige baMda iSaTxliMgaveV
  AyataliMga. idu BwtavasutxvAdarU cinamxyanAda parashivana
  kuruhu. cinamxyaliMgavu (parashiva) tananxlilxyeV ide eMdu
  tiLidukoMDare hAgU A liMgadiMda hasatxmasatxkasaMyoVgadiMda
  horategeyalapxTuTx iSaTxliMgadalilxyeV parxtiSAThxpisalapxTiTxdudx
  eMdu shiSayx tiLidukoMDare adu sAvxyataliMga. hAge
  tiLidukoMDa liMgavanunx elAlx aMgagaLalilx parxtiSAThxpisikoMDare
  (anuBAvada mUlaka sAkASxtakxrisikoMDare), hAge aMtasathxvAgiruva
  liMgavu sananxhitaliMgavenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{matetx kelavu vacanakAraru `liMgatarxya' eMba shabadxkekx
  saguNaliMga, niguRNa\-liMga, niBeRVdaliMga eMdu
  atheYRsutAtxre. saguNaliMgaveMdare saqSiTxsithxti itAyxdigaLanunx
  mADuva liMga. niguRNaliMgaveMdare shakitxyiMda parxteyxVkisalapxTaTx
cinamxyaliMga. saguNa matutx niguRNagaLa vayxtAyxsavilalxda
shUnayxliMgave (shUnayxveV athavA mahAshUnayxveV) niBeRVdaliMga. shivaliMga, AcAraliMga matutx guruliMga eMba mUru liMgagaLu.}
\ullekha{iSaTxliMgavoMdu pArxNaliMgavoMdu, BAvaliMgavoMdeMba... liMgatarxyaveMdu toVridavarAro... (savasaM. 1; basava. 1063-286); oMdu mana; A manadalilx liMgatarxyavanu oMde bAri[ge] neneva pariyeMto... (savasaM. 2; alalxma. 1012-304); aMgada meVle liMgavilalxdananxkakxra... aMgatarxyavuLaLxvaru liMgatarxyasaMpananxrAgabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 849-253); tanumadhayxda liMgatarxyava nelegoLisida shirxVguru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 591-169); loVkAdhi loVkaMgaLeVnuyeVnU ilalxdaMdu... A BAvaliMga, pArxNaliMga, iSaTxliMgaveMba liMgatarxyavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 39-19); gujaRranu ...sarasaliMgatarxyake mU{\ra}vasaradoLaM tirxvidhApaRNakirxyeverasalititxgaveMba dAyavanADuvanu (basapu. 42-5).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxvidhaliMga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatavxkukx}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu parxsAdisathxladalilxruvAga tananx tavxkukx (camaR)
  tananx tavxkakxlalx, adu liMgavu karuNisida tavxkukx, liMgavu
  AkarxmisikoMDiruva tavxkukx, AdudariMda, adu liMgada tavxkukx eMdu
  tiLiyutAtxne. idariMda sapxSaR moVha
  kaDimeyAguvudalalxde, liMgada tavxkikxgAgi nisAvxthaR BAvadiMda sapxshaR mADabeVkAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatirxtaya}
\meaning{\arthanonum{liMgatarxya.}
\ullekha{odagidaR biMdu nAda kaLAtarxyada BeVdadiM liMgatirxtayavAgi ...BAva pArxNa iSaTxliMga parxBeVdadoLipapxvu (shivaciM. 49-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatirxsathxla}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga matutx shivaliMgasathxla eMba mUru bageya sathxlagaLu.}
\ullekha{eDade{\ra}humilalxdA beLaga biV{\ru}ta toV{\ro} SaDuvidhasathxlava nideRVshavanu AcAradoDeya cara shiva gurugaLeMba liMgatirxsathxlaMgaLoLagaM kANisi (viVsheYpu. 8-133-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgatiVthaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx aBiSeVkamADida niVru.}}
\smallskip
\begin{shl}
haMsaH shuciSaditayxGayxRM sAvitArxyX{\char'263\char'263}camaniVyakamf |\\
yoV veY rudarxH sa BagavAnApa itayxBiSicayx ca ||\\
liMgatiVthaRM ca saMgaqhayx... | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 6. 19-20)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{hAla hiDidu beNeNxyanarasaluMTe... liMgatiVthaRparxsAdava koMDu... (savasaM. 6; Adayayx. 1148-362); jaMgamada pAdatiVthaRva liMgakekx majajxnava mADalAgi... liMgatiVthaRvAyitutx... (savasaM. 9; shivaleM. 162-60); iSaTxliMgave anAdiyu, pArxNaliMgave Adiyu... liMgatiVthaRparxsAdava liMgakakxpiRsi... (savasaM. 10; cenanxyayx. 858-504); liMgakekx aBiSeVkavaM mADidudu liMgatiVthaR liMgasharaNanAdAtanu A liMgatiVthaRvane koMbudu (gaNaBA. 232-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadaMga}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlavanunx muTiTxdavanu tananx veYshiSaTxyXvanunx
  kaLedukoMDirutAtxne. alalxde, tAnu shivana vAhana athavA shivana
  aMga eMdu tiLidukoMDirutAtxne. (8:26)}
\ullekha{BAjanakekx savARMga musukiTaTxlilx savaRvAyxpAra nirasanavAgirabeVku... rAmeVshavxraliMgadaMga... (savasaM. 5; akakxmamx. 537-167); pUvaRdhAtuvina moVha, utatxradhAtuvina nimoRVha... uBayaliMgadaMga oMdU ilalx, niHkaLaMka... (savasaM. 8; moVLimA. 1910-620); liMgava nereyaridu niSeThx nibebxrasida baLika... liMgadaMgave aMgavAda liMgadeVhige... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)); liMgava hiDida hasatxve liMgakekx piVTha kANiro... liMgava dharisipapx aMgave liMgadaMga tAne noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 184-183); nAdasuKaviDidu sAdhisi mADikoMDavanalalx sharaNa... guruniraMjana cananxbasavaliMgadaMga suKiyAgidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 441-134).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgada nele}
\meaning{\arthanonum{parashivana (liMgada) mUla savxrUpa.}
\ullekha{ayAyx, nimamx caraNaviDidu manava niliside... tanuva marede mahAGanava kaMDe; liMgadaneleviDide... (savasaM. 5; haDaliM. 1317-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{liMga eMba jaDavasutxvanunx obabx manuSayxnu mADutAtxne. adara
  meVlina kaMtheyanunx matotxbabx mADutAtxne. Adare aSaTxkekx A
  vasutxvu pUjAyoVgayxvAguvudilalx athavA
  iSaTxliMgavenisikoLuLxvudilalx. adaralilx citatxnunx
  parxtiSAThxpisi, adara mahatavxvanunx tiLisikoDalu guru
  beVku. hasatxmasatxkasaMyoVgavanonxLagoLuLxva diVkeSx naDedAgale,
  adara pUvARsharxya kaLedu iSaTxliMga (pArxNaliMgada kuruhu)
  AyiteMdathaR. (3:8)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgada beLagu}
\meaning{\arthanonum{liMgadhAyxnada oMdu haMtadalilx dhAyxniya aMtaHcakuSxvige beLaku
  goVcarisutatxde. (noVDi. parxkAsha)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadaSaTx aMga}
\meaning{\arthanonum{hAviniMda kaDisikoMDavana meYyelalxvU heVge viSamaya\-vAgutatxdeyoV
hAgeyeV liMgadaSaTxvAda aMgavelalxvU liMgamayavAgutatxde. ililx
liMgadaSaTx (liMgadiMda kaDisikoLuLxvudu) eMdare, pArxNaliMgiyAguvudu
eMdathaR. (5:476) (noVDi. pArxNaliMgi)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadaSaTxvAdavaru}
\meaning{\arthanonum{sapaRdaSaTxvAdavaru viSaveVri heVge parxjAcnxshUnayxrAgiruvaroV
  hAgeyeV (anuBAvada mUlaka) liMgadaSaTxvAdavaru hora parxpaMcada
  parxjecnxyanUnx savxparxjecnxyanUnx kaLedukoLuLxtAtxre. (9:493)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadiVkeSx}
\newmeaning{\ullekha{guruvina kaqpeyiMda... guruve enanx tanuvige liMgadiVkeSxya mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); parxthamadiVkeSx, parabarxhamxdiVkeSx, aMgaliMgadiVkeSx, punadiRVkeSx... (savasaM. 6; arivi. 392-127); veVdAdi aSATxdasha videyxgaLa savaRmaMtarxgaLa mUlavu shirxVpaMcAkaSxri... shirxVguru karuNisida mahAliMgadiVkeSx shikeSx... (savasaM. 6; uripe. 1546-563); shirxVguru viVrasaMgamana baNiNxsuvudeMtu sAdhayxvoV... veYri BAsakxraMge liMgadiVkeSxya tetutx... (savasaM. 9; varasaM. (vacana saMcaya)); guruvu tananx shiSayxna malatarxyagaLanunx nivArisi iSaTxliMgasaMbaMdhavanunx mADikoDuva vidhi (kananxni. 7-7712).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadeVva}
\meaning{\ullekha{`nAnu Bakatx, nAnu parxsAdi eMdu... liMgadeVvana muTitx majajxnakekxreva keYyalu... (savasaM. 1; basava. 593-148); parxNavamaMtarxva kaNaRdalilx heVLi... oLagipapxne liMgadeVvanu mala mUtarx mAMsada heVsigeyoLage... (savasaM. 2; alalxma. 139-43); hari barxhamx iMdarx caMdarx ravi kAla kAma dakaSx... shivaliMgadeVvaranArAdhisiheveMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1678-616); shivashivA, shirxVguruliMgayayxdeVvaru tananx karasathxlava taMdu... tananx karasathxladoLagidadx shivaliMgadeVvaranu... (savasaM. 5; akakxma. 379-114); eDada keYyalilx liMgava hiDidukoMDu... pariNAmisuvAtanu liMgadeVvaneMdaridu... (savasaM. 11; toVMTasi. 649-289).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadeVhi}
\meaning{\arthanonum{deVhada meVle liMgavanunx dharisidavanu. (9:135)}
\ullekha{ayayx! niravayashUnayxliMgadeVhi nijakaruNaparxsAdAtamxnu... (savasaM. 2; alalxma. 795-227); uBaya kAma, uBaya shakitx, uBaya Asharxmavu... liMgadeVhiyeMbAtaMgariyabAradu... (savasaM. 3; cenanxba. 793-234); savARMgashudadhxvAgi liMgadeVhiyenAdenu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1075-318); hasivu taqSe viSaya kAma korxVdha loVBa... liMgacihenxvilalxdaDe liMgadeVhiyeMba pariyeMtayAyx... (savasaM. 6; uripe. 1623-618); liMgava hiDida hasatxve liMgakekx piVTha kANiro... oLahorage liMgaBaritavAgipapx liMgadeVhi liMgapArxNige... (savasaM. 11; toVMTasi. 184-183).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadeVhika Bakatx}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka tananx deVhavelalxvanUnx parashiva AkarxmisikoMDidAdxneMbudanunx aritukoMDa Bakatx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadeVhiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga dharisiruvavanu. shivanige shariVravanunx saMpUNaRvAgi samapiRsida yoVgi. savARMgagaLu liMgaveV Agiruva shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRM liMgamayaM rUpaM liMgeVna samamashunxteV ||\\
savARMgaM liMgameVva sAyxdananxpAnAdayxmapiRtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 65-66)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{karxmavaridu Barxme tiLidu amaLasaMyoVgadalilx samanisudu... shivAtamxkoV liMgadeVhiV aMgAcAreVNa lwkikaH... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgakAya}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadorxVha}
\meaning{\arthanonum{gurukAraNayxdiMda iSaTxliMgavanunx paDedanaMtaravU tananx
  pUvaRsharxmada AcAragaLanenx matetx Acarisidare, Aga avanu
  liMgadorxVha mADidaMtAgutatxde.}
\ullekha{mututx niVralilx huTiTx matetx niVrapupxde... gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha... (savasaM. 1; basava. 768-195); tanuvapiRtaveMdaDe gurudorxVha... manavapiRtaveMdaDe liMgadorxVha... (savasaM. 2; alalxma. 1230-363); AcAraveMbudu kUralagu, tapipx baMdaDe pArxNava tagaluvudu... liMgadorxVhava keVLi tAnu pArxNabiDuvude... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); guruveMdu idiriTaTxlilx gurudorxVha... liMgaveMdu saMdeVhisidalilx liMgadorxVha... (savasaM. 8; parxsABoV. 44-20); saMsAravanopipxsida nivARNigomemx maThaveMdalilx gurudorxVha... mAniniyeMdalilx liMgadorxVha, baMgAraveMdalilx jaMgamadorxVha... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1064-313).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadorxVhi}
\meaning{\arthanonum{liMgadorxVhiya mAta keVLalAgadu. liMgakekx dorxVha bageyuvavanu; jaMgamaralilx meYligeyanunx huDukuvudu, liMgakekx asaDeDxyanunx toVrisuvudeV muMtAda kirxyegaLiMda liMgakekx dorxVha bageyuvavanu.}
\ullekha{guruliMgajaMgamada GanaparxsAdava paDakoMDu... kari sUkaranaMte aginxyalilx suDu eMba liMgadorxVhigeVko parxsAda... (savasaM. 1; basava. 1173-321); Arusathxladalilx aritiheneMdu... tamamx oDala horeva liMgadorxVhigaLa noVDi nagutitxdeRnayAyx... (savasaM. 2. alalxma. 916-274); Baviya taMdu pUvARsharxyava kaLedu Bakatxna mADida baLika... liMgadorxVhiya mAta keVLalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 578-176); kAvi kASAMbarava hodudx kAmavikArakekx tiruguva... liMgadorxVhigaLa muKava noVDalAgadu kANA, amugeVshavxraliMgave... (savasaM. 5; amurA. 633-198); haNadAsege hadineMTu jAtiya Bakatxra mADi... liMgava koTuTx liMgadorxVhiyAda... (savasaM. 8; maDimA. 766-281).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAraka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgadhAri. viBUti, rudArxkaSxgaLanunx dharisi SaDakaSxra maMtarxvanunx japisuvavanu liMgadhAriyAgalu ahaRnu.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhaqtashirxVBUtirudArxkaSxH parxyatoV liMgadhArakaH |\\
japeVtf paMcAkaSxriV vidAyxM shivatatatxvX parxboVdhiniVmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 8.1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... uLida SaTasxthxlamAgaRvariyada liMgadhAraka shishuvAgali... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); ayAyx, sahajaliMgadhAraka Bakatx upAdhiBakatxru [viBUtiya]... (savasaM. 3; cenanxba. 936-299); baLikA viVrasheYvane kirxyABeVdadiM sAmAnayx viVrasheYvaneMdu, visheVSa... shivaliMgadhArakanAgi EkakAlamAdoDaM hasatxmasatxka kaMTha kakaSx... (savasaM. 9; shAMTaviV. 1447-541); kakeSx karasathxla haqdaya kaMTha utatxmAMga... ivaru liMgadhArakaralalx... (savasaM. 10; kADasi. 60-43); sacicxdAnaMda barxhomxVpadeVsha BakatxmaheVshavxraru... liMgadhArakaBakAtxnAM liMgabAhayxsatiVsutAH... (savasaM. 14; mUrusA. 35-34); utatxmAMgABaraNa shAsanavetatx kakaSx karasathxla girxVvoVtatxmAMgoVrasathxlAdhikaliMgadhArakaru ...rAjisalu (basapu. 6-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhArakaBakatx}
\meaning{\arthanonum{upAdhiBakatx, nirupAdhiBakatx matutx liMgadhArakaBakatx eMba tirxvidhaBakatxralilx obabx; liMgadhArakaBakatxru shirasusx, haNe, koraLu, eraDu bAhugaLu, haqdaya, nABi matutx paqSaThx -eMbudAgi shariVrada eMTu eDegaLalilx viBUtidhAraNa mADuvaru.}
\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... liMgadhAraka BakatxriMda gurupAdoVdaka modalAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); sacicxdAnaMda barxhomxVpadeVsha BakatxmaheVshavxraru... liMgadhArakaBakAtxnAM liMgabAhayxsatiVsutAH... (savasaM. 14; mUrusA. ???-???).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAraNa}
\meaning{\artha{shirxVguruvu diVkASxkAladalilx anugarxhisida iSaTxliMga, pArxNa\-liMga, BAvaliMga eMba mUru vidha liMgagaLa dhAraNe. liMgadhAraNeyu bAhayx matutx ABayxMtara eMdu eraDu vidha. citf rUpada parashivaliMgavanunx citatxdalilx(manasisxnalilx) dharisuvudu ABayxMtaraliMgadhAraNe. mUlAdhAra, \hbox{haqdaya}, BUrxmadhayxdalilx niraMtaravAgi joyxVtiliRMgada anusaMdhAna mADuvudeV aMtaliRMgadhAraNe athavA ABayxMtaraliMgadhAraNe. bAhayxshariVradalilx dharisuva iSaTxliMgaveV bAhayxliMgadhAraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgadhAraNamAKAyxtaM divxdhA savARthaRsAdhakeYH |\\
bAhAyxBayxMtaraM ceVti muniBiH moVkaSxkAMkiSxBiH ||\\
cidUrxpaM paramaM liMgaM shAMkaraM savaRkAraNamf |\\
yatatxsayx dhAraNaM citetxV tadAMtaramudAhaqtamf ||\\
AdhAreV haqdayeV vA{\char'263}pi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnaM AMtaraM liMgadhAraNamf ||\\
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadf bAheyxV dhAyaRteV  tanw ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 30, 31, 39, 49)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMga sUtArxtamxnoVrapi, vishavxtashacxkuSxM, UdhavxrXreVtaM virUpAkaSxH... avarigiSaTxliMgadhAraNavilalxda kAraNa, kaniSaThxveMdu peVLalapxTiTxtutx... (savasaM. 2; alalxma. 1510-449); aMgada meVle liMgasAhitayxvanunxLaLx nijaviVrasheYva saMpananxru... savaRshudidhxBaRveV nitayxM liMgadhAraNameVva ca iMteMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); KaMDitavarxtada niraMgana varxtaveMtuTeMdaDe... muKava kAMbudakekx munanxve liMgadhAraNamaM mADi... (savasaM. 5; akakxmamx. 478-146); parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru... navahasatxgaLa nelegoLisi shivaliMgadhAraNamaM mADi... (savasaM. 10; cenanxyayx. 828-490); iMtu aMtaraMgadalilx liMgadhAraNavAyitetxMdaDe... (savasaM. 10; toVMTasi. 176-82); aMgasaMgadalagaladaMtire liMgadhAraNavAdudAdaDe maMgaLAtamxkanAtaneY (parxBuliV. 16-29).}}
\newmeaning{\artha{liMgadhAraNasathxla.}
\ullekha{aMgada meVle liMgasusAvxyatavadeMtAdudenalAgi liMgadhAraNavenipanaMta mahimAsathxlavadAgutidaRpudu (viVsheYpu. 8-125-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAraNasathxla}
\meaning{\artha{aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada hadineYdu avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shirxVguruviniMda diVkeSxyanunx paDedu, liMgavanunx sadA shariVrada meVle dharisabeVku, liMgada savxrUpa-BeVdagaLu, liMgadhAraNakarxma-sAthxnagaLu, sitxrXV-puruSarelalxrU liMgadhAraNeyanunx mADabeVkeMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 27)}
\smallskip
\begin{shl}
atarx BakatxsathxleV avAMtarasathxlAni paMcadasheVtAyxhuH |\\
tAni kAniVtayxtarx piMDateVtAyxdi |\\
piMDasathxlamf... liMgadhAraNasathxlamf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi. tatatxvX. parx., 5. 60)}
\newmeaning{\artha{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; deVhAdi guNagaLiMda dUravAgi, shariVradalilx diVkASxvidhipUvaRkavAgi liMgavanunx dharisuva haMta.}
\ullekha{inunx liMgadhAraNasathxlavadeMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 330-135); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... gurukaruNasathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); A mahAmahimanaMtadA sUthxlatanu vilasita vayxvahAramaM tavisutaM sadAcArasadavxtaRnege sAdhanavadAgi nalidu muMteyaMgada meVle liMgasusAvxyatavadeMtAdudenalAgi ...liMgadhAraNasathxlavalA (viVsheYpu. 8-125-14,15); gurukaruNAnivxta mahAtamxMge paMcaBUtAtamxka sUthxladeVha dhamaRMgaLaM pariharisi sadAcAra sAdhaniVBUta deVhada meVle liMgadhAraNavanesagalade liMgadhAraNasathxlavAdudu (keYvasha. 16-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxvidha diVkASx, liMgadhAraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAraNe}
\meaning{\arthanonum{guruvu hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka shiSayxnige liMgadiVkeSx
  koTATxga mAtarx shiSayx liMgavanunx dharisabahudu. A guruvu
  viVrasheYva guruvAgirabeVku, itara
  sheYvaguruvAgirabAradu. viVrasheYva guruvAdarU haNakAkxgi diVkeSx
  koDade, moVkASxthiRyAgi baMdavarigaSeTxV diVkeSx koDabeVku. nijavAda
liMgadhAraNe deVhada meVlalalx, tanutarxyadalilx.}
\ullekha{iMdArxdi deVvatA saMkuLakekx... shivaliMgaBakatxrige caraliMgadhAraNeya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1306-377); liMgadhAraNeyanAlisidevA liMgamaM dharisidAtana susanAmxgaRdinacari vataRne esakavAvudu (viVsheYpu. 7-111-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAraNeya sathxlagaLu}
\meaning{\arthanonum{kara, kakeSx, ede, amaLoVkayx, gaLa, shira (utatxmAMga).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAraNeya sAthxnagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx shirxVguruvu oMdu liMgavanunx tegedukoMDu aBiSeVka, pArxNaparxtiSAThxpane modalAda vidhigaLiMda adanunx shudidhxgoLisi, hasatxmasatxka saMyoVgadiMda shiSayxna citakxleyanunx maMtarxpUvaRka\-vAgi AvAhane mADi, A liMgakekx samAyoVjisutAtxne. hiVge pArxNaparxtiSeThxyAda iSaTxliMgakekx pArxNaliMga-BAvaliMgagaLa anusaMdhAnavAgutatxde. sUthxlashariVradalilx iSaTxliMga, sUkaSxmXshariVradalilx pArxNaliMga, kAraNashariVradalilx BAvaliMgagaLa sAthxpa\-neyeV liMgadhAraNeya sAthxnagaLu. aMteyeV iSaTxliMgavanunx masatxka, koraLu, kakeSx (bagalalilx) edeya meVle, kukiSx (udarada meVle), athavA hasatxdalilx dharisabeVku. nABiya keLage, jaTeya tudiyalilx, tirxkasAthxna(benunx)dalilx, malasAthxnagaLalilx liMgavanunx dharisabAradu.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRlakaSxNasaMpanenxV tasimxnf liMgeV vishoVdhiteV |\\
piVThasithxteV{\char'263}BiSiketxV ca gaMdhapuSApxdipUjiteV ||\\
maMtarxpUteV kalAM sheYviVM yoVjayeVdivxdhinA guruH |\\
shiSayxsayx pArxNamAdAya liMgeV tatarx nidhApayeVtf ||\\
talilxMgaM tasayx tu pArxNeV sAthxpayeVdeVkaBAvataH |\\
EvaM kaqtAvx guruliRMgaM shiSayxhasetxV nidhApayeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 22-25)}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM pArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 45)}
\smallskip
\begin{shl}
mUdhiRnx vA kaMThadeVsheV vA kakeSxV vakaSxHsathxleV{\char'263}pi vA |\\
kukwSx hasatxsathxleV vApi dhArayeVlilxMgameYshavxramf ||\\
nABeVradhasAtxlilxMgasayx dhAraNaM pApakAraNamf |\\
jaTAgerxV tirxkaBAgeV ca malasAthxneV na dhArayeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 52-53; shi. ta. ra., 9. 8. 69-70)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAri}
\meaning{\artha{barxhamxNi parashivaliMgeV dhAyaRtevxVna niSAThx yeVSAM teV
  barxhamxniSAThxH, liMgadhAriNoV viVrasheYvA itayxthaRH. iSaTxliMgavanunx dharisiruvavanu; liMgavaMta.}}
\newmeaning{\artha{liMgadhAraNasayx mukitxjanakakeYna sharxdadhxdhAnAH saMtaH.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgeYkayxvilalxdavaranolalx liMgadhAri.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(cenanxba. ??-26)}
\newmeaning{\ullekha{liMgeYkayxvilalxdavaranobabx liMgadhAri... (savasaM. 3; cenanxba. 88-26); inunx liMgadhAraNa mahAtemxya sathxlaveMteMdaDe... nABeVradhoV liMgadhAri pApeVna ca sa yujayxteV... (savasaM. 13; bAlasaM. 336-150); teMgige niVraneredare aMgeYyalilx Palavu kANuvaMte... ``ananxM vA jalamAtarxM vA yadf datatxM liMgadhAraNeV|... (savasaM. 14; SaNumxKa. 360-209).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAridivxja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx dharisiruva bArxhamxNa, viVrasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadfvaqtitxmaBipanAnxya liMgineV ceVtarAya ca |\\
deVyamAhumaRhArAja uBAveVtw tapasivxnw ||
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
iti BiVSamxvacaneVna liMgadhAridivxjAnAM dAnapAtarxtA vidhAnAtf anaMtaraM tiyaRgf yoVnw ca jAyata ituyxkatxtevxVna amarakoVshapaThitaliMgavaqtitxpadasAyxpi tatapxratAvxvashayxMBAvAnanx gurukaqtadiVkASxlabadhxliMgadhAri bArxhamxNaparamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(li. dhA. caM., pu. 220-221)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgibArxhamxNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadhAriV}
\meaning{\arthanonum{shariVrada meVle liMgavanunx dharisidavanu. sadA shuciyAgiruvudu liMgadhAriya veYshiSaTxyX.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgadhAriV sadA shudodhxV nijaliMgaM manoVramamf |\\
BUtirudArxkaSxsaMyukotxV liMgadhAriV sadA shuciH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 54; 9. 1; 6. 63)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{pAdapUjeya mADi, aMguSaThxveraDu aMgulaveMTu... liMgadhAriV mahAyoVgiV carapAdoVdakaM vinA... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-175); keVLA heVLuvenu; mahAGanaliMgaBakatxnu Acarisuva sadavxtaRnaniNaRyava... liMgadhAriV mahAliMgaM na BeVdoV tatarx daqshayxteV... (savasaM. 6; uripe. 1363-447); inunx liMgadhAraNa mahAtemxya sathxlaveMteMdaDe... nABoyxVdhevxrXV liMgadhAriV ca swBAgayxjAcnxnavadhaRnaM... (savasaM. 13; bAlasaM. 336-150).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMganijasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta pArxNaliMgisathxlada aidu avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. haqdayakamaladalilxruva shivaliMgada parxtayxkASxnuBavasithxti. idakekx nijaliMgasathxlaveMba nAmAMtaravU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxlaM ceYtatf paMcasathxlasamanivxtamf |\\
shivayoVgasamAdhishacx tatoV liMganijasathxlamf ||\\
sAvxMtasathx shivaliMgasayx parxtayxkASxnuBavasithxtiH |\\
yaseyxYva paraliMgasayx nijamituyxcayxteV budheYH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 12. 5, 32)}
\newmeaning{\ullekha{inunx pArxNaliMgisathxlame... shivayoVgasamAdhisathxla liMganijasathxlAMga... (savasaM. 11; imamxDi. 1235-576); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... shivayoVgasamAdhisathxla, liMganijasathxla, aMgaliMgasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); aviraLa pArxNaliMgiya manasathxladalilx tave manoVmUtiRyAgiduR liMgada sahaja nilavu sAdhayx sAdhayxke aviratamatiVtavAdA joyxVtiyAgiye niravayaveMdenise liMganijasathxlaM (viVsheYpu. 8-125-50); shivayoVgasamAdhi niSaThxnAda pArxNaliMgiya manadalilx manoVmUtiR rUpadiMdirutitxdaR liMgada sahajaBAvaveMtidiRtetxMdoDe muMde liMganijasathxlavAdudu (keYvasha. 59-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMganiriVkaSxNoVdaka}
\meaning{\arthanonum{liMga niriVkaSxNeyiMda uMTAguva udaka; karasathxladalilx iSaTxliMga\-vaninxrisikoMDu tadeVkacitatxdiMda noVDidAga tanu mana BAvagaLalilx uMTAguva Ekatavx.}
\ullekha{A liMga\-majajxnoVdakadiMda ninanx kAyashudidhx A liMganiriVkaSxNoVdakadiMda ninanx avayavashudidhx (savasaM. 4; sidadhxrA. 4-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMganiSAThx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgaBakitx, liMgapUje, liMgaseVve, liMgadhAyxna, manasisxnalilx liMgadhAraNe-ivu liMganiSAThx enisive. keYgaLu liMgapUjoVpacAradalilx, kivigaLu liMgada guNagAna sharxvaNadalilx, nAlige liMgApiRtavAda rasAsAvxdadalilx, mUru liMgaparxsAda, puSapx parimaLAsAvxdadalilx, kaNuNxgaLu liMgakekx mADiruva alaMkAravanunx noVDuvudaralilx, kAlugaLu liMgaparxdakiSxNe mADuvalilx AsakatxvAgiruvudu. hiVge liMgakAkxgi savaRsavxvU samapiRtavAguvudu liMganiSAThx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaBakitxliRMgapUjA liMgapUjA tathA shiveV |\\
liMgadhAyxnaM liMgamanoVliMgacayARparw karw ||\\
liMgashurxtipareV shorxVterxV liMgApiRtarasAdayaH |\\
liMganimARlayxsuraBilABoV GArxNasayx pAvaRti ||\\
liMgAlaMkArasaMdashaRnAsaketxV loVcaneV{\char'263}pi ca |\\
liMgaparxdakiSxNaparw pAdw ca girisaMBaveV ||\\
liMgasayx puratoV nitayxM tadathaRM cAMgaceVSaTxnamf |\\
liMgAthaRM datatxsavaRsavxM liMganiSeThxVti giVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 48-51)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... iMtu viBUti rudArxkiSxya dharisi liMganiSAThxparanAda Bakatxnu... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); ayayx! acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi... sacicxdAnaMdaliMga niSAThxparatavxdiMda guruliMgajaMgamashakitx modalAgi... (savasaM. 6; aMbiga. 32-12); guMgurige suMDilu huTiTxdeDe AneyAgabalulxde... nimamx naMbida satayxdAcAravuLaLx EkaliMganiSAThxvaMtarige... (savasaM. 8; maDimA. 579-217); enanxMtaraMgadoLagaNa AtamxliMga... liMganiSAThxMgigaLige... (savasaM. 11; toVMTasi. 367-176); shirxV viBUtiya, rudArxkiSxya dharisi... liMganiSAThxparanAgi liMgAcaRneya mADi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 915-457).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMganiSAThxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkASxMtagaRtavAda ELu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. Adi-madhayx-aMtayxgaLilalxda barxhamxveMdu kareyalAguva liMgada viSayadalilx niSeThxyanunx sithxragoLisu eMba shirxVguruvina upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
mA hiMsiV rituyxpAdishayx liMganiSAThxmupAdisheVtf ||\\
AdimadhAyxMtarahitaM liMgaM yadfbarxhamxsaMjacnxtamf |\\
taninxSoThxV Bava saduBxdedhxV ituyxpAdishayx sadugxruH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 115-116)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMganiSAThxsathxla}
\meaning{\artha{aMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shivapUjAniratanAda mAheVshavxrananunx kuritu ``pArxNasaMkaTa baMdarU kUDa liMgapUjeyanunx biDabeVDa" eMba shirxVguruvu upadeVshisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
asayx mAheVshavxrasoyxVkatxM liMganiSAThxmahAsathxlamf |\\
pArxNAtayxyeV{\char'263}pi saMpanenxV yadatAyxjayxM vidhiVyateV ||\\
liMganiSAThxdiBAveVna dhavxsatxpApanibaMdhanaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 22, 29)}
\newmeaning{\arthanonum{iMtu maheVshavxrasathxladalilx Calaniyama varxtadiMda kaqtanishacxyavAda viVramAheVshavxranu tananxMgada meVlaNa liMgada neYSeThxyeV liMganiSAThxsathxlavAdudu...liMganiSAThxsathxlada vicAravu 25}}
\newmeaning{\artha{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; mAheVshavxranu tananx aMtaraMga bahiraMgagaLera\-DaralUlx liMgasAninxdhayxdalilx talilxVnanAgiruva sathxla.}
\ullekha{mAheVshavxraM ...mana BAva karaNaMgaLoLu bAhiradoLaM te{\ra}padilalxdiha GanaliMga moVhasaMgadoLu suKiyAdudeV liMganiSAThxsathxlaM (viVsheYpu. 8-125-29); mAheVshavxra sathxladalilx niyama varxtAdigaLoLage kaqtanishacxyanAda mAheVshavxranaMgasithxti liMganiSeThx eMtidiRtetxne muMde liMganiSAThxsathxlavAdudu (keYvasha. 32-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMganiSeThx}
\meaning{\artha{liMgada meVliruva acalavAda sharxdedhx, -naMbike.}
\ullekha{liMganiSeThxyilalxdavaraMgaLava meTaTxlAgadu (savasaM. 8; cwDayayx. 127-69); nuDida toV{\ra}ladeVke niVneV naDedu
toV{\re}si liMganiSeThxya hiDihugoLisuvudu (parxBuliV. 11-37).}}
\newmeaning{\artha{maheVshavxra sathxladalilx parxdhAnavAgiruva niSeThxyu SaDilxMgagaLige saMbaMdhisidAga parxkaTavAguva AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMganiSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mahaninxSeThx eMba Aru bageya niSeThxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{liMganiSeThx pUjeyalilx biVyavAyitutx... (savasaM. 1; basava. 866-226); gurukAruNayx, liMganiSeThx, parxsAdavishAvxsa... (savasaM. 3; cenanxba. 317-100); patiyAjecnxyalilx caripa satigAyxke parxtijecnxyu... ivaLa liMganiSeThx ivaLige... (savasaM. 5; gaMgAMbi. ???-???); shivapathavanaridu, liMganiSeThxyiMdeVkoVBAva balidu... (savasaM. 6; Adayayx. 1100-341); AcAraliMgAnuBAvadiMda... liMganiSeThxyiMda aMgaguNaMgaLelalxva kaLeduLida... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109); SaDivxdhamaheVshavxra -ivu AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMganiSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mananinxSeThx eMdu irutatxve. ililx beVre beVre AruliMgagaLige niSAThxBakitxyu anukarxmavAgi saMbaMdhapaDutatxde (shivAkoV. 71-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMganeVtarx}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu parxsAdisathxladalilxruvAgaleV tanenxlalx iMdirxyagaLu
parashivanu karuNisida (parashivana) parxsAda eMdu
tiLiyutAtxne. adaraMte tananx neVtarxvU saha tananx neVtarxvalalx,
liMgada neVtarx athavA liMga AkarxmisikoMDiruva neVtarx eMdu
tiLiyutAtxne.  idariMda tAnu noVDabeVkeMba sAvxthaR
kaDimeyAgi, liMgakAkxgi noVDuva Ase hecAcxgutatxde.}
\ullekha{ayayx vishavxtoVcakuSxruta eMdudAgi... iSaTxmahAjoyxVtiliRMgavanu noVDida neVtarxve liMganeVtarxvu... (savasaM. 2; alalxma. 805-235); neVtarxdalilx paDuvaNaRsaMbaMdhavaha... neVtarxda keYyalUlx liMganeVtarxkekx apiRsuvalilx neVtorxVdakavu... (savasaM. 6; uripe. 1426-491); kaqtayugadalilx aKaMDAtamxneMba gaNeVshavxranAgidadxMdu... enanx neVtarxvaLidu liMganeVtarxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 331-136); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... liMganeVtarxdalilx liMgakekx liMgarUpanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{savxyaMBuliMga, bANaliMga, caraliMga, saMkiVNaRliMga matutx pArxNaliMga eMba aidu parxkArada liMgagaLu.}
\ullekha{aginxye aMgavAda parxsAdiyalilx... liMgapaMcakavu gaBiVRkaqtavAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 301-143); bANa savxyaMBuvitara liMgaMgaLu pArxNaliMga calisuva liMgaMgaLu iMtu liMgapaMcaka bAhayxdoLaM saMtata keVLUmxtiRya BeVdagaLaM (diVkASxboV. 100-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapaMciVkaraNoVdadhxraNi}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLa rahasayxvanunx tiLiyalu sahAyakavAgiruva mUvatetxraDu bageya udadhxraNegaLalilx oMdu.}
\ullekha{udadhxraNigaLu ...anAdi BakotxVdadhxraNi ...liMgapaMciVkaraNoVdadhxraNi, mahAliMgoVdadhxraNi (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapati}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilxna sati-pati BAvadalilx liMgavu pati, Bakatxnu sati.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM patiH satiV cAhaM BAvoV{\char'263}yaM viVrasheYvinAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 52)}
\smallskip
\begin{shl}
aMgaliMgiV jAcnxnarUpaH satiV jecnxVyaH shivaH patiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{niVra oraLa mADi, neraLa onakeya mADi... sharaNasati liMgapatiyeMba BASe... (savasaM. 1; basava. 1255-345); ALavariyada BASe, bahukuLavAda nuDi... `sharaNasati liMgapati eMbaru husiyayAyx... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); honanx biTuTx, heNaNx biTuTx, maNaNx biTuTx... sharaNasati liMgapatiyeMbuBayavaLidu... (savasaM. 3; cenanxba. 1699-627); aMgava liMgamuKadalilx apiRsi... sharaNasati liMgasatiyAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 06-03); patiBaketxyAdare, tananx patige savoRVpacAraMgaLa mADi... sharaNasati liMgapatiyeMbudanu gurUpadeVshadiMdaridu... (savasaM. 11; toVMTasi. 226-109).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapati sharaNa satiBAva}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, sAdhakanu tananx
  deVheVMdirxyakaraNAdigaLanunx parashivanige apiRsi, tananxtanavanUnx
nAshapaDisi, liMgadalilx aikayxvAguvudeV paramadheyxVyavAgide. avanu
modalu AhAravasutxgaLanunx apiRsutAtxne, jAcnxnoVdayavAdanaMtara tAnu
iMdirxyagaLa mUlaka anuBavisuva rUparasagaMdhAdigaLanUnx
apiRsutAtxne. anaMtara tananx deVheVMdirxya aMtaHkaraNagaLanUnx
koneyalilx Atamxvanenx parashivanige apiRsutAtxne. hiVge tananx
elalxvanUnx parashivanige apiRsiruva sharaNanu
(sharaNasathxladalilxruva sAdhakanu) tAnu mADuvudelalxvU
liMgakAkxgiyeV eMdu tiLiyutAtxne, hAgU deVheVMdirxya
manapArxNAdigaLanunx liMgada sati eMdu tiLiyutAtxne. satiyu tananx
patiya suKakAkxgi heVge tanenxlalxvanUnx samapiRsikoLuLxtAtxLeyoV
hAgeyeV Bakatxnu tanenxlalxvanUnx liMgakAkxgi
apiRsikoLuLxtAtxne. AdudariMda avanu liMgada sati. liMgavu avana pati.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapatha}
\meaning{\arthanonum{liMgavaMtara riVti; viVrasheYvAcAra.}
\ullekha{muninxna janamxdalilx guruliMga jaMgamada pUjisalariyada... liMgapathava toVridavarAru... (savasaM. 1; basava. (vacana saMcaya)); parxthamadalilx BakatxsathxlaveMdu nuDiviri... idu liMgapathakekx salalxdu, hiDida varxtakekx nilalxdu... (savasaM. 9; haDa{a}. 985-305).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapadasathx}
\meaning{\arthanonum{aMgakaLe liMgakaLe eMba uBayavaLidu Atana aMgavelalxvu
  liMgamayavAgi aMgaliMgapadasathxnayAyx sharaNanu. manadalilx liMga,
  liMgadalilx mana berasi manavu mahAGanava niMbugoMDipupxdAgi
  parxpaMcupadaMgaLana\char'273\char'370yanayAyx
  sharaNanu. manaliMgapadasathxvAda kAraNa.}
\ullekha{kalalx shariVrava dharisi shilABoVgakekx baMdavaru kelabaru... tamAmxdiya shivatatavxva BeVdisi GanaliMgapadasathxru... (savasaM. 11; toVMTasi. 519-237).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxtiSAThx}
\src{saM}
\meaning{\artha{shilipxyiMda tayArisida shivaliMgavanunx deVvAlayadalilx pArxNaparxtiSAThxpane mADuva vidhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
mayA kaqtamidaM geVhaM daqDhaM swmayx shilAmayamf |\\
gaqhANAhaM parxdAsAyxmi parxtiSAThxyeY shivasayx ca ||\\
ituyxkAtxvX kArukoV BakAtxyX dadAyxdf geVhaM parxhaSiRtaH |\\
geVhaM labAdhxvX tatoV liMgaM tatarx saMsAthxpa yeV cuCxBamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 5. 10, 140-141)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shariVrada elalx aMgagaLalilx (paMcajAcnxneVMdirxyagaLu matutx paMcakameRVMdirxyagaLalilx) shAsotxrXVkatx vidhiyaMte diVkASxkAladalilx shirxVguruvu liMgavanunx sAthxpisuva vidhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
yathA jAcnxneVMdirxyAMgeVSu karxmAlilxMgaM parxtiSiThxtamf |\\
tathA kameRVMdirxyAMgeVSu karxmAlilxMgaM parxtiSiThxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 6. 8; liM. dhA. caM., pu. 242)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxtiSeThx}
\meaning{\ullekha{kalalx maneya mADi kalalx deVvara mADi... liMgaparxtiSeThxya mADidavaMge nAyakanaraka... guheVshavxrA... (savasaM. 2; alalxma. 212-67); sUthxlatanu sUkaSxmXtanu kAraNatanu... sUthxlatanuvinalilx iSaTxliMgaparxtiSeThx... (savasaM. 3; cenanxba. 1669-610); jagadagalada gadudxgegaLige... aparxmANada liMgaparxtiSeThxya mADidaru noVDA... (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 427-158); matetxyu samasatxvAda kamaRkaqta shariVrigaLige... shivaliMga parxtiSeThxyaM mADe... (savasaM. 9; saMgameV. 331-113); paruSamaqga baMdu niMdalilx, jananx jayavAgade dhamaRMge... avareMdaMte ahudeMdaDe, aMgada meVle liMgaparxtiSeThxyAgade... (savasaM. 9; sakaLeV. 450-154).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxBe}
\meaning{\arthanonum{alalxma sidadxrAmara anuBava (gushisaM. 145-171).}
\ullekha{I parxkAradalilx guruvina hasatxdalilx huTiTx... liMgaparxBeyoLage shivashivAyenutideRnayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 175-80); guru karuNise iSaTxlimgavenanx karava seVralu... aMgaparxBeyalilx liMgaparxBeyAgi, liMgaparxBeyalilx aMgaparxBeyAgi... (savasaM. 14; heVmaga. 1202-550).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxsaninxke}
\meaning{\ullekha{sadugxruparxsaninxkeyiMda liMgaparxsaninxke... (savasaM. 3; cenanxba. 1644-601).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxsAda}
\meaning{\artha{guruparxsAda, liMgaparxsAda, jaMgamaparxsAda eMba mUru vidha parxsAdagaLalilx oMdu. iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLa sAmarasayxjAcnxnavanunx sariyAgi tiLidu liMgakekx apiRtavAda parxsAda. idakekx sidadhxparxsAda eMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH ||\\
shudadhxsidadhx parxsidAdhxKayxH sa hi muketxyXYkasAdhanaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 20-21)}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtAvx liMgatarxyaM samayxkf tadeYkayxM ca varAnaneV |\\
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 24)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{guru, liMga, jaMgama, ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxya virahita, aMtaHkaraNavirahita, parxsAdi, sadABxva, samatA matutx jAcnxnaparxsAda eMba hanonxMdu bageya parxsAdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{liMgaparxsAda-guruparxsAdavanunx liMgakekx apiRsuvudu liMgaparxsAdavu. idu sidadhxparxsAdaveMtalU heVLabahudu (shivAkoV. 119-162).}}
\newmeaning{\artha{liMgamuKadiMda baMda parxsAdavanunx maMtarxvidhAnadiMda seVvisuva karxmagaLalilx oMdu.}
\ullekha{jaMgamave tananx pArxNaliMgaveMdarida sadaBxkatxMge... jaMgamada parxsAdavilalxde liMgaparxsAdava koLalAgadu... (savasaM. 1; basava. 1190-326); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... karanacatuSaTxyavirahita parxsAda, liMgaparxsAda... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); jAtiviDidu jaMgamava mADabeVkeMba pAtakaru niVvu keVLiro... avarige guruvilalx guruparxsAdavilalx, liMgavilalx liMgaparxsAdavilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1230-426); liMgagUDi BaritApaRNava aMgiVkarisuvalilx... A liMgaparxsAdava irisabahude... (savasaM. 5; akakxmamx. 552-172); gaBaRdoLagaNa shishuviMge tAyi uMDalilxye... liMgaparxsAdadoLage, oDagUDi mahAparxsAdiyAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 650-290); liMgakekx mUruveVLe apiRta mADuvudu liMgaparxsAdavu (shivAkoV. 121-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxsAdavAnf liMgaparxsAdiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga modalAda Aru liMgagaLige saMbaMdhisida moVhiV, modalAda Aru vidha Bakatxralilx obabx. AcAraliMga parxsAdi. guruliMgaparxsAdi, shivaliMgaparxsAdi, caraliMgaparxsAdi, parxsAdaliMgaparxsAdi, mahAliMgaparxsAdi eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDivxdhaBakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{liMgaparxsAdi liMgadorxVhi.}}
\newmeaning{\artha{liMgakekx apiRtavanunx mADidudanunx sivxVkarisuvavanu; liMgaparxsAdavanunx seVvane mADuvavanu.}}
\newmeaning{\artha{liMgAcaRneyanunx mADuvavanu.}
\ullekha{liMgaparxsAdigaLalalxdavara saMga... (savasaM. 1; basava. 782-198); Adi ilalxdidaRDe liMgaparxsAdiyeMbenu... (savasaM. 2; alalxma. 167-53); liMgaparxsAdigaLeMbaru balalxre niVvu heVLiroV!... (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); basavaNaNxniMda guruparxsAdiyAdenu... cenanxbasavaNaNxniMda liMgaparxsAdiyAdenu... (savasaM. 5; dugagxLe. 785-251); guruparxsAdiyAda baLika... liMgaparxsAdiyAda baLika... (savasaM. 11; toVMTasi. 304-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaparxsAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{liMgapAdoVdaka.}
\ullekha{aMgaliMgasaMbaMdhiyAda baLika... A liMgaparxsAdoVdaka ninanx paravapadavu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1209-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapAdoVdaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx aBiSeVkamADuva pavitarxvAda jala. idakekx shikASx pAdoVdaka eMdU hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASxshikASxjAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||\\
guroVshacxrasAyxlABeV iSaTxliMgapadoVdakamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 5. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka matutx jaMgamapAdoVdaka eMba tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; liMgamajajxnadiMda uMTAguva udaka; tanutarxyagaLalilx oMdAda sUkaSxmX shariVravanunx shudadhxgoLisuva pAdoVdaka; liMgapAdoVdakadiMda pArxNaliMga saMbaMdhavu uMTAguvudu. idu pArxrabadhxkamaRgaLanunx nAshamADuvudu. I pAdoVdakakekx kirxyApAdoVdaka, vinayajala eMba hesarugaLU ive.}}
\newmeaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdhaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdakagaLeMba dashavidhapAdoVdakagaLalilx oMdu.}
\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... I baTaTxlalilx maDagida liMgapAdoVdakadalilx misharxva mADi... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); aMgasathxla mUvatAtxru kalapxnADiBeVdamaM BeVdisutatx... liMgapAdoVdaka parxsAdavanu bAhAyxMtaraMgadalilx vira?vilalxde... (savasaM. 3; cenanxba. 873-263); honunx biDadananxkakx gurupAdoVdaka salalxdu... maNuNx biDadananxkakx liMgapAdoVdaka salalxdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1739-494); gurumAgARcAra SaTasxthXlamAgaRviDida parxsAdigaLu... liMgapAdoVdakadiMdAdaDU sariye... (savasaM. 8; maDimA. 586-220); pAdapUjeya mADi pAdatiVthaRva paDedukoMba... liMgapAdoVdaka... (savaaM. 10; gaNaviV. 624-319); ``tAtivxka daqSiTxyiMda keLage heVLidaMte ivugaLanunx vivarisabahudAgide. heVgeMdare, sapxshaRnaguNadiMda baMdudu gurupAdoVdakavu, aMgada guNavaLiyalu liMgapAdoVdakavu ...keVvala kirxyAdaqSiTxyiMdalU avu heVLalapxDuvuvu. heVgeMdare, pAdadalilx saMbaMdhisidudx gurupAdoVdakavu, A pAdatiVthaRvanunx liMgakekx saMbaMdhisabeVkeMba iceCxyutapxnanxvAdalilx liMgoVdakavu" (shivAkoV. 104-141);  dashavidhapAdoVdakagaLu -ivu gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka ...satoyxVdaka eMdu hatutx irutatxve (shivAkoV. 104-141).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapArxNa}
\meaning{\arthanonum{liMgapArxNi.}
\ullekha{kaqtayuga, terxVtAyuga, dAvxparayuga, kaliyugaMgaLu... pArxNaliMga, liMgapArxNaveMba BeVdavanaruhidavarAru heVLA... (savasaM. 1; basava. 1154-315); ALudidxyadoMdu bAvi AkAshada meVle huTiTxtutx noVDA... liMgapArxNaveMbudara niNaRyavanu iMdu kaMDenu... (savasaM. 2; alalxma. 215-67); Adiyalilx veVdayx shivasaMpatitxna mahAGana... liMgapArxNa sahajadalilx udayavAda... (savasaM. 3; cenanxba. 983-324); pArxNaliMga, liMgapArxNa... (savasaM. 6; uriliM. 1451-506).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapArxNatavx}
\meaning{\arthanonum{sadaBxkatxnaM noVDi liMgapArxNatavxM nelegoMDudeMdAnaMdisi (hamimxVra. 88-85).}
\ullekha{pArxNaliMgatavx liMgapArxNatavx parxsAdamukatxtavxveMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 423-129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapArxNi}
\meaning{\artha{liMgadalilx tananx jiVvavanenxV irisikoMDavanu; liMgavanenxV tananx pArxNaveMdu BAvisiruvavanu.}
\ullekha{mugadhxra jANa BApure BApuliMgapArxNi shivanoMdopapxvaha enanxpapx kaNaNxpapx (basapu. 17-81); bAhoyxVpacAramaM ma{\ro}du tananx A mahApArxNamaM liMgakekx pUjeyaM vAyxmoVhadiM mALapxnAgi liMgapArxNiyeY (viVsheYpu. 8-124-42).}}
\newmeaning{\artha{diVkASxkAladalilx guruvu anugarxhisida iSaTxliMgavanunx dharisidavanu; iSaTxliMgadhAri.}
\ullekha{pUvaRbiVja vAyupArxNiyalalx... liMgapArxNiyA sharaNanu... (savasaM. 1; basava. 766-191); shirxVgurusAvxmi shiSayxna pUvARsharxyamaM kaLedu... liMgapArxNiya mADida baLika... (savasaM. 2; alalxma. 1549-460); mAMsapiMDaveMdenisade maMtarxpiMDaveMdenisida basavaNaNx... vAyupArxNiyeMdenisade liMgapArxNiyeMdenisida basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 24-10); enanx pAtakajanamxda kaLediri... enanx BUtapArxNavanuLidu liMgapArxNiya mADidiri... (savasaM. 4; sidadhxrA. 302-88); suguNave liMgapArxNiyayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 333-156); I maMtarxdiMda A shiSayxna vAyupArxNitavxva kaLedu liMgapArxNiyaM mADuvudu (gaNaBA. 197-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapArxNiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga modalAda Agu liMgagaLige saMbaMdhisida Aru vidha Bakatxralilx obabx. AcAraliMgapArxNiV, guruliMgapArxNiV, shivaliMgapArxNiV, caraliMgapArxNiV, parxsAdaliMgapArxNiV, mahAliMgapArxNiV eMdu liMgapArxNiyu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapiVTha}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgakekx aBiSeVka mADida niVru, hAlu muMtAda darxvapadAthaRgaLu sarAgavAgi hariduhoVguvudakUkx shivaliMga sAthxpanege anukUlavAgiruvaMteyU iruva liMgada aDiBAgada shilAvinAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgeV piVThAdhikeV vApi... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 56)}
\smallskip
\begin{shl}
piVThikA paramAshakitxliRMgaM sAkASxtf paraH shivaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 32)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdigaLaM... aMguSaThx tajaRnigaLiM modala nimARlayxmaM tayxjisi, liMgapiVThamaMvAriyiM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537); ``piVTha-liMga ivugaLalilx liMgavu doDaDxdAdare maqtuyxvu; piVThavu doDaDxdAdare dhanakaSxyavAguvudAda kAraNa, liMgapiVThagaLu samavAgi paMcasUtarxparxmANavu AgamoVkatxdaMte shudadhxvAdare AyureYshavxyaRgaLuMTAguvavu ...paMcaratanxda cUNaRvu, mututx, sajajxrasa, aragu, eNeNx, suTaTx ariveya bUdi, kuraMgada kalulx, gurugaMji, ivugaLaM kuTiTx puDimADi eNeNx, gugugxLa sahitavAgi kAsi aSaTxbaMdhanadiMda liMgapiVThavaM baMdhisuvudu" (viVsheYpu. tAtapxyaR caMdirxke. 7neya kAMDa, puTa. 30);
A paMcasUtarxda vidhAnaveMtene mahAshirxV paramaliMgamaM baLasiduR sUtarxveV tApavaNadoMdu sUtarxM liMgapiVThavaLeyalekxraDu (viVsheYpu. 7-105-47).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapUjaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhi, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdi, pArxNi eMba Aru vidha Bakatxralilx obabx. Itanu AcAraliMgapUjaka, guruliMgapUjaka, shivaliMgapUjaka, caraliMgapUjaka, parxsAdaliMgapUjaka, mahAliMgapUjaka eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgapUjakaru jaMgamavanetatxbalalxru\\
liMgapUje saMditutx.
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
manoVvikAravaLidalalxde liMgapUjakanalalx.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgava pUjeya mADi, jaMgamava kaMDu udAsiVnava mADidaDe... A liMgapUjakarige mADida, shivadUtara daMDaveMbuda... (savasaM. 1; basava. 424-102); arida sharaNaMge AcAravilalx, AcAravuLaLxvaMge liMgavilalx... liMgapUjakaMge BoVgavuMTu... (savasaM. 2; alalxma. 825-243); alilxMdatatx liMgapUjakanenisuve, aBAyxsaviDidalilxMdatatx... (savasaM. 3; cenanxba. 483-147); liMgapUjakaMge PalapadaMgaLalalxde liMgavilalx... (savasaM. 5; akakxma. 354-105); kAyaveMba kerege... liMgapUjakareMteMbenayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 555-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapUjAvidhi}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaRnA samayadalilx anusarisabeVkAda karxma, - vidhAna. 1. ``manashuyxdidhx, 2. muKaparxkASxlana, 3. pUjAgaqhaparxveVsha, 4. sAthxnashudidhx, 5. AsanAsiVnanAguvudu, 6. viBUtidhAraNa, 7. rudArxkaSxdhAraNa, 8. kalAnAyxsa, 9. paMcAkaSxranAyxsa, 10. saqSiTxnAyxsa, 11. saMhAranAyxsa, 12. sithxtinAyxsa, 13. karanAyxsa, 14. deVhanAyxsa, 15. SaDaMganAyxsa, 16. dikukxgaLalilx akaSxranAyxsa, 17. puSApxMjali, 18. aGayxR, 19. pAdayx, 20. Acamana, 21. sAnxna, 22. goVmUtarx samapaRNa, 23. goVmayasAnxna, 24. goVkiSxVrasAnxna, 25. goVdadhisAnxna, 26. goVGaqtasAnxna, 27. paMcAmaqtasAnxna, 28. kiSxVrasAnxna, 29. dadhisAnxna, 30. GaqtasAnxna, 31. madhusAnxna, 32. shakaRrAsAnxna, 33. gaMgoVdakasAnxna, 34. puSopxVdaka sAnxna, 35. savxNoRVdakasAnxna, 36. ratonxVdakasAnxna, 37. mUlamaMtorxVdaka sAnxna, 38. tiloVdaka sAnxna, 39. tiVthoRVdaka sAnxna, 40. mahABiSeVka, 41. pAdAyxGAyxRcamana, 42. liMgakekx viBUtidhAraNa, 43. upaviVta dhAraNa, 44. gaMdhasamapaRNa, 45. akaSxta samapaRNa, 46. puSapxsamapaRNa, 47. liMgAvayavapUje, 48. shivasahasarxnAmapaThana, 49. liMgadalilx maMtArxnusaMdhAna, 50. liMgadalilx mAtaqkAnAyxsa, 51. liMgadalilx kalAnAyxsa, 52. dhUpasamapaRNa, 53. diVpasamapaRNa, 54. kapURra samapaRNa, 55. patAka samapaRNa, 56. aGayxR samapaRNa, 57. tAMbUla samapaRNa, 58. muKavAsana samapaRNa, 59. Acamana samapaRNa, 60. pAduka samapaRNa, 61. GaMTanAdA samapaRNa, 62. AdashaRdashaRna, 63. cAmara samapaRNa, 64. vayxjana samapaRNa, 65. Catarx samapaRNa, 66. puSApxMjali, 67. namasAkxra, 68. purANasharxvaNa, 69. sotxVtarx samapaRNa, 70. mUkapAdayx samapaRNa, 71. nAma saMkiVtaRna, 72. puSapx samapaRNa, 73. tapaRNa, 74. puSApxMjali, 75. maMtarxpuSapx samapaRNa, 76. pUjA samApitx" (shivAkoV. 198-359); liMgapUje mADuvavaru I epapxtAtxru karxmagaLanunx anusarisabeVkeMdu heVLalAgide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgapUje}
\meaning{\ullekha{jaMgamaseVveye gurupUjeyeMdarida... jaMgamaseVveye liMgapUjeyeMdarida... (savasaM. 1; basava. 1192-327); aMga uLaLxnanxbara liMgapUjeya beVku... (savasaM. 2; alalxma. 697-191); mADuva sadAcArakekx modalaneya liMgapUjeye gurupUje... (savasaM. 3; cenanxba. 1475-539); kanakashileyenisuva pASANadalilx rati puTaTxlikAkxgi... shivaliMgapUjeyalilx liMgava muTuTxva keY, naTaTx daqSiTx... (savasaM. 5; moVLima. 1150-314); kaMgaLa kaLeyalilx ceMgaNigila kaMDe... shivaliMgapUjeya mADabalalx sharaNaMge... (savasaM. 11; toVMTasi. 560-258).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaperxVmi}
\meaning{\arthanonum{gupatx guruliMgaperxVmi.}
\ullekha{kAmaveVko, liMgaperxVmiyenisuvaMge... (savasaM. 1; basava. 118-32); liMga perxVmigaLu jaMgamadanuvanariyadaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 60-18); shivashivA, nAvu gurugaLu... nAvu jaMgamaliMga perxVmigaLu... (savasaM. 10; kADasi. 28-17); shivaliMgAMgi liMgaperxVmi naDeliMga nuDiliMga... (savasaM. 10; cenanxyayx. 839-494); AcAraliMgAnuBAvadiMda... shivaliMgaperxVmiyAda shivAcAraniSaThxna noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgabAhayx}
\meaning{\artha{liMgavanunx aMgadiMda horagiTuTxkoLuLxvavanu.}}
\newmeaning{\artha{liMgavanunx deVhada meVle dharisi, aMtaraMgadalilx sAthxpisikoLaLxde iruvavanu.}
\ullekha{ayayx vishavxtoVcakuSxruta eMdudAgi... ayAyx iSaTxmahAjoyxVtiliRMgabAhayxvAgi... (savasaM. 2; alalxma. 805-235); karasathxladalilx liMgava dharisi... liMgadhAriV suBakatxshacx liMgabAhayxsatiVsutaH... (savasaM. 3; cenanxba. 1093-372); cinanx oDedaDe karagidaDe rUpapupxdalalxde... liMgabAhayxna, AcAraBarxSaTxna, jaMgamava koMdavana... (savasaM. 5; akakxmamx. 485-149); shivaBakatxnAda baLika anayxBajaneya mADadirabeVku... liMgabAhayxrige naraka tapapxdu... (savasaM. 6; aMbiga. 258-83); ayayx, parama pativarxtege... iSaTxliMgabAhayxvAda jaDasheYva naDenuDigaLa... (savasaM. 10; gurusi. 724-412).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgabAhira}
\meaning{\arthanonum{liMgabAhiranu guruvahane.... (guboVdhA. 214-58).}
\ullekha{nikeSxVpava nikeSxVpisuvalilx matAtxrU ariyadaMte... iMtidanaritu liMgabAhiraralilx, kaMDa niMdaThAvinalilx... (savasaM. 6; arivi. 483-150); anaMta janamxgaLa pApaMgaLu savedu hoVgi... iMtaha gurusAvxmiya Ajecnxya miVri liMgavanariyade liMgabAhirarAda... (savasaM. 6; uripe. 1279-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgabiVjAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{SaTacxkarxgaLAda AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx AjAcnxcakarxgaLalilxruva daLagaLiganuguNavAgi nAlukx, Aru, hatutx, hanenxraDu, hadinAru matutx eraDu akaSxragaLu -eMbudAgiruva oTuTx aivatutx parxNavAkaSxragaLu.}
\ullekha{liMgabiVjAkaSxravadenitakakxraM ...ene ...liMgoVdadhxraNeyalilx tadavxNaRMgaLeMteMdoDe AlisAdhAracakarxkekx vashaSasaveMba nAlukA sAvxdhiSaThxkaM baBamayarala SaNemxVleyA maNipUrakake DaDhaNa tathadadhana paPaveMba hatatxkakxraM sAlAda kaKagaGakna caCajaJacnaTaThaveMbiveY lasadAdhxvXshavanAhata vishudidhxgaM bAlakane aAiIuUQuQUoOEaiOauaMaH SoVDashaM vilasitAgenxVyakaM haM saM enipapx salalxlitAkaSxraMgaLeraDu (viVsheYpu. 7-106-3,4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruBakatx, liMgaBakatx, caraBakatx eMba mUru vidha Bakatxralilx obabx. liMgaBakatxnu AcAraliMgaBakatx, guruliMgaBakatx, shivaliMgaBakatx, caraliMgaBakatx, parxsAdaliMgaBakatx, mahAliMgaBakatx eMdu Aru vidha. I parxtiyoMdu liMgaBakatxnU moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdi, pArxNiV eMdu matetx Aru vidhavAgi, liMgaBakatxnu oTuTx mUvatAtxru vidhavAgutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruBakotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxdheYva ca |\\
EvaM BeVdasamAyukotxVsutx Bakatx tirxvidhoV BaveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 36; shi. ta. ra., 9. 9. 39)}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kuladalilx hAruvanu barxhemxVtige sAruvanu... sariye liMgaBakatxMgivanu... (savasaM. 1; basava. 583-145); liMgaBakatxneMdu jagavelAlx sArutitxpapxru... (savasaM. 2; alalxma. 135-42); liMgaBakatxna vivAhadalilx shivagaNaMgaLige... (savasaM. 3; cenanxba. 1531-558); vamaRvanaritu nimamx kAbavaru sulaBave loVkadalilx?... liMgaBakatx parxBudeVva, jaMgamaBakatx basavaNaNx... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); BaqtayxnAda baLika kataqRviMge utatxma vasutxvaniVyabeVku... liMgaBakatxnAdaDe jaMgamapAdatiVthaRparxsAdava... (savasaM. 5; akakxma. 319-96).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBakitx}
\meaning{\artha{liMgada meVliruva acalavAda sharxdedhx; liMganiSeThx.}}
\newmeaning{\artha{Bakitxsathxlada mUru parxkAragaLAda guruBakitx, liMgaBakitx matutx jaMgama Bakitx eMbuvugaLalilx oMdu; manaHpUvaRkavAgi tananx savaRsavxvanunx liMgakekx apiRsuvike.}
\ullekha{udayada mAgiya bisilu aMgakekx hitavAyitutx... modalalilx liMgaBakitx hitavAyitutx... (savasaM. 1; basava. 219-55); paramajAcnxnaveMba sasige... liMgaBakitx eMba gobabxrava tuMbide... (savasaM. 2; alalxma. 1342-396); AcAraliMgaBakitx guruliMgaBakitx shivaliMgaBakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 967-309); sakala guru, sakala niHkala jaMgama, niHkala liMga... mana dhana tanu tanu muTiTx mADuvudu liMgaBakitx... (savasaM. 11; toVMTasi. 273-132); guruvanaridu maredavareMdu... liMgaBakitxya nAshamADuvaru, mAyAmalamoVhitaru... (savasaM. 12; deVshikeVM. 571-201); BakitxsathxlaM tirxvidhavenipudoVraMte guruBakitxyaMtA liMgaBakitx jaMgamaBakitx ...manaHkirxyeyiMda manatanudhanaMgaLapiRsuvanAgi KAyxta liMgada BakitxyeY (viVsheYpu. 8-124-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBarita sharaNa}
\meaning{\arthanonum{liMgavu sharaNananunx seVridaMte elalx vasutxgaLalilxyU idadxrU,
  adanunx sAkASxtakxrisikoMDa sharaNanaSeTxV liMgaBarita
  sharaNanAgutAtxne. nijiRVva vasutxgaLalilxyU parashivanidadxrU, avu
  avananunx sAkASxtakxrisikoLuLxvudilalxvAdudariMda avu
  shivayoVgiyAgalu sAdhayxvilalx. adeV riVti sAkASxtAkxra\-vilalxda
  sharaNa liMgaBarita sharaNanalalx athavA shivayoVgiyalalx. (3:466)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBarxSaTx}
\meaning{\ullekha{gurupArxNa gurupArxNaveMbaru... guru[va] tananxlilx sayava mADalariyada guruBaRBarxSaTxra... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBArxMta}
\meaning{\arthanonum{ililx BArxMta eMba padavanunx sAdhAraNa athaRdalilx, aMdare
  hucacx, giVLu uLaLxvanu eMbathaRdalilx baLasalAgide. hiVge
  liMgaBArxMtaneMdare yAvAgalU parashivananenx ciMtisutitxruvavanu
  eMdAgutatxde.}
\ullekha{aratudayAyx aMgaguNa, oratudayAyx Bakitxrasa... liMgaBArxMtanAdenayAyx kUDalasaMgayAyx... (savasaM. 1; basava. 1008-271); loVkamececx naDevarayayx, loVkamececx nuDivarayayx... liMga liMgaveMba liMgaBArxMtanAgi vatiRsuvenu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 526-240).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBAjana}
\meaning{\arthanonum{liMgadAsharxya. parxsAdiyu tanenxlalxvanUnx taninxMda horagiruva
  parashivanige apiRsidare, pArxNaliMgiyu parashivananunx tananx elalx
iMdirxyagaLa bAgilinalilxyU elalx BAgagaLalilxyU
parxtiSAThxpisutAtxne. parxsAdiyu padAthaRgaLanunx apiRsalu parxyatanx
mADabeVku. Adare anuBAvada mUlaka elelxlUlx parashivananunx kANuva
pArxNaliMgiyu tananx deVheVMdirxyAdigaLelalxvanUnx parashivana
sAthxnavanAnxgi (BAjanavanAnxgi) mADutAtxne.}
\ullekha{liMgaBAjanadalilx sahaBoVjanava mADuva ajAcnxnigaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 573-174); elalxvu liMgakekx saluvxdeMbudanadu, saMkalapxsUtakavaLidu... baMda padAthaRva liMgaBAjanadalilx... (savasaM. 6; arivi. 426-136); liMgakekx tananx tanuveV BAjanavAgi... adu liMgaBAjanaveMbe... (savasaM. 11; toVMTasi. 658-293).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBoVga}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna paMceVMdirxyagaLiMda dorakuva sakala suKagaLanUnx liMgakekx apiRsidanaMtara BoVgisuvike; paMceVMdirxyagaLanunx avugaLalilxruva AcAra, guru, shiva, jaMgama matutx parxsAda liMgagaLige apaRNe mADida naMtara Atamxnalilx mahAliMgavu nelegoLuLxvudu. idariMda Bakatxna savARMgagaLU shivamayavAguvuvu. hiVge liMgamuKavAgi BoVgisida BoVgagaLelalxvU parashivana BoVgagaLeMdenisuvuvu.}}
\newmeaning{\arthanonum{[muMtayudx liMgaBoVgake moVkaSxdhanaviVya]}}
\smallskip
\begin{shl}
kAMte keVLiM tAruliMgakekx suKavAyutx\\
kaMtumadaRna ninanx suKadi rakiSxsaleMdu\\
tAM teraLe shaMBuveMdaridu \\
jaMgamaliMgadoMdarotetxyane koTeTx\\
muMtayudx liMgaBoVgake moVkaSxdhanaviVya-\\
deMtu poVguve eMdu biDade BaradiM tuDuka-\\
laMtakAkxMtaka seraga biDisi bayalAgalekx ciMtisutaliMteMdaLu ||\,36\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pwrxDhakA. 36-74)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{bayasi baMdudu aMgaBoVga... bayasadeV baMdudu liMgaBoVgaveMdu vacanavanoVdi... (savasaM. 2; alalxma. ???-???); rUhilalxda neLaliMge maLala boMbeya mADi... aMgaBoVgave liMgaBoVga, liMgaBoVgave apiRta... (savasaM. 3; cenanxba. 252-81); bayasadeV baMdudu liMgaBoVgaveMdu vacanavanoVdi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1381-410); liMgaBoVgoVpaBoVgi eMdu tA munanx biTuTxda muTaTxbahude... (savasaM. 5; moVLima. 1192-356); shirxV mahAmaMtarxva japisidAtaMge matarxyXloVka modalAgi... Ava loVkadalilx hoVdaru samasatxliMgaBoVga doravudayayx... (savasaM. 10; gurusi. 688-380).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBoVgarUpaneYveVdayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shariVra poVSaNegAgi sivxVkarisuva elalx padAthaRgaLanunx liMgakekx samapiRsida naMtara sivxVkarisuva parxsAda. liMgakekx neYveVdayx mADi sivxVkarisuva parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaBoVgasavxrUpaM cAnujAcnxrUpamiti divxdhA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 9-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBoVgi}
\medskip

\begin{shl}
pAdoVdakavanu parx\\
sAdavanArata\\
sAvxdisutiha liMga BoVgi\\
Adarisuta Bakitx\\
vAdava nere saM\\
pAdisutiha nija sharaNA
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(BeYkA. 176-168)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{guruviniMdAyitetxnanx gurusaMbaMdha... guruliMgaBoVgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); shirxV mahAcinamxya ciMtAmaNi maMtarxmAlikeya... ihaloVkadalilx parashivaliMgaBoVgiyAgi... (savasaM. 10; gurusi. 686-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBoVgoVpaBoVga}
\meaning{\arthanonum{liMgaBoVga.}
\ullekha{kAyaguNa keTaTx matetx acaRne hiMgitutx... liMgaBoVgoVpaBoVgaveMba KaMDita budidhxya miVri... (savasaM. 2; alalxma. 1084-323); liMgaBoVgoVpaBoVgadalilx apAyxyanaparxsAdi sharaNa... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); pada padavigaLa vicArisalu... liMgaBoVgoVpaBoVgavanariyade, BoVgisalariyade... (savasaM. 6; uriliM. 1432-495); tirxvidhava malaveMdaritu... liMgaBoVgoVpaBoVgaMgaLeMdu biTaTx... (savasaM. 8; parxsABoV. 54-25); satutx citutx AnaMda nitayxparipUNaR aKaMDaveMba... liMgaBoVgoVpaBoVgaMgaLelalx muMdugoMDipARtane... (savasaM. 14; SaNumxKa. 318-189); liMgamuKavAgi iMdirxyaBoVgavanunx mADabeVku. Aga ...manuSayxna BoVgavelalxvu paramAtamxna BoVgavenisuvavu. iduve liMgaBoVgoVpaBoVgavu (shivAkoV. 107-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBoVgoVpaBoVgi}
\meaning{\artha{tananx aMgada parxtiyoMdu BAgadalilxyU liMgavanunx
  parxtiSAThxpisi, tananxdelalxvanUnx adakakxpiRsi, tAnu yoVcisuvudu,
  mADuvudu, suKisuvudu elalx liMgakAkxgi eMdu tiLidu, konege `liMgavu
  nananx deVhada mUlakaveV suKisutatxde' eMdu tiLidukoLuLxvavanu
  liMgaBoVgoVpaBoVgi.}}
\newmeaning{\artha{paMceVMdirxyagaLiMda dorakuva suKavanunx liMgakekx apiRsida naMtara BoVgisuva Bakatx.}
\ullekha{tamamx tamamx muKadalilx... liMgaBoVgoVpaBoVgigaLAgi BoVgisuvavarilalx... (savasaM. 2; alalxma. 163-52); rucayxpiRta parxsAdasutx sapxshaRnaM suKamapiRtaM... ruciya balalxne parxsAdi tA limgaBoVgoVpaBoVgiyAgi?... (savasaM. 3; cenanxba. 430-134); dukUla muMtAda vasatxrXMgaLalilx... idu liMgaBoVgoVpaBoVgiya saMgada suKa... (savasaM. 5; moVLimA. 1171-348); UTada deseyiMda hecicx... liMgaBoVgoVpaBoVgiyAda parxsAda BoVgaveV BoVga... (savasaM. 11; toVMTasi. 507-231); shirxV viBUtiya, rudArxkiSxya dharisi... liMgasuKa saMpananxrAda liMgaBoVgoVpaBoVgigaLalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 915-457); savaRBoVgaMgaLa liMgakakxpiRsi liMgaBoVgoVpaBoVgiyAdAtaMge BavasaMsArabaMdhavilalx (liMgaliV. 94-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBoVgoVpaBoVgiya saMgasuKa}
\meaning{\arthanonum{tananx deVheVMdirxyAdigaLanunx liMgakakxpiRsi, A
  deVheVMdirxyAdigaLa mUlakaveV parashivanu suKisutAtxneMdU, tAnu
  anaMtara suKisutetxVneMdU naMbuvavanu paDuva suKa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamaMtarx}
\meaning{\artha{gurumaMtarx, liMgamaMtarx matutx jaMgamamaMtarx eMba mUru bageya maMtarxgaLalilx oMdu; hanenxraDu parxNavAkaSxragaLuLaLx oMdu shivamaMtarx.}
\ullekha{gurumaMtarx, liMgamaMtarx, jaMgamamaMtarx -shakitxparxNamamaMtarxgaLu, shivaparxNamamaMtarxgaLu, shivashakitxrahitaparxNamaMtarxgaLu eMdu mUruvidha maMtarxgaLu ive. I parxtiyoMdaralilx 12, 12 parxNavagaLu irutatxve (shivAkoV. 159-261).}}
\newmeaning{\artha{AcAraliMga, guruliMga, shiva\-liMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga -eMba SaDivxdhaliMgagaLige saMbaMdhisiruva Aru bageya maMtarxgaLu; SaDaMgagaLige `OM namaH shivAya' eMba Aru biVjAkaSxragaLiMda Aru bageya maMtarxgaLu uMTAgive. avu yAvuveMdare- AcAraliMgakekx: OM hArxMna sadoyxVjAtamuKAcAra\-liMgApiRtAnamaH; guruliMgakekx: OM hirxVM ma vAmadeVvamuKaguruliMgApiRtAyanamaH; shiva\-liMgakekx: OM haqM shiM aGoVramuKashivaliMgApiRtAya namaH; jaMgamaliMgakekx: OM herxYM vAM tatupxruSamuKajaMgamaliMgApiRtAya namaH; parxsAdaliMgakekx: OM hwrxM yaM IshAnamuKaparxsAda\-liMgApiRtAya namaH; mahAliMgakekx: OM harxH namaH shivAya mahAliMgApiRtAyanamaH AyA liMgakekx saMbaMdhapaTaTx maMtarxvanunx ucacxrisutatx AyA taqpitxpadAthaRvanunx apiRsabeVku.}
\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... liMgamaMtarxva heV? yAvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); sanAmxgaRda vicArava sadugxru muKadiM tiLidu... pArxNakekx liMgamaMtarxdhAraNava mADi... (savasaM. 8; maDimA. 758-279); ayayx, cidaGxnatiVthaRva... modalAda tirxvidhaMguligaLalilx, tirxvidhaliMgamaMtarxgaLiMda... (savasaM. 10; gurusi. 737-425); viVrasheYva sanAmxgaR gurUpadeVsharenisi... A liMgamaMtarxniriVkaSxNegaLanuLidu... (savasaM. 14; mUrusA. 42-47); OM hArxM nayeMbiduve sadoyxVjAtamuKavanuLALxcAraliMga ...OM harxH namaH shivAyayenutatxlaMtamuRKada mahAliMgApiRtAyaamaviMtu taqpitx supadAtaRvanapiRsuvudAda{\char'273\char'304\char'301} liMgamaMtarxMgaLeY (viVsheYpu. 8-129-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamajajxna}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakekx pavitarxjalavanunx ereyuvudu; liMgABiSeVka.}
\ullekha{Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu... carasayx pAdatiVtheRVna liMgamajajxnamutatxmavamf... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); gurupAdoVdakadiMda liMgamajajxna mADabahudalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 496-140); Ogara meVloVgaravanuMbananxkakx gaDitaDiya kAyisi... liMgamajajxnaveMdu erevutatx... (savasaM. 6; EleVshavx. 1675-638); jaMgamada pAdoVdakava liMgamajajxnakekxredu... (savasaM. 9; hAvina. 1141-358); paramArAdhayxjaMgamArAdhaneyaM mADi, namasAkxravAda meVle... pAdoVdaka BasomxVdaka shudodhxVdakadiMda liMgamajajxnava mADi... (savasaM. 14; mUrusA. 23-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamajajxnoVdaka}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx ereda pavitarxjala; liMgakekx aBiSeVka mADida pavitorxVdaka; liMga pAdoVdaka.}
\ullekha{aMgaliMgasaMbaMdhiyAda baLika... A liMgamajajxnoVdakadiMda ninanx kAyashudidhx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1209-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamanoVlayadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkASxMtagaRta ELu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. ``liMgada dhAyxnavanunx mADuvAga saMkalapx-vikalapxgaLilalxdavanAgu" eMdu heVLuva shirxVguruvina upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASxmupAdisheVdf BUyoV liMgarUpamanoVlayAmf ||\\
liMgarUpamaBidhAyxyananxmanasakxshicxraM Bava |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 115-116)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamahAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parxsAdiya aMtaraMgadalilx nelegoMDa liMgada mahimeyanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{savARMgadalilxyuM gurumahAtamxyXM sithxravAda parxsAdiya manasithxriVkaqta liMgamahAtamxyXveMtidiRtetxMdoDe muMde liMgamahAtamxyXsathxlavAdudu (keYvasha. 46-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamahAtemxsathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgamahAtamxyXsathxla.}
\ullekha{baLikakxM parxsAdisathxlame... liMgamahAtemxsathxla jaMgamamahAtemxsathxla... (savasaM. 11; imamxDi. 1234-576); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... parxsAdisathxla, gurumahAtemxsathxla, liMgamahAtemxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); EkoVtatxraparxsAdisathxla -ivu Aru ive. avu yAvuveMdare- gurumahAtemxsathxla, liMgamahAtemxsathxla, jaMgamamahAtemxsathxla, BakatxmahAtemxsathxla, sharaNamahAtemxsathxla, parxsAdamahAtemxsathxla (shivAkoV. 85-99).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamahimAsathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgamahAtamxyXsathxla.}
\ullekha{parxsAdiyutatxmada manadoLagaMtalavaR talilxMgada mahatavxmaM parake paravA Ganake Ganavenisuta ...sariyilalxda parxtimanoVvaRneV migileMbudeV liMgamahimAsathxlaM (viVsheYpu. 8-125-40).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamAhAtamxyXsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta parxsAdisathxlada ELu vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. savARMgagaLalilx gurumAhAtemxyu sithxragoMDa parxsAdiya manasisxnalilx liMgamAhAtemxyu sithxravAguvudanunx nirUpisuva sathxla. liMgada mahimeyanunx parxtipAdisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM savARMgeVSu gurumAhAtamxyXsithxriVkaqta parxsAdinaH manasi sithxriVkaqtaliMgamAhAtamxyXM yatheVtAyxkAMkASxyAM anaMtaraM liMgamAhAtamxyXsathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 252)}
\smallskip
\begin{shl}
gurumAhAtamxyXyoVgeVna nijajAcnxnAtireVkataH |\\
liMgasAyxpi ca mAhAtamxyXM savoRVtakxqSaTxM vidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamuKa}
\meaning{\artha{liMgada bAyi. namamx manasusx namamx bAyiya mUlaka heVge
  saviyutatxdeyoV, hAgeyeV kaNuNx, kivigaLeMba bAyigaLa mUlakavU
  saviyutatxde. namamx manasasxnunx parashivaneV AkarxmisikoMDAga,
  namamx deVheVMdirxyAdigaLelalx liMgada muKa (bAyi)gaLAgutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{matotxMdathaRdalilx liMgada bAyigaLiMdaleV BUtatatavx,
  itAyxdigaLu horabarutatxve. (noVDi : sAdAKayx)}}
\newmeaning{\artha{parabarxhamx savxrUpa cidaGxnaliMga.}
\ullekha{liMgamuKadiMda baMda parxsAdavalalxde koMDenAdaDe... (savasaM. 1; basava. 786-200); maMjaraneVtarxdalilx uBayacaMdarxra kAbavarAro?... aginxmuKakekx salisuvaralalxde, liMgamuKakekx salisuvarAro... (savasaM. 2; alalxma. 240-73); liMgamuKavaridaMge aMgaveMbudilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 688-207); aMgava liMgamuKadalilx apiRsi... (savasaM. 5; akakxma. 06-03); aMgaBAvadiMda liMgamuKavanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 258-125).}}
\newmeaning{\artha{liMgakekx apiRsidudu; liMgApaRNe mADidudu.}
\ullekha{AvAva kalapxneyu liMgamuKavAda baLika BAvaBAvaveMbudilalx tanage (hiramaM. 688-19); ``liMgasAthxnagaLU liMgasavxrUpagaLU Ada nAsika, jihevx, neVtarx, tavxkukx, shorxVtarxveMba jAcnxneVMdirxyaMgaLu matutx guda, guhayx, pAda, pANi, vAkukxgaLeMba kameRVMdirxyaMgaLu liMgamuKagaLU Agiruvuvu" (shivAsU. 94).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamuKa jaMgama}
\meaning{\arthanonum{liMgaveV jaMgama, jaMgamaveV liMga eMdaritavanu, kaNiNxge kANada
  liMgakekx apiRsuvudara badalu, kaNiNxge kANuva matutx naDedADuva
  liMgakekx - aMdare jaMgamakekx apiRsutAtxne. Adare, beVrige ereda
  niVru heVge marada tudiyalilxruva ele, hUvu matutx PalagaLige
  taluputatxdeyoV hAgeyeV jaMgamakekx apiRsuvudelalxvU liMgakekxV
  taluputatxde. hiVge apiRtavu jaMgamada mUlaka liMgakekx
  talupuvudariMda, jaMgamavu liMgada bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde. (9:341)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamuKa dashaRna}
\meaning{\arthanonum{liMgamuKa dashaRnaveMdare, karasathxladalilxruva athavA
  guDiyalilxruva liMgada muKadashaRna alalx, anuBAvadalilx Aguva
  liMgasAkASxtAkxra. (9:414)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamuKadaludayavAda sharaNa}
\meaning{\arthanonum{atayxMta parishudadhxnAda BakatxneV mUlarUpada
  manuSayx. liMgadiMdaleV elalxvU utapxtitxyAdaMte I shudadhx BakatxnU
saqSiTxyAgutAtxne. Adare manuSayx BavAMtaradalilx
ashudadhxnAgutAtxne. elalxvanUnx shivanige apiRsidavanu, aMdare
sharaNa sathxlavanUnx talupidavanu, matetx liMgamuKadaludayavAda
sharaNanAgutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamuKApiRta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgapUjAkAladalilx AcAraliMga modalAda Aru vidha liMgagaLige apiRsuva darxvayxgaLu (padAthaRgaLu). hiVge liMgamUKApiRtavAguva darxvayxvu matetx pUjeyu AraMBavAguvavarege parxsAdarUpavAgiyeV irutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
yadUrxpaM vasutx nAmAcARkAtiV liMgamuKApiRtamf |\\
tadUrxpaM punarfcARkAlapayaRMtaM parxsAdakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 19)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamudArxBUmi}
\meaning{\arthanonum{liMga cihenxyanunx otitxda BUmi.}
\ullekha{anAdi parashivaniMdAkAravAda... avasAnakAladalilx mahAgaNaMgaLu liMgamudArxBUmiyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 907-279).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgamuderx}
\meaning{\arthanonum{`idu shivanige apiRtavAdudu' eMbudanunx sUcisalu mara, nela hAgU etutx muMtAda pArxNigaLa meVle otutxva liMgada cihenx, -gurutu.}
\ullekha{AcAraveMbudu kUralagu, tapipx baMdaDe pArxNava tagaluvudu... liMgamuderxyilalxda guDiyalilx pAkava mADadihude... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); sAthxvarakekx liMgamuderx, pASANakekx liMgamuderx... (savasaM. 5; akakxmamx. 582-183); toDeyalilx saramuderx, jaDeyalilx saramuderx... uDiyalilx liMgamuderx... (savasaM. 7; nageya. 1217-387); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdigaLaM... muderx manoVramamuderx dhavxjamuderx liMgamuderx gAyatirxmuderx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537); liMgamuderxya keSxVtarxdoLagoMdu bALeya banavipupxdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1138-332); hiDiyadiru tolatolagu niV hiDidaDe basavarasanANe ...idu liMgamuderx suraMjisuva ku{\re} (basapu. 27-26); liMgamudArxgarxdheVnu deVhacACxye saMsapxshaRnaM koDuvudeY mahArudarxtavxmaM (viVsheYpu. 7-112-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgayoVga}
\src{saM}
\meaning{\artha{liMga(paramAtamx, shiva) matutx aMga(jiVvAtamx)gaLa sAyujayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM kameRVMdirxyAMgeVSu liMgayoVgoV vidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 80)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgatatatxvXM vijAcnxya liMgasAyujayxvAnf Bava |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 104)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLu bAhAyxMgagaLoMdige saMbaMdha. AcAraliMga modalAda Aru vidha liMgagaLu jAcnxneVMdirxya matutx kameRVMdirxyagaLoMdige saMbaMdha. bAhAyxMgadalilx iSaTxliMga, aMtaraMgadalilx pArxNaliMga, Atamxdalilx BAvaliMga; nAsikAMgadalilx AcAraliMga, jihevxyalilx guruliMga, neVtarxdalilx shivaliMga, tavxgaMga(camaR)dalilx caraliMga, shorxVtarx(kivi)dalilx parxsAdaliMga, haqdayadalilx mahAliMga; upasathx(guda)dalilx AcAraliMga, guhayx(jananeVMdirxya)dalilx guruliMga, pAdagaLalilx shivaliMga, keYgaLalilx caraliMga, vANiyalilx parxsAdaliMgagaLa saMbaMdhavu kalipxtavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxdeVkaM paraM liMgaM nAmarUpakirxyAtamxnA |\\
saMsithxtaM jAcnxnakamaRBAyx maMgeV{\char'263}simxnf SaTfsathxlAtamxkeV ||\\
iSaTxliMgaM tu bAhAyxMgeV pArxNaliMgaM tathAMtareV |\\
AtamxniSaThxM BAvaliMgameVva jecnxVyaM nagAtamxjeV ||\\
AcAroV nAsikAMgeV jihAvxMgeV guruliMgakamf |\\
daqgaMgeV shivaliMgaM sAyxtf tavxgaMgeV caraliMgakamf ||\\
parxsAdaliMgaM shorxVtArxMgeV mahAliMgeV haqdisithxtamf |\\
EvaM kameRVMdirxyAMgeVSu liMgayoVgoV vidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 77-80; a. sU., 6. 4-8; caM. A., ca. pA., 2. 14-18; kirx. sA., BA-3, pu. 125-126)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{cinanxdoLagaNa baNaNxdaMte... idu pArxNalimgayoVga, sAvxnuBAva samamxta... (savasaM. 7; gupatxmaM. 333-113); GaTa paqthivxyalilx sikikx, Atamx BavaduHKakokxLagAgi... uBayagUDi pArxNaliMgayoVga... (savasaM. 8; bibibxbA. 372-135); paqthivxyiMdAda rUpu, apupxviniMdAda GaTiTx... kaLedu uLiyabeVku, piMDapArxNaliMgayoVgava... (savasaM. 8; manumu. 1086-366); sadAcArave sAkAravAgi, satapxrXNamave pArxNavAgi... adu pArxNaliMgayoVga, baMkeVshavxraliMgadalilx... (savasaM. 9; suMkada. 670-207).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaruci}
\meaning{\arthanonum{nijavAda parxsAdiyu tAnu seVvisuva ruciyanunx parashivana
  parxsAda (liMgaruci) eMdu tiLiyutAtxne. avanu tananx ruci elalxdU
  liMgaruci eMdu tiLidAga tananx sAvxthaR kaDimeyAgi liMgaBakitx
  hecAcxgutatxde hAgU ruciyalilx oLitu keDukugaLanunx huDukuvudanunx
  biTuTx elalx ruciyanUnx samaBAvadiMda tANutAtxne.}
\ullekha{BAvisi noVDidaDe aMgavAyitutx... liMgarucigaLalilx seYveragAde... (savasaM. 5; akakxma. 318-96); kAyada gatiyilalx, naDevavanalalx... limgaruciya saMgavAda susaMgi... (savasaM. 6; Adayayx. 876-265); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... liMgajihevxyalilx liMgakekx liMgaruciyanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgarUpa}
\src{saM}
\meaning{\artha{liMgada savxrUpa. vidAyxkale modalAda kalegaLiMda kUDiruvudeV liMgarUpa. idakekx mUtaRsAdAKayxveMdU hesaride.}}
\newmeaning{\artha{nijavAda parxsAdiyu tAnu noVDuva rUpu liMgada parxsAda
  (liMgarUpa) eMdu tiLiyutAtxne. idariMda rUpa tAnu anuBavisuva
  vasutxvalalx, parashiva anuBavisuva viSaya eMdu tiLida sAdhakanalilx
sAvxthaR kaDimeyAgutatxde. alalxde tAnu noVDida rUpanunx liMgarUpeMdu
tiLidu adaralilx kurUpa surUpagaLa vayxtAyxsa mADuvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mUtaRtAvxcacx kalAyukatxM rUpaM ceVti parxkiVtiRtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 57-58)}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxkalAsamAyukatxmicACxshakitx samudaBxvamf |\\
mUtaRM mUtiRdharaM divayxM javxladaginxsamaparxBamf ||\\
liMgarUpaM ceYkavakatxrXM neVtarxtarxyavirAjitamf |\\
savARvayavasaMpUNaRmeVvaM dheyxVyaM shuBAvahamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 19)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{manava maredu mADidaDe liMgarUpavAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1449-429); IreVLuBuvanavanu oDalo?ge iMbiTuTxkoMDu... liMgarUpanAgi Bakatxna karasathxlakekx baMdu pUjegoMDitutx noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334); liMgarUpa noVDuvalilx, guruliMgajaMgamavanarivalilx... (savasaM. 5; akakxmamx. 553-173); shudadhx misharx saMkiVNaR pUvaR mAgaRsheYvaMgaLalilx... darxvayxveMbudu BUtarUpu, parxsAdaveMbudu liMgarUpaveMdu tiLidu... (savasaM. 6; Adayayx. 1110-344); liMgadeVhi shivAtamxkanu liMgadAcAradalilxyeV naDevanayayx... savARMgavU liMgarUpAgi samapiRsikoMDu... (savasaM. 11; toVMTasi. 657-293).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgalAMCana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgada cihenx. liMga cihenxyiMda kUDiruvudu savxyaliMgada lakaSxNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgalAMCanasaMyukatxM bAhayxkamaRvivajiRtamf |\\
keVvalAMgarUpaM yatatxtf savxyaliMgamitiVritamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 19)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{BakatxnAdudakekx ide cihanxvu noVDA, ele deVvA... koraLalilxralu liMga, deVhadalilxralu liMgalAMCana... (savasaM. 4; sidadhxrA. 837-236); koMbanUduva holeyaMge... liMgalAMCanava toTuTx, gurUpadeVshava heVLi... (savasaM. 8; maDimA. 571-215); ayayx, keVLa, parxmathagaNaMgaLelalx... liMgalAMCana-viBUti-rudArxkeSx-paMcAcArava noVDi... (savasaM. 10; gurusi. 731-418); itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR parashivamUtiRye... shivaliMgalAMCanayukatxrAda shivajaMgamada BikASxnanxda shabadxmaM keVLi... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgalAMCanadharaNa}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx dharisidavanu.}
\ullekha{dudhaRrakapaTaruM liMgalAMCanadharaNarAdaDe moVkaSxkAraNarapapxru (basapu. 8-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgalAMCanadhAri}
\meaning{\arthanonum{liMgalAMCanadharaNa.}
\ullekha{aMgadiceCxge madayxmAMsava tiMbaru... liMgalAMCanadhAriyAdalilx PalaveVnu... (savasaM. 1; basava. 106-29); pArxNaliMga pArxNaliMgaveMbaru, pArxNaliMgaveMbudAriguMTayAyx... pArxkfshudidhxgaLelalx liMgalAMCanadhArigaLeMdenisuvaru... (savasaM. 3; cenanxba. 1371-485); aMgada meVle liMgavidadxvarelalxru sarigANabeVkeMbaru... liMgalAMCanadhArigaLelalx, sharaNaMge sariye?... (savasaM. 9; haDa{a}. 833-255).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaliKita}
\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige diVkASxsaMsAkxravanunx niVDuvAga Atana haNeya meVle bareyuva parxNavAkaSxragaLiMda kUDida maMtarx.}
\ullekha{adaqSaTxkaraNada meVlaNa pUvARsharxyava kaLedu... paMceVMdirxya liKitava toDedu, liMgaliKitava barevudu... (savasaM. 2; alalxma. 754-207); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu... meVlaNa iMdirxya liKitavaM toDedu liMgaliKitavaM... (savasaM. 3; cenanxba. 1528-511); A shiSayxna lalATadalilx liMgaliKitavaM bareva karxmaveMteMdaDe OM OM OM namaHshivAya savaRjAcnxnadhAmenxV eMdiV maMtarxdiMda A shiSayxna lalATadalilx shivaliKitamaM barevudu (gaNaBA 198-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavaMta}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx dharisiruvavanu; liMgAyata.}
\ullekha{aMgaliMgasaMgasuKasArAyadanuBAva... liMgavaMtaMgalalxde sAdhayxvAgadu noVDA... (savasaM. 1; basava. 966-258); liMgavaMtaMge liMgada vAteRya nuDivudeV BaMga... (savasaM. 2; alalxma. 608-165); liMgavaMtana liMgaveMbude shiVla... (savasaM. 3; cenanxba. 1538-560); aMgada meVle liMgavilalxdavaralilx... aMgada meVle liMgavuLaLx liMgavaMtaralilx... (savasaM. 5; amurA. 591-186); liMgavaMtanu liMgavilalxdara bayasidaDe AtaMge liMgavilalx... (savasaM. 6; uriliM. 1512-538); A kaTakadoLagirutamiha savaRliMgavaMtaru taMDataMDada jaMgamAvaLi tamomxDane bare saMgameVshavxrapurake basavaM naDevutiralAgi (basapu. 60-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavaMtaru}
\meaning{\ullekha{liMgavashadiMda baMda naDegaLu, liMgavashadiMda baMda nuDigaLu... liMgavaMtaru tAvu aMjaladeVke... (savasaM. 1; basava. 685-172); ita(di?)da Barxmitanu Bakatxnalalx, loVkoVpacAri jaMgamavalalx... liMgavaMtaru kareyabaMdare, hoVgabeVkeMba aBilASeyuLaLxDe... (savasaM. 2; alalxma. 128-279); liMgavaMtaru tAvAda baLika... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1890-541); hasivu taqSe viSaya kAma korxVdha loVBa... liMgavaMtaru naguvarayAyx... (savasaM. 6; uripe. ???-???); aMgada meVle liMgava dharisi... liMgavaMtarenisikoMba mahAliMgavaMtaru niVvu keVLiro... (savasaM. 8; maDimA. 439-165).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgava savARMgadalilx pUNaRva mADuvudu}
\meaning{\arthanonum{ililx pUNaR eMba padakekx tuMbuvudu athavA parxveVsha mADuvudu
  athavA parxtiSAThxpisuvudu eMba athaR koDuvudu sUkatx. Aga `liMgava
  savARMgadalilx pUNaRva mADuvudu' (3:950) eMba padakekx liMgavanunx
  parxtiyoMdu BAgadalilxyU tuMbuvudu athavA parxtiSAThxpisuvudu eMba
  athaRvuMTAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavaDaguvudu}
\meaning{\arthanonum{I pAriBASika padavanunx eraDu riVtiyalilx
  atheYRsabahudu.}}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMgavanunx noVDutAtx dhAyxnadalilx
  maganxvAgi, konege tananxnUnx maretare Aga
  liMgavaDagutatxde.}}
\newmeaning{\artha{anuBAvadalilx anuBAviyu tananxnunx mareyuvudU
  alalxde liMgavanUnx mareyuvudariMda AgalU liMgavaDagutatxde. Adare
  yAva athaRdalilx tegedukoMDarU tAnu idiru (jAcnxtaq jecnxVya)gaLeMba
uBayavilalxdiruvudu diTa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavatitxge}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavaninxDuva BaraNi; karaDige.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavadhAni}
\meaning{\arthanonum{parxsAdi sathxladalilx avadhAna Bakitxyanunx Acarisuvavanu, avadhAnaBakitxyeV parxdhAnavAgiruva SaDivxdha parxsAdigaLalilx oMdu BeVda.}
\ullekha{SaDivxdhaparxsAdi -I sathxlada parxgatiyu 6 vidhavAgirutatxde. adu AvudeMdare AcArAvadhAni, gwravAvadhAni, liMgAvadhAni, carAvadhAni, parxsAdAvadhAni, mahadAvadhAni eMdirutatxde (shivAkoV. 71-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavanaridavaMge liMgavilalx}
\meaning{\arthanonum{liMga eMba padakekx eraDu athaRgaLive. kaNiNxge kANuva iSaTxliMga,
iMdirxyagaLigU manasisxgU atiVtavAda parashiva (liMga). modalaneyadu
eraDaneyadara kuruhu. sAdhakanu adara mUlaka eraDaneyadanunx
ariyabeVku. parashivananunx aritavanige iSaTxliMgada Avashayxkate
iruvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavasha}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx sharaNAguvudu hAgU tananx veYyukitxkateyanunx
  kaLedukoLuLxvudu (liMgavashadiMda baMda
  naDegaLu...liMgavirisidaMtipupxdalalxde... BakatxraBimAna
  tananxveMbudAgi.}
\ullekha{liMgavashadiMda baMda naDegaLu, liMgavashadiMda baMda nuDigaLu... (savasaM. 1; basava. 685-172); beVkenalAgadu sharaNaMge, beVDenalAgadu sharaNaMge... liMgavashadiMda baMduda parikarisadidaRDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1393-496); shivayoVgige kamaRvilalx, shivasharaNara patha liMgAdhiVna... matAtx liMgavashanAgi Ayata sAvxyatadalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 1103-342).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavasatxrX}
\meaning{\ullekha{gurukAruNayxviDidu aMgada meVle liMgavanuLaLx... aMgavasatxrX liMgavasatxrXMgaLiM shaqMgarisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1155-396); tanage uMTAgi shiSayxna manege hoVgi... aMgavasatxrXveMdu liMgavasatxrXveMdu kanaka parimaLaveMdu... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1102-344); tanage uMTAgi shiSayxna manege hoVgi... aMgavasatxrXveMdu liMgavasatxrXveMdu kanaka parimaLaveMdu... (savasaM. 7; tururA. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavayxvadhAni}
\meaning{\ullekha{iMdirxyaMgaLalilx liMgavu apiRtava saMdhisikoMDu uM[bu]deMba... idu liMgavayxvadhAniya aMga, sadoyxVjAtaliMgada saMga... (savasaM. 6; avasa. 680-200); karaNaMgaLa nivaqtitxya mADi liMgava kaMDeheneMbalilx... idu liMgavayxvadhAniya saMbaMdha... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1088-339).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavayxsani}
\meaning{\arthanonum{sadAkAladalilxyU liMgadhAyxnadalilx niratanAgiruvavanu.}
\ullekha{duvarxyXsani durAcAri eMdenisadirayAyx, enanx liMgavayxsani jaMgamaperxVmi... (savasaM. 1; basava. 262-65); tanuvayxsana manavayxsana dhanavayxsana vAhanavayxsana... I sapatxvayxsanaMgaLaM biTuTx liMgavayxsaniyAgabalalxre... (savasaM. 3; cenanxba. 330-107); ayAyx, I mahAGanava kAMbudakekx... ivelalxvanu hiMgisi tA liMgavayxsaniyAgabalalxDe... (savasaM. 5; haDaliM. 1265-384); sapatxvayxsanigaLAdavarige A vayxsanigaLa saMgadiMdalalxde... liMgavayxsanigaLige A liMgavayxsanigaLa saMgadiMdalalxde... (savasaM. 6; uriliM. 1608-610).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavarxta}
\meaning{\arthanonum{gwrava, liMga, AcAra, parxsAda, pAdoVdaka matutx BAkitxkavarxtagaLeMba Aru bageya varxtagaLalilx oMdu; guruvu anugarxhisida liMgavanunx atayxMta BakitxBAvadiMda pUjisuva neVma.}
\ullekha{liMgaBakatx guruparxsAdava koLalilalx... I liMgavarxtadaMgava tALalAgi EleVshavxraliMgavu savaRshiVlavaMtanAda... (savasaM. 6; EleVshavx. 1713-651); BakatxMge varxtavAraralilx tadagxtavAgihude Bakitx... niyatAtamxnAgi BAva sameVtavAdudu liMgavarxta... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 883-445); sakala gaNaMgaLu sAkiSxyAgi... gurUpadeVshavAgi liMgavarxtavanAcarisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 810-375); gurudatatxliMgaveV pArxNaliMgaM daleMdurutarada bahiraMtaraMgadoLu niBeRVdadiravaKiLayajacnx tapadA tiVthaRPalakadhikaveMdu sadABxvadiMda irutipuRdiVga liMgavarxtaM (viVsheYpu. 7-113-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavarxti}
\meaning{\ullekha{sadABxvavarxti, viVravarxti, dhiVravarxti, daqSaTxvarxti... aMgavarxti, liMgavarxti, dhanavarxti, dhAnayxvarxti... (savasaM. 6; EleVshavx. 1725-654).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavAteR}
\meaning{\arthanonum{parashivana bagegina mAtu. satasxMga mADuvudariMdalU, shiva\-kathe,
shivapurANagaLanunx keVLuvudariMdalU, guruboVdhaneyiMdalU, \hbox{manasusx}
yAvAgalU liMgavanunx neneyalu (liMgavAteRyu) sAdhayxvAgutatxde.}
\ullekha{aMgajiVvigaLelAlx ashanakekx neredu, liMgavAteRya nuDivarayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 356-103); liMga karasathxlakekx baMda matetx kaMgaLu tuMbivariyadidaRDe... liMgavAteRya kivituMba keVLi... (savasaM. 6; uriliM. 1259-393).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavAdare bAyilalxdiruvudu}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu liMgakakxpiRsi anaMtara tAnu seVvisutAtxne. Adare tAneV
liMgada bAyiyAdare (noVDi : liMgamuKa) bAyige saMbaMdhisida
bayakegaLu ilalxvAgutatxve.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavikAri}
\meaning{\arthanonum{liMgavAgi parivatiRtanAdavanu. sAmarasayx paDedavanige tAnu
  parashivana vashaveMdu tiLidAga, avanige ahaM naSaTxvAguvudalalxde,
  liMgada guNagaLu pArxpatxvAgutatxve. aMthavanige aMgavikAravilalx.}
\ullekha{liMgavikArige aMgavikAraveMbudilalx... (savasaM. 1; basava. 796-202); aMgavikAri liMgavikAriyanariya... (savasaM. 2; alalxma. 716-196).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavicAra}
\meaning{\ullekha{liMgavicAra AcAradoLaDagi... (savasaM. 2; alalxma. 1506-447); liMgavicAra, jaMgamavicAra, pAdoVdakavicAra... (savasaM. 4; sidadhxrA. 974-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavidha}
\meaning{\artha{AcAraliMga = mUlAdhAra cakarxdalilx paqthivx eMba deVhadalilx
  aDagiruva liMga iSaTxliMga.}}
\newmeaning{\artha{kASx-guruliMga = sAdhakanu maheVshasathxLadalilxruvAga
  guruliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtxne. idu sAvxdhiSAThxnacakarxda
madhayxdalilxve.}}
\newmeaning{\artha{shivaliMga = 1) guDiyalilx sAThxpisiruva sAthxdaraliMga 2)
  iSaTxliMga 3) parxsAdisathxlada sAdhakanu sididhxsikoLuLxva
  shivaliMga.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamaliMga = jaMgamarUpadalilxruva liMga jaMgamaliMga,
  jaMgama.}}
\newmeaning{\artha{suparxsAda liMga = SaTfsathxraladalilx sharaNasathxlakekx
  saMbaMdhapaTaTx liMga. parxdhAna lakaSxNaveMdare AnaMda.}}
\newmeaning{\artha{mahAliMga = shUnayxsithxtiyiMda utapxtitxyAda AdiliMga,
  saqSiTx, sithxti, layagaLige kAraNavAda mUla shivatatavx.}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMga = sUkaSxmXshariVradalilx guruviniMda nelegoMDa liMgatatavx.}}
\newmeaning{\artha{nishacxyaliMga.}}
\newmeaning{\artha{dhAyxna liMga.}}
\newmeaning{\artha{BAvaliMga - manuSayxnalilxruva sUthxla, sUkaSxmX,
  kAraNashariVradalilx parxkaTagoLuLxva iSaTxliMga.}
\ullekha{kAyaveMba puranALuva jiVvaneMbarasu... yamanaM paridu, liMgavidhAnabaladiM... (savasaM. 13; mumamxDi. 1053-511).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavirahita}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx biTaTxvanu. (`paMceVMdirxyasuKavanu liMgavirahitanAgi BuMjisalAgadu').}
\ullekha{pArxNaliMga parxtigArxhakanAda baLika... liMgavirahitanAgi naDeva pariyeMto... (savasaM. 1; basava. 797-205); aMgada meVloMdu liMgavu, liMgada meVloMdu aMgavu... tALoVSaThx saMpuTakekx bArada Gana, uBayaliMgavirahitavAda sharaNa... (savasaM. 3; cenanxba. 735-221); liMgAMgigaLige pAdoVdakavalalxde... liMgavirahitarige pAdoVdaka salalxdu, salalxdu!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1212-349); aMgada meVle shirxVguru liMga saMbaMdhava mADi... Bakatx jaMgamArAdhayxrugaLu liMgavirahitarAgi mADidaDe... (savasaM. 7; caMdima. 550-182); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... I aidanu liMgavirahitavAgi mADutitxpapxrAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavilalxda noVTa}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx paDeda Bakatxnu adanunx kelavu kaSxNa pUje
  mADidare sAladu. sharaNara parxkAra adanunx diTiTxsi noVDi, A
  daqSiTxyoVgada mUlaka AnaMdaparavashanAgabeVku. Adare
  pArxNaliMgisathxladalilxruva sAdhakanu iSaTxliMgavilalxdeyU
  dhAyxnasithxtiyalilx tananx oLagaNiNxniMda liMgavanunx
  noVDutAtxne. I liMgavilalxda noVTavanunx yoVga, samAdhi, anuBAva
  muMtAgiyU kareyabahudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaviSaya BArxMta}
\meaning{\arthanonum{rUparasAdi viSayagaLu aMgakekx saMbaMdhisi heVge iMdirxyaviSayagaLenisikoLuLxtatxveyoV, hAgeyeV aveV viSayagaLu liMgakAkxgi eMdu pArxNaliMgiyu tiLidare, Aga avu liMgaviSayagaLAgutatxve. sAdhAraNa janaru elalxdanUnx tamamx viSayagaLanAnxgi mADikoMDu heVge BarxmitarenisikoLuLxtAtxroV, hAge pArxNaliMgigaLu elalxvanUnx shivanigAgi apiRsi, sAdhAraNa janariMda BarxmitarenisikoLuLxtAtxre.}
\ullekha{Bavijanamxva kaLedu Bakatxna mADidarayayx... liMgaviSayaBArxMtana mADidarayayx... (savasaM. 10; kuSaTxgi. 505-260); enanx Bavitanava kaLeda Bakatxna mADidiriyayayx... liMgaviSayaBArxMtana mADidiriyayax... (savasaM. 11; toVMTasi. 157-72).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaviVra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV modalAda Aru vidha Bakatxralilx obabx. AcAraliMgaviVra, guruliMgaviVra, shivaliMgaviVra. caraliMgaviVra, parxsAdaliMgaviVra, mahAliMgaviVra eMdu liMgaviVraBakatxnu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mahAliMgamoVhitanAdaDe loVkada moVhava mareyabeVku... mahAliMgaviVranAdaDe parxLayAdigaLigaMjalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1470-537); aMgaliMgAvaqtasusaMgadiM savaRkaraNeVMdirxyaMgaLu liMgasahitipaRvu adu kAraNaM liMgaviVraneMdenipaM (viVsheYpu. 8-124-39); yAvanu aMgadalilx liMgavuLaLxvanAgi savaRkAraNagaLanunx tananxlilxrisikoMDu vatiRsutAtxnoV avanu liMgaviVranu (shivAkoV. 58-64).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaveVdayx}
\meaning{\arthanonum{maDivALayayx mahA niluvu - (gushisa. 583-196).}
\ullekha{paruSavu pASANadaMte ipupxdu... A liMgavu liMgaveVdayxMgalalxde ariyabAradu... (savasaM. 6; uriliM. 1439-499); hogabAradu kalAyxNavanArigeyA... (savasaM. 8; maDimA. 780-286).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaveVdi}
\meaning{\arthanonum{aMgaveMbudilalx liMgaveVdi sharaNarige.}
\ullekha{Eta talevAgidaDeVnu, guruBakatxnAgabalulxde... giLiyodidaDeVnu, liMgaveVdiyAgabalulxde... (savasaM. 1; basava. 125-34); sharaNa, liMgAcaRneya mADaleMdu puSapxkekx karava niVDidaDe... liMgaveVdiyAgi beLeda puSapxvanu... (savasaM. 2; alalxma. 414-118); uNeNx kecacxla hatitxdadxreVnu kiSxVravadakuMTe?... giLi OdidareVnu liMgaveVdiyapupxde?... (savasaM. 3; cenanxba. 146-43); liMgaveVdi baMdenanxMgaNava meTiTxdaDe... (savasaM. 8; maDimA. 722-265); liMgaveVdiyAda sharaNaMge... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1166-544).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgashabadx}
\meaning{\arthanonum{nijavAda parxsAdiyu tAnu seVvisuva AhAravasutxgaLananxSeTxV
  alalx, keVLuva shabadxvanUnx parashivana (liMgada) parxsAda eMdu
  tiLiyutAtxne. shabadxvu parxsAdaveMdu tiLidAga adaralilx oLitu
  keDakugaLananxrasalu hoVguvudilalx.}
\ullekha{shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx pArxNaliMgavu... layanAdagxmanAcecxYva liMgashabadxmihoVcayxteV... (savasaM. 6; uriliM. 1590-595); parxsAdaveMbudu nimaRLamuKadiMda udaBxvavAdadudx... layanARgamashayxnaM liMgashabadxmeVvaceVtf||... (savasaM. 10; cenanxyayx. 822-486); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... liMgashorxVtarxdalilx liMgakekx liMgashabadxvanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasharaNa}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx sharaNu hoVdavanu; liMgAsharxyadalilxruvavanu.}
\ullekha{tanuveMtidaRDeVnayAyx mana nimaRLavAgidaRDe sAlade... eMtidaRDeVnu liMgaBakatx eMtidaRDeVnu liMgasharaNa... (savasaM. 1; basava. 1203-331); aMdaMdina mAtanu aMdaMdige ariyabAradu... basavaNaNxnu Adiyalilx liMgasharaNaneMbuda... (savasaM. 2; alalxma. 733-201); liMgasharaNana paMceVMdirxyaMgaLu liMgamuKavAgi niMdu... (savasaM. 6; Adayayx. 1082-334); ikakxda koVgile, kAgeya tatitxyalilx... liMgasharaNanu narara yoVniyalilx huTiTxdAtaneV alalx... (savasaM. 9; hAvina. 1102-349); ADuvarayAyx AcAravanaLidu... heVLuvarayAyx liMgasharaNareMdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 577-174); liMgAcArakirxVyalilx Acarisutitxdadx liMgasharaNaru tAvu shivanAdeveMba nishacxyaBAvadiMda tAvu shivaneMba BAvava nidhaRrisiharu (liMgaliV. 183-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgashariVra}
\meaning{\arthanonum{liMgavu nelegoMDiruva deVha; sUkaSxmXshariVra.}
\ullekha{aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx BakAtxMganeyaru... tamamx liMgashariVraMge madhayxdalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 852-254); shirxV guruliMgajaMgamada pAdoVdakadiMda... nimaRla liMgashariVravenisuvudayayx... (savasaM. 10; gurusi. 676-369); BUtaMgaLeYdu budidhxcitatxMgaLeraDu iMteVLaM biTuTx uLida padineVLatxtavxMgaLf kUDi sUkaSxmXshariVramAdudu adakekx liMgashariVrameMdu pesaruMTu (manoVni. 3-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgashudidhx}
\meaning{\artha{shivapUjAsamayadalilx Bakatxnu anusarisabeVkAda Atamx, sAthxna, darxvayx, liMga matutx maMtarxgaLige saMbaMdhapaTaTx aidu bageya neYmaRlayxgaLalilx oMdu; shivaliMgada meVlina nimARlayxpuSapxgaLanunx tegedu, pavitarxjalavanunx liMgada meVle porxVkiSxsi mADuva shudidhx.}
\ullekha{anAmika madhayxmegaLa madhayxdalilx naviVnakusumaviDidu aMguSaThx tajaRnigaLiM modala nimARlayxmaM tayxjisi liMgapiVThamaM vAriyiM parxkASxlanaMgeYvudeV liMgashudidhxyenisuvudu (viveVka. 93).}}
\newmeaning{\artha{diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige iSaTxliMgavanunx anugarxhisuvAga guruvina karasapxshaRdiMda liMgada shilABAvavu niVgi, adakekx uMTAguva pavitarxte.}
\ullekha{aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva saMpananxru... shikAraM liMgashudidhxshacx vAkAraM darxvayxshoVdhanaM... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdi gaLaM... kirxyegaLaM, Atamxshudidhx sAthxnashudidhx darxvayx shudidhx [liMgashudidhx] maMtarx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1400-537).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgashorxVtarx}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu parxsAdisathxladalilxruvAga tananx shorxVterxVMdirxyavu
(kivi) tananx shorxVtarxvalalx, avu parashivanavu, EkeMdare avanunx
  avaneV koTiTxdAdxne, avanunx avaneV AkarxmisikoMDidAdxne eMdu
  tiLiyutAtxne. idariMda shabadxmoVha kaDimeyAguvudalalxde, liMgada
  sharxvaNakAkxgi nisAvxthaRBAvadiMda keVLisikoLaLxbeVkAgutatxde.}
\ullekha{sadugxru kAruNayxva paDedu, pUvaRguNavaLidu... liMgashorxVterxVNa sharxvaNaM liMgajihAvxrasAnanxvAnf... (savasaM. 3; cenanxba. 227-71); neVtarxdalilx SaDuvaNaR saMbaMdhavaha... shorxVtarxda keYyalU liMgashorxVtarxkekx apiRsuvalilx shorxVtorxVdakavu... (savasaM. 6; uriliM. 1426-491); gaMdhaGArxNa AcAraliMgasahita liMgApiRta... liMgashorxVterxVNa sharxvaNaM liMgAseyxVnoVkitxrucayxteV... (savasaM. 6; Adayayx. 897-271); kaqtayugadalilx aKaMDAtamxneMba gaNeVshavxranAgidadxMdu... enanx shorxVtarxvaLidu liMgashorxVtarxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 331-136); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... liMgashorxVtarxdalilx liMgakekx liMgashabadxvanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaSaTasxthXla}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTfsathxla matutx liMgaSaTfsathxla eMba eraDu parxkAragaLalilx oMdu; Bakatxnu Acarisuva sadAcAragaLiMdAgi avana meVle uMTAguva pariNAmagaLanunx vivarisuva AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba Aru muKayx viBAgagaLu.}
\ullekha{kaMda keVLeY munanx liMgaSaTasxthXlagaLaM saMdeVhavaLivaMte keVLavara parigaLaM oLaho{\ra}ge te{\ra}hilalxdipaR SaDivxdhaliMgakuLavanutupatigaLaM tiLiye BakitxgidaMga (diVkASxboV. 116-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaSaDakaSxramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{biVjAkaSxramaMtarx, kiVlakamaMtarx, nAsAkaSxramaMtarx, vadanAkaSxramaMtarx, shakitxSaDaMgamaMtarx matutx liMgaSaDaMgamaMtarx eMba Aru bageya maMtarxgaLalilx oMdu; AcAraliMgaveV modalAda SaDivxdhaliMgagaLiganuguNavAgiruva ArumaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{liMgaSaDakaSxramaMtarx ...AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga mahAliMga ivugaLige ivu saMbaMdhisutatxve. ivu yAvuveMdare- OM hArxM nAM AcAraliMgAya namaH, OM hirxVM mAM guruliMgAyanamaH, OM hUrxM shiVM shivaliMgAyanamaH, OM herxYM vAM jaMgamaliMgAyanamaH, OM hwrxM yAM parxsAdaliMgAyanamaH, OM harxH OM mahAliMgAyanamaH liMgajapadalilx ivugaLu yAvAgalU upayoVgisalapxDutatxve (shivAkoV. 159-259).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaSaDakaSxroVdadhxraNi}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLa rahasayxvananxriyalu sahAyakavAgiruva mUvatetxraDu bageya udadhxraNigaLalilx oMdu.}
\ullekha{udadhxraNigaLu ...anAdiBakotxVdadhxraNi ...aMgaSaDakaSxraroVdadhxraNi, liMgaSaDakaSxroVdadhxraNi (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasaMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMga eMdu kareyalAguva jiVvAtamxnige diVkASx vidhiya mUlaka liMgadoDane saMbaMdhavanunx kalipxsuvudu. sadA liMgadhAriyAda viVrasheYva. idu bAhayx, AMtara, Adima eMdu mUru vidha. veVdhAdiVkeSxya mUlaka kAraNashariVra rUpavAda yoVgAMgadalilx BAvaliMgavanunx yoVjisuvudu AdimaliMgasaMga. maMtarxdiVkeSxyiMda sUkaSxmXshariVrarUpavAda BoVgAMgadalilx pArxNaliMgada saMbaMdhavanunxMTu mADuvudu AMtaraliMgasaMga. kirxyA\-diVkeSxya mUlaka sUthxlashariVrarUpavAda tAyxgAMgadalilx iSaTxliMgada \hbox{saMbaMdhavu} bAhayxliMgasaMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgasaMgasitxrXdhA porxVkotxV bAhayxmaMtaramAdimamf |\\
bAhayxM kirxyAmayaM sUkaSxmXmaMtashicxnAmxtarxmAdimamf ||\\
yoVgAMgeV BAvaliMgaM tu veVdhAdiVkASxbaleVna veY |\\
maMtarxdiVkASxbaleVneYva BoVgAMgeV pArxNaliMgakamf ||\\
kirxyAdiVkASxbaleVnA yaM deVshikasayx satayxcidaCxnamf |\\
iSaTxliMgaM tathA ceYva tAyxgAMgeV samayoVjayeVtf || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sha. tarx., 185-186)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgadalilx liMgasaMga, liMgadalilx aMgasaMgava mADiheneMdaDe... (savasaM. 1; basava. 965-258); liMgavanariyade EnanaridaDeyA Palavilalx... liMgavane aridaridu liMgasaMgavane mADuve... (savasaM. 2; alalxma. 1505-447); ayAyx, sajajxna sadABxvigaLa saMgadiMda mahAnuBAvigaLa kANabahudu... liMgasaMgadiMda jaMgamava kANabahudu... (savasaM. 3; cenanxba. 934-297); aMgasaMgadalilx liMgasaMgiyAdenu... liMgasaMgadalilx aMgasaMgiyAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 08-03); enanx tanuvikArada Baya, enanx manavikArada Baya... amaqtamaya liMgasaMgavanolalxde... (savasaM. 11; toVMTasi. 128-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasaMgi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTx, pArxNa, BAva eMba mUru vidha liMgagaLanunx tananx aMgadoDane saMbaMdhavuLaLxvanu. savARMgagaLalilx liMgasaMbaMdhavuLaLxvanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
rudarxrUpaH shivajAcnxniV savARMgeV liMgasaMginaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 266)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sAthxvara jaMgama oMdeyeMdu idira nuDidu nAneDahutipepx... anuBavaliMgasaMgiyeMbenu... (savasaM. 1; basava. 382-91); tanuguNanAsitxyAgi liMgasaMgiyAdaLu... (savasaM. 2; alalxma. 1224-362); parxsAda kAyavAda baLika savARMga utatxmAMga... sharaNanalilx BAva BeVdavilalx niraMtara liMgasaMgi... (savasaM. 3; cenanxba. 546-167); aMgasaMgadalilx liMgasaMgiyAdenu... liMgasaMgadalilx aMgasaMgiyAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 08-03); aMguSaThxdalilx sapaRdaSaTxvAgalu... liMgavanapipx liMgasaMgiyAda aBaMga sharaNaMge... (savasaM. 11; toVMTasi. 289-138); liMgasaMgigaLa saMgadoLaMgavirabeVku liMgavirahitaraMgaLava meTaTxdirabeVku (diVkASxboV. 24-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasaMpananx}
\meaning{\arthanonum{liMgasaMpananxra toVrA.}
\ullekha{paruSava taMdu kabubxnakekx muTiTxsalu... kirxyA jAcnxna anuBAvayukatxvAda pArxNaliMgasaMpananx... (savasaM. 2; alalxma. 1347-397); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxneMdu... eDederahilalxda liMgasaMpananx basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1414-506); AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemoLedoVradaMdu... AcArAdi mahAliMgasaMpananxraM... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasaMbaMdhi}
\meaning{\arthanonum{liMgadoDane saMbaMdhavuLaLxvanu.}
\ullekha{kapepxya shirada meVle epapxtetxraDu purava kaMDe... pArxNaliMgasaMbaMdhiyeMdenayAyx... (savasaM. 1; basava. 1131-308); Arusathxladalilx aritiheneMdu... aMgada meVle liMgasaMbaMdhiyAdaDeVnayayx... (savasaM. 2; alalxma. 916-274); pArxNaliMgasaMbaMdhiyAda baLika tanuguNaviralAgadayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 371-118); gurusaMbaMdhi guruBakatxyayxnu... liMgasaMbaMdhi parxBudeVvaru... (savasaM. 5; nAgalAM. 794-254); aMgadameVloMdu liMgava kaMDe... AtamxliMgasaMbaMdhiyAgideRnayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 320-154); ``aMgadalilx iSaTxliMga pArxNadalilx pArxNaliMga saMbaMdhiyu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 179-809 TiVku)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasaMsAkxra}
\src{saM}
\meaning{\ullekha{taMde satatx meVle A liMgava tegedu... idu kAraNa, avaru pitaqliMgasaMsAkxrigaLu noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1243-614); mAteV maMtarx, mAteV taMtarx, mAteV yaMtarx... perxVta liMgasaMsAkxriyeMbava mAtige tapupxvane... (savasaM. 14; viVrasaM. 143-132).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasajejx}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavaninxDuva BaraNi; karaDige.}
\ullekha{muKadalilx maMtarx, paNeyalilx viBUti... haqdayadalilx shivaliMgasajejxya dharisi... (savasaM. 10; kADasi. 85-62); hanumana liMgasajejxyoLipxVThavire diTiTxmU{\ra}Mge{\ra}gi hanumaMta kiVtiRsutitxdaRnu (viVsheYpu. 3-31-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasaninxhita}
\meaning{\artha{aMtaraMgadalilx shivatatatxvXvu nelegoLuLxvike.}
\ullekha{liMgavu aMgadalilx sAthxpitavAdalilx liMgAyutavu ...BAvadalilx sAthxpitavAdare liMgasaninxhitavu (shivAkoV. 96-128).}}
\newmeaning{\artha{shivatatatxvXrahasayxvanunx saMpUNaRvAgi aritukoMDiruva jAcnxni.}
\ullekha{liMgada meVle liMgasaninxhitavAda baLika... (savasaM. 3; cenanxba. 215-62); aMgada meVlaNa liMga aMgadalilx pUNaRvAgi... Bakitx-jAcnxna liMgasaninxhitavAgirabalalxrAgi... (savasaM. 6; Adayayx. 762-229); savARMgavu liMgasaMgavAgi, liMga savARMgasaMgavAgi... manaliMgasaninxhitavAgi, liMga manasaninxhitavAgi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1162-543); kulamadadalilx niSeThxyilalx, Calamadadalilx niSeThxyilalx... aSaTxmada niSeThx nijeVSaThxliMgasaninxhita... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1019-302); paripAkavAda sakalapadAthaRMgaLa hasatxparuSadiMde... A shivaparxsAdavanu shivaliMgasaninxhitanAgi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 625-288); AvanAnobabxnu liMgasaninxhitanAgi anayxdeYvakekx namasAkxramaM mADuvanoV AtanoDane pirxyasaMBASaNeyaM mADidaDe mADidavarige naraka tapapxdu (gaNaBA. 172-13); liMgada mamaRvanunx hecicxge tiLidu Acarisuvavanu liMgasAvxyata, idakUkx hecicxge tiLidavanu liMgasaninxhitanu (shivAkoV. 72-82).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasahaBoVjana}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx dharisida Bakatxnu tAnu shivana oMdu BAga (aMga) eMdu
tiLidukoMDu, shivAMshavu pUNaRdalilxruvaMte aMgadalilxyU ide eMdu
tiVmARnisutAtxne. Aga avanu tAnu mADida BoVjana shivanigU
BoVjanavAguvudariMda, avanu matutx shiva sahaBoVjanadalilx
BAgigaLAgidAdxreMdathaR. (11:240)}
\ullekha{liMgavidadx hasatx liMgakekx piVTha kANiroV... liMgasahaBoVjanava mADabeVkeMbude sadAcAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 240-116); gaMDana suKaduHKavanariyada diMDiyadotutx... A pArxNiyanu liMgasahaBoVjana samasuKa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 886-264).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sathxla eMdu kareyalAguva parashivane tanonxDane avinABAvasaMbaMdhadiMdiruva mAyAshakitxya koSxVBeyiMda eraDAguva sathxlagaLalilx oMdu (oMdu liMgasathxla, matotxMdu aMgasathxla). upAsayxvAda sathxla. parashivabarxhamx shiva\-tatatxvXgaLalilx upAsayxvAda shivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlaM nAma paraM tatatxvXM shivarudArxdisaMjicnxtamf |\\
savxshakitxkoSxVBamAterxVNa sathxlaM tadf divxvidhaM BaveVtf ||\\
EkaM liMgasathxlaM porxVkatxmanayxdaMgasathxlaM samxqqtamf |\\
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhA BaveVtf |\\
liMgasathxlamupAsayxM sAyxtf... ||\\
upAsayxtavxM tathoVpAsakatavxM ca paramaH shivaH |\\
aparxcuyxtAtamxBeVdeVna sithxtaH sanAnxtamxliVlayA || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 2. 10, 12-14)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iSaTxliMgakakxpiRsi, maqSATxnanxvanuMDu... pArxNaliMgasathxla nimagelilxyadu parxsAdasathxla nimagelilxyadu... (savasaM. 1; basava. 1062-286); gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla parxsAdasathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1176-348); liMgasathxlavilalxdavara BakatxreMbe... (savasaM. 3; cenanxba. 778-231); liMgasathxlava balelxneMba parabarxhimxgaLu niVvu keVLire... (savasaM. 5; akakxma. 357-106); liMgasathxladalilx liMgakaLe heVgAyitayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 75-43).}}
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi.aMgasathxla liMgasathxla saMbaMdha)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasathxla, liMgasathxLa}
\meaning{\artha{nUroMdu sathxlagaLalilxruva aMgasathxla matutx liMgasathxla eMba eraDu viBAgagaLalilx oMdu; EkoVtatxrashatasathxlagaLalilx nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLU aivatetxVLu liMgasathxlagaLU ive. Bakatxna oLeLxya AcAra, vicAragaLanunx kuritu aMgasathxlagaLu vivarisutatxve; I AcAravicAragaLiMda uMTAguva pariNAmagaLanunx liMgasathxlagaLu vivarisutatxve. liMgasathxlagaLalilx parxdhAnavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba Aru viBAgagaLidudx, ivugaLalilx anukarxmavAgi modala mUru sathxlagaLalilx parxtiyoMdaralUlx oMbatutx sathxlagaLu, jaMgama liMgadalilx hanenxraDu sathxlagaLu, uLideraDu sathxlagaLalUlx talA oMbatutx sathxlagaLidudx oTuTx aivatetxVLu sathxlagaLAgive.}
\ullekha{A paratatatxvXmoMde BAvisi noVDe liMgasathxlAMgasathxlaMgaLeMderaDAyutx (cebapu. 61-3).}}
\newmeaning{\artha{liMgAMga sAmarasayx savxrUpanAdavanu; parashiva.}
\ullekha{``liMgasathxlavana{\ri}davaneV jAcnxnoVdayadiMda gurUpAvasethxya mADi gurukAruNayxva haDedu aMgadalilx liMgasaMbaMdhava mADikoMDu liMgapUjeya mADuvaMthadanunx tiLidipApxtaneV" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 38-591 TiVku).}}
\newmeaning{\artha{sathxlavagiRVkaraNada oMdu parxkAradiMdAgi SaTasxthXlada aMgavAgi baruva oMdu sathxla.}
\ullekha{maneyoLagana joyxVti maneya muTaTxdaMte... ivelalx AyataMgaLalalxde pArxNaliMgasathxLa beVre... (savasaM. 3; cenanxba. 410-125); liMgasathxLa: 1. idu liMgasathxLaM tAneMdiduve varajaMgamasathxLaveMdu tadivxmaLa parxsAdasathxLamideMda{\ru}pi ...munujaranelalxraM nijaBakitxyukitxyali pAvanatavxvanitutx pAlisi kAvudu (basapu. 1-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasathxla nAsitx}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayx sAdhisadavaru aMgasathxla matutx liMgasathxla
eMdu BeVda mADutAtxre. Adare liMgAMgasAmarasayx sAdhisidavaru modalu
tAvu aMga eMba BAvavanunx kaLedukoLuLxtAtxre. anaMtara tamamx
dhAyxnada vasutxvAda liMgavanUnx mareyutAtxre. hiVge sAmarasayxvu
devxYtanAsitxge kAraNavAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasathxlagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla, jAcnxnapAdoVdakasathxla, kirxyAniSapxtitxsathxla, BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla, piMDAkAshasathxla, biMdAvxkAshasathxla, mahAkAshasathxla, kirxyAparxkAshasathxla, BAvaparxkAshasathxla, jAcnxna\-parxkAshasathxla eMdu hanenxraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
diVkASxpAdoVdakaM pUvaRM shikASxpAdoVdakaM tataH |\\
jAcnxnapAdoVdakaM cAtha kirxyAniSapxtitxkaM tataH ||\\
BAvaniSapxtitxkaM cAtha jAcnxnaniSapxtitxkaM tataH |\\
piMDAkAshasathxlaM cAtha biMdAvxkAshasathxlaM tataH ||\\
mahAkAshasathxlaM cAtha kirxyAyAshacx parxkAshanamf |\\
BAvaparxkAshanaM pashAcxtf tatoV jAcnxnaparxkAshanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 19. 3-5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga... mahAliMga I AruliMgasathxlagaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasathxlAsharxyAshakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlAsharxyAshakitx, liMgasathxlAsharxyAshakitx eMdu shakitxyu tananx sAvxtaMtarxyXbaladiMda Bakatxra hitakAkxgi samAnadhamaRdiMda eraDu vidhavAgutatxde. liMgasathxlAsharxyavAda shakitxyu kalArUpavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA shakitxdivxRvidha BUtA savxsAvxtaMtarxyXbaleVna tu |\\
samAnadhamiRNiVtevxVna viBakAtx BakatxvatasxlA ||\\
liMgasathxlAsharxyA kAcitf kAcidaMgasathxlAsharxyA |\\
liMgasathxlAsharxyA shakitxH kalArUpA parxkiVtiRtA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 2. 21-22)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasathxLa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `liMgasathxla')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasapxshaR}
\meaning{\arthanonum{nijavAda parxsAdiyu tAnu sapxshiRsuva shiVta, uSaNx, maqdu, oraTu
itAyxdigaLelalxvanUnx parashivana sapxshaR (liMgasapxshaR) eMdu
tiLiyutAtxne.  hAge tiLidAga, avanalilx sAvxthaR kaDimeyAgi,
liMgaBakitx hecAcxgutatxde, hAgU sapxshaRdalilx hita ahitagaLa
vayxtAyxsa mADuvudanunx biTuTx, elalx sapxshaRnavanUnx samAna
daqSiTxyiMda kANutAtxne.}
\ullekha{sakakxreya koDana tuMbi horage savidaDe ruciyuMTeV... takekxYsi BujatuMbi liMgasapxshaRnava mADade... (savasaM. 1; basava. 517-125); manada nayanadiMda kaMDu... kAyaBAva sapxshaRna hiMgi liMgasapxshaRnada sakiVlavanaritu... (savasaM. 6; Adayayx. 1058-327); kaqtayugadalilx aKaMDAtamxneMba gaNeVshavxranAgidadxMdu... A liMga sapxshaRnava mADalu... (savasaM. 13; bAlasaM. 331-136); liMgaGArxNadalilx liMgakekx liMgagaMdhavanapiRsi... liMgatavxkikxnalilx liMgakekx liMgasapxshaRvanapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 663-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasAdhakaru}
\meaning{\arthanonum{SaTfsathxlada sAdhakaru Aru liMgagaLanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu
  parxyatinxsutAtxre. AyA sathxlakekx AyA liMgaveMbudanunx gurutisi, A
  sAdhakarige I keLagina hesarugaLanunx koTiTxdAdxre.}}
\newmeaning{\artha{AcAraBakatx : AcAraliMgavanunx ArAdhisi,
  sAkASxtakxrisikoLaLxlu parxyatinxsuva Bakatxsathxlada sAdhaka. avana
sAdhanArUpa sharxdAdhxBakitx.}}
\newmeaning{\artha{gwramAheVshavxra : guruliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu
  parxyatinxsuva mAheVshavxrasathxlada sAdhaka. avana sAdhanArUpa
  neYSiThxkABakitx.}}
\newmeaning{\artha{leYMgiparxsAdi : shivaliMgavanunx sAvadhAnaBakitxya mUlaka
  sAkASxtakxrisikoLuLxva parxsAdisathxlada sAdhaka.}}
\newmeaning{\artha{carapArxNaliMgi : jaMgamaliMgavanunx anuBAva Bakitxya mUlaka
  sAkASxtakxrisikoLuLxva pArxNaliMgisathxlada sAdhaka.}}
\newmeaning{\artha{parxsAdasharaNa : parxsAdaliMgavanunx AnaMdaBakitxya mUlaka
sAkASxtakxrisikoLuLxva sharaNa sathxlada sAdhaka.}}
\newmeaning{\artha{mahAGana aikayx : mahAliMgavanunx samarasaBakitxya mUlaka
  sAkASxtakxrisikoLuLxva aikayxsathxlada sAdhaka. (11:777-79)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasArAya}
\meaning{\artha{liMgaveV elalxdara sAra eMdu tiLidavaru.}}
\newmeaning{\artha{shivatatatxvX; shivAnuBava.}}
\newmeaning{\artha{shivatatatxvXvanunx tiLidukoMDiruva jAcnxni; shivAnuBavadiMda kUDiruvavanu.}
\ullekha{hasidu ekekxya kAya melabahude... liMgasArAya sajajxnaralalxdavara... (savasaM. 1; basava. 120-33); huTiTxda neleya taqSe biDadavarige... guheVshavxraneMba liMgasArAya... (savasaM. 2; alalxma. 649-174); liMgasArAyasuKasaMgigaLanuBAva... (savasaM. 3; cenanxba. 249-80); atitxya haNuNx hasatx neVtarxkekx maqdu misharxvidaRDeVnu... liMgasArAyasuKi noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 588-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasAhitayx}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaguru koTaTx liMgavanunx deVhada meVle dharisuvudu.}
\ullekha{aMgada meVle liMgasAhitayxvAda baLika... (savasaM. 1; basava. 962-257); ratanxdiVpitxyAdaDeVnu? baMdhisida kuMdaNadalilxye saMdirabeVku... sidadhxrAmayayxMge liMgasAhitayxva mADA cenanxbasavaNANx... (savasaM. 2; alalxma. 1488-442); aMgada meVle liMgasAhitayxvAgadidadxreVnu... (savasaM. 3; cenanxba. 387-122); IreVLu BuvanavanoLakoMDa mahAGanaliMgavu... iMtiV aMgada meVle liMgasAhitayxvAda baLika maraLi tananx jAtiya kUDidaDe... (savasaM. 6; aMbiga. 63-23); keY[ya]maredu kAduva kALagavadeVnoV?... mana liMgasAhitayxvAdare apiRta... (savasaM. 11; toVMTasi. 277-134).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasAvxyata}
\meaning{\artha{idakekx liMgavanunx tananxdanAnxgi mADikoLuLxvudu eMba
  vAcAyxthaRvanunx koDabahudAdarU liMgavanunx tananxlelx
  nelegoLisuvudu eMbudu pAriBASika athaRvAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{liMgavanunx barxhamxraMdharxparxdeVshadalilx nelegoLuLxvaMte mADuvudu; liMgaBAvavanunx aLavaDisikoLuLxvudu.}}
\newmeaning{\artha{diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige niVDuva ipapxtotxMdu diVkeSxgaLalilx kAyakekx upadeVshisuva oMdu diVkeSx; guruvu anugarxhisida liMgavanunx dhAraNamADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shivatatatxvXvanunx cenAnxgi cenAnxgi tiLidiruvavanu.}
\ullekha{AcAravanAcAravAyitutx, siVme nisisxVmeyAyitutx... elilx shabadxvalilxye liMgasAvxyatavAyitutx... (savasaM. 1; basava. 1035-278); gurusAvxyatavAyitutx liMgasAvxyatavAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1178-348); huTiTxda makakxLu parxbudadhxrAdalalxde liMgasAvxyatava... (savasaM. 3; cenanxba. 187-55); karasathxlakekx liMgasAvxyatavAda baLika... (savasaM. 5; akakxma. 145-45); I parxkAradalilx guruvina hasatxdalilx huTiTx... ininxV cakarxMgaLige liMgasAvxyatayukatxvAgipapx... (savasaM. 11; toVMTasi. 175-80); liMgAyata, liMgasAvxyata, liMgasaninxhita eMba shabadxgaLu SaTasxthXlashAsatxrXdalilxve. liMgAyata eMdare liMgada mamaRvanunx sUthxlakirxyegaLalilx aritavanu eMbathaRvu ililx irutatxde. Adare liMgada mamaRvanunx hecicxge tiLidu Acarisuvavanu liMgasAvxyata (shivAkoV. 72-82).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasAvxyata diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{liMgAyata diVkeSxya naMtara guruvu shiSayxnige I iSaTxliMgada
  madhayxdalilx elalx loVkagaLu, elalx jiVvigaLU ive, ideV ninage
  kAmadheVnu, kalapxvaqkaSx, niVnu pAdoVdakaparxsAdavananxlalxde matetxVnanUnx seVvisabAradu, ninanx
  saMtoVSavanunx liMgakekx apiRsabeVku, idanunx Araralilx ninage
  iSaTxvAda oMdu sAthxnadalilx dharisu, satayxshudadhxkAyakadiMda
  baMda Palavanunx mAtarx dAsoVhakekx viniyoVgisu, idariMda ninage
  saMtaqpitx dorakutatxde eMdu boVdhisutAtxre. hiVge baMda liMgada
  mUlaka tananxlilx parashivananunx (liMgavanunx) kaMDukoLuLxva
  parxyatanx mADuvudeV liMgasAvxyata diVkeSx. (noVDi. liMgAyata diVkeSx)}
\ullekha{ayayx, GanamahA iSaTxliMgave... nitayx saMtaqpatxnAgiruvaMthAde liMgasAvxyatadiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 716-406).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasidAdhxtimx}
\meaning{\arthanonum{heNaNxnunx bereyabeVku eMba bayakeyanunx tayxjisi, liMgadalilx
  bereyabeVku eMba bayakeyanunx beLesikoMDavanu. (aMdare, `heNiNxna
  guNavanaridu, kaLedaDe') liMgashudAdhxtimx enisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{maNiNxna guNavanaridu kaLedaDe, guru[si]dAdhxtimxyeMbe... heNiNxna guNavanaridu kaLedaDe, liMgasidAdhxtimxyeMbe... (savasaM. 8; moVLimA. 2032-657).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasididhx}
\meaning{\arthanonum{shivasAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu.}
\ullekha{AcAraliMgaviDidu anuBAvaliMgasididhx... (savasaM. 1; basava. 878-229); shiva shiva! mAheVshavxrara mahAtemxyaneVneMdupamisabahudayAyx... avara saMgadiMda gurusididhx liMgasididhx jaMgamasididhx... (savasaM. 6; uriliM. 1568-579); saMvidAtamxMge kirxyApAsha GaTisadAgi... pArxNakekx jaMgamaliMgasididhxyilalxde... (savasaM. 6; Adayayx. 1121-350); urige rasa niMdAgave rasasididhx eMde... liMgaviDida tanuviMge aMgavAyxpArava biTATxgave, liMgasididhx eMbe... (savasaM. 8; moVLimA. 1562-520); muKadalilx maMtarx haqdayadalilx dhAyxna... alilxya liMgasididhx, GanaliMga padasithxti. liMgapUje... (savasaM. 11; toVMTasi. 253-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasukeSxVtarx}
\meaning{\arthanonum{liMgakeSxVtarx.}
\ullekha{AyatavAyitutx anuBAva, sAvxyatavAyitutx shivajAcnxna... BakitxrAjayxvane hokukx, nijaliMgasukeSxVtarxvane kaMDu... (savasaM. 2; alalxma. 281-82); tananx parxpaMcakekx tAne BUmikeyAgi tanonxLelalxvaniMbugoLisiyaBinanxvapupxde liMgasukeSxVtarxvu (shivaciM. 1-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgasuKa}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxdiMda uMTAda AnaMda.}
\ullekha{apiRsida suKa tapapxde iMbugoMDitAtxgi... kAyasuKave liMgasuKakikxVDAyitutx... (savasaM. 1; basava. 1024-276); horagane hAreYsi horagaNa sadAcAra kirxyegaLa... liMgasuKada sugigxyalilx enanx pArxNa mana karaNaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1703-628); cwSaSiThx videyxgaLa kalitaDeVno?... swrASaTxrX soVmeVshavxraliMgasuKaveDegoLaLxdu... (savasaM. 6; Adayayx. 927-281); shirxV viBUtiya, rudArxkiSxya dharisi... liMgasuKa saMpananxrAda liMgaBoVgoVpaBoVgigaLalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 915-457); guruveV, ninanx karadalelxnanxM puTiTxsi... ratiyananuBavisi, liMgasuKavaM tanagiVvutitxpaRnayAyx.... (savasaM. 13; mumamxDi. 1019-481).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgahiVna}
\meaning{\ullekha{guruvAdaDU tananx shiSayxna keYya(keYyiMda?) jaMgamakekx seVveya... aMgahiVnareMbe liMgahiVnareMbe... (savasaM. 3; cenanxba. 1180-406); aMgada meVle liMgava bijayaMgeYsikoMDu... liMgeVna sahitoV deVhiV liMgahiVnAM tu yaH satiVmf... (savasaM. 9; soDaDxLa. 727-222); aMgada meVle liMgavidadx baLika, liMgahiVnara berasalAgadu... (savasaM. 9; shivanA. 133-53).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMga}
\meaning{\ullekha{guruvupadeVshavuLaLxvara guruveMde kAbenu... liMgAMgasaMgigaLa nijaliMgaveMde kAbenu... (savasaM. 1; basava. 1179-323); ayayx liMgAMga samarasa heVguMTeMdare... (savasaM. 2; alalxma. 804-235); liMgadeVhiyAda baLika... liMgAMgara kUDa goVSiThx... (savasaM. 3; cenanxba. 1527-557); liMgAMgasaMgasamarasa suKadalilx mana veVdayxvAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 358-106); aMga guNavaLidu liMga guNa uLiyitatxyayx... liMgAMgaveMba eraDanariyenayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 569-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMga kUTa}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx. (noVDi. liMgAMga sAmarasayx)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMga yoVga}
\meaning{\ullekha{eMTu yoVga Aru BeVda mUru baTeTx aidu muTuTx... A citatxva A citutx oDagUDi ipupxde kirxyApathaliMgAMgayoVga... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1081-336); keYda mADida kAruka dhiVranahane?... tatf pArxNaliMgAMgayoVga tAnAgabeVku... (savasaM. 7; nageya. 1203-383); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... shivatatavxdoDane kUDuvudiVga liMgAMgayoVga (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMga saMyoVga}
\src{saM}
\meaning{\artha{jiVvAtamxnu paramAtamxnalilx aikayxvAguvudu. liMgAMga sAmarasayx. sAyujayx rUpamukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMyoVga Eva sAyujayxmukitxnaR cAparA |\\
tasAmxtf liMgAMgasaMyoVgAtf parA mukitxnaR tatatxvXtaH ||\\
nitayxM liMgAMgasaMyoVgajAcnxnaniSaThxtavxmAvaha |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 15, 26)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{`tatatxvXmasi' eMba mahAvAkayxdalilxruva `tatf' eMdare liMga (shiva), `tavxmf' eMdare aMga(jiVva), `asi' eMdare aMga-liMgagaLa (shiva-jiVvara) saMyoVga eMdathaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |\\
saMyoVgoV{\char'263}sipada porxVkatxmanayoVraMgaliMgayoVH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 27)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{`sacicxdAnaMda' eMba vAkayxdalilxruva `satf' eMdare liMga, `citf' eMdare aMga, `AnaMda' eMdare liMga-aMgagaLa saMyoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
sanAmxtarxM liMgamAKAyxtaM cinAmxtarxM tavxMgamiVritamf |\\
AnaMdamAtarxmanayoVH saMyoVga iti kiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{a. sU., 5. 28)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nAda-biMdu-kalegaLalilx `nAda'vu liMga, `biMdu' aMga(jiVva), `kale' aMga-liMgagaLa (shiva-jiVvara) saMyoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
nAdoV liMgamiti porxVkotxV biMduraMgamitiVritaH |\\
kalA saMyoVga ituyxkAtx tayoVliRMgAMgayoVsatxthA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{maMtarx-kirxyegaLa anuSAThxna. maMtarx eMdare liMga, kirxye eMdare aMga, iveraDara anuSAThxnaveV liMgAMga saMyoVga. parxkaqti-puruSara perxVrakatavxdiMdAguva sAkASxtf Ishavxra. aMga parxkaqti, liMga puruSa. ivaribabxra perxVrakatavxdiMdAguva sAkASxtf IshavxraneV saMyoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgaM paqkaqtirAKAyxtaM liMgaM puruSa IritaH |\\
tayoVH perxVrakaBAveVna saMyoVgaH savxyamiVshavxraH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 31)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parxNava(OMkAra)da aMsha. OMkAradalilxruva a-u-ma eMba vaNaRgaLu karxmavAgi liMga-aMga-saMyoVgarUpavAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAroV liMgamituyxkatxshocxVkAroV{\char'263}MgamitiVritaH |\\
saMyoVgoV{\char'263}yaM makAraH sAyxtf parxNavAMshaparxBeVdataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5 32)}
\newmeaning{\artha{OMkAradiMda dhavxnitavAguva harxsavx-diVGaR-pulxtaveMba mUrusavxragaLu. harxsavxvu liMga, diVGaRvu aMga, pulxtavu averaDara saMyoVga sUcakavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
harxsavxH sAyxlilxMgameVvAMgaM diVGaRH pulxtamataH paramf |\\
tayoVH saMyoVga iteyxVvamoVMkAreVNABidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 33)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shabadx matutx athaRgaLa saMyoVga. shabadxvu aMga, athaRvu liMga. averaDara jAcnxna saMyoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAgaMgaM liMgameVvAthaRH parxtipatitxsatxyoVH sadA |\\
saMyoVga iti vidavxdiBxH porxVkotxV liMgAMgayoVgiBiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 34)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{bisilu-neraLina samAyoVga, guru-shiSayxra saMyoVga, AkAsha-vAyugaLa saMyoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
CAyAtapw jiVvashivAvasw guruH\\ 
shivoV{\char'263}sayx shiSayxH Kalu jiVvasaMjacnxkaH |\\
liMgaM paraM haqdagxganaM tadaMgakamf\\ 
pArxNAniloV{\char'263}yaM shivasUtarxmucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 35)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{aSATxMga yoVgadalilx shivaliMgAcaRneyanunx mADi shivatatavxdoDane kUDuvudu liMgAMga yoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
athavA
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\artha{aMgeYmeVlaNa liMga hAgU kaNiNxna noVTa iveraDu kUDidalilx adu liMgAMga kUTa, liMgAMga saMyoVga.}}
\newmeaning{\artha{haqdaya piVThada cililxMgavu matutx manasisxna nenahu iveraDu kUDidalilx adu liMgAMga kUTa, liMgAMga saMyoVga.}}
\newmeaning{\artha{aMgeY meVlaNa iSaTxliMga matutx siradalilxruva paratatavx mUtiR enisikoLuLxva jaMgama iveraDu kUDidalilx adu liMgAMgakUTa, liMgAMga saMyoVga enisutatxde.}}
\newmeaning{\artha{aMgaguNaMgaLa biTuTx aMgaguNaMgaLAdaDe, ade ``liMgAMga sAmarasayx''veMdu sidadhxrAma heVLuvanu.}
\ullekha{aMga mana pArxNaMgaLeMbalilx GanaliMgavipepxDe yAvudu... adu liMgAMgasaMyoVgasaMbaMdha... (savasaM. 8; parxsABoV. 12-08); taqNa tirxNayana heDageYya kaTiTxtutx... liMgAMgasaMyoVga, niHkaLaMka malilxkAjuRnA?... (savasaM. 8; moVLimA. 1818-593); ratanxjoyxVtiya parxBeyoLagana savxyaratanx sharaNaMge... asipadaveMdaDe liMgAMgasaMyoVgavayayx... (savasaM. 8; bAcikA. 225-92); satutx citutx AnaMda nitayxparipUNaR mahAGanaliMgavu... tathA liMgAMgasaMyoVgeV aMgoV nivaRyalaM gataH||... (savasaM. 10; gaNadA. 630-328); biMdumAyikavilalxdaMdu... liMgAMgasaMyoVga... (savasaM. 11; toVMTasi. 16-07).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMga saMyoVgavidhi}
\meaning{\arthanonum{liMga(shiva)-aMga(jiVva)gaLa aikayxvanunx nirUpisuva vidhi. sAyujayx mukitxyeV shiva-jiVvara saMyoVga. adeV sherxVSaThxvAda mukitx. jiVvAtamxnu shivana aMshanu. vayxvahAradasheyalilx saMsAriyaMte kANutAtxne. avideyxya kAraNadiMda saMsAravu avanige satayxdaMte parikalipxtavAgide. deVha-iMdirxyAdigaLa viSayadalilx `nAnu-nananxdu' eMba BAvarUpada BArxMtiyeV saMsAra. aMtaha BArxMtiyu nAshavAgalu liMgAMga saMyoVgada vidhAnavanunx ariyuvudeV liMgAMgasaMyoVgavidhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMyoVga Eva sAyujayxrUpamukitxnaR cAparA |\\
tasAmxlilxMgAMgasaMyoVgAtf parA mukitxnaR vidayxteV ||\\
soV{\char'263}yamAtAmx savxyaM sAkASxciCxvasAyxMshoV{\char'263}pi tatatxvXtaH |\\
vayxvahAradashAyAM tu saMsAriVva parxkAshateV ||\\
saMsAroV{\char'263}vidayxyA cAsayx satayxvatapxrikalipxtaH |\\
deVheVMdirxyAdi saMGAteV{\char'263}haM mama BArxMtirUpataH ||\\
tasAmxtf tatfkaqtaBArxMtivinAshAthaRmahoV tava |\\
nitayxM liMgAMgasaMyoVgajAcnxnaniSaThxtavxmAvaha ||\\
tatoV liMgAMgasaMyoVgavidhiratarx parxdashayxRteV | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 15-17, 21-22, 26)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgAMgasaMyoVga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMga sAmarasayx}
\meaning{\arthanonum{ililx modalu `liMga', `aMga' matutx `sAmarasayx' ivugaLa
  athaRvanunx tiLidu, iDiV padagucaCxda athaRvanunx AmeVle
  tiLiyoVNa. liMgaveMdare (parashivaneMdare) anaMta, aviraLa, aKaMDa
  citf; aMga eMdare shudadhxvAda Atamx; sAmarasayx oMdeV BAva
  iruvudu. `shudadhxvAda Atamxkekx tAneV parashivaneMba BAva iruvudu'
  eMbudu `liMgAMga sAmarasayx'da athaR. Iga iDiV padagucaCxda
  athaRvanunx vivarisoVNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{aMganu mUlataH parashivana aMga (BAga); A sithxtiyalilx avanu
  shudadhx matutx sadA AnaMda sithxtiyalilxdadx. Adare avanu marevu
  athavA ajAcnxnadiMdAgi tAnobabx `parashivaniMda parxteyxVkavAda
  vayxkitx' eMdu tapupx tiLididAdxne; deVheVMdirxyagaLa swKayxveV
  jiVvanada muKayx guri eMdU BarxmisidAdxne; I BarxmadavxyagaLiMdAgi
  aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi, avugaLa Palavanunx anuBavisalu
  matetx matetx huTiTx barutitxdAdxne, marujanamxdalilxyU adeV Barxme
  iruvudariMda, matetx punajaRnamxkekx agatayxvAda kamaRgaLanenxV
  mADutitxdAdxne. hiVge Bavacakarxdalilx naraLuvudu avanige
  sahisadAdAga adariMda horabaralu nidhaRrisi, mAgaRdashaRnakAkxgi
  guruvina baLi baMdu, liMgadiVkeSxya mUlaka AdhAyxtimxka jiVvana
  AraMBisi, koneyalilx liMgAMga sAmarasayxvanunx gaLisutAtxne. I
  gaLike marugaLikeyeV horatu, hosa gaLikeyeVnalalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka gaLisikoMDa liMgAMga sAmarasayxvu
  moVkaSxda inonxMdu hesaru. saMsAradalilxruvavanige marevu,
  parxteyxVkatABAva, punajaRnamx matutx malatarxyagaLu
  irutatxve. moVkaSxveMdare ivugaLiMda biDugaDe. AdhAyxtimxka
  sAdhaneya mUlaka jAcnxna paDedavanige marevu ilalx; marevu
  ilalxdavanige tananx nijasavxrUpa tiLidiruvudariMda avanige yAva
  sAvxthaRvU ilalx; sAvxthaRvilalxdiruva shudAdhxtamxnige
  punajaRnamxvilalx; avanu modalinaMte shiva\-noMdige saMpUNaRvAgi
  beretu oMdAgutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{`oMdAguvudu' athavA `sAmarasayx' eMdareVnu eMbudu bahaLa muKayx
  parxshenx. `gaMDaheMDaralilx sAmarasayxvilalx' eMdAga
  `avaribabxralilxyU bahaLaSuTx viSayagaLalilx BinAnxBipArxyagaLive'
  eMdathaR. oMdu veVLe avaralilx sAmarasayxvidadxre bahaLaSuTx
  viSayagaLalilx sahamatavide eMdathaR. Adare liMgAMga sAmarasayxvu
  mAnavaralilxruva sAmarasayxdaMtalalx. oMdu veVLe shudadhxvAda aMganu
nAnu parashivanAgidedxVne eMba aBipArxyavanunx taLedare, Aga
para\-shivanU nAnu aMganAgidedxVne eMba aBipArxyavanunx
taLeyabeVkAgutatxde. Adare parashiva saqSiTxsithxtilayagaLanunx
mADidaMte, shudAdhxtamx mADalAra; AdudariMda aMganaSeTxV tAnu
shivanalilx oMdAgidedxVne eMdu tiLiyutAtxneyeV horatu, parashiva tAnu
aMganalilx oMdAgidedxVneMba BAva taLeyuvudilalx. sAmarasayx BAva
beVkAgiruvudu aMganige, liMgakakxlalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{aMganu samarasaBAvavanunx (tAnu parashivanAgidedxVneMba
  BAvavanunx) taLeyutAtxneMbudara athaRveVnu?}}
\newmeaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka aikayxsithxtiyanunx talupida aMganu tAnu
  parashiva\-nalilx beretiruvudara
  anuBavavAgutatxde. aikayxsithxtiyeMdare oMdu niraMtara sithxtiyeV
  horatu, koVpa, duHKa, muMtAda sithxtigaLaMtha kaSxNika mAnasika
  sithxtiyalalx. anuBAviyu shivanalilx oMdAdanaMtara, tAnu mADuva
  elalx kirxyegaLU shivana kirxyegaLeMdeV
  tiLiyutAtxne. saMsArabadadhxnAdavanu ``nAnu I kelasavanunx
  mADutitxdedxVne'' eMdare, anuBAviyu ``aMga anaMga\-veraDU aLidu,
  nijadalilx niMda liMgeYkayxna aMgada meVluLaLx \ kirxVgaLelalxvU
  liMgakirxVgaLu noVDA!'' enunxtAtxne. beVreyavarige avanu UTa
  mADuvudu kANutatxde; Adare anuBAvi tAnu UTa mADuvAga taqpitxyAguvudu
  parashivanige eMdu tiLiyutAtxne. I athaRdalilx avanu para\-shivana
  deVha athavA aMga.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAmarasayx paDedavanige liMgeYkayxnige
  punajaRnamxvilalx. sAmarasayxvanunx I janamxdalelxV paDeyabeVkeV
  horatu, satatxnaMtara alalx; ilelxV paDeyabeVkeV horatu, matotxMdu
  loVkadalilx alalx enunxtAtxre, sharaNaru, veYkuMTha athavA
  keYlAsakekx hoVgabeVkeMdu Ashisuva Bakatxranunx avaru avaheVLana
  mADutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAmarasayx paDedavanige AnaMdavAgutatxde. ililx AnaMdaveMdare,
  \hbox{namage} gotitxruva suKa yAvudU alalx. nAvu suKapaDuvudu iMdirxyagaLa
  mUlaka. Adare liMgAMga sAmarasayxda AnaMda iMdirxyajanayxvalalx. shudadhxvAda Atamxnu parashivanaMte satf, citf,
  AnaMda. yAvudeV duHKakokxLagAgadeV, yAvudeV riVtiya loVBa, moVha,
  muMtAda mAnasika tumulagaLige oLagAgade, shAMtavAgiruvudeV
  AnaMda. parxpaMcadalilx Enanunx gaLisabeVkoV adelalxkikxMta
  hecicxnadanunx gaLisiruvudeV avana cira samA\-dhAna, A samAdhAnaveV
  AnaMda. saMkiSxpatxvAgi heVLabeVkeMdare: avana AnaMda EnanonxV
  paDedidadxriMda baMdudalalx, elalxvanUnx tayxjisidudariMda
  baMdudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvu siDilu hoDedaMte oMdeV sArige
  pArxpatxvAdudalalx. adanunx paDeyalu sAdhakanu aneVka AdhAyxtimxka
  sAdhaneya haMtagaLanunx ErabeVkAgutatxde. I haMtagaLeV
  SaTfsathxlagaLu. ivugaLanunx muKayxvAgi mUru BAga
  mADabahudu. Bakatxsathxla matutx maheVshasathxladalilx liMgapUje,
  maMtarx, neYtika kirxye muMtAda AcAragaLanunx mADi sAdhakanu
  shudadhxnAgalu parxyatinxsutAtxne; parxsAdi matutx pArxNaliMgisathxlagaLalilx elalxvU shivana parxsAdaveMdU, tananxdeVnU
  ilalxveMdU tiLidu sAvxthaRtAyxga mADuvudanUnx dhAyxna mADuvudanUnx
  kaliyutAtxne. AgAga avanige dhAyxnadalilx shivasAkASxtAkxra
  Agabahudu. sharaNasathxla hAgU aikayxsathxlagaLalilx avanu dhAyxnada
mUlaka shivanalilx oMdAguvudU alalxdeV tAneMba BAvavanunx
mareyutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx sAdhayxvAguvudu liMga matutx aMgagaLeraDara
  savxrUpa oMdeV idAdxga. aMganU citf parashivanU citf
  AgiruvudariMdaleV aMganu liMgadalilx bereyalu sAdhayx. nadiya AkAra,
samudarxda AkAra, A eraDu niVrugaLa ruci, beVre beVre irabahudu. AdarU
nadi samudarxdalilx seVri oMdAgi tananxtanavanunx
kaLedukoLuLxtatxde. hAgeyeV parashivanigiruva saqSiTx, sithxti, mADuva
shakitx, savaRvAyxpakatavx hAgU aMgana mitigaLu beVre beVre
irabahudu. AdarU aMga liMgadalilx seVri oMdAgutatxde. EkeMdare ave\-raDU
cidavxsutxgaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAmarasayx athavA kUTaveMdare aMga oMdu kaDeyiMda, liMga
  matotxMdu kaDeyiMda baMdu kUDi alilxMda muMdakekx oMdAgutatxve
  eMdathaRvalalx. liMgAMga sAmarasayxvanunx nadiyu samudarxvanunx
  kUDidudakekx hoVlisidarU liMga matutx aMgagaLalilx A riVtiya
  kUTaviruvudilalx. para\-shivanu elelxlilxyU iruvudariMda aMga
  avananunx huDukikoMDu elilxyU hoVgabeVkAgilalx. aMganu
  tananxlilxruva malatarxyagaLanUnx itara doVSagaLanUnx toDeduhAkidare sAku, alilxruva parashiva parxkAshisutAtxne.}
\ullekha{liMgAMga oMdAdudakekx ide kuruhu noVDA... ade liMgAMgasAmarasayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1244-357); liMgAMgasAmarasayxvanariyade... (savasaM. 14; SaNumxKa. 885-402).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgakUTa}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna, daqSiTx, dhAyxna muMtAdavugaLigU iSaTxliMgakUkx uMTAguva saMbaMdha.}
\ullekha{vAmakarapiVThadalilxya liMgavu matutx neVtarxda noVTa iveraDu kUDidalilx adu liMgAMgakUTa, haqdayapiVThada cililxMgavu matutx manasisxna nenahu iveraDu kUDidalilx adu liMgAMgakUTa (shivAkoV. 153-242).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMga eMdare shiva, paramAtamx. aMga eMdare jiVvAtamx. liMgAMgagaLa (jiVvAtamx-paramAtamxra) aikayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgatatatxvXM vijAcnxya liMgasAyujayxvAnf Bava |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 104)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgayoVga}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlakagaLisikoLuLxva moVkaSx. anuBAvada mUlaka aikayx sithxtiyanunx talupida aMganu tAnu parashivanalalx beretiruvudara anuBava.  rAjayoVgaveMbuvadu gAjagoVju noVDA. adanu liMga virahitavAgi
  jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaoMdAdalilxye yoVgavenutipapxrAgi ivu oMdU
  liMgAMgayoVgada hejejxyalalx noVDA. (SaTfjAcnx. 357-106)}}
\smallskip
\begin{shl}
baLika guruvara malilxkAjuRna| nele magane niVniMtu\\
sheYvada nelege baMdatikaSaTxdiV liMgAMgayoVgadoLu||\\
baLali....||\,32\,||
\end{shl}
\pauthor{(dhashipu. 32-73)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgayoVgiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx hoMdida shivayoVgi. jiVvanumxkatxnAda shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadeVkameVva moVkaSxH sAyxnamxmaliMgAMgayoVginaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 86)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgasaMga}
\meaning{\ullekha{ayayx liMgAMga samarasa heVguMTeMdare... iSaTxliMgavanu muLugisuvudiVga liMgAMga saMgasamarasavu  noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 804-235); liMgAMga saMgasamarasa suKadalilx mana veVdayxvAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 358-106); cakorxVdadhxraNada bahirAvaraNada tamoVguNadalilx EkAkaSxravade... liMgAMgasaMgadiMdoLahorage terahilalxdave... (savasaM. 6; Adayayx. 920-275); guMDa veVshi dAsi jUju beVMTe... matetx liMgAMgasaMga sharaNara vacanAnuBAvada... (savasaM. 7; nageya. 1205-383); sacicxdAnaMda sadugxru toVridare... kaMDenayayx nitayxliMgAMga saMgasamarasava... (savasaM. 14; SaNumxKa. 290-181).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgasaMgi}
\meaning{\arthanonum{aMgadalilx liMgasaMbaMdhavanunx mADikoMDiruvavanu; liMgavaMta; viVrasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgasaMginaH puMgoV yeV daqgivxSayavatiRnaH |\\
savaRpApavinimuRkAtx yAsayxMti paramAM gatimf ||\\
liMgAMgasaMginoV loVkeV liMgadhAyxnaparAyaNAnf |\\
anuvarxjaMti yoV matayxRH soV{\char'263}pi mukotxV na saMshayaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., BA-1, 1, 194)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{guruvupadeVshavuLaLxvara guruveMde kAbenu... liMgAMgasaMgigaLa nijaliMgaveMde kAbenu... (savasaM. 1; basava. 1179-323); liMgavaMtanu liMgAcAra, sadAcAra... liMgAMgasaMgiSaTxdhikaH SaTfsathxlajAcnxnavAnupxmAnf... (savasaM. 6; uriliM. 1516-540); veVdAMta sidAdhxMtavapapx takaRmakaRTa vithiya... liMgAtamxka, liMgeVMdirxya, liMgAMgasaMgi, GanalimgayoVgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 45-23); tatUpxjakALigunanxtaru mamaliMgAMgasaMgigaLu liMgAMgasaMgigaLoLatayxdhikaru I SaTasxthXlajAcnxnigaLu (viVsheYpu. 8-123-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgasaMbaMdha}
\src{saM}
\meaning{\artha{liMga(shiva)-aMga(jiVva)gaLa saMbaMdha. shiva-jiVvara saMbaMdhavu aBeVdarUpa matutx sati-pati BAva.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM patiH satiV cAhaM BAvoV{\char'263}yaM viVrasheYvinAmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 52)}
\smallskip
\begin{shl}
AcAraliMgamuKAyxnAM saMbaMdhaM coVtatxroVtatxramf |\\
jAcnxtAvxliMgAMgayoVrathaRM tatasxMbaMdhaM ca pAvaRti ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 84)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{`tatatxvXmasi'(CAM. u., 6-8-7), `ahaM barxhAmxsimx'(baq. u., 1-4-10) eMba upaniSadAvxkayxgaLalilxruva `tatf'(shiva), tavxmf(jiVva); ahaM(jiVva), barxhamx(shiva); nAda(liMga), biMdu(jiVva); maMtarx(liMga)-kirxye(aMga); parxkaqti(aMga)-puruSa(liMga); OMkArada a(liMga)-ma(aMga); harxsavx(liMga)-diVGaR(aMga); shabadx(aMga)-athaR(liMga); bisilu-neraLu; guru-shiSayx; AkAsha-vAyugaLa saMbaMdha.}}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 27-35).}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgasaMbaMdhasavxrUpamahAvAkAyxthaRboVdhaka-``tatatxvXmasi" (CAM. u., 6-8-7) ``ahaM barxhAmxsimx" (baq. u., 1-4-10) iti vAkayxdavxyeVnApi liMgadhAraNasididhxniRSapxrXtUyxheYva |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 168)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{parxthamadalilx nirAkAra paravasutx tAnoMde... I liMgAMgasaMbaMdha samaraseYkayxva tiLida baLika... (savasaM. 11; toVMTasi. 38-17); anaMta tapasisxna Pala odagi... gurukaruNadiMda cidaGxnaliMgAMgasaMbaMdha... (savasaM. 14; mUrusA. ???-???); shivaBakitx shivajAcnxna shivanalilx vishAvxsavamADida... liMgAMgasaMbaMdhavanuLaLx sadaBxkatxmaheVshavxraru... (savasaM. 14; SaNumxKa. 350-205); liMgAMga\-saMbaMdhavirata visajaRnoVtutxMgashiVlaM guruparxdaliMgamaM tamamx aMgadiMdagalisuva BaviyalalxBakatxralalxdavaraM kUDadinunx liMgamaM dharisikoMDidaRBakaSxNaBakaSxNaMgaLaM mADuvarana{\ri}du bereyadudeyAtaMge shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-31).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgAMgasaMyoVga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgasaMbaMdhajAcnxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMga(shiva)-aMga(jiVva)gaLa saMbaMdhavanunx tiLiyuvudu. idu gurUpadeVshadiMda pArxpatxvAguvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurUketxVneYva mAgeRVNa jAniVyAtf sUkaSxmXBAvataH ||\\
EvaM liMgAMgasaMbaMdhajAcnxnaM goVpayxM sudulaRBamf |\\
upadiSaTxM tava pirxVtAyx moVkaSxmAgeRYkasAdhanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 84-85)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgasaMbaMdhiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMga-aMgagaLa saMbaMdhavuLaLxvanu. shirxVguruvina upadeVshadiMda liMgAMgasAmarasayxvanunx paDedu, shivadhAyxnaparAyaNanAda shivayoVgi. diVkASxvidhiya mUlaka shirxVguru karuNisida iSaTxliMgavanunx aMgada meVle sadA dharisiruva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkaSxyA guruNA liMgaM dhAritaM girijeV yadA |\\
tadAparxBaqti liMgAMgasaMbaMdhiV sAyxninxraMtaramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 53)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivaBakitx shivajAcnxna shivanalilx vishAvxsavamADida... ``yatarx tiSaTxti liMgAMgasaMbaMdhiVshaparAyaNaH|... (savasaM. 14; SaNumxKa. 350-205).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxla matutx aMgasathxla. liMgasathxla shiva, aMgasathxla jiVva. I eraDu sathxlagaLa aikayxveV liMgAMgasathxla athavA shivajiVvakayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgasathxlaM shivaH sAkASxjijxVvAtAmxMgasathxlaM BaveVtf |\\
liMgAMgasathxlayoVreYkayxM shivajiVveYkayxmeVva hi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 2. 33)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgadoLage liMga liMgadoLage aMga... liMgAMgasathxlayoVreYkayxM shivajiVveYkayxmeVvahi eMdudAgi... (savasaM. 2; alalxma. 712-195); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... aMgasathxlaMgaLaDagi tirxvidha liMgAMgasathxlaMgaLuLidu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); `anayxdaqSiTxnipAtaM yatatxdarxvayxM parivajaRyeVtf shudadhx darxvayxM... limgAMgasathxlaMgaLa apaRNAvadhAnaMgaLaMnaDasuvudu shAMtaviVreVshavxrA... (savasaM. 9; shAMtaviV. (vacana saMcaya)); ayAyx, mahadAnaMda sadugxruvitatx... niraMjana cananxbasavaliMgAMgasathxlakuLavanaridu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 78-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgasAmarasayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxnu paramAtamxnalilx aikayxvAguvudu. liMga-aMgagaLu tAtitxvXkavAgi Binanxvalalx eMdu nidiRSaTxvAgi tiLidiruva jAcnxna. \hbox{shiva}-jiVvara BeVdABeVdAtamxkavAda I arivu beMki matutx adaralilxruva kiDigaLaMte samarasadiMdirutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx saMsakxqqtisaMshudedhxV citetxV jaMtoVH samapiRtamf |\\
liMgAMgasAmarasAyxKayxM maninxSAThxgoVpitaM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 2. 9)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgasAmaraseyxVna jiVvabarxhemxYkayxlakaSxNamf |\\
liMgAMgasAmaraseyxVna barxhamxBAvamupAshirxtAH |\\
sArUpayxrUpiNiV mukitxM saMpArxpayx paradulaRBAmf ||\\
na BeVdoV{\char'263}pi na cABeVdaH sAmarasAyxtatxyoVdhurxRvamf |\\
BeVdABeVdABuyxpagamAdivxsuPxliMgAginxvatatxdA ||\\
jiVvoV huyxpAsakaH sAkASxdupAsayxM barxhamxkeVvalamf |\\
liMgAMgasAmaraseyxVna BeVdABeVdw vayxvasithxtw ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 1. 109, 182, 446)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgadeVhi. liMgavanenxV deVhavanAnxgi mADikoMDa aMga.}
\ullekha{liMgAMgigaLalalxdavara, sharaNasaMgavilalxdavara... (savasaM. 1; basava. 454-110); liMgAMgigaLalilx holesUtakava kalipxsuvananxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 1543-562); BaviyAcArava biDade BayAgarava hogade... liMgAMgigaLAda shivaBakatxreV matarxyXdalilx migilahareMdu... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); guruveMbavaneV holeya... liMgAMgi eMbavaneV mAdiga... (savasaM. 10; kADasi. 97-69); iSaTxliMgava toVri... nAvu niSeThxvAnaru, nAvu liMgAMgigaLeMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 269-130); liMgAMgiyAdavaMgilalxveY yamana bAdhe (viVsheYpu. 7-110-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAMgi}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx aMga(shariVra)da dharisiruva viVrasheYva. atAyxsharxmiV divxja. liMgadhAriyAdavanu moVkaSxkekx adhikAriyAgutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARsharxmAtireVkeVNa BaveVdatAyxsharxmiV divxjaH |\\
liMgAMgiV yadi vA mukotxV dagudhxM nAhaRti kamaRNA || (padamxpurANa)\\
maqtaliMgAMginoV deVhamajAcnxnAdf dahateV yadi |\\
shivAlayasahasArxNAM dAhadoVSamavApunxyAtf || (sakxMdapurANa).
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ulelxVKa: liM. dhA. caM., pu. 264)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMginiMdakAnAmanadhikAritavxparxdashaRneVna liMgadhAraNavatAM\\
tadAsakatxcitAtxnAM ca moVkASxdhikAritAvxtf sidadhxmitayxvagaMtavayxmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 224)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgAcaRnAtapxraM pUjayxM eMba shurxtishAKe... liMgAMgiV paramashuciH eMba... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1438-415); shirxVguru karuNisi pArxNaliMga saMbaMdhava mA[De]... `liMgAMgiV mahajijxVvoV... (savasaM. 6; uriliM. 1577-585); `naradeVhinAM nAsitx liMgaM'... `liMgashudadhx joyxVtisatxthA shudadhx saMshudadhx liMgAMgiV'... (savasaM. 10; cenanxyayx. 838-494); sharaNu sharaNAthiR liMgaveV... sujAcnxna pAdoVdakavanapipxda liMgAMgiVyiVga virakatxnu... (savasaM. 11; GanaliM. 732-344).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMgaliMgiV}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAkAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nAdavu liMga, biMdu liMgada piVTha. nAda-biMdugaLiMda kUDiruva liMgada rUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
nAdoV liMgamiti jecnxVyaM biMduH piVThamudAhaqtamf |\\
biMdunAdayutaM rUpaM liMgAkAramihoVcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 70)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kiridAda biVjadalilx hiriya taruvaDagida pariyaMte... liMgAkAravAgi nelegoMDipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1121-381); saMgayayx saMgayayx nirAkAraveVnayayx... liMgAkAra nirAkAra oDalu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1072-318); anuBAvaliMgada mamaRvanarivudaridu... layAnAM gamanashecxYva liMgAkAramihoVcayxteV... (savasaM. 6; uripe. 1281-407); aDaDxguDaDxda beTaTxvanoDedu... adara meVle liMgAkAra caMdarxsUyaRra baredu kaTisi... (savasaM. 10; kADasi. 217-144); BUmiya meVle huTiTxda kalalx taMdu... nAda biMduyutaM rUpaM| liMgAkAramihoVcayxteV... (savasaM. 11; toVMTasi. 416-195).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAcaRka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx pUjisuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sakaqlilxMgAcaRkeV datAvx vasatxrXmAtarxM yadaqcaCxyA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 22. 217)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAcaRkanAda baLika\\
liMgavidhividhAnagaLanaridu mADabeVku.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aSaTxSaSiTxyAdavarelalx tiVthaRvAsigaLapapxre... liMgAcaRkarapapxre, ayAyx?... (savasaM. 1; basava. 1027-276); bArxhamxNadeVhikanalalx, kaSxtirxyadeVhikanalalx... liMgAcaRkashacx shavxpacoV divxjakoVTivisheVSitaH eMbudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1402-500); shiva shivA, Adi anAdigaLeMberaDilalxda niravaya shiva... nitayx liMgAcaRkanu, apiRtadalilx avadhAni... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); liMgAcaRkanAda baLika... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1828-524); kAyaveMba kerege... anupamaliMgakekx, pUjisabalalxre liMgAcaRkareMbe... (savasaM. 11; toVMTasi. 555-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAcaRna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgapUje. aginxhoVtarxdaMte liMgapUjeyu savxgaR-moVkaSxgaLige kAraNa. liMgapUje mADuvavanige sUtakAdi AshwcagaLiruvudilalx. liMgapUjakanu sAkASxtf rudarxnu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAkASxnomxVkaSxparxdaH shaMBoVH dhamoRV liMgAcaRnAtamxkaH |\\
liMgeV yasayx manoV liVnaM liMgasutxtiparA ca vAkf |\\
liMgAcaRnaparw haswtx sa rudorxV nAtarx saMshayaH ||\\
liMgAcaRnaparaH shudadhxH savARdevxYtanirAsakaH |\\
sevxVSaTxliMgeV shivAkAreV na tamAvAhayeVciCxvamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 24, 27-28)}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaM liMgAcaRnaM yasayx yasayx cAginxparigarxhaH |\\
vAnaparxsathxyatiVnAM ca shariVreV nAsitx sUtakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(parAsharasamxqqti. ulelxVKa: liM. dhA. caM., pu. 194)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{deVvA, nimamx pUjisi cenanxna kula cenAnxyitutx... liMgAcaRnavihiVnoVpi bArxhamxNaH shavxpacAdhamaR eMdudAgi... (savasaM. 1; basava. 605-151); AcAraveMbudu kUralagu, tapipx baMdaDe pArxNava tagaluvudu... liMgAcaRnavirahita BoVjana mADadihude nAlavxtotxMdaneya AcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); Aguva BoVgaMgaLige meYgoTuTxdu eMdaDe... meYgoDedu noVDA, liMgAcaRnAPala... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1777-507); shivaliMgAcaRnAkirxyAshakitxge... (savasaM. 6; Adayayx. 1105-342); shivaliMgadeVvara pUjisade uMbavarelalxrU... yasutx liMgAcaRnaM tavxkAtxvXBujecnxV kirxmikiVTamAMsAnf|... (savasaM. 9; saMgameV. 351-124).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAcaRnavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgapUjeya niyama. liMgapUjeya vidhAna modalige parashivananunx dhAyxnisi, japamADi paMcAkaSxra maMtarxvanunxcacxrisutatx liMgarUpadalilxruva BagavaMtananunx pUjisabeVku. karaDigeyalilxruva iSaTxliMgavanunx horategedu vAma(eDa)karapiVThadalilxrisi mUru sala maMtarxpUvaRka\-vAgi sapxshiRsi aBiSeVka modalAda upacAragaLanunx mADabeVku. anaMtara iSaTxliMgavanunx Basamx tirxpuMDarx, akaSxte, gaMdha, paterx, puSapxgaLiMda alaMkarisi dhUpa-diVpa tAMbUla, neYveVdAyxdigaLiMda puSApxMjali sahitavAgi pUjisabeVku. anaMtara pArxNaliMgarUpa aMtaliRMgavanunx ahiMseyeV modalAda BAvapuSapxgaLiMda pUjisabeVku. idu viVrasheYvara liMgAcaRneya vidhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
pUjAdw shivaM dhAyxtAvx japAtxvX paMcAkaSxraM manumf |\\
tataH saMpUjayeVdedxVvaM viVrasheYvakarxmoV BaveVtf ||\\
sajijxkAMtaH sithxtaM liMgaM sapxqqSATxvX maMtarxM tirxrucacxreVtf |\\
puSepxYH saMpUjayx talilxMgaM parapiVTheV niveVshayeVtf ||\\
sAnxpanaM parxthamaM kaqtAvx tatoV gaMdhAnuleVpanamf |\\
akaSxtAMshacx samapAyxRtha puSepxYH saMpUjayeVtf tataH ||\\
niveVda yitAvx neYveVdayxM tataH tAMbUlamapaRyeVtf |\\
EvaM samacaRnaM kumARtf iSaTxliMgasayx pAvaRti ||\\
atha vakeSxyXV mahAdeVvi liMgAcaRnavidhiM paramf |\\
Adw dhAyxtAvx mahAdeVvaM tarxyXMbakamumApatimf ||\\
acaRyeVdAMtareYH puSepxYmARnaseYrupacArakeYH |\\
ahiMsA ceVdiMdirxya japaH savaRBUtadayA parA ||\\
kaSxmA dhAyxnaM tapoV jAcnxnaM satayxM ceYva tathA paramf |\\
EBiH puSepxYrahiMsAdeyxY mAnaseYH shivamacaRyeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 6. 36-39, 45-46, 23-25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAcaRne}
\meaning{\ullekha{samayoVcitadalilx liMgAcaRneya mADutipapxnA Bakatxnu... (savasaM. 1; basava. 400-97); shUlada meVlaNa taleya veYBoVgavanAru bayasidaDelilxyadu?... uMbaDe oDalilalx liMgAcaRneyilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1545-459); liMgeYkayxvilalxdavaranolalx liMgadhAri... liMgAcaRneya kAladalilx parxsAda BoVgada kAladalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 88-26); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... tirxvidha SaDivxdha navavidha liMgAcaRne... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); jaMgamava karataMdu maneyalilx kuLiLxrisi... avana liMgAcaRneya bAyalilx huDiya hoyayxli... (savasaM. 6; aMbiga. 143-48); iMdumuKi liMgAcaRneyanolaviMda salisi padAthaRvelalxva taMdu gaDaNisalu (basapu. 23-30).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAcAyaR}
\meaning{\ullekha{basavaNANx OMkAradiMdatatxtatx niVne... basavaNANx liMgAcAyaR niVne... (savasaM. 3; cenanxba. 14-07).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAcAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{paMcAcAragaLalilx oMdu. shirxVguruvu anugarxhisida liMgakikxMta migilAda deYvavu BUloVkadalilxruvudilalx eMba BAvaneya anusaMdhAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruNA datatxliMgAdf veY nAsitx deYvaM mahiVtaleV |\\
iti BAvAnusaMdhAnaM liMgAcAraH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 4-5)}
\smallskip
\meaning{\artha{veVdhA, manu(maMtarx), kirxyA eMba mUru vidha diVkeSxgaLalilx talA ELu avAMtaradiVkeSxgaLidudx, oTuTx ipapxtotxMdu diVkeSxgaLive. I ipapxtotxMdu diVkeSxgaLeV liMgAcAra enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyA veVdhA manavxBiKayxdiVkASxMtagaRtamUtaRyaH |\\
EkaviMshatidiVkASxshacx liMgAcAra iti samxqqtAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 11)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgAcAra sadAcAra shivAcAra gaNAcAra BaqtAyxcAraveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1544-562); ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... liMgAcAra modalAda sadaBxkatx sharaNagaNaMgaLalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); BaviyAcArava biDade BayAgarava hogade... liMgAcAraveMdu, sadAcAraveMdu, shivAcAraveMdu... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); ayayx! aMgAcAravuLaLx shakitx-Bakatx-jaMgamada gaqhadalilx... liMgAcAravuLaLx shivaBakitx-shivaBakatx-shivajaMgamavu jihAvxlaMpaTakiceCxYsi... (savasaM. 6; aMbiga. 31-12); liMgAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcAra... (savasaM. 12; deVshikeVM. 628-188); liMgAcAra sadAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcArameMba paMcAcAraniSaThxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{EkaviMshatidiVkASx}}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcAcAra.}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAcAri}
\meaning{\arthanonum{liMgAcAravanunx pAlisuvavanu.}
\ullekha{Bakatxna hasatxmuTiTx pAvanaveMbananxkakx tAnu BaviyeV... Ata[na] liMgadeVhiyeMteMbe? liMgAcAriyeMteMbe... (savasaM. 3; cenanxba. 355-113); liMgavaMtara liMgAcArigaLa aMgaLakekx hoVgi... (savasaM. 5; guMDakeV. 773-245); liMgavaMta liMgaBakatx liMgAcAriyenisikoMDa baLika... (savasaM. 8; maruLa. 1116-381); hAhA! veVdave tatavxvAdaDe, mAdArana maneyaluMDanobabx... mahAliMga kalelxVshavxrA, liMgAcArigaLu nisisxVmarayAyx... (savasaM. 9; hAvina. 1189-374); sacicxdAnaMda barxhomxVpadeVsha BakatxmaheVshavxraru... liMgAcArikaqtaM pAkaM liMganeYveVdayxmutatxmaM||... (savasaM. 14; mUrusA. 35-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAnuBAva}
\meaning{\arthanonum{shivasaMbaMdhavAda AtamxjAcnxna; shivAnuBAva.}
\ullekha{ayayx! muMde matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu... savARcAra saMpatitxna liMgAnuBAvada naDe nuDiya vicAravu... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); uligara mAtu, Urugara toVTiyoLaguMTe liMgAnuBAva... (savasaM. 3; cenanxba. 340-109); liMgAnuBAva sididhxyAda baLika... (savasaM. 5; akakxma. 359-107); AcAraliMgAnuBAvadiMda... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109); aSaTxtanuvina kaSaTxdoLagiduR daqSaTxliMgava karadalilx piDidu... keTaTx vAka jinuguta muTiTx liMgAnuBAvava mADuva... (savasaM. 12; deVshikeVM. 599-180); alalxmaparxBurAyanAnatarelalxranu ...salalxlita liMgAnuBAvada belalxvanu melakalisi nijasuKadalilx nilisuvenenuta barutideRnu (parxBuliV. 12-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAnuBAvi}
\meaning{\artha{shivAnuBavavanunx sididhxsikoMDavanu. (noVDi. anuBAva)}}
\newmeaning{\artha{shivatatatxvXjAcnxni; shivAnuBAvi.}
\ullekha{bayala rUpa mADabalAlxtane sharaNanu... A rUpa bayalu mADalariyadidadxDe eMtu liMgAnuBAviyeMbe... (savasaM. 1; basava. (vacana saMcaya)); nacucxmecicxna liMgava garxhisi, macucx oLagoMDitatxyAyx... liMgAnuBAvigaLa saMgadiMda nAnu kaNedxredenu... (savasaM. 2; alalxma. 94-30); kAyAnuBAvigaLu kAyadale mukatxru... ivaraneMtu sariyeMbe, liMgAnuBAvigaLige... (savasaM. 3; cenanxba. 375-119); shivapUjAlaMbana kamaR kirxV, dAsi koDana hotatxMte... liMgAnuBAvigaLa avaraMgavaLidu mUtiRgoLisi... (savasaM. 5; moVLima. 1193-356); AkAravilalxdAtaMge aMgaveMdeVke kalipxsi heVLuviri... adu liMgAnuBAvigaLa daqSiTxye? alalx, biDA maruLe... (savasaM. 11; toVMTasi. 500-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgApaRNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx apiRtavAda parxsAda, neYveVdayx. adu eraDu kirxyApaRNa, BAvApaRNa eMdu eraDu vidha. tamamx upaBoVgakokxVsakxra AyA saMdaBaRkekx yoVgayxvAda hAgU laBayxvAda padAthaRgaLanunx AdaradiMda tirxvidha liMgagaLige apaRNe mADuvudu kirxyApaRNe enisutatxde. AcAraliMga moda\-lAda Aru liMgagaLige elalx kAlagaLalilxyU savxyaM pArxpatxvAda vasutxgaLalilx yAvudanunx yAva iMdirxya muKAMtara apiRsabeVkeMbudanunx tiLidu AyA liMgagaLa muKagaLige savxyaM upaBoVgada iceCxyilalxde mADuva apaRNe jAcnxnApaRNe enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxVdhA liMgapaRNAvidhiH porxVcayxteV deVshikoVtatxmeYH |\\
kirxyA matApaRNaM kiMcijf jAcnxnamatApaRNamf ||\\
yathA kAloVciteYdarxRveyxYH yadaqcACxsaMBaveYH savxyamf |\\
sovxVpaBoVgAya yatAkxyaRM tirxSu liMgeVSu sAdaramf ||\\
tatf kirxyApaRNamitAyxhu rapaRNeYkavishAradeYH |\\
savxyamAgatavasUtxni jAcnxtAvx tatatxnumxKeVSu ca ||\\ 
anicACxvidhinA kAyaRmeVtadf jAcnxnApaRNaM viduH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 2-5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTAkeSxyiMda... tirxvidhadiVkeSx tirxvidhAcAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidhaliMgApaRNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... tirxvidha SaDivxdha navavidha liMgApaRNa... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); mUru mala modalAda saMsAra saMgava biTuTx... liMganiriVkaSxNeyiMda liMgApaRNa parxsAdaBoVga... (savasaM. 6; uripe. 1488-527); pAdoVdaka parxsAda apiRta avadhAnava tiLidu... adeV utatxmoVtatxma liMgApaRNa... (savasaM. 10; cenanxyayx. 857-503); shirxVguru paramArAdhayx parxmathagaNa sAkiSxyAgi... liMgApaRNa liMgAnuBAva liMgAsana liMgasoVMku liMganaMTu... (savasaM. 14; mUrusA. 37-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgApaRNajapa}
\meaning{\arthanonum{AhArapadAthaR muMtAduvugaLanunx liMgakekx apiRsuva heVLuva maMtarx.}
\ullekha{liMgApaRNa japagaLu- idaralilx tirxliMgApaRNajapavu, navaliMgApaRNajapaveMtalU kAyApaRNajapavu, karaNApaRNajapaveMtalU BeVdagaLu irutatxve (shivAkoV. 170-283).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgApaRNavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx neYveVdayxmADuva niyama, vidhAna. idu kirxyApaRNa, jAcnxnApaRNa eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxVdhA liMgApaRNavidhiH porxVcayxteV deVshikoVtatxmeYH |\\
kirxyAmatApaRNaM kiMcitf kiMcitf jAcnxnamatApaRNamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgApaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgApiRta}
\meaning{\arthanonum{jaDapadAthaRgaLanUnx alalxde, deVheVMdirxyAdigaLanUnx, konege
  tananx AtamxvanUnx samapiRsikoLuLxvudeV nijavAda liMgApaRNe.}
\ullekha{savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx... liMgApiRtadalilx savARvadhAni noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1388-384); adhara tAgida ruciya, udara tAgida suKava... liMgApiRtava mADidaDe kilibxSa noVDire... (savasaM. 2; alalxma. 756-208); tanu muTiTxda padAthaR liMgApiRtavalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 639-192); aMgada meVle liMgavilalxdavaralilx... liMgApiRtava beVDaleVke?... (savasaM. 5; amuge. 591-186); kAyaliMgApiRtavAyitAtxgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 419-197); sale BakaSxyXva BoVjAyxdirucigaLaM liMgApiRtavalalxde BoVgisidava hiMgade kirxmimAMsaMgaLa tiMdava (diVkASxboV. 95-13); liMgApiRtavaM mADidalalxde Ava vasutxvaM oMdu veVLeyAdarU koLalAgadu (gaNaBA. 233).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgApiRtaparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx apiRtavAda parxsAda, neYveVdayx, idu sidadhxparxsAda eMdu parxsidadhxvAgide. iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLa sAmarasayx jAcnxnavanunx sariyAgi tiLidu, liMga samarasadiMda liMgApiRtavAda parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtAvx liMgatarxyaM samayxkf tadeYkayxM ca varAnaneV |\\
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 24)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jAcnxnapAdoVdakadalilx mUru saMbaMdhavAguvavu, adeMteMdaDe... liMgApiRtaparxsAdaM ca na dadAyxcacxraliMgakeV... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgaparxsAda, sidadhxparxsAda}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgApiRtasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; samasatxpadAthaRgaLanunx liMgakekx apiRsida\-naMtaraveV sivxVkarisabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{liMgApiRtasathxla ...shivaliMgAcaRneyaM mADidAtanu sakaladarxvayxMgaLaM liMgakekx koTaTxlalxde koLabAradeMbudaM a{\ru}paloVsakxraM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 232-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgApiRtoVpaBoVga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAgarxtf, savxpanx, suSupitx eMba mUru avasethxgaLalilx liMgApiRtavAda parxsAdavanunx seVvisuva mUlaka jiVvAtamxnige uMTAguva nileRVpatavx pArxpitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtfsavxpanxsuSupAtxyXdi savARvasAthxsu savaRdA |\\
liMgApiRtoVpaBoVgeVna nileRVpoV{\char'263}yaM na saMshayaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 24)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgABiSeVka}
\meaning{\ullekha{``neVtarxM deVvoV na cAparaH'' eMba shurxtiyuMTAgi... liMgABiSeVkaM cakuSxshacx'' eMba shurxtiyuMTAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1330-392); gurujaMgamada pAdatiVthaRvu liMgABiSeVkakekx salalxdeMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1158-398); iMteseva aMtaraMga bahiraMga paripUNaR BakatxgaNArAdhayxru... iMteseva paramAnaMda jaladiM liMgABiSeVkava mADisi... (savasaM. 14; mUrusA. 20-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAyata, liMgAyita, liMgAyatx}
\meaning{\arthanonum{deVhada meVle iSaTxliMgavanunx Ayata mADikoMDavanu; liMgavanunx dharisuvavanu; diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige upadeVshisuva ipapxtotxMdu diVkeSxgaLalilx kAyakekx saMbaMdhisida oMdu diVkeSx; guruvu tananx shiSayxnige koDuva iSaTxliMgakekx vidhuyxkatxvAgi mADabeVkAda pUjAkarxmavanunx toVrisikoDuvudu.}
\ullekha{AcAyaRM tAnu shiSayxMge koDalatxkakx liMgavanaciRsi shiSayxnaM noVDisuvudeV liMgAyatavenisuvudu (viveVka. 102).}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgavu aMgadoDane saMbaMdhisuvAga kaMDu baruva liMgAyata, liMgasAvxyata, liMgasaninxhita eMba mUru GaTaTxgaLalilx oMdu; liMgavu aMgadalilx nelegoLuLxvudu.}
\ullekha{liMgavu aMgadalilx sAthxpitavAdalilx liMgAyatavu (shivAkoV. 96-128).}}
\newmeaning{\arthanonum{diVkASxpUvaRkavAgi iSaTxliMgavanunx dharisidavanu; liMgavaMta; viVrasheYva.}
\ullekha{deVvanAma sogasadu liMgAyataMge... (savasaM. 3; cenanxba. 316-99); Bakitxyukatxnumalalx mukitxgArxhakanalalx... liMgAyatatxM bo savxtaMtarxshiVla... (savasaM. 4; sidadhxrA. 845-238); paMcAcArashudadhxvAgi irabeVkeMbaralalxde... tamamx liMgAyatakekx horagAduda muTiTx aMgiVkarisidalilx... (savasaM. 5; akakxmamx. 522-162); baLika kirx... tananx shiSayxna karedele magane ninanx pArx[Na]liMgavadu tAne... paTaTx, liMgAyata, liMgasAvxyatameMdu sapatxvidhamAgihudavaralilx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); sUthxlAMgaveMba SaDivxdheVMdirxyaMgaLalilx... SaDivxdhaliMgavAgidaR iSaTxliMgAyatanAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1173-340); liMgAyatarige viVrasheYvareMtalU hesaruMTu (kaBAge. 90); ``liMgAyata eMdare liMgada mamaRvanunx sUthxlakirxyegaLalilx aritavanu" (shivAkoV. 72-82); liMgAyita: (rUDhi); liMgAyatx: (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAyata diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{viBUtipaTaTxdiVkeSxyalilx tananx toDeya meVliTuTxkoMDiruva
  iSaTxliMgakekx guruvu sharaNana cidaMgaveV ninage parxshasathxsathxlaveMdu heVLutAtx, moVkASxthiRyAgi baMdavana karasathxlakekx A liMgavanunx hasAtxMtarisuvudeV liMgAyata diVkeSx. hAge mADuvAga
  guruvu nimiSAdhaRvU adanunx agala\-bAradeMdu heVLutAtx, liMgAMga
  sAmarasayxkekx adu heVge AvashayxkaveMdu toVrisikoDutAtxne. (noVDi. viBUtipaTaTxdiVkeSx) (10:690).}
\ullekha{ayayx, varaviVrasheYva SaTasxthXlAcAyaR... cidaginxya puTava mADuvaMthAde liMgAyata diVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 715-405).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAyatx}
\meaning{\arthanonum{`liMgAyata' (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAyita}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `liMgAyata')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgArAdhane}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakekx mADuva pUje; liMgoVpAsane.}
\ullekha{athaRvanathaRva mADi koVLAhaLaMgeyuyxtitxrali... matetxyA liMgArAdhaneya mADuve... (savasaM. 1; basava. 707-177); BAvi(vu?)karige mUtiRya ArAdhane saMsArakekx biVja... liMgArAdhane Bavakekx biVja... (savasaM. 2; alalxma. 1425-423); Bavige Bavavilalx, BakatxMge BaviyanolelxneMbudu durAcAra... liMgArAdhaneya PalavuLaLxnanxkakxra Bakatxre... (savasaM. 3; cenanxba. 1426-511); kamiRgaLu shivapathakekx bapApxgaLavara... liMgArAdhaneya mADaliVyadu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 426-121); aMganeyaru ArumaMdi, saMgasamarasadiMda... hiMgade liMgArAdhaneyaM mADi, maMgaLaparxBeyalilx niMdu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1623-700).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAvatAra}
\meaning{\arthanonum{shivasavxrUpanAdavanu; sharaNa.}
\ullekha{maMgaLada liMgAvatArara saMgadiM maDivaLana Bakitx suraMgamahimeyana{\ri}yalA{\ra}de palavu rUpugaLa dharisidavolu (basapu. 21-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgAvadhAni}
\meaning{\ullekha{kula cala modalAda aSaTxmadaMgaLanaritu... liMgAvadhAniyAgirabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1122-381); anayxru mADiduda muTaTxde tananx tA mADikoMDu naDevudu... savaRmuKa liMgAvadhAniyAgi ipapx aMgave, AcArave pArxNavAgipapx... (savasaM. 5; akakxmamx. 441-133); liMgavaMta liMgaBakatx liMgAcAriyenisikoMDa baLika... nimamx liMgAvadhAniya pariya niVveV balilxralalxde... (savasaM. 8; maruLa. 1116-381); liMgaBakatxna iMdirxyaMgaLu, liMga saninxhitavAgi... liMgAcaRneya mADi liMgAvadhAnigaLAgi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1016-492); sAvadhAnasaninxhitasharaNana kAyadalilx mADuva kAyaR miVsalu... guruniraMjana cananxbasavaliMga liMgAvadhAni Bakatx tAnAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 151-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgi}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx dharisiruvavanu; liMgadhAri.}
\ullekha{Bakatx, mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNaneYkayxnu... (savasaM. 1; basava. 897-234); kAgeya tiMdavanalalxde Bakatxnalalx... nAya tiMdavanalalxde pArxNaliMgiyalalx... (savasaM. 2; alalxma. 1069-319); pArxNaliMgigaLAdavaru parxsAdakAyarapapxralalxde... (savasaM. 3; cenanxba. ???-???); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... savxtaMtarx shakitxyanu pArxNaliMgi sathxladalilx paDevudu noVDA... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); jalave aMgavAda mAheVshavxranalilx... parxsAdi pArxNaliMgi pArxNaliMgi sharaNa aikayx Bakatxnapapx... (savasaM. 11; toVMTasi. 265-128); ivaroLage savaRsAhasadoLipaRgaNitada paramasuKaliMgigaLu nADe nasunaguvarA SaTasxthXlajAcnxnigaLa (viVsheYpu. 8-134-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgigaLu}
\meaning{\ullekha{sAyuvara satatxvaru hotatxru, taleyilalxdavaratatxru... nimamx sharaNaru savARMgaliMgigaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1657-605); nAvu pArxNaliMgigaLeMdu heVLuva aNaNxgaLirA... niVvu pArxNaliMgigaLu eMtAdiri heVLiraNaNx... (savasaM. 8; maDimA. 640-238); pArxNaliMgi pArxNaliMgi eMbiri... asuliMgigaLu noVDeMda... (savasaM. 10; kADasi. 221-147); hiMdeVnariyade, muMde tiLiyade... biDumuKadiMde gahagahisuvarayAyx pArxNaliMgigaLu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 552-167).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgiVbArxhamxNa}
\meaning{\arthanonum{pArxyashaH AgamoVkatx sheYva, viVrasheYva, shAkatx, muMtAda
  dhamaRgaLanunx veYdikaru opipxkoMDirada oMdu
  kAlavididxrabeVku. yajacnx viroVdhigaLAda AgamigaLU veYdikarU
  taMtamamxlilx veYSamayxvirabAradeMdu tiVmARnisi, Agamika,
  viVrasheYvaraMte veYdikarU liMgadhAraNe mADalu toDagidAga
  AgamagaLanunx sivxVkarisida liMgiVbArxhamxNaru aliMgigaLAda veYdika
bArxhamxNaru muMtAgi viBajaneyAyitu. IgalU liMga matutx
yajocnxVpaviVta eraDanUnx dharisuva viVrasheYvaridAdxre. avaranunx
ArAdhayx, guruva muMtAgi kareyalAgutatxde.}}
\begin{shl}
kimAhuBaRratasherxVSaThx pAtarxM vipArxH sanAtanAH |\\
bArxhamxNA liMginashecxYva bArxhamxNA vApayxliMginaH ||\\
savxvaqtitxmaBipanAnxya liMgineV ceVtarAya ca |\\
deVyamAhumaRhArAja uBAveVtw tapasivxnw ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. BA., anushAsanapavaR., 22. 1-2. saM. pi. si. rAyf, kalakxtatx Avaqtitx)}
\smallskip
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgeYkayx}
\src{saM}
\meaning{\artha{liMgAMga BwtikadeVhavanunx tayxjisidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAnaparxsathxM yoVginaM ca liMgeYkayxM BikuSxkaM yatimf |\\
tuyARsharxmANAM madheyxV ca rasAyAM nikiSxpeVnf maqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shAtAtapasamxqqti., ulelxVKa: liM. dhA. caM., pu. 190)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jiVvAtamxnu parashivarUpiyAda liMgadoMdige tAdAtamxyXvanunx hoMdida sithxta. shiva-jiVvara aBeVda. jiVvanumxkatx shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgeYkeyxV tu samApanenxV caraNAcaraNeV gateV |\\
nideRVhiV sa BaveVdoyxVgiV carAcaravinAshakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 20-21)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{tAnu beVre parashiva beVre eMba devxYtaBAvavaLidu liMgadalilx
  aikayxvAdavanu. (noVDi. aMgasathxla liMgasathxla saMbaMdha, liMgAMga sAmarasayx).}}
\newmeaning{\artha{liMga matutx aMgagaLa naDuve BeVdavilalxdiruva sithxti; parashivana aMshadalilx beretu hoVgiruvaMtaha sithxti.}}
\newmeaning{\artha{aikayxsathxlavanunx muTiTx, mahAliMgadalilx liVnavAdavanu; liMgadalilx Ekatavxvanunx hoMdida Bakatx.}
\ullekha{baninx baninx mahaMtara karetaninx baha liMgeYkayxrige sharaNeninx (basapu. 4-4).}}
\newmeaning{\artha{BwtikashariVravanunx tayxjisidavanu; gatisidavanu.}
\ullekha{shivajanamxdalilx huTiTx, liMgeYkayxrAgi... (savasaM. 1; basava. 107-29); aMtaraMgadalilx BaviyanoLakoMDu, bahiraMgadalilx... iMtapapx liMgeYkayxra kANenayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 404-115); aMgada meVloMdu liMgavu, liMgada meVloMdu aMgavu... kUDalacenanxsaMgA liMgeYkayxvu... (savasaM. 3; cenanxba. 735-221); BAvisi noVDidaDe aMgavAyitutx... liMgeYkayx, nimamxnagalade aMgarucigaLa maredu... (savasaM. 5; akakxma. 318-96); shAMBavaloVkada kuMBiniyudarada meVle... agaNitanaparxmANanAda liMgeYkayxMge... (savasaM. 11; toVMTasi. 694-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgoVdaka}
\meaning{\artha{liMgoVdaka, pAdoVdaka matutx parxsAdoVdaka eMba
  tirxvidhoVdakagaLalilx oMdu; liMgada meVle eredu sivxVkarisabeVkAda jala.}}
\smallskip
\begin{shl}
akuTilAtamxna mukukxLudakaM\\
parxkaTavAgalu suparxsAdoV\\
dakavenisitu tadiVya liMgapAMgasalilavadu\\
sukaraliMgoVdakamadAgiya\\
dhikavugalu tirxvidhoVdakaM pA\\
vakanayana noDalalilx nimaRLavAgi raMji$^8$salu$^9$
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{basapu. 17-49-244}
\newmeaning{\artha{liMgoVdakadiMda bAyumxkukxLisi.}
\ullekha{akuTilAtamxna mukukxLudakaM parxkaTavAgalu suparxsAdoVdakavenisitu tadiVya liMgApAMgasalilavadu sukaraliMgoVdakamadAgi... pAvakanayananoVDalalilx nimaRLavAgi raMjisalu (basapu. 17-49).}}
\newmeaning{\artha{(kirxyAdaqSiTxge anusAravAgi) Bakatxnu tananx eraDu beraLugaLiMda mAheVshavxrana eDapAdavanunx muTuTxvudu.}
\ullekha{`nAnu Bakatx... liMgoVdaka haqdayadalilx.... (savasaM. 1; basava. (vacana saMcaya)); parxthamadalilx sapxshaRveMba... liMgamuKadiMda baMdudu liMgoVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1362-482); aMgoVdakaMda aMgarakaSxNaMgaLa... liMgoVdakaMda savaRpavitarxva mADuve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 13-04); liMgoVdaka pAdoVkada parxsAdoVdakavAda tirxvidhoVdakadalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 1083-334); Ganakekx mahAGanagaMBiVra... jihAvxgarxdalilx saMbaMdhavAda guruliMgoVdakadiMda... (savasaM. 14; mUrusA. 33-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgoVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva tatatxvXgaLa rahasayxgaLanunx tiLisuva mUvatetxraDu parxkArada udadhxraNegaLalilx oMdu:}
\ullekha{matetxyumaMgaBeVda... parAdhaRkoVTi maMtarxMgaLogeyalA shivaliMgoVdadhxraNeyaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1387-644); liMgoVdadhxraNeyalilx tadavxNaRMgaLeMteMdoDe AlisAdhAracakarxkekx vashaSasaveMba nAluku ...AgenxVyakaM haM saM enipapx salalxlitAkaSxraMgaLeraDu (viVsheYpu. 3-7-106).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgoVdaBxva}
\meaning{\arthanonum{liMgadiMda utapxtitxyAdadudx liMgoVdaBxva.}
\ullekha{OM namaH shivAya... uriliMgoVdaBxvavAda uriliMgada nilavoV!... (savasaM. 2; alalxma. 1032-309); atakayxR aparxmANa... soVmadhara modalAda liMgoVdaBxva kaDeyAda... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); liMgoVdaBxva aivatetxraDu akaSxraMgaLalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 86-36); parashivashakitxgaLiMdAda liMga, liMgoVdaBxva shiva, shiva mUtiRtatavx... (savasaM. 9; soDaDxbA. 781-236).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liVlA}
\meaning{\ullekha{deVva deVva mahAparxsAda!.. adu nimamx liVlAvinoVda... (savasaM. 1; basava. 1218-335); aNuviMge aNu... haranoLagaNa liVlAparxkaqti savxBAva... (savasaM. 2; alalxma. 752-206); `EkoV deVvoV na divxtiVyaH'... savaRjiVvava huTiTxsi, rakiSxsi, saMharisi, liVlAvinoVdadiMdipapx... (savasaM. 3; cenanxba. 1062-357); pUjAPaladiMda ajuRna... paramaliVlAnaMdavAyitatxyAyx, daqSiTxge... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1778-507); mUlAdhArada maMTapada... liVlAvicAramUtiRya anuva kaMDenu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1057-314).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liVle}
\meaning{\arthanonum{shivanu loVkahitakAkxgi keYkoMDa ipapxtetxYdu parxkArada vinoVdagaLu.}
\ullekha{ayAyx, hiMdeyAnu... nimamx liVle nimamx vinoVda sUtarxdiMda... (savasaM. 1; basava. 1007-271); niVrU neLalU... aKaMDita joyxVtimaRyaliMga sharaNana liVleyiMdAda... (savasaM. 2; alalxma. 1319-389); saguNAnaMdajiVvacayaRviDidetitx... Atamxna nijavanaridu, niguRNAnaMdaliVleya viratiyoDane (savasaM. 3; cenanxba. 1634-598); alalxdayayxgaLu ilalxdATakekx... iMdelalx alalxmana balalx boVdheyiMda salilxVleyAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1568-450); cATi guMDu baMdhana... salilxVleyiM parxsAdava koMDu... (savasaM. 5; akakxmamx. 484-149); PalugxNananaLakx{\re}M biVLokxTuTx caMDakarapAvakashashAMkanayanaM rajatapavaRtaMbokakxnaMdu KaMDaparashuvina liVlegaLipapxtetxYdu kaDegaMDuviV baLige (cebapu. 53-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{leMkatavx}
\meaning{\ullekha{pAdatiVthaRva koMDalilx... IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgakekx leMkatavxBAva. (savasaM. 9; shivaliM. 217-73).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{leMgi}
\meaning{\ullekha{okukxda mikukxdanuMDu... sharaNara maneya leMgiya DiMgariga nAnu... (savasaM. 1; basava. 461-111); biTuTx kaTiTx apiRsalArade... leMgigaLanolalx sadAshivamUtiRliMga... (savasaM. 6; arimA. 425-136); pArxNana kaLe... leMgi nAnapepxneY, rAmanAtha... (savasaM. 7; jeVDadA. 820-254); manaveMba vidhAMtanu... moVhada kaThAriya tapipx, meTiTxda miLige tapapxde leMgisi... (savasaM. 9; sagabo. 569-182).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{loVka}
\meaning{\arthanonum{BUmiyU seVridaMte iruvudeMdu heVLalAguva meVlina ELu jagatutxgaLu hAgU keLagina ELu jagatutxgaLu; ataLa, vitaLa, sutaLa, mahiVtaLa, taLAtaLa, rasAtaLa matutx pAtALa eMba ELu adhoVloVkagaLu hAgU BUloVka, BuvaloRVka, suvaloRVka, mahaloRVka, janoVloVka, tapoVloVka matutx satayxloVka eMba ELu UdhavxRloVkagaLive.}
\ullekha{hosatila pUjisi... ihaloVkakekx dUra, paraloVkakekx dUra!... (savasaM. 1; basava. 423-102); gaganada meVloMdu... deVvaloVkada parxmathara lajejxyaneVna heVLuve guheVshavxrA... (savasaM. 2; alalxma. 422-119); pAtALadagavxNiya... deVvaloVkakekx baTeTx kANiroV... (savasaM. 3; cenanxba. 49-15); hiMdu muMdu... AnaMda barxhamxloVkadalilx guruveMba saroVvaradalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1148-328); olume ocacxtavAdavaru... cenanxmalilxkAjuRnadeVvagolidavaru loVkABimAnava balalxre? (savasaM. 5; akakxma. 130-42).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{loVkadhamiRNi}
\meaning{\arthanonum{AdhAradiVkeSxyalilxruva sabiVja, nibiRVja, adhikAra matutx niradhikAragaLeMba nAlukx diVkASxparxkAragaLalilx oMdAda sabiVjadiVkeSxyalilxya loVkadhamiRNi matutx shivadhamiRNi eMba eraDu vidhagaLalilx oMdu; Bakatxnalilx sadadhxmaRvu nelanilulxvaMte mADuva diVkeSx.}
\ullekha{nimaRlasabiVja sudiVkeSx shivadhamiRNieMdu sale loVkadhamiRNiyenutetxraLetx{\ra}M ...loVkadhamiRNiyu dhamaRsaMcitamumaM kaluSamayavapapx muMdaNa kamaRvaM biDisi sadadhxmaRmaM nilipudu (viVsheYpu. 61-6-97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{loVkadhamiRNiV diVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxya parxBeVda. sabiVjadiVkeSxya oMdu bageya parxkAra. adhamaRdiMda saMcitavAda AgAmikamaRvanunx shoVdhisuva (nivArisuva) diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhamaRsaMcitaM savaRM kamARgApi vishoVdhayxteV |\\
dhamARvasheVSatoV yatarx sA diVkASx loVkadhamiRNiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta. ra., 9. 7. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{loVkAginxjaBasamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{darxvayxshudidhxgoVsakxra baLasalAguva sAmAnayx aginxyiMda suTuTx tayArisida Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
loVkAgenxVyamathoV Basamx darxvayxshudadhxyXthaRmAvaheVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 373)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{loVBa}
\meaning{\ullekha{saMsArasapaRna heVLigeya... kAmakorxVdhaloVBamoVhamadamatasxraveMba... (savasaM. 1; basava. 1373-379); tanuvinalilxpapx loVBava manava kadudx mAtanADidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1233-364); horagaNa Baviya... loVBaveMbudoMdu Bavi, moVhaveMbudoMdu Bavi... (savasaM. 3; cenanxba. 222-66); ariSaDavxgaRMgaLaLidava... loVBavadu samayxgfjAcnxnadalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1691-480); aGaTita GaTitana... kAma korxVdha loVBa moVha mada matasxraMgaLige... (savasaM. 5; akakxma. 16-06).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaMdanaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. paramAtamxnige namasAkxra\-pUvaRkavAgi vayxkatxpaDisuva Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtx deVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 2-3)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Bakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaMshayxshiSayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruseVveyanunx mADuva oMdeV saMtatige saMbaMdhisida shiSayx. shiSayxvagaR maThakekx saMbaMdhisida shiSayx. vaMshayxshiSayxnu muKayx matutx sAmAnayx eMdu eraDu vidha. muKayxshiSayxnu matetx barxhamxcAri, gaqhasathx eMdu eraDu vidha. paTATxdhikAri, carAdhikAri, nirABAri eMdu barxhamxcAriyu matetx mUru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
vaMshayx AgaMtukashecxVti divxvidhaH shiSayx ucayxteV |\\
muKayxH sAmAnayx iteyxVvaM punavaRMshoyxV divxdhA mataH ||\\
barxhamxcAriV gaqhiV ceVti divxdhA muKoyxV viBidayxteV |\\
ukatxlakaSxNasaMpanonxV barxhamxcAriV punasitxrXdhA ||\\
paTATxBiSeVkavAnAdayxH porxVkatxshacxrapatisatxthA |\\
nirABArasatxqqtiVyaH sAyxtf savaRloVkeVSu vishurxtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 14. 2-4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{va}
\meaning{\arthanonum{mUlaparxkaqtige AdhAravAda oMdu parxNavAkaSxra.}
\ullekha{ba eMbalilx enanx Bava ha{\ri}yitutx sa eMbalilx savaRjacnxnAdenu va eMbalilx vacisuvaDe ceYtanAyxtamxkanAdenu (savasaM. 2; alalxma. 1378-410); ba sa va eMba mU{\ra}kaSxra haqdayakamaladalilx nelegoMDaDe aBeVdayx BeVdayxvAyitutx asAdhayx sAdhayxvAyitutx (savasaM. 3; cenanxba. 1435-516).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vakAraparxNama}
\meaning{\arthanonum{`va' eMba parxNavAkaSxra.}
\ullekha{ayayx, adhaRcaMdArxkaqti, vakAraparxNama, meVGanAda... (savasaM. 10; gurusi. 750-436); tArakAkaqti, nakAraparxNama... adhaRcaMdArxkaqti, vakAraparxNama, anAhata cakarx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295); kalAparxNavada citakxLeyiMda vakAraparxNamada utapxtitxyu adakekx parakaLe enunxtAtxre (shivAkoV. 138-189).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vakAraparxNava}
\meaning{\arthanonum{vakAraparxNama.}
\ullekha{samAdhi samAdhi... vAyutatavxdalilx vakAraparxNava sAvxyata... (savasaM. 10; kADasi. 82-57); bacacxbariya... A dAvxdashAkaSxraMgaLa madhayx biVjAkaSxraveV vakAraparxNava... (savasaM. 14; SaNumxKa. 787-362); adhaRcaMdArxkaqti vakAraparxNava anAhatacakarx ...athavaRNaveVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada goVmuKadalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm viii-}18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vacana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{I padavanunx vacanakAraru aneVka athaRgaLalilx
  baLasidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{basavaNaNxnavara vacana, Adayxra vacana, eMbalilx
  oMdu sheYliya baravaNige eMdAgutatxde. sAmAnayxvAgi
  gadayxrUpadalilxdadxrU kAvayxda usiru hoMdiruva I sheYliyanenxV nAvu
vacana enunxtetxVve. vacana eMba padavu anuBAviya mAtige
anavxyisutatxde. satayxvanunx neVravAgi anuBavisida avanige yAvudara
nibaRMdhavilalxdudariMda, avanu mAtarx AdhAyxtimxka viSayagaLa bagege
adhikArayutavAgi mAtanADabalalx. idaralilx kaSaTxpaTuTx
bareyuvaMthadeVnU ilalx. anuBAvigaLige vacanagaLu
parxyatanxvilalxdeyeV horabarutatxve.}}
\newmeaning{\artha{AgamagaLa mAtu. `ahaM savaRjagatf katAR, mamakatAR
  maheVshavxra eMdu viSuNx heVLida vacanava marediralalx' (1:548).}}
\newmeaning{\artha{shAsatxrXda mAtu, veVdagaLa mAtu. (``shAsatxrXda vacana
  hoVMtige mAri'' 1:572)}}
\newmeaning{\artha{diTavAda mAtu. kUDala saMgana vacanaviMteMdudu :
  ``shavxpacoVpiyAdaDeVnu, shivaBakatxneV kulajaM, BoV''. (1:589)}}
\newmeaning{\artha{ANe mADuvudu. (``aDigaDige deVvarANe... eMba vacanave holalx''
3:660)}}
\newmeaning{\artha{sidAdhxMta. ``anayxra vacanava koMDADalu kamaR biDadu'' (1:107)}}
\newmeaning{\artha{Ajecnx. ``iMteMbudu Adayxra vacana''.}}
\newmeaning{\artha{yAvudeV mAtu. (``avaLa vacana belalxdaMte'' 1:110)}
\ullekha{manakekx nAcada vacana, vacanakekx nAcada mana!... (savasaM. 1; basava. 256-64); muMdu jAvadaledudx... satayxvacanaviMteMdudu... ivilalxdavara nAnolelx kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 88-29); agaGxvaNi suyidAnavAda... idelalx vaqthA eMditutx kUDalacenanxsaMgayayxna vacana. (savasaM. 3; cenanxba. 884-269); ariyabArada Ganavanaridu... nAnu sharaNeMba guruvacanavidiredudx koluvaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 120-36); garuDiyalilx sAmuva... Adayxra vacanaMgaLa, arivu saMbaMdhigaLalilx... (savasaM. 5; amurA. 640-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vajarxdeVha}
\meaning{\ullekha{Bakatx, mAheVshavxra... melalx melalxne AdeheneMbananxbara nAnu vajarxdeVhiye... (savasaM. 1; basava. 897-234); aMtha barxhAmxMDava aivatutx koVTiya meVle... vajarxdeVhaveMba Buvana... (savasaM. 13; bAlasaM. 214-66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vajorxVLi}
\meaning{\arthanonum{deVhavanunx daqDhagoLisuva haThayoVgada oMdu karxma.}
\ullekha{yoVnimuKadalilx calisuva biMduvanUdhavxRmuKakekxV{\ri}pudeV vajorxVLiyenisuvudu (pArake. 260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaDabAginx}
\meaning{\ullekha{Atamxsithxti shovayoVga... vaDabAginx maMdAginx udarAginx shoVkAginx kAmAginx eMba... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); ayAyx hALUroLagoMdu... hagada bAviya naDuve vaDabAginxyeMba kicucx huTiTxtutx... (savasaM. 9; haDapa. 865-266); vaDabAginxyedudx kaDalanelalx hiVridare... (savasaM. 12; deVshikeVM. 479-145).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaNaR}
\meaning{\artha{akaSxra.}}
\newmeaning{\artha{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruva baNaNx.}
\ullekha{niVvu hiriyareMbiri... `vaNARnAM bArxhamxNoV guruH' eMbudu husi... (savasaM. 1; basava. 600-150); shevxVta piVta kapoVta... SaDuvaNaRveMdenanx... (savasaM. 2; alalxma. 554-149); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... barxhamx pUjAri, suvaNaRda teVja, bAlaravikoVTi parxkAsha... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); mUrUra madhayxdalilx Aru vaNaRda padamx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 941-263); ayAyx, parAtapxra... SoVDashavaNaRvAgi nelesipapxru noVDA... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaNaRnAyxsa}
\medskip

\begin{shl}
``akArAkArw mUdhinxR lalATeV |\\
ikAreVkArw dakiSxNavAmaneVtarxyoVH |\\
ukAroVkArw dakiSxNavAmashorxVtarxyoVH |\\
QukAra-QUkArw dakiSxNavAmakApAlayoVH |\\
laqkAra-la{\char'365}kArw dakiSxNavAmanAsapuTayoVH |\\ 
EkAreYkArw udhAvxRdharoVSaThxyoVH |\\
OkArwkArw udhAvxRdhoVdaMtapaMkotxyXVH ||\\
aM-aH tAlunoVH |\\
kAdipaMcAkaSxrANi dakiSxNahasatxpaMcAMguliSu |\\
cAdipaMcAkaSxrANi vAmakarAMguliSu |\\
TAdipaMcAkaSxrANi dakiSxNapAdAMguliSu |\\
tAdi paMcAkaSxrANi vAmapAdAMguliSu |\\
pakAra udareV |\\
PakArabakArw dakiSxNavAmapAshavxRyoVH |\\
BakAraH sakxMdheV | makAroV haqdi |\\ 
yakAraH sakArAMtAnayxkaSxrANi tavxgAdisapatxdhAtuSu |\\
hakAra Atamxni |\\
kaSxkAraH pUjakAnAM janAmxdikipuviSayakakorxVdheV |\\
aneVna parxkAreVNa liMgamadheyxV imAni mAtaqkAkaSxrANi nayxseVtf |"
\end{shl}
\pauthor{(viV. A. parx., pu. 56-57)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vaNaRgaLanunx (biVjAkaSxragaLanunx) maMtorxVcAcxraNapUvaRkavAgi shAsotxrXVkatx karxmadiMda shariVrada nAnA BAgagaLalilx sAthxpisuva kirxye. vaNaRnAyxsakarxma I riVtiyAgide: a-AkAragaLu shirasusx matutx haNeyalilx; i-I vaNaRgaLu bala-eDa neVtarxgaLalilx; u-U vaNaRgaLu bala-eDa kivigaLalilx; Qu-QU vaNaRgaLu bala-eDa kapoVlagaLalilx; laq-la{\char'365} vaNaRgaLu bala-eDa mUgina raMdharxgaLalilx; E-ai vaNaRgaLu meVlina-keLagina tuTigaLalilx; O-au vaNaRgaLu meVlina-keLagina daMtapaMkitxgaLalilx; aM-aH vaNaRgaLanunx meVlina-keLagina tAlu (aMguLu)gaLalilx nAyxsamADabeVku. aMteyeV ka vagaRda akaSxragaLanunx balahasatxda aidu beraLugaLalilx, cavagARkaSxragaLanunx eDahasatxda aidu beraLugaLalilx; TavagARkaSxragaLanunx balagAlina aidu beraLugaLalilx, tavagARkaSxragaLanunx eDagAlina aidu beraLugaLalilx; pakAravanunx hoTeTxyalilx Pa-bakAragaLanunx bala-eDa pAshavxR(pakekx)gaLalilx, BakAravanunx hegalinalilx, makAravanunx haqdayadalilx, ya-ra-la-va-sha-Sa-sa vaNaRgaLanunx camaR muMtAda ELu dhAtugaLalilx; hakAravanunx Atamxdalilx, kaSxkAravanunx korxVdhadalilx sAthxpisabeVku. I riVtiyAgi liMgamadhayxdalilx I mAtaqkAkaSxragaLanunx samxraNemADabeVku. vaNaRnAyxsavu mAtaqkAnAyxsa eMdU parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
vaNaRnAyxsaM tataH kuyARdadhxhasatxpAdAdisaMdhiSu |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 33)}
\smallskip
\begin{shl}
tatArxdoyxV mAtaqkAnAyxnoV barxhamxnAyxsaH tataH paramf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 36)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaNaRpaMcaka}
\meaning{\artha{paMca paMcAkaSxragaLu 5 riVtiyavu. 1. mUla paMcAkaSxra 2. sUthxla
paMcAkaSxra 3. sUkaSxmX paMcAkaSxra 4. mAyAKayx paMcAkaSxra
5. parxsAda paMcAkaSxra. oTuTx 38 parxNamagaLirutatxve. paMcAkaSxriya
upayoVgavu dhAyxnadalilx, pUjeyalilx, nAyxsadalilx, AcaraNeyalilx,
nitayxda naDeyalilx, niMtalilx, kuLitalilx noVDidalilx elelxlilxyU
irutatxde. adara mUlaka manuSayxnu tananxlilx liMgavaqtitxyanunx
nelegoLisutAtxne. ivugaLanunx liMgamadhayxdalilx
anusaMdhAnisi samxrisuvudeV dhAyxnaveMdu heVLalapxDutatxde.
1. OM namaH shivAya - mUla paMcAkaSxra 2. OM, harxM, hirxVM, hUrxM,
namaH shivAya - sUthxla 3. OM hirxVM, shivAya - sUkaSxmX.}}
\newmeaning{\artha{`namaHshivAya' eMba aidu akaSxragaLiMda kUDiruva oMdu mahAmaMtarx; paMcAkaSxriV maMtarx.}
\ullekha{vaNaRpaMcakavetatx kAMti jitANaRvoVdaBxvadheYyaR ...pUNaR teVjoVvijitadinakara vaNiRsuve nAnolidu niVnAkaNiRsayayx madiVya vijAcnxpanavanu (basapu. 5-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaNARdhavx}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgadalilx sAdAKayxgaLa AviBARvadiMda uMTAguva saMcalana shakitxya parxvAhasAdhanavAda Aru mAgaRgaLalilx shabAdxdhavxkekx saMbaMdhisida oMdu adhavx(mAgaR). akAradiMda kaSxkAradavaregina hadineYdu vaNaRgaLu vaNARdhavx enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
vaNARdhAvxnaM shabadxrUpaM vinayxseyxVtf pAdayoVbuRdhaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 79)}
\smallskip
\begin{shl}
akArAdikaSxkArAMtavaNAR vaNARdhavxnAmakAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 83)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{mahAliMgadiMda sAdAKayxgaLu parxkaTagoMDAga jagatitxnalilx uMTAda calaneyu parxvahisuvudakekx sahAyakavAda maMtarx, pada, vaNaR, Buvana, tatatxvX matutx kalA eMba SaDadhavxgaLalilx oMdu; aivatetxraDu akaSxragaLiMda kUDidudu.}
\ullekha{matatxM, SaDadhavxnAyxsameMtene... vaNARdhavxmanUdhArxbajx saMjicnxtavapapxnAhatadalilx... (savasaM. 11; imamxDi. ???-???); matatxM, A shiSayxnu... vaNARdhavxdutapxtayxvanu, vaNARdhavxda vataRneyanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 772-168); A mahAliMgave BuvanAdhavx tatAtxvXdhavx vaNARdhavx maMtArxdhavx kalAdhavx modalAda carAcarAtamxkarugaLige tAne janamxsAthxnavAdanu (liMgaliV. 19-16); SaDadhavxveMdAvAvavenalu nimaRLaneV kalAdhavx tatAvxdhavx BuvanAdhavx vaNARdhavxM padAdhavxviva{\ra} oLage maMtArxdhavxMgaLu (viVsheYpu. 6-95-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaNARsharxma}
\meaning{\arthanonum{veYdika saMparxdAyada parxkAra, manuSayxralilx nAlukx parxmuKa
  vagaRgaLive. aveMdare, bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx matutx
  shUdarx. oMdu sidAdhxM\-tada parxkAra, I nAlukx vagaR athavA vaNaRgaLu
jAtigaLalalx, savxBAvadiMda baMdavugaLu. videyx kaliyuvudu,
kalisuvudu, sAtivxka guNagaLanunx beLesikoLuLxvudu, bArxhamxNara
guNa. I guNagaLanunx beLesikoMDa yArAdarU
bArxhamxNarAgabahudu. aMthavaru bArxhamxNa taMdetAyiyarigeV
huTiTxrabeVku eMba niyamavilalx. bArxhamxNa taMdetAyiyarige
huTiTxdavaraSeTxV bArxhamxNaru, muMtAda niyamagaLu manuvina
kAladalAlxgaleV parxcalitavidadxvu. adeV riVti, veYdika saMparxdAyada
parxkAra, vayxkitxya jiVvanadalilx nAlukx AsharxmagaLive. aveMdare,
barxhamxcayaR, gaqhasathx, vAnaparxsathx matutx
sanAyxsa. vidAyxthiRyAgi barxhamxcayaR pAlisutAtx, veVdoVpaniSatutx
muMtAda videyx kaliyabeVku. videyx kalitanaMtara tAruNayxdalilx
maduveyAgi gaqhasathxnAgabeVku; tananx makakxLige maduve mADi
satiyoDane kADige hoVgi (vAnaparxsathx jiVvanadalilx) AdhAyxtimxka
jiVvana pArxraMBisabeVku, matutx koneyalilx moVkASxthiRyAgi sanAyxsajiVvana naDesabeVku.}
\ullekha{ihada pUvaRda jaredu... pUvaRvaNARsharxmAdi sUtakavilalx, kUDalasaMgayAyx... (savasaM. 1; basava. 1064-287); Bakatx BakatxneMdeVnu?... Bakatx BakatxneMdeVnu? jAti vaNARsharxma kula goVtarx nAma siVmeyeMba... (savasaM. 2; alalxma. 1412-419); shivasavxrUpavanaridu... sAdhakaraMte vaNARsharxmada aBimAnakokxLagapapxne? ililxlalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1602-584); tanumadhayx vidaLAcaladoLage... vaNARsharxmada kaLedu nimaRLAnaMdadoLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 592-169); vAyxsAdigaLaMte... adhamara vaNARsharxmahiVnara... (savasaM. 6; uripe. 1547-564).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vataRka parxsAdi}
\meaning{\artha{apiRtavanunx koTuTx parxtiPalavanunx apeVkiSxsuva
  vANijayxshiVla budidhxyuLaLxvanu.}}
\newmeaning{\artha{parxtidinavU tapapxde yAMtirxkavAgi parxsAda paDeyuvavanu.}
\ullekha{kaNuNx noVDi apiRsida... tirxvidhaparxsAda sAdhayxvapupxdalalxde vataRkaparxsAdigaLitatxle uLidaru... (savasaM. 8; parxsAleM. 117-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vatiRni}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhapaTaTxMtiruva eMTu bageya madagaLalilx oMdu; paMca\-mahA\-pAtakagaLalilx toDaguvike.}
\ullekha{ayAyx, matotxMdu veVLe... saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini... (savasaM. 12; basaliM. 1298-395); sapatxdhAtugaLiMda deVhavAgi... saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini... (savasaM. 13; bAlasaM. 261-112); saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni korxVdhini moVhini aticAriNi gaMdhacAriNi vAsini iMtivu aMtaraMgada aSaTxmadaMgaLu ...paradhana parasati paradeYva paraniMde parahiMse eMba paMcamahA\-pAtakaMgaLoDane carisuvaMtahade vatiRniyeMba madavu (karaNa. 666-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vadanAkaSxramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{biVjAkaSxramaMtarx, kiVlakamaMtarx, nAyxsAkaSxramaMtarx, vadanAkaSxramaMtarx, shakitx SaDaMgamaMtarx matutx liMgaSaDaMgamaMtarx eMba Aru bageya maMtarxgaLalilx oMdu; AcAraliMgaveV modalAda SaDivxdhaliMgagaLiganuguNavAgiruva Aru bageya maMtarxgaLalilx oMdu. vadanAkaSxramaMtarx -idakekx paMcabarxhamxmaMtarxveMba beVroMdu hesaru ide. idaralilx Aru maMtarxgaLu seVpaRDeyAgutatxve ...ivu yAvuveMdare- OM hArxM nAM sadoyxVjAtAya namaH -idu pAdakekx saMbaMdhavAgutatxde.}
\ullekha{OM hirxVM mAM vAmadeVvAya namaH -idu guhayxkekx saMbaMdhavAgutatxde; OM hUrxM shiVM aGoVrAyanamaH -idu haqdayakekx saMbaMdhisutatxde. OM herxY vAM tatupxruSAyanamaH -idu muKakekx saMbaMdhavAgutatxde; OM hwrxM yAM IshAnAyanamaH -idu shirasisxge saMbaMdhavAgutatxde; OM harxH OM haqdayAyanamaH -idu savARMgadalilx saMbaMdhavAgutatxde (shivAkoV. 157-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vamaRvashagata}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saqSiTx, jiVva, matutx parashiva ivara bagegina rahasayx
  (vamaR)vanunx tiLiyuvudu.}
\ullekha{aMgakirxyeyanarivalilx... kamaRvashadiMda vamaRvashagatanAdalilx... (savasaM. 5; moVLima. 1134-336).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{varaha}
\meaning{\ullekha{oDalilalxda Bakatxna... manapArxNamukatx, BavarahitajaMgamada pariya noVDA... (savasaM. 1; basava. 1109-300); muniyadiri muniyadiri... adeMteMdaDe, shivarahasayxdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1472-436); mAMsakekx mecicxda... shivarahasayxdalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1471-538); sidAdhxMtiya jAcnxna... Bavarahita jAcnxnavu sAdhayxvAguvudadu dulaRBavayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1459-????); siMhadamariya siVLAnxya... varaha kukukxTana sari enanxbahude?... (savasaM. 5; amurA. 698-216).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vasutx}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru I padavanunx mUru athaRgaLalilx  baLasidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{yAvudeV vasutx - adu sajiVviyAgirabahudu. nijiRVviyAgirabahudu.}}
\newmeaning{\artha{deVha. `iSaTxliMga BinanxvAgaloDane tetitxgara kaMDalilx... vasutxva biDuvudu, niVru
  neVNu auSadhaMgaLalilx... vasutxva biDabeVku...'}}
\newmeaning{\artha{paravasutx (parashiva)}
\ullekha{haDedoDave vasutxvanu maqDhaBakatxrigalalxde... (savasaM. 1; basava. 229-57); cinanxvanoreyabahudalalxde... kamaRva mADabahudalalxde vasutxvanariyabahude?... (savasaM. 2; alalxma. 1188-351); goVvina hoTeTxyalilx... vasutxva gurumuKadiMda karasathxlakekx paDedu... (savasaM. 3; cenanxba. 1202-416); guruvina kaqpeyiMda... enagAdhikayxvapapx vasutx beVroMdilalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); Adi anAdi nitAyxnitayxva... satutx citAtxnaMda nitayxparipUNaRvasutxve taninxraveMdu tiLiye... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vasutxtarxya}
\meaning{\artha{satatxvX, rajasf, tamoV guNagaLa rUpavAda shakitxya guNaveYSamayxdiMda utapxnanxvAguva BoVkAtx, BoVjayx, perxVrayitA eMba mUru vasutxgaLu. elalx pashugaLu BoVkatxqqgaLu, avayxkatxvAda parxpaMca BoVjayx, parameVshavxranu perxVrayitA. ivugaLu pashu, pAsha, pati eMdu parxsidadhxvAgive.}}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba paratatatxvXda mUru rUpugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVgayxM perxVritAraM ca matAvx savaRM porxVkatxM tirxvidhaM barxhamxmeVtatf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shevxV. u., 1. 12)}
\smallskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVgayxM perxVrayitA vasutxtarxyamidaM samxqqtamf |\\
atarx perxVrayitA shaMBuH shudodhxVpAdhimaRheVshavxraH ||\\
samimxshorxV pAdhayaH saveRV BoVkAtxraH pashavaH samxqqtAH |\\
BoVjayxmavayxkatxmituyxkatxM shudadhxkAmasarUpakamf ||\\
tadevxYSamAyxtf samutapxnAnx tasimxnf vasutxtarxyABidhA |\\
aKaMDeV barxhamxceYtaneyxV kalipxtaM guNaBeVdataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 41, 43, 31)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAlu meVlu mADi... deVshakAlavasutxtarxyavanaridalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1929-552).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vasutxBAvada nihita}
\meaning{\arthanonum{paravasutxvina bagegina jAcnxna, rahasayx.}
\ullekha{aMga aMganeya... mana vasutxBAvadalilx becacxMtipupxdu... (savasaM. 2; alalxma. 695-191); kaMDaDeVnu nuDi... iMtiV kirxVyalilx vasutxBAvadalilx nishacxya... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1083-337); nAnA sathxlaMgaLa... vasutxBAvada nihitavanariyade, vAgAvxdakekx, gelalxsoVlakekx hoVruvalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 1855-605); hUva koyivudakekx.... vasutxBAvadalilx manasaMdirabeVku, mAreVshavxrA... (savasaM. 8; manasaM. 991-336).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vasutxBAvaleVpa}
\meaning{\arthanonum{aMgavu liMgadalilx liVnavAdAga, adu tananx jiVvaBAvavanunx
  kaLedukoLuLxvudU alalxde, tananxnunx tuMbikoMDiruva
  paravasutxvanenxV leVpisikoLuLxtatxde. ideV nijavAda pArxNa matutx
  liMgagaLa saMbaMdha.}
\ullekha{aMgaviralAgi liMgaveMbudoMdu... nijavaneyidxdalilx vasutxBAvaleVpa... (savasaM. 8; moVlimA. 1427-484).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vasutxleVpa}
\meaning{\arthanonum{paravasutxvinalilx muLugida aMganu adaralilxyeV irutAtxne, hAgU
  adanenxV leVpisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{aginx aMgavAgi... vasutxleVpavAda aMgapArxNa beVroMdidiriDalilalx... (savasaM. 6; arimA. 376-123); tuMbi kusumada... A vasutx vasutxleVpa... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1109-347); eveya mucicx... cidaGxnadalilx cicaCxkitxya kUDi, cicaCxkitx naSaTxvAgi vasutxleVpa... (savasaM. 9; suMkabaM. 646-201).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vahinxtatatxvXpaMcaka}
\meaning{\arthanonum{aginxya aidu tatatxvXgaLa samUha. budidhxyu AkAshatatatxvX, udAnavu vAyutatatxvX, neVterxVMdirxyagaLu aginxtatatxvX, rUpavu jalatatatxvX, pAdagaLu paqthivxVtatatxvX-ivu aginxge saMbaMdhisida aidu tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
naBoV budidhxrudAnashacx marudfgwvaRhinxreVva ca |\\
pAthoVrUpaM dharA pAdw vahenxVyaRtatxtatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 4-22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{teYjasatatatxvXpaMcaka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaqSaBa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pwrANika pariBASeyalilx vaqSaBa keYlAsadalilxruva obabx
  parxmathanAdarU athavA shivana vAhanavAdarU, vacana pariBASeyalilx I
padakekx oMdu vishiSaTx athaRvide. aikayxsathxlavanunx talupidavanu
ahaMBAvavanunx kaLedukoMDu, tAnu mADuva parxti yoVcane, nidhARra,
mAtu, kAyaRgaLelalxvU shivaneV tananx mUlaka mADisutAtxneMdu
tiLidukoLuLxtAtxne. avana deVha, iMdirxya, itAyxdigaLelAlx shivana
aMgagaLu, athavA tAnobabx shiva naDesuva oMdu vAhana. shivana
vAhanavAda vaqSaBa naDeyuvudu shivana iceCxya parxkAra heVgoV, hAgeyeV
aikayxnu yoVcisuvudu, suKisuvudu, hAgU itara kAyaRgaLanunx mADuvudU
shivana iceCxyaMteyeV. AdudariMda aikayxnu shivana vAhana vaqSaBa.}
\ullekha{ayAyx, ELeVLu janamxdalilx... vaqSaBaneMba gaNeVshavxrana mADi, hesariTuTx karedu... (savasaM. 1; basava. 04-04); kaqtayugadalilx niVnu... vaqSaBaneMba gaNeVshavxranAgiduRda balelx nAnu... (savasaM. 2; alalxma. 1131-336); veVdayxra nuDigaDaNavilalxdavaru... ahitare vaqSaBadavxjaru?... (savasaM. 3; cenanxba. 683-206); niVlaloVhita gaNeVshavxrAya... shAMBavamuniVshavxra gaNeVshavxrAya, vaqSaBayoVgiVshavxra... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1898-543); vaqSaBana hiMde pashuvAnu baMdenu... (savasaM. 5; akakxma. 371-110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaqSaBeVsha}
\meaning{\ullekha{kAya kAyava naMgi... vaqSaBeVshavxra maMdirakekx baMdu... (savasaM. 7; gupatxmaM. 312-107); upapxraguDi toVraNa... saMkalapx saMtoVSava mADidanu vaqSaBeVshavxranu... (savasaM. 9; saMapapx. 290-96); matetx... BaqMgiriTi gaNeVshavxra vaqSaBeVshavxra SaNumxKareMbaSaTx... (savasaM. 11; imamxDi. 1284-592); kaMgaLa muMdaNa... OMkArave vaqSaBeVshavxra, aukArave pashupati... (savasaM. 13; mudivxVra. 1001-462); mukitxge sadA... AkAraveV gaNeVshavxra, akAraveV vaqSaBeVshavxra... (savasaM. 14; SaNumxKa. 724-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaqSaBoVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLa rahasayxvanunx tiLidukoLaLxlu sahAyakavAda mUvatetxraDu bageya udadhxraNegaLalilx oMdu.}
\ullekha{viVrasheYvatatavxgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx udadhxraNegaLu sAdhanavAgive. avu 32 ive. avugaLa hesarugaLu- anAdiBakotxVdadhxraNe, aSATxvaraNoVdadhxraNe ...vaqSaBoVdadhxraNe, navacakorxVdadhxraNe (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaqSiTx}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara paMcamahAsUtarxgaLalilx oMdu. ujajxyini sadadhxmaRpiVThada sUtarx. I sUtarxkekx kAboRVnanx, savxNaRkaMthA, siMgiV, masaNi, kuThAra, BeYtirxV, kaThAra, cAmariV, kavATa, kukaSxkaMthA, javxlatakxMthA, shaqMgi eMba hanenxraDu upasUtarxgaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
dArukasayx vilAseVna vaqSiTxsUtArxcacx dAvxdasha |\\
kAboRVnanxH savxNaARkaMthA ca siMgiVmasaNireVva ca ||\\
kuThArashacx tathA BeYtirxV kaThArashAcxmariV tathA |\\
kavATaH kukaSxkaMthA ca javxlalakxMthA tatheYva ca ||\\
shaqMgiVshecxYteV dAvxdasheYva vaqSiTxsUtArxtasxmudaBxvAH | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 2. 4-5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{pUvaRda jiVNaliMga... iMtapapxginxkaNakekx nimamx viloVkanave vaqSiTxdhAre... (savasaM. 4; sidadhxrA. 779-219); mUlAnakaSxtarxdalilx maneya... punavaRsu nakaSxtarx vaqSiTxgareyitutx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1005-296); inunx barxhAmxMDakapAladoLagaNa... kalapxvaqSiTx maNaNxvaqSiTx mwkitxkavaqSiTx... (savasaM. 13; bAlasaM. 242-94).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaqSoVtasxgARrAdhana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara shivameVdhada aMgavAgi Acarisuva hadinAru ArAdhanegaLalilx oMdu. ArAdhaneyalilx jaMgamanige mADuva vaqSaBa (etutx) dAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
vaqSoVtasxgaRPalAvApetxyXY viparxmeVkaM samacaRyeVtf |\\
vaqSoVtasxgARKayx marAdhanamitiVdaM saMparxcoVditamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 4. 31)}
\smallskip
\begin{shl}
vaqSoVtasxgARrAdhanaM tu vidhAtavayxM mama pirxyeV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., ca. pA.  6. 11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vaqSoVtasxjaRna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara aMteyxVSiTx vidhiya aMgavAgi hanonxMdaneya dina mADuva vaqSaBa (etutx) dAna rUpa kamaR. I kamARcaraNeyiMda naMdikeVshanu taqpatxnAgi maqtavayxkitxge shivasAninxdhayxvanunx dorakisukoDalu biLi, keMpu athavA kapupx baNaNxda vaqSaBavanunx yAvudAdarU gArxmadeVvatege apiRsabahudu athavA jaMgamanige dAnamADabahudu. jaMgamanu tAnu dAnavAgi sivxVkarisida etatxnunx biTuTxbiDabeVku. ideV vaqSoVtasxjaRna.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkAdasheV{\char'263}hani sAnxtAvx vipArxnf vijAcnxninxmaMtarxyX ca |\\
rudarxhoVmaM vidhAyAtha vaqSoVtasxjaRnamAcareVtf ||\\
utasxqqjeVdf vaqSaBaM shevxVtaM roVhitaM niVlameVva vA |\\
taqpAtxyX veY naMdikeVshasayx shivasAninxdhayxsidadhxyeV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 4. 20-21; makuTa., ca. pA., 6. 2-3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vayxsanaveVLu}
\meaning{\arthanonum{sapatxvayxsana.}}
\newmeaning{\artha{tanu, mana, dhana, rAjayx, vishavx, utAsxha
  matutx seVvaka - I ELu viSayagaLige saMbaMdhisida akAyxsakitx.}}
\newmeaning{\artha{sitxrXVmoVha, dUyxta, beVTe, madayxpAna, vAkfpAruSayx,
daMDapAruSayx matutx athaRdUSaNa eMba ELu vayxsanagaLu.}
\ullekha{karaNa nAlukx, maduveMTu, vayxsanaveVLu, ariSaDavxgaRMgaLalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 1637-542); karaNa nAlukx, madaveMTu, vayxsanaveVLu... (savasaM. 9; heMDada. 1195-378).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{varxta}
\meaning{\arthanonum{varxtaveMdare, tananx AdhAyxtimxka jiVvanada parxgatige
  sahAyakavAguvaMta kelasavanunx tapapxde mADutetxVneMba
  parxtijecnx. udAharaNege upavAsa varxta. vAsatxvavAgi upavAsa
  mADutetxVveMdu heVLi ananx athavA roTiTxyanunx biTuTx uLida
  tinisugaLanunx hoTeTx tuMbA seVvisuvudu
  upavAsavenisikoLuLxvudilalx. oMdu veVLe kaTuTxniTiTxna upavAsa
  mADidarU adu AdhAyxtimxka parxgatige sahAyakavAguvudilalx. Adare
  upavAsa varxtada hiMdiruva udedxVsha oMdu hotitxgAdarU AhArada
  meVlina Aseyanunx kaDime mADikoLaLxbeVku (matutx liMgada meVlina
  Aseyanunx tiVvarxgoLisikoLaLxbeVku) eMbudu. iMtaha varxtagaLa mUlaka
namamx sAvxthaR udedxVshagaLu kaDimeyAgi namamx manasusx athavA
Atamx shudadhxvAgutAtx hoVgutatxde. kAmakorxVdhAdigaLilalxda shudadhx
Atamxvu paramAtamxna vAsakekx yoVgayx. jotege tAvu varxtigaLeMdu
heVLadihudeV varxta. guruliMgajaMgamava dUSisadihudeV
varxta. sahapaMkitxyalilx visheVSava koLadipupxdeV varxta,
muMtAdavugaLU varxtagaLAgabeVku eMdu vidhisutAtxne moVLige mArayayx.}
\ullekha{matigeTuTx dhaqtiguMdi... gatigeTuTx varxtageTuTx dhAtugeTuTx bAhira nAnayAyx... (savasaM. 1; basava. 1301-358); saqSiTxge huTiTxda kalulx... varxtageVDigaLaneVneMbe guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1592-472); shiVlashiVlaveMdeVno... akorxVdha satayxvacana sAvadhAna varxtAnugarxhavAgadananxkakxra?... (savasaM. 3; cenanxba. 1607-585); ajAcnxsidadhxnanaciRsuva... varxtavAraralilx tadagxtavAgipudiVga samAdhi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 142-42); mATa maduveya mane... varxtaneVmaveMbudu vaMcaneya lubadhxvANi... (savasaM. 5; akakxma. 336-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{varxta, neVma, shiVla}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru varxtagaLanunx shiVla matutx neVmagaLiMda
  parxteyxVkisade, avu mUranunx samiVkarisuvudu AshacxyaR. udAharaNege
I keLagina vacanagaLanunx gamanisi,}}
\newmeaning{\artha{baMduda keYkoLaLxbalalxDe neVma; vaMcaneya mADadipupxdeV
  neVma; naDedu tapapxdidadxre neVma; nuDidu husiyadidadxre neVma.}}
\newmeaning{\artha{Bakatxra maThakekx hoVgi, oLahorageMbudu shiVlaveV? namamx
  liMgakekx oLeLxya agagxNi taninx, oLeLxya puSapxvanunx taninx,
  oLeLxya Ogarava mADiri eMbudu shiVlaveV? alalx, paMceVMdirxya
  sapatxdhAtu ariSaDavxgaR aSaTxmadava koMdAtane shiVlavaMta.}}
\newmeaning{\artha{varxtavanAsharxyisida meVle, husi, kole, kaLavu, paradAra
  mADuvananxbara varxtasathxnalalxde neVmakekx salalx,
  avagAcAravilalx.}}
\newmeaning{\artha{paradhanavanolalxnipupxdeV varxta; parasitxrXVyara
  kUDadipupxdeV shiVla, savaRjiVvana kolalxdipupxdeV neVma.}}
\newmeaning{\artha{mana AroVcakavAdalilx lavaNa vAriyAgi parapAka muMtAda
  rasadarxvayxnolalxnipupxdu varxtaveV?.,.. paradarxvayx, parasati,
  husi, kole, kaLavu atikAMkeSxyaM biTuTx baMduda niMduda kaMDu
  AkAMkeSx mADadipupxde aravatAnxlukx varxta, aivatAtxru shiVla,
  mUvatetxraDu neVma....}}
\newmeaning{\arthanonum{idariMda eraDu aMshagaLu vayxkatxvAgutatxve. 1. nijavAda
  varxtashiVla neVmagaLu AdhAyxtimxka jiVvanakekx bahaLa
  agatayx. adilalxde Atamxshudidhxyilalx, Atamxshudidhxyilalxdavanige
  anugarxha, anuBAva ilalx; iveraDU ilalxde liMgAMga
  sAmarasayxvilalx. 2. cilumeya niVru mAtarx pUjege yoVgayx, BavigaLa
  maneyalilx parxsAda sivxVkaraNe yoVgayxvalalx, muMtAda bAhayx,
  vAyxvahArika AcaraNegaLu varxtagaLU alalx, shiVlagaLU alalx,
  neVmagaLU alalx; avugaLiMda AdhAyxtimxka parxgatiyU Aguvudilalx;
  AdudariMda avu anAvashayxka.}
\ullekha{dashavidhapAdoVdakavesagida[resa]ka... rudArxkiSx paMcAkaSxri gaNavarxtaneVma AcAra... (savasaM. 1; basava. 1214-334); ArAra BAvakekx toVridaMte... hiDida varxtaneVmaMgaLalilx biDugaDe ilalxdirabeVku... (savasaM. 2; alalxma. 910-271); hari barxhamx iMdarx... japa dhAyxna mwnAdi tapa nAnAvarxtaneVmaMgaLaM keYkoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1678-616); nAnA varxtaneVmaMgaLAdavu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1658-472); mATa maduveya mane... varxtaneVmaveMbudu vaMcaneya lubadhxvANi... (savasaM. 5; akakxma. 336-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{varxtaniyama}
\meaning{\ullekha{AcAraliMga guruliMga... hiDida varxtaniyamava biDadihude niyatAcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); barxhamx viSuNx modalAda... mahatatxpapx varxtaniyama gurutavx uLaLxvaranU... (savasaM. 6; uripe. 1462-511); baLika kirx... tananx shiSayxna... EkAgarxcitatxdiVkeSx. varxtaniyamaM[gaLalilx]...ya karaNaBAvApiRtagaLaM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); kariya kaMbaLiya... varxtaniyamanitayxkekx pUjeya mADuvaru... (savasaM. 10; kADasi. 276-175).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{varxtasathxla}
\meaning{\ullekha{sati suta puruSarigelalxkUkx... idu satapxthakekx eyudxva hAdi, varxtasathxlada Bakitxyukitx... (savasaM. 6; EleVshavx. 1724-654).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAkfshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx baMdAga shivAcArakekx saMbaMdhisida hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. suLuLx, kaThiNa, kiVLu, asahayx, ADaMBara yukatxvAda mAtanAnxDadiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
anaqtaM paruSaM kutasxM biVBatasxM dAMBikaM ca yatf |\\
visajaRnaM tadavxcanoV vAkfshudidhxriti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 48)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivaBakatxra maThavalalxde... vAkfshudidhxyanarasidaDe nAlakxneya pAtaka... (savasaM. 6; uripe. 1561-573).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shoVDaSashudidhx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAkAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{paMcAkaSxramaMtarxda nAlakxneya vaNaR. paMcAkaSxramaMtarxvu liMgavAcakavAgidudx, vAkAravu liMgada goVmuKa-vaqtatxgaLa saMkeVta.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAkAraM goVmuKaM vaqtatxM yakAraM goVlakaM sithxtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. sArA. ulelxVKa: liM. dhA. caM., pu. 46)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{caraliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
... vAkArashacxraliMgakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 6. 49)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{OMkAra sahita paMcAkaSxramaMtArxkaSxragaLu parashivana aMgagaLu. avugaLalilx vAkAravu oMdu Buja (yakAra matotxMdu Buja).}}
\smallskip
\begin{shl}
tataH sheYviVtanuM kaqtAvx japeVtf sAMgAM SaDakaSxriVmf |\\
OMkAravadanA deVvi vAyakAraBujadavxyiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 39)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{vAkArakekx hadinAru rUpagaLive. avugaLeMdare-vAyurUpa(hasirubaNaNx), deVvate Ishavxra, shakitx aMbike, AdhAra vAyu, CaMdasf baqhatiV, QuSi kAshayxpa, sAthxna pUvaRmuKa, barxhamx tatupxruSa, Ayudha biMdu savxrUpadudx, kale shAMti, guNa sapxshaR, cakarx SaDasarxrUpa, parxkAsha iMdarxniVla, karaNa citatx, vAyu udAna matutx jAcnxneVMdirxya camaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAkAraM vAyurUpaM sAyxdadhideYvatamiVshavxramf |\\
aMbikA sAyxnamxhAshakitxvARyushAcxdhArameVva ca ||\\
baqhatiVCaMdasAyukatxM QuSiH kAshayxpa Eva ca |\\
sAthxnaM pUvARnanaM porxVkatxM barxhamx tatupxruSaM BaveVtf ||\\
AyudhaM biMdurUpaM tu kalA shAMtisatxtheYva ca |\\
guNaH sapxshaR iti porxVkatxM SaDasharxM cakarxmeVva ca ||\\
parxkAsha iMdarxniVlasayx citatxM tu karaNaM BaveVtf |\\
udAnavAyusaMyukatxM camaR jAcnxneVMdirxyaM BaveVtf |\\
iteyxVvaM SoVDashAnAM tu vAkArAkaSxra mucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 34-37)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx... shikAraM liMgashudidhxshacx vAkAraM darxvayxshoVdhanaM... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); sakakxreyu AkAra... liMgavAkAra, jaMgama nirAkAra... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1062-306); manada madhayxda mUtiRyanaridu... shivasuKasaMpadava kaMDu parxNavAkArava niravayava mADiyAnu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1026-307); OMkAraveV shiva... vAkAraveV Ishavxra, shikAraveV maheVshavxra... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); enAnxdhAracakarxdalilx nakAra... enanx anAhatacakarxdalilx vAkAra paMcAkaSxrasavxrUpavAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 87-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAgadevxYta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAtina adevxYta, shiva jiVvara aikayxteyanunx (adevxYtavanunx)
  pusatxkagaLiMdalU, itarara parxvacanagaLiMdalU
  tiLidukoLaLxvudu. Adare anuBAvada mUlaka paDeda
  adevxYtavalalx. vAgadevxYtavanunx nuDiyuvavaralilx kelavaru
  kapaTigaLU irabahudu.}
\ullekha{akaSxrava balelxneM(veM?)du... vAgadevxYtavane kalitu vAdiparalalxde... (savasaM. 2; alalxma. 69-24); Anu, niVvnu, aride... anaqtaBarxme satayxBarxme nitayxBarxme, vAgadevxYtaBarxme... (savasaM. 3; cenanxba. 836-245); kAma korxVdha loVBa... barxhamxvAneMba bariya vAgadevxYtadalilx Palavilalx... (savasaM. 6; uripe. 1357-445); jagadagalada gadudxgegaLige... vAgadevxYtadiMda oDala horeva... (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 427-158); vAgadevxYtadalilx niMdu, savxyAdevxYtavanariyabeVku... (savasaM. 9; shivaleM. 201-69).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAgadevxYta nirasana sathxla}
\meaning{\arthanonum{vAgadevxYtavu (noVDi. vAgadevxYta) mumukuSxvige
  Avashayxka. adevxYtada bagege tiLidukoMDa meVle avanu nijavAgiyU
  adanunx sididhxsikoMDAga vAgadevxYta hoVyitu eMdathaR. aMthavanu
  mwniyAgirutAtxne. aMtha avasethxyeV vAgadevxYta nirasanasathxla.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAgadevxYtanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. idakekx adevxYtanirasanasathxla, savARdevxYtanirasanasathxla eMba hesarugaLU ive. pUjAkamARdigaLa vayxvahArada saluvAgi pUjayx-pUjakaBAvavu anivAyaR. matutx BeVdavilalxdidadxre liMganiSeThxya viroVdhavuMTAgutatxde. AdudariMda `kirxyAdevxYtaM na kataRvayxM' (kirxyeyalilx adevxYtavanunx mADabAradu) eMba ukitxyaMte mAheVshavxranu elalx bageya adevxYtavanunx nirAkarisutAtxne eMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM pUvARsharxmanirasatxmAheVshavxraH ...\\
vAgadevxYtanirasanasathxlamituyxcayxte |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM. 168)}
\smallskip
\begin{shl}
pUjayxpUjakayoVliRMga jiVvayoVBeRVdavajaRneV |\\
pUjAkamARdayx saMpatetxVliRMganiSAThxviroVdhataH ||\\
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteVH |\\
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 39-40)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu... vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); vAgadevxYtanirasanasathxla ...shivaBakatxru Bayava ma{\ro}du liMgadoDane sahaBoVjanavaM mADuvudu ...sadaBxkatxnu liMgakUkx tanage BeVdavilelxMdu nuDida adevxYtavu salalxdeMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 333-1); vayxvahAradalilx adevxYtaBAvadiMda Acarisade iruvudu vAgadevxYtanirasanasathxlavu (shivAkoV. 85-98); pUvARsharxyaveniMtu nirasanaM mADidaR pUvaRmAheVshavxraM liMgamumana{\ri}du beV{\char'273\char'311\char'261}VvaRgeR peVLe BinanxvadapupxdeMdu vAgAjxlamaM biTiTxpuRdu ...nuDiyalAgadiVuviRyajacnxroLeMbudeV vicArisaliMtaKavaR vAgadevxYtanirasanasathxla (viVsheYpu. 31-8-125).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAgajx}
\meaning{\arthanonum{niraMjana parxNavada apeVkeSxyiMda parxkaTavAda parxNava; niraMjana hakAra.}
\ullekha{tananx tAnariyade... mahAbeLaginalilx OlADuva sharaNara vAgAjxlava kalitukoMDu nuDiva... (savasaM. 5; haDaliM. 1288-392); parabarxhamxniMda... veVdAMta sidAdhxMtaveMba vAgAjxlava nuDiyanu... (savasaM. 6; uripe. 1433-495); jAcnxnadalaridaDeVnayayx... jAcnxnavilalxdidaR kirxV jaDanu, kirxVyilalxda jAcnxna vAgAjxla BArxMtu... (savasaM. 6; amugi. 333-111); sharaNa tananx pArxNaliMgapUjeya... vAgAjxlavuDugaleMdu, duBURtaparxveVsha mwniyalalx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 524-159); hakAra- adu vAcayxparxNamavu. adakekx vAgajxveMba hesaride. adu paramateVjoVrAshiyAda paravasutx savxrUpavAgirutatxde (shivAkoV. 137-183).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAgidxVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAcikiV diVkeSx. shivatatatxvXdalilx citatxvaninxrisi aMtashicxtatxvanunx vikAsagoLisutatx veVdamaMtarxgaLa ucAcxraNe mADuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatetxvXV citatxM samAdhAya baqMhitAMtaraceVta sA |\\
ucacxreVtf saMhitAmaMtArxnf vAgidxVkeSxVyaM samiVritA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAcakaguru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hitaguru modalAda Aru vidha gurugaLalilx obabx. saMsArada viSayadalilx atayxMta veYrAgayxvanunx tALutatx, Bakitx matutx adhAyxtamxvideyxya bagegx mAtanADuva guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMsAraviSayeV{\char'263}tayxMtaM virakitxM vakitx savaRdA |\\
BakitxmadhAyxtamxviSayAM sa guruvARcakaH samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ki. A. ulelxVKa: viV. dha. shi., pu. 137)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAcayxparxNama}
\meaning{\arthanonum{vAgajx:}
\ullekha{hakAra- adu vAcayx parxNamavu. adakekx vAgajxveMba hesaride ...adu niraMjana matutx avAgajxkikxMtalU sUthxlavu (shivAkoV. 137-183).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAcika}
\meaning{\arthanonum{cAkuSxSi, sapxshaR, maMtarx, jAcnxna matutx kirxyAvati eMba aidu bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige paMcAkaSxriVmaMtarxvanunx ucacxsavxradalilx heVLi koDuvudu.}
\ullekha{BAva sadABxva niBARvaveMba... vAcika avAcikavAgihudAgi niBARvavu... (savasaM. 2; alalxma. 1424-422); mAnasa vAcika kAyikadalilx... (savasaM. 14; heVmaga. 1119-517); unanxtadhavxniyoLucacxrisi paMcAkaSxriya tananx shiSayxMge guru mALapx diVkeSxye vAcikaM (viVsheYpu. 6-97-66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAcikajapa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMdu bageya japa. udAtatx, anudAtatx, savxrita eMba savxravishiSaTxvAda sapxSaTxvAda akaSxragaLiMda pakakxdalilxdadxvarige sapxSaTxvAgi keVLisuvaMte mADuva maMtarxda ucAcxraNe. idu mUru vidha japagaLalilx kaniSaThxvAdadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yamucacxniVcasavxriteYH shabedxYH sapxSaTxpadAkaSxteYH |\\
maMtarxmucAcxrayeVdAvxcA vAcikoV{\char'263}yaM japaH samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 57; pAra. A., 11. 85-86)}
\smallskip
\begin{shl}
samayxkf shorxVtarxgatashecxYva sa japoV vAcikaH samxqqtaH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 3. 41)}
\smallskip
\begin{shl}
shUrxyateV masutx pAshavxRsethxYH yathA vaNaRsamanavxyaH |\\
vAcikaH sa tu vijecnxVyaH savaRpApaparxBaMjanaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAcikiVBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAcikiV seVve. shivamaMtarxda japa, sutxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivamaMtarxjapasutxtireVva vAcikiV BakitxH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. parx., pu. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{vAcikiV seVvA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAcikiVseVvA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kAyikiV, vAcikiV, mAnasiV eMba mUru vidha pUjegaLalilx mAtiniMda mADuva seVve, nuDiseVve. shivanAmAvali, paMcAkaSxriV modalAda maMtarxgaLa japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
japAdi vAcikiV seVvA... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 16)}
\smallskip
\begin{shl}
shivamaMtarxjapasutxtirUpA vAcikiV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX.  parx., pu. 223)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{seVvA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAtUlAgama, vAtULAgama}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxMTu sheYvAgamagaLalilx oMdu.}
\ullekha{Bakatx tAnAda baLika... eMdu vAtulAgamadalilx kapilasidadhxmalilxkAjuRnana... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1811-517); veVda shAsatxrX Agama... citipxMDAgama vAtulAgamadalilx saMdeVhavilalxveMbavarige... (savasaM. 5; amurA. 687-213); hasiya kapAladalilx... eMdudAgi, vAtuleV... (savasaM. 9; hAvika. 1188-374); pAyu guhayx pAda... idakekx mahAvAtulAgameV... (savasaM. 13; bAlasaM. 627-284); kAmikAgama yoVgajAgama ...kiraNAgama vAtUlAgamaveMbiveV ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLakukxM (viveVka. 63); vAtULAgama: utatxrada vAtULAgamadoLipapx paramAthaRveMtenalu bitatxripenu (visheVpu. 1-2-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAtULAgama}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `vAtUlAgama')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAdayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saMgiVta, vAdayx, naqtayx modalAda aSoTxVpacAragaLalilx oMdu. shiva (liMga) pUjA kAladalilx mADuva vAdayxda sharxvaNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMgiVtavAdayxnaqtetxY setxYrupacArASaTxkaM muneV |\\
suKasharxvaNatAM gaceCxVdf vAdeyxVna shivasaninxdw |\\
haqtapxMkajeV shivaM sAthxpayx shivatavxM pArxpunxyAdf dhurxvamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 7. 45, 68)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{[e]ninxSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne... CatarxcAmaravayxjanaM dapaRNaM nAdavAdayxyoV... (savasaM. 1; basava. 1101-298); anAdi sharaNana haqtakxmala... tarumarAdhigaLe paterxpuSapx, moLage paMcamahAvAdayx!... (savasaM. 2; alalxma. 762-210); hadiru sULege kaTaki... vAdayx vAdane hAvADigaMge, shivaBakatxriguMTe ayAyx?... (savasaM. 3; cenanxba. 43-14); iMdenanx manege... paMcabarxhamxdoDane paMcamahAvAdayxva keVLisuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); shirxVmatapxMcAkaSxriya ucacxraNada... vasiSaThxvAmadeVvAdAyx munayo mukatxkilibxSAH... (savasaM. 6; uripe. 1592-600).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upacAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAma}
\meaning{\arthanonum{vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMtaveMba nAlukx sheYvaparxBeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... adu deVvarigU tamagU utatxramuKa vAmadeVvavakatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); laganxkekx viGanx bAradeMdu... iMdeVke enanx vAmaneVtarx carisitutx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1537-443); ayAyx, parAtapxra... vAmakarasathxladalilx mUtaRmADisikoMDu... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); sadoyxVjAtamuKave... vAmadeVvamuKave enage cenanxbasavaNaNxnayAyx... (savasaM. 6; arimA. 654-191); shirxVmatapxMcAkaSxriya... vasiSaThx, vAmadeVva modalAda samasatxQuSigaLige... (savasaM. 6; uripe. 1592-600); A sheYvaveV vAma dakiSxNa misharx sidAdhxMtaveMdu nAlukx te{\ra}nAgipuRdava{\ra}lilx shakitx paravAdudeV vAmavenisuvudu (viveVka. 67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAmadeVva}
\src{saM}
\meaning{\artha{parameVshavxrana aidu muKagaLalilx utatxradikikxna muKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
mama paMcamuKAniVti saMjAniVha varAnaneV |\\
sadoyxVjAtaM ca parxthamaM vAmadeVvaM divxtiVyakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 25-26)}
\smallskip
\begin{shl}
maheVshavxroVtatxramuKaM vAmadeVvamaBiVSaTxdamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 7. 50)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parameVshavxrana sadoyxVjAta modalAda aidu bageya mUtiRgaLalilx oMdu. idara savxrUpa-dAsavALada hUvinaMte keMpu baNaNx, jaTA-makuTagaLiMda alaMkaqtavAda nAlukx muKagaLu, nAlukx toVLu, hanenxraDu kaNuNxgaLu, keMpuvasatxrXdhAri, balageYgaLalilx aBayamuderx matutx TaMkAyudhagaLu, eDageYgaLalilx varadamuderx matutx shUlAyudhagaLu, shirxVgaMdhaleVpitavAda avayavagaLu, keMpu hUgaLiMda alaMkaqtavAda shariVra. I mUtiRge maheVshavxra eMdu kareyalAgide. aBiVSaTx parxdavAda mUtiR.}}
\smallskip
\begin{shl}
japApuSapxniBaM vAmaM jaTAmakuTamaMDitamf ||\\
catuvaRkatxrXsamAyukatxM catuBuRja samanivxtamf |\\
neVterxYdhAvxRdashaBiyuRkatxM savARvayavasaMyutamf ||\\
rakatxvasatxrXdharaM deVvaM rakatxvasotxrXVtatxriVyakamf |\\
dakaSxhasatxdavxyeVneYvABayaM TaMkaM dadhAnakamf ||\\
dadhAnaM varadaM shUlaM vAmahasatxdavxyeVna ca |\\
rakatxgaMdhAnulipAtxMgaM rakatxmAleyxYralaMkaqtamf ||\\
savaRlakaSxNasaMyukatxM savARBaraNaBUSitamf |\\
vAmadeVvamidaM porxVkatxM savaRvashayxkaraM paramf ||\\
maheVshavxroVtatxramuKaM vAmadeVvamaBiVSaTxdamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 7. 45-50)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{maheVshavxrana vAmadeVvamuKavanunx parxtipAdisuva maMtarx. I maMtarxvanunx shivapUjAkAladalilx, kalapxBasamxda tayArikeyalilx baLasalAgutatxde. vAmadeVvamaMtarxvidu.}}
\smallskip
\begin{shl}
``vAmadeVvAya namoV jeyxVSAThxya namaH sherxVSAThxya namoV rudArxya namaH\\
kAlAya namaH kalavikaraNAya namoV balAya namoV balavikaraNAya namoV\\
balaparxmathanAya namaH savaRBUtadamanAya namoV manoVnamxnAya namaH ||"
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 4)}
\smallskip
\begin{shl}
yathA shAsotxrXVkatxvidhinA gaqhiVtAvx goVmayaM navamf |\\
sadeyxVna vAmadeVveVna kuyARtipxMDa manutatxmamf ||\\
kalapxM tadaBxsamx vijecnxVyaM... |\\
haqtapxrXdeVshamaGoVreVNa vAmadeVveVna guhayxkamf |\\
BasamxnA vihitaM sAnxnaM... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 14, 22-23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAdAKayxgaLalilx oMdu (noVDi. sAdAKayxgaLu).}
\ullekha{sadoyxVjAta badadhxjAcnxni, vAmadeVva AturajAcnxni... (savasaM. 2; alalxma. 1570-466); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... adu deVvarigU tamagU utatxramuKa vAmadeVvavakatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); elalxru liMgava pUjisi... savaRdeVvatAshikaSxtavx paDeda noVDA, vAmadeVvanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1825-520); sadugxru sAvxmi shiSayxMge... sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); paqthivx apupx teVja... sadoyxVjAtaM tathA BakatxM vAmadeVvaM maheVshavxraM... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309); atuyxrutarada jihevx guhayxM rasamumAnaMdavArigaM vAmadeVva varamUtiRyadhideYvaM (cebapu. 61-44); parashivanige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMdu paMcamuKagaLiveyaSeTx. ...jagatitxna utapxtitxya kAladalilx Aguva Aru vidhagaLu athavA sAdAKayxgaLu I muKagaLalilxyeV uMTAguvuvu (shivAkoV. 157-257); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...lwkikadeVshaBASA maMtarxMgaLaM beV{\ro} beV{\ro} viveVkisi noVDi (viveVka. 75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAmadeVvamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLige saMbaMdhisida maMtarxgaLalilx vAmadeVvamuKakekx saMbaMdhapaTaTx maMtarx.}
\ullekha{OMkAraveV shiva... maHkAraveV vAmadeVva maMtarxmUtiR... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); OM hirxVM mAM vAmadeVvAya namaH -idu guhayxkekx saMbaMdhavAgutatxde ...OM harxH OM haqdayAyanamaH -idu savARMgadalilx saMbaMdhavAgutatxde. I maMtarxgaLige anukarxmavAgi sadoyxVjAtamaMtarx, vAmadeVvamaMtarx, aGoVramaMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMdu hesarugaLirutatxve. BasomxVdUdhxLanakAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxtasaMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyA sAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLaLxtakakxdudx (shivAkoV. 158-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAmadeVvamuKa}
\meaning{\arthanonum{vAmadeVva}
\ullekha{guruviniMdAyitetxnanx... matAtx iSaTxliMgada vAmadeVvamuKavapapx jihevxgaLAru darxvayxMgaLalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-108); bArxhamxNana utapxtitx... kirxyana utapxtitx vAmadeVvamuKaMdAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1736-493); sadoyxVjAtamuKa... vAmadeVvamuKa BoVgamalilxkAjuRnaliMgavAyitutx... (savasaM. 8; parxsABoV. 108-46); nakAra makAra shikAra... vAmadeVvamuKada guruliMgadeVvaru... (savasaM. 12; paraMjoyxV. 1266-376); sacicxdAnaMda parashivana... sacicxdAnaMda parashivana vAmadeVvamuKadiMde... (savasaM. 14; SaNumxKa. 328-194); vAmadeVvamuKadalilx apupx puTiTxtutx (karaNa. 658-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAmasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nAlukx vidha sheYvataMtarxgaLalilx oMdu. shakitxyeV savaRsherxVSaThxLu eMdu parigaNisiruva athavA nirUpisuva taMtarxsAhitayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVSu sheYvaM catuBeRVdaM taMtarxM savaRvinishicxtamf |\\
vAmaM ca dakiSxNaM ceYva misharxM sidAdhxMtasaMjacnxkamf ||\\
shakitxparxdAnaM vAmAKayxM dakiSxNaM BeYravAtamxkamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 10-11)}
\smallskip
\begin{shl}
shakitxH savoRVtatxmA yatarx tadAvxmamiti kathayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 8. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{taMtarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyavayxsAnxna}
\meaning{\artha{hasugaLa dhULiniMda mADuva sAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
gaMgoVdakAdivAyavayx sAnxneVSu... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 7. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
... vAyavayxM rajasA gavAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 5. 63)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{divayx, vAruNa, vAyavayx, mAnasa matutx AgenxVya eMba paMcavidhasAnxnagaLalilx oMdu; goVvugaLa pAdadhULiyanunx meYge hacicxkoLuLxvudu.}
\ullekha{divayxsAnxsa vAruNasAnxna vAyavayxsAnxna mAnasasAnxna AgenxVyasAnxnaveMba paMcavidha sAnxnaMgaLoLage AgenxVyameMba BasamxsAnxnaveV sakalasAnxnaMgaLoLage koVTikoVTiguNAdhikaM (viveVka. 127); goVvugaLa pAdadhULiya sapxshaRveV vAyuvayxsAnxnavu (aSATxvi. 4-64).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAnxna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyu}
\meaning{\artha{paMcamahABUtagaLalilx oMdu. mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. kaMpana, BarxmaNa, shoVSaNa (oNagisuvudu), veVgavAgi calisuva matutx sapxshaRguNagaLiMda kUDiruva mahABUta. idu AkAshadiMda huTiTx, aginxyanunx huTiTxsuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxdAvx EtasAmxdAtamxna AkAshaH saMBUtaH |\\
AkAshAdAvxyaH |\\
vAyoVraginxH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(teY. u., 2.1)}
\smallskip
\begin{shl}
kaMpaBarxmaNa shoVSaNa veVgavAnf sapxsheYRkaguNoV vAyaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 54)}
\smallskip
\begin{shl}
OM hAM vAyutatatxvXmAvAhayAmiVtAyxdinA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 275)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx ...tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx IshAnamuKadalilx AkAsha puTiTxtutx iMtiV paMcabarxhamxdiMda paMcamahABUtaMgaLu puTiTxduvu (karaNa. 658-6).}}
\newmeaning{\artha{parashivana aSaTxtanugaLAda paqthivx, apupx, aginx, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx jiVvAtamx eMba eMTu parxkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{ninAnxLi kuMbArana... vAyuvina sheYtayxdalilx Arisi... (savasaM. 1; basava. 1250-344); mana muTaTxda... vAyu tAgada naliMgadaMgava toVrA guheVshavxrA... (savasaM. 2; alalxma. 419-119); paqthAvxyXdi paMcaBUtaMgu... I aidu vAyuvina aMsha... (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477); sUyaRparxkAsha AkAshada... vAyuvina calaneyelAlx hagalina pUje... (savasaM. 5; akakxma. 402-121); paratatatxvXda paqthivxyeMdu... paratatatxvXda teVjaveMdu, paratatatxvXda vAyuveMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 645-290).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyujapaMcaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilx vAyuviniMda janisida aidu tatatxvXgaLu.}}
\newmeaning{\artha{vAyuvinoMdige beVre tatatxvXgaLa seVpaRDeyiMda uMTAguva vAyxna, samAna, udAna, apAna, pArxNa eMba aidu tatatxvXgaLu. vAyuvinalilx vAyuvina aMshadiMda vAyxna, AkAshada aMshadiMda samAna, teVjasisxna aMshadiMda udAna, jalAMshadiMda apAna, BUmayxMshadiMda pArxNagaLu huTuTxtatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAyw vAvayxMshatoV vAyxnoV vAyw voyxVmanxH samAnakaH |\\
vAyAvudAnasetxVjoVM shAdapAnoV vAvayxMshataH ||\\
vAyw BUmayxMshataH pArxNa iti vAyujapaMcakamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 7. 50-51)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{itara tatatxvXgaLoMdige vAyuvina seVpaRDeyiMda uMTAguva manasusx, samAna, shorxVterxVMdirxya, shabadx, vAkf eMba aidu tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAyoVmaRnasasxmAnw ca shorxVtarxM shabadxshacx vAgapi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 7. 56)}
\smallskip
\begin{shl}
mana Eva viyadfvAyxnoV vAyushacxmaR dhanaMjayaH |\\
sapxshoRV{\char'263}MBashacx kaSxmA pANimaRrutatatatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 4. 21)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyudhAraNe}
\meaning{\arthanonum{vAyugaLu hadinAlukx vidhavidudx, avelalxvU oMdeV vAyuvina
  hadinAlukx rUpagaLAgive. avugaLalilx aidu muKayx. A aidaralilx oMdeV
vAyu muKayx. adu deVhada elalx kaDegaLalUlx calisutitxdudx,
pArxNAyAmada mUlaka (pUraka, reVcaka, kuMBakagaLa mUlaka)
barxhamxnADiyalilx nililxsuvudeV vAyudhAraNe. idu AyuSayx vaqdidhx
mADuvudalalxde, namamx jAcnxnashakitxyanunx hecicxsi, parashivanoMdige
beLeyalu sahAyakavAguvudu.}
\ullekha{inunx vAyudhAraNe eMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 279-120); vAyu\-dhAraNe mahAvAyuvanu piDidu samacitatxnAgi mUlajAvxleyanebibxsuvudu (shivAkoV. 202-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyupaMcaka}
\meaning{\artha{karaNahasigeya paMciVkaqtigaLalilx oMdu paMcaka; vAyuvina paMciVkaraNadiMda deVhatatatxvXdalilx parxkaTagoMDa aidara oMdu guMpu.}
\ullekha{shivatatavx aidu... vAyupaMcaka... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); AkAshadoLagaNa AkAsha... hiVMge vAyupaMcakadalilxyA... (savasaM. 11; toVMTasi. 335-157); kameRVMdirxyaMgaLeYdara... vAyupaMcakaMgaLa tiruLanuruhi tananxnariyabalAlxtaneV sharaNa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 695-209).}}
\newmeaning{\artha{shariVradalilx parxdhAnavAgiruva pArxNa, apAna, vAyxna, udAna matutx samAna eMba paMcavAyugaLu.}
\ullekha{BUtapaMcaka vAyupaMcaka iMdirxyadashaka karaNacatuSaTxyaMgaLenipa catuviRMshatitatavxhaMtahadiVga deVha (karaNa. 664-7); samAnoVdAnavA vAyxnamaMtapAnaM pArxNavu I vAyupaMcakamuM ...niVna{\ri}vudeY paMcashakitx savxrUpaveY (viVsheYpu. 14-7-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyupaMcakada}
\meaning{\ullekha{vasutxveMdaDe parabarxhamxda nAma... iMtivu, vAyupaMcakada utapxtitxyayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); BUtapaMcakada BAva... vAyupaMcakada BAvavuLaLxnanxkakxra BAvanirAmaya sharaNa tAneV... (savasaM. 12; deVshikeVM. 736-223); AkAshadoLagaNa aginx ahaMkAra AkAshadoLagaNa apapx, budidhx, AkAshadoLagaNa paqthivx citatx, iMtivu AkAshada paMciVkaqtiyayAyx (SaTajAcnx. 74-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyupaMcatatavx}
\meaning{\arthanonum{paMciVkaraNadiMdAgi vAyuvinalilx parxkaTagoLuLxva aidutatavxgaLu.}
\ullekha{vAyxpisuva manavudAnAnilaM tavxkasxpXshaRnoVpAya pANiMdirxyaMgaLeYduM vAyupaMcatatavxM (viVsheYpu. 7-100-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyupArxNi}
\meaning{\artha{liMgAMga sAmarasayxda guriyilalxde, keVvala usirADikoMDiruva,
  pArxNirUpada manuSayx. 2. keVvala pArxNAyAma mADuvavanu.}}
\newmeaning{\artha{paMcapArxNavAyugaLiMda shariVravuLaLxvanu; liMgasaMbaMdhavilalxdavanu.}
\ullekha{pUvaRbiVja vAyupArxNiyalalx... (savasaM. 1; basava. 766-191); shirxVgurusAvxmi shiSayxna... vAyupArxNiya kaLedu... (savasaM. 2; alalxma. 1549-460); shorxVtarx neVtarx tavxkukx... I vAyupArxNiya kaLedu, liMgapArxNiya mADabalalxre... (savasaM. 3; cenanxba. 327-105); AdhAyxtamx AdhAyxtamxveMdeMbiri... tananx hasatxva masatxkadalilxTuTx vAyupArxNiyAgiduR koMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1290-372); Adi anAdi nitAyxnitayxva... vAyupArxNigaLavaretatx balalxroV... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyuputarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vAyuvinaMte sadA caMcalavAgiruva manasusx. (4:1366)}
\ullekha{vAyuputarxnAguvudu leVse? manave, beVDa beVDa!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1473-425).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyuliMga}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLa savxrUpadalilxruva parashivana paMcaliMga rUpagaLalilx oMdu; vAyusavxrUpavAda liMga:}
\ullekha{kAMciVpuradalilx pAthiRvaliMga ...kALahasitxyalilx vAyuliMga, cidaMbaradalilx AkAshaliMga -hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUtagaLa rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxruvudanunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve (shakitxvi. 26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyuvina aMsha}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx oMdAda vAyuvina paMciVkaraNadiMda deVhatatatxvXdalilx uMTAguva aidu viSayagaLu.}
\ullekha{paqthivxya vaMshikadalilx... vAyuvinaMshikadalilx Atamxnu baMdiralikAkxgi... (savasaM. 6; avareV. 718-215); paqthivxya aMshika... vAyuvinaMshika jiVvAtamxnAgi... (savasaM. 7; dasarayayx. 1059-326); paqthivx aMshavanaLidu... vAyuvinaMshavanaLidu cidAvxyuveV aMgavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 375-114).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyuvina paMciVkaraNa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. paMciVkaraNa.)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyuvina pUvARsharxya}
\meaning{\arthanonum{vAyuvina hiMdina iravu, -asitxtavx. aSaTxtanumUtiRyAda parashiva matutx Bakatx -ivaribabxra naDuvina BinanxBAvavu Bakatxnu mADuva dhAyxnadiMda parihAravAguvudu.}
\ullekha{vAyuvina pUvARsharxya dhAyxnadiMda hoVhudu (savasaM. 3; cenanxba. 48-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyuvina pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{mAnava deVhada racanege kAraNavAda paMcaBUtagaLalolxMdAda
  vAyutatavxkekx sapxshaRnaveV muKayx guNa. idariMdAgi namage
  sAvxBAvikavAgi, caLigAladalilx becacxgirabeVkeMba AseyU, beVsage
  kAladalilx taNaNxgirabeVkeMba AseyU, hitakAriyAda sapxshaR beVkeMdU,
  ahitakAriyAda sapxshaR beVDaveMdU bayasutetxVve. Adare
  sadaBxkatxnige yAvudeV sAvxthaRpara AsegaLilalxvAdudariMda avanige
  caLiyU oMdeV beVsageyU oMdeV; avanu elalxvanUnx
  sahisikoLuLxvudaSeTxV alalx, tAnu muTuTxvudelalxvU shivashakitxya
  vividha rUpaveMdu tiLidu, yAvAgalU saMtuSaTxnAgirutAtxne athavA
  avanu vAyuvina pUvARsharxya kaLedidAdxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAripaMcaka}
\meaning{\arthanonum{karaNahasigeya paMciVkaqtigaLalilx oMdu paMcaka; deVhatatatxvXdalilx apupxvina paMciVkaraNadiMdAda aidara oMdu guMpu.}
\ullekha{budidhxyapAnavAyu jihevxVMdirxyamumA rasaM guheyxVMdirxyaMgaLeYduM noVDe vAripaMcaka (viVsheYpu. 12-7-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAruNasAnxna}
\meaning{\arthanonum{niVriniMda mADuva sAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxneVSu vAruNAdeyxVSu muKayxmeVtanamxlApahamf ||\\
vAruNAdeyxYralaM sAnxneYbARhayxdoVSApahAriBiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 23-24)}
\smallskip
\begin{shl}
vAruNaM vAriNA sAnxnaM... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 5. 63)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{divayx, vAruNa, vAyavayx, mAnasa matutx AgenxVya eMba paMcavidhasAnxnagaLalilx oMdu; niVriniMda mADuva sAnxna.}
\ullekha{divayxsAnxna vAruNasAnxna vAyavayxsAnxna mAnasasAnxna AgenxVyasAnxnaveMba paMcavidhasAnxnaMgaLoLage AgenxVyaveMba BasamxsAnxnaveV sakalsAnxnaMgaLoLage koVTikoVTiguNAdhikaM (viveVka. 127); jaladiMda mADuva sAnxnaveV vAruNasAnxna (aSATxvi. 4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAve}
\meaning{\ullekha{parxthamadalilx vasutx... avAveMdaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1364-402); ele niriVshavxravAdigaLirA... shivane, nimamxnilelxMdu, bomamxvAveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1059-355); shivatatavx aidu... inunx haqdayasAthxnadalilx kUDiha tatatxvX avAveMdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); varxta neVma shiVlamaM. AvAveMdaDe... (savasaM. 5; akakxmamx. 558-174); soDaru keTaTxDe... oDalu keTaTxDe jiVvavAveDeyalaDagUdu?... (savasaM. 7; jeVDadA. 868-264).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAsini}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhisida eMTu bageya madagaLalilx oMdu; tirxvidhamalagaLiMda dUravAgadiruvudu.}
\ullekha{kAma korxVdha loVBa... paravAsiniyeMba satiyaLa saMgava mADi... (savasaM. 10; jakakxNa. 1448-661); ayAyx, matotxMdu veVLe... aticAriNi, gaMdhacAriNi, vAsini eMba... (savasaM. 12; basaliM. 1298-395); inunx vishAvxdhika... shAvxsini, kaMTharahita, kutiSaTx, dashANaR, kuru... (savasaM. 13; bAlasaM. 241-89); saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni korxVdhini moVhini aticAriNi gaMdhacAriNi vAsini iMtivu aMtaraMgadaSaTxmadaMgaLu ...oMdu veVLe satupxruSara saMgadiMdalAdarU shivAnuBavada kaLekeyiMdalAdarU malatarxyaMgaLa suKavananuBavisabeVkeMba nenahu he{\ro}hiMgadiruvaMtahude vAsiniyeMba madavu (karaNa. 666-14); saMsithxtaM tatatxqqNiVkaqta vatiRniV korxVdhiniV moVhiniV vilasadaticAriNiV gaMdhacAriNi vAsini lasitAMtaradaSaTxmada (viVsheYpu. 17-7-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyxna}
\meaning{\artha{vAyugaLalilx idU oMdu.}} 
\newmeaning{\artha{shariVravAyxpArakekx agatayxvAda paMcapArxNavAyugaLalilx oMdu; vAyxnavAyuvu camaRdalilxdudx sapxshaRjAcnxnavanunxMTumADutatxde. ananxvanunx sivxVkarisuvaMte mADi, adu epapxtetxraDu sAvira nADigaLoMdige saMbaMdhisikoMDu shariVravanunx rakaSxNe mADutatxve.}
\ullekha{hAruvana Bakitx... `pArxNAya sAvxhA, apAnAya sAvxhA, vAyxnAya sAvxhA... (savasaM. 1; basava. 592-148); liMgAcaRneyilalxda munanx... pArxNa apAna vAyxna udAna samAna [gaLu] guheVshavxrA... (savasaM. 2; alalxma. 143-44); paqthivx salila pAvaka... pArxNApAna vAyxnoVdAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx... (savasaM. 3; cenanxba. 382-120); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); jAtibArxhamxNaMge... pArxNa vAyxna apAna udAna samAna nAga kUmaR kaqkara... (savasaM. 6; uripe. 1390-474).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. dashavAyugaLu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyxnavAyu}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. vAyxna)}}
\newmeaning{\ullekha{pArxNAdi vAyugaLa... vAyxnavAyuva nilisidaru catuviRdhapadada bayakeyaLida liMgadhAyxnadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1374-486); pArxNa apAna vAyxna udAna... vAyxnavAyu goVkiSxVravaNaR, kaNaR akiSx GArxNa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); yama, niyama... vAyxnavAyu goVkiSxVravaNaR... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); parxthamadalilx nAma... enanx vAyxnavAyuviMge shikAravAgi baMdanayayx basavaNaNx... (savasaM. 14; gumamxsi. 768-379); shavAyugaLu avAveMdaDe... vAyxnavAyu goVkiSxVravaNaR, savaRsaMdhiyalilxdudx... (savasaM. 14; heVmaga. (vacana saMcaya)); vAyxnavAyu kiSxVrada baNaNxmolaviniM savARMgasaMdhigaLoLipuRdu ...muduDiduRdaM tididxyananx pAnAdigaLanodavisuvadu (cebapu. 58-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyxpakaH}
\meaning{\ullekha{shiVlavaMtaru shiVlavaMtareMdeMbaru... manavAyxpakaMgaLu Bavi... (savasaM. 3; cenanxba. 585-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyxpAratarxya}
\meaning{\arthanonum{jAgarxti, savxpanx matutx suSupitxgaLeMba mUru bageya avasethxgaLu.}
\ullekha{jAcnxna upAsethx pashujAcnxnava... jAgarxta savxpanx suSupitxyeMba vAyxpAratarxyada anumAnavaritu... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyxpArada late}
\meaning{\arthanonum{vAyxvahArika athavA pArxpaMcika jiVvana. (8:1848)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyxsadhavxja}
\meaning{\arthanonum{utasxva samAraMBagaLalilx baLasuva naMdidhavxjakekx aLavaDisuva, toVLinAkAradalilxruva oMdu bageya alaMkAravasutx.}
\ullekha{savxsitx samasatxparxshasitx sahitaM... naMdiya kaMBada dhavxja upapxraguDi patAke vAyxsadhavxja... (savasaM. 3; cenanxba. 1673-611); ``shivana guDiyalilx harisavoRVtatxmatavxvanunx sAri heVLida veVda\-vAyxsana toVLugaLanunx naMdiVshavxranu katatxrisidaneMba kateyu baLakeyalilxdudx, katatxrisida A toVLugaLa saMkeVtavAda toVLinAkArada I alaMkAravanunx `vAyxsana toVLu' eMdu kareyuva vADike beLedu baMdide" (kananxni. 8-8056).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vikAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{badalAvaNe, cAMcalayx. huTuTx, beLavaNige, roVga rujina
  muMtAdavugaLu deYhika vikAragaLAdare, siTuTx muMtAdavugaLu
  manoVvikAragaLu. sAMKayxra parxkAra, parxkaqtiya vikAsaveV adara vikAra.}
\ullekha{kAyavikAra kADihudayAyx... (savasaM. 1; basava. 48-15); tanuveMba deVvasAthxnadoLage... SoVDashavikAraMgaLeMba nataRkiVmeVLadAratiyiM... (savasaM. 2; alalxma. 1235-265); aMgasoVMkinalilx... savARMga vikAravaLiyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 366-116); tanuvina kirxyAkAradalilx... kAmavikArakekx saMdu, tAmasakekx meYgoTuTx ipapxvarelalxrU... (savasaM. 4; sidadhxrA. 597-171); Adi anAdi nitAyxnitayxva... SaDABxvavikAraMgaLu, SaTakxmaRMgaLu, SaDAdhxtugaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vikAri}
\meaning{\arthanonum{mAnasika saMtulanavanunx kaLedukoMDavanu. (8:229)}
\ullekha{liMgavikArige aMgavikAraveMbudilalx... (savasaM. 1; basava. 796-202); jaMgamave liMgaveMdu... hoVhavanu aMgavikAri noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 1194-352); rUpuvikArigaLiginAnxgadayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 606-183); `vikAriNAyxM tasAyxM' eMba shurxti parxsidadhxvu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1606-459); kAmavuLaLxvarige kAyasaMga... kAmavikAri kAyadatatx muMtAdaDe... (savasaM. 5; akakxma. 159-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vikArigaLu}
\meaning{\ullekha{gaganada meVGaMgaLelalx... kAmavikArigaLu, liMgavanetatx balalxru guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 486-133); rUpu kurUpu... saMsArigaLu duviRkArigaLu laMDaru koMDeyaru... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vigaDa}
\meaning{\ullekha{sathxTikada GaTadaMte... vigaDacaritarxkekx beragAdenu... (savasaM. 2; alalxma. 1598-423); BAvaneVke bAranenanx manege?... paravadhuviMgaLupi ilalxveMba vigaDatanada duruLatana beVDavAvx... (savasaM. 5; satayxkakx. 1225-369); matasxyXda kaNuNx... iMtiV vigaDatarxyava ari, asuvina BeVdava... (savasaM. 8; bibibxbA. 366-133); sereya madadx... idara vigaDavanaridalalxde, gajabajege sikakx nijatatavxjAcnxna... (savasaM. 8; moVLimA. 2184-702); miMcina raveyaMte... ideVnu vigaDa cariterx?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1059-508).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vigarxhaH}
\meaning{\ullekha{GanaceYtanayxjaMgamada... suceYtanayxjaMgamada caravigarxhavAdAta guru... (savasaM. 2; alalxma. 1180-348); acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi... adeV jaMgamave nimamx vigarxhadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 889-270); udakadiMda aBiSeVkaMgeYvaDe... aMtapapx vigarxhava pUjisuvaDenanxLave?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1469-424); veVdamAgaRva miVridaru... sevxVcACxvigarxheVNeYva sevxVcACxcAragaNeVshavxrAH... (savasaM. 6; uripe. 1539-560); BakitxyeV vigarxha, jAcnxnaveV pArxNa, veYrAgayxveV gamana... (savasaM. 12; deVshikeVM. 999-294).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vicAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maheVshavxrana Aru upAMgagaLalilx nAlakxneyadu. shirxVguruvu mADida upadeVshada athaRvanunx ciMtane mADuvudu matutx haqdayadalilx nishicxtavAguva hita-ahitagaLa viveVka.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAMgaSaTakxmaparaM BakAtxyXdi paramaM padamf ||\\
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\
tayA gurUkatxvAkAyxthaRciMtanaM nishacxyoV haqdi |\\
hitAhitaviveVkasayx vicAraH sa udAhaqtaH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41, 54-55)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{terahilalxda naDe... terahilalxda mahime, terahilalxda vicAra... (savasaM. 1; basava. 919-240); rUpa[ne] kaMDaru... AcAravane kaMDaru, vicAravane kANaru... (savasaM. 2; alalxma. 495-136); niSeThxyuLALxtaMge nitayxneVmada... satayxvuLALxtaMge tatavxvicArada haMgeVke?... (savasaM. 3; cenanxba. 406-127); avanAgi obabxnu avicAradiMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 219-65); pararoDataNa mAtu... loVkada mAnavaroDane namageVtara vicAravayayx?... (savasaM. 5;  akakxma. 278-82).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upAMgaSaTakx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vicAraliMga}
\meaning{\ullekha{kakeSx Bakatxna soVMku... parxsAdige vicAraliMga, pArxNaliMgige savaRvayxvadhAna... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1086-338).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vicAraharaBakitx}
\medskip

\begin{shl}
AcAraguruBakitx| vicAraharaBakitx goVcara jaMgamada Bakitx\\
AcAra sharaNArokukxdanu koMbuvude AcAravayAyx niH
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(niva. 4-26)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{athaR: AcAra guruBakitx (noVDi: ni: va 4. pu. 26)ya naMtara
  vicAraharaBakitxyaninxlilx heVLide. dhamaRtatatxvX
  sidAdhxMtagaLanunx guruvina mAgaRdashaRnadalilx AcaraNege taruvalilx
shivaBakitxya mahatavxvanUnx aritukoMDirabeVkAgutatxde. sumamxne
aMdhAnukaraNeya AcAra salalxvu. A AcAragaLiMda shivanalilx oMdAguva
liMgAMga sAmarasayxda naDeyanunx aritukoLaLxbeVku. adeV
vicAraharaBakitx. - saMgameVsha savadatitxmaTha.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vijAcnxna}
\meaning{\arthanonum{vijAcnxnabarxhamx.}
\ullekha{saqSiTx modalavasAna... ``saqSATxyXdeyxYkAyxMtavijAcnxneV jAcnxnapaMcAtamxparxkAshakaM!... (savasaM. 2; alalxma. 1593-472); Bavitanakekx heVsi... vAknamxnashacxkuSxH shorxVtarx jihAvxGArxNa manoVbudidhx citatx vijAcnxnave?... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); neLalaMte mAyAtaMtirxyalalx... vijAcnxniya sutitxpupxdu mana... (savasaM. 6; Adayayx. 998-303); jananavelalxriguLaLx yoVnigaLalilx... vicAra vijAcnxnadiMda vicArisi... (savasaM. 6; uripe. 1381-466); aparavanaridude KapaRra... jAcnxna vijAcnxna sujAcnxna mahAjAcnxna aparajAcnxna... (savasaM. 8; moVLimA. 1453-490); AvoMdu manegopupxveraDu Bavanada sadAshivanumAkAshashabadxvopupxva vilasitajAcnxnamuM shorxVtarx vAkukxgaLukxvara keVLA\char'273\char'311\char'261Mdi vijAcnxnaveMba sadabxrXhamxvAdudu (viVsheYpu. 1-6-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vijAcnxnadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bahaLa dinagaLa adhayxyanadiMda uMTAda jAcnxnadiMda shiSayxnalilx shiveYkayxsUPxtiRyanunxMTumADalu shirxVguruvu niVDuva jAcnxnaparxdhAna diVkeSx. manoVvAyxpAra vishiSaTxvAda I diVkeSxge jAcnxnadiVkeSx eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
ataH paraM parxvakASxyXmi diVkASxM vijAcnxnasaMjicnxkAmf |\\
visheVSajAcnxnapUvaRtAvxtf vivikatxtAvxdivxjaqMBaNAtf ||\\
vijAcnxnadiVkASx sA porxVkAtx diVkASxnAmutatxmoVtatxmA |\\
manoVvAyxpAramAterxVNa yA diVkASx vidayxteV karxmAtf |\\
sA diVkASx jAcnxnadiVkASx tu vijAcnxnAKAyx ca sA BaveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pArameVshavxrataMtarx. ulelxVKa: viV. dha. shi., 4. 17)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vijAcnxnabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{SaTAsxdAKayxgaLige adhideVvategaLAgiruva ArumaMdi barxhamxralilx obabx. oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLirutAtxre. parashivana savxrUpagaLeV ivaru eMdu heVLabahudu.}
\ullekha{OMkAraveV shiva... yakAraveV vijAcnxnabarxhamx, OMkAraveV parabarxhamx... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); mUtiRbarxhamx, piMDabarxhamx... vijAcnxnabarxhamx, parabarxhamxsavxrUpavAda SaTapxrXNamavanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 86-27); inunx SaTasxthXlabarxhamxvAgiha... a aKaMDamahAjoyxVtiparxNavada dapaRNAkAravAgiha vijAcnxnabarxhamxvu... (savasaM. 13; bAlasaM. 613-280); ...avara hesarugaLu anukarxmavAgi 1. parabarxhamx athavA parashiva, 2. vijAcnxnabarxhamx, 3. barxhAmxnaMdabarxhamx, 4. kalAbarxhamx, 5. piMDabarxhamx, 6. mUtiRbarxhamx eMdu irutatxve (shivAkoV. 21-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vijAcnxnamaya}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx aMtagaRtanAgiruva Atamxnanunx AvarisikoMDiruva ananxmaya, pArxNamaya, manoVmaya, vijAcnxnamaya matutx AnaMdamaya eMba paMcakoVshagaLalilx oMdu.} 
\ullekha{sharaNana iMdirxya... manoVmayave shivadhAyxna, vijAcnxnamayave shivajAcnxna... (savasaM. 6; uripe. 1548-566); ananxmaya pArxNamaya... vijAcnxnamaya AnaMdamaya... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 914-456); enanx paMcAkaSxrava... enanx vijAcnxnamayava jAcnxna savxrUpAgi baMdu... (savasaM. 11; gumamxsi. 784-406); anAdi sadAshivatatavx... vijAcnxnamaya AnaMdamayaveMba paMcakoVshaMgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); budidhx matutx jAcnxneVMdirxyagaLiMda kUDiruva koVsha: ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnxnamaya AnaMdamaya iMtivu paMcakoVshaMgaLu (karaNa. 670-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vijAcnxnamayakoVsha}
\meaning{\arthanonum{vijAcnxnamaya.}
\ullekha{ananxmaya pArxNamaya... vijAcnxnamayakoVsha keTiTxtutx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 914-456); parxtayxgAtamx ceYtanayxcACxyeyoDagUDi loVhakAMta\-kuMtadaMtidaRhaMkAramuM jAcnxneVMdirxyaMgaLuM kUDi vijAcnxnamayakoVshavenisuvudu (viveVka. 41).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vijAcnxnAgamasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxLagaLalilx oMdu; liMgada mahAjAcnxnavanunx paDeyuva haMta.}
\ullekha{A mahAjAcnxnacAritarxveMtihudeMdoDe OraMteyA GanAGanateyaM tiLiyalinAnxrige yoVgayxvAgadu bomamxmaM peVLe cArunimURla vijAcnxnAgamasathxlavanAliseY (viVsheYpu. 16-8-126).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vitata}
\meaning{\arthanonum{`tanu-visAtxreV' eMba dhAtuviniMdAda I padavu shariVra eMba
  athaRdalilx, barxhamxnu liMga eMba shariVradalilx sithxtaniruvanu
  eMba saMdaBaRdalilx parxyoVgisalapxTiTxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{`liMgAdhiSAThxnakanAda pashupatiya!, ninanx visatxqqtavAda liMgarUpa shariVravu shucikAla matutx ashuci kAlagaLalilxyU dhAraNayoVgayxvAgide.' eMba shirxV sadAshiva shAsitxrXgaLa vAyxKeyxyanunx gamanisabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{iSaTxliMga - pArxNaliMga - BAvaliMgaveMba BeVdadiMda visatxqtavAgirutatxde eMdU vAyxKAyxnisalAgide. ``pavitarxM teV vitataM barxhamxNasapxteV,'' (QugevxVda) ``heV barxhamxNasapxteV liMgAdhiSAThxnaka pashupateV teV tavavitataM visatxqtaM liMgarUpashariVraM pavitarxM shucayxshucikAleV\char'263ri dhAraNayoVgayxmf|''}}
\newmeaning{\arthanonum{``vitatamiSaTx pArxNaBAvaliMgaBeVdeVna visatxqtamf....''}
\ullekha{ayayx tatatxvX vitatatxvXgaLilalxdaMdu, parxkaqti puruSarilalxdaMdu... (savasaM. 2; alalxma. 785-220); jaMgamapAdavu... `caraNaM pavitarxM vitataM purANaMDa eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1216-421); AreVneMdaDU OraMtipupxde... manavacanakAyadalilx avitatavilalxdidaRDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 215-64); iMtapapx BeVdava... maNaNxlalxveV paqthivxtatAvxMshaBUtavAda deVhavu?... (savasaM. 10; kADasi. 125-87); ayAyx, sharxdAdhxBakitxyoLage... AcAraliMgada beLagu enanx paqthivxtatavxdalilx thaLathaLisutitxhudu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 156-46).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vitaLa}
\meaning{\arthanonum{BUmiya keLagiruva ELu loVkagaLalilx oMdu.}
\ullekha{deVva deVva mahAparxsAda... ataLa, vitaLa, sutaLa, rasAtaLa, taLAtaLa... (savasaM. 1; basava. 1217-335); kAlacakarxda vacana... ataLa vitaLa sutaLa mahiVtaLa rasAtaLa taLAtaLa pAtALa... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); dharege toMbatetxMTusAvira... vitaLaloVka pAdoVdharxvXdalilxhudu, ataLaloVka pAdataLadalilxhudu... (savasaM. 3; cenanxba. ???-???); A parabarxhamxve OMkAravapapx... ataLa, vitaLa, sutaLa, mahAtaLa, rasAtaLa, taLAtaLa... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249); nosalakaNuNx, paMcamuKa... AtaMge ataLAdhAravilalx, vitaLAdhAravilalx... (savasaM. 10; jakakxNa. 944-530); cavuDayayxgaMji jalaM muridu vitaLakikxLiyitene bimamxLidu ne{\re} sariyaladu tAyamxLalugANisalu (basapu. 31-36); ipapxtutx sAvirayoVjanadagalaMgaLenisi pAtALa mahAtaLa rasAtaLa taLAtaLa sutaLa vitaLa nitaLa ataLaMgaLeMba sapatxpAtALaMgaLa karxmadiM ...savxgaRloVka samAnamAgipaRvu (viveVka. 161).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidAyxMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{carAcarAtamxkavAda samasatxjagatutx parashivana aMga. A parashivana I bageya aMgavu shivAMga, BUtAMga, kUTAMga, vidAyxMga, shakatxyXMga, sAmAnAyxMgaveMdu Aru maMtarx vidhavAgidudx, vidAyxMgavu nAlakxneya aMga. I aMgakekx saMbaMdhisida maMtarx. parxkAra, takAra, dakAra, dARkAra, yakAra, namaH kAragaLu vidAyxMgamaMtarx(parx-ta-da-dAR-ya- namaH).}}
\smallskip
\begin{shl}
barxhAmxdikaM vishavxjagatasxmUhaM aMgiVkaqtatAvxtf parameVshavxrasayx |\\
savARNi cAMgAni BavaMti tasAmxtf... ||\\
shivAMgaM ceYva BUtAMgaM kUTAMgaM ca tatheYva ca ||\\
vidAyxMgaM ceYva shakatxyXMgaM sAmAnAyxMgaM tatheYva ca |\\
EtAni cAMganAmAni... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 1, 4-5)}
\smallskip
\begin{shl}
... vidAyxMgAni tataH shaqNu ||\\
parxkAraM tu samudadhxqqtayx takAraM tu samudadhxreVtf |\\
dakAroVpeVtarAkAraM yakAraM ca namoV{\char'263}Mtakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 29-30)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxM, parxNavaBeVda... shivAMga BUtAMga vidAyxMga kUpAMga shakatxyXMga... (savasaM. 11; imamxDi. 1357-634); nakAraveV paqthivx maHkAraveV... vidAyxMga savxrUpanapapx mAheVshavxraneV maHkAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 201-97); jAgarxdalilx udArAvasarakekx... iMtiha avidAyxMganeya kaLeduLiva kaNuNxLaLx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 31-09); GArxNa jihevx neVtarx... SaTakxM vidAyxMgameVveVti jAcnxnashakitxsutx kAraNaM||''... (savasaM. 13; bAlasaM. 734-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidAyx}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. parxkaqti matutx rAgatatatxvXdalilx, mAyAtatatxvXda kAyaRvAda kalAtatatxvXdiMda utapxtitxyAguva tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAyAtatatxvXsayx kAyeRV{\char'263}simxnf tatetxvXV parxkaqtirAgayoVH |\\
vidAyxyAshacx samutapxtitxH kalAsasxMjecnxV vayxvasithxtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 35)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{kale, videyx, kAla, rAga, niyati eMba paMcakaMcukagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kalAvidAyxkAlarAgAH niyatiH paMcakaMcukamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 36)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nivaqtitx, parxtiSeThx, videyx, shAMti, shAMtayxtiVtA eMba aidu kalegaLalilx oMdu. idakekx icACxshakitx eMba vayxvahAra. idu rUpavanunx garxhisuva sAdhana.}}
\smallskip
\begin{shl}
nivaqtitxshacx parxtiSAThx ca vidAyxshAMtisatxtheYva ca |\\
shAMtayxtiVtakaleVteyxVtAH sithxtAH barxhAmxdimUtiRSu ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
icACxshakitxshacx vidAyx sAyxtf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 25)}
\smallskip
\begin{shl}
kalAsamoVpeVtaM rUpagarxhaNasAdhanaM vidAyxkalA |\\
... sUkaSxmXkirxyAlakaSxNeVcACxshakatxyXparapayARya shikArarUpaM vidAyxkaleVti |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 29, 39)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parAvideyx, aparAvideyx eMdu eraDu vidha. veVda-veVdAMgagaLu hAgU dhamaR-adhamaRvanunx parxtipAdisuva shAsatxrX aparAvideyx. parabarxhamxna savxrUpavanunx nirUpisuva shAsatxrX parAvideyx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatArxparA QugevxVdoV yajuveRVdoV{\char'263}thavaRveVdaH shikASx kalopxV vAyxkaraNaM nirukatxM CaMdoV joyxVtiSamiti |\\
atha parA yayA tadakaSxramadhigamayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(muM. u., 1. 4-5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{loVkAdi loVkaMgaLelAlx... sidadhxvidAyxdhararugaLelAlx cenanxyayxna makakxLu... (savasaM. 1; basava. 1348-371); GaTikAsidadhxra GaTikeyuruLitutx... savaRvidAyxmuKada joyxVti naMditutx... (savasaM. 2; alalxma. 1183-349); haqdayakamala madhayxda... sidadhx vidAyxdhara nideVRhigaLu balalxre?... (savasaM. 3; cenanxba. 435-135); kulamada potatxlilx... vidAyxmada potatxlilx ajAcnxnavAgi kaDitutx mAye... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1524-439); kulamadaveMbudilalx... vidAyxmadaveMbudilalx asAdhayxva sAdhisidanAgi... (savasaM. 5; akakxma. 176-53).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidAyxkalA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{icACxshakitxyiMda utapxnanxvAda mUtaRsAdAKayxtatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxkalAsamAyukatxmicACxshakitxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 36)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AseyeMba sitxrXVge... savaRvidAyxkalAvaMtarAgali nararoLagAgali suraroLagAgali... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 832-424); loVkAdhi loVkaMgaLeVnuyeVnU... vidAyxkalApariyAyavanuLaLx icACxshakitx... (savasaM. 11; toVMtasi. 39-19); ayAyx, enAnxdhAracakarxdalilx... vidAyxkalApayARyanAmavanuLaLx icACxshakitxsameVtavAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. ???-???); analAMgavAda parxsAdiya... ``vidAyxkalAkalitarUpasu shoVBamAnaM... (savasaM. 13; bAlasaM. 515-241).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidAyxkale}
\meaning{\artha{kalAshakitxya pariNAmagaLalilx oMdu. idariMdAgi, Igiruva marevu
  hoVgi, jAcnxna (vidAyx) huTuTxtatxde.}}
\meaning{\artha{mUlaparxNavadiMda parxkaTagoMDa shAMtAyxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSeThx matutx nivaqtitx eMba paMcakalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{nirAmayaveMba Bakatxna... nivaqtitxkale, parxtiSeThxkale, vidAyxkale, shAMtikale, shAMtayxtiVtakale... (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); ayayx, kuMDalAkaqti... paramAtamx, icACxshakitx, vidAyxkale... (savasaM. 10; gurusi. 749-435); nivaqtitx kale parxtiSAThxkale... vidAyxkale shAMtikale tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 594-272); shirxVgurubasavadeVvaru... rUpaparxsAdada vidAyxkaleya... (savasaM. 13; maDivA. 998-458); tArakAkaqti, nakAraparxNama... sAvadhAnaBakitx, surUpupadAthaR, rUpuparxsAda, vidAyxkale... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295); vidAyxkaleye aginxyeMdu ...heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 49-12)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidAyxtatatxvX}
\meaning{\artha{mUru vidha tatatxvXgaLalilx oMdu. `tatatxvXmasi' (CAM. u., 6. 8. 7) eMba mahAvAkayxdiMda utapxnanxvAda tatatxvX. tatf-tavxmf-asi I mUru padagaLalilx `tatf' eMba padavu shivatatatxvXvanunx, `tavxmf' eMba padavu AtamxtatatxvXvanunx matutx `asi' eMba padavu averaDara aikayxjAcnxnavanunx niVDutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxvidAyxshivAKAyxni tatAtxvXni ca yathAkarxmamf |\\
tavxM padaM cAtamxtatatxvXM sAyxdf vidAyxtatatxvXmasiVti ca ||\\
tatapxdaM shivatatatxvXM sAyxdAtamxtatAtxvXtamxkaM punaH |\\
paMcaviMshatisaMKAyxkaM dashatatAtxvXtamxkaM tathA ||\\
vidAyxtatatxvXM shivAKayxM sAyxtf tatatxvXmeVkamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viVrAgama. ulelxVKa: liM dhA. caM., pu. 280)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{kAmikAgamadiMda vAtulAgamadavaregina ipapxtetxMTu shivAgamagaLu veYKariVrUpadalilx nelesiruva tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
aSATxviMshatisaMKAyxkAH kAmikAdAyxshacx saMhitAH |\\
veYKariVrUpamApanAnx vidAyxtatetxvXV vayxvasithxtAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 72)}
\newmeaning{\artha{kale, rAga, niyati, videyx, puruSa matutx parxkaqti eMba (ELu) viSayagaLuLaLx tatatxvX.}
\ullekha{matatxmA shivapUjAvidhige... vidAyxtatavx shivatatavxMgaLiMtu pariviDidAyata mAda siMhAsanamaM parikalipxsi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537); aMDaja piMDaja... Atamxtatavx vidAyxtatavx shivatatavxveMba... (savasaM. 11; toVMTasi. 20-9); `ikikxda harige tolada... shivatatavx Atamxtatavx vidAyxtatavxvanaridu... (savasaM. 11; GanaliM. 736-351); kaSxkAraM vidAyxtatAvxtamxka jAcnxnashakitxsavxrUpamAda kAraNa... (savasaM. 11; imamxDi. 1300-598); liMgatatavxgaLu 10 ive. ivugaLige vidAyxtatavxgaLeMtalU hesaru ide (shivAkoV. 25-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidAyxvAdanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; maMtarx, taMtarx muMtAda kuSxdarx videyxgaLanunx tayxjisabeVkeMdu upadeVshisuva sathxla.}
\ullekha{vidAyxvAdanirasanasathxla ...shivaniMdalAda samasatxvideyxgaLana{\re}dAtanU shivaBakatxMge samavalalxveMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 117-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidurxma}
\meaning{\ullekha{AdhAra liMga nABi... vidurxmakusumacakuSx parimaLadiMdatatxtatxle... (savasaM. 2; alalxma. 190-61); elalxru liMgava pUjisi... vidurxma liMgava pUjisi, rasikatavx paDeda noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1825-520); viduyxlalxteyaMte... bobubxLikeyaMte, savxpanxdalilx toVruva vidurxma swBAgayxdaMte... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1256-437); baLikA maMtarxMgaLige... kABoRnanxliMgavane shukarxnu, vidurxmada liMgavane maMgaLanu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1439-536); kaMgaLa muMdaNa... niVlavidurxmaratanx caMdarxparxkAsha divayxsiMhAsanada meVle... (savasaM. 13; mudivxVra. 1001-462).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{videyx}
\meaning{\artha{mUlaparxNavadiMda horahomimxda shAMtayxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSeThx matutx nivaqtitx eMba paMcakalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{shAMtayxtiVtaM kUDe shAMti vidAyx parxtiSAThx nivaqtitxgaLeYdumiMtivu kalAtatavx (viVsheYpu. 1-7-22); orevenAlisu paMcakaleya nAmaMgaLaM paramashAMtAyxtiVte shAMtiyuruvideyx matitxradA parxtiSeThx sunivaqtitxyenisuva kalAshakitxyariveYdu ...keVLf (cebapu. 60-39).}}
\newmeaning{\artha{deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruva oMbatutx vidhada kalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{veVdashAsatxrXdavara hiriyareninx... iMtu videyx guNa jAcnxna dhamaR AcAra shiVlaMgaLa... (savasaM. 1; basava. 612-153); kiSxVrasAgaradoLagiduR... shirxVguruvinoLagiduR tatavxvideyxya ciMteyeVke?... (savasaM. 2; alalxma. 1152-341); parxsAdige aginxye aMga... A shakitxge shivane liMga, A liMgakekx videyxye kaLe... (savasaM. 3; cenanxba. 1366-484); videyxyanariyadava gudAdxTakokxLagAda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1629-465); Ava videyxya kalitaDeVnu... (savasaM. 5; akakxma. 66-25).}}
\newmeaning{\artha{barxhamxjAcnxna; AtamxnuBava.}
\ullekha{videyxyeMbudu tananx hodidxdalalxde toV{\ra}didaR katadiMde tiLivaMgeyU maguLe vidAyxsharxmAKayxnegaLUdu (savxrUpa. 359).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{videVha}
\meaning{\arthanonum{jiVvanumxkatx, jiVvAtamxBAva aLida sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
davxyaM jAcnxnAsinA ciCxtAvx videVhaH shAMtimaqcaCxti ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. mA. saM., 2. 17)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{``mUKaRtevxVna sakivxVyAni... BAti tasayx mahAdeVvi videVhaM vapuriVritaM||''... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1520-438); bahaLa bahaLa kaMDeneMdu... layavilalx BayavilalxdADida videVha tAnAda... (savasaM. 12; paraMjoyxV. 1260-373); inunx vishAvxdhika... videVha, magadha, darxviLa, kirAMta, kuMtaLa, kAmiVra, gAMdhAra... (savasaM. 13; bAlasaM. 241-89).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{videyxVshavxraru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{biMdu savxrUpada anaMta, sUkaSxmX, shivoVtatxma, EkaneVtarx, Ekarudarx, tirxmUtiR, shirxVkaMTha, shiKaMDiV eMba hesarina eMTu videyxVshavxraru, kirxyAdiVkeSxyalilx eMTu dikukxgaLalilx sAthxpisiruva eMTu kuMBagaLalilx eMTu videyxVshavxraranunx AvAhane mADi pUjisi, vasatxrXdiMda mucicx shivAginxge aBimuKavAgi sAthxpisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
videyxVshavxrANAmeVteVSAM savxrUpaM sAyxtutx beYMdavamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 63)}
\smallskip
\begin{shl}
aSaTxvideyxVshavxrAMsetxVSu cAvAhayx paripUjayx ca |\\
vasetxrXYrAcACxdayx kuviRVta shivAginxmuKamapayxtha ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 63)}
\smallskip
\begin{shl}
keVcidanaMta sUkaSxmXshivoVtatxmeYkaneVterxYkarudarxtirxmUtiRshirxVkaMThashiKaMDi saMjacnxkA aSaTxvideyxVshavxrAH...
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 3. 44)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{maraludxM... tirxmUtiR shirxVkaMTha shiKaMDigaLeMbaSaTx videyxVshavxrarudarxru... (savasaM. 11; imamxDi. 1285-592).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidhi}
\src{saM}
\meaning{\ullekha{barxhamxsaBe neredalilx... muTaTxroMduvanu mUvidhibaTaTxro!... (savasaM. 1; basava. 582-145); tA bALalAre vidhiya beYdaneMba nANuNxDi... (savasaM. 2; alalxma. 1247-368); aMdhakanu ODa hiDidu... sheYva guruvinalilx liMga sAhitayxvAda shiSayxna vidhiya noVDire!... (savasaM. 3; cenanxba. 881-268); `kamaRtarxyaMgaLa BoVgisidalalxde... vidhitarxyaMgaLinenxlilxhavayAyx, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1761-502); alelxMdaDe uMTeMbudiV... olelxneMdaDe biDadiV mAye enagidu vidhiye... (savasaM. 5; akakxma. ???-???).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vidhitarxya}
\meaning{\arthanonum{kamaRkekx takakxMte anuBavisaleVbeVkAda mUru riVtiya
  PalagaLu. iveMdare, suKa, duHKa matutx viSAda.}
\ullekha{kamaRtarxyaMgaLa BoVgisidalalxde... vidhitarxyaMgaLinenxlilxhavayAyx, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1761-502).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vinayajala}
\meaning{\artha{dashavidha udakagaLalilx oMdAda idakekx kirxyApAdoVdakaveMba matotxMdu hesaride.}}
\newmeaning{\artha{karuNajala, vinayajala matutx samatAjala eMba tirxvidhoVdakagaLalilx oMdu tanutarxyagaLalilx oMdAda sUkaSxmX shariVravanunx shudadhxgoLisuva pAdoVdaka; liMgapAdoVdaka.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru... neVtarxdalilx karuNajala; vAkinalilx vinayajala; aMtaraMgadalilx samatAjala... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); karuNajala vinayajala samatAjala... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); shirxVguruliMgajaMgamada... vinayajala samatAjaladiMda... (savasaM. 10; gurusi. 677-370); mada moVha rAga... vinayajaladiMde toLedu mana nimaRla mADi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 875-261); gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka ivugaLige ...karuNajala, vinayajala, samatejala eMba hesarugaLU anukarxmavAgi irutatxve (shivAkoV. 103-140).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viniyoVga}
\meaning{\arthanonum{``savARcAra saMpatitxnAcaraNe" ``kelasa; ULiga; keYMkayaR"}
\ullekha{AcAra shivAcAraveMdariyada... namamx kUDalasaMgana sharaNaru mADida viniyoVga... (savasaM. 1; basava. 818-210); deVvA, ``namaH shivAyeVti... nimamx niluviMgAgi viniyoVgisuvenayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1286-453); A parabarxhamxve OMkAravapapx... modalAda bAhatatxra viniyoVgamaM tiLidu... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249); yoVga yoVgaveMdu... shevxVtavaNaRH sadAshivapirxVtayxtheRV japeV viniyoVgaH''... (savasaM. 14; SaNumxKa. 728-327).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vipariVtakaraNi}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgadalilxya AsanagaLalilx oMdu bage; taleyanunx keLagu mADi kAlugaLanunx meVle mADuvudu.}
\ullekha{adhoVgatamAda shirasAsxgi pAdaMgaLUdhavxRmAgiralAgi vipariVtakaraNiyenisuvudu (pArake. 260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viparxkamaR}
\meaning{\arthanonum{viparxru (bArxhamxNaru) mADuva kamaR, veYdika kamaR.}
\ullekha{`nAnu Bakatx, nAnu... viparxkamaRva mADuve kamiRV... (savasaM. 1; basava. ???-???); keSxVtarx visheVSavo... janisida sutaMge viparxkamaR salalxde hoVgade?... (savasaM. 9; hAvika. 1135-356).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBava shivaBakitx, tarxyXkaSx}
\meaning{\ullekha{kAlAginxrudarxna... tatAkxlaperxVmavanariyade viBavakekx mADida Bakitx... (savasaM. 1; basava. ???-???); AcAravariyade, viBavavaLiyade... (savasaM. 2; alalxma. 90-29); mAnasa vAcaka... soVmasheVKara parxBaveV viBaveV... (savasaM. 11; toVMTasi. 210-102); divAkarana dinakamaRdoLage... guruliMgajaMgama Bakitx viBava vinayaveMba vimalatavxvanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1200-349); apupxve aMgavAda... ``savxjAcnxna shakitxviBavoVdita kataqRtavxM|... (savasaM. 13; bAlasaM. 514-241).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUti}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLalilx oMdu. pUjA sAmagirx. viBUti, Basita, Basamx, kASxra, rakASx eMdu nidiRSaTxvAda kAraNagaLiMda aidu hesarugaLu. BUtige (aNimAdi aishavxyaRgaLige kAraNavAgiruvudariMda viBUti eMba hesaru). parashivana sadoyxVjAta muKadiMda AviBaRvisida kapila vaNaRda naMdA eMba goVvina goVmayadiMda tayArisida Basamx. viBUtiyanunx nitayxkAyaRgaLalilx dharisabeVkeMba niyama.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliRMgaM jaMgamashacx tiVthaRM ceYva parxsAdakaH |\\
BasamxrudArxkaSxmaMtArxshecxVtayxSATxvaraNa saMjicnxkAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 2. 2)}
\smallskip
\begin{shl}
viBUtiBaRsitaM Basamx kASxraM rakeSxVti BasamxnaH |\\
EtAni paMcanAmAni heVtuBiH paMcaBiBaRqqshamf ||\\
viBUtiBURti heVtutAvxtf... |\\
sadoyxVjAtAdivxBUtishacx...dhArayeVninxtayxkAyeRVSu viBUtiM ca parxyatanxtaH |\\
naMdAdiVnAM tu yeV vaNARH kapilAdAyxH parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 4-5, 8, 10, 12)}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtAtf paqthiviV |\\
tasAyxH sAyxninxvaqtitxH |\\
tasAyxH kapilavaNARnaMdA |\\
tadogxVmayeVna viBUtijARtA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(baq. jA. u., 1. 10)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{Basamx, Basita. idu kAmadahanada saMkeVta. jAcnxnaveMba
  aginxyiMda sAvxthaRparavAda elalx kAma (Ase)gaLanUnx dahisidavaneV
  nijavAda shivayoVgi. aMthavana meYmanavelAlx viBUtiyiMdAgide, eMdu
  sAMkeVtika BASeyalilx heVLabahudu. Adare avanaMte tAvU AgabeVkeMdu
  bayasuva sAdhakaru modalu sAMkeVtikavAgi, aMdare, kAmadahanada
  saMkeVtavAda viBUti dhAraNeyiMda pArxraMBisutAtxre. Adare viBUti
  dhAraNe keVvala sAMkeVtika AcaraNeyeMdU, jAcnxnAginxyiMda elalx
  riVtiya AsegaLanunx suDuvudeV nijavAda AcaraNeyeMdU tiLidavanu
  sAMkeVtika AcaraNeyiMda inUnx muMde hoVgutAtxne. viBUti eMba
  shabadxkekx aishavxyaR eMbudu payARyavAgide. Ishavxra eMbudara
  BAvaveV aishavxyaR. IshavxraneMdare obabx vayxkitxya
  aMkitanAmavalalx. Ishavxra eMdare parxBu, athavA sAvxmi (oDeya)
  eMdathaR. ililxyU Ishavxra oMdu saMkeVta. oDeyanu tananx
  seVvakaranunx heVge niyaMtirxsutAtxnoV hAge Ishavxranu elalx
  iMdirxyagaLa oDeya. I athaRdalilx iMdirxyagaLanunx
  hatoVTiyalilxDuvavanu Ishavxra. hiVge, viBUti athavA
  aishavxyaRveMdare iMdirxya niyaMtarxNa sAmathayxR
  eMdAgutatxde. viBUti dharisuvavanu anaMtaravAdarU A AcArada
  hiMdiruva dashaRnavanunx tiLidukoLuLxbeVku.}
\ullekha{sakalakirxyegaLigidu kavaca... aNumAtarx viBUtiya paNiyoLiDe... (savasaM. 1; basava. 1374-379); `OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge sAdhayxvAgadu viBUti... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); AcAraveMbudu kUralagu... viBUtiya mANabxdihude mUvatAtxraneya AcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); guru toVridanu... viBUti-rudArxkiSx sAkASxtf shivaneMdariyade... (savasaM. 4; sidadhxrA. 494-139); ayAyx, parAtapxra... viBUtidhAraNava mADisi... (savasaM. 5; akakxma. 34-11); shevxVtananoDaMbaDisi ...amaLaviBUtiyaM savARMgadoLu udUdhxLanaMgeyisx BUtanAthana niLayamaM manavoVtu toV{\re}daDe (basapu. 40-20); sAvxmi sadoyxVjAtamuKadiMda puTiTxtA BUmiyA BUmiyiMdaM nivaqtitxyenipapx nAmakaleyA kaleyoLaM kapilavaNaRnaMdAkAmadheVnuvada{\ra} goVmayadoLAdudu viBUti (viVsheYpu. 7-102-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtikalapx}
\meaning{\arthanonum{sulakaSxNavAda goVvina goVmayavanunx taMdu vidhuyxkatxvAgi suTuTx mADida Basamxvanunx karaDigegaLalilx tuMbiTuTx, maMtarxsahitavAgi adanunx dharisuva kirxye.}
\ullekha{dharisalf viBUti BasitaM BasamxvAkASxra rakaSxgaLf karxmadiMdave paramasaMpatutxM parxkAshamaM mADi daduRradoVSamaM keDisutApatatxnoNagisuta garagaLAdiya podaRdaMte salahuvadeY viBUtikalapxM (viVsheYpu. 20-7-102).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtidhAraNa}
\meaning{\arthanonum{viBUtidhAraNe AgamagaLalilx heVLiruvaMte deVhada nidiRSaTx sAthxnagaLalilx AyAyA maMtarxgaLa sameVta viBUtiyanunx hacicxkoLuLxvudu.}
\ullekha{ayAyx, parAtapxra... viBUtidhAraNava maDisi... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); matatxmA ciraMnivARNadiVkeSxyu... kAroVhaNa. AgamoVkatxsAthxnaMgaLalilx tatatxtamxMtarxMgaLiM viBUtidhAraNavu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1378-519); nadaBxkatxna satikxrXyave... lalATadalilx viBUtidhAraNavAgi... (savasaM. 13; maDivA. 996-457); viBUtidhAraNada pariNAmagaLu- diVkASxBasitadiMda vidhiliKitavu toDedu shivaliKitavu liKisalapxDuvudu (shivAkoV. 130-172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtidhAraNada sathxLagaLu}
\meaning{\arthanonum{vidhuyxkatxvAgi viBUtiyanunx dharisabeVkAda shariVrada nidiRSaTx sAthxnagaLu.}
\ullekha{1. liMgadhAraka Bakatxru 8 sAthxnagaLalilx dharisuvudu avu masatxka, lalATa, girxVva, eraDu bAhugaLu, haqdaya, nABi, paqSaThx -hiVge irutatxve. 2. upAdhiBakatxru dharisuva sathxLagaLu 16 ive. avu shirasusx, BALa, eraDu kaNaRgaLu, eraDu OSaThx, kaMTha, eraDu bAhugaLu, eraDu BujagaLu, eraDu maNibaMdhagaLu, haqdaya, apara, nABi -hiVge irutatxve. 3. nirupAdhiBakatxru dharisuva sAthxnagaLu 32 ive. avu mUdhanxR, lalATa, eraDu kaNaRgaLu, eraDu neVtarxgaLu, GArxNa, muKa, eraDu bAhugaLu, eraDu BujagaLu, eraDu maNibaMdhagaLu, eraDu satxnagaLu, vakaSx, udara, eraDu pAshavxRgaLu, nABi, meVtharx, pAyu, paqSaThx, Urudavxya, eraDu jAnugaLu, eraDu jaMGegaLu, eraDu pAdagaLu -hiVge irutatxve (shivAkoV. 129-171).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtidhAraNasathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{BasamxdhAraNasathxla. aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada hadineYdu avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. diVkeSxyiMda liMgadhAriyAda viVrasheYvanu dharisuva Basamxvu naMdA modalAda aidu goVvugaLiMda huTiTx aidu vidhagaLAgutatxde. Basamx tayArikeya mUru vidhigaLu, yAva yAva kAladalilx yAva Basamxvanunx dharisabeVku, soVpAdhika, nirupAdhika BasamxdhAraNa karxma, Basamxda mahimegaLanunx nirUpisuva sathxla.}}
\newmeaning{\artha{liMgadhAriyAda viVrasheYvanu viBUtiyu parashivana citapxrXkAshasavxrUpaveMba BAvaneyiMda BasamxdhAraNe mADabeVkeMba niyama.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM liMgadhAraNasaMpananxsayx parabarxhAmxvinABUta citapxrXkAshasavxrUpaBasamxdhAraNaM kataRvayxmiti niyama Eva viBUtidhAraNasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 83)}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxdhAraNasaMyukatxH pavitorxV niyatAshayaH |\\
shivABidhAnaM yatopxrXVkatxM BAsanAtf BasitaM tathA ||\\
mahABasemxVti saMciMtayx mahAdeVvaM parxBAmayamf |\\
vakaRMteV yeV mahABAgA muKAyxsetxV BasamxdhAriNaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 1-2)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgadhAraNa saMpananxnAda mahAtamxMge parabarxhamxdinA BUta citapxrXkAshisavxrUpa BasamxdhAraNavu kataRvayxmAgalade viBUtidhAraNasathxlavAdudu (keYvasha. 18-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtipaTaTx}
\meaning{\artha{diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige niVDuva ipapxtotxMdu bageya diVkeSxgaLalilx shariVrakekx saMbaMdhapaTaTx diVkeSxgaLalilx oMdu; shiSayxna haNeya meVle guruvu viBUtidhAraNeya mADuvudu.}
\ullekha{OM tirxpuMDarxM satataM tirxpuMDarxM savaRdeVva lalATapaTaTx sapatxjanamxkaqtaM pApaM BasamxBUSaM tataHkaSxNamf eMbiV maMtarxdiMda A shiSayxna BALadalilx viBUtipaTaTxvaM kaTuTxvudu (gaNaBA. 198-14).}}
\newmeaning{\artha{sharaNaru deVhatAyxga mADuva munanx avarige mADuva oMdu dhAmiRkavidhi.}
\ullekha{dAsiya saMgava mADidaDe... shudadhxkaneyxya Bakatxgana sAkiSxyAgi viBUtipaTaTx pANigarxhaNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1280-451); koMbanUduva holeyaMge... nosalalilx viBUtipaTaTxva kaTiTxda baLika... (savasaM. 8; maDimA. 571-215); ayayx shirxVgurudeVvanu... AshiVvaRcanava niVDuvaMthAde viBUtipaTaTxdiVkeSx!... (savasaM. 10; gurusi. 714-404); A parashivanoLagidaR... viBUtipaTaTxva kaTiTx, rudArxkiSxya alaMkarisi... (savasaM. 13; maDivA. 981-443); viBUtiviVLeya, viBUtipaTaTx ...sharaNaru maraNada munanx mADisikoLuLxva oMdu saMsAkxra visheVSa (sharasA. 24-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtipaTaTx diVkeSx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viBUtipaTaTx diVkeSxyu savxsitxkAroVhaNa diVkeSx matutx
  kalashABiSeVka diVkeSxya naMtara mADuva diVkeSx. (noVDi. savxsitxkAroVhaNa diVkeSx, kalashABiSeVka diVkeSx). guruvu uLida sharaNaroDagUDi A iSaTxliMgakekx sapatxvidhAcaRne, aSaTxvidhAcaRne, SoVDashoVpacAragaLanunx mADida naMtara, tananx toDeya meVle  kUrisikoLuLxtAtxne. AmeVle pArxNaliMgasavxrUpavAda eraDu keYgaLa hatutx beraLugaLa madhayxdalilx OM namaH shivAya eMba maMtarxvanunx eraDu sAri (hanenxraDu akaSxragaLanunx) baredu, BAvaliMgasavxrUpavAda masatxkavanunx sapatxvidhAcaRne mADi, adara meVlU hanenxraDu akaSxragaLanunx baredu, maMtorxVcAcxraNe mADutAtx, savARcArasaMpananxnAgeMdu harasutAtx A liMgakekx viBUti dharisuvudeV viBUtipaTaTxdiVkeSx.}
\ullekha{ayayx shirxVgurudeVvanu... AshiVvaRcanava niVDuvaMthAde viBUtipaTaTxdiVkeSx!... (savasaM. 10; gurusi. 714-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtimahAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; viBUtidhAraNa, viBUtiyanunx dharisuva deVhada sAthxnagaLu hAgU viBUtidhAraNadiMduMTAguva satapxriNAmagaLanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{viBUtimahAtamxyXsathxla ...shirxVguru shiSayxna aMgada meVle dharisida Basamxvanu parxkaTisi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 208-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtiviVLayx}
\meaning{\ullekha{shirxVguru shiSayxMge... pAdatiVthaR parxsAda husiyAdaDeVnu, viBUtiviVLayxkekx baMda... (savasaM. 3; cenanxba. 1623-593).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtiviVLeya, viBUtiviVLayx}
\meaning{\artha{guruhiriyareV muMtAdavaranunx AdarapUvaRkavAgi AhAvxnisuvAgalU biVLokxDuvAgalU niVDuva Basamx matutx tAMbUla.}
\ullekha{gwriVpatigaNAvaLiyanaciRsi kUpa BakitxpirxyadoLavageR viBUtiviVLeyava Apanitanitutx ...namitajanoVpakAranu mU{\ru}sULf balagoMDu poDavaMTu (basapu. 45-55); shiSayxnumanaMta BakitxyoLu ...namisi QutivxjarAdayxnaMta shivasharaNageR kUtAR viBUtiviVLeyavitutx vaMdisuvanu (viVsheYpu. 9-7-102).}}
\newmeaning{\artha{sharaNaru deVhatAyxga mADuva modalu avarige mADuva oMdu dhAmiRkavidhi.}
\ullekha{[deV]vara pAdakekx saMdalilx... liMgaBakatxrige viBUtiviVLeyavaM koDuvude sa[dAcAra]... (savasaM. 1; basava. 1221-336); guruvAdaDU tananx shiSayxna... A jaMgamave sAkiSxyAgiduR viBUtiviVLeyava tegedukoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1180-406); shirxVguru shiSayxMge maMtarxva... shirxV viBUtiviVLeyakekx sAkiSxyAgi baMda shivagaNaMgaLu husiyeVri... (savasaM. 6; uripe. 1589-594); viBUtiviVLeya ...sharaNaru maraNada munanx mADisikoLuLxva oMdu saMsAkxravisheVSa (sharasA. 24-7). viBUtiviVLayx: viBUtiviVLayx- sharaNaru maraNada munanx mADisikoLuLxva oMdu saMsAkxravisheVSa (sharasA. 24-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viBUtisathxla}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. viBUtidhAraNasathxla)}
\ullekha{inunx viBUtisathxlavadeMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 332-137); keVLi, keVLirayAyx... gurukaruNasathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); A shirxV viBUtiya dharisalA kamaRguNavaMTalaMjuguM pAvanava mALupxdeY ...idu viBUtiyasathxla (viVsheYpu. 16-8-125). viBUtimahAtamxyXsathxla: liMgadhAraNasaMpananxnAda mahAtamxMge parabarxhamxdinA BUta citapxrXkAshasavxrUpa BasamxdhAraNavu kataRvayxmAgalade viBUtidhAraNasathxlavAdudu (keYvasha. 18-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vimashARshakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vimashAR shakitx athavA nenahu (nenavu) saha shakitxya atayxMta
  sUkaSxmXrUpa. adu eraDu vidhadalilx kelasa mADutatxde.}}
\newmeaning{\artha{saqSiTxpUvaRda mUlasithxtiyalilx parashivanu savaRshUnayx
  nirAlaMbanAgirutAtxne. aMdare aMtaha sithxtiyalilx parxpaMcavU
  ilalx, parxpaMcada upA\-dAna kAraNavAda shakitxyU ilalx, shakitxya
  vividha rUpagaLAda icACxshakitx, jAcnxna\-shakitx, muMtAdavugaLU
  ilalx, avugaLanunx niyaMtirxsuva sadAshiva, Ishavxra, muMtAda
  adhideVvategaLU ilalx. aSeTxV Eke, parashivanige saqSiTxsabeVku eMba
iceCxyAgali tAnobabxneV idedxVne eMba arivAgali avanigilalx. iMtha
oMdu saMdaBaRdalilx avanalilx nenahu taledoVri, tAnobabxneV iruva
arivAgutatxde. nenahu oMdu parxcoVdakashakitx. heVgeMdare, A nenahu
taledoVradidadxre, avanige tAnobabxne iruva arivAgutitxralilalx. I
savxparxjecnx ilalxdidadxre avanige saqSiTxsuva iceCx
uMTAgutitxralilalx, saqSiTxsuva iceCxyeV avanige ilalxdidadxre avanu
saqSiTxkataRnAgutitxralilalx. AdudariMda nenahu oMdu parxcoVdakashakitx, Adare saceVtanavasutxvinaMtha parxcoVdakashakitxyalalx. aMdare, vimashAR\-shakitxyu mAtarx icACxshakitx
(saqSiTxsabeVkeMba iceCx), jAcnxnashakitx, (Enanunx, yAvAga, yAva
riVtiyalilx saqSiTxsabeVkeMba jAcnxna) matutx kirxyAshakitx
(iceCxyanunx jAcnxnada parxkAra kAyaRgata mADalu beVkAda
upAdAnakaraNa)gaLige janamx niVDutatxde.}}
\newmeaning{\artha{vimashARshakitxyu keVvala parxcoVdaka shakitxyaMtha
  nimitatxkAraNavaSeTxV alalx, adu upAdAnakaraNavU hwdu. navilina
  tatitxyalilx saMpUNaR navilu heVge avayxkatxvAgi aDakavAgideyoV
  hAgeyeV iDiV jagatitxna veYvidhayxmaya carAcaravasutxgaLu
  shivanalilx nenahina rUpadalilx aDakavAgive. ``loVkAdiloVkaMgaLeVnU
  ilalxdaMdu EkameVva parabarxhamxvu tAnoMdeV noVDA! adu tananxnunx
  neneyadeV idiranu neneyade nenahu niSapxtitxyAgididxtu. noVDA!
  nenahilalxda Ganavasutx neneda nenaheV sAvayavavAgi
  citetxnisikoMDitutx. A citetxV satutx citutx AnaMda nitayx paripUNaR
eMba aidaMganaMgiVkarisi niHkala shiva\-tatavxvenisikoMDitutx noVDA!
adaroLage oMdu liMgasathxla, matotxMdu aMgasathxla. itAyxdi'' eMdu
toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLu heVLuvAga, nenahu parashivanalilx
aMgasathxla matutx liMgasathxlagaLa viBajane uMTumADuvudalalxde, idara
mUla rUpAda cititxnalilxyU shakitx matutx Bakitx eMba viBajanege
kAraNavAgutatxde. A shakitxyeV muMde Aru teranAgi, konege barxhamxna
adhiVnadalilx parxpaMcavAgi mApaRDutatxde eMbathaRvide. (11:33, 38,
39, 44, 63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virakatx}
\meaning{\artha{virAgi, viSayoVpaBoVga lAlaseyilalxda, saMsAravilalxda, nirABAri viVrasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
aneVkajanamxshudAdhxnAM shwrxtasAmxtARnuvatiRnAmf |\\
virakAtxnAM parxbudAdhxnAM parxsiVdati maheVshavxraH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
kiMtu teVSAM bahuvidhA niyamA yukatxceVtasAmf |\\
nanavxsutx yukatxmanasAM virakAtxnAM kaSxmAvashAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 5. 34)}
\smallskip
\begin{shl}
na sapxqqhoV nijaliMgeYkoyxV BikASxshiV BayavajiRtaH |\\
mwniV BUtadayAyukotxV nirABAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 45)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{pArxpaMcika AsegaLanunx saMpUNaRvAgi toredavanu. deVhada
  vikAragaLu, manada vikAragaLu avananunx caMcalacitatxnanAnxgi
  mADuvudilalx. avananunx ariSaDavxgaRgaLu bAdhisalAravu, hAgU avanu
  liMgAMga sAmarasayxvanunx paDeyabeVkeMba
  utakxTAkAMkeSxyuLaLxvanu. AcAradalilx niratanAdavanu.}
\ullekha{niSeThx GaTisi kirxyavagarxhisi... matetx niSeThxGaTisi kirxjAcnxna eraDa ???riniMda Bakatxvirakatxna... (savasaM. 2; alalxma. 1311-386); udaya madhAyxhanx... kAyada asatxmAnava balAlxta virakatx... (savasaM. 3; cenanxba. 1025-338); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... virakatx jaMgama SaTfsathxla bAlabarxhimx nirABAriyAda... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); AvAva tirxguNaBeVdadalilx vishAvxsava... iMtiV tirxvidhavanoLakoMDu virakatxnAdalilx... (savasaM. 6; aMbiga. 59-22); kAyaveMba vanitege... idu virakitxyeV? alalx... (savasaM. 11; toVMTasi. 472-218).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virakatx veVSa}
\meaning{\ullekha{taDe dADAbaMdhanagaLiMda... taledoVrade niMdudu virakatxveVSa... (savasaM. 6; avareV. 671-197).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virakatxmaTha}
\meaning{\arthanonum{virAgigaLAda shivaBakatxra maTha.}
\ullekha{makaRTabudidhxyavaru virakatxrapapx virakatxmaThadoLu toTiTxla kaTuTxvarapapx (kaDasavx. 2-4-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virakatxvidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kaSxmAguNa, shAMti, saMtoVSa, satayxvanunx nuDiyuvudu, kaLaLxtana mADadiruvudu, barxhamxcayaR, veYrAgayx, savaRsaMgaparitAyxga, shivalAMCanagaLa dhAraNe modalAdavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaSxmA shAMtishacx saMtoVSaH satayxmasetxVyameVva ca |\\
barxhamxcayaRM shivajAcnxnaM veYrAgayxM BasamxseVvanamf ||\\
savaRsaMgavinivaqtitxshacx dasheYtAni visheVSataH |\\
virakAtxnAM ca saveRVSAM vidhireVSa udAhaqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 17, 33-35)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virakitx}
\meaning{\arthanonum{virakitxyeMdare sanAyxsa. aMdare elalxvanUnx toredu kADige
  hoVguvudu eMdAgali, samAjadiMda dUraviruvudu eMdAgali
  alalx. nijavAda virakatxnu UralelxV, elalxra naDuveyeV idudx,
  AdaSuTx sAvxthaR\-para\-vAda AsegaLanunx kaDime mADikoMDu
  parahitAthaRvAgi naDedukoLuLxtAtxnalalxde, deYvakekx tAnu
  toVrisabeVkAdaSuTx Bakitxyanunx toVrisutitxrutAtxne. Adare moVLige
  mArayayxna parxkAra BakitxyeMba turiVyAnaMdadalilx sikikx
  sAyuvudakikxMta virakitxyiMda karigoMDu mADuva sadAnaMdada iravu
  meVlu. virakitx heVgirabeVkeMdare `baMdudanolalxde, bAradudakekx
  bayasade, mATadalilx mana saMdeVhisade, jagadalilx suLida ATadavara
  noVDutatx, uNabaMdavarigikikx, beVDabaMdavarige koTuTx' UralelxV
  irabeVkeV horatu kADige hoVgabAradu.}
\ullekha{Anu nimamxlilx... Bakitx yukitx virakitxya upacAravanariyenu... (savasaM. 1; basava. 1049-283); AyatavAyitutx anuBAva... virakitxyeMba puSapx vikasitavAgalu... (savasaM. 2; alalxma. 281-82); kADasopapx nADameVke... nimamxnariya[da] virakitxke horagelalx nuMpaTe oLagelalx saTesaTe... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); BakatxnAda baLika virakitxya noVDi Acarisuvudalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1787-510); ayAyx, virakatx virakatxreMdeVno... virakitxya mAtanADuvaralalxde virakitxke elalxrigelilxyado... (savasaM. 5; akakxma. 36-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virajAnalaja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dabeRya hulilxna aginx athavA garikeya hulilxna aginxyiMda tayArisida Basamx. gaqhasathxru matutx mahaSiRgaLu dharisuvaMtaha Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
virajAnalajaM ceYva dhAyaRM Basamx mahAmuneV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 6. 34)}
\smallskip
\begin{shl}
... gaqhasAthxnAM virajAnalajaM BaveVtf ||\\
virajAnalajaM ceYva dhAyaRM porxVkatxM mahaSiRBiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(baq. jA. u., 5. 3-4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virata}
\meaning{\arthanonum{virakitx; veYrAgayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
iMteseva viratanaM shoVdhisidaralalxlilx|
\end{shl}
\pauthor{(vimapu. 22-34)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{eraDoMdu mukUkxTadoLu... viratarati nikeSxVpaviduve gaBARdAna... (savasaM. 2; alalxma. 989-297); saguNAnaMdajiVvacayaRviDidetitx... Atamxna nijavanaridu, niguRNAnaMdaliVleya viratiyoDane... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); ele ayAyx, nimamx... ele ayAyx, niV baMdu viratavilalxde kUDi ninanxvaLeMdenisA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 334-96); keVLu niVnelo... iMtapapx viratara pUjeya mADuvudakikxMtalU... (savasaM. 6; aMbiga. 125-43); hiriyatanakekx hecicx... A husihuMDana soVMkanolalxdidaR nijaviratiBakitxyamuKadalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1195-347); soVladAtane viratanu manadoLage bAleyara siMgaravane kaMDu (keYvapa. 47-12 palalxvi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virati}
\meaning{\ullekha{ayAyx! Agamikanalilx... ratiyavanalalx viratiyavanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 774-214); saguNAnaMdajiVvacayaRviDidetitx... Atamxna nijavanaridu, niguRNAnaMdaliVleya viratiyoDane... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); aruheMba guruvina... viratiyeMba shivadAramaM koTuTx... (savasaM. 6; uripe. 1298-414); keVLu niVnelo... viratisathxlavu hececxMdu kAviya hodedu, piVnava kaTiTx... (savasaM. 6; aMbiga. 125-43); virati viratiyeMdu viratiya holabanariyade... (savasaM. 11; GanaliM. 733-346).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viraLa, aviraLa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iMdirxyagoVcara parxpaMcadalilxruva vasutxgaLu parasapxra
  dUraviruvudariMda, avugaLanunx viraLaveMdu
  kareyabeVkAgutatxde. paravasutxvAda ceYtanayxvu parxtiyoMdu
  vasutxvina, parxtiyobabx vayxkitxya kaNakaNadalilxdadxrU, adu elUlx
haridu haMcihoVgilalx. adu aviraLavAgeV ide. adu
aviraLavAguvudariMdaleV adakekx aKaMDa, niravaya, aviBAjayx eMdU
hesaru.}
\ullekha{Adiyalilx sAdhayxveMbene... A liMgave AliMganavAgi aviraLa saMpananxnAdalilx... (savasaM. 1; basava. 1045-281); savARtamx ceYtanayxvapapx... oMdAseyoLagilalxda aviraLa jAcnxni!... (savasaM. 2; alalxma. 1575-467); aMgasathxla mUvatAtxru... nijaniMda mAgaRviraLa paMcakanADiyalilx horahogade... (savasaM. 3; cenanxba. 873-263); suraBimadhayxdalipapx viraLakUpava noVDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1106-317); kaDege mADida Bakitx... viraLavilalxde maNiya pavaNisiheneMdaDe maruLA... (savasaM. 5; akakxma. 141-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virATf}
\meaning{\ullekha{sahasarxshiVSaRnAdipuruSanu... virATupxruSanobabx puruSanu... (savasaM. 1; basava. 956-252); na oMdaralilx vAra... barxhamx viSuNx rudarx Ishavxra sadAshiva virATupxruSareMbuvudu... (savasaM. 4; sidadhxrA. ???-???); parxthamadalilx nAma... A rudarxnalilx tarxyavaya hiraNayxgaBaR virATfmUtiR... (savasaM. 11; gumumxsi. 768-379); A mahAsadAshivatatavxdalilx... sahasarxpAdavanuLaLx virATfpuruSanutapxtayxvAdanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 240-88); `shatamAnaH puruSaH shateVMDirxya'... A virATupxruSanu... (savasaM. 13; mumamxDi. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{virADUrxpa}
\meaning{\arthanonum{paMcaviMshati liVlegaLalilx oMdAda liMgoVdaBxvaliVleya kAladalilx saqSiTxya samasatxvU tananxlelxV aDagihoVguvaMtha asAdhAraNavAda rUpavanunx tALida shiva.}
\ullekha{ipaRtetxYda{\ra}garx liMgoVdaBxvada liVleyAdA mUtiRye vilasita virADUrxpaneMdu kaqpeyiMda peVLalu toDagidaM savaRtatavxMgaLaM mahoVjavxla savaRloVkaMgaLaM tananx deVhadoLu tALadxjAMDasavxrUpaM tAne taLeyalu virADUrxpeMba pesarAyutx (viVsheYpu. 5-7-98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vilAsa}
\meaning{\ullekha{ayayx liMgAMga samarasa... rUpu reVKeviBarxma vilAsakaLAlAvaNayx savxrUpavAda harashiva... (savasaM. 2; alalxma. 804-235); nAnA vilAsada japava biTuTx tapasiyAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1300-460); tananx vinoVdakekx tAne... tananx jagadivxlAsa sAkAda matetx tAne parivanadara mAyApAshavanu. (savasaM. 5; akakxma. 232-69); Adi-anAdi... tananx liVlAvilAsadiMdAda parxBAvada suPxraNave mahAparxkAsha... (savasaM. 6; uripe. (vacana saMcaya)); sakalaBoVga vilAsita liMgakekxMdalilx tananxMgakekx shaqMgAravuMTe?... (savasaM. 6; aMbiga. 266-86).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viveVki}
\meaning{\ullekha{jaMgamada pAdoVdakava... aviveVkigaLu niVvu keVLire!... (savasaM. 9; hAvika. 1141-358); shivanu savaRgatanAgi... nimaRlacitatxrAda sadivxveVkigaLalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 972-476); enanx manasusx honunx... saMsAradalilx savesavedu aviveVkiyAdenayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 131-62); BuvanAdi janita... duviRveVkiyalalx guruniraMjana cananxbasavaliMgadalilx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 448-136); navamAsakekx shorxVtArxdigaLeYdu... janamxva viveVkisutitxhudu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 257-110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{idakekx jagatutx eMba sAmAnayx athaRvidadxrU,
  upaniSatutxgaLalilx, `jAgarxtAvasethxyalilx sUthxla tanuvinalilx
  vayxkatxvAgi, vishavxdoDane vayxvaharisuva Atamx' eMba athaRvU
  ide. vacanakArarU I padavanunx adeV athaRdalilx
  baLasidAdxre. paMcaBUtagaLalilx paqthivx matutx apupx
  sUthxlatamavAda BUtagaLu. ivugaLu parxdhAnavAgiruva shariVra sUthxla
shariVra. A sUthxla shariVrakekx kirxyAdiVkeSxya mUlaka diVkASxguruvu
iSaTxliMga saMbaMdhavanunx mADutAtxne. iMtha sUthxlashariVradalilxruva jiVvAtamxnu, jAgarxtAvasethxyalilx vishavx
enisikoLuLxtAtxne. (noVDi : 9:715, 1270). kirxyA diVkeSxyeMdare, pUje
apaRNe, parxsAda sivxVkaraNe, muMtAda kirxyegaLa mUlaka
iSaTxliMgavanunx taqpitxpaDisabeVkeMba guruvina ANati.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxdamaRNatoV labadxM parxsAdaM tatatxdAdarAtf\\
BuMketxV yatAnxtasxvXyaM vishavxteYjasa pArxjacnxrUpataH
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivAsU. 23-??)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{riNa tapipxda heMDiralilx... varaguru vishavxkekxlalx girijAmanoVvalalxBa... (savasaM. 1; basava. 543-140); iSaTxliMgadalilx vishAvxsa balidare AyataliMga... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); shudadhx, sidadhx, parxsidadhx... vishavx muTiTxtutx shudadhx, teYjasa muTiTxtutx sidadhx... (savasaM. 3; cenanxba. 244-79); ``mUKaRtevxVna sakivxVyAni... ``adaqSATxya vishavxvikaqtiM sAvxtamxjAcnxneVna yoV naraH... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1520-438); sakalava pUjisiheneMbavaMge... uriliMgapedidxpirxya vishevxVshavxra. (savasaM. 6; uripe. 1595-602); jAgarxdavasethxyoLu sUthxlatanuvanAvarisutaBimAnisipaRne vishavxM (shivaciM. 2-8); sUthxladarxvayxda rUpaniSaTxliMgApaRNava liVleyiM mADuvAtane vishavxM (cebapu. 61-52).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavx(na)}
\meaning{\arthanonum{shivashakitxyara samAgamadiMda utapxnanxvAda jagatutx. I jagatutx vidAyx-avidAyxrUpavAgiyU, mUvatAtxru tatatxvXgaLiMda kUDidudAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
tathA{\char'263}kaSxrAtf saMBavatiVha vishavxmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(muM. u., 1. 1. 7)}
\smallskip
\begin{shl}
yadABxsA BAsateV vishavxM yatusxKeVnAnumoVdateV |\\
piVThikAparamA shakitxliRMgaM sAkASxtapxraH shivaH |\\
shivashakitxsamAyoVgAdivxshavxM liMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 4; 11. 32)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaMvidhaSaTftirxMshatf tatAtxvXtamxkaM vishavxmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 56)}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxvidAyxtamxkaM ceYtadivxshavxM vishavxguroVviRBoVH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 2. 48)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx! EkamuKanalalx... vishavxnalalx teYjasanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 778-216); guruva BaviyeMbe... tavxM vishavxnAthasatxva nAsitx nAthaH eMbudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1179-405); hasuviMge saMjecnx... vishavxnAthaliMgana liVlABAvadATa. (savasaM. 7; turugA. 1039-317); ayayx dapaRNAkaqti... parxsAdaliMgave vishavxnAthaliMgaveMdu... (savasaM. 10; gurusi. 751-437); vishavxna kAyaRva keDisi kaMDalilx teYjasana kAyaRkaLavaLa kaDegAyitutx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1040-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavx(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha jiVvAtamxralilx obabx. sUthxlashariVrarUpiyAda jiVvAtamx. jAgarxdavasethxyalilx iSaTxliMgavanunx pUjisuva jiVvAtamx. I vidha jiVvAtamxneV tAyxgAMga enisidAdxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
jiVvAtAmx vishavx Eva sAyxtf... |\\
vishovxV jAgarxdavasAthxyAM... |\\
tAyxgAMgaM vishavx Eva sAyxtf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 61-62; 4. 10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavxkuTuMbi}
\meaning{\ullekha{enanx barxhamxraMdharxdalilx... enanx eDada moLakeYyalilx vishavxkuTuMbi eMba rudarxnAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1050-348); atitxyahaNiNxgAgi baMdu... BavaroVgakekx veYdayxna mADoV shiva vishavxkuTuMbi mahAdeVva... (savasaM. 14; heVmaga. 1162-532).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavxtoVmuKa}
\meaning{\ullekha{sakaLa niSakxLava... `vishavxtashacxkuSx' niVneV deVvA, `vishavxtoVmuKa' niVneV deVvA... (savasaM. 1; basava. 532-132); upamegupamAna... joyxVtiliRMga vishavxtoVmuKa musigidaR GanavAvudu?... (savasaM. 2; alalxma. 962-289); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... perxVtAsana vishavxtoVmuKoV barxhamxcakarx... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); sugaMdhada mUlada... vishavxtoVmuKarUpu... (savasaM. 5; moVLima. 1198-358); A parabarxhamxve OMkAravapapx... vishavxtoVmuKa, vishavxtashacxkuSx, vishavxtoV bAhu, vishavxtaHpAdadiM... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavxtoVmuKaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivanu elelxlilxyU iruvudariMda, vishavxda parxtiBAgavU
  avana muKaveV Agide. AMdare, avanu elalx kaDeyU EkakAladalilx
  noVDabalalxnu (savaRjacnx) eMdathaR. (7:976)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavxparipUNaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jagatatxnunx pUNaRvAgi tuMbikoMDiruvavanu, parashiva.}
\ullekha{jaMgama jaMgamaveMba... A mahAtamxne vishavxparipUNaRneMbenu guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1191-352); mahAMtana kUDaladeVvareMba... kukiSxyalilx hadinAlukx loVkava tALiha vishavxparipUNaRnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1469-537); sAla mADalilalx... haNuNx vishavxparipUNaRvAyitutx... (savasaM. 10; kADasi. 41-30); tAneV tananx liVleyiMde... vishavxparipUNaRvAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 935-277); kAyavilalxda puruSanu... haNuNx vishavxparipUNaRvAyitutx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 672-306).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavxBoVjaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sahaBoVjanasathxlasaMpananxnAda shivayoVgi. shiva, guru, sAthxvara-jaMgamAtamxkavAda jagatutx matutx nAnu eMba BeVdabudidhxyu ilalxda liMgeYkayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahaM shivoV gurushecxYSa jagadeVtacacxrAcaramf |\\
ahaM ceVti matiyaRsayx nAsatxyXsw vishavxBoVjakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 14. 36)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavxhavayxBukf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sahaBoVjanasathxlasaMpananxnAda shivayoVgi. cidUrxpavAda AtamxveMba AdhAra aginxyalilx (AdhAracakarxdalilxruva aginxyalilx) mAyAkalipxta jagatitxna BeVda samUhaveMba havisasxnunx jAcnxnayajacnxdiVkiSxtanAda liMgeYkayx athavA jiVvanumxkatx shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAravahwnx cidUrxpeV BeVdajAtaM jagadadhxviH |\\
juhoVti jAcnxnayajAvxyaH sa jecnxVyoV vishavxhavayxBukf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 14. 40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishavxhoVmi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sahaBoVjanasathxla saMpananxnAda shivayoVgi. vishavxvanunx beLaguva parAhaMtarUpavAda tananx AtamxveMba aginxyalilx idaMtArUpavAda (vishavxrUpavAda) havisisxniMda hoVmamADuva jiVvanumxkatxnAda shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
parAhaMtA mayeV sAvxtamxpAvakeV vishavxBAsavxti |\\
idaMtA havayxhoVmeVna vishavxhoVmiVti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 14. 38)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishAvxsa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{keVvala naMbade, A naMbike satayxveMdu tiLiyuvudu.}
\ullekha{liMga jaMgamada parxsAdavalalxde... jaMgamaparxsAdadalilx vishAvxsahiVnaraneVneMbenayAyx... (savasaM. 1; basava. 1335-367); enanx haqdayakamala... enanx vishAvxsave dhUpa, enanx divayxjAcnxnave diVpa... (savasaM. 2; alalxma. 982-295); gurukAruNayx, liMganiSeThx, parxsAdavishAvxsa... (savasaM. 3; cenanxba. 317-100); guru toVridanu... aMgadalilx maqduvanarasuva, samayadalilx vishAvxsavilalxda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 490-139); guruvanaridu liMgavanarivavaruMTu... halavu nele tananx vishAvxsada holabinalilx aDagitutx... (savasaM. 5; moVLima. 1166-347).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishAvxsa Bakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{SaTfsathxlagaLalilx modalaneya Bakitx, sharxdAdhx athavA
  sadaBxkitx eMba hesarU idakikxde. (noVDi. Bakitx, aMgasathxla-liMgasathxla saMbaMdha)}
\ullekha{tamaMdhaveMba kopapxrigeyalilx... vishAvxsaBakitxyeMba aTaTxkaLiyanikikx, citatxshudadhxda keYyalilx orasalAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1801-589).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishAvxsaparxtiSAThxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruliMga jaMgamagaLalilx daqDhanaMbikeyirabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{vishAvxsaparxtiSAThxsathxla ...viVramAheVshavxraru guruliMgajaMgamadalilx guNAvaguNaMgaLa noVDade shivaneMdu naMbi vishAvxsamaM mADabeVkeMbudaM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 377-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishudadhxcakarx}
\meaning{\arthanonum{kaMThasAthxnadalilxruva cakarx athavA padamx. idakekx hadinAru
  daLagaLive. (noVDi. cakarxgaLu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishudAdhxmAnuSA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivasaMsAkxravanunx paDeda mAnavaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
vishudAdhxH pArxkaqtAshecxVti divxvidhAH mAnuSAH samxqqtAH |\\
shivasaMsAkxriNaH shudAdhxH pArxkaqtA itareV matAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 34)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishudidhx}
\meaning{\artha{vishudidhx cakarx. kaMThadalilxruva idu vidAyxsAthxna. I cakarxdalilx hadinAru daLagaLive. OMkAra, udigxVtha, humf, PaTf, pwSaTf, vaSaTf, savxdhA, sAvxhA, namaH eMba amaqtAMshagaLU, SaDajx, riSaBa, gAMdhAra, madhayxma, paMcama, dheYvata, niSAdhagaLeMba sapatx savxragaLeMba nijAMshagaLa saMkeVtavAgive (hadinAru daLagaLu).}}
\smallskip
\begin{shl}
kaMTheV{\char'263}sitx BAratiVsAthxnaM vishudidhxH SoVDashacaCxdamf |\\
tatarx parxNava udigxVthoV huM PaDf vaSaDf savxdhA ||\\
sAvxhA namoV{\char'263}maqtaM sapatx savxrAH SaDAjxdayoV viSamf |\\
iti pUvARdipaterxVSu PalAnAyxtamxni SoVDasha ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 1. 141-142)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhapaTaTx hAge deVhadalilxruva SaTacxkarxgaLalilx oMdu; kaMTha\-parxdeVshadalilxdudx, hadinAru daLagaLuLaLx kamalada AkAradalilxruvudeMdu heVLalAguva oMdu cakarx; \hbox{vishudidhx} cakarxdalilxruva hadinAru daLagaLalilx a A i I u U Qu QU E ai O au aM aH eMba hadi\-nAru akaSxragaLive. SaTacxkarxgaLalilx shakitxgaLige kAraNavAda parxNavAkaSxragaLidudx, vishudidhxyalilx yakA\-ravu nelaside. miduLinalilx uMTAguva calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada nADigaLalilx saMcarisutatxve. liMganiSaThxru I bageya shakitxgaLanunx aSATxvaraNa, SaTasxthXlAcaraNe muMtAda sAdhane\-gaLiMda liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre. hiVge mADidAga I cakarxdalilx parxsAdaliMgavu nelegoLuLxtatxde. idara adhideVvate sadAshiva.}
\ullekha{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... kaMThasAthxnadalilx vishudidhxcakarx, AkAshaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 188-60); pUvaRjanamxva nivaqtitxya... AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka anAhata, vishudidhx, AjecnxVya... (savasaM. 3; cenanxba. 1347-476); ayAyx niV mADidaMtAnAde... anAhata vishudidhx Ajecnx parxNava paMcama samAdhiyalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 98-30); AdhAra sAvxdhiSAThxna... vishudidhx AjecnxVyava nuDidaDeVnu... (savasaM. 5; akakxma. 60-24); BakitxyAcArada pathaviDidu... AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipUraka anAhata vishudidhx AjecnxVyaveMba... (savasaM. 6; Adayayx. 1048-324).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishudidhxcakarx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. vishudidhx)}
\ullekha{vishudidhxcakarxvadeMtene tAM kaMThapiVThadoLagihudu ...sadAshivaneyadhideYvaM yakAraveV leVsapapx biVjAkaSxraM (viVsheYpu. 7-106-12).}
\ullekha{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... kaMThasAthxnadalilx vishudidhxcakarx, AkAshaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 188-60); enAnxdhAracakarxkekx `na'... enanx vishudidhxcakarxkekx `ya'kAravAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); A iSaTxmahAliMgave anAdisharaNana... vishudidhxcakarxdalilx yakAramaMtarxmUtiRyAgi nelasipuRdu noVDa!... (savasaM. 10; gurusi. 671-366); ayAyx, enAnxdhAracakarxdalilx... enanx vishudidhxcakarxdalilx shivasAdAKayx hoMdi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91); A anAhatacakarxda... vishudidhxcakarxda SoVDashadaLada padamxva hokakxnu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 299-124).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{visheVSa}
\meaning{\arthanonum{shudadhx, visheVSa matutx nivARNa eMba mUru viVrasheYva parxBeVdagaLalilx oMdu; anayxdeYva pUje, BavipAkada seVvane muMtAduvugaLanunx tayxjisi, sadAcAragaLanunx Acarisuva oMdu viVrasheYva parxkAra.}
\ullekha{jagatarxyada ho[le]yanelalxvanu... mahAliMgaM tu pUjAnAM visheVSaM pAkaM BaveVtf... (savasaM. 1; basava. 1194-328); paruSavAdarU oMdaralilx... ratanxvisheVSavAdaDU kuMdaNadalilx baMdhisi saMdhisabeVku... (savasaM. 2; alalxma. 1349-398); aMDaja sevxVdaja udiBxja... visheVSa pApavu gaganava tAgUde ayAyx?... (savasaM. 3; cenanxba. 531-164); tA shivaBakatxnAgi... sAvxtamxnoVpi visheVSeVNa teVSAM ceYva mAnayeVtf||... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1812-517); airyenariyeniMtaha mUtiRya... visheVSavicAradiMda vinayAtaR parxsAdiyAnAdenayayx... (savasaM. 5; niVlamamx. 826-262); BavipAka parapAka bahaLajalavanayxdeYvaM BavigaLa uLidu savARcArasaMpananxnAgi nimaRLanAgi naDevude visheVSaveMdenisuvagagxLa viVrasheYvavu (viVsheYpu. 59-7-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{visheVSaviVrasheYva}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYvada oMdu parxBeVda. visheVSa dhamARnuSAThxna mADuva sAmAnayx viVrasheYva. parxtidinavU jaMgamarige ananxsaMtapaRNe, jaMgamaBukatxsheVSa(parxsAda)da seVvane, niyavAda padAthaRgaLiMda dinada Aru kAlagaLalilx liMgapUje, tuMbehUvu, bilavxpaterx, kaNagale, malilxge, neYdile, punAnxga, jAji muMtAda hUvugaLalilx oMdu, eraDu athavA mUranunx niyamAnusAravAgi liMgakekx apiRsuvudu, pArxNaviruvavarege niyamagaLanunx pAlisutetxVne. ilalxvAdare pArxNatAyxgavanunx mADutetxVne eMba varxtavanunx sivxVkarisida viVrasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
visheVSadhamARnuSAThxnAdf visheVSashacx sa Eva hi |\\
EkaM mAheVshavxraM vApi dwvx vA tirxVnf parxtivAsaramf |\\
BoVjayitAvx hi taceCxVSaM BuMjiVyAdaparxmAdataH ||\\
SaTAkxlaM liMgapUjA ca niyateYsutx padAthaRkeYH |\\
dorxVNapuSapxM bilavxpatarxM karaviVramathApi vA ||\\
malilxkoVtapxla punAnxgajAtAyxdikusumAni vA |\\
ESevxVkaM tirxVNi dwvx vApi hayxpaRyeVninxyamAnivxtaH ||\\
EvaM cariSeyxV niyamAnahamApArxNasaMcarAtf |\\
nAnayxthA biBaqyAM pArxNAniti yoV niyamaH samxqqtaH |\\
itAyxdiniyameYyuRkAtx visheVSa iti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 37-41; sU. A., kirx. pA., 7- 39-41)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sidAdhxMtasheYva parxBeVda. parashivana aidu muKagaLiMda AviBaRvisida paMcAcAyaRrugaLiMda diVkeSxyanunx paDedu, paMcamuderxgaLanunx dharisida, veYrAgayxshAliyU, samadashiRyU, lwkikAcAragaLanunx tayxjisi `nAnu shivasavxrUpi' eMba daqDhavAda naMbikeyuLaLx viVrasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
parasayx barxhamxNaH paMcamaKoVdUBxtapaMcaBiH ||\\
AcAyeRYdiRVkiSxtoV BUtAvx paMcamudArxMkitashacxyaH |\\
mahAveYrAgayxshAliV ca saMpArxpatxmanuBUya ca ||\\
apArxpetxV nirapeVkaSxH sanf soV{\char'263}haM barxhemxVti nishicxtaH |\\
tayxkAtxvX ca lwkikAcArAnivxsheVSoV viVrasheYvakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 8. 25-27)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{pAdapUjeya mADi... visheVSaviVrasheYvaru giMDiya mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-475); `viVra sAmAnayxmAKAyxtaM|... heVLalapxTiTxtu, anaMtaradalilx visheVSaviVrasheYvavanu keVLu viVrasheYva diVkASx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1420-530); visheVSaviVrasheYvanu tanage shirxVguruviniMdupadeVshamAda veVdapurANAgamasAramapapx purAtanamAgaRmAda savoVtakxqSaTxmAda SaTasxthXladalilx ...SaDivxdha BakitxgaLaM pariviDidapupxda{\ri}MdAcarisuvalilx (viveVka. 110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{visheVSAGayxR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivanige apiRtavAda aGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
visheVSAGayxRmiti porxVkatxM shivAya viniveVditamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{visheVSAdevxYta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva sidAdhxMtada oMdu hesaru. `vi' eMdare shiva, `sheVSa' eMdare jiVva, ivaribabxra (shiva-jiVvara) adevxYta visheVSAdevxYta. `haMsahaMseV' eMba maMtarxdiMda `vi' shabadxvu shiva boVdhakavAdare, `yathAgenxV' eMba maMtarxdiMda `sheVSa' shabadxvu jiVvavAcakavAgide. `yathAnadayxH sayxMdamAnA' eMba shurxtivAkayxdaMte shiva-jiVvara adevxYta, visheVSAdevxYta.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxYtAdevxYtamateV shudedhxV visheVSAdevxYtasaMjacnxkeV |\\
viVrasheYveYkasidAdhxMteV savaRshurxtisamanavxyaH ||\\
vishabedxVnoVcayxteV shaMBuH haMsahaMseVti maMtarxtaH |\\
sheVSashabedxVna shAriVroV yathAgenxVriti maMtarxtaH ||\\
adevxYteVna BaveVdoyxVgoV yathA nadayx iti shurxteVH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shirxV. BA., BUmikA., 15-16)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{viVrasheYvasidAdhxMta}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishovxVtapxtitx}
\meaning{\ullekha{vAri balidu vArikalAlxdaMte... A vishovxVtapxtitxyiMdAyitutx saMsAra... (savasaM. 2; alalxma. 1524-453).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vishovxVtapxtitxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; mahAliMgadiMda jagatitxna utapxtitxyAda GaTaneyanunx vivarisuvasathxla.}
\ullekha{vishovxVtapxtitxsathxla ...savxyaMBuliMgavu jagatasxqqSiTxya mADabeVkAgi pAvaRtiVvalalxBanAdaneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha pAvaRtiVvalalxBanu sacarAcaravelalxva racisabeVkAgi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 98-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSayasUtaka}
\medskip

\begin{shl}
muaparx amaMthana
\end{shl}
\pauthor{(gushisaM. 3-143)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AtamxsaMgavAdavageR... iMdirxyaMgaLu liMgavAdavageR viSayasUtakavilalx... (savasaM. 2; alalxma. 875-257); nuDiyeneMbalilxye... anaMgasaMgiyAdeneMbalilxye viSayasUtaka ade... (savasaM. 5; mukAtxyakakx. 1124-332).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSayAH}
\src{saM}
\meaning{\artha{shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa, gaMdha eMba aidu kameRVMdirxyagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gaMdharUparasasapxshaRshabAdxshacx viSayAH samxqqtAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 1. 107)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mAyA matutx kamaRgaLeMba hagagxgaLiMda baMdhitavAda ipapxtAnxlukx tatatxvXgaLu. iveV jiVvAtamxnanunx baMdhisuva pAshagaLu. parxkaqti, budidhx, ahaMkAra, manasf, shorxVtarx, tavxkf, neVtarx, jihevx, GArxNa, vAkf, pANi, pAda, pAyu upasathx, shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa, gaMdha, AkAsha, vAyu, teVjasf, jala matutx paqthivi-ivu ipapxtAnxlukx tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
catuviRMshatitatAtxvXni mAyAkamaRguNA amiV ||\\
viSayA iti kathayxMteV pAshA jiVvanibaMdhanAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 1. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jAtiratanxva suTaTxDe... AtamxteVjige, ahaMkArige, duviRkAraviSayAMgige... (savasaM. 6; avareV. 690-203); karaNaMgaLeMba katatxlegavidu... kAmukAturadiM viSayAMbudhiyoLage muLugi... (savasaM. 11; toVMTasi. 124-60).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pAshAH}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNx}
\meaning{\arthanonum{SaTAsxdAKayxgaLalilxya oMdu sAdAKayxda adhideVvateyU saqSiTxya rakaSxkanU Adavanu.}
\ullekha{viSuNxva pUjisi muDuha suDisikoMbuda kaMDe... (savasaM. 1; basava. 569-140); barxhamxpAsha, viSuNxmAye eMba baleya biVsi... (savasaM. 2; alalxma. 21-8); Adi saMbaMdhava biTuTx... hUyateV ca punadArxvXBAyxM sameV viSuNxH parxsiVdatu... (savasaM. 3; cenanxba. 151-45); baDavara BoVjana... kaDavarana eDegoMDava viSuNxvina vaMshadava noVDayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1979-565); kAma balilxdaneMdaDe... viSuNx balilxdaneMdaDe AkaLa kAyidxrisida... (savasaM. 5; akakxma. 158-48); 
urutararahasayxdoLagoVMkAraveV kaNA parashivaM baLikA yakArave sadAshivaM parikisalu vAkAraviVshaM shikAraveV rudarxM makAraveraDu varabiMduviM viSuNx (viVsheYpu. 1-5-55); SaTasxthXlabarxhamxmUtiRgaLu- oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLirutAtxre. parashivana savxrUpagaLeV ivaru eMdu heVLabahudu... 1. parashiva athavA sharaNa athavA jaMgama athavA Atamx, 2. sadAshiva, 3. shiva, 4. rudarx, 5. viSuNx, 6. baarxhamx -ivugaLu irutatxve (shivAkoV. 21-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNxmUtiR liMgavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx mUru vividha haMtagaLa udedxVshadiMda
  dharisutAtxre. adanunx aMgeY meVle irisi pUjisabeVku eMbudu modalane
udedxVsha. vividha riVtiya apaRNegaLigiMta tananx
karaNeVMdirxyAdigaLanenx apiRsuva udedxVshadiMda parashivananenx
(liMgavanenx) savARMgadalilx sAthxpisabeVku eMbudu eraDane
udedxVsha. anuBAvadalilx tAneV liMgavAgabeVku eMbudu mUrane
udedxVsha. Adare namamx vividha riVtiya durAse matutx
durudedxVshagaLiMda kUDida kAyadalilx liMga sikikxhAkikoMDiruvudariMda, hAgU liMgavanunx maretu namamx poVSaNege nAvu gamana
koDuvudariMda, liMgavu viSuNxvina sithxtiyiMda biDugaDe
hoMdilalxveMdathaR. (viSuNx jagatatxnunx rakiSxsuvaMte nAvu namamxnunx
poVSisi, rakiSxsikoLuLxtetxVve. AdudariMda namamxlilxruva liMgavu
sithxtige oLagAgide.)}
\ullekha{guruveMba BAva barxhamxmUtiR, liMgaveMba BAva viSuNxmUtiR... (savasaM. 6; aMbiga. 138-47); jagadalilx pariveVSiTxsuva... barxhamxmUtiR guruvAda, viSuNxmUtiR liMgavAda... (savasaM. 8; moVLimA. 1768-578); iMdirxyagaLalilx suSupitxjAcnxnavu... suSupitxyoVgadalilx AnaMdisutitxpuRdeV viSuNxmUtiRyu... (savasaM. 13; mumamxDi. 1080-535).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNxrUpu}
\meaning{\arthanonum{rUpilalxda liMgakekx (parashivanige) viSuNxvina rUpanunx
  AroVpisuvudu. (9:143)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNxvina pAshakokxLagAguvudu}
\meaning{\arthanonum{viSuNxveMdare sithxtikataR. inonxMdathaRdalilx viSuNxvu
  jAcnxnashakitxya adhideVvate. kelavaru tamamx jiVvanavanunx
  muMduvaresalu liMgapUjeyanunx upayoVgisikoLuLxtAtxre. aMtha
  liMgapUjakaru mADuva parxyatanxgaLige jAcnxnashakitx beVku. idara
  duSaTx parxBAvadiMdAgi manuSayxnu aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi
  baMdhanakokxLagAguvudariMda, avaru liMgapUjeya mUlaka
  parashivananunx kANalu sAdhayxvilalx. avaru viSuNxvina
  pAshakokxLagAgiyeV irutAtxre. (8:1725)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNxvina saMtoVSakekx sikakxdiruvudu}
\meaning{\arthanonum{viSuNxvu shivana Ajecnxya meVrege jagatatxnunx
  rakiSxsutAtxne. nAvU namamxnunx rakiSxsikoLaLxlu athavA pArxpaMcika
  suKa paDeyalu hAtoreyutitxrutetxVve. hiVge pArxpaMcika suKakekx
  hAtoreyadiruvudeV viSuNxvina saMtoVSakekx sikakxdiruvudu
  eMbudakakxthaR. idu jiVvanumxkatxnigaSeTxV sAdhayx. (7:1308)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNxvina sithxti}
\meaning{\arthanonum{barxhamxnu saqSiTxsida jagatatxnunx viSuNxvu
  rakiSxsutAtxne. rakaSxNA kAyaRkekx sithxti eMdU hesaru. viSuNxvina
  sithxtigU liMgakekx mADuva neYveVdayxkUkx ililx moVLige mArayayx
  saMbaMdha kalipxsidAdxne. viSuNxvu jagatatxnunx rakiSxsidaMte nAvU
  namamx deVhavanunx rakiSxsikoLuLxtetxVve. Adare keVvala deVhapoVSaNegoVsakxra nAvu neYveVdayx (parxsAda) BuMjisidare Bakitx
  mADidaMtAguvudilalx. AdadxriMda nijavAda Bakitx mADuvavanu
  deVharakaSxNABAvavanunx, aMdare viSuNxvina sithxtiyanunx biTuTx
  liMgakekx neYveVdayx mADirabeVku. (8:1965)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNxvina haMgu}
\meaning{\arthanonum{viSuNxvu heVge sithxtiyalilx niratanAgirutAtxno hAgeyeV,
  jaMgamanU saha keVvala deVha rakaSxNeyalelxV niratanAgidadxre,
  jaMgama mADuva kAyaRgaLelAlx vayxthaR. Aga avanu viSuNxvina
  haMginalilxdAdxneMdathaR.}
\ullekha{shivashivA, I mAyAsaMsArayukatxvAda... honunx rudarxnahaMgu, heNuNx viSuNxvinahaMgu... (savasaM. 10; kADasi. 27-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{visajaRna}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadiVkeSxyanunx sivxVkarisidavanu pAlisabeVkAda ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; keDukanunxMTumADuva eMTubageya shabadxgaLanunx ADadiruva shiVla.}
\ullekha{AhAvxnavilalx pArxNaliMgavAgi... idu kAraNa, AhAvxna visajaRnavilalx, sharaNana pari beVre... (savasaM. 1; basava. 1057-284); anAdiyalobabx sharaNa... AhAvxna visajaRnavilalxda paratatavxva sAthxpisi parxtiSeThxya mADuvalilx... (savasaM. 2; alalxma. 761-210); mala mUtarx visajaRneyilalxde... (savasaM. 5; niVlamamx. 1031-309); AhAvxna visajaRnegaLa mADaleVkayayx sharaNaMge?... (savasaM. 6; uripe. 1315-426); bAhayxvarxta, Barxmevarxta... tila madhura karxmaka lavaNa paripAka visajaRnavarxta... (savasaM. 9; shivaleM. 224-74); BavishabadxvAkulashabadxM hiMseyA shavxpacanivaha kakaRsha DAMBikoVgarx biVBatasxkaqtamivu vilasitASaTxshabadx visajaRnAKayxshiVlaM (viVsheYpu. 22-7-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVTikAshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. Bakatxra udAyxnadalilx beLeda athavA BasamxdiMda shudidhxVkarisida pavitarxvAda viVLeyadale, aDike matutx suNaNxdiMda kUDida Bakatxru tinunxva tAMbUla.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxrAmeV samutapxnenxYBaRsamxnA saMsakxqqteYsutx vA |\\
BaketxYsutx sAdhiteVnApi viBUtAyx saMsakxqqteVna vA ||\\
nAgavalilxVdaleYH pUgeYshUcxNeRVna ca samanivxtamf |\\
gArxhayxM BaketxYhiR tAMbUlaM viVTikAshudidhxriVritA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 39-40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVyaR}
\meaning{\ullekha{IreVLu ratanx... A sagara kAtaRviVyaRroMdu kaSxNadalilx maDidaru... (savasaM. 1; basava. 1066-287); Bavitanakekx heVsi... saha viVyaRM karavAvaheY teVjasivxnAvadhiVtamasutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); harahara shivashiva... A goVvina jalamala viVyaRdiMda BUmiya samAmxjaRnege... (savasaM. 10; gurusi. 681-374); oMdu, eraDu... citarxviVyaRshacx pAMDavaH... (savasaM. 10; kUDala. 622-311); noVDire noVDire... SaDakaSxramaMtarxveMba viVyaRvu calaneyAgi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 806-372).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVra}
\src{saM}
\meaning{\artha{shiva-jiVvara aikayxrUpa videyxyalilx AnaMdapaDuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVshabedxVnoVcayxteV vidAyx shivajiVveYkayxboVdhikA |\\
vidAyxyAM ramateV tasAyxM viVra itayxBidiVyateV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 16)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{viVrasheYva}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{samasatx jagatitxnalilx visheVSaguNavuLaLxvaneMdu kareyuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
Eka EvAyameVtasimxnf savaRsimxnf jagatiVti yaH |\\
vishiSaTx IyaRteV yasAmxtf viVra itayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 10-30)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba aidu goVtarxpuruSaralilx obabx. raMBA piVThakekx saMbaMdhisida goVtarxpuruSa.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVroV naMdiV vaqSashecxYva BaqMgiV sakxMdasatxtheYva ca |\\
matasxvXrUpA samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAriNaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 28)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{daqDhavAda shivaBakitxyuLaLx viVrasheYva Bakatx, shivayoVgi. puterxVSaNA, vitetxVSaNA, loVkeVSaNA eMba mUru ISaNagaLiMda mukatxnU, jAcnxnavijAcnxnamaganxnU, daqDhaveYrAgayxshiVlanAda shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVratavxM nAma deVveVshi yathA viVroV raNeV BaTaH |\\
tathA mateV ca madaBxkAtxyX viVroV veYrAgayxtoV daqDhAtf ||\\
ISaNatarxyanimuRkAtx jAcnxnavijAcnxnatatapxrAH |\\
daqDhaveYrAgayxsaMpanAnx viVrAsetxV shivayoVginaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 8. 7-8)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{elalxrU viVraru, elalxrU dhiVraru... (savasaM. 1; basava. 445-108); ayayx! samasatxdhAnAyxdhigaLalilx... karaviVra, surahonenx, jAji, bakuLa, pAdari, pArijAta, molelx... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); sadAcAriyAdaDe upapxraguDi... viVravaMdane madadxLe, keVLike saMparxdAyavu... (savasaM. 3; cenanxba. 216-64); laganxkekx viGanx bAradeMdu... aMdeVke viVraBadarxna seragu suTiTxtutx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1537-443); BaviyAcArava biDade... taciCxvAcAramitAyxhuviRVrasheYvaparAyaNA... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); liMgasAdhaneyalilx 6 taragatigaLive. I taragatigaLu SaTasxthXlakekx anusAravAgi ive. avu moVhiV, Bakatx, viVra, pArxNi, parxsAdi, taqpitx eMdirutatxve... vishAvxsadiMda daqDhaBAvavu avanalilx nelegoLuLxvudu. Aga avanu viVranenisikoLuLxvanu (shivAkoV. 75-86).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVragaNa}
\newmeaning{\arthanonum{parxmathagaNagaLalilx obabx; shivana parivArakekx seVridavaralilx obabx.} 
\ullekha{basavaNaNxna shaqMgadalilx... basavaNaNxna lalATadalilx viVragaNaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); eraDukoVTi viVragaNaMgaLAgabahudalalxde... (savasaM. 8; maDimA. 537-202); sUyaRmaMDaladalilx viVragaNaMgaLa vipariVtavideVnoV?... (savasaM. 14; SaNumxKa. 726-326); ``viVraBadarx" (kananxni. 8-7987); Atana nAlagegaLaM balugaraMgaLanaridu kaLeyane viVragaNanobabx (basapu. 43-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVradAsa}
\meaning{\arthanonum{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, sayayAcAra, kalAvasathx eMba Aru vidha sajajxnaralilx obabx. sAvxmi-seVvaka BAvadiMda kUDida, itare deVvategaLanunx tirasakxrisiruva, shivaBakatxranunx pirxVtisuvudanenxV dhanaveMdu BAvisiruva sajajxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAvxmiBaqtayxsamoVpeVtaM paradeYvavivajiRtamf |\\
madaBxkatxkAMkiSxtaM vitatxM viVradAsaM tu sajajxnamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 17. 198)}
\newmeaning{\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga... dAsa viVradAsa Baqtayx viVraBaqtayx sajajxnasamayAcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); pacecxyagiri parxBeyeVri... A piVThadalilx viVradAsayayxneMbava guruviDidu naDeye... (savasaM. 4; sidadhxrA. 753-211); BakatxrAgidadxvaru Bakatxra... viVradAsana dAsoVha soVhaM enutididxtutx... (savasaM. 7; gupatxmaM. 360-122); jAtisUtaka jananasUtaka... gaNAcAraveMba paMcAcAraniSaThxnAgi dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1446-541); anayxdeYvakekx eragade, oDeyanalilx kiMkaraBAvadiMdiruvavanu: sAvxmi Baqtayxtavxva{\ri}davaM paradeYvakulavajiRtaM mAdeVvi madaBxkatx kAMkiSxtada citatxvuLALx daqDhane viVradAsaM (viVsheYpu. 7-112-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVradAsatavx}
\meaning{\arthanonum{dAsatavx, viVradAsatavx, Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtavx, samayAcAratavx, sakalAvasAthxtavx eMba Aru bageya sadAcAragaLalilx oMdu; anayxdeYvagaLige eragade, oDeyanalilx kiMkaraBAvadiMdiruvike.}
\ullekha{jAtisUtaka jananasUtaka... gaNAcAraveMba paMcAcAraniSaThxnAgi dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1446-541); dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha sajajxnayukatxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97); vAtUlataMtarxdoLu dAsatavxvaMtA viVradAsatavxvu ...sakalAvasethxyiV ramayxdA{\ru}guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 24-7-112).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVradAsatavxniSAThxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivaniMdeyanunx keVLabAradu eMbudanunx boVdhisuva sathxla.}
\ullekha{viVradAsatavxniSAThxsathxla ...viVramAheVshavxranu shivaniMdeyaM keVLalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 373-1). }}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVraBakatx}
\meaning{\ullekha{BAvakakxMtayARmiyalalxde... BAva Bakitxyalalxlalxde viVraBakitxyalelxVnayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1621-463).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVraBadarx}
\meaning{\ullekha{barxhamxneMdenenx barxhumxganeMdenenx... viVraBadarx kolulxvalilx, viSavaTiTx suDuvalilx... (savasaM. 1; basava. 1287-354); majajxnakekxrevaDe BUtavikAra... viVraBadarx gaNaMgaLelalxrU barxhamxrAkaSxsaru... (savasaM. 2; alalxma. 521-142); viVraBadarx basavaNaNx malilxkAjuRnareMba deYvaMgaLige... (savasaM. 3; cenanxba. 1562-568); elalx purANakekx hesaruMTu... viVraBadarxna mAhAtamxyXva heVLidalilx dakaSxKaMDavenisitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1610-460); obabx taMdeya basirinalilx... AtaMge yudadhxkekx sariyAgi huTiTxdAta viVraBadarx... (savasaM. 6; aMbiga. 84-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVraBaqtayx}
\src{saM}
\meaning{\artha{dAsa modalAda Aru vidha sajajxnaralilx obabx. iSaTx sididhxyanunx bayasuva, puterxVSaNa muMtAda mUru ISaNagaLiMda kUDida kamaRyoVgadalilx niratanAda sajajxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxsididhxyutaM porxVkatxmiVSaNatarxya saMyutamf |\\
AsurakamaRyoVgeVna viVraBaqtayxM tu sajajxnamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 17. 200)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtavx eMba eraDu vidha BaqtAyxcAragaLalilx oMdu. guruvige tanu(shariVra)-liMgakekx mana, jaMgamakekx dhanavanunx samapiRsi atayxMta utAsxhadiMda kUDi mukitxyanunx paDeyuva iceCxyiMda kUDiruvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtavxM BaqtAyxcAroV divxdhA mataH |\\
deVshikAya tanuM citatxM shaMBaveV ca dhanaM tathA |\\
jaMgamAya samapeyxYRvaM mahoVtAsxhasamanivxtaH ||\\
mukitxreVva parAM kAMkaSxmANoV yadavatiSaThxteV |\\
tanamxtaM viVraBaqtayxtavxM shivAnugarxhasAdhanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 124-126)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaDivxdha sajajxnarAda dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx samayAcAri, sakalAvasathx eMbuvavaralilx obabx; aSaTxsididhxgaLanunx sAdhisidudx, sadAcAragaLalilx niratavAgiruvavanu.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga... dAsa viVradAsa Baqtayx viVraBaqtayx sajajxnasamayAcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); kuMkumada giri... A piVThadalilx viVraBaqtayxneMbava niMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 461-129); jAtisUtaka jananasUtaka... viVraBaqtayx[tavx] samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1446-541); aSaTxsididhx\-yoLu kUDirutipaRniVSaNatarxyayukatxnAsura sukamaRyukatxM viVraBaqtayxM (viVsheYpu. 26-2-112).}}
\newmeaning{\artha{varxtaBaMgavAgalu, tananx katitxyiMda tananx taleyanenxV katatxrisikoMDu pArxyashicxtatx mADikoLuLxvavanu.}
\ullekha{viVramAheVshavxranu tananx tirxvidhaliMgavarxtavu loVpavAdaDe hasatxdiMda KaDagxvaM piDidu tananxM vaMcisade vikasita muKakamaladaMtaha shirasasxnunx ta{\ri}dukoMbudu I pariyalilxyU Acarisuva AcaraNeyu niyatAcAra\-liMgasaMpananxnAda viVraBaqtayxna lakaSxNa (gaNaBA. 369-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVraBaqtayxtavx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhasadAcAragaLalilx oMdu; sadAcAragaLalilx niratavAgiruvike.}
\ullekha{dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdhasajajxnayukatxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97); dAsatavxvaMtA viVradAsatavxvu cAruBaqtayxtavxvA viVraBaqtayxtavxM vicArisalu samayavaMteseva sakalAvasethxyiM ramayxdA{\ru} guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 24-7-112).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVramAheVshavxra}
\meaning{\artha{maheVshavxrasathxladalilxruva sAdhaka. iSaTxliMgavananxlalxde
  matetxVnanUnx pUjisuvudilalxveMdU, paradhana parasati olelxneMdU,
  parxtijecnx mADuvudu maheVshavxrana kataRvayx.}
\ullekha{yAke vaqthA bomamxda mAtu Atamxne deYvaveMba BArxMtayoVgi keVLu viVramAheVshavxrava (hirimaM. 685-1).}}
\newmeaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx guruviniMda anugarxhisalapxTaTx iSaTxliMgadhAraNa mADi viVrasheYvAcAravanunx sivxVkAra mADidavanu.}
\ullekha{jaMgamave tananx... liMgada parxsAdava koLalAgadu viVramAheVshavxraru... (savasaM. 1; basava. 1190-326); ayayx! sapatxdhAtuvina... parxjavxlisuva sadivxVramAheVshavxranaMtaraMgadalilx... (savasaM. 2; alalxma. 814-239); halavu deYvaMgaLa... viVramAheVshavxra jaMgamadeVvaru, tanage gurudeVva mahAdeVvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1679-619); hasatxmasatxkasaMyoVgAdUBxtipaTaTxsayx... eMdariyalatxkAkxtanu. aMtapapx viVramAheVshavxranu elAlx pApaMgaLiM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1415-529); dAvxdashamAsadoLage shArxvaNamAsada... viVramAheVshavxrareMdaDe... (savasaM. 10; kADasi. 214-141); viVramAheVshavxrarf baMdeLasi niMdu taLira baMDiyoLidaR aparxtima shivaliMgamaM ...parxtiSeThxyaM mADi (nUpura. 301-15); viVramAheVshavxrare gatiyenagiduve nishacxyavu (basapu. 3-83); viVrasheYva diVkiSxtanAdavanu viVramAheVshavxraneMdu heVLalapxDuvanu anAyxsharxmaMgaLalilx diVkiSxsalapxTATxtanu viVrasheYvanu heVgAguvanu (gaNaBA. 146-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVramAheVshavxra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMga-maMtarxgaLa aikayxsithxtiya varxta.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgamaMtorxVBayoVreYkayxM viVramAheVshavxraM samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sha. tarx., sholxV. 130)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgaliMgasaMgasuKasArAyadanuBAva... viVramAheVshavxranu... (savasaM. 1; basava. 966-258); ayayx! sapatxdhAtuvina... parxjavxlisuva sadivxVramAheVshavxranaMtaraMgadalilx... (savasaM. 2; alalxma. 814-239); aTuTxMba janarige... noVDeMda viVramAheVshavxranu... (savasaM. 10; kADasi. 344-211); kAyashUnayxnu karaNashUnayxnu... manamuTiTxda dhiVranayayx nimamx viVramAheVshavxranu... (savasaM. 11; toVMTasi. 522-238); saguNa niguRNasaninxhita viVramAheVshavxranu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 229-69).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVramAheVshavxra}
\src{saM}
\meaning{\artha{jaMgama viV=vidAyxyAM, ra=ramateV, mA=mAyAM, heV=heVyAM, shavx=shavxvatf, ra=raheVtf eMdu I shabadxda nivaRcanadaMte jagatitxna rUpadalilxruva mAyeyanunx nAmiyaMte tayxjisi shiva-jiVvakayxrUpa videyxyalilx AnaMdisuva jaMgama.}}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxyAM ramateV yasAmxtf mAyAM heVyAM shavxvadf raheVtf |\\
aneVneYva niruketxVna viVramAheVshavxraH samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 17)}
\smallskip
\begin{shl}
yasAmxtf liMgAMga saMbaMdhakAraNAthaRM shivajiVveYkayx parxkAshikAyAM vidAyxyAM ramateV, mAyAM jagadUrxpAM heVyAM shavxvatf shunakavatf raheVtf nivArayeVtf, aneVneYva niruketxVna EkadivxtArxyXdipadagatAdAyxkaSxra parxvacaneVneYva viVramAheVshavxra iti anavxthaRnAmAnx samxqqta itayxthaRH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx. 5. 17)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{aSATxvaraNasaMpananxnU, shivAnaMdadalilx sadA maganxnU, mUru loVkagaLiMda vaMditanAguva, Agama shAsatxrXvanunx balalx, saMsAraveMba sAgaravanunx dATiruva shivarUpadhAriyAda shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
aSATxvaraNasaMyukAtxH viVramAheVshavxrAH narAH |\\
mama rUpadharAH deVvi vicaraMti mahiVtaleV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 7. 55)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAnaMdeV samutakxMTheV viVramAheVshavxroV BaveVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 14)}
\smallskip
\begin{shl}
viVramAheVshavxrAH saveRV hAyxgamajAcnxnaheVtavaH |\\
saMsArasAgaroVtitxVNaRseVtavaH puNayxmUtaRyaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. u., 1. 71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVramAheVshavxratavx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. viVrasheYvAcAra) liMgAyatadhamaR.}
\ullekha{sheYva seYveragAda, pAshupati... sathxlaviTuTx viVramAheVshavxratavxmaM paDedu maraLi tananx kulavanarisidare... (savasaM. 3; cenanxba. 597-180); nAvu sadivxVramAheVshavxrareMdu... nimamx viVramAheVshavxratavxda kuruha heVLiraNaNx... (savasaM. 8; maDimA. 646-241).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVramAheVshavxradiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanige niVDuva diVkeSx, ayAyxcAra diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvABidhA diVkASx viVramAheVshavxrABidhA |\\
EvaM hi BidayxteV diVkASx BakatxmAheVshavxreVSu ca ||\\
viVramAheVshavxriVM diVkASxM kArayeVdf QutivxjeYH saha |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 11. 48, 53)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVravarxta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxrUpa moVkASxkAMkiSxyAda Bakatxnu Acarisuva varxta. iSaTxliMgavu deVhadiMda AkasimxkavAgi beVpaRTaTxre hulilxnaMte pArxNatAyxga mADuvudu viVravarxta. Bakitxya utAsxhada visheVSavU viVratavx aMtaha viVravarxtada saMbaMdhadiMda iMtaha varxtavanunx Acarisuva Bakatxna mata viVrasheYva eMdeniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgaviyoVgeV vA varxtAnAM vA paricuyxtw |\\
taqNavatf pArxNasaMtAyxga iti viVravarxtaM matamf ||\\
BakutxyXtAsxha visheVSoV{\char'263}pi viVratavxmiti kathayxteV |\\
viVravarxtasamAyoVgAtf viVrasheYvaM parxkiVtiRtamf || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 33-34)}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxdivxVravarxteV niSoThxV moVkASxyutaH parxBuH |\\
savARcAreVSu niratoV Bakatx EvAdhikoV mataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 1. 183)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{viVravarxti BakatxneMdu hogaLikoMbiri keVLirayAyx... (savasaM. 1; basava. 672-168); savxsitx samasatxparxshasitx sahitaM... aidu sAvira viVravarxtaneVmigaLa kaTaTxLeya maThaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1673-611); sadABxvavarxti, viVravarxti, dhiVravarxti, daqSaTxvarxti... (savasaM. 6; EleVshavx. 1725-654); `gurw liMgeV sadA BakitxM|... sAmAnayx viVravarxta uLALxtanu shixVguruvinalilxyU shirxV shivaliMgadalilxyU... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1419-530).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivarUpavAda videyxyalilx visheVSavAgi ramisuva (AnaMdapaDuva) sheYva. shiva-jiVvara(liMgAMga sAmarasayx) aikayxrUpa videyxyalilx AnaMdapaDuva sheYva (shivaBakatx).}}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxyAM shivarUpAyAM visheVSAdf ramaNaM yataH |\\
tasAmxdeVteV mahABAgA viVrasheYvA iti samxqqtAH ||\\
viVshabedxVnoVcayxteV vidAyx shivajiVveYkaboVdhikA |\\
tasAyxM ramaMteV yeV sheYvA viVrasheYvAsutx teV matAH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 15-16)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{enanx baMda BavaMgaLanu... nijaviVrasheYvAcAravanaruhi toVri... (savasaM. 1; basava. 1093-296); nirALa nishUyxnayx... viVrasheYva AcAravuLaLx Bakatxnu ida miVri pUjisidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1308-385); pAdapUjeya mADi... idu viVrasheYvarige salulxva naDate... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-475); gurumuKaMdAga... Atane paramaviVrasheYva noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1674-476); BaviyAcArava biDade... taciCxvAcAramitAyxhuviRVrasheYvaparAyaNA... (savasaM. 5; akakxma. 314-93).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYva guru}
\meaning{\arthanonum{shiSayxnige iSaTxliMgadhAraNa mADisi viVrasheYva diVkeSxyanunx upadeVshisuvavanu.}
\ullekha{viSadaSaTxvAda narana... kaqtakaqtayxnaM mADida namamx viVrasheYvaguru... (savasaM. 3; cenanxba. 1560-567); sheYva guruvina keYyali sAhitayxvAda liMgavanu viVrasheYva guruvina keYyalilx koTuTx koLabeVku (gaNaBA. 150-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYva}
\src{saM}
\meaning{\artha{eMTu athavA ELu vidha sheYvamatagaLalilx oMdu. shakitxvishiSaTx shivananunx ArAdhisuva mata. shiva saMbaMdhiyAda shivatatatxvXvanunx parxtipAdisuva mata. nUroMdu sathxlagaLiMda kUDiruva mata. iSaTxliMgaviyoVgavAdare athavA varxtadalilx cuyxtiyuMTAdare hulilxnaMte pArxNatAyxgavanunx mADuvudu viVravarxta. Bakitxya utAsxhavU viVratavx eniside. iMtaha viVravarxtadiMda vishiSaTxvAda mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvamahAtaMtarxmeVkoVtatxrashatasathxlamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 30)}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgaviyoVgeV vA varxtAnAM vA paricuyxtw |\\
taqNavatf pArxNasaMtAyxga iti viVravarxtaM matamf ||\\
BakutxyXtAsxhavisheVSoV{\char'263}pi viVratavxmiti kathayxteV |\\
viVravarxtasamAyoVgAtf viVrasheYvamiti samxqqtamf || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 33-34)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{rAga-devxVSAdi yAvudeV doVSagaLilalxda, AtamxtatatxvXvicAravuLaLx, saMshaya-anishacxyagaLilalxdiruva mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVtarAgAdidoVSatAvxdAtamx tatatxvXvicAraNAtf |\\
vikalApxkalapx shUnayxtAvxdf viVrasheYvamiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{viVrasheYva eMba padadalilxruva `vi' eMdare vikalapx, `ra' eMdare rahita (ilalxdiruvudu) eMdathaR. vikalapxvilalxda sheYva viVrasheYva. `vi' eMdare viroVdha, `ra' eMdare rahita (ilalxdiruvudu) eMdathaR. yAvudeV dhamaRda-mata sidAdhxMtagaLanunx viroVdhisade samanavxya daqSiTxyiMda noVDuva mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
vishabodxV vA vikalApxthoRV rashabodxV rahitAthaRkaH |\\
vikalapxrahitaM sheYvaM viVrasheYvaM parxcakaSxteV ||\\
viroVdhAthoRV vishabadxH sAyxdf rashabodxV rahitAthaRkaH |\\
vikalapxrahitaM sheYvaM viVrasheYvaM parxcakaSxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 1, 3-4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, AdisaqSiTxyiMda... sakala pArxNigaLalilx viVrasheYvane savoRVtatxmanayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 916-283); nitayxveMdaDe liMga... jAcnxniyeMdu, aikayxneMdu, parxmathaneMdu, viVrasheYvaneMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1240-356); OMkAraveMbAkAradalilx... viVrasheYvaneMba sidadhxnu kiVLuvAga... (savasaM. 6; aMbiga. 85-30); niSakxla SaTfsathxlaliMgada... viVrasheYvaneMdarivudu... (savasaM. 6; Adayayx. 993-301); jAtisUtaka jananasUtaka... jagatUpxjayxnAgipApxtane viVrasheYvanapapxnayAyx shAMtaviVreVshavxrA. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1446-541).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYva mahAtaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlarUpavAda taMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvamahAtaMtarxmeVkoVtatxrashatasathxlamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 30)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{viVrasheYva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYva lakaSxNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva matada sAdhakana lakaSxNa, savxrUpa, tirxkAla BasamxsAnxna, yathAshakitx iSaTxliMgapUje; shivaBakatxralilx BikASxTane; parxtidina shivana dhAyxna, samxraNe pUje, shivakathAsharxvaNa, shivasotxVtarx mADuvudu-ivu viVrasheYva lakaSxNagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxkAlaM BasamxnA sAnxnaM shakitxtoV liMgapUjanamf |\\
BeYkaSxyXM ca shivaBaketxVSu viVrasheYvasayx lakaSxNamf ||\\
samxraNaM pUjanaM dhAyxnaM tatakxthAsotxVtarxmanavxhamf |\\
shaMkarasayx mameVshasayx viVrasheYvasayx lakaSxNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 9. 58-93)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYva liMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMga. ``arivina manada koneyalilx nitayxnivAsavAgi pUjisikoMbudu viVrasheYva liMga'' (7:542) eMbalilx, manasisxnalAlxgaleV parxtiSAThxpitavAgiruva liMga eMbathaRvide.}
\ullekha{aMgaliMga saMbaMdhavanuLaLx... Bavaharanapapx GanaviVrasheYvaliMgadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 866-259); sAthxvaravAgi BUmiyalilx... pUjisikoMbudu viVrasheYvaliMga... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 537-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYva sidAdhxMta}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva matada AcAra-vicAragaLanunx parxtipAdisuva shAsatxrX. shakitxvishiSaTx shiva, shakitx vishiSaTx jiVva ivara sAmarasayx parxtipAdaka shAsatxrX. devxYta-adevxYta shurxtigaLa samanavxyavanunx parxtipAdisuva shAsatxrX. I sidAdhxMtakekx shivAdevxYta, shakitxvishiSATxdevxYta, visheVSAdevxYta eMba hesarugaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxYtAdevxYtamateV shudedhxV visheVSAdevxYta saMjacnxkeV |\\
viVrasheYveYkasidAdhxMteV savaRshurxtisamanavxyaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shirxV. BA., BUmikA. 15)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{anAdiyiMdatatxlAda... aBeVdayxrUpu cenanxbasavaNaNxnAgi viVrasheYvasidAdhxMtaveMbudu lakiSxsi... (savasaM. 8; parxsABoV. 13-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva taMdetAyigaLige janisidavarelAlx viVrasheYvaralalx,
  aMthavarU BavigaLenisikoLuLxtAtxre. avarU saha
  viVrasheYva guruviniMda liMgadiVkeSxya muKAMtara viVrasheYvadiVkeSx
  paDeyabeVku. viVrasheYveVtararU saha viVrasheYvadiVkeSxyiMdAgi
  viVrasheYvarAgabahudu. viVrasheYvadiVkeSxya mUlaka
  viVrasheYvarAdavarige pUvARsharxmada baMdhanagaLilalx. viVrasheYva
  dhamaRda elalx niyamagaLanUnx pAlisidare, avarige liMgAMga
  sAmarasayx pArxpatxvAgi, avarige matetx punajaRnamxviruvudilalx
  eMbudu vacanakArara sidAdhxMta.}
\ullekha{basaveVshavxradeVvaru taqNapuruSana... upadeVshava mADabeVkenalu, AtaMge viVrasheYvadiVkeSxya mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1386-493); baLika kirx... tananx shiSayxna... shivakirxyegaLa supadeVshaMgeyuMtu peVLa viVrasheYvadiVkeSxyAdoDe... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); sheYvadiVkeSxyeMbudu katatxleyoLagidoRVpAdi avarugaLige maraLi viVrasheYvadiVkeSxyAgabeVku (gaNaBA. 150-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvaparxNava}
\meaning{\arthanonum{`a u ma ba sa va OM na maH shi vA ya' eMba hanenxraDu biVjAkaSxragaLu; dAvxdashaparxNava.}
\ullekha{viVrasheYvaparxNavaviVga hanenxraDalA viVrasheYvAkaSxraM hadinAlukxsAviraM (viVsheYpu. 28-8-131).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvamata}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana muKadiMda horahomimxda sidAdhxMta eMdu kareyalAguva kAmikadiMda vAtuladavaregina ipapxtetxMTu shivAgamagaLa utatxraBAgadalilx nirUpitavAda sherxVSaThxvAda mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 14)}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvamataM pArxpayx yoV{\char'263}nayxthA suKamicaCxti |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 9-70)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV... adhikavAdagamadalilx toVrisapxTaTxMtha viVrasheYvamatavu sherxVSaThx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1400-526); ayayx, iMtu niraMjana... varaviVrasheYvamata sAthxpanAcAyaR... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); goVLakAkAramAda mahAliMgaveV... viVrasheYvamatadalilx AtamxsavxrUpamAda biVja... (savasaM. 13; mumamxDi. 1072-527); itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR... viVrasheYvamata sadaBxkitx mAgaRva... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{viVrasheYva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvavarxta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadalilx niSeThxyiMda AcarisabeVkAda varxta, niyama, iSaTxliMgavu deVhadiMda beVpaRTaTxre kUDale deVhatAyxga mADuvudu-viVrasheYvana varxta. iMtaha varxtAcaraNeyiMda moVkaSxpArxpitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvavarxteV lupetxV yeVna keVnApi heVtunA |\\
pArxyashicxtatxM tadA vatasx pArxNatAyxgoV vidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 5. 50)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{savARgama shurxti samxqqti... ideVtara viVrasheYvavarxta, ideVtara janamxsAPalayx amugeVshavxraliMgave?... (savasaM. 5; amurA. 966-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvaSaDaMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shama, dama, titikASx, uparati, sharxdedx, samAdhi-ivu viVrasheYva yoVgiya SaDaMgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shamoV damasitxtikoSxV parati sharxdAdhxsamAdhayaH |\\
SaDaMgAni mahAdeVvi viVrasheYvasayx liMginaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 72)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvaSaDusathxla}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvAcArakekx saMbaMdhisida Bakatxsathxla, maheVshasathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla matutx aikayxsathxlagaLeMba Aru haMtagaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvasaMpananx}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvada elalx tatavxgaLanunx aLavaDisikoMDava, savARcAra saMpatatxnonxLagoMDava.}
\ullekha{aMgaliMgasaMgasuKasArAyadanuBAva... viVrasheYvasaMpananxnenisi liMgavaMtanAda baLika... (savasaM. 1; basava. 966-258); paruSava taMdu... AcAra viVrasheYvasaMpananxsidAdhxMta... (savasaM. 2; alalxma. 1347-397); viVrasheYvasaMpananxrAda sadaBxkatx sharaNagaNaMgaLAdaDeyA... (savasaM. 3; cenanxba. 1564-568); mana maganxvAgi, arivanu... mahAnuBAvavanaritaMtaha viVrasheYvasaMpananxrAda... (savasaM. 6; aMbiga. 223-73); itatxlAgi, adeV... nimamx gaqhakekx nirABAriviVrasheYvasaMpanenx... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvasamayA}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaru AcarisabeVkAda niyamagaLu. BasamxdhAraNe, liMgadhAraNe, rudArxkaSxdhAraNe modalAdavu. ivugaLeV atAyxsharxmigaLa niyamagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
na suyxratAyxsharxmasAthxnAM kamARNi niyamAH punaH |\\
parxmANeYreVva vihitAshecxYvaM tatatxvXvidAM sithxtiH ||\\
viVrasheYviVyasamayA atAyxsharxmapurasasxrAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 5. 31-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva ELucakarxgaLige saMbaMdhisidaMte iruva hadinAlukx sAvira akaSxragaLu; ``AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AgenxVya, barxhamxraMdharxveMba 7 cakarxkekx, AdhArAdi kamalagaLige parxteyxVka sAviradaLagaLu. ``namaHshivAya OM, a u ma' -oMdoMdu beVre beVre parxNamavenisuva oMdoMdakaSxrakekx beVre eraDeraDu sAvira nijAkaSxragaLu huTiTx karxmavAgi 7 cakarxkekx 14 sAvira daLAsharxyagaLalilx baLasiruva basava tarxyAkaSxragaLu, parxteyxVkadakaSxragaLaM baLasi, kamalakamalada daLadaLagaLalilx alaMkarisiruvavu" (viVsheYpu. tAtasxyaRcaMdirxke. 8-63 puTa):}
\ullekha{viVrasheYvAkaSxraM hadinAlukxsAviraM cArutaradiMda, sAvirasAviresaLanuLeLxVLu padamxMgaLeYdute{\ra}da japaviMtapapx parashivasurUpugaLu ne{\ro}ye meYdoV{\ra}daMdeseva cidabxrXhAmxMDavu (viVsheYpu. 8-131-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvAgama}
\meaning{\artha{sheYvAgamagaLalilxya oMdu parxBeVda; viVrasheYvara dhAmiRka AcaraNegaLa vidhi vidhAnagaLanunx tiLisuva shAsatxrX.}
\ullekha{guru liMga divayx jaMgama suparxsAdaveMburutarada nAlakx{\rO}LageVkadarushanavAgi caripa vataRnaviVga viVrasheYvAgamadoLeyedx vataRneyeMbudu (viVsheYpu. 1-2-32).}}
\newmeaning{\artha{liMgavaMtara AcAra, saMparxdAya muMtAduvugaLige saMbaMdhapaTaTx vidhi vidhAnagaLu.}
\ullekha{sUyaRna beLagiMge... parama viVrasheYvAgamaveV parxmANu... (savasaM. 11; toVMTasi. 57-28); viVrasheYvAgamada vividha vicArapara guru liMga jaMgama sAra paramArAdhayxnemamxya cenanxbasaveVsha (parxBuliV. 9-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvAcaRnakarxma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{SaTfsathxlakarxmadalilx iSaTxliMga pUjeyanunx mADuva karxma. Bakatxsathxladalilx sAdhakanu suKavAgi kuLitu Basamx-rudArxkaSxgaLanunx dharisi sharxdAdhx\-BakitxyiMda pavitArxtamxnAgi vatiRsabeVku. mAheVshavxrasathxladalilx niSAThxBakitxyiMda SaDakaSxra maMtarxvanunx anusaMdhAnamADabeVku. parxsAdisathxladalilx avadhAnaBakitxyiMda iSaTxliMgavanunx vAmakarapiVThadalilxrisikoLaLxbeVku. pArxNaliMgisathxladalilx anuBavaBakitxyiMda liMgavanunx pUjisabeVku. sharaNasathxladalilx AnaMdaBakitxyiMda shivanige neYveVdayxvanunx apiRsabeVku. aikayxsathxladalilx samarasaBakitxyiMda shivaparxsAdavanunx sivxVkarisi taqpitxyanunx hoMdabeVku. I riVtiyAgi mADuva iSaTxliMgapUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
itaH paraM visheVSeVNa viVrasheYvAcaRnakarxmamf |\\
SaTfsathxlAtamxkarUpeVNa parxvakASxyXmi visheVSataH ||\\
BakatxsathxleV suKAsiVnoV BUtirudArxkaSxdhAraNamf |\\
kaqtAvx BakAtxyX supUtAtAmx tatoV mAheVshavxrasathxleV ||\\
SaDakaSxraM paraM maMtarxmanuSAThxyAtamxniSaThxyA |\\
parxsAdisathxlamAdAya liMgaM hasetxV{\char'263}vadhAnataH ||\\
pArxNaliMgisathxleV pUjAM vidhAya sAvxnuBUtitaH |\\
tataH shivApaRNaM kaqtAvx sAvxnaMdAcaCxraNasathxleV ||\\
aikayxsathxleV parxsAdoVpaBoVgataqpitxmavApayx ca |\\
EvaM samarasiVBAvAtf SaDaMgasathxlayoVgataH ||\\
kirxyateV savaRdA soV{\char'263}yaM viVrasheYvAcaRnakarxmaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(visheV. parx., 2. 25-30; sU. A., kirx. pA., 6. 54-57)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvAcAra}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara dhAmiRka AcaraNe hAgU saMparxdAya.}
\ullekha{enanx baMda BavaMgaLanu... nijaviVrasheYvAcAravanaruhi toVri... (savasaM. 1; basava. 1093-296); ayayx! nirALa niHshUnayx... nirABAri viVrasheYvAcAra kirxyAjAcnxna veYrAgayx sadaBxkitxyuLaLx... (savasaM. 2; alalxma. 797-228);
hasatxmasatxkasaMyoVgAdUBxtipaTaTxsayx... savaRpApeYH parxmucayxteV || eMdu viVrasheYvAcAyaRna hasatxda... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1415-529); ayayx, satutxcitAtxnaMda... viVrasheYvAcAra SaTasxthXla parxtipAdaka shirxVguruliMgajaMgamada... (savasaM. 10; gurusi. 728-416); viVrasheYvAcAragurumAgaRviDidu baMda BakatxgaNAdhiVshavxraru... (savasaM. 14; mUrusA. 12-14); bAhUrabomamxyaneMba BakatxnudArakiVtiR nirUDhagADhamahatavxtatAvxthiR viVrasheYvAcArasuvarxtakAri (basapu. 21-23); ELUnx{\re}papxtatxmaragaNamAyatikeyiM rudarxkaneyxyarf ...nAnAnarara kAyadoLf janisi tatatxjAjxtiyiMdeseva kAyakaMgaLanAMtu viVrasheYvAcAradiMdipaRru (cebapu. 3-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasheYvAvadhUta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aKaMDavAda sherxVSaThx jAcnxnavoV, savxcaCxvU, avayxyavU, avayxkatxvU, manoVtiVtavU (manasisxge miVridUdx) AgideyoV aMtaha keVvala barxhamxda BAvaneyanunx tALalu ahaRvAda jAcnxnayoVgadiMda kUDida viVrasheYva. yoVgasheYva eMba hesarU saha ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
yadaKaMDaM paraM jAcnxnaM yadeVkaM savxcaCxmavayxyamf |\\
yadavayxkatxM manoVtiVtaH tadeVkaM barxhamxkeVvalamf ||\\
tadABxvanAdhikAriV yoV jAcnxnayoVgAnivxtaH shiveV |\\
viVrasheYvAvadhUtoV{\char'263}pi sa Eva kathitaH shiveV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 16-17)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrasidAdhxMta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvasidAdhxMta. liMgAMga sAmarasayxrUpa mukitxyanunx parxtipAdisuva EkoVtatxrashatasathxlasidAdhxMta.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasidAdhxMtanivARhakaqta paTaTax nibaMdhanamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 4. 8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrAgama}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxMTu sheYvAgamagaLalilx oMdu.}
\ullekha{jaMgamave tananx... adeMteMdaDe, viVrAgamadalilx... (savasaM. 1; basava. 1190-326); shirxVguruvAdAtanu sakalAgamaMgaLa... noVDidalalxde diVkeSx koDabAradu viVrAgameV... (savasaM. 3; cenanxba. 1620-590); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... matatxM viVrAgamadalilx... (savasaM. 6; uripe. 1590-595); shiveVna sahasaMbaMdhAtf... jiVvatavxda deseyiMdaSaTx viVrAgamadalilx udayavAda deseyiMdavU... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1411-529); inunx gurutAmasa... idakekx utatxraviVrAgameV... (savasaM. 13; bAlasaM. 766-345); kAmikAgama yoVgajAgama ...viVrAgama ...kiraNAgama vAtUlAgamaveMbaveV ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLakukxM (viveVka. 63); jaMgamada lakaSxNavanoreveneY keVLu taMtarxMgaLoLageseva viVrAgamadoLu (viVsheYpu. 1-3-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrAcAra}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. viVrasheYvAcAra)}}
\newmeaning{\ullekha{viVrasheYvanAdaDe paradhanava... iMtiV viVrAcAravu nelegoLaLxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1563-568).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrAcAravarxta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvanu anuSAThxna mADabeVkAda dhamaRda kaTaTxLegaLa varxta. idakekx viVravarxta, viVrasheYvAcAra modalAda padagaLiMdalU kareyalAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
namaH soVmaviBUSAya viVrAcAravarxtAya teV |\\
deVvatAnAM samAjeVSu dhamaRgupatxsayx BUpateVH ||\\
caritaM citarxceYtanayxM viVrAcAreYkasaMBavamf ||\\
sa dhiVraH sAtivxkaH shirxVmAnf viVrAcAravarxtAnivxtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. u., 2. 91, 2. 102, 4. 347)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viVrAsana}
\meaning{\arthanonum{japa hAgU pUjAkAlagaLalilx kuLitukoLuLxva Aru muKayxvAda AsanagaLalilx oMdu.}
\ullekha{haThayoVga laMbikAyoVga... kakukxTAsana adhARsana viVrAsana shamxshAnAsana hasAtxsana... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); baLika vaMshAsanadiM daridarx... baLikeMbatatxnAlAkxsanaMgaLoLage sidAdhxsana padAmxsana savxsitxkAsana viVrAsana... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1433-533); sidAdhxsana padAmxsana savxsitXkAsana viVrAsana goVmuKAsana suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayxmAdAsanagaLu (viveVka. 88).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVda}
\meaning{\arthanonum{shurxti, dhamaR hAgU barxhamxjAcnxnaboVdhakavAda apwruSeVya vAkayx samUha; jAcnxna.}
\ullekha{dhareyAkAshavilalxdaMdu... veVdaMgaLariyavu, shAsatxrX samxqqtigaLu nimamxnariyavu... (savasaM. 2; alalxma. 1273-375); Adi anAdi ilalxdaMdu... deVvara seVvayxkAyaRkekx pArxpatxneMdu veVdaMgaLu binenxYsalu... (savasaM. 3; cenanxba. 981-321); veVdaMgaLu deYvavAdaDe kukukxra kuduregaLAgaleVkoV?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 996-279); shiva shivA, Adi... veVdaMgaLigaBeVdayxnu shAsatxrXMgaLigasAdhayxnu... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); veVdaMgaLu deYvaveMba viparxraMtaha maruLaruMTeV tirxjagadalilx?... (savasaM. 6; uripe. 1538-559); muKayxparxmANamAda QugevxVda yajuveRVda sAmaveVda athavaRNaveVdaveMbaveV savxyaMBuveMdiVshavxra parxNiVtaveMdu heVLisikoLutidaR nAlukx veVdaMgaLu (viveVka. 4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdaGAtaka}
\meaning{\arthanonum{veVdagaLa boVdhanege virudadhxvAgi naDedukoLuLxvavanu, adhamiR.}
\ullekha{nahayxte sahayxte shaMkarite... veVdaGAtakaralalxde veVdaveVdayxralalx... (savasaM. 9; veVdasaM. 100-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdapAThaka}
\meaning{\arthanonum{veVdagaLanunx paThisi, adaraMte naDedukoLaLxdeV iruvavanu. (2:774)}
\ullekha{ayayx! Agamikanalilx veVdapAThakanalalx noVDa!... (savasaM. 2; alalxma. 774-214); veVdapAThaka shAsatxrXvitutx purANabahushurxtivaMta vAcaka... (savasaM. 6; arimA. 555-167); aMtha barxhAmxMDava nalavatetxVLu... barxhAmxMDavanunxLaLx koMDudoMdu veVdapAThakaveMba Buvana... (savasaM. 13; bAlasaM. 148-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdayx}
\meaning{\artha{apaRNe, neYveVdayx. (enanx tanumanaveraDU ninanx caraNakekx
  veVdayx. 1:1311)}}
\newmeaning{\artha{shivatatatxvXjAcnxnavanunx paDedu liMgAMgasaMbaMdhavuLaLxvanu.}
\ullekha{veVdayxreMdare koVvishAMtayayx koVlashAMtayayx kudureshAMtayayx maMcadashAMtayayx girigaTishAMtayayx saraveshAMtayayx modalAda nU{\rO}Mdu virakatxrugaLe veVdayxgaNaMgaLenisuvaru (basaTiV. {\rm I,} 3-4).}}
\newmeaning{\artha{sAdhayx, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita matutx mahAnuBAvi eMba Aru parxkArada pArxNaliMgigaLalilx obabx; saqSiTxniyamagaLanunx tiLidukoMDiruvavanu.}
\ullekha{pavitarxliMgakekx apavitarxva... kUDalasaMgayAyx, nimage neYveVdayxvenage parxsAda tapapxdu... (savasaM. 1; basava. 1266-349); matiyoLage dumaRti huTiTx... niVra meVlaNa lipiya OdabalalxvaruMTe? sArAya veVdayxrigalalxde?... (savasaM. 2; alalxma. 1437-426); Adiyalilx veVdayx shivasaMpatitxna mahAGana... (savasaM. 3; cenanxba. 983-324); viSa uMDu daNiyalAdare... viSa neYveVdayxva mADikoMDa noVDA, I deVvA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1833-525); iMdenanx manege... nitayxtaqpitxyoDane neYveVdayxva keYkoLisuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); SaDivxdhapArxNaliMgi- sAdhayx, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita matutx mahAnuBAvi eMdu ivu irutatxve ...saqSiTxya niyamagaLanunx sAdhisikoMDavanu sAdhayxnu. avugaLanunx kaMDukoMDavanu veVdayxnu (shivAkoV. 72-81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdAMga}
\meaning{\arthanonum{shikeSx, CaMdasusx, vAyxkaraNa, nirukatx, joyxVtiSa matutx kalapxgaLeMba veVdadalilxruva Aru shAsatxrX BAgagaLu.}
\ullekha{inunx vishAvxdidhxka... veVda veVdAMga, maMtarxshAsatxrX, takaRshAsatxrX, yoVgashAsatxrX... (savasaM. 13; bAlasaM. 241-89); veVdAMgagaLu matatxmA veVdakekx pAda hasatx muKa GArxNa neVtarx shorxVtarxMgaLAda karxmadiM CaMdasusx kalapx vAyxkaraNa shikeSx joyxVtiSayx nirukatxMgaLeMbaveV SaDaMgagaLu (viveVka. 4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdAMta}
\meaning{\arthanonum{SaDadxshaRnagaLalilx koneyadu; upaniSatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
madanAriyAtana jAcnxni niVM peVLalalelxMbudeVkenutavaMge\\
mudadiM parxsananxnAgidiroLe veVdAMta\\
vidanAtamx tAne shivaneMdavaM.....
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{keVLi BoV! keVLi BoV!... vipArxNAM veVdaviduSAM veVdAMtajAcnxnaveVdinAM... (savasaM. 1; basava. 1158-317); ayayx! shevxVta, piVta... veVdAMti sidAdhxMti BinanxyoVgi modalAda adevxYtajaDAtamxra kaNiNxMge... (savasaM. 2; alalxma. 806-236); veVda veVdAMtavanoVdi jAcnxna sUreya mADuva jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 1569-570); veVSava dharisi... veVdAMtavanoVdi PalaveVnayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1192-344); parabarxhamxniMda... veVdAMta sidAdhxMtaveMba vAgAjxlava nuDiyanu... (savasaM. 6; uripe. 1433-495).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdA}
\meaning{\ullekha{veVdAgamaMgaLu heVLida hAge naDevudu, heVLidaMte nuDivudu... (savasaM. 1; basava. 1356-374); AkAradAdiyanari... veVdAdi paMcakAdAdiyanari... (savasaM. 2; alalxma. 743-204); tAvu guruveMdu... nAlukx veVdAthaR ajapagAyatirx... (savasaM. 3; cenanxba. 1269-447); veVdavanoVdi veVdAdhayxyanava mADidaDeVnu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1930-552); parxthamadalilx biVjavilalxdidadxDe... veVdaveVdAMtaMgaLiMda sidadhxsidAdhxMtaMgaLiMda... (savasaM. 6; arimA. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdAginxja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Basamxda oMdu BeVda. kamARnuSAThxnada koneyalilx dharisuva Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
veVdAginxjaM tathA Basamx tatakxmARMteVSu dhArayeVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 3. 376)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdAri}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parameVshavxrana UdhavxRmuKadiMda janisida paMcavakatxrXgaNeVshavxrana paMcamuKagaLiMda janisida paMcama eMba Bakatx. I paMcamana goVtarx sakxMda, sUtarx paMcavaNaR, shAKe vishavxkaNaR, parxvara paMcAkaSxra, maMtarx biVja yakAra, kalasha cinanxdudx, guru vishAvxrAdhayxru, maMtarx SaDakaSxra maMtarxdiMda kUDida mUlapaMcAkaSxriV. ivanu atAyxsharxmi athavA gaqhasathxnAgidudx iSaTxliMgapUjeyalilx niratanAgirutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
mamoVdhavxRmuKasaMjAtaH paMcavakatxrXgaNeVshavxraH |\\
ativaNARsharxmoVpeVtoV viVrasheYvamatAshirxtaH ||\\
tasayx vaketxrXVSu saMBUtAH paMcamAH paMcasaMKayxkAH |\\
veVdAriH paMcamasAyxtha sakxMdagoVtarxmitiVyaRteV |\\
tacACxKA vishavxkaNARKAyx parxvaraH paMcamAkaSxraH ||\\
tatUsxtarxM paMcavaNARKayxM mUlavaNoRV yakArakaH |\\
kalashasatxsayx swvaNoRV vishAvxrAdhoyxV guruH samxqqtaH ||\\
mUlaM SaDakaSxroV maMtarxH SaDakaSxrasamanivxtaH |\\
OM namaH shivAyeVti maMtarxmAtA SaDakaSxriV ||\\
EtAdaqsha mahAmaMtarxsoyxVpadeVshaH parxshasayxteV |\\
atAyxsharxmiV gaqhasathxH sAyxdiSaTxliMgAcaRneV rataH |\\
EteYshacx lakaSxNeYyuRkotxV veVdAriH paMcamasatxdhA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 5. 4-5, 38-41)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upapaMcamA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdhAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha diVkeSxgaLalilx oMdu, hasatxmasatxkasaMyoVgadiMdalU matutx daqSiTxyoVgadiMdalU niVDuva diVkeSx, shirxVguruvina AloVkana mAtarxdiMda matutx hasatxmasatxka saMyoVgadiMda shiSayxnalilx uMTAguva shiva\-tavxda samAveVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\
EkA veVdhAtimxkA sAkASxtf... ||\\
hasatxmasatxkasaMyoVgAdf daqSeTxVveRVdheVti kiVtiRtA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 13-14)}
\smallskip
\begin{shl}
guroVrAloVkamAterxVNa hasatxmasatxkayoVgataH |\\
yaH shivatavx samAveVshoV veVdhAdiVkeSxVti sA matA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... veVdAdiVkASx tu seYvasAyxnamxMtarxrUpeVNa tAM shurxNu... (savasaM. 6; uripe. 1590-595).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdhAdiVkeSx}
\src{va}
\meaning{\artha{liMgada rahasayxvanunx veVdhisuva karxma. idanunx jAcnxnaguru
  athavA anuBAvavanunx paDeda aikayx mAtarx tiLisikoDabalalx.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx matutx veVdhAdiVkeSx eMba mUru bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; diVkASxguruvu shiKAcakarxdalilx sUkaSxmXrUpadalilxruva citakxLeyanunx tananx BAvada mUlaka karasathxlakekx AhAvxnisikoMDu, shiSayxna taleya meVle tananx hasatxvaninxTuTx maMtarxsahitavAgi BAvaliMgavanunx parxtiSeThxgoLisuvudu:}
\ullekha{noVDe veVdhAdiVkeSxyAdudA DaMbarige noVDe basavana karuNavodagitutx mUKaRrige (nUpura. 68-19); shiKAcakarxdoLf sUkaSxmXdiM cidUrxpiniMdeseva citakxleyanu guruvaraM BAvakekx taMdu tadABxvadiMdiradA manasisxMge taMdu tanamxnadiMde Barade daqkikxge taMdu tadadxqqkikxniMdirade varakarasathxlake taMdu karuNadiM shiSayxnurumasatxkade hasatxviTiTxrade veVdhAdiVkeSxyiM BAvaliMgamaM paramakAraNatanuvinoLf... parxtiSiThxsuvaru (cebapu. 59-34).}}
\newmeaning{\artha{guruliMgada kirxyegaLu SaTasxthXlagaLiganusAravAgi parxgatiyanunx sAdhisidAga uMTAguva kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSx, boVdhAdiVkeSx, parxsananxdiVkeSx matutx nivARNadiVkeSx eMba Aru bageya diVkeSxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{ayAyx, shirxVviBUtiya... kirxyAdiVkeSx maMtarxdiVkeSx veVdhAdiVkeSxyukatxrAda sahajaBakatxru... (savasaM. 3; cenanxba. 931-295); matatxmA sAvxyatadiVkeSxyu vevdhAdiVkeSx maMtarxdiVkeSx kirxyAdiVkeSx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1379-520); veVdhAdiVkeSx maMtarxdiVkeSx kirxyAdiVkeSxyeMba... (savasaM. 11; toVMtasi. 179-83); AcAraniSeThxyenagaMgavAdalilx... veVdhAdiVkeSxsavxrUpavAda shivaliMgavenanx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 299-91); tirxvidha tanuvige... veVdhAdiVkeSxyanitatx madugxruve sharaNu... (savasaM. 14; heVmaga. 1198-547); guruliMgavu shivaliMgadalilx bereyalu Atamxna vataRneyu naSaTxvAguvudu. idu guruvina hasatxmasatxka saMyoVgadiMda uMTAgutatxde. Aga BAvaliMgada kaLeyu manuSayxnalilx pArxduBaRvisuvudu. ideV veVdhAdiVkeSxyanunx uMTumADuvaMtahadu (shivAkoV. 63-71).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVdhe}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana matutx veVdhe eMba Aru haMtagaLalilx oMdu; iSaTxliMgadhAyxnadalilx talilxVnanAguva haMta.}
\ullekha{hasuva koMdAtanu... shishuvevdhegAranu namamx DoVhara kakakxyayx... (savasaM. 1; basava. 1401-398); jUjina veVdheyuMTu jAgarada balavilalx... (savasaM. 2; alalxma. 583-156); nAda biMdu kaLegaLalilx... veVdhe vikaLanAdenu kaMDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 687-194); aMgavu liMgaveVdheyAda baLika... (savasaM. 6; Adayayx. 771-232); pashuvaneVrida koVNa shishuveVdhegAra noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 145-68); sadugxru shiSayx masatxkadoLiDe karavanaMdu veVdheyadAyutx (shiraciM. 52-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVSadhAri}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaraMte veVSa toTuTx, jaMgamara guNagaLilalxda jaMgamaru. (5:607)}
\ullekha{aciRsalariye, pUjisalariye... nimamx veVSadhAriya maneya paMguLa nAnayAyx... (savasaM. 1; basava. 342-82); honenxMba kAmiRkava... manamxthaveVSadhArigaLu paMcaloVha kAmiRkava dharisikoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 1634-485); Ura muMde shAvxnana... dhareya meVle veVSadhArigaLa kANabahudalalxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1035-342); ikuSxvina manadalilxpapx... sathxladalilxpapx veVSadhAriya rUpakakxMjuvaralalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1690-480); ayAyx, savaRmUlahaMkAraviDidu... batitxVsa pAshaBarxmitarAgi toLaluva veVSadhArigaLa kaMDu... (savasaM. 5; akakxma. 38-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVSalAMCanadhAri}
\meaning{\arthanonum{bAhayx saMkeVtagaLAda kAvibaTeTx, rudArxkiSx, viBUti,
  muMtAdavugaLanunx dharisi, keYyalilx BikASxpAterx athavA joVLige,
  kamaMDalu, koVlugaLanunx hiDidavanu. ivelalxvU saMnAyxsada
  lAMCanagaLu. Adare ivAvU ivanunx dharisidavana mAnasika
  sithxtiyanunx parxtibiMbisuvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVLAtarxya}
\meaning{\arthanonum{beLagegx, madhAyxhanx matutx aparAhanxgaLeMba mUru kAlagaLu.}
\ullekha{jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava... pArxhanx madhAyxhanx aparAhanxveMba veVLAtarxyavaM miVri... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVLevALi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{samaya (varxtaneVma) itAyxdiyanunx pAlisuvavanu. ivanu ALeV
  AgidadxrU, shivana dAsaneV horatu, mAnavara dAsanalalx.}
\ullekha{joVLavALiyAnalalx, veVLevALiyava nAnayAyx... (savasaM. 1; basava. 699-175).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veVLevALiyava}
\meaning{\arthanonum{oDeyanu gatisidAga tAnU sAyuveneMdu parxtijecnx mADuva vayxkitx.}
\ullekha{joVLavALiyAnalalx veVLevALiyavanAnayAyx hALugeToTxVDuva ALu nAnalalxvayAyx ...maraNave mahAnavami (savasaM. 1; basava. 699-175); ``nimamx veVLeveVLiyava nAnayayx -nimamx veVLeya hotitxge hoVgi kUliya mADalapxTATxta nAnayayx" (basaTiV. {\rm II,} 106-700 TiVku).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYkaqta pArxNAyAma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{reVcaka-pUraka-kuMBakagaLiMda mADuva pArxNaniroVdha (pArxNavAyuvina niroVdha). idakekx layayoVga eMdu hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
AgamoVkatxvidhAneVna reVcakapUrakakuMBakeYH |\\
yadi pArxNaniroVdhashecxVdevxYkaqtaH sa udiVritaH ||\\
pArxkaqtoV maMtarxyoVgaH sAyxdevxYkaqtoV laya Eva hi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 2. 24, 26)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{inunx pArxNAyAmada... pArxkaqtapArxNAyAmaveMdu, veYkaqtapArxNAyAmaveMdu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 734-330).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYkArika}
\meaning{\arthanonum{mUru bageya ahaMkAra tatavxgaLalilx oMdu; sAtitxvXka guNa.}
\ullekha{sakalavijAcnxnakekx niKiLavikArakekx parxkaqti tAnAgi poLeyutipaRsuradahaMkaqti tAne tiLiye veYkArikavapupxdadu satavxguNamUla (paramA. 166-8-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYkArikAhaMkAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rajoVguNadiMda kUDida ahaMkAra. rAjasAhaMkAra eMdU parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
veYkaqtoV rajasoVtakxqqSaTxH... veYkArikAhaMkArAtf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 3. 41-42)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ahaMkAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYKari}
\meaning{\arthanonum{parA, pashayxMti, madhayxmA matutx veYKariV eMba nAlukx bageya vAknamxya rUpagaLalilx oMdu.}
\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... parA, pashayxMti, madhayxme, veYKari - iMtu vAkukx nAlukx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); A parabarxhamxve OMkAravapapx... surakiSxtadiM pa[rA] pashayxMti sumadhayx veYKariyeMba catuviRdhadiM. (savasaM. 6; Adayayx. 826-249); ura kaMTha jihAvxmUla tAluge OSaThx daMta nAsike shirasesxMba eMTu sAthxnadalilx pArxNavAyu saMbaMdhamAgalalilx puTuTxva ...muKayxbaMdharUpamAda vANiyeV veYKariVyakukxM (viveVka. 142).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYdikanirABAriV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savxtaMtarxnirABAri matutx veYdika nirABAri eMba eraDu bageya nirABAriV viVrasheYvaralilx obabx. shiKe, yajocnxVpaviVta(janivAra)gaLiMda kUDi, daMDavanunx keYyalilx hiDida kASAyavasatxrXdhAriyAda, sadA iSaTxliMgadhAriyAda nirABAriV viVrasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiKAyajocnxVpaviVtADhoyxV daMDakASAyaceVlavAnf |\\
veYdikeV viVrasheYveV tu nirABAriV sa samxqqtaH ||\\
sevxVSaTxliMgAviyoVgasutx samAna uBayoVH samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYdikaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdasidadhxra, veVdagaLalilx parxtipAditavAda deVvategaLa AviBARvada visheVSaNagaLiMda kUDiruva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxduBARvavisheVSANAmapi tAsAM tadeVva hi |\\
deVvatA veVdAsidAdhx yAsAtxsAM liMgaM tu veYdikamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 4. 267-268)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYrAgayx}
\meaning{\arthanonum{pArxpaMcika viSayagaLalilx uMTAguva anAsakitx; virakitx.}
\ullekha{yoVgAMga BoVgAMga... BakitxyoVgada meVle niMdu, veYrAgayxyoVgada meVle niMdu... (savasaM. 1; basava. 1325-365); ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx... samasatx veYrAgayx, tirasAkxrasavxrUpa mahA [a]jAcnxnavaDagipaRMte... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); beVkeMbudu kAyaguNa, beVDeMbudu veYrAgayxguNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1394-496); basavA basavA, nimixMda... basavA basavA, nimimxMdA kaMDenayAyx veYrAgayxva... (savasaM. 4; sidadhxrA. 815-230); liMgapUjakaMge PalapadaMgaLalalxde... veYrAgayxsaMpananxMge mukitxyalalxde liMgavilalx?... (savasaM. 5; akakxma. 354-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYrAgayxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; saMsAra baMdhanadiMda dUravAgi, shivana acaRneyalilx niratavAgiralu veYrAgayxveV kAraNaveMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{veYrAgayxsathxla ...naSaTxvAguva parxpaMcinalilx manavanikikx satutx hoVgalAgadeMdeV veYrAgayxmaM parxtiSiThxsabeVkAgi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 61-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{veYriSaDavxgaR}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna aMtaraMgada shaturxgaLeMdu BAvisiruva kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada matutx mAtasxyaR eMba Aru BAvagaLu; ariSaDavxgaR.}
\ullekha{parashivanenisikoMbavaM SaDABxva tatapxrXkaqtiyavirataM veYriSaDavxgaR SaDaBxrXme SaDUmeRyA malatarxyakekx vivarisalatiVtaM (viVsheYpu. 2-11-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{voyxVmakeVsha}
\meaning{\ullekha{Bakitxye liMgapUjeyAgi... kapilasidadhxmalelxVsha, voyxVmakeVsha, nAshapAshA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1895-542); barxhamxraMdharxdalilx anAdigaNeVshavxranenisi... eDada kaNapAdadalilx voyxVmakeVshaneMba gaNeVshavxranenisipipxrayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 188-87).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{voyxVmAMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{SaTf(Aru)sathxlagaLige saMbaMdhisida Aru aMgagaLalilx oMdu. voyxVmAMga eMdare sharaNasathxla, voyxVmAMgadalilx jAcnxnahasatxdiMda sharaNsathxlada parxsAdaliMgavanunx pUjisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
voyxVmAMgaM jAcnxnahasatxM sAyxtf parxsAdAcaRnatatapxramf ||\\
sharaNasathxlamitAyxhuH shivayoVgaparAyaNAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 6. 36-37)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{enanx savARMgavelalxvU... voyxVmAMgadalilx sujAcnxnahasatxdiMda sushabadxdarxvayxvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); inonxMdu parxkArada... voyxVmAMgavAda sharaNana sujAcnxnahasatxdalilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 512-240).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{voyxVmAmaqta parxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{barxhamxraMdharxdalilx (cidAkAshadalilx) osaruva amaqta. tananx
  AtamxvanenxV samapaRNa mADikoMDavanigaSeTx idanunx parxsAda
  mADikoMDu sivxVkarisalu sAdhayx.}
\ullekha{ayayx! niravayashUnayxliMgadeVhi... UdhavxRloVkakekx hoVgi voyxVmAmaqtaparxsAdavanuMDu... (savasaM. 2; alalxma. 796-227).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{voyxVmAsatxrX}
\src{saM}
\meaning{\artha{vidAyxMgada Aru asatxrXgaLalilx oMdu. maMtarxrUpavAda asatxrX. (OM-mAM-miVM-mUM-voyxVmavAyxpineV OM-eMbudu voyxVmAsatxrXda maMtarx).}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsatxrXM pashupatayxsatxrXM barxhAmxsatxrXM kuSxrikAsatxrXkamf |\\
voyxVmAsatxrXmitayxGoVrAsatxrXM EtadivxdAyxMgamiVritamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 45)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paMcAsatxrXmaMtarxgaLalilx oMdu.}
\expl{shivAsatxrX kuSxrikAsatxrX pAshupatAsatxrX voyxVmAsatxrX aGoVrAsatxrXveMba paMcAsatxrXmaMtarxMgaLaM ...beV{\re} beV{\re} viveVkisi noVDi (viveVka. 75); paMcAsatxrXmahAmaMtarxgaLu -ivu shivAsatxrXmaMtarx, kuSxrikAsatxrX maMtarx, pAshupatAsatxrXmaMtarx, voyxVmAsatxrXmaMtarx, aGoVrAsatxrXmaMtarx eMdirutatxve... voyxVmAsatxrXmaMtarx -idu OM, AM, IM, UM voyxVmavAyxpineV voyxVmAsAtxrXya PaTf eMdirutatxde (shivAkoV. 161-263).}
\ullekha{baLikakxM, shivAsatxrXmaMtarxM... pAshupatAsatxrXmaMtarxM, voyxVmAsatxrXmaMtarxM... (savasaM. 11; imamxDi. 1385-644).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{voyxVmAsatxrXmaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vidAyxMgada Aru vidha asatxrXgaLalilx voyxVmAsatxrXkekx saMbaMdhi\-sida maMtarx. OM-mAM-miVM-mUM-voyxV-ma-vAyx-pi-neV-OM kAra. (OM-mAM-miVM-mUM-voyxVmavAyxpineV OM) ivu voyxVmAsatxrX maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
OMkAraH parxthamaM biVjaM mAMkArashacx divxtiVyakamf |\\
taqtiVyabiVjaM miVMkAraH savaRkAraNakAraNamf ||\\
catuthaRbiVjaM mUMkAraH voyxVkAraH paMcamaM BaveVtf |\\
SaSaThxvaNaRM makArashacx vAyxkAraH sapatxmaM BAveVtf ||\\
pikAramaSaTxmaM biVjaM neVkAroV navamaM samxqqtamf |\\
OMkAroV dashamaM biVjaM voyxVmAsatxrXM tu dashANaRkamf ||\\
voyxVmAsatxrXmaMtarxH saMporxVkatxH... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 57-60)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shaMKini}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva hatutx parxmuKa nADigaLalilx oMdu; nABiyalilxdudx kuSxdheyanunx upashamagoLisuva nALa.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga... alaMbu lakuhA payasivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); matarxyXda biVjava bititx... shaMKini padimxnigeNeyAda... (savasaM. 11; GanaliM. 702-312); baLikakxM... tha yoVgini da shaMKini... (savasaM. 11; imamxDi. 1407-651).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shaMBu}
\meaning{\arthanonum{shiva, parameVshavxra. pArxNaliMgisathxlada sAdhakanu aMtaraMgadalilx mUlAdhAradiMda BUrxmadhayxdavarege (AjAcnxcakarxdavarege) iruva Aru cakarxgaLalilx iruva Aru kamalagaLanunx BAvisabeVku. BUrxmadhayxma UdhavxRBAgadalilx (barxhamxraMdharxdalilx) sahasatxdalakamalavanunx BAvisabeVku. A kamaladalilx nimaRlavAda caMdarxbiMbavanunx BAvisi adaroLage sUkaSxmXraMdharxviruvudanunx tiLidukoLaLxbeVku. aduveV keYlAsasAthxna. alilx shaMBuvanunx dhAyxnisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtaH SaTfcakarxrUDhAni paMkajAni viBAvayeVtf |\\
barxhAmxdisAthxnaBUtAni BUrxmadhAyxMtAni mUlataH ||\\
BUrxmadhAyxdUdhavxRBAgeV tu sahasarxdalamaMbujamf |\\
BAvayeVtatxtarx vimalaM caMdarxbiMbaM tadaMtareV ||\\
sUkaSxmXraMdharxM vijAniVyAtf tatekxYlAsapadaM viduH |\\
tatarxsathxM BAvayeVcaCxMbuM savaRkAraNakAraNamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 12. 25-27)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{amaqtamati soVmashaMBuviMge huTiTxdAtaniMdarx... (savasaM. 1; basava. 545-135); kaMbuvina BeVdada... shaMBu niVnAde, kapilasidadhxmalelxVshavxrA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 400-114); acaRne pUjane... shaMBujakekxVshavxranalilx ivu kANiraNANx nitayxneVma. (savasaM. 5; satayxkakx. 1207-364); makaRTana lAgu... shaMBuviniMditatx savxyaMBuviniMdatatx atibaLa noVDA... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1133-358); guru karuNAkara... shaMBu caranatiVthaRparxsAdava... (savasaM. 14; heVmaga. 1196-546).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shaMBusavxyaMBu}
\meaning{\ullekha{vasutxveMdare parabarxhamxda... shaMBusavxyaMBugiMdatatxtatx tAne noVDA... (savasaM. 10; kADasi. 17-09).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shaqMgATaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxkUTasAthxnaveMba BUrxmadhayxsAthxnadalilx eraDu shabadx (shoVtarx=kivi) dAvxragaLu matutx eraDu gaMdha (nAsika=mUgu) dAvxragaLu seVri catuSipxVThavuMTAgutatxde. ideV shaqMgATaka eMdeniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
shabadxdAvxreV gateV yatarx gaMdhadAvxreV tatheYva ca |\\
samAyoVgeV catuSipxVThaM shaqMgATakasusaMjicnxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 2. 36)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxkUTa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakatxyXMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parameVshavxrana aidu vidha maMtarxrUpada aMgagaLalilx oMdu. I aMgada haqdaya AkAshada vaNaR, shirasutx piVta (haLadi) vaNaR, shiKe shAyxmala vaNaR, kavaca rakatxvaNaR, neVtarx kaqSaNxvaNaR, asatxrX marakatada vaNaR. sAM-siVM-sUM-seYM-swM-saH ivu tAMtirxkashakitx biVjagaLu. iveV reVPa sahitavAdare (sArxM-sirxVM-sUrxM-serxYM-swrxH-sarxH) veYdika shakitxbiVjagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
shakatxyXMgaM paMcamaM vidAyxtf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 7)}
\smallskip
\begin{shl}
piVtaM shAyxmaM tathA rakatxM kaqSaNxM marakataM tathA |\\
EteYreVva savaNARni shakatxyXMgAnAM karxmeVNa tu ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 82)}
\smallskip
\begin{shl}
AdhArashakitxbiVjaM ca biMdunAdasamanivxtamf |\\
parxthamaM shakitxbiVjaM sAyxtf sAmitiVbiVjamitayxpi ||\\
parxthamaM biVjamituyxkatxM divxtiVyaM biVjamucayxteV |\\
piVtABayukf shakitxbiVjaM biMdunAdasamAyutamf ||\\
divxtiVyaM biVjamituyxkatxM taqtiVyaM biVjamucayxteV |\\
UkArayukf shakitxbiVjaM biMdunAdasamanivxtamf ||\\
taqtiVyaM biVjamituyxkatxM catuthaRM biVjamucayxteV |\\
shakatxyXNaRM vAgaBxvoVpeVtaM kAyaRkAraNasaMyutamf ||\\
catuthaRM biVjamituyxkatxM paMcamaM biVjamucayxteV |\\
shakitxshacxdaRshoVpeVtA shivashakitxsamAyutAH ||\\
paMcamaM biVjamituyxkatxM SaSaThxM biVjamathoVcayxteV |\\
savxrAMtaM shakitxsaMyukatxM vaNaRM ceYva tu saMyutamf ||\\
EvaM shakatxyXMgamAKAyxtaM... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 65-71)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxM, parxNavaBeVda... shivAMga BUtAMga vidAyxMga kUpAMga shakarxyXMga... (savasaM. 11; imamxDi. 1357-634).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakatx}
\meaning{\arthanonum{paMcakaqtayxgaLige kAraNanAda parashivana uduyxkatx, parxvaqtatx matutx shakatx eMba mUru rUpagaLalilx oMdu.}
\ullekha{malatarxyaMgaLuma{\ri}yadipARtaniVgaM shivaM shakatxneMdenutavA pirxVtiyuduyxkatxneMduM parxvaqtatxnumeMdu mU{\ru}bageyapapxM (viVsheYpu. 5-6-95).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitx}
\meaning{\artha{parashivanalilx avinABAva saMbaMdha diMdiruva mahAshakitx. I shakitxge vimashARshakitx eMdu hesaru. mUvatatxnAlukx tatatxvXgaLa tAyi. saqSiTx, sithxti, laya, tiroVdhAna, anugarxha eMba shivana paMcakaqtayxgaLalilx sahakarisuvavaLu. mAye, parxkaqti, parAshakitx, shive modalAda hesarugaLiMda kUDidavaLu. elalx loVkagaLa saqSiTxya kAyaRdalilx samavAya (upAdAna) kAraNaLu; satf-citf-AnaMda savxrUpaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
yAmAhuH savaRloVkAnAM parxkaqtiM shAsatxrXpAragAH |\\
tAM dhamaRcAriNiVM shaMBoVH parxNamAmi parAM shivAmf ||\\
icACxjAcnxnAdirUpeVNa yA shaMBoVviRshavxBAviniV |\\
vaMdeV tAM parxboVdhAnaMdalahariVM shivAmf ||\\
tadiVyA paramA shakitxH sacicxdAnaMdalakaSxNA |\\
samasatxloVkanimARNa samavAyasavxrUpiNiV ||\\
vaMdeV mAheVshavxriVM shakitxM mahAmAyAdhirUpiNiVmf ||\\
guNatarxyAtimxkA shakitxH barxhamxniSAThx sanAtaniV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 8, 11; 2-12; 5. 39)}
\smallskip
\begin{shl}
shivashakitxsamAyoVgoV jagatfsaqSaTxyXthaRkAraNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 4. 49)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nAda, biMdu, kalegaLalilx biMduveV shakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
biMduH shakitxH shivoV nAdaH kalA saMyoVga Eva ca ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. parx., sholxV. 1, pu. 60)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shudAdhx-shakitx, sadAshiva, Ishavxra, shudadhxvidAyx-nAlukxvidha.}}
\newmeaning{\artha{shudAdhxshudAdhx-mAyA, kalA, vidAyx, rAga, kAla, niyati - Aruvidha : jiVvAtamxna savxrUpavanunx kaMcukadaMte AvarisiruvudariMda `SaTf kaMcuka' eMdeniside.}}
\newmeaning{\artha{ashudAdhx - (asapxSaTx) ?}}
\smallskip
\begin{shl}
``tatarxshudAdhxshakitxH catuviRdhA, shakitx-sadAshiva-Ishavxra-shudadhx videyxVti BeVdAtf |''
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
``seVyaM shakitxH savxBAvataH ceVtanAceVtanasavxrUpA api,... |\\
tatatxtapxdAthaR savxBAvAnusAreVNa tatatxcaCxkitxH\\
parxtayxkASxdi parxmANeYranagamayxteV\char'263nuBUyateV ca ||''
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivA.pa., parxka.-2, ga.BA.-17, pu. 21-22)}
\smallskip
\begin{shl}
``parxjAcnx ca tasAmxtf parxsaqtA purANiV ||''
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shevxVtAshavxtareV-4.18)}
\smallskip
\pauthor{(noV. shivA.pa., parxka. 7, ga.BA.-2, pu. 70)}
\begin{shl}
``anAdi nidhanAcACxMtAtf shivAtf parama kAraNAtf |\\
icACxshakitxviRniSAkxrXMtA tatoVjAcnxnaM tataH kirxyA ||\\
tatorxVtapxnAnxni BUtAni BuvanAni catudaRsha ||'' (AgamoVkitx)
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivA.pa. parxka.-2, ga.BA.-13, pu. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parashivanu adevxYtigaLa barxhamxnaMte
  niguRNanalalx. parashivanige aneVka guNagaLive. avelalxvanUnx
  `shakitx' eMba padadaDiyalilx tarabahudu. hAgAdare `shakitx'
  eMdareVnu?}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx `shakitx' eMba padakekx kaniSaThx eraDu viBinanx
  athaRgaLive. udAharaNege `kuMbAranige maDake mADuva shakitxyide'
  matutx biVjakekx maravAguva shakitxyide eMba eraDu vAkayxgaLalilx
  shakitx eMba padavu heVge beVre beVre athaRgaLalilx baLasalu
  sAdhayxvAgide eMbudanunx gamanisoVNa. kuMbAranu maNiNxna
  mudedxyanunx kelavu salakaraNegaLa mUlaka maDakeyanAnxgi
  parivatiRsutAtxne, hAge mADuva shakitx avanigide eMbudu modalane
  vAkayxda athaR. Adare biVjadalilxruva shakitxyu tAneV
  maravAgutatxde. aMdare kuMbArana yAva shakitxyU
  maDakeyAguvudilalx. AdudariMda kuMbAra matutx biVja eraDakekx
  shakitx idadxrU kuMbAranigiruva shakitxyu (balavu) nimitatx
  kAraNavenisidare, biVjashakitxyu upAdAnakAraNavenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{Ishavxra kaqSaNxna sAMKayxdashaRnada parxkAra mUlaparxkaqtiyeV
  shakitxya Agara. biVjavu maravAgi heVge mApaRDutatxdeyoV hAgeyeV
  parxkaqti eMba shakitxyu budidhx, manasusx, ahaM, paMceVMdirxyagaLu
  itAyxdigAgi mApaRDutatxde. iveV tatavxgaLu himumxKavAgi calisi mUla
  parxkaqtiya sAmAyxvasethxyanunx talupidare Aga
  parxLayavAgutatxde. Adare parxkaqtiyu parxlayadiMda saqSiTxyeMba
  avasethxge vikAsavAguvAgalAgali, saqSiTxyiMda parxlayasithxtige
  hiMdiruguvAgalAgaliV athavA iveraDara madhayxda avasethxyalilx
  naDeyuva Bwtika, rAsAyanika, mAnasika matutx jeYvika badalAvaNegaLu
AguvAgalAgali, adu hora\-gina, IshavxranaMtha, nimitatxkAraNagaLanunx
avalaMbisuvudilalx. I elalx riVtiya badalAvaNegaLige agatayxvAda
shakitxyu parxkaqtiyalelxV ide.}}
\newmeaning{\arthanonum{matetx kelavu vacanakAraru shakitxyanunx parashivana
  heMDatiyeMbaMte citirxsidAdxre. udAharaNege `satutx citAtxnaMda
  nitayx paripUNaRvapapx parashivana citApxrXNashakitxyiMda
  paramajAcnxnashakitx udayisidaLu noVDA' (11.44), `niHkala shivana
  madhayxdalilx bicaCxkitx udayisidaLu....' (11.63) `liVleyAdoDe
  umApati, liVle tapipxdoDe savxyaMBU' (2.145) shakitx eMdare oMdu
  aceVtana mUlavasutx eMdu hiMde heVLi, Iga shakitxyu shivana heMDati
  (obabx vayxkitx) eMdU A vayxkitxge saqSiTxsuva shakitx ide eMdU
  heVLidare aneVka samaseyxgaLu huTiTxkoLuLxtatxve. shivaneV
  saqSiTxkataR eMdu modalu heVLi, Iga saqSiTxsuva shakitx umegide eMdu
heVLuvudu viroVdhABAsavenisutatxde. umege saqSiTxsuva shakitx idadxre,
shivaneVke beVku eMba matotxMdu samaseyx ELutatxde. AdudariMda
shakitxyanunx sitxrXVvAcakadiMda saMboVdhisuvudu oMdu alaMkArika
BASeyeV horatu, vasutxsithxtige anavxyisuva BASeyalalx. A BASe
purANagaLige yoVgayxveV horatu, dashaRnakakxlalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{kalAshakitx matutx BakitxshakitxgaLu mUladalilx shakitxyeV
  Agidudx, A shakitxyu parashiva\-nalilx avayxkatxvAgi
  aDagirutatxve. saqSiTxyAdanaMtaravU avu shivanalilxyeV idudx,
  manuSayxnige iMdirxyagoVcaravU budidhxgoVcaravU Agutatxde. kelavu
  veVLe ideV parashivana tanuveMdU parashivaneV avana AtamxveMdU
  parigaNisalAgutatxde. aMtU shiva matutx shakitxgaLalilx avinABAva
  saMbaMdhavide - Atamx matutx deVhagaLigiruva saMbaMdhadaMte.}}
\newmeaning{\arthanonum{kelavaru shakitx eMba padavanunx heNuNxmagu eMbathaRdalilx
  baLasidAdxre (5:398). shakitx parashivana satiyeMba pwrANika BASeya
parxkAra, idu samathaRniVya.}
\ullekha{harashakitxgaLalilx huTiTxda benaka BeYrava SaNumxKara... (savasaM. 1; basava. 1398-387); yugada utAsxhava... paMcashakitxgaLige paMcaparxdhAnaru... (savasaM. 2; alalxma. 1481-439); Adi anAdi ilalxdaMdu... `shi eMbakaSxrave rudarx. `vA eMbakaSxrave shakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 981-321); bahupariya puSapxdali... shakitxya hasiya masatxkadalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 817-230); Adi anAdi nitAyxnitayxva... A shakitxgaLige SaDivxdha BakitxyanaLavaDisi... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitx matutx tatavx}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxya vacanagaLalilx parAshakitxyAdiyAgi aidu shakitxgaLa
  vicAravalalxdeV, paqthivx muMtAda aidu tatavxgaLa vicAravU
  barutatxde. kelavu veVLe paMcashakitxgaLa matotxMdu hesare
  paMcaBUtagaLeMba naMbikeyU mUDutatxde. aMtU paMcaBUtagaLu
  paMcashakitxgaLa beVre hesarugaLu athavA beVre rUpagaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLu shakitxya vividha rUpagaLeMbudakekx paMciVkaraNada
  vacanagaLu puSiTx niVDutatxve. avugaLa guNadhamaRgaLa vishelxVSaNeyu
I mAtanunx samathiRsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{kAThiNayx dhamaRvanunx hoMdiruva paqthivx tatavxkekx rUpa, rasa,
  gaMdha, shabadx matutx kAThiNayx eMba aidu guNagaLive. eraDu
  kaThiNa vasutxgaLa GaSaRNeyu shabadxvanunx utApxdisabalalxdu;
  avugaLalilx I guNagaLiruvudariMdaleV, kaThiNa vasutxgaLu iMdirxya
  saMpakaRkekx baMdAga rUparasAdi viSayagaLanunx
  utApxdisa\-balalxvu. adeV riVti, jalatatavxkekx kAThiNayxvanunx biTuTx
uLida nAlukx guNagaLU, aginxge shabadx, sapxshaR matutx rUpa (teVja)
eMba mUru guNagaLU, vAyuvige shabadx matutx sapxshaRveMba eraDu
guNagaLU, AkAshakekx shabadxveMba oMdeV guNavU ide.}}
\newmeaning{\arthanonum{paqthivxVtatavxkekx kAThiNayxvide eMdarU oMdeV, BAravanunx
  taDedukoLuLxva \hbox{shakitx} ide eMdarU oMdeV. kaThiNa vasutxgaLoLage
  matotxMdu vasutx parxveVshisalu sAdhayxvilalx. jalatatavxkekx
  baMdhaka guNavide. niVranunx seVrisi mudedx mADa\-bahudu; niVru hoVda
  vasutxvina BAgagaLu biDibiDiyAgutatxve. aginxge suDuva athavA pAka
  mADuva shakitxyide. idariMda vasutxvina modalina guNagaLu
  nAshavAgutatxve hAgU hosa guNagaLu barutatxve. vasutxgaLanunx oMdu
  kaDeyiMda matotxMdu kaDege oyuyxvudu vAyuvina guNa; hAgU
  vasutxgaLige avakAsha mADikoDuvudeV AkAshada guNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMcada parxtiyoMdu vasutxvinalilx aidU BUtagaLu
  baLasalapxTiTxdadxrU, avugaLa parxmANada veYshiSaTxyXdiMdAgi
  vasutxgaLu vishiSaTx guNagaLanunx paDeyutatxve. kaThiNa
  vasutxgaLalilx paqthivx tatavxda aMsha bahaLa, uLida tatavxgaLa
  aMsha kaDime; darx vasutxgaLalilx jalatatavx parxdhAna; gALi, hoge,
  muMtAda vasutxgaLalilx vAyu tatavxparxdhAna; beMki, uSaNx
  muMtAdavugaLalilx aginxtatavx parxdhAna; KAli sathxLa (gALiyU
  ilalxda sathxLagaLalilx) AkAsha tatavx parxdhAna.}
\ullekha{shivatatavx aidu... shakitxtatatxvX, kale, kAla, niyati, sUkaSxmX iMtu tatatxvXMgaLu aidu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. shakitx, paMciVkaraNa)}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitx SaDaMgamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLiganuguNavAgiruva biVjAkaSxra, kiVlaka, nAyxsAkaSxra, vadanAkaSxra, shakitxSaDaMga matutx liMgaSaDaMga maMtarxgaLeMba SaDivxdhamaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shakitx SaDaMgamaMtarx -idaralilxyU Aru maMtarxgaLu seVpaRDeyAgutatxve. manuSayxnu SaTasxthXlakakxnuguNavAgi Acarisidalilx avanalilx shakitxgaLu uMTAgi kelavu pariNAmagaLu saMBavisutatxve ...OM hArxM nAM savaRjacnx savaRshakitx dhAmenxV namaH OM hirxVM mAM taqpitxshakitx dhAmenxV namaH OM hUrxM shiVM anAdishakitx dhAmenxV namaH OM herxYM vAM savxtaMtarxshakitx dhAmenxV namaH OM hwrxM yAM nitayxshakitx dhAmenxV namaH OM harxH OM alupAtxshakitx dhAmenxV namaH -I parxkAra idaralilx Aru maMtarxgaLive (shivAkoV. 158-258).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxcakarx (nAyxsa)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shakitxbiVjAkaSxragaLa nAyxsadiMda kUDiruva AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AjAcnx eMba SaTfcakarxgaLeV shakitxcakarx nAyxsa. rudarxbiVjagaLeMba akArAdi kaSxkArAMtavAda aivatotxMdu akaSxragaLu \hbox{shiva}-shakutxyXBayarUpagaLAdudariMda shivamaMtorxVdAdhxra kAladalilx shakitxbiVjagaLU Agutatxve. SaTfcakarxgaLalilx shivacakarxnAyxsavanunx mADidaMte shakitxcakarx nAyxsavanunx mADa\-beVku. AdhAracakarxdiMda vishudidhxcakarxdavaregina aidu cakarxgaLalilx shakArAdi shakitx\-biVjagaLanUnx nAyxsamADabeVku. AjAcnxcakarxdalilx eraDu daLagaLalilx LakAra kaSxkAragaLa sAthxnadalilx hakAra-LakAragaLanunx vinAyxsa mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
EtAni shivacakArxNi shakitxcakArxNayxthoV nayxseVtf |\\
AdhArAdigalAMtaM ca vaNARni pUvaRvananxyXseVtf ||\\
AjAcnxyAM tu visheVSoV{\char'263}sitx shakitxpakeSxV haLeV nayxseVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 9. 22-23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTfcakarx, shivacakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxcAlana}
\meaning{\arthanonum{hatutx bageya mudArxbaMdhagaLalilx oMdu; kuMDalishakitxyanunx jAgaqtagoLisuvudu.}
\ullekha{iDe piMgaLegaLa madhayxdalilx vatiRsuva kuMDalishakitxyanebibxpudeV shakitxcAlanavenisuvudu (pArake. 261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{paMcatatatxvXgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shakitxtatatxvX kale kAla niyati sUkeSxmX iMtu tatatxvXMgaLu aidu (savasaM. 4; sidadhxrA. 734-205).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxtatavx}
\meaning{\arthanonum{parA, iceCx, jAcnxna, kirxyA, Adi eMba paMcashakitxgaLiMda kUDida tatatxvX.}
\ullekha{tave parAdiceCxyAda jAcnxnakirxyAshakitx vivarisuvoDeYdumA shakitxtatavxM (viVsheYpu. 24-1-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxtarxya}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx matutx icACxshakitxgaLeMba tirxvidhashakitxgaLu.}
\ullekha{ayAyx, niVnu anAhata... shakitxtarxyada shAKeyAgideRyayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 96-30).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxnipAta}
\meaning{\arthanonum{shakitxpAta athavA shakitxnipAtaveMdare shakitx keLagiLiyuvudu
  eMdathaR. idu vAcAyxthaRvAdarU idara sUcAyxthaR shivAnugarxha
  eMdu. meVliruva shivanu anugarxhisutAtxneMdare, avana shakitxyu
  keLagiruva Bakatxnige iLidu barutatxde eMdathaR. matotxMdathaRdalilx
shakitxnipAtaveMdare amaqta biVLuvudu
eMdAgutatxde. barxhamxraMdharxdiMda hanihaniyAgi biVLuva amaqtavanunx
liMgeYkayxnu saviyutAtxneMba naMbike shivAgamagaLalUlx vacanagaLalUlx
vayxkatxvAgutatxde. I amaqta seVvane naDediruvavarege manuSayx sAyuvudilalx.}
\ullekha{vishiSaTxM diVyateV jAcnxnaM... yisi maMdashakitxnipAta datatxNiM sakalarugaLige mADUdu sAdhAradiVkeSx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1375-519).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxparxNamamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{shakitxparxNama, shivaparxNama, shivashakitxrahita parxNamagaLeMba tirxvidha parxNama\-maMtarxgaLalilx oMdu; hanenxraDu parxNavAkaSxragaLiMda kUDiruva oMdu maMtarx.}
\ullekha{shakitxparxNamamaMtarxgaLu guruvige ...saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 160-261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxpAta}
\meaning{\arthanonum{parashivanalilx utakxTavAda Bakitx. Ishavxrana anugarxhadiMda uMTAda Bakitx. shariVrada kaMpana, roVmAMca, savxradalilx vikAra, neVtarxdalilx vikAra, roVdhana, tuTigaLa aduruvike muMtAdavugaLu shakitxpAtada cihenxgaLu, ivugaLige Bakitxcihenx, shivacihenxgaLeMdU hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
lakaSxNaM shakitxpAtasayx parxboVdhAnaMdasaMBavaH |\\
sA yasAmxtf paramA shakitxH parxboVdhAnaMdarUpiNiV ||\\
AnaMdaboVdhayoVliRMgaM aMtaHkaraNavikirxyAtf |\\
yathA sAyxtf kaMparoVmAMcasavxraneVtArxMgavikirxyAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, pu. 195)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... kamaRsamAnadalilx shakitxpAtavAgi, tirxpadAthaRjAcnxnavAgi... (savaaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); hoVguva baninxrayayx... shakitxpAtavAda shivayoVgiVshavxraru shivaBakatxru... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{BakitxcihAnxni}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxpAta vidhAni}
\src{saM}
\medskip

\begin{shl}
diVkeSxYva moVcayatUyxdhavxRM sheYvaM dhAnu nayatayxpi |\\
shakitxpAtAdf BaveVdf diVkASx, - sAvxyaMBuvAgatu 2. 14\\
tiVvarxtaraH, tiVvarxH, maMdoV maMdataroV\char'263pi ca catuviRdhAH shakitxpAtAH |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. catuthAR shakitxpAteVna tulayxmeVva PalaM parxti |\\
yathA tiVvarxtarasitxVvorxV maMdoV maMdataroV\char'263pi ca ||\\
sadoyxVmukAtxyX mUcaCxRyA vA kaMpAdf roVmAMcatasatxdhA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(varuNashiva -)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxpAtacihAnxni}
\src{saM}
\medskip

\begin{shl}
yeVSAM shariVriNAM shakitxH patatayxvinivaqtatxyeV |\\
teVSAM talilxMgamwtusxkayxM mukwtx devxVSoV Bavasithxtw ||\\
Bakitxshacx shivaBaketxVSu sharxdAdhx tacACxsakeV vidhw |\\
aneVnAnumitiH shiSaTxheVtoVH sUthxladhiyAmapi ||\\
ISadatheRVnivaqtetxV tu roVdhakatevxV tamaH pateVH |\\
BavaMteyxVtAni liMgAni kiMciciCxVSeyxV ca deVhinAmf ||\\
yadA savxrUpa vijAcnxnaM patiteVti tadoVcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maq.vi. 5. 4. 5. 8.)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxpAtadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hoVtirxV diVkeSxya eraDu parxkAragaLalilx oMdu. dhamAR\-dhamaRgaLa sAmayx uMTAdAga shakitxpAtavAgutatxde. adeV shakitxpAtadiVkeSx. idu AjAcnx, upamA, savxsitxkAroVhaNa-aBiSeVka, viBUtipaTaTx, Ayatatx, sAvxyatatx eMdu ELu vidha. (ivu kirxyAdiVkeSxya avAMtara diVkeSxgaLeMdu kAraNAgama, kirx. pA., 1. 43ralilx nirUpiside).}}
\smallskip
\begin{shl}
ijAyx kuMDavatiV hoVtirxV sA divxBeVdA kiloVditA ||\\
shakitxpAtaviBeVdeVna pAshaBeVdeVna vA BaveVtf |\\
shakitxpAtaviBeVdAnAM vakaSxyXteV lakaSxNaM paqthakf ||\\
adhamaRdhamaRyoVH sAmeyxV jAteV shakitxH patatayxsw |\\
AjocnxVpamAdiBeVdeVna sa punaH sapatxdhA BaveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 31-33)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxpiVTha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgada piVTha. liMgavu shiva-shakitxyara samAyoVgada parxtiVka. liMgada meVlABxgavu shivanAdare, piVThavu shakitx savxrUpa. liMgada piVThaveV shakitxpiVTha.}}
\smallskip
\begin{shl}
deYvAdivxnigaRtaM shakitxpiVThAlilxMgamaKaMDitamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 57)}
\smallskip
\begin{shl}
piVThikA paramAshakitxliRMgaM sAkASxtf paraH shivaH |\\
shivashakitxsamAyoVgaM vishavxM liMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 32)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi... nimamx iSaTxliMgada shakitxpiVThadalilx guruvAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 889-270); tirxvidhaliMgakekx sUtarxBeVda... KaMDikAshakitxpiVThakekx liMgaparxmANa lakaSxNaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 53-24); maraludx, SaDakaSxranAyxsamaM... nakAramaM shakitxpiVThadUdharxvXpaTiTxkeyalilxrisUdu... (savasaM. 11; imamxDi. 1415-654); liMga Cinanx BinanxvAdaDe... liMgada shakitxpiVThadalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 811-376).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxvikAsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivanalilx avinABAvasaMbaMdhadiMdiruva shakitxya vikAsa. shakitxya vikAsadiMda saqSiTx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxshakitxvikAseVna shivoV vishAvxtamxnA sithxtaH |\\
kuTiVBAvAtf yathA BAti paTaH savxsayx parxsAraNAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 66)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakitxvishiSATxdevxYta}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvasidAdhxMta. shakitxshacx shakitxshacx shakitxV, tABAyxM vishiSwTx jiVveVshw, tayoVradevxYtaM shakitxvishiSATxdevxYtamf eMbudu I shabadxda nivaRcana. modalaneya shakitx. padavu sUthxlaciDacidAtamxka shakitxyanUnx, eraDaneya shakitx padavu sUkaSxmXcidacidAtamxkashakitxyanunx sUcisutatxve. sUthxlacidacidAtamxkashakitxyu jiVvAtamxnige saMbaMdhisidare, sUkaSxmXcidacidAtamxkashakitxyu shivanige saMbaMdhiside. sUthxla\-citf eMdare kiMcijacnxtavx, sUthxla acitf eMdare kiMcitf kataRqqtavx eMdathaR. sUkaSxmXcitf eMdare savaRjacnxtavx, sUkaSxmX acitf eMdare savaRkataRqqtavx eMdathaR. I riVtiyAda shiva-jiVvara sUthxlasUkaSxmX-citf-acitf shakitxvishiSaTx rUpagaLa adevxYta aMdare sAmarasayxveV shakitxvishiSATxdevxYta.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvasidAdhxMtasayx liMgAMgasAmarasAyxtamxka pariNAmuyxpAdAnarUpashakitxvishiSaTxshivAdevxYtasayx sakaladevxYtavilakaSxNatevxVna sAdhaniVyata yA...
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., 23)}
\smallskip
\begin{shl}
``shakitxvishisATxdevxYtamitayxtarx pUvaRvatf padAthaRparxtipatitxH\\
avadheVyA | tathAhi - shakitxshacxshakitxshacx shakitxV, tABAyxM\\
vishiSwTx shakitxvishiSwTx shivajiVvw, tayoVH adevxYtaM\\
shakitxvishiSATxdevxYtaM iti ||''
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivA.pa., parxka.-9, ga.BA.-5, pu. 102)}
\newmeaning{\ullekha{shakitxvishiSATxdevxYta boVdhadali Asakitxvahisada tatavx BarxSaTxrali niV (kaDasavx. 1-56-4); jiVvAtamx matutx paramAtamx (aMga liMga)ru oMdugUDuvudeV (sAmarasayxvu) shakitxvishiSATxdevxYtaveMba vishiSATxthaRvu (BArada. 245).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakirxparxNava}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgadiMda utapxtitxyAda parxNavagaLalilx oMdu.}
\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya... shakitxparxNava hanenxraDu gurumaMtarxvenisuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya... shivaparxNava, shakitxparxNava, shivashakitxrahitavAgiha mahAparxNava... (savasaM. 13; bAlasaM. 227-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shakirxyAru, liMgavAru}
\meaning{\arthanonum{parashivanu shUnayxsithxtiyalilxruvAga avanalilx nenahu athavA
  vimashARshakitx taledoVridAga, avaneV muMde
  niHkalaliMganenisikoLuLxtAtxne. anaMtara avaneV aMgasathxla matutx
  liMgasathxla eMdu ibABxgavAgutAtxne. anaMtara liMgasathxladalilx Aru
liMgagaLU matutx Aru shakitxgaLU udaBxvavAgutatxve. hiVge heVLuva
vacanakArara athaRviSeTxV: parashivana iceCxyaMte shakitx
vikAsagoLuLxtatxde, hAgU shakitx vikAsada parxti haMtadalilxyU adu
parashivana mAgaRdashaRna matutx niyaMtarxNadalilxrutatxde. I mAtanunx
avaru I keLaginaMte heVLutAtxre~:}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgavAru eMdare, mahAliMga, parxsAdaliMga, jaMgamaliMga,
  shiva\-liMga, guruliMga matutx AcAraliMga. ivu EkakAlakekx
  udaBxvavAgadeV, Iga tiLisiruva karxmadalilx oMdAda meVloMdaraMte
  udaBxvavAgutatxve. niHkala sathxladalelxV shakitxyu
  parashivanoMdigidudx, adu aMgasathxla liMgasathxlaveMdu
  ibABxgavAdAga adaralilxdadx shakitxyU ibABxgavAgutatxde. liMgada
  jotegiruva \hbox{shakitxge} kalAshakitxyeMdU, aMgada jotegiruva shakitxge
  BakitxshakitxyeMdU hesaride. meVle tiLisida Aru liMgagaLa
  jotegiruva shakitxgaLU saha oMdAda meVloMdaraMte aMdare, liMgada
  jotegeV karxmavAgi udaBxvisutatxve. hiVge mahA\-liMgada jotegiruva
  shakitxge cicaCxkitx eMdU, parxsAdaliMgada jotegiruva shakitxge
  parAshakitx eMdU jaMgamaliMgada jotegiruva shakitxge Adishakitx eMdU
shiva\-liMgada jotegiruva shakitxge icACxshakitx eMdU, guruliMgada
jotegiruva \hbox{shakitxge} jAcnxnashakitx eMdU, AcAraliMgada jotegiruva
shakitxge kirxyAshakitxyeMdU hesaru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shatapatarx kamalakaNiRkA}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{cakarxkekx inonxMdu hesaru padamx. AraneyadAda AjAcnxcakarxda
  meVle barxhamxraMdharxvide. idanunx kelavu veVLe sahasArxraveMdU
  kareyutAtxre. parxtiyoMdu cakarxkUkx niyamita saMKeyxya
  daLagaLirutatxve. sahasArxrakekx kelavu veVLe nUru daLagaLirutatxve
  (shatapatarx kamalakaNiRkA) eMdU matetx kelavu veVLe
  sahasarxdaLagaLirutatxveyeMdU heVLalAgutatxde. (263:2:1)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shatapatarxkamaLakaNiRke}
\meaning{\arthanonum{shirasisxna agarxBAgadalilxdudx, tAvareyanunx hoVluvudeMdu heVLalAguva oMdu bageya kuhara.}
\ullekha{tirxnadiya madhayxdalelxYdu... shatapatarxkamalakaNiRkA madhAyxdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1261-372)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shatamaMtArxkaSxra}
\meaning{\arthanonum{OM namaH shivAya eMba mUla paMcAkaSxra, OM hArxM hirxVM hUrxM namaH shivAya eMba sUthxla paMcAkaSxra, OM hirxVM shivAya eMba sUkaSxmX paMcAkaSxra, OM hirxVM hUrxM namaH shivAya eMba mAyAKayx paMcAkaSxra, OM hArxM hirxVM hUrxM hwrxM namaH shivAya eMba parxsAda paMcAkaSxra, niraMjanaparxNava, shUnayxparxNava, niSakxlaparxNava, mUlaparxNava, shivaSaDakaSxri maMtarx matutx aivatetxraDu biVjAkaSxragaLu -eMbudAgiruva nUru maMtArxkaSxragaLu.}
\ullekha{shatamaMtArxkaSxragaLu -ivu pUNaRviVrasheYva paravAdavugaLu (shivAkoV. 163-268).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shatarudirxVya}
\meaning{\arthanonum{yajuveRVdadalilx baruva parxsidadhxvAda shivasutxti.}
\ullekha{shatarudirxVya maMtarxMgaLaM BakitxBaradiM japisuta (shivaciM. 8-27); ututxMga shakatxrudirxVya veVdamaMtArxdigaLinaMgajAriya neleyana{\ri}yadA dAruvanadavaru tapadiMdidaRru (viVsheYpu. 16-5-72).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shatasathxla}
\medskip

\begin{shl}
AcAradiMda vicArisi diVkeSxya mADuvudu gurusathxla,\\
vicAra savaRgaNAcAradiMda diVkeSxya mADuvudu jaMgamasathxla,\\
I uBayada gotatx muTiTx, nishacxya nijava muTiTx\\
paMcaviMshatitatavxMgaLalilx SaTakxmaR tirxvidhAtamx BeVdaMgaLalilx\\
EkoVtatxrashatasathxlaveMba BinanxBAvaMgaLanaridu\\
aivatotxMdakaSxrada biVjaneVmavanoMdakaSxradaleYkayxvanaritu\\
iMtiV aivatetxraDu gurulaGu guNaneVma biMdu visagaR shAKe\\
muMtAdavanoMdugUDi nirutadiMda niMdudu jAcnxnadiVkeSx,\\
iMtiV gurusathxlada vivara\\
cananx basavaNaNx pirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgadalilx.
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{SaTfsathxla muMtAda... EkoVtatxrashatasathxla muMtAda kirxyAdhamaRMgaLalilx... (savasaM. 6; avareV. 669-197); AcAradiMda vicArisi... EkoVtatxrashatasathxlaveMba BinanxBAvaMgaLanaridu... (savasaM. 8; parxsABoV. 19-11); GaTasAthxvaradoLaganoDedu... EkoVtatxrashatasathxlavaneVkiVkarisi... (savasaM. 8; bAciba. 211-85); maNuNx niVrinaMte... iMtivaroLagAda EkoVtatxrashatasathxla modalAda BAvavU... (savasaM. 8; moVLimA. 2035-657).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabadxparxsAda}
\meaning{\arthanonum{mukitx paDeyabeVkeMba AseyiMda baMda shiSayxnige liMgadiVkeSx
  koTuTx kiviyalilx maMtorxVpadeVsha mADidare, shiSayxna pAlige adu
  shabadx parxsAda.}
\ullekha{guruliMgajaMgamaparxsAda... parxsAda shorxVtarxdiM shabadxparxsAdi keVLi pariNAmisuva... (savasaM. 3; cenanxba. 429-133); neVtarxdalilx SaDuvanaRsaMbaMdhavaha... shabadxBoVgava BoVgisuvaralilx shabadxparxsAda... (savasaM. 6; uripe. ???-???); ayAyx GArxNadalilx niMdu... shabadxparxsAdavaniVvutitxpiRrayayx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 995-484); ayAyx tatavx vitatavx... shabadxparxsAda pariNAmaparxsAda... (savasaM. 11; gumamxsi. 783-401); enanx GArxNa samarasavAyitatxyAyx... nimamx shabadxparxsAdava garxhisi nimomxLage... (savasaM. 14; SaNumxKa. 667-304).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabadx boVdhakaru}
\meaning{\arthanonum{sAvxnuBAva paDeyadeyeV beVreyavaru heVLidudanunx matetx
  heVLuvavaru. iMtha boVdhakaru sAvxnuBAvigaLalalxvAdudariMda, avaru
  nuDidaMte naDeyuvavaralalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabadxparxmANa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shabadxgaLa mUlaka yathAthaRjAcnxna paDeyuva vidhAna. udAharaNe,
BAratadalilx obabx ``ameVrikAdalilx bisiniVrina bugegxgaLive'' eMdu
heVLidAga, nAvu amerikAkekx hoVgadeyeV, alilxya bisiniVrina bugegxgaLa
bagegx tiLidukoLuLxvudariMda, nAvu anusarisida mAgaR shabadxparxmANavenisikoLuLxvudu. matetx kelavu veVLe, barxhamx sAkASxtAkxra
mADikoMDiruvavaru barxhamxda bagegx heVLidAga, nAvu adanunx
naMbutetxVve. Aga barxhamxda bagegx nAvu shabadxparxmANada mUlaka
tiLidukoMDeveMdathaR. sAmAnayxvAgi shabadxparxmANaveMdare veVdagaLeV
eMdathaR. EkeMdare, veVdagaLeV savxgaR, naraka yajacnxyAgAdigaLa Pala,
barxhamx, Atamx muMtAda alwkika vicAragaLanunx tiLisutatxve. (3:369)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabadxparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilx sharxvaNAMgada mUlaka parxsAdaliMgakekx sajAcnxna hasatxdiMda apiRsuva parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxleV tu parayA shakAtxyX yuketxV sharxvoVMgakeV |\\
parxsAdaliMgeV IshAnamuKeV shabadxparxsAdakamf ||\\
AnaMdaBakAtxyX sujAcnxnahasetxVneYva samapaRyeVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 64; a. sU., 7. 41)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{samapaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabadxsArAya}
\meaning{\arthanonum{parashivaneV elalx shabadxgaLa sAra. elalx shabadxgaLU beVre
  beVre vasutxgaLige anavxyisidarU, A vasutxgaLelalxvU shivana vividha
rUpagaLAdudariMda, elalx shabadxgaLU shivananenxV sUcisutatxve.}
\ullekha{oMdu mAtenanxbahude shabadxsArAyavanu... (savasaM. 1; basava. 682-171).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabadxsUtaka}
\newmeaning{\ullekha{manakekx mana EkAthaRvAgi... mana vacana kAyadalilx shabadxsUtaka huTiTxdaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1440-427); (liMgAMgigaLeMbaru) tirxpuramadaRnavariyaru... iMtapapx shabadxsUtakigaLa kaMDu kUDalacenanxsaMgadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); shivanu cenanxnu... shabadxvirahitanAgabeVkeMbavarige shabadxsUtakaveVkayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1289-371); kalolxLagaNa beMki... guruniraMjana cananxbasavaliMgadalilx shabadxsUtakiyalalxda kAraNa. (savasaM. 12; deVshikeVM. 1048-310).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabAdxdhavx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{adhavx BeVda. shabadxkekx saMbaMdhisida adhavx. maMtArxdhavx, vaNARdhavx, padAdhavx eMdu mUru vidha.}}
\medskip
\begin{shl}
... athAdhAvxnaH tataH pareV |\\
maMtarxvaNaRpadAtAmxnaH tarxyaH shabadxsavxrUpakAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 86)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{adhAvx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabuda liMgeYkayx}
\meaning{\arthanonum{nijavAgiyU liMgeYkayxnAgade liMgeYkayxnAde eMdu
  heVLuvavanu. vAsatxvavAgi ahaMnaSaTxnAdavanu nAnu liMgeYkayxnAde
  eMdu heVLidare adu keVvala viroVdhABAsavAgutatxde. athavA hAge
  heVLuvavanige ahaMnaSaTxvAgilalxveMdathaR. avanu shabadxliMgeYkayx athavA keVvala vAgadevxYti.}
\ullekha{liMga liMgeYkayxneMba, shabudaliMgeYkayxMge BakitxyeMto?... (savasaM. 8; bahurU. 177-71).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shamf}
\meaning{\arthanonum{maMgaLa. shuBa. shiva. parameVshavxranu manuSayxrige sadA maMgaLavanunx bayasuvudariMda shiva eMdu parxsidadhxnAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
sameVdhayati shaM nitayxM savARthARnAmupakarxmeV |\\
shivamicaCxnamxnuSAyxNAM tasAmxdedxVvaH shivaH samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 101; ma. BA., 7. 173-90)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sacicxdAnaMda parashivana... BavaMti paMcanAmAni| paMcaBinARmaBiBaqRshamf||''... (savasaM. 14; SaNumxKa. 328-194).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shama}
\meaning{\arthanonum{manasisxna viSayavimuKatA sithxti. liMgadhAri viVrasheYvana Aru aMgagaLalilx modalaneyadu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shamoV damasitxtikoSxVparatisharxdAdhxsamAdhayaH |\\
SaDaMgAni mahAdeVvi viVrasheYvasayx liMginaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 72)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{noVDireV noVDireV... dashamuKana nAya DoVNiyalilx uNisitutx... (savasaM. 1; basava. 1259-347); ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx... SoVDashamadagajadaMtaraMgada madhayxdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); paqthivx apupx teVja... dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); shudadhxguru basavaNaNx... liMgatarxya parxsAda mUranu pariBavisi vashamADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1456-420); ayAyx, parAtapxra satayx... aSATxdashamaMtarx samxraNeyiMda... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNaMge AkAshavaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaMThasAthxnadalilxruva vishudadhxcakarxdalilx athavA
  ada\-ralilx\-ruva AkAshaveMba tatavxdalilx (athavA parAshakitxyalilx)
  shivanu nelesidudx, parxsAdaliMgaveMba hesariniMda
  kareyalapxDutAtxne. parxsAdaliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxva
  sAdhakanu Aga sharaNasathxlakekx baMdirutAtxne. avanu
  parxsAdaliMga\-vanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkAdare, namamxlilxruva
  AkAsha eMba BUtada athavA parAshakitxya duSapxriNAmagaLanunx kaDime
  mADi, adanunx shudadhx mADabeVkA\-gutatxde. hiVge shudadhxvAda
  parAshakitxge AnaMdaBakitxyeMdU hesaride. (8:1969)}}
\newmeaning{\arthanonum{sharaNasathxlakekx baruva munanx sAdhakanu AgaleV ariSaDavxgaR,
  aSaTxmada, \hbox{deVhada} bAdhegaLu, aMtaHkaraNada tamasusx muMtAda
  AdhAyxtimxka doVSagaLanunx gedidxruvudariMda hAgU satayx, daye,
  kaSxme, seYraNe, samAdhAna, saMtoVSa, sethxYyaR muMtAda AdhAyxtimxka
guNagaLanunx beLesikoMDiruvudariMda, avanige uLidiruva oMdeV oMdu
meTaTxleMdare, shivanige tananxnunx tAneV saMpUNaRvAgi
samapiRsikoLuLxvudu. meVlina AdhAyxtimxka shikaSxNa paDeda avanige idu
kaSaTxda mAteVnalalx. hiVge savaRvanUnx samapiRsikoMDa sAdhakanige
sharaNa (sharaNAgati BAvavanunx hoMdidavanu) eMba hesaridudx, A BAvada
mUlaka avanu AnaMdavanunx paDeyutAtxne. I AnaMdavu parashivana
parxsAdavAdudariMda, parashivana A rUpakekx parxsAdaliMgaveMdu
hesaru.}}
\newmeaning{\arthanonum{nimaRlavAda AkAshadalilx yAvoMdu doVSavU heVgiruvudilalxvoV
  hAgeyeV sharaNanalilx yAva doVSagaLU ilalx, athavA sharaNanalilxruva
shudadhxvAda AkAshatatavxveV parxsAdaliMgada kAya (aMga).}
\ullekha{terahilalxda naDe... kUDalasaMgamadeVvA, nimamx sharaNaMge! (savasaM. 1; basava. 919-240); sacarAcaraveMbudoMdu... tAnu shudadhxvAda sharaNaMge... (savasaM. 2; alalxma. 657-178); iSaTxliMga saMbaMdhavAda... idu kAraNa - sharaNaMge beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); puruSana muMde... cenanxmalilxkAjuRnanolida sharaNaMge mAyeyilalx, marahilalx, aBimAnavU... (savasaM. 5; akakxma. 282-83); paqthivxya pUvARsharxyavaLida... AkAshada pUvARsharxyavaLida sharaNaMge parxsAdaliMgasAhitayx... (savasaM. 6; Adayayx. 1022-315).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada viVrasheYva sAdhaka. shivana viSayadalilx savARpaRNaBAvadiMda kUDida, Bakitx-jAcnxna-veYrAgayx saMpananxnAda, niraMtaravAgi shivAnaMdadalilx maganxnAgiruva sAdhaka. tananxnunx satiyeMdU, shivananunx patiyeMba BAvaneyuLaLxvanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgaliMgiV jAcnxnarUpaH satiV jecnxVyaH shivaH patiH |\\
yatf swKayxM tatasxmAveVsheV tadAvxnf sharaNanAmavAnf ||\\
satiVva ramaNeV yasutx shiveV shakitxH viBAvayanf |\\
tadanayxvimuKaH soV{\char'263}yaM jAcnxtaH sharaNanAmavAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 2, 5)}
\smallskip
\begin{shl}
shivaM nishicxtayx nishicxMtaH sAnaMdaH sharaNoV BaveVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 122)}
\smallskip
\begin{shl}
aMgatavxmeVva galitaM shivateYva sidAdhx\\
tasAmxdataH parxBaqti meV suKameVva BUyAtf |\\
itathxM niraMtarasuKAmaqtavAdhiRpUra\\
maganxH sa Eva sharaNAKayx iha parxsidadhxH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. dha. shi., 4. 91)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{``Adi parameVshavxranu tananx vinoVdAthaR (11:46) sharaNanAgi
  toVrutAtxneMdU, shivana sadUrxpaveV basavaNaNx, cidUrxpaveV
  cenanxbasavaNaNx, AnaMda savxrUpaveV alalxma parxBu'' toVMTada
  sidadhxliMga shivayoVgi (11:41) eMdu heVLuvAga, sharaNa obabx
  AdashaRpuruSaneMdU, basavAdi parxmatharu jiVvaMta udAharaNegaLeMdU
  athaRvAgutatxde. alalxde, naMdiVshavxra, BaqMgiVshavxra,
  viVraBadarx muMtAda sadAshivana sAhacayaRdalilx iruvavarelalxrU
  sharaNaru enunxvAgalU saha, avarige mAlinayx ilalxveV ilalxveMbudu
  vayxkatxvAgutatxde. (11:55)}}
\newmeaning{\arthanonum{shivajAcnxna, paramaveYrAgayx, savARcArasaMpatutx ivugaLa
  mUtiRgaLAda sharaNaru liMgAtamxkaru, liMgeVMdirxya, liMgAMgasaMgigaLu, pArxNamukatxru, manoVmukatxru (11:45), Adare avaru anAdikamiRgaLAgi anaMtara mukitx paDedavaralalx. avanu nitayxmukatxru (11:49). hAgAdare, basavAdi sharaNarelalx modalu
badadhxrAgidudx anaMtara mukatxrAdavaralalxve? eMdu kelavaru
AkeSxVpisabahudu. Adare avarAdarU saha mareviniMdAgi tAvu badadhx\-reMdu
tiLidukoMDidadxru. arivu baMda naMtara modalinaMte
sharaNarAdavaru. aMdare vAsatxvavAgi avaru yAvAgalU nimaRlare. avaru
anAdi nimaRlarAda kAraNa avarige mAyAkamaR ANava malagaLanunx
AroVpisa\-bAradu. (11:51).}}
\newmeaning{\arthanonum{``cinanxdiMdAda baMgAra cinanxda rUpalalxde, matotxMdu
  rUpAgabalulxde?'' adeV riVti liMgamuKadiMda udayavAda sharaNaru
  liMgada rUpalalxde, matotxMdu rUpenabahudeV? (11:52) ``hiVge
  liMgadiMda sharaNarudayavAgadidaRDe, basava, cenanxbasava,
  parxBudeVvaru muKayxvAda ELunUru epapxtutx amaragaNaMgaLu elalxrU
  kiSxVra kiSxVrava beresidaMte... liMgava beresi mahA\-liMgaveyAdaru
  noVDA'' (11:60) aMdare, shudadhxrUpAda, yAvA\-galU
  shivasAninxdhayxdalilxdadxvaru heVge sharaNarenisikoLuLxtAtxroV
  hAgeyeV, AdhAyx\-timxka sAdhaneya mUlaka liMgeYkayx
  sAdhisidavarelalxrU shudadhxrUpAgi sharaNarAgutAtxre. Adare
  sharaNarAgabeVkAdare avarige deVhavirabAradu
  eMdathaRvalalx. jiVvanumxkatxrelalxrU sharaNareV. adeV riVti
  shivasAninxdhayxvanunx paDeyalu keYlAsakekx hoVgabeVkeMbudU idara
  athaRvalalx. vAsatxvavAgi sharaNaru keYlAsavanunx naMbuvudilalx,
  adara badalu kAyavanenxV keYlAsavanAnxgi mADikoLaLxbeVkeMdaru.}
\ullekha{kuMDaliganoMdu kiVDeya... kUDalasaMgana sharaNara anuBAva... (savasaM. 1; basava. 1151-313); sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx... anAdiyalilx mUtiRyAdanobabx sharaNa... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); agaGxvaNi suyidAnavAda sharaNaMge... (savasaM. 3; cenanxba. 884-269); tanuveMba heVLigege... shivaliMgavanu nelegoLisida shirxV guruve sharaNu sharaNeMba... (savasaM. 4; sidadhxrA. 600-172); kalAyxNakeYlAsaveMba nuDi... nimamx satayx sharaNara suLuhu toVrutitxdeyayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 151-47); tatApxrXNaliMgi sharaNamameYkayx tatatxrXyAMgasathxlavadu sogasutiha jaMgamadoLaM tiLidu (viVsheYpu. 13-8-133); Bakatx mAheVshavxra parxsAdigaLeMdu Gana pArxNaliMgi sharaNanumeYkayxnA{\ro}Mdu I pariyalihudu Bakatxna aMga SaTasxthXlaM (diVkASxboV. 117-24); sharaNa kaNaNxpadeVvana shirxVcaraNarakeSxya mahimeyaM visatxrisalaridaridaridu sAviraheDegaLahipatige (basapu. 17-95).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNa BAvavirahita samayxgfjAcnxni}
\meaning{\arthanonum{sharaNanige anuBAvavidadxrU, tAnu aneVka sAri parashivanalilx
  beretidadxrU tananx veYyakitxkateyanunx inUnx kaLedukoMDilalx. nAnu
shivana sati eMba BAvadalilx nAnu eMba BAva inUnx avanigide. Adare
sharaNasathxlada muMdina sathxlavAda aikayxsathxdalilx sAdhakanu tAnu
parashivanalilx bereyuvudU alalxde, avaniMda tananxnunx
parxteyxVkisikoLaLxlAra. avaneV samayxgfjAcnxni.}
\ullekha{rUpusahita Bakatx... sharaNaBAvavirahita samayxjAcnxni... (savasaM. 9; sagaBo. 577-184).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNa viroVdhi liMgeYkayx}
\meaning{\arthanonum{sharaNanu tananxnenx saMpUNaRvAgi samapiRsikoMDarU avanu inUnx
  shivaniMda BinanxveV AgidAdxne. avanalilx inUnx aikayxBAva
  baMdilalxvAdudariMda aikayxna kaNiNxge sharaNanu inUnx
  apUNaR. AdudariMda liMgeYkayxnu sharaNa viroVdhi. vAsatxvavAgi avanu
sharaNananunx (sharaNasathxladalilxruvavananunx) viroVdhisuvudU ilalx,
kaDegaNisuvudU ilalx. sharaNaBAvakUkx aikayxBAvakUkx vayxtAyxsavide
eMbudaSeTxV viroVdha eMbudara athaR.}
\ullekha{loVkaviroVdhi Bakatx... sharaNaviroVdhi liMgeYkayx... (savasaM. 3; cenanxba. 1550-564).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNagaNa}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra sharaNagaNaMgaLa baredu citarxva sharaNara baLige taMdirisi.}
\ullekha{enanx baMda BavaMgaLanu pariharisi... enage, enanx baLiviDidu baMda sharaNagaNaMgaLelalxrige... (savasaM. 1; basava. 1093-296); ayayx, sUthxladeVhada... vajArxyudhavAgi niMdaru noVDA namamx sharaNagaNaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 419-241); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx... tamamx cidaMgasavxrUparAda sharaNagaNaMgaLalilx usuri... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); diVkASxtarxyaMgaLalilx nijaguruva... nUtana sadaBxkatx shivasharaNagaNaMgaLu noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 695-385); liMgAgi liMgapArxNigaLu... iMtu sharaNagaNaMgaLige liMgakekx... (savasaM. 10; cenanxyayx. 845-497).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNacAritarx}
\meaning{\arthanonum{liMgaliVlAvilAsacAritarxveV sharaNacAritarx.}
\ullekha{puruSana muMde mAye... loVkaveMba mAyege sharaNacAritarxyX... (savasaM. 5; akakxma. 282-83); bitetxtatx muMtAgi bititxdaDeVnoV?... sharaNacAritarxveMtidaRDeVnoV?... (savasaM. 8; bahurU. 168-68); sharxvavetitx naDevAga... neTaTxne sharaNacAritarxva keVLuvalilx makaRTaveYrAgayxvahudu... (savasaM. 9; saMapapx. 353-125); oMdu viSayake maneya... namamx guruniraMjana cananxbasavaliMgada sharaNacAritarxdoLage. (savasaM. 12; deVshikeVM. 988-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNacAritarxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivAnugarxhavanunx paDeda Bakatxru saMsAra baMdhanakekx silukiyU silukadaMtirabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{sharaNacAritarxsathxla ...shivanolida sharaNaru saMsAradoLagidudx ilalxdaMtirabeVkeMbudavana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 413-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNadeVhika}
\meaning{\ullekha{BajisuvoDe nAniVga... sharaNadeVhika deVva sharaNu taMde. (savasaM. 4; sidadhxrA. 848-239).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNana aikayxsathxLa}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladoLagaNa aikayxsathxlada AcaraNeyanunx
  nirUpisuvudeV sharaNana aikayxsathxla.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNana Bakatxsathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNa sathxladoLagaNa BakatxsathxladAcaraNeya nirUpadeV
  sharaNana Bakatxsathxla.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNana mAheVshavxrasathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladoLagaNa mAheVshavxrasathxlada AcaraNeyanunx nirUpisuvudeV sharaNana maheVshavxrasathxla.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNana sharaNasathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladoLagaNa sharaNasathxlada AcaraNeyanunx nirUpisuvudeV sharaNana sharaNasathxla.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNapatha}
\meaning{\ullekha{aMgada meVlaNa liMga... hiMgalAgadu, sharaNapathakekx salalxdAgi... (savasaM. 1; basava. 734-184); aMgaliMgasaMga hiMgi... hiMgalAgadu, sharaNapathakekx salalxdAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 205-61); enage hitakArigaLAgi... A sharaNapathava noVDa hoVdare... (savasaM. 5; niVlamamx. 880-276); arivananxkakx BaqtAyxcAri... miVri mikukx sharaNapatha soVMku... (savasaM. 6; amudeV. 317-106); soNagaMge[Ka]MDava... saMsArige saMsArava celalxde, toVruvane sharaNapathaMgaLa?... (savasaM. 8; soDaDxbA. 822-252).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNaparxsAdisathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladoLagaNa parxsAdisathxlada AcaraNeyanunx
  nirUpisuvudeV sharaNana parxsAdisathxla.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNaBarita liMga}
\meaning{\arthanonum{parashivanu (liMgavu) parxpaMcada elalx vasutxgaLalilxyU iruvaMte
sharaNanu liMgadalilx tuMbikoMDidAdxne.}
\ullekha{jagaBaritaliMga sharaNaBaritaliMga nAmarahitaliMga... (savasaM. 6; Adayayx. 930-282); sharaNaralalxdavaranAsegeYdaDe... sharaNaBaritaliMgavAgi beVDitatx koDuvarayAyx sharaNaru... (savasaM. 6; uripe. 1550-567).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNamahAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxna mahatatxvX aMgadalilx, liMgada mahatatxvX BAvadalilx kUDi samarasavAda AnaMdavanunx paDeda sharaNana mahimeyanunx sAruva sathxla.}
\ullekha{iMtu Bakatxnaha tanadanuBavavanuLaLx mahAtamxM tananxneyidxha tanadiMdeyaBinanxvAda parxsAdiya bAhAyxBayxMtaraMgaLalilx pariNAma parxveVshavAda paramAnaMda mahAtamxyXveMtidiRtetxMdoDe muMde sharaNamahAtamxyX sathxlavAdudu (keYvasha. 50-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNamahAtemxsathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNamahAtamxyXsathxla.}
\ullekha{baLikakxM parxsAdisathxlame... BakatxmahAtemxsathxla sharaNamahAtemxsathxla... (savasaM. 11; imamxDi. 1234-576); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu... sharaNamahAtemxsathxla, parxsAdamahAtemxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); EkoVtatxraparxsAdisathxla -ivu Aru ive. avu yAvuveMdare- gurumahAtemxsathxla, liMgamahAtemxsathxla, jaMgamamahAtemxsathxla, BakatxmahAtemxsathxla, sharaNamahAtemxsathxla, parxsAdamahAtemxsathxla (shivAkoV. 85-99).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNamahimasathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNamahAtamxyXsathxla.}
\ullekha{tatapxrXsAdiyaMtabARhayxdalilx pariNAmiyapapx vayxkatx parxsAdadAnaMdavA kamaRsaMyukatxkAya barxhamxmUtiRyalalxM parakatx sadabxrXhamxdoLu tAnilalxdude sharaNamahimasathxla (viVsheYpu. 43-8-125).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNamAhAtamxyXsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta parxsAdisathxlada ELu avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. guru-liMga modalAdavugaLa mAhAtamxyXda jAcnxnAnevxVSaNadiMda nAnA riVtiyAgi shivaneV rakaSxka eMdu shivanige sharaNAgatanAda sharaNana mAhAtemxyXyanunx boVdhisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM BakatxtevxVna BUtamAhAtamxyXM... anaMtaraM sharaNamAhAtamxyXsathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 266)}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgAdimAhAtamxyX boVdhAnevxVSaNasaMgataH |\\
savARtamxnA shivApatitxH sharaNasAthxnamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi.,11. 57)}
\smallskip
\begin{shl}
shiva Eka Eva rakaSxka iti parxpadayxmAnasayx sharaNasayx mahatavxM parxtipAdayati |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 11. 57 BUmike)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNasati liMgapati}
\meaning{\arthanonum{tAneV sati, liMgaveV pati eMdu BAvisi, shivanige tananx savaRsavxvanUnx apiRsikoLuLxva BakitxBAva.}
\ullekha{liMgava geluvaDe sharaNasati liMgapatiyeMbalagu sAlade (savasaM. 1; basava. 735-184); piMDabarxhAmxMDada oLaho{\ra}ge tAnAgi aKaMDitana neredu acacxliMgeYkayxLAdaLu noVDA idu sharaNasati liMgapatiya saMyoVgaveMdenu kANA (savasaM. 11; toVMTasi. 602-275).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNasaninxhitasathxla}
\meaning{\arthanonum{adeV padavx: sharaNasaniyxhitasathxlada sahaja sumAmxni:}}
\newmeaning{\artha{shivasharaNara BakAtxdhikayxsathxlAMtayxvAda Aru sathxLadalilx 
  niMtavanu sahaja mAgaRdalilx sAgi saMtasapaDuvanu.}}
\newmeaning{\artha{BakatxsathxladiMda sahaja sAdhaneyalilx sAgi SaTfsathxlada
  aidaneV haMtada pathagAmiyAdavanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva sAdhanamAgaRkekx saMbaMdhisida SaTfsathxlagaLalilx aidaneya sathxla. sharaNasati-liMgapati BAvadiMda kUDiruva sharaNaneMba I sathxlada sAdhakana veYshiSayxyXvanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
patiliRMgaM satiV cAhaM haqdi yukatxH savxyaM parxBuH |\\
pArxpaMcikasuKaM nAsitx sharaNasathxlamutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sakxM. pu. (shaM. saM). ulelxVKa: shi. maM., pu. 43)}
\smallskip
\begin{shl}
savxyaM caraM paraM nAsitx savxdeVhaM nimaRlaparxBamf |\\
adavxyaM cAcalAnaMdaM sharaNasathxlamutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vAtulataMtarx)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{enanx Apatutx, suKa-duHKavaninAnxrige... sharaNasathxladavarige heVLidaDe macacxra!... (savasaM. 1; basava. 390-93); savaRshUnayx Adi anAdi... jAcnxna sujAcnxna sharaNasathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1574-467); AcAra gurusathxla... samAdhAna sharaNasathxla, arivu niHpatiyAgi terahilalxda... (savasaM. 3; cenanxba. 723-218); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... alupatx shakitxyanu sharaNasathxladalilx paDevudu noVDA... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); basavaNaNxna Bakitxsathxla... parxBuvina sharaNasathxla, soDaDxLa bAcarasara aikayxsathxla... (savasaM. 6; Adayayx. 1033-318); paramAnaMdaliVleyoLagaMtu paragurupadavana{\re}du suKisuva paraMjoyxVti sharaNasathxlavalA (viVsheYpu. 53-8-125); mahAliMgadoLe parAshakitxyanuBavadiM parxsAdAKayxdali me{\re}va liMgamAyatxda{\ru} pAsakade sharaNasathxlaM tAnAdudu (cebapu. 61-25).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. aMgasathxla liMgasathxla saMbaMdha)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNasathxla sadAshivanAshana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada vasutxgaLananxSeTxV alalx, tananx deVhakaraNeVMdirxyAdigaLanUnx, tananx AtamxvanUnx
  saMpUNaRvAgi shivanige apiRsidavaneV sharaNa. elalxrU sharaNa
  sathxlavanunx pariNAmakAriyAgi Acarisidare, anugarxha kAyaR mADuva
  sadAshivana agatayxviruvudilalx. Aga parashiva avananunx
  nAshagoLisabahudu. (8:2002)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNasathxlatirxvidha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilxyU, adara hiMdina sathxlagaLalilxruvaMte
  mUru upasathxlagaLirutatxve. aveMdare : iSaTxliMgAcaRka,
  pArxNaliMgAcaRka matutx taqpitx (BAva)
  liMgAcaRka. sharaNasathxladalilxruvavanu Agale parxsAdi matutx
  pArxNi\-liMgi sathxlagaLanunx hAyudx baMdiruvudariMda, avanu
  iSaTxliMgapUjeyanunx mADidarU adu keVvala aupacArika
  AcAravAgirutatxde. iSaTxliMga acaRneyalilx avanu bAhayxvasutxgaLanunx apiRsutAtxne. Adare avanu iSaTxliMgAcaRneya
  samayadalilxyU tananxlilxruva pArxNaliMgavanunx
  jAgarxtagoLisutAtxne. Aga avanu adakekx bAhayxvasutxgaLanunx
  samapiRsade tananx aMtaHkaraNa, iMdirxyAdigaLanunx
  samapiRsutAtxne. dhAyxnadalilx tAneV parashivana savxrUpaveMbudanunx
tiLidukoMDAga, taqpitxliMgAcaRneyAyiteMdathaR. alilx tananx Atamx
(BAva)vanenx avanu liMgakekx apiRsuvudariMda, avanu shivanige saMpUNaR
sharaNAgidAdxneMdathaR. avaneV pUNaR athaRdalilx sharaNa.}
\ullekha{sharaNasathxlatirxvidha iSaTxliMgAcaRka pArxNaliMgAcaRka taqpitxliMgAcaRka adakekx vivara aniSaTx naSaTxvAyitAtxgi iSaTxliMgAcaRka savxyaparavana{\ri}yanAgi pArxNaliMgAcaRka ihaparavana{\ri}yanAgi taqpitxliMgAcaRka (cenanxba. samava. 987-3-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNAgata}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parameVshavxraneV elAlx pArxNigaLigU saMrakaSxkanu eMba savARtamxBAvadiMda shivanige morehokakx Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNayxH savaRBUtAnAM shaMkaraH shashisheVKaraH |\\
savARtamxnA parxpananxsatxM sharaNAgata ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 59)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{viSaya virakatxnAgi daqDha... sadugxru caraNakekx sharaNAgati hokukx... (savasaM. 7; caMdima. 676-219); padamxdoLagaNa patarxdoLagaNa... nimage sharaNAgativokekx, mahAparxsAda... (savasaM. 8; maDivA. 658-245); sAmaveVdigaLu shavxpacayayxgaLa... uLida viparxrelalxrU tArxhi tArxhi, sharaNAgata rakaSxkarirA... (savasaM. 9; saMapapx. 361-131); guruveV namoV namoV... sharaNAgatarakaSxka guruveV namoV namoV... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 853-432); itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR... veYrAgayxdoLf alalxmaparxBuvidedxDege baMdu sharaNAgatarAgalu... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNAthiRV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yAvudeV BoVgalAlaseyilalxda, beVre yAva deVvateyalilxyU pirxVtiyilalxda, moVkaSxkAkxgi shivananenxV pArxthiRsuva Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
vimukatxBoVgalAlasoyxV deVvatAMtaranisapxqqhaH |\\
shivamaBayxcaRyanf moVkaSxM sharaNAthiRVti giVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 60)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{samacitatxveMba neVmada... sharaNAthiRyeMba sharxvagalitaDe... (savasaM. 1; basava. 726-182); sharaNu sharaNAthiR ele tAye... (savasaM. 2; alalxma. 1540-458); shirxVguru shiSayxMge anugarxha... adu upamisabArada Ganavu, adakekx sharaNAthiR... (savasaM. 3; cenanxba. 1622-592); sharaNAthiR sharaNAthiR basava basavA guruve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1004-282); hasive niVnu nilulx... nAnu cenanxmalilxkAjuRnadeVvara avasarada OleyanoyuyxtatxlidedxVne sharaNAthiR. (savasaM. 5; akakxma. 415-124).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNu}
\meaning{\arthanonum{namasAkxra.}
\ullekha{niVvirisida manadalilx... manavu mahAGanakekx sharaNugativokukxdAgi... (savasaM. 1; basava. 730-183); sharaNu sharaNAthiR ele tAye... (savasaM. 2; alalxma. 1540-458); aMgaliMga saMbaMdhavanuLaLx... GanagururUparapapx paramArAdhayxralilx sharaNuvokukx... (savasaM. 3; cenanxba. 865-258); puNayxpApaMgaLanariyada... inunx nimamx sharaNuvokekxnAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1268-364); deVva deVva sharaNu sharaNAthiR, avadharisayAyx... (savasaM. 5; mukAtxya. 1119-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNe}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLalilx oMdAda sharaNasathxlavanunx muTiTxdavaLu; sharaNasati liMgapati eMba BakitxBAvavanunx sAdhisidavaLu.}
\ullekha{aBAyxsavenanx vatiRsitatxyAyx... kAyaguNaMgaLa kaLedavarige sharaNeMbe... (savasaM. 1; basava. 511-123); gaganapavanada meVle... guheVshavxrana sharaNa cananxbasavaNaNxMge sharaNenutideRnu. (savasaM. 2; alalxma. 1157-343); gurukAruNayxvaM paDedu... avakekx sharaNeMdu avareMjala tiMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1154-395); Bakatx Bakatxna kaMDalilx... jaMgama jaMgamava kaMDalilx sharaNeMbude jaMgamasathxla... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1248-359); bavasaNaNxna pAdava... parxBuve, nimamx shirxVcaraNakekx sharaNeMdenAgi... (savasaM. 5; akakxma. 296-88); sharaNeyAnapepxnayAyx sharaNasati liMgapati eMba BAvana nAna{\re}ye (savasaM. 5; akakxma. 256-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaBa}
\meaning{\arthanonum{shivana avatAragaLalilx oMdu. purANakAvayxgaLalilx
  ulelxVKisalAgiruva eMTu kAlugaLiruva oMdu kAlapxnika
  pArxNi. siMhakikxMta baliSaThxveMba BAvane.}
\ullekha{ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx... parxNamanAda, divayxnAda, siMhanAda, sharaBanAda, mahAnAdaMgaLaDagipaRMte... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); OM vishavxnirAkAra... vAyxGarx sharaBa shAdURlaMgaLu puTiTxdavu... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363); shivaM parAtapxraM sUkaSxmXM... nArasiMhanavatArava sharaBarudarx tiVciRsidaneMdare... (savasaM. 6; uripe. 1558-571); guMgurige suMDilu... noNaviMge pakakx huTiTxdeDe sharaBanAgabalulxde?... (savasaM. 8; maDimA. 579-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shariVratarxya}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa eMba mUru vidha shariVragaLu. sUthxlashariVradalilx kAmiRkamala sUkaSxmXshariVradalilx mAyiVyamala, kAraNashariVradalilx ANavamalagaLu nelesirutatxve. I mUru vidha shariVragaLalilxruva mUru vidha malagaLanunx shirxVguruvu kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSxgaLeMba mUru vidhada diVkeSxgaLa mUlaka nAshapaDisi, iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLanunx sAthxpi\-sutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
shariVraM tirxvidhaM jecnxVyaM sUthxlaM sUkaSxmXM ca kAraNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 319)}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM pArxNaM sUthxlatanoVH samxqqtamf |\\
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||\\
tanutarxya gatAnAdi malatarxyamidaM guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 45-47; kA. A., kirx. pA., 1. 10; makuTa., kirx. pA., 1. 11)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{udayamuKada joyxVti shariVratarxyada nuMgitutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 563-258).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tanutarxya}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shariVravilalxda saMbaMdhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgeYkayxnAda sharaNanige shariVravidadxrU avanu adara saluvAgi
  yAva sAvxthaR kirxyegaLanUnx mADuvavanalalx. avanu parashivana
  iceCxganusAravAgi elalxvanUnx mADutAtxneyeV horatu, tananx
  iceCxganusAravAgi alalx, EkeMdare avanige sAvxthaR iceCxgaLeV
  ilalx. alalxde, avanu tananx Atamx, iMdirxyagaLu,
  aMtaHkaraNagaLanUnx alalxde deVhavanUnx parashivanige
  apiRsiruvudariMda, avanige tananxdeMba deVhavilalx. (3:769)}
\ullekha{kulavilalxda anulanu, shariVravilalxda saMbaMdhi... (savasaM. 3; cenanxba. 759-226); samasatx loVkAdi... I shariVravilalxdaMdu nimaRlaneMba gaNeVshavxranAgideRnu... (savasaM. 11; toVMTasi. 87-47).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shariVrasathx}
\meaning{\arthanonum{parashivanigiruva para, gUDha, shariVrasathx, liMgakeSxVtarx matutx anAdi eMba aidu bageya saMjecnxgaLalilx oMdu; nirAkAranAgidadxrU saqSiTxya sakalapadAthaRgaLalilxyU savaRvAyxpiyAgiruva oMdu sithxti.}
\ullekha{liMgaveMbudu parashakitxyuta... paraM gUDhaM shariVrasathxM liMgakeSxVtarxmanAdivatf... (savasaM. 6; uripe. 1524-547); tAnu shUnayx shivatatatxvX BeVdavAgi ...barxhAmxdigaLa haqtakxmalamadhayxdalilxdudx tananx cicaCxkitxya saninxdhimAtarxdiMda ahamAdigaLiM voyxVmAdiBUtaMgaLaM saqSiTxsuvudakekx tAneV kAraNavapupxda{\re}Mda shariVrasathxveMba saMjecnxyaduLuLxdAgihudu (savasaM. 6; uripe. 1593-607); matatxM diVkeSxyiM... giyA shariVrasithxtiyeMtu saMBavipudeMdu coVdayxmaM... (savasaM 9; shAMtaviV. 1383-521); ayayx, kuMDalAkaqti... shariVrasathxveMba saMjecnx, utatxradikukx, sAmaveVda, aginxya aMga... (savasaM. 10; gurusi. 749-435); parxthamadalilx vAjacnxnakekx... `paraM gUDhaM shariVrasathxM liMgakeSxVtarxmanAdivatf... (savasaM. 11; gumamxsi. 774-393); tArakAkaqti, nakAraparxNama... shariVrasathxveMba saMjecnx, sAmadeVva... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295); GanaliMgaveV... urusakalacarAcaraMgaLaM saqjisi matitxradavakAkxdhAramAgalf shariVrasathxmeMdenisitu (cebapu. 60-37).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shariVrasididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; tananx iceCxganusAravAgi deVhada AkAravanunx badalAyisabalalx oMdu bageya sAdhane.}
\ullekha{haThayoVga laMbikAyoVga... aMjanAsididhx GaTikAsididhx shariVrasididhx parakAyaparxveVsha... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); aMjanasididhx GuTikAsididhx rasasididhx shariVrasididhx ...tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shavasharaNu}
\meaning{\arthanonum{shivaneV nAnu ninage sharaNAgidedxVne eMba sharaNana BAva.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shavaRliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga.}
\ullekha{Bavitanakekx heVsi... OM shavARya namaH shavaRliMgAya namaH... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{dashavidhaliMga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shashimada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu.}
\ullekha{paqthivxmada salilamada... shashimadavetitxdalilx ciMtABaritanAgiha... (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada aSaTxmada... aMbaramada ravimada shashimada AtamxmadaveMba... (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shasatxrXveYdayx}
\meaning{\arthanonum{BavaroVgakekx jaMgamanu shasatxrXcikitasxka. (shasatxrXveYdayx)}
\ullekha{guru upadeVsha maMtarxveYdayx, jaMgama upadeVsha shasatxrXveYdayx noVDA... (savasaM. 1; basava. 654-164).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharxdAdhx}
\src{saM}
\meaning{\artha{BAvavasutx. shivavigarxhavanunx haqdayasAthxnadalilx BAvisikoMDa pArxNaliMgiyu BAvavasutxgaLiMda pArxNaliMgavanunx pUjisabeVku. aMtaha BAvavasutxgaLalilx sharxdedhxyeV dhUpaveniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
padamxpiVTheV samAsiVnaM cililxMgaM shivavigarxhamf |\\
BAvayitAvx sadAkAlaM pUjayeVdABxvavasutxBiH |\\
sharxdAdhx dhUpoV mahAjAcnxnaM jagadABxsiparxdiVpikA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 12. 15, 17)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sharxdAdhxBakitx, Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
vakatxvayxM hi parxyatenxVna sharxdAdhxBakitxyutAya ca |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 90)}
\smallskip
\begin{shl}
asAyxH savxrUpasadABxvAtf sadaBxkitxriti kiVtiRtA |\\
tadaBxketxYva tathA cAsayx BakatxsathxlamupAgatamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 50. 71)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shama, damAdi sAdhana SaTakxgaLalilx oMdu. guru, veVda-veVdAMta-sheYvAgamAdi shAsatxrXgaLalilx vishAvxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruveVdAMta vAkAyxdi vishAvxsarUpaH sharxdAdhx |\\
EvaM shamAdiSaTakxrUpaM taqtiVyaM sAdhanamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A. caM., pu. 4)}
\smallskip
\begin{shl}
shamoV damasitxtikoSxVparatisharxdAdhxsamAdhayaH |\\
SaDaMgAni mahAdeVvi viVrasheYvasayx liMginaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 32)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu... sharxdAdhxdi samarasAMtayxmAda sadaBxkitxya tiLidu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); Bavitanakekx heVsi... OM sharxdAdhxyAM pArxNeVna viSoNxVmaqtaM juhoVmi... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); ayayx, sharaNasati-liMgapati... sharxdAdhxBakitx modalAgi navavidha BakitxgaLiMda... (savasaM. 10; gurusi. 726-414); guruniraMjana paramakaTAkaSxmaNiyenage... AcAraliMgavAgi sharxdAdhxBakitxyoLu suKisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); paqthivxye aMgavAda... sharxdAdhxBakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 649-297).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharxdAdhxBakitx}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha BakitxgaLalilx oMdu. Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx. Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida I guru-liMga-jaMgamagaLalilx tAratamayxvilalxde shivana rUpavanunx pUjisuvudu Bakatxsathxlada visheVSa. idanunx sadaBxkitx eMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
vakatxvayxM hi parxyatenxVna sharxdAdhxBakitxyutAya ca |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 90)}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgeVna tu parABakitxriti BaketxVsutx veYBavamf ||\\
asAyxH savxrUpasadABxvAtf sadaBxkitxriti kiVtiRtA |\\
tadaBxketxyXYva tathA cAsayx BakatxsathxlamupAgatamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 70-71)}
\smallskip
\begin{shl}
gurw ca jaMgameV liMgeV tAratamayx visheVSataH |\\
pUjayeVdf tirxvidhaM rUpaM tadaBxkatxsathxlamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 9)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paqthivx apupx teVja... AcAraliMgakekx sharxdAdhxBakitx, guruliMgakekx niSATxBakitx... (savasaM. 6; Adayayx. 1090-309); ayayx, sharaNasati-liMgapati... sharxdAdhxBakitx modalAgi navavidha BakitxgaLiMda... (savasaM. 10; gurusi. 726-414); guruniraMjana paramakaTAkaSxmaNiyenage... AcAraliMgavAgi sharxdAdhxBakitxyoLu suKisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada... sharxdAdhxBakitxyoLu sugaMdhapadAthaRvipuRdu... (savasaM. 13; maDivA. 991-454); paqthivxye aMgavAda... sharxdAdhxBakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 649-297); sharxdAdhxBakitx niSAThxshakitx avadhAnaBakitx anuBAvaBakitx AnaMdaBakitx samarasaBakitx eMba SaDivxdhaBakitxgaLaM pariviDidapupxda{\ri}MdAcarisuvalilx (viveVka. 111); BakitxmAgaR, jAcnxnamAgaR, kamaRmAgaR eMdu hiMdU dhamaRshAsatxrXkAraru heVLuvuduMTu. Adare avaru heVLuva I BakitxmAgaRvu vacanakArara parxkAra sharxdAdhxBakitx matutx niSAThxshakitx ivugaLalilx mAtarx barutatxde (shivAkoV. 8-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharxdedhx suKa pariNAmi}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada sAdhakanu tananx sucitatxveMba hasatxdalilx AcAraliMgavanunx kaMDu, sharxdedhx\-yeMba Bakitxyanunx AcarisutitxruvAga sharxdedhx suKavu pariNamisutatxde. alalxde avana subudidhxyeMba hasatxdalilx guruliMga kANisikoLuLxtatxde. (12:455)}
\ullekha{aMdu baMda musuku... sharxdedhxsuKapariNAmiyAgi muMda noVDutf suLiyutidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharxvaNa(Bakitx)}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. shivakathAdigaLanunx sharxvaNa mADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf |\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtx deVveVna shaMBunA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 2-3)}
\smallskip
\begin{shl}
shaMBoVH sharxvaNaM shivakathAsharxvaNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 9. 2-3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Aru cakarxdalilx aridiheneMba... shivaliMgava piDidu sharxvaNanAgi suLida!... (savasaM. 2; alalxma. 912-272); kakeSxyalilx liMgava... rudarx sharxvaNanAgi suLida, Ishavxra sanAyxsiyAgi suLida... (savasaM. 3; cenanxba. 367-117); haThayoVga laMbikAyoVga... tirxkAlajAcnxna dUrasharxvaNa dUradaqSiTxyoLagAda... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); aNimA garimA... vAcAsididhx, dUrasharxvaNa, dUradaqSiTx, tirxkAlajAcnxna... (savasaM. 11; toVMTasi. 455-209); anAdi sadAshivatatavx... parakAya parxveVsha, dUrasharxvaNa, dUradaqSiTx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMtayxtiVta}
\meaning{\arthanonum{mUlaparxNavadiMda parxkaTavAda paMcakalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{parxthamadalilx vasutx EnU... shAMtayxtiVta shakitxyaneYyidx... (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); sharaNaMge AkAshave aMga... A shakitxge parxsAdave liMga, A liMgakekx shAMtayxtiVtave kaLe... (savasaM. 3; cenanxba. 1577-574); paqthivx apupx teVja... parxsAdaliMgakekx shAMtayxtiVtakaLe, mahAliMgakekx shAMtayxtiVtoVtatxra kaLe... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309); AkAranirAkAravilalxdaMdu... manaveV shAMtiyenisitutx, AtamxveV shAMtayxtiVtavenisitutx... (savasaM. 10; jakakxNa. 960-536); niHkala shivana madhayxdalilx... A shAMtayxtiVtoVtatxreyeMba kaleya madhayxdalilx mahAliMga... (savasaM. 11; toVMTasi. 63-32); shAMtayxtiVtakaleye AkAshaveMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 49-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMtayxtiVtakalA}
\meaning{\arthanonum{parAshakitxyiMda udaBxvisida yakAra rUpada kale. shivasAdAKayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtA parAshakitxH... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 25)}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtakalAyukatxM parAshakitxsamudaBxvamf |\\
shudadhxM ca shivasAdAKayxM savaRtatAtxvXlayaM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 33)}
\smallskip
\begin{shl}
anaMdarUpaparAshakatxyXparapayARya yakAramayashAMtayxtiVtakalA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, enAnxdhAracakarxdalilx... shAMtayxtiVtakalApayARyanAmavanuLaLx parashakitxsameVtavAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kalA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMtayxtiVtoVtatxrAkalA}
\meaning{\arthanonum{cicaCxkitxyiMda udaBxvisida parxNavarUpada kale.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtoVtatxrA nAma cicaCxkitxriti kiVtiRtA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 24)}
\smallskip
\begin{shl}
sA savxtaMtarx savxparxkAshatA shakitxreVva karxmAdeVSu liMgeVSu sUkaSxmXkAyaRkaraNaparxpaMcoVpAdAna kAraNiVBUta cicaCxkatxyXparapayARyaparxNavarUpashAMtayxtiVtoVtatxrAKayxkalA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paqthivx apupx teVja... parxsAdaliMgakekx shAMtayxtiVtakaLe, mahAliMgakekx shAMtayxtiVtoVtatxra kaLe... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309); nirAmayaveMba Bakatxna... shAMtayxtiVtoVtatxra kale... (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); GArxNakUkx gudakUkx paqthivx... alilx shAMtayxtiVtoVtatxra eMba kaleyihudu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 856-433); niHkala shivana madhayxdalilx... A shAMtayxtiVtoVtatxreyeMba kaleya madhayxdalilx mahAliMga... (savasaM. 11; toVMTasi. 63-32); inunx SaTfkalegaLutapxtayxvadeMteMdaDe... joyxVtisavxrUpadalilx shAMtayxtiVtoVtatxrakale utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 706-311).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kalA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMtAyxtiVta}
\meaning{\arthanonum{idu shAMti kalegiMta hecicxna mAnasika sithxti. elalxvanunx
  apiRsikoMDu, konege anuBAvadalilx ahaM naSaTxvAdavanige yAva sAvxthaR
BAvanegaLU ilalxvAgutatxve. avanige laBisuva mAnasika sithxtiyeV
shAMtAyxtiVta kale. kelavu veVLe idanunx Bakitx shakitxya guMpinalilx seVrisutAtxre.}
\ullekha{AdhAradalilx aBavanu... AjAcnxcakarxdalilx shAMtAyxtiVtanu sAvxyata... (savasaM. 2; alalxma. 283-83); sakala niHkalagaLu ilalxdaMdu... suSupitxyeV shAMtayxtiVtakale-shAMtAyxtiVtoVtatxrakaleyeMdu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1135-582); niHkala shivana madhayxdalilx... A shAMtAyxtiVteyeMba kaleya madhayxdalilx parxsAdaliMga... (savasaM. 11; toVMTasi. 63-32); matetxyu... shAMtAyxtiVtoVtatxregaLeMbive kale... (savasaM. 11; imamxDi. 1258-583); inunx viBUti Basita... nivaqtitx parxtiSeThx vidAyx shAMti shAMtAyxtiVtayeMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 333-138); I cakarxgaLige ...kalegaLu ive. yAvuveMdare nivaqtitx ...shAMtAyxtiVta, shAMtAyxtiVtoVtatxra (shivAkoV. 40-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMtAyxtiVtoVtatxra}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruva oMbatutx bageya kalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{sakala niHkalagaLu ilalxdaMdu... suSupitxyeV shAMtayxtiVtakale-shAMtAyxtiVtoVtatxrakaleyeMdu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1135-587); matetxyu... shAMtAyxtiVtoVtatxregaLeMbive kale... (savasaM. 11; imamxDi. 1258-583); I cakarxgaLige ...kalegaLu ive. avu yAvuveMdare nivaqtitx... shAMtAyxtiVtoVtatxra ivu ive. kaDeyavugaLu anukarxmavAgi anAdi, nimARya, anivARcayx eMbivugaLive (shivAkoV. 40-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMti}
\meaning{\artha{mUlaparxNavadiMda horahomimxda shAMtayxtiVta, shAMti, videyx, parxtiSeThx matutx nivaqtitx eMba paMcakalegaLalilx oMdu. idu parashivanige elalxvanUnx apiRsida sAdhakanige uMTAgutatxde.}
\ullekha{shAMtikaleye vAyaveMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 49-12); shAMtayxtiVtaM kUDe shAMti vidAyx parxtiSAThx nivaqtitxgaLeYdumiMtivu kalAtatavx (viVsheYpu. 1-7-22).}}
\newmeaning{\artha{deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruva oMbatutx bageya kalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{shAMtiya mADahoVdaDe beVtALavAyitatxyAyx... (savasaM. 1; basava. 1361-375); paqthivxya meVloMdu paramashAMti eMba pavaRtava kaMDe... (savasaM. 2; alalxma. 1359-401); Adi anAdi ilalxdaMdu... `na eMbakaSxrave deVvara daye, `ma eMbakaSxrave deVvara shAMti... (savasaM. 3; cenanxba. 819-241); mADideneMba pApada shudidhx... vAyxsanu manada shAMtigAgi rUDhiyalilx meYdoLedaneMba... (savasaM. 4; sidadhxrA. 895-252); iMdenanx manege oDeyaru... nitayx shAMtiyeMba sheYtayxdoDane sugaMdhava pUsuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); I cakarxgaLige ...kalegaLu ive. avu yAvuveMdare nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti... anivARcayx eMbivugaLive (shivAkoV. 40-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMtikaBasamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Basamxda oMdu parxkAra. goVvina hiMBAgadiMda horabarutitxdadxMteyeV goVmayavanunx keYyalilx hiDidu paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda suTuTx tayArisida Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtikaM pwSiTxkaM Basamx kAmadaM ca tirxdhA BaveVtf |\\
goVmayaM yoVnisaMbadadhxM yadadhxsetxVneYva gaqhayxteV ||\\
barxhamxmaMterxYshacx saMdagadhxM tacACxMtikamihoVcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 6. 31; kirx. sA., BA-2, 6.6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMtikalA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdishakitxyiMda udaBxvisida vAkArarUpada kale. amUtaRsAdAKayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtireVvAdisaMjicnxtA |\\
aunumxKayxlakaSxNAdishakatxyXparapayARya vAkAra rUpashAMtikaleVti |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 39)}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtAyxKayx kalayAyukatxmAdishakitx samudaBxvamf |\\
amUtaRM keVvalaM liMgaM ................... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 34)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, enAnxdhAracakarxdalilx... shAMtikalApayARyanAmavanuLaLx AdishakitxsameVtavAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kalA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBava}
\meaning{\arthanonum{shAMBavayoVga.}
\ullekha{ayayx! niVlamaNi... nijatArakabarxhamxshAMBavamUtiRya noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 798-228); unamxnijAcnxnada gamana... shAMBavajAcnxnada (gamanada) BAvavu pArxNada pariNAmada nilavu... (savasaM. 3; cenanxba. 646-194); niVlaloVhita gaNeVshavxrAya... shAMBavamuniVshavxra gaNeVshavxrAya, vaqSaBayoVgiVshavxra... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1898-543); sAnurAga susaMgavAgi... ihaloVka paraloVka shAMBaviVloVkaveMba... (savasaM. 6; Adayayx. 1131-354); shAMBavaloVkada kuMBiniyudarada meVle... (savasaM. 11; toVMTasi. 694-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBava (parxNava)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha parxNavagaLalilx oMdu. akAra, ukAra, makAragaLoMdige hakAra matutx IkAragaLanunx seVrisidare uMTAguva parxNava (a-u-ma-ha-i). parashivana dakiSxNadikikxna (vAmadeVva) muKadiMda udaBxviside. idara vaNaR kapupx, tirxSuTxpf CaMdasusx, BAradAvxja QuSi, jala BUta, kataqRsAdAKayxtatatxvX, Ishavxra adhideVvate, aidu mAterxgaLiMda kUDidudx biVja, savaRsididhxyanunx niVDuva Pala.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAkalayxM parxthamaM porxVkatxM shAMBavaM tu divxtiVyakamf |\\
sadAyxdipaMcavaketxrXVSu jAtaM parxNavapaMcakamf ||\\
savxrAdi paMcamayutaM SaSAThxMtaM nAdasaMyutamf |\\
taqtiVyasahitaM deVvi shAMBavaM dakiSxNoVdaBxvamf ||\\
aMjanABaM shAMBavaM ca tirxSuTxpfCaMda udiVritamf |\\
BAradAvxja QuSiBURtaM salilaM kataqRtatatxvXkamf ||\\
IshavxrasatxvXdhideYvaM ca paMcamAtArxsamanivxtamf |\\
savaRsididhxparxdaM deVvi sAdhakAnAmidaM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 5, 7, 20, 26-27; vA. shu. A., 6. 11-12, 17-19)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxM, sAkalayxparxNava... paMcamAtArxsamanivxtamAda shAMBavaparxNavavaM peVLedxniV... (savasaM. 11; imamxDi. 1347-624); niraMjana parxNavadutapxtayx... aGoVramuKadalilx shAMBavaparxNava utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 317-151).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNavapaMcaka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBavacakarx}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLa saMbaMdha hoMdida cakarx.}
\ullekha{matatxM... A shAMBavacakarxme piVTha kaTAyxtamxka sUyaRmaMDala... (savasaM. 11; imamxDi. 1426-659); hoVguva baninxrayayx... A shAMBavacakarxmadhayxda catudaRLAgarxdalilx... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBavamuderx}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, KeVcara, SaNumxKa matutx shAMBava muderxgaLeMba nAlukxbageya muderxgaLalilx oMdu; citetxYkAgarxteyiMda shivananunx kuritu mADuva dhAyxnada oMdu BaMgi.}
\ullekha{BUcariyamuderxya deVvareMbaru... shAMBavamuderxya deVvareMbaru... (savasaM. 13; bAlasaM. 606-276); jAgarxsAthxnadalilx shAMBavamuderxyu (viVsheYpu. 18-7-105); shAMBavamuderxyalilx shudadhxmanasusxLaLxvanAgi nishacxlacitatxnAgiralu koVTisUyaRparxkAshavAgi hoLeyuva paramAtamxnanunx kANutatx iruvanu (shivAkoV. 47-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBavayoVga}
\meaning{\arthanonum{yoVgada oMdu parxkAra shaMBuvanunx kuritu EkAgarxcitatxda mUlaka aikayxteya sAdhisuva yoVga.}
\ullekha{iSaTxliMgada kUTa... mahAliMgadoDane kUDida shAMBavayoVgakekx AvAva padavU sariyalalx... (savasaM. 2; alalxma. 943-283); vitata shAMBavayoVgamuderxyoLageyedx tadagxtanAgu (viVsheYpu. 72-4-52); shivanalilx manasasxnunx EkAgarxteyAgirisuvudeV shAMBavayoVga... Bakatxnu idaralilx pArxNAyAmavanunx Acarisi Asanavanunx balidu EkAgarxcitatxnAgabeVku. AmeVle tananx karadalilxya iSaTxliMgavanunx dhAyxnisabeVku (shivAkoV. 45-42).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBavavarxta}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMgadhArigaLAda viVrasheYvaru Acarisuva varxta. nAnAduHKagaLiMda kUDiruva janana-maraNagaLeMba sAgaravanunx dATalu bayasuva (liMgAMga sAmarasayxvanunx paDeyalu bayasuva) sAdhakanu veVda-veVdAMta-AgamagaLalilx nirUpitavAda varxtada AcaraNe.}
\ullekha{ele veYdikarirA... pUvaRdalilx veVdapuruSaru, shAMBavavarxtigaLu, pAshupatavarxtasathxru... (savasaM. 9; saMapapx. 296-98).}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBavavarxtaniSAThxnAmiSaTxliMgeYkaseVvinAmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 1. 6)}
\smallskip
\begin{shl}
titiVSuRjaRnamxvArAshiM nAnAduHKagarxhAkulamf |\\
veVdAgamAMtaviditaM shAMBavavarxtamAcareVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 1. 10)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{oMdu bageya BasamxdhAraNe. maMtarxdiMda shudadhxgoLisida Basamxvanunx shirasusx, haNe, kutitxge, hegalu, ede modalAda sAthxnagaLalilx tirxyAyuSa, tirxyaMbakaM yajAmaheV, parxNavapaMcAkaSxra maMtarxgaLanunxcacxrisutAtx mADuva BasamxdhAraNe.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiroVlalATakaMThasakxMdhavakaSxsathxleVSu tirxyAyuSatirxyaMbakeYH tisorxVH reVKAH kuviRVta varxtameVtatf shAMBavamf |\\
iti shurxteVH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi. tatatxvX. parx., 7. 33)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBavi}
\meaning{\arthanonum{shAMBaviVmuderx.}
\ullekha{shivayoVgiya yoVgavanAru... KeVcariyanaridu, SaNumxKiyalilx Acarisi, shAMBaviyoLipaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1099-322); A parashivana aSATxMgadiMdAda... SaNumxKa, shAMBavi, KeVcari, BUcari... (savasaM. 13; maDivA. 983-445); mukitxge sadA saMdhAnavAda... shAMBaviyacakarxvivaraveMteMdoDe... (savasaM. 14; SaNumxKa. 724-323); SaNumxKi KeVcari shAMBavi modalAda mudArxBeVdaMgaLuM ...yoVgapAdadalilx parxtipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 135); shaMBu saMbaMdhavu AdudA shAMBaviV (viVsheYpu. 16-7-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBaviV diVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMBaviV, shAkitxV, mAMtirxV eMba mUru vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. guruvina kaqpAdaqSiTxyiMdalU, guruvinoMdige saMBASaNe mADuvudariMdalU pAshagaLanunx katatxrisuva diVkeSx. idu tiVvarx, tiVvarxtarA eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBaviV ceYva shAkitxV ca mAMtirxV ceYva shivAgameV |\\
diVkoSxVpadishayxteV terxVdhA shiveVna paramAtamxnA ||\\
guroVH kaTAkaSxmAterxVNa yA sAyxtfsaMBASaNAdapi |\\
sadayxH saMjAyateV vayxkatxpAshwGakaSxyakAriNiV ||\\
sA diVkASx shAMBaviV jecnxVyA sA punaBiRdayxteV divxdhA |\\
tiVvarxtiVvarxtarA ceVti gurumAgoRVkatxBeVdataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. dha. shi., pu. 191; kirx. sA., BA-3, 16. 12-17)}
\smallskip
\begin{shl}
anaMtajanamxmaraNakAraNAtf pAshasaMcayAtf |\\
mumukuSxrAcareVdidxVkASxM shAMBaviVM pAshakaqMtiniVmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 1. 45)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBaviVkalA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVha, pArxNa, AtamxgaLalilx vAyxpisiruva citakxle, sheYviVkale.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVhapArxNAtamxnu vAyxpAtx saMsithxtA shAMBaviVkalA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 122)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{citakxlA, sheYviVkalA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBaviVBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{`jAcnxnAdeVva tu keYvalayxmf' eMba ukitxyaMte jAcnxnadiMdaleV moVkaSx. aMtaha moVkaSxkikxMtalU sherxVSaThxvAda Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnAdeVva tu moVkaSxH sAyxtf moVkASxdupari shAMBaviV |\\
BakitxH paratarA BAti savxtaMtArx niVjaliVlayA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. u., 1. 1, pu. 6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAMBaviVmudArx}
\meaning{\arthanonum{divayxliMgAnusaMdhAnakekx sAdhanavAda KeVcariVmuderxyeV nAsikAgarxsAthxnaBeVdadiMda shAMBaviVmuderx eniside. I muderxyalilx nimeVSa-unemxVSagaLilalxda neVtarxgaLu nAsikAgarxdalilx sithxravAgi nilulxtatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtashicxtatxM bahishacxkuSxniRmiSoVnemxVSavajiRtamf |\\
ESA sA shAMBaviV mudArx savaRtaMterxVSu goVpi tA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV., parx., pu. 164)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{hoVguva baninxrayayx... shAMBaviVmudArxnusaMdhAnadiMde... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAkatxBeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nitayx, anitayx, shAbara, shakitx eMdu nAlukx vidha shAkatxBeVda.}}
\smallskip
\begin{shl}
nitAyx{\char'263}nitAyx shAbarAKAyx shakitxshecxVti catuviRdhA |\\
shAkatxBeVdamiti jecnxVyaM saMkaraM na samAcareVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 1. 28-29)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAkitxVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMBaviV, shAkitxV, mAMtirxV eMba mUru vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. shirxVguruvu yoVgamAgaRda mUlaka shiSayxna deVhavanunx parxveVshisi jAcnxnaneVtarxdiMda niVDuva diVkeSx. idakekx jAcnxnavatiVdiVkASx eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBaviV ceYva shAkitxV ca mAMtirxV ceYva shivAgameV |\\
shAkitxV jAcnxnavatiV diVkASx shiSayxdeVhaM parxvishayx tu |\\
guruNA yoVgamAgeRVNa diVyateV jAcnxnacakuSxSA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. dha. shi., pu. 191; kirx. sA., BA-3, 16. 18)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAsatxrXdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shirxV guruvu shiSayxnige shAsotxrXVkatx saMparxdAyaMte mADuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAsatxrXsayx saMparxdAneVna shAsatxrXdiVkASx parxkiVtiRtA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 30)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shAsatxrXmada}
\src{va}
\meaning{\artha{tanageV shAsatxrX gotutx eMba mada.}}
\newmeaning{\artha{nAvu anusarisuva shAsatxrXveV hiridu eMba mada.}
\ullekha{shAsatxrXmada, saMpadamada, uBayakUDikoMDAtamxmada... (savasaM. 9; heMDada... 1204-380).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikAra}
\meaning{\arthanonum{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxda mUraneya vaNaR. I vaNaRda savxrUpa hiVgide: vaNaR keMpu, rudarx adhideVvate, gwri shakitx, AdhAra aginx, CaMdasusx uSiNxkf, QuSi jamadaginx, sAthxna dakiSxNamuKa, aGoVra barxhamx, Ayudha savxsitxka, vidAyxkale, diVpitx guNa, cakarx tirxkoVNAkAra, parxkAsha miMcu, karaNa ahaMkAra, vAyu vAyxna, jAcnxneVMdirxya neVtarx. icACxshakitx, shivaliMgada parxtiVka, paMcAkaSxriV maMtarxda madhayxda BAga.}}
\smallskip
\begin{shl}
shikAraM vahinxrUpaM tu rudarxsatxtArxdhideYvatamf |\\
gwriVshakitx samAyukatxmAdhAraM cAginxreVva ca ||\\
uSiNxkf CaMdasamAyukatxM jamadaginxQuRSisatxthA |\\
sAthxnaM dakiSxNatoV vakatxrXmaGoVraM barxhamx ceYva hi ||\\
savxsitxkAyudhameVvoVkatxM vidAyx nAma kalApi ca |\\
guNoV diVpatxyXnusaMyukatxshacxkarxM tarxyXsharxkameVva ca ||\\
taTitAM tu parxkAshashacx karaNaM tavxhamAkaqtiH |\\
vAyxnavAyusamAyukatxM neVtarxM jAcnxneVMdirxyaM BaveVtf ||\\
iteyxVvaM SoVDashAnAM tu shikArAkaSxramucayxteV ||  
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 30-33)}
\smallskip
\begin{shl}
icACxshakitxH shikAraH... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. sA., 4. 41)}
\smallskip
\begin{shl}
shikAraH shivaliMgaM sAyxtf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 6. 49)}
\smallskip
\begin{shl}
shikAraH deVhamadhAyx ca... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{enanx savARMgavelalxvU... shikArave shivaliMga, vAkArave jaMgamaliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); enanx masatxkadalilx... enanx neVtarxdalilx shikAravAgidAdxta basava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1985-567); akAra ukAra makAraMgaLu... A OMkArashakitxyalilx nakAra makAra shikAra vakAra... (savasaM. 6; uripe. 1274-401); paqthivxyanariyalubAradu... aginxyanariyalubAradu shikAra... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1209-352); aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha... ``kavacamaMtorxV Bavati | OM shikArAtAmx deVvatA|... (savasaM. 13; bAlasaM. 714-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikAraparxNava}
\meaning{\arthanonum{`namaHshivAya' eMba paMcAkaSxra maMtarxdalilxruva shi eMba parxNavAkaSxra.}
\ullekha{samAdhi samAdhi... teVjatatavxdalilx shikAraparxNava sAvxyata... (savasaM. 10; kADasi. 82-57); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada... kuMDalAkaqtiya shikAraparxNavada maNipUracakarxdoLu... (savasaM. 13; maDivA. 991-454); bacacxbariya bayaloLagoMdu... A dashAkaSxraMgaLa madhayx biVjAkaSxraveV shikAraparxNava... (savasaM. 14; SaNumxKa. 787-362); kuMDalAkaqti shikAraparxNava maNipUrakacakarx ...sAmaveVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada vatuRLadalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm viii-}13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikASxguru}
\meaning{\arthanonum{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru, moVkASxgurugaLeMba tirxvidhagurugaLalilx obabx.}}
\newmeaning{\arthanonum{saMsAravu heVyavenisi AdhAyxtimxka jiVvana naDesuva
  udedxVshadiMda mAgaRdashaRnakekx baMdavanige karuNeyiMda
  liMgadiVkeSx mADuvavanu diVkASxguru. Adare bariV diVkeSxyiMda
  shivAnugarxha pArxpitxyAguvudilalx. sAdhakanu moVkaSx paDeyalu inUnx
hecicxna shikaSxNa paDeyabeVku. I hecicxna AdhAyxtimxka
shikaSxNavanunx koDuvavaneV shikASxguru.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx... shikASxguru, jAcnxnaguruviniMda... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); diVkASxguruvAgi baMdu... shikASxguruvAgi baMdu Atamxna parxkaqtiya keDiside... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1111-348); pAdapUjeya mADi... diVkASxguru shikASxguru moVkaSxguru... (savasaM. 10; gaNaviV. 624-319); sUthxlatanuvinalilx akArasavxrUpavAda... shikASxguruvanaridaciRsabalAlxtane shiSayx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 672-201); shirxVguruve diVkASxguruve shikASxguruve ...sharaNAgu basava mahAguruve namage (basapu. 1-1); jaDidu savARcArasaMpatitxnoLu niVnu naDeyeMdu peVLavx jaMgamaviVgaLAlisalokxDeya shikASxguruveleY (viVsheYpu. 8-124-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikASxgurusathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxla (AcAraliMgasathxla)da oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. diVkASxguruveV shiSayxnige paratatatxvXparxkAshakavAda shivAgamashAsatxrXvanunx boVdhisuvudariMda shikASxguruveMdenisutAtxne. aMtaha shikASxguruvina savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
shikASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\
saMdeVhavanasaMdoVhasamuceCxVdakuThArikA |\\
yatUsxkitxdhArA vimalA sa gurUNAM shiKAmaNiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 15. 5, 15)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... diVkASxguru moVkASxguru shikASxgurusathxlavAda... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26); keVLi, keVLirayAyx... diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); shikASxgurusathxlavaneYdidA liMgaveV rakASxthaR BakAtxMgadoLage sujAcnxnasukaTAkeSxVkaSxNavanitatxneV sharaNu (viVsheYpu. 6-8-126); diVkASxgurusavxrUpa pArxpatxliMgaM shikASxmuKadiM boVdhasavxrUpa pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde shikASxgurusathxlavAdudu (keYvasha. 84-1 sUtarxM).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shikASxguru}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikASxpAdoVdaka}
\src{saM}
\meaning{\artha{pAdoVdakavanunx neVravAgi sivxVkarisade, adanunx viBUtiyalilx misharx mADidare, adu shikASx pAdoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVH gurujaMgamayoVrapi |\\
diVkASxshikASxjAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadf BavatayxhoV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 5)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shirxVguruvina upadeVshAtamxkavAda shikeSxyiMda gurushiSayxriVvaRralilx uMTAda sAmarasayx jAcnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurushiSayxmayaM jAcnxnaM shikASxyoVginamiVyaRteV |\\
tayoVH samarasatavxM hi shikASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 19. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdakagaLeMba tirxvidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; sUkaSxmXdeVhada shudidhxyanunx mADuva pAdoVdaka.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru... diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdakaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); jAcnxnapAdoVdakadalilx mUru... adeV udakada pAterxyalilx shikASxpAdoVdakava mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); shirxVguruliMgajaMgamada... shirxVguruliMgajaMgamada shikASxpAdoVdakadiMda... (savasaM. 10; gurusi. 677-370); ayAyx enage... alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. (vacana saMcaya)); bAhayxkirxyegaLa mUlaka manasisxna meVle Ada pariNAmagaLu daqDhapaTaTxlilx shikASxpAdoVdakavu (shivAkoV. 90-106).}}
\newmeaning{\artha{shikASxpAdoVdakasathxla.}
\ullekha{pAdoVdakaliMgatirxvidha diVkASxpAdoVdaka shikASxpAdoVdaka jAcnxnapAdoVdaka iMtu sathxla 12 (cenanxba. samava. 849-3-255).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikASxpAdoVdakasathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta sharaNasathxlada hanenxraDu vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shirxVguruvina upadeVshAtamxkavAda shikeSxyiMda avariVvaRralilx uMTAda sAmarasayx jAcnxnaveV shikASxpAdoVdaka. adakekx saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM diVkASxpAdoVdakasavxrUpApananxliMgaM shikASxgurutatetxvXV daqSaTxpAdoVdakasavxrUpaM\\
pArxpatxBeVdaH kathamf?... anaMtaraM shikASxpAdoVdakasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 630)}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
ucayxteV nAma saveRVSAM sathxlAnAM shaqNu tApasa ||\\
diVkASxpAdoVdakaM pUvaRM shikASxpAdoVdakaM tataH |\\
gurushiSayxmayaM jAcnxnaM shikASxyoVginamiVyaRteV |\\
tayoVH samarasatavxM hi shikASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 19. 2-3, 12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx enage rudArxkiSxyeV... alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. (vacana saMcaya)); diVkASxpAdoVdaka savxrUpApananxliMgaM pArxNaliMgiya shikASxgurutatatxvXdalilx daqSATxpAdoVdaka savxrUpamaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde shikASxpAdoVdakasathxlavAdudu (keYvasha. 139-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikASxBasita}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBasita, shikASxBasita matutx kirxyABasitagaLeMba mUru bageya viBUtigaLalilx oMdu; kirxyAginxyalilx dahisida goVmayavanunx gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdakagaLoDane berasi mADida Basamx.}
\ullekha{gurupAdoVdaka matutx liMgapAdoVdaka ivugaLanunx samimxsharxmADi SaDakaSxramaMtarxvanunx sAthxpisidudx shikASxBasitavu (shivAkoV. 129-170); shikASxBasitadiMda liMganiSAThxpara Bakitxyu toVruvudu (shivAkoV. 130-172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikASxsupAdoVdakasathxla}
\meaning{\arthanonum{shikASxpAdoVdakasathxla.}
\ullekha{liMgoVdakaM supAdoVdakamumalalxdinanxMga\-visalAgi yanoyxVdakaMgaLu pAtakaMgaLeMtenalAgi shikASxsupAdoVdakasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shikeSx}
\meaning{\arthanonum{jaMgama. tirxvidhaguruliMgasathxladalilxruva diVkeSx, shikeSx matutx anuBAva eMba mUru parxkAragaLu.}
\ullekha{guruvidu liMgavidu... diVkeSx shikeSx sAvxnuBAvada pariya toVri... (savasaM. 2; alalxma. 1167-345); caraNa liMgavAgi kara... diVkeSx shikeSx sAvxnuBAva saMpananxteyanuLALxta guru!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 528-151); shirxVgru liMga jaMgama... diVkeSxyeMdaDU tAne, shikeSxyeMdaDU tAne... (savasaM. 6; uripe. 1584-590); akakxra gaNita gAMdhavaR... dUyxta veYdikashAsatxrX sAmudirxkashAsatxrX lakaSxNashAsatxrX ashavxshikeSx... (savasaM. 8; maDimA. 449-168); shurxtAyxgama shAsAtxrXdigaLu... A aparAdhakekx takukxdAda shikeSxyanu tanage tAne mADidanoyeVnu... (savasaM. 9; saMapapx. 356-127); tirxvidhaguruliMga- ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMbive. Acarisuvalilx tiLidavariMda modalu heVLisikoLaLxbeVku ...heVLisikoMDa baLika adanunx manana mADabeVku. idu shikeSx enisuvudu (shivAkoV. 55-58).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiKAcakarx}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXda parxkAra shariVradalilxruva oMbatutx bageya cakarxgaLalilx oMdu; mUru daLagaLuLaLx kamalada AkAravanunx hoMdi, masatxkAgarxdalilxruva oMdu cakarx; taleyalilx shiKe keLagiruva cakarx; shariVrada oMbatutx cakarxgaLalilxyU shariVrada shakitxgaLige kAraNavAda parxNavAkaSxragaLidudx, ivugaLa mUlaka miduLinalAlxguva calanegaLu sAnxyugaLalilx parxvahisutatxve. liMganiSaThxru I bageya shakitxgaLanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa muMtAduvugaLa mUlaka liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre. I karxmadiMdAgi shiKAcakarxdalilx nishUyxnayxliMgavu parxkaTagoLuLxvudu. I cakarxdalilx kaSx kAraveMba parxNavAkaSxravide. idara adhideYva saveRVshavxra.}
\ullekha{enAnxdhAracakarxkekx `na'... enanx shiKAcakarxkekx `kaSx'kAravAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); kuMDali BUrxmadhayxvanoMdiniMdu... OM mUlada A pashicxma shiKAcakarxdalilx manoVBAvavaDagi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 462-130); barxhamxraMdharxdalilxpapx mahAjAcnxnaliMgaveV... shiKAcakarxdalilxpapx savxyajAcnxnaliMgaveV cidibxMdu noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1591-693); shiKAcakarxdalilx akaLaMka adavxya aparxmeVya... (savasaM. 11; toVMTasi. 539-247); sapatxdhAtugaLiMda deVhavAgi... shiKAcakarxdalilx shivAMDavihudu... (savasaM. 13; bAlasaM. 261-112).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiKAmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya nAyxsAkaSxramaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{baLikakxM, SaDaMgamaMtarxnAyxsamaM... kaMThadalilx hUrxM eMba shiKAmaMtarxmaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1391-646); aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha... ``shiKAmaMtorxV Bavati | OM akArAtAmx deVvatA |... (savasaM. 13; bAlasaM. (vacana saMcaya)); shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde ...OM hUrxM shiKAyeY vwSaTf -idu shiKAmaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiKikapURrayoVga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aginxkapURrayoVga. shiva-jiVvara sAmarasayx, liMgAMga sAmarasayx. aginx matutx kapURragaLu seVridAga kapURravu saMpUNaRvAgi suTuTx tananx asitxtavxvanunx kaLedukoLuLxvaMte shiva-jiVvara sAmarasayxvAgalu, jiVvAtamxna BAvavu saMpUNaRvAgi shivanalilx beretu hoVgalu niBARvatavxvu uMTAgutatxde. idu jAcnxnashUnayxsathxlada savxrUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDUmaRyashacx SaDfvagAR nAsitx cASaTxvidhAcaRnamf |\\
niBARvoV nijaliMgeYkayxH shiKikapURrayoVgavatf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 19. 74)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kuSxtipxpAse shoVka moVha... niBARvaM shivaliMgeYkayxM shiKikapURrayoVgavatf ||''... (savasaM. 13; bAlasaM. 370-167); kuSxtf pipAse shoVka... niBARvaM nijaliMgeYkayxM shiKikapURrayoVgavatf''||... (savasaM. 14; SaNumxKa. 897-407).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shirasathxla}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx liMgadhAraNeyanunx mADuva kara, ura matutx shira eMba mUru eDegaLalilx oMdu.}
\ullekha{shivashivA, shirxVguruliMgayayxdeVvaru... enanx shirasathxlada meVlirisida baLika... (savasaM. 5; akakxma. 379-114); kAyasathxla, karasathxla... shirasathxlavanaridare shivaneMbudakekx ilalx... (savasaM. 9; apapxNaNx. 929-285); shivAcArasaMpananxnAgi... shivaliMgavu karasathxla urasathxla shirasathxladalilxrutire... (savasaM. 14; heVmaga. 1219-557); kakaSxda karasathxlashirasathxladavaru beV{\re} vakaSxsathxlaMmuKasathxlada sharaNaru beV{\re} savaRgaNasaMtAnavobubxLisi kuLiLxralu (nUpura. 144-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiroVmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya nAyxsAkaSxra maMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{baLikakxM, SaDaMgamaMtarxnAyxsamaM... adhaHkaMjadalilx hirxVM eMba shiroVmaMtarxmaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1391-646); aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha... ``shiroVmaMtorxV Bavati | OM yakArAtAmx deVvatA |... (savasaM. 13; bAlasaM. (vacana saMcaya)); shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde ...OM hirxVM shirase sAvxhA idu shiroVmaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiroVvarxta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvavarxta. shAMBavavarxta, atAyxsharxmavarxta, pAshupatavarxta. punajaRnamxnAshavanunx bayasuva vayxkitxyu shirxVguruvanunx AsharxyisidAga, avananunx pariVkiSxsida naMtara shirxVguruvu shivadiVkeSxge modalu anugarxhisuva varxta.}}
\smallskip
\begin{shl}
atAyxsharxmaM pAshupataM shAMBavaM taciCxroVvarxtamf |\\
iteyxVvaM nAmaBiH puNeyxYH nigamAMteVSu giVyateV ||\\
punaBaRvaparxhANAya mumukuSxsatxtf samAcareVtf |\\
titiVSuRjanamxvArAshiM gurupoVtaM samAsharxyeVtf ||\\
samayxkf pariVkaSxyX veY shiSayxM gaqhiNxVyAdedxVshikoVtatxmaH ||\\
niveVdamiSayxnf majfjAcnxnaM dadAyxdAdw shiroVvarxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 1-10; viV. sa. saM., 6. 27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shilAkASaThx nAyxya}
\meaning{\arthanonum{kalilxnalilx beMkiyidadxrU adu matotxMdu kalilxnoDane
  GaSiRsadidadxre adaralilxruva beMki horabaruvudilalx. adeV riVti,
  kaTiTxgeyalilx beMkiyidadxrU, adakekx horaginiMda beMki
  taguladidadxre, adu uriyuvudilalx. I viSayavanunx upayoVgisikoMDu
  mumamxDi kAyeRVMdarxneMba vacanakAra, kalalxnunx guruvigU
  beMkiyanunx jAcnxnakUkx, kaTiTxgeyanunx shiSayxnigU hoVlisi, tananx
  shilAkASaThx nAyxyavanunx hiVge parxtipAdisidAdxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{shileyoLagiruva aginxyu kASaThxvanunx hatitxsi adaroLagiruva
  rasavanunx nAshamADi, A kASaThxvanunx aginxmaya mADutatxdeyalalxde,
  koneyalilx A kASaThxvu ilalxdaMtAgutatxde. Adare shileyu
  ilalxdaMtAguvudilalx; adu hAgeV uLiyutatxde. adeV riVti guruvu
  tananxlilxruva jAcnxnadiMda shiSayxnalilx AdhAyxtimxka jAcnxnavanunx
hatitxsi, avanalilxruva pApaveMba rasavanunx nAshamADi, avananunx
jAcnxnamayavanAnxgi mADidAga, konege shiSayxnu bayalAgutAtxne. Adare
guruvu ajAcnxniyAgidadxre tAnu I udidxVpana kAyaR mADi, bayalAgade hAge
uLiyutAtxne. ideV shilAkASaThxnAyxya. (42:13:23) (noVDi. kASaThxshilAnAyxya)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiva}
\meaning{\arthanonum{shaMBu, maheVsha, maheVshavxra, Ishavxra, parashiva, sadAshiva, rudarx, tirxneVtarx, paramAtamx, liMga, savxyaMBU, paraMbarxhamx, parAtapxra, paraMjoyxVti, paravasutx, vishavxrUpi, savaRgata, agoVcara modalAda sAvirAru hesaruLaLx deVvate. shivanu aNuvigiMtalU aNu, mahatitxgiMtalU mahatAtxdavanu, paMcakaqtayxparAyaNa, shakitxvishiSaTxnAda BagavaMta. paMcAkaSxriVmaMtarxdalilxruva eraDu sherxVSaThx vaNaRgaLu}}
\smallskip
\begin{shl}
shiva Eva paraMjoyxVtiH shiva Eva parAtapxraH |\\
vAyxsoVkatxM yatapxraM barxhamx savxsUterxVSu shivaH savxyamf ||\\
shiva Eva hi liMgaM ca liMgarUpiV shivaH savxyamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 1. 35-36)}
\smallskip
\begin{shl}
shivashabAdxBidheVyoV hi deVvadeVvaH tirxyaMbakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 8. 9)}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxsu shurxtirutakxqqSATx ruderxYkAdashiniV shurxtw |\\
tatarx paMcAkaSxriV tasAyxM shiva itayxkaSxradavxyamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 8. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{I padavanunx vacanakAraru kaniSaThx mUru athaRgaLalilx
  baLasidAdxre. 1. vishAlavAda athaRdalilx I padavu saqSiTx, sithxti
  itAyxdigaLanunx mADuva shivanigAdarU anavxyisabahudu,
  paraparxjecnxyAgali savxparxjecnxyAgali ilalxda parashiva athavA
  shUnayx liMgakAkxdarU anavxyisabahudu. 2. saMkucita athaRdalilx
  shiva eMdare sAdAKayxgaLalilx oMdAda shivasAdAKayx. saqSiTxya
  muKavAda parashivana oMdu avasethxyeV shiva athavA
  shivasAdAKayx. shivasAdAKayxvu elalx riVtiya saqSiTxyanUnx mADade,
  oMdu shakitxya mUlaka oMdu AMshika saqSiTxyanunx
  mADutatxde. 3. inUnx oMdu saMkucita athaRdalilx shivanu saqSiTx,
  sithxti, laya, tiroVdhAna matutx anugarxha eMba paMcakaqtayxgaLanunx
mADutAtxne. Adare shiva shUnayxliMgavalalx. EnU mADada shUnayxliMga,
paMcakaqtayxgaLanunx mADuva shiva, AMshika saqSiTx mADuva
shivasAdAKayx. mUvarU oMdeV paravasutxvina vividha avasethxgaLAdarU,
vacanakAraru, AyA avasethxgaLige takakxMte adakekx sUkatx
hesarugaLanunx niVDidAdxre. AdudariMda, pAriBASikavAgi
heVLabeVkeMdare, shiva, sAdAKayx, shUnayx ivakekx beVre beVre
athaRgaLive. Adare kelavaru I vayxtAyxsavanunx nilaRkiSxsi, shiva eMba
oMdeV padavanunx mUru athaR baruvaMte baLasutAtxre. (noVDi : citutx, liMga, saqSiTx, sithxti, parxlaya, shivashakitx saMpuTa, shivashakAtxyXtamxka).}} 
\newmeaning{\ullekha{kAmasaMgavaLidu anuBAvasaMgadaluLidavaru... shivaMge mige olidavaranu nAnu AgalalArenu kANA... (savasaM. 1; basava. 514-124); navanALa biMdu pavana... aSaTxdaleVSu madhayxsathxmAnacaMdamacalaM shivaH eMdudAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1285-378); Adiyalobabx mUtiRyAda... A sadAshivana mUtiRyiMda jAcnxnashakitxyAdaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 985-324); shivaMge paMcamuKaveMbuda mUloVkavelalx balulxdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. ????-???); shivaMge tapipxda kAla BasamxvAdudanariyA?... (savasaM. 5; akakxma. 374-111); SaTasxthXlabarxhamxmUtiRgaLu -oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLirutAtxre. parashivana savxrUpagaLeV ivaru eMdu heVLabahudu... 3. shiva 4. rudarx 5. viSuNx 6. barxhamx (shivAkoV. 21-25); suparxsidadhxda maheVshavxra sadAshiva shivara suparxkAraM mU{\ru}te{\ra}nAda liMgaveV- yaparxtakaRdoLA{\ru}liMgavAdA BeVdamaM keVLu (viVsheYpu. 16-8-123).}}
\end{entry}


