\begin{entry}
\word{shivakale}
\meaning{\arthanonum{Basamx; viBUti; sharaNA nanake shivakale beLedu divaneVMdarx/da dhanayxnoVgade |4| shivakale-viBUti (sharasA. 24-8).}
\ullekha{aceVtanavapapx shilAmayaliMgavu... vayxkatxvAguvaMte shivakaleya parxtiSiTxsi... (savasaM. 3; cenanxba. 890-272); shirxVgurusadABxvajAtaliMgavu... shivakale saMpUNaRvAgi karasathxladalilx mUtiRgoMDiralu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 973-476).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivakaLe}
\meaning{\arthanonum{enanx kaMgaLa guriye enanxyaMgada siriye bA enanx kaTATxNiye
  enanx seYpina beLeye enAnxtamx shivakaLeye enanx kaMgaLa joyxVti... (shicA. 4-30).}
\ullekha{tApatarxyaveMdaDe rUpa... koVpadalilx shivakaleyada karaDigeyane murida... (savasaM. 1; basava. 901-235); shirxVguru upadeVshava... nitayxniraMjana shivakaLeya BAvadoLu Baritavenisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1614-587); iMtapapxparxsAdada... liMgakekx shivakaLeyilalx... (savasaM. 10; kADasi. (vacana saMcaya)); yama, niyama, Asana... pArxNaMge shivakaLeya saMbaMdhisi... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); ayAyx, nimage sharaNumADuveneMdare... adeVnu kAraNaveMdaDe, nAda biMdu kaLe shivakaLeyoLu beredidaRvAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 865-258).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivakuMBa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivapUjege baLasuva hanonxMdu pAterxgaLalilx oMdu. shivapUjege jalavanunx saMgarxhisuva pAterx. ipapxtutx PalagaLiMda racitavAda pAterx (pala=nAlukx kaSaRgaLu, kaSaR=hadinAru mAsha). I pAterxyanunx diVkASxkAladalilxyU baLasalAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
pUjoVpayukatxpAtArxNAM lakaSxNaM shaqNu pAvaRti |\\
shivakuMBasamAKayxM ca pAtArxNeyxVkAdasha pirxyeV ||\\
shivakuMBABidhaM pAtarxM kuyARtf viMshatiBiH patiYH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 5. 30-31, 34)}
\smallskip
\begin{shl}
shivakuMBaM samAsAdayx sathxMDilAdiSu pUvaRvatf | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 10. 38)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivakuMBasathxtoVyeVnApayxBiSiM ca ceVtitxvANu | nAdabiMdukalAM jAcnxtAvx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1422-531).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivakula}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvamata.}
\ullekha{jananasUtaka, kulasUtaka... shivakulave kulavAda Bakatxrige kulasUtakaveMbude pAtaka noVDA... (savasaM. 1; basava. 1196-329); kulavanarideveMbaru, Adiya... biVjaM nAsitx kulaM nAsitx tasemxY shivakulaM BaveVtf... (savasaM. 3; cenanxba. 223-66); shilAmUtiR sAthxvara shivakula deYvakelalxkU olavaradiMda hoVhalilx... (savasaM. 9; hAvika. 1180-371); mUlabarxhamxdalilx monedoVrida... ideV parxsananxparxsAda, iMtiV parxsAdava koMDavane shivakula... (savasaM. 9; apapxNa. 1015-314); holeyoLu huTiTx... shivana pUjeya mADi, shivakulavAdudanariyade... (savasaM. 14; heVmaga. 1065-492).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivakUTa}
\meaning{\artha{maTha muMtAda sathxLagaLalilx shivaBakatxru dAsoVhakAkxgi seVruva sathxLa.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamara saBe.}
\ullekha{kAyavire guruva... hiDiva gati oMdAda Bakitxya shivakUTa oMde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 454-128); mATakUTa samayAcAra... shivakUTasamAdhiya kaMDu Anu badukidenayAyx saMgayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1033-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivagaNa}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaru, parxmatharu muMtAda Ishavxrana BakatxsamUha.}
\ullekha{liMgavalalxdanayxvarinaye... shivagaNaMgaLalalxdanayxra bereye... (savasaM. 1; basava. 1340-369); matayxRloVkada mahAmane... A shivasharaNana maneyoLagipapx shivagaNaMgaLa tiMthiNiya kaMDu... (savasaM. 2; alalxma. 1454-430); AcAraveMbudu kUralagu... shivanige shivagaNaMgaLige BeVdava mADadihude hadimUraneya AcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); `eMdoV enage shivapada eMdoV'... A biVDu kaMDu, shivagaNaMgaLa nerava mADikoMDu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1296-374); sadugxru sAvxmi shiSayxMge... nereda shivagaNaMgaLa madhayxdalilx... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); shivagaNasahiteyalalxmanaDiyoLati BayaBakitxyali tanonxDalaniVDADidanu Baradali basavadaMDeVsha (parxBuliV. 14-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivagaNasotxVma}
\medskip

\begin{shl}
haruSadiMdaM basavarAjaM\\
parama jaMgama pUjeyaM jaga\\
variye mADutitxpaR samayade shivagaNasotxVmaM\\
baralu tatavxdapaMkajake nija\\
shirava cAcute nutisutA gaNa\\
parikaravaniSATxthaRdiMdeDeviDade Bajisutire
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(navamu. 4-29)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivagaNArAdhane}
\meaning{\ullekha{liMgeYkayxrAdavarige mADuva hanonxMdaneya dinada puNayxsamxraNe matutx a saMbaMdhavAda dAsoVha (kananxni. 8-8126).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivagaqha}
\meaning{\artha{deVvara koVNe.}}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMgavaninxDuva karaDige.}
\ullekha{ayAyx, guruliMgajaMgama... pAdABiSeVkajalava shivagaqhakekx taLidu... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivacakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhArAdi SaTfcakarxgaLige shivabiVjAkaSxragaLanunx nAyxsamADidare shivacakarxgaLenisutatxve. A nAyxsakarxmavu hiVgide: AdhAracakarxdalilxna nAlukx koVSaThxgaLeV nAlukx daLagaLu. ivugaLalilx va-sha-Sa-sa eMba nAlukx akaSxragaLanunx; sAvxdhi\-SAThxna cakarxda Aru koVSaThxgaLeV Aru daLagaLu. ivugaLalilx ba-Ba-ma-ya-ra-la eMba Aru akaSxragaLanunx; maNipUrakada hatutx daLagaLalilx Da-Dha-Na-ta-tha-da-dha-na-pa-Pa eMba hatutx akaSxragaLanunx; anAhatacakarxda hanenxraDu daLagaLalilx ka-Ka-ga-Ga-kna-ca-Ca-ja-Ja-cna-Ta-Tha eMba hanenxraDu akaSxragaLanunx; vishudidhxcakarxda hadinAru daLagaLalilx a-A-i-I-u-U-Qu-QU-laq-la{\char'365}-E-ai-O-au-aM-aH eMba hadinAru akaSxragaLanunx; matutx AjAcnxcakarxda eraDu daLagaLalilx La-kaSx eMba eraDu akaSxragaLanunx nAyxsamADabeVku. hiVge Aru cakarxgaLalilx nAyxsamADida aivatotxMdu akaSxragaLeV shiva(rudarx)biVjAkaSxragaLu. shivabiVjAkaSxragaLanunx nAyxsamADuvudariMda ivugaLige shivacakarxgaLeMdu hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaMjasayx cAdha AdhAraM vAdisAMtaM catudaRleV ||\\
sAvxdhiSAThxneV ca SaTf paterxV bAdilAMtaM karxmAnanxyXseVtf |\\
tatoV maNw dashadaleV DAdiPAMtaM nayxseVtatxtaH ||\\
paTAyxM kaMTheV SoVDashaka AdivagaRM nayxseVtatxtaH |\\
AjAcnxyAM divxdaleV coVdhavxRM LakaSxyugamxM nayxseVtatxtaH ||\\
iteyxVkapaMcAshadavxNARH rudarxbiVjAni muKayxtaH |\\
EtAni shivacakArxNi... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 9. 18-22)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtiV mahAliMgada... shivacakarxMgaLalilx nayxsatxvAda muvatetxYdu vayxMjana... (savasaM. 11; imamxDi. 1410-652); hoVguva baninxrayayx... A shivacakarxve shivaloVkavenisuvudu... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTfcakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivacihenx}
\meaning{\arthanonum{Basamx, rudArxkaSx, iSaTxliMgadhAraNe, shivapaMcAkaSxriVmaMtarxda japa daMDa, kwpiVna, kASAyavasatxrX, jaTe, nAruvasatxrXgaLa dhAraNe, keVshamuMDana, vAyxGArxjina-kaqSANxjinagaLa dhAraNe-ivu shivacihenxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhaqtashirxVBUtirudArxkaSxH parxyatoV liMgadhArakaH |\\
japeVtf paMcAkaSxriVvidAyxM shivatatatxvXparxboVdhiniVmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 8. 1)}
\smallskip
\begin{shl}
daMDakwpiVnakASAyajaTAvakxladhArakaH |\\
muMDiV vA shivacihAnxni dhArayeVdajinAdikamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 10. 47)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`muMDiV vA shivacihAnxni dharayeV jinAdikaM | BikASxsi niyatA hAroV |... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1430-533).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivamudArx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivajaganamxyamahAsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivanu parxpaMcavanunx kUDiyU kUDadaMtidadxrU vishavxvAyxpiyAgiruvaneMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{kUDi jagadoLu kUDadA hodidxhodadxdA pwrxDha nishavxyavu jagadoLage shivapuNaRneY pADi hodidxyuhodadxneMbudeV shivajaganamxyamahAsathxla (viVsheYpu. 8-125-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivajaganamxyasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. carAcaravAda jagatutx shivarUpadiMdaleV virAjisutitxde. maravu ele, reMbe modalAda rUpadalilxruvaMte shivanu BUmiyeV modalAda rUpadalilx virAjisutitxdAdxne. I jagatetxlalxvU shivamayavAgide eMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRgatavxnirAsasathxlamf, anaMtaraM shivajaganamxyasathxlamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi. tatatxvX. parx., 10. 6)}
\smallskip
\begin{shl}
yathA taMtuBirutapxnanxH paTasatxMtumayaH samxqqtaH |\\
tathA shivAtf samutapxnanxM shiva Eva carAcaramf ||\\
patarxshAKAdirUpeVNa yathA tiSaThxti pAdapaH |\\
tathA BUmAyxdirUpeVNa shiva EkoV virAjateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 65, 70)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{parxpaMcakekx shiva vayxtirikatxvAgi gatiyilalxdirutitxralA parxpaMcadalilx sAgarataraMganAyxyadaMte iduRvu ilalxde iruvaMtiralu muMde shivajaganamxyasathxlavAdudu (keYvasha. 38-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivajAcnxna}
\meaning{\artha{parashivana jAcnxna, athARtf shiva-jiVveYkayxjAcnxna. iMtaha jAcnxnadiMda kUDida shivayoVgige paramAnaMda pArxpatxvAgutatxde. idariMda kAma-korxVdhAdigaLu nimURlanegoLuLxtatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivajAcnxneV samutapxnenxV parAnaMdaH parxkAshateV |\\
tadAsakatxmanAH yoVgiV nAnayxtarx ramateV sudhiVH ||\\
kAmakorxVdhamahAmoVhamadamAtasxyaRvAraNAH |\\
shivajAcnxnamaqgeVMdarxsayx kathaM tiSaThxMti saninxdhw ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 11, 17)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{anuBAvada mUlaka, athavA liMgeYkayxvAguva mUlaka, paDeda shivana
  bagegina jAcnxna.}}
\newmeaning{\artha{kirxyeyiMdoDagUDida liMgAMga sAmarasayxda arivu; liMgAnuBava divayxjAcnxna.}
\ullekha{`OM' eMdu veVdavanoVduva... aMgaliMgasaMbaMdhavanarida shivajAcnxnigaLigalalxde sAdhayxvAgadu viBUti... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); malavishiSaTxrAda mAnavaru... shivajAcnxnigaLa pAdoVdakavu parishudadhxvalalxveMdu gaLahutipapxru noVDA... (savasaM. 3; cenanxba. 1461-533); noVTada Bakitx... elilxya shivajAcnxna elilxya mATakUTa basavanalalxde?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 747-210); iMdenanx manege... shivajAcnxna parxkAshadoDane maMgaLAratiyanetutxve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); aSaTxBoVgaMgaLa kAmisi... aMtamuRKavAgi shivajAcnxnadiM pArxNaguNavaLidu... (savasaM. 6; Adayayx. 805-243); shivajAcnxna shivAnuBAva shivasharaNara saMga ivane karuNisi badukisayayx enanx (aKaMDeV. 148-143).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivajAcnxnadiVpitx}
\meaning{\ullekha{barxhomxVpadeVshavAyitetxMdu... shivajAcnxnadiVpitx tovritetxMdu shivasharaNaroDane dhikakxrisabeVDa... (savasaM. 3; cenanxba. 45-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivajAcnxni}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxda arivuLaLxvanu; liMgAnuBAvi.}
\ullekha{`OM' eMdu veVdavanoVduva... aMgaliMgasaMbaMdhavanarida shivajAcnxnigaLigalalxde sAdhayxvAgadu viBUti... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); malavishiSaTxrAda mAnavaru... shivajAcnxnigaLa pAdoVdakavu parishudadhxvalalxveMdu gaLahutipapxru noVDA... (savasaM. 3; cenanxba. 1461-533); karuNi basavA, kAlahara... nimaRLa basavA, shivajAcnxni basavA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 434-123); ariyabalalxDe virakatxneMbenu... Ganatatavxvanaridu shishukaMDa kanasinaMte idadxDe shivajAcnxni eMbenayAyx... (savasaM. 5; amurA. 596-188); I lwkikada madhayxdalilx... nimamx shivajAcnxnigaLAda shivasharaNaru... (savasaM. 10; kADasi. 213-140).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx modalaneya tatatxvX. satf-citf-AnaMdasavxrUpi, parabarxhamxtatatxvX. ideV sathxla eMdu parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkameVva paraM barxhamx sacicxdAnaMdalakaSxNamf |\\
shivatatatxvXM shivAcAyARH sathxlamitAyxhurAdarAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 2. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivatatatxvX, sadAshivatatatxvX, maheVshatatatxvX eMba mUru tatatxvXgaLalilx oMdu. shivatatatxvX eMdare niSakxla. idu oMdeV vidha. elalx tatatxvXgaLigU AdhAravAda tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayxBeVdaM shaqNushavx ca ||\\
shivaM sadAshivaM ceYva sadAshivamihoVcayxteV |\\
shivatatatxvXM mahAseVna niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf ||\\
shivatatatxvXmidaM porxVkatxM tatAtxvXnAmaKilAlayamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 9-10, 22)}
\smallskip
\begin{shl}
sacacx cicacx tathAnaMdoV nitayxM pUNaRmiti karxmAtf |\\
shivatatatxvXM paMcavidhamf... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 7. 25)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paMcakalegaLu, paMcasAdAKayxgaLu matutx parashivaneMba hanonxMdu tatatxvX\-gaLiMda kUDiruva oMdu tatatxvX.}
\ullekha{paramashAMtAyxtiVte shAMtiyuruvideyx matitxradA parxtiSeThx sunivaqtitxyenisuva kaLAshakitxyariveYdu modale viracisida paMcasaMjecnxgaLenisutiha mahAparamasAdAKayxMgaLeYdu parashivanoMdu parikisalf panonxMdu shivatatatxvXM (cebapu. 60-39).}}
\newmeaning{\artha{shivapAramayxvanunx tiLisuva sidAdhxMta; mahA\-liMgatatatxvX.}
\ullekha{mututx udakadalAgadu... citatxviDidaMgalalxde, shivatatatxvX sAhitayxvAgadu. (savasaM. 1; basava. 807-207); ayayx tanutarxyaMgaLu... aMtaraMgadalilx aMgatatatxvX, liMgatatatxvX, shivatatatxvX, paratatatxvX modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 789-220); shivatatatxvX aidu avAveMdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); iravilalxda vasutxva kaMDu... parabarxhamxda kalAyxNadalilx paramashivatatatxvXva kaMDenayayx... (savasaM. 5; niVlamamx. 856-271); vitatxM ca rAjavitatxM... shivatatAtxvXdisheVSashacx savxyaM dAsoVha utatxmaH (savasaM. 6; uripe. 1536-556); Atamxna nijavana{\ri}du paramAtamxliMga tAneMda{\ri}da sharaNaMge eMtidaRDaMte pUje noVDA... A sharaNana{\ri}dudelalx parabarxhamx A sharaNa nuDidudelalx shivatatatxvX (cananxba. ke. 594-1324); shivapUjeyilalxda janamxva suDusuDu shivatatatxvXvilalxda videyxya suDusuDu (gaNaBA. 64-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivatatavx}
\meaning{\artha{shivatatatxvX.}}
\newmeaning{\artha{parashiva savxrUpavAdudu; parabarxhamx.}
\ullekha{anAdiyenisida vasutxvu AvudAnoMduMToV adiVga shivatatavxveMdu heVLisikoLaLxlapxDuvadu (gaNaBA. 90-12); I tatavxveV shivanu athavA deVvaru eMba BAvavu vacanakArara vacanagaLalilx daqgogxVcaravAgutatxde. adariMda deVvaranunx nijatatavx, shivatatavx eMtalU karedidAdxre (shivAkoV. 13-18).}}
\newmeaning{\artha{parashivanalilxruva satutx, citutx, AnaMda, nitayx matutx paripUNaRgaLeMba aidu savxrUpagaLu.}
\ullekha{sharaNa niderxgeYdaDe... sharaNa nuDidude shivatatavx kANiro... (savasaM. 1; basava. 873-228); gurutatavxdalilx huTiTx, shivatatavxdalilx beLedu... (savasaM. 2; alalxma. 1163-344); saveRVMdirxya samamxtavAgi... samasatx suKaBoVgAdigaLa bayasade, tananx maredu shivatatavxvanaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 1653-604); shivatatavx aidu avAveMdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); iSaTxda haMgilalxvenage... parashivatatavxnAsitx saMgayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 857-271); shivatatavxveYdalA satutx citAtxnaMda nitayx paripUNaRMgaLu (viVsheYpu. 1-7-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivatatavx aidu}
\meaning{\arthanonum{shiva, shakitx, sAdAKayx, Ishavxra, shudadhxvideyx - iMdu shivatatavx aidu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivatanu}
\meaning{\arthanonum{aMgaguNagaLu ilalxvAgi liMgaguNagaLanunx aLavaDisikoMDavanu.}
\ullekha{shirxVguruliMgajaMgamakekx... liMgapArxNi shivatanuvAyitutx... (savasaM. 6; uripe. 1582-589); tanuvina haMbalava... shivatanu shivamana shivadarxvayx shivarAjayx... (savasaM. 14; heVmaga. 1091-503).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivatavx}
\meaning{\arthanonum{1. liMgadhAraNa dikASx virahAtf shivatavxM shAshavxtaPalaparxdaM
  najAnaMti. 9-1.2. pu. 116. 
2. paravidAyxthaRM sAmarasAyxnusaMdhAnABAyxsAdADhayxRsamudita
shivatAvxBivayxkitxBAjoV BavaMti 1-2.1 pu. 143
3. shivatavxjAcnxnina 5-3.2. pu. 191
4. yukAtxH saMyoVjitAH AtamxnaH shudAdhxtAmxnaH shivatavxmApanAnx itayxthaRH 5-3.2. pu. 292
5. shivatavxM parxpayx shivavatf asimx pArxkAsheV naMdAmi iti
sacicxdAnaMdarUpaM pakaqti sAkASxtAkxroVtiVtayxthaR: 8-3. 1-265}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadaqSiTx}
\meaning{\arthanonum{aikayxnige tAneMba BAva ilalxvAguvudariMda, tananx
  karaNagaLelalxvU shivana karaNagaLeMdU, tananx iceCxgaLelalx shivana
  iceCxgaLeMdU, tananx daqSiTx shivana daqSiTxyeMdU
  tiLidukoLuLxtAtxne.}
\ullekha{sharaNana noVTa Bavakekx... sharaNana daqSitx shivadaqSiTx noVDayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1721-488).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadAra}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavaninxDuva karaDige (guMDugaDige)yanunx koraLige tUgu
  hAkikoLaLxlu beVkAda dAra.}
\ullekha{bisileMba guruviMge... nirALaliMgakekx bayale sejejx, vAyuve shivadAra... (savasaM. 2; alalxma. 387-111); vasatxrX baluhinalilx kaTuTx... shivadArava baluhinalilx kaTeTxMdu keVLUdu uapadeVshaveV?... (savasaM. 3; cenanxba. 501-156); niravayasathxladalilx niMda... enanx liMgakekx sejejx shivadArava... (savasaM. 5; amurA. 658-205); sejejx shivadAra vasatxrXdalilx hudugisi liMgava dharisikoMDu... (savasaM. 6; uripe. (????)); liMgave nimamx neneva... sejejxya mADi, vAyuvane shivadArava mADi... (savasaM. 10; gaNaviv. 646-341).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadAsa}
\meaning{\arthanonum{shivanigU, shivasharaNarigU dAsanAdavanu; BaqtAyxcAra parxvataRka.}
\ullekha{Adi anAdi ilalxdaMdu... shivadAsoVhaBAveVna pApakaSxyamavApunxyAtf... (savasaM. 3; cenanxba. 981-321); basavaNaNxna maneya... shivadAsaneMdu jiVvanumxkatxneMdu hogaLuvenayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1399-403); gurumuKadiMda baMdudeV... manaveV liMga, budidhxyeV shivajAcnxna, citatxveV shivadAsoVha... (savasaM. 5; dasaviV. 781-248); liMga liMgigaLa... tatapxdeVBoyxV visheVSashacx shivadAsoVha utatxmaH... (savasaM. 6; uripe. 1506-534); satavxrajatamoVguNagaLeMba... mUlahaMkAravanaridu shivadAsoVhamenalu... (savasaM. 6; Adayayx. 1129-353).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadivxja}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivana paMcamuKagaLalilx diVkiSxtarAda kwshika, kashayxpa, BaradAvxja, atirx, gwtama eMba AdisheYvaru, ivareV shivadivxjareMdu parxsidadhxrAgidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdisheYvAsutx vijecnxVyAH kwshikAdAyxnagAtamxjeV ||\\
kwshikaH kashayxpashecxYva BaradAvxjAtirxgwtamAH |\\
AdAveVteV mahAdeVvi paMcavaketxrXVSu diVkiSxtAH ||\\
EteV shivadivxjAH porxVkAtxH loVkapUjAyx BavaMti hi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 7-8, 11; caM A., kirx. pA., 10. 6-7)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{avivAhita kaneyxyaralilx huTiTxda (kAniVnarAda) kwshika, kashayxpa, BaradAvxja, atirx, gwtama eMba paMcagoVtarxgaLalilx janisida pUvaRsheYvaru. ivaru shivadiVkeSxyanunx hoMduvudu matutx hoMdadiruvudu eMdu eraDu vidha. shivAgamagaLa pUvaRBAgadalilx heVLida diVkeSxgaLanunx hoMdida ivaru aliMgigaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
pUvaRsheYvA hi vijecnxVyA kAninAsutx shivadivxjAH |\\
anUDhAsu hi kanAyxsu parxBUtAH paMcagoVtirxNaH ||\\
diVkASxNAmiha sheYviVnAM pUvaRBAgoVditAtamxnAmf |\\
garxhaNAgarxhaNABAyxM ca divxvidhAsetxV shivadivxjAH ||\\
pUvaRkAMDoVkatxdiVkASxBiH saMsakxqqtAsetxV hayxliMginaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 11-13)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{parAthaRpUjeyanAyitAtxdoDe... hitava mADuvaMthAdu `shivadivxjeVna kataRnayxM divxdhA pUjeVti boVdhitA'... (savasaM. 9; shAMtaveV. 1395-525).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva diVkeSx. liMgadiVkeSx. guruvina anugarxhadiMda pArxpatxvAguva viVrasheYva saMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivadiVkASxnivxteYH pakavxmaBakAtxnavaloVkitamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 41)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{madayxpAnige liMgasAhitayxva... madayxpAniV mAMsaBakiSxV shivadiVkASxvivajiRtaH... (savasaM. 3; cenanxba. 155-46); vitatxM ca rAjavitatxM... cuveRVdadharoV viparxH shivadiVkASxvivajiRtaH... (savasaM. 6; uripe. 1536-556); shiva tananx nijarUpavanu... shivadiVkASxBijAtasayx pUvaRjAtiM na ciMtayeVtf|... (savasaM. 9; hAvika. 1181-371); ayayx, niHkalAkaqti... mUtiRgoMDidaR shivadiVkASxsavxrUpavAda... (savasaM. 10; gurusi. 753-439); sadoyxVjAta vAmadeVva... diVyateV kiSxVyateV ceYva shivadiVkASxBidhiVyateV||''... (savasaM. 14; heVmaga. 1176-538).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx, tirxvidhadiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva guruvu koDuva liMgadiVkeSx. saMsAradeDege
  heVyadaqSiTx biVrutAtx, AdhAyxtamxdatatx olavu toVrutAtx baMda
  mumukuSxvige guruvu karuNeyiMda liMga koTuTx, diVkeSxya mUlaka
  avananunx liMgAyatananAnxgi mADutAtxne. diVkeSxyu kelavu vishiSaTx
  vidhigaLanonxLagoLuLxtatxde.} 
\ullekha{sagaNiya benakaMge... loVkada mAnavaMge shivadiVkeSxya koTaTxDe... (savasaM. 1; basava. 93-26); AcAraveMbudu kUralagu... shivadiVkeSxya mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); guru-liMga-jaMgamaveMdariyada... dhanadhAnayxdarxvayxdAsege shivadiVkeSxya mADuvanobabx guruva... (savasaM. 6; aMbiga. 136-46); matatxmA parameVshavxra... paDevAtanAgi, shivadiVkeSxyiM meVle sAnxna BoVjana niderx jAgaraNa malamUtarx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1445-540); ayayx, inunx haThayoVgava... sadugxruliMgajaMgamadiMda shivadiVkeSxya paDadu... (savasaM. 10; gurusi. 736-424); sadAshivaniVshavxraM maheVshaM rudarxnenipavarf shivadiVkeSxvaDedAyaRrAgiyA sakalagaNakulake diVkeSxyane mADi (cebapu. 59-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadUta}
\meaning{\arthanonum{mAnavara matutx pArxNigaLa pArxNavanunx tegedukoMDu hoVgalu
  yamaniMda niyoVjitarAdavaru heVge yamadUtarenisikoLuLxtAtxroV hAge,
  jaMgamarige udAsiVna mADida liMgapUjakaranunx daMDisalu shivaniMda
  niyoVjitarAdavaru shivadUtarenisikoLuLxtAtxre.}
\ullekha{liMgava pUjeya mADi... A liMgapUjakarige mADida, shivadUtara daMDaveMbuda... (savasaM. 1; basava. 424-102); guruliMgadalilx pUjeya... guruliMgada pUjakarige shivadUtara daMDane... (savasaM. 3; cenanxba. 1172-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadeVha}
\meaning{\arthanonum{aikayxsithxtiyanunx talupidavanige tAneMba BAva ilalxvAgi, tAnu
  shivana baLakegAgi iruva deVha eMba arivu mUDutatxde.}
\ullekha{sharaNana noVTa Bavakekx... sharaNana deVha shivadeVha noVDayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1721-488); nakAra narajanamxda... shikAra shivadeVhiya mADitayayx... (savasaM. 14; heVmaga. 1251-574).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadhamaR}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvAcAra; viVrasheYvadhamaR.}
\ullekha{Ava kulavAdaDeVnu... shivadhamaRkuleVjAtaH punajaRnamx vivajiRtaH... (savasaM. 1; basava. 718-180); jAcnxnapAdoVdakadalilx mUru... shivadhamoRVtatxreV... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... matatxM shivadhamaRpurANadalilx... (savasaM. 6; uripe. 1590-595); BaqgumuniVshavxrana shApadiMda... shivaBakitxyane mADidaneMbudakekx shivadhamaRpurANa parxsidadhx noVDi... (savasaM. 9; soDaDxbA. 790-240); inunx liMgagaBaRdalilx... idakekx shivadhamaR purANeV... (savasaM. 13; bAlasaM. 237-84); saMsAramAgaRvanu hodadxde shivadhamaRdiMda I loVkadalilx moVkaSxvaneYdalahudu (gaNaBA. 25-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadhamiRNi}
\meaning{\arthanonum{AdhAradiVkeSxyalilxruva sabiVja, nibiRVja, adhikAra matutx niradhikAragaLeMba nAlukx diVkASx parxkAragaLalilx oMdAda sabiVjadiVkaSxda eraDu vidhagaLalilx oMdu.}
\ullekha{nimaRLa sabiVja sudiVkeSx shivadhamiRNiyadeMdu sale loVkadhamiRNiyenutetxraLetx{\ra}nada{\ro}Leyedx shivadhamiRNiyadu iLeya dhamARdhamaR kamaR shoVdhayxvadeMbudu (viVsheYpu. 61-6-97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivadhamiRNiVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sabiVjadiVkeSxya eraDu parxkAragaLalilx modalaneyadu. saMcita, AgAmi hAgU dhamaR-adhamaRgaLiMda kUDida kamaRvanunx saMsakxrisi shudidhxgoLisuva diVkeSx. idu BwtikiV matutx neYSiThxkeV eMdu eraDu vidha. varxtamoVkaSxgaLiMda kUDida diVkeSx BwtikeV; shariVrapAtapayaRMta mADuva diVkeSx neYSiThxkiVdiVkeSx enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
sabiVjA ca divxdhA BinAnx parxthamA shivadhamiRNiV |\\
dhamARdhamARtamxkaM kamaR pArxgAgAmi vicitarxkamf ||\\
saMsakxqqtayx shoVdhayxteV yatarx seYvoVkAtx shivadhamiRNiV |\\
BwtikiV neYSiThxkeV ceVti divxdhA sA shivadhamiRNiV |\\
varxtamoVkaSx samAyukAtx BwtikeVti nigadayxteV ||\\
shariVrapAtapayaRMtavarxtA sA neYSiThxkeV matA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 21-22, 24-25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivana cidagxBaR}
\meaning{\arthanonum{shivaneMdare citutx. Adare vacanakArara citutx, citadevxYtada cititxnaMte niguRNa nirAkAra citatxlalx. A cititxge shakitx eMba guNavidudx, adaralilx elalxvU aDakavAgide. parxtiyoMdu iMdirxyagoVcara vasutxvU shakitxya rUpAdudariMda, hAgU adu parashivaneMba cititxnalilx aMtasathxvAgiruvudariMda parashivane cidfgaBaRvenisikoLuLxtAtxne (5:172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivana paMcAvasethx}
\meaning{\arthanonum{saqSiTx, sithxti, laya, tiroVdhAna matutx anugarxha. I kaqtayxgaLanunx shivanu beVreyavara keYyiMda mADisutAtxneMba mAtige virudadhx\-vAgi, shivaneV aidu avasethxgaLanenxYdi, I kaqtayxgaLanunx mADutAtxnenanxbahudu. (4:1611)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivanABi}
\meaning{\arthanonum{vishiSaTxsavxrUpavuLaLx oMdu shivaliMga.}
\ullekha{namaRdAnadiyalilx janisidaR liMgaveV pemeRyiM shivanABi... mahAshirxVsheYlanadi tiVthaRjaMgaLf savxyaMBuliMgaM (viVsheYpu. 7-100-55).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivanirUpa}
\medskip

\begin{shl}
OdikoMDA shivanirUpamaM BUpana\\
tAyxdaradiM viVrapAMDAyxdhiVshanoDane sa\\
momxVdadiMdiMteMdaniVshanANaletigaMDabaLikavAcamanavAdi\\
yAdavaM negaLalilelxMdAtanoDane saM\\
pAdisi vicAraparamaMtirxyaM kaLupiyA\\
hAlxdadiMdamaranAdaM teraLi nijapurige barutidaRneVLegxyiMde
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ceVranu. 36-39-129)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shirxV viBUtiyilalxdavana... shivanirUpadiMdalAvaraNavanariyade... (savasaM. 14; heVmaga. 1237-567).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaniLaya}
\meaning{\arthanonum{shivana mane, shivana vAsasathxLa.}}
\smallskip
\begin{shl}
naviluyayxle diVpadakaMba mogasAle\\
pavuLiyupapxrige poMgaLasa\\
navaraMgamadhayx caMdirashAlegabebxya\\
shivaniLayake racisuvaru
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sAgasaM. ??-14-130)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivapaMcAkaSxriV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{namaH shivAya eMba aidu akaSxragaLa maMtarx. I maMtarxkekx OMkAravanunx pUvaRdalilx seVrisidare SaDakaSxra maMtarxvenisutatxde. I maMtarxkekx QuSi vAmadeVva, paMkitx CaMdasusx, deVvate shiva, biVja parxNava, ume shakitx. ivugaLanunx nAyxsada saMdaBaRdalilx heVLuvudavashayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxkAlamacaRyeVninxtayxM shivapaMcAkaSxriVM japanf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 7. 100)}
\smallskip
\begin{shl}
vAmadeVvaH QuSishAcxsayx paMkitxshaCxMda udAhaqtaH |\\
deVvatA ca shivaH sAkASxtf parxNavoV biVja ucayxteV ||\\
umA shakitxriti porxVkAtx nAyxsashecxYvaM SaDakaSxreYH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 11; sU. A., kirx. pA., 3. 23-24)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{maMtarxva balelxveMdu... shivadeVhiyamADuvude shivapaMcAkaSxri... (savasaM. 14; heVmaga. 1254-576).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivapaTaTx}
\meaning{\arthanonum{sharaNa paTaTx.}
\ullekha{piMgadolaviM paMcashudidhxyaM saMsakxrisi suruciraviBUtiyaM shivapaTaTxvaM kaTiTx sharaNasaMtatiyoludx saMtoVSavaM muTiTx... kaLashoVdakavane{\ro}du (nUpura. 453-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivapatha}
\meaning{\arthanonum{shivananunx sAkASxtakxrisikoLuLxva mAgaR. shivayoVga. (noVDi. shivayoVga)}
\ullekha{daMduga biDadu... eMtu shivapathavenage sAdhayxvapupxdayAyx... (savasaM. 1; basava. 37-13); suLiva sututxva... ariyenariye nere shivapathava... (savasaM. 2; alalxma. 294-85); marutana saMgadiMda... sUkaSxmX shivapathavu sAmAnayxMgaLaveri... (savasaM. 3; cenanxba. 1459-532); kamiRgaLu shivapathakekx bapApxgaLavara... (savasaM. 4; sidadhxrA. 426-121); shivapathavanaridu, liMganiSeThxyiMdeVkoVBAva balidu... (savasaM. 6; Adayayx. 1100-341); gurugoheVshavxranolidu Bakatxrigoreda shivapathadAdigatiyanu (parxBuliV. 14-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaparxNamamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu, hanenxraDu parxNavAkaSxragaLiMda kUDiruva shakitx parxNamamaMtarx, shiva parxNamamaMtarx matutx shivashakitxrahita parxNamamaMtarx eMba tirxvidhamaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shivaparxNama maMtarxgaLu liMgakekx... saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 160-261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaparxNava}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgadiMda utapxtitxyAda parxNavagaLalilx oMdu.}
\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya... shivaparxNava hanenxraDu liMgamaMtarxvenisuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya... shivaparxNava, shakitxparxNava, shivashakitxrahitavAgiha mahAparxNava... (savasaM. 13; bAlasaM. 227-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakekx apiRtavAda parxsAda. guru-liMga-jaMgamagaLige apiRsida parxsAda. parxsAda sivxVkAradiMda jiVvAtamxna manasusx parishudadhx\-vAgutatxde. shivaparxsAdavanunx paDeda sAdhakanu parxsAdi enisutAtxne. shivaparxsAda sivxVkAradiMda kamaRgaLu dUravAgi shivaBAvaneyuMTAgutatxde. Aga sAdhaka\-nige I samasatx jagatUtx shivamayavAgi kANisutatxde. parxsAda sivxVkAradiMda moVkaSx pArxpitxyAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRkamaRparipAkeVna parxkiSxVNamalavAsanaH |\\
shivaparxsAdAjijxVvoV{\char'263}yaM jAyateV shudadhxmAnasaH ||\\
shivaparxsAdaM yadfdarxvayxM shivAya viniveVditamf |\\
nimARlayxM tatutx sheYvAnAM manoVneYmaRlayxkAraNamf ||\\
shivaparxsAdaM sivxVkuvaRnf parxsAdiVteyxVSa kathayxteV |\\
shivaparxsAdeV sati yoVgaBAji savaRM shivAtemxYkatayA viBAti |\\
shivaparxsAdasaMpatAtxyX shivaBAvamupeVyuSi |\\
shivAdanayxjajxgajAjxlaM daqshayxteV na ca daqshayxteV ||\\
shaMBoVH shivaparxsAdeVna saMsAraceCxVdakAriNA |\\
moVhagarxMthiM viniBiRdayx mukitxM yAMti viveVkinaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 52; 11. 7-8, 71' 18. 58-60)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMga jaMgamada... shivaBakatxra maneya ananxva shivaparxsAdaveMdu koMDu... (savasaM. 1; basava. 1335-367); baMdayayxgaLigananxva koTeTxneMbavana... nirupAdhiyiMda baMda padAthaR shivaparxsada... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1753-499); ayAyx, savaRmUlahaMkAraviDidu... shivashakitx shivaBakatx shivaparxsAdi shivasharaNa shiveYkayx... (savasaM. 5; akakxma. 38-16); aMgadalilx liMgaviralu... shivaparxsAda dorekoMDitAtxgi savARMgaliMgavAyitutx. (savasaM. 6; Adayayx. 766-230); SoVDashadaLakamaladalilx... aBinava shivaparxsAdiyAgideRnu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 542-248); anaMtaramA mahAnuBAvaM mitavacanasameVtaM shivaparxsAda sudhAsAvxdanaMgeyudx... (rAsheVvi. 13-347)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaparxsAda mAhAtamxyXsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta parxsAdisathxlada ELu avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. guru-liMga-jaMgamagaLige samapiRsida parxsAdada mAhAtemxyanunx nirUpisuva sathxla. shivaparxsAda sivxVkAraveV shiva Bakitxge mUla, BakitxyiMdaleV shivaparxsAda pArxpitx. Bakitx-parxsAdagaLu parasapxra pUrakavAdavugaLu. guru-liMga-jaMgamagaLige apiRsida neYveVdayx sivxVkAradiMda manasusx parishudadhxvAgi, saMcita-pArxrabadx-AgAmi eMba kamaRgaLu nAshavAgi, savaRtarx shivaBAvaneyuMTAgi, koneyadAgi moVkaSx pArxpitxyAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdisathxlamiteyxVtatf asayx mAhAtamxyXboVdhakamf |\\
aMtarasathxlaBeVdeVna sapatxdhA parikiVtiRtamf ||\\
shivaparxsAdamAhAtamxyXmiti sapatxparxkArakamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 4-5)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxsAdamAhAtamxyXsathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaparxsAdiV}
\meaning{\arthanonum{shivadiVkeSxyanunx paDedu shivapUjeyiMda pArxpatxvAguva parxsAdavanunx sivxVkarisuva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaparxsAdaM sivxVkuvaRnf parxsAdiVteyxVSa kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 8)}
\smallskip
\begin{shl}
shivaparxsAdina iti vacoV vakutxM na pAyaRteV |\\
shivadiVkASxmaMtareVNa na teV liMgaparxsAdinaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(paM. ca., 10. 109, pu. 87)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, savaRmUlahaMkAraviDidu... shivashakitx shivaBakatx shivaparxsAdi shivasharana shiveYkayx... (savasaM. 5; akakxma. 38-16); ayAyx, aMtaraMgadalilx... shivaparxsAdigaLeMdu vAgadevxYtava nuDivavaralilx... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 409-142); ayayx, kuMDalAkaqti... sAvadhAnaBakitxyanuLaLx shivaparxsAdi noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 749-435); SoVDashadaLakamaladalilx... aBinava shivaparxsAdiyAgideRnu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 542-248); ayAyx, mahadAnaMda... mUrAru mAleya anu dharisi shivaparxsAdiyAdenayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 78-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivapAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx aBiSeVka mADida pavitarxjala.}
\ullekha{baLikiMtu haqtakxmalakaNiRkAmadhayxdalilx... paramapavitarxmAda shivapAdoVdaka sivxVkAra shivaparxsAdAnanx seVvane... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1444-540); naMbuvudeY shivapAdoVdakamaM savaRmaMgalake maMgalavapupxdu (diVkASxboV. 92-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivapurANa}
\meaning{\arthanonum{hadineMTu mahApurANagaLalilx oMdu.}
\ullekha{avu bayalAdaMdige...emamx purANa shivapurANa... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); sharaNana iMdirxya... shorxVtarxdalilx guruvacana, shivAgama, shivapurANa... (savasaM. 6; uripe. 1548-566); A parashivana... shAsAtxrXgama shivapurANa, shivAcAradalilx manaviTuTx... (savasaM. 13; maDivA. 984-446).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivapUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgapUje. pArxNaliMga, BAvaliMgagaLa anusaMdhAna pUvaRkavAgi mADuva iSaTxliMgarUpi shivana pUje. eDageYyalilx iSaTxliMgavaninxrisi, balageYyiMda pUjeyanunx mADabeVku. paMcayajacnxgaLalilx shivapUjeyu oMdu. idanunx kamaRyajacnx eMdu kareyalAgide. shivapUjeyu viVrasheYvara nitayxkamaRvAgidudx, idakekx sUtakAdigaLa doVSaviruvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAcAR kamaR vijecnxVyaM bAhayxM yAgAdi noVcayxteV ||\\
shivapUjAparoV BUtAvx savaRkamaRvisajaRyeVtf |\\
na tasayx sUtakaM kiMcitf pArxNaliMgAMgasaMginaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 22, 39, 43)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivapUjAlaMbana kamaR kirxV, dAsi koDana hotatxMte... (savasaM. 5; moVLima. 1193-356); nAnA shabadxsUtarx... shivapUjA mUtiRdhAyxnaMgaLalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 64-28); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdi gaLaM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537); jAti sheYvaru ajAti... pUNeRVMdu vadanA nAriV shivapUjA vidheVH PalaH||... (savasaM. 9; reVcabaM. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivapUje}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaru sAthxvaraliMga pUjeyanunx mADabAradu. AdudariMda shivapUjeyeMdare, avara parxkAra, iSaTxliMgapUjeyeV.}
\ullekha{gAMdhAri mAMdhAriyeMba... shudAdhxMtaHkaraNanAgi shivapUjeya mADabeVku... (savasaM. 1; basava. 1167-319); ayayx, anuBAvavilalxda... anuBAvavilalxda shivapUjeya eSuTx mADidaDeyu... (savasaM. 2; alalxma. 772-213); shiva loVkavaniciCxsi shivapUjeyaM geYdoDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1597-581); kuladalxyA adhika... shivapUjeye satukxla noVDA guruve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1943-555); shivashivA, BakitxhiVnana... surApAnadalilx majajxnamADidaMtAyitutx avana shivapUje?... (savasaM. 6; uripe. 1571-582).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivabaTeTx}
\meaning{\arthanonum{shivapatha. (noVDi. shivayoVga)}
\ullekha{huTeTxMdu loVkadalilx... shivabaTeTxyalenanxnu irisayAyx harane... (savasaM. 1; basava. 63-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivabiVja}
\meaning{\arthanonum{shivanamaMtarx athavA OM eMba biVjamaMtarx; liMgadiVkeSx; shivasaMsAkxra.}
\ullekha{Adiyalilx shivabiVjavalalxdavarige veVdayxvAgadu shivajAcnxna... (savasaM. 1; basava. 859-224); BavabiVjaM tathA... shivabiVjaM tathA jAcnxnaM terxYloVkayxdulaRBaM... (savasaM. 3; cenanxba. 1425-510); Adiyalilx shivabiVja tAnalalxdidaRDe... (savasaM. 11; toVMTasi. 43-22); baLikakxmiV cakarxda... aikAraveMdu shivabiVjaveMdAdheVyaveMdu paraveMdu... (savasaM. 11; imamxDi. 1312-604); piMDavAyitutx nAdabiMdu... ulivaMte shivabiVjava ceYtanayxdiMdali... (savasaM. 14; heVmaga. 1001-464); Adiyalilx shivabiVjavAgadidadxDe [pAThAM. vAdavarigalalxde, valalxdavarige] veVdayxvAgadu shivajAcnxna shivaBakitx (basaTiV. {\rm II,} 221-860); liMgapArxNiyAgiharu shivabiVjavAgiharu shivadhAyxnigaLu vinayavacanavuLaLxvarAgi matayxRdalilxrutitxharu (gaNaBA. 355-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viBUti, rudArxkaSxgaLanunx dharisi, iSaTxliMgadhAriyAgi paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx sadA japisuva Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BUtirudArxkaSx saMyukotxV liMgadhAriV sadAshivaH |\\
paMcAkaSxra japoVdoyxVgiV shivaBakatx iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 1)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sheYva bArxhamxNarU, sheYva sidAdhxMtigaLU shivaBakatxreV AdarU, vacanagaLa pariBASeyalilx shivaBakatx eMba padavu iSaTxliMgadhArigaLige mAtarx anavxyisutatxde. viVrasheYva guruvige mAtarx mAnayxte niVDi, itara sheYva gurugaLige mAnayxte niVDadiruvudanunx noVDidare, shivaBakatx eMbudakekx niVDida I saMkucita athaR samathaRniVyavenisutatxde. Adare shivaBakatxrelAlx kulajaru. avaralilx jAtiBeVda salalxdu, enunxtAtxre vacanakAraru.}
\ullekha{dUSakanavanobabx deVshava... mAdAra shivaBakatxnAdaDe... (savasaM. 1; basava. 136-36); muMdu jAvadaledudx... suparxBAta samayadalilx shivaBakatxra muKava... (savasaM. 2; alalxma. 88-29); shivataMtarxdiMda suKaduHKagaLu... keVLuvavarige elilxyadoV shivaBakitx?... (savasaM. 3; cenanxba. 1587-576); guru shiSAyxnaMdava... enanx mAta Alisuvavaru shivaBakatxru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 514-147); BaviyAcArava biDade... shivaBakatxrAda liMgAMgigaLalilx pUvaRda jAtisUtakAdigaLanunx... (savasaM. 5; akakxma. 314-93).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaBakatx kataRvayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkeSx, liMgadhAraNa, viBUti-rudArxkaSx dhAraNa, guru-liMga-jaMgamagaLa pUje, paMcAkaSxramaMtarxda japa, parxsAdasivxVkAra modalAdavu shivaBakatxna kataRvayxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASxliMgadhaqtishecxYva viBUteVrapi dhAraNamf |\\
rudArxkaSxdhAraNaM ceYva paMcAkaSxrajapasatxthA ||\\
BakatxmAgaRkirxyA ceYva guroVliRMgasayx cAcaRnamf |\\
jaMgamasayx tathA heyxVSAM parxsAda sivxVkaqti satxthA ||\\
EtAni shivaBakatxsayx kataRvAyxni parxyatanxtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 28-31)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaBakatx pariVkASxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivanu tananx Bakatxra Bakitxya ALavanunx pariVkeSx mADuvaneMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{shivaBakatx pariVkASxsathxla ...SaTasxthXlasaMpananxrAda sadaBxkatxra mamaRva noVDabeVkeMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 363-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivanalilx daqDhavAda Bakitx. shudAdhxMtaHkaraNanAda jiVvAtamxnalilx kamaRvipAkavAgalu, shivana karuNeyiMda Ishavxranalilx uMTAguva daqDhavAda Bakitx. shivaBakitxyuMTAdare jAti BeVdaviruvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shudAdhxMtakaraNeV jiVveV shudadhxkamaRvipAkataH |\\
jAyateV shivakAruNAyxtf parxsuPxTA BakitxreYshavxriV ||\\
shivaBakitxvihiVnasayx sukaqtaM cApi niSaPxlamf |\\
shivaBakitxsamAveVsheV kavx jAtiparikalapxnA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 53; 11. 55)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{baliya BUmi... shivaBakitxmatikarxmayx yadAdxnaM ca vidhiVyateV... (savasaM. 1; basava. 224-56); kaqtayugadalilx niVnu... shivaBakitxya dhavxjavanetitxsi matayxRloVkadoLage... (savasaM. 2; alalxma. 1131-336); shivataMtarxdiMda suKaduHKagaLu... keVLuvavarige elilxyadoV shivaBakitx?... (savasaM. 3; cenanxba. 1587-576); deVhada siriya... idanoVjemADikoLiLx shivaBakitxyiMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 661-187); hiMdaNa janamxdalilx halu... niVvu muMdakekx shivaBaktix doDiDxtetxMdu naMbalariyade BarxmitarAgi... (savasaM. 6; aMbiga. 282-91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaBAvaka}
\meaning{\arthanonum{shivananenxV yAvAgalU BAvisutAtx, tAnu noVDuva noVTa, keVLuva shabadx, itAyxdigaLelalxvU shivanigAgiyeV eMdu BAvisuvavanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{namaH shivAya eMba paMcAkaSxriVmahAmaMtarx, OMkArapUvaRvAda SaDakaSxramaMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtf pUvaRM yAMtaM shivapadaM tataH |\\
parxNaveVna samAyukatxM SaDakaSxramiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 3. 13; caM. A., kirx. pA., 8. 5; si. shi., 8. 7)}
\smallskip
\begin{shl}
jihAvxgerxV shivamaMtarxjApayxpaThanaM PAleV tirxpuMDArxMkanamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. u., 1. 1. 79)}
\smallskip
\begin{shl}
shivamaMterxVNa vA dhAyaRM maMterxVNASATxkaSxreVNa vA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. parx., pu. 86)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivaloVkakekx sari... shivamaMtarxkekx sari beVre maMtarxvilalx... (savasaM. 1; basava. 747-187); AcAra anAcAraveMdu... shivamaMtarxyukatxnAgi parxsAdagArxhakanAgirabalalxDe... (savasaM. 2; alalxma. 866-254); shivamaMtarx saMsAkxravilalxda tanuBavigaLu tananxliMgakekx mADuvananxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 163-49); ``yathA SaDakaSxraM maMtarxM... SaDakaSxraveMbudu shivamaMtarx; paMcAkaSxravu shakitxmaMtarx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1904-545); namagobabxreMjalu... shivamaMtarxdale hasatxsapxshaRnava mADi, viBUtiyiMda shudadhxmADi... (savasaM. 6; aMbiga. 169-56); kAyaviDidAtamxrAshige parataramukitxgupAyavidu nijashivamaMtarxvaNaNx (keYvapa. 16-4 palalxvi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivamaMtarxkAya}
\meaning{\arthanonum{yAvAgalU shivananenxV nenesutitxruvavana kAya. hiVge yAvAgalU shivananenx nenesuvudu anuBAvige mAtarx sAdhayx. anuBAvige elalxvU liMgamayavAgi toVruvudariMda, avanige beVre kANisalAgali neneyalAgali sAdhayxvilalx. iMtha liMgeYkayxnige jAtisUtakavilalx, vaNARsharxma BeVdavilalx. aSeTxVke deVhABimAnavU ilalx.}
\ullekha{BUtapaMcakakAyava kaLedu... guru shivamaMtarxkAyava mADi shivajAtanAda baLika... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1083-516).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivamata}
\meaning{\arthanonum{shivamatadoLoMdu pakaSxva nemimx... (guMBacA. 9-98).}}
\smallskip
\begin{shl}
idu sadAcArave idu Bakitxpathave keV|LamxdanaveYriya BakatxdorxVha\\
vadanu kaNaRdoLu keVLida mAtarxdoLu kolalxde biDuvudu shivamatave
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(garaNi. 71-295)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivamudArx}
\meaning{\artha{shivalAMCanagaLu, shivacihenxgaLu, kaMthe, kamaMDalu, viBUti, rudArxkaSx daMDa, kwpiVna, jaTe, valakxladhAraNe, keVshamuMDana, vAyxGarxcamaRdhAraNe itAyxdigaLu shivamuderxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
daMDakwpiVnakASAya jaTAvalakxladhArakaH |\\
muMDiV vA shivacihAnxni dhArayeVdajinAdikamf ||\\
pUvoRVkatx shivamudArxsu tadAdhxriSu ca savaRtaH | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 10. 47, 49)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivaBakitx, shivajAcnxna, shivamuderx, shivavarxta, shivaliMga pUjeyalilx sharxdedhx, citatxvaqtitxya niroVdha eMba nirABAriV viVrasheYvana Aru dhamaRgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaBakitxH shivajAcnxnaM shivamudArx shivavarxtamf |\\
shivaliMgAcaRnaM sharxdAdhx vaqtayxMtaraniroVdhanamf |\\
EteV dhamAR yatarx saMti sa BArABAravajiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 79)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Bakatx tAnAda baLika... EtAsu shivamudArxsu shivasadaBxkitxmAcareVtf||... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1811-517).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivacihAnxni}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivameVdha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMBavavarxtaniSaThxrAda viVrasheYvara maraNAnaMtara mADuva ArAdhane. parashivanalilx samarasa hoMdidavara (aikayxrAdavara) ArAdhanA savxrUpada meVdha (yajacnx). idakekx avasAnavidhi, aMteyxVSiTxvidhi, pitaqmeVdha eMba hesaride.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBavavarxtaniSAThxnAmiSaTxliMgeYkaseVvinAmf |\\
deVhAvasAneV kataRvayxH shivameVdhavidhimaRhAnf ||\\
shiveV pareV parxviSATxnAM meVdha ArAdhanAtamxkaH |\\
shivameVdha iti KAyxtaH karaNiVyoV mumukuSxBiH ||\\
vishiSaTxH pitaqmeVdhoV{\char'263}yaM shivameVdha itiVyaRteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 1. 6-7; makuTa., ca. pA., 1. 9-10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayajacnx}
\meaning{\arthanonum{kamaRyajacnx, tapoVyajacnx, japayajacnx, dhAyxnayajacnx, jAcnxnayajacnx eMba viVrasheYvara paMcayajacnxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf |\\
iti paMcaparxkAroV{\char'263}yaM shivayajacnxH parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 21, 14)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcayajacnx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayoVga}
\meaning{\arthanonum{`yoVga' eMba padavu `yujf' eMba dhAtuviniMda vuyxtapxtitxyAgidudx, adakekx `kUTa' (`kUDuvudu' athavA `bereyuvudu') eMba athaRvide. sAmAnayxvAgi, I athaRda AdhArada meVle `yoVgaveMdare Atamxvu paramAtamxnalilx bereyuvudu' eMdu heVLalAguvudu. ideV athaRda AdhArada meVle, `jiVvanu shivanoMdige bereyuvudeV shivayoVga' enanxbahudu. shivananunx seVruvudu shivayoVgigaLa dheyxVya.}}
\newmeaning{\arthanonum{`yoVga' eMba padakekx `mAgaR' eMba athaRvU ide. udAharaNege, BakitxyoVga, kamaRyoVga eMba padagaLige BakitxmAgaR, kamaRmAgaR eMba payARya padagaLU ive. Bakitx athavA kamaRmAgaRvAgi paramAtamxnanunx seVruvudu eMbudu I padagaLa athaR. adeV riVti, shivayoVgaveMdare shivananunx seVruva mAgaR, shivapatha eMbathaRvU ide.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, manuSayx parashivanalalx, parashivanAgalAra, Adare avanalilx shivAMshavide. avanu mUlataH parashivana aMga (BAga athavA deVha). Adare avanu I satayxvanunx maretu, tAnu savxtaMtarx, aMgaBoVgaveV jiVvanada para\-moVdedxVsha, eMdu tapupx tiLidu, nAnA riVtiya AsegaLigoLagAgi, avugaLanunx pUreYsikoLaLxlu nAnA riVtiya kamaRgaLanunx mADi, avugaLa PalagaLanunx anuBavisalu nAnA riVtiya janamxgaLanenxtitx, saMkAkxrakekx badadhxnAgi, aneVka riVtiya duHKavanunx anuBavisutAtxne. I duHKavanunxMTumADuva kamaRvanunx dhavxMsa mADi, saMsArabaMdhanadiMda tapipxsikoMDu, tAnu deVheVMdirxyAdi karaNagaLalalx, shivana aMgavAda Atamx eMba jAcnxnavanunx paDedu, punaH modalinaMte shivanoMdige sAmarasayx paDeyuvudeV shivayoVgada dheyxVya. idanunx paDeyalu agatayxvAda shakitxgaLanunx avanu horaginiMda paDeyabeVkA\-gilalx, avu avanalelxV ive. adanunx sariyAda guruvina mAgaRdashaRnadalilx jAgarxtagoLisi, sadupayoVgapaDisikoMDu, avugaLanunx shivABimuKavAgi mADidare, shivayoVga saPalavAdaMteyeV.}}
\smallskip
\begin{shl}
yeV pashayxMti jagajAjxlaM cidUrxpaM shivayoVgataH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 37)}
\smallskip
\begin{shl}
kiVToV BarxmarayoVgeVna BarxmaroV Bavati dhurxvamf |\\
mAnavaH shivayoVgeVna shivoV Bavati nishacxyaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. u., 2. 12; liM. pu. ulelxVKa: liM. dhA. caM., pu. 144)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivananunx kUDuvudu; liMgAMga sAmarasayx.}
\ullekha{guru shaMBuliMgadacaRneyanusaMdhAna varaBakitx videyx suvarxtaveYdu nirutadiMdaLavaTuTxdane shivayoVgaveMdorevarolidu veVdavidugaLu (keYvapa. 79-4-5); shivayoVgaveV shivajAcnxna vilasadAdhxyXna shivapUjeyA shivavarxtaveMteseva shivAcAraviMtavu seVvayxveY (viVsheYpu. 7-105-14).}}
\newmeaning{\artha{liMgAMgasAmarasayxvanunx sAdhisalu beVkAda yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi eMba eMTu aMgagaLu; yoVgada aSATxMgagaLiganuguNavAgi shivayoVgadalilxruva
1. suLuLx, hiMse, paradarxvayx, parasitxrXV, paraniMde -ivugaLanunx tayxjisuvudu yamayoVga. 2. sadAcAragaLiMda kUDidudx shivaliMgAcaRneyanunx mADuvudu niyamayoVga. 3. padAmxsana, sidAdhxsana, muMtAda AsanagaLalilx oMdanunx sivxVkarisi sithxracitatxdiMda liMgAcaRneyanunx mADuvudu AsanayoVga. 4. reVcaka, pUrakagaLa BeVdavanunx tiLidukoMDu, parxNavagaLanunxcacxrisutatx liMgavanunx saMbaMdhisikoMDu parashivadhAyxnadalilxruvudu pArxNAyAma. 5. saveRVMdirxyagaLanunx aMkeyalilxTuTxkoMDu dhamaRmAgaRdalilxruvudu parxtAyxhAra. 6. karasathxlada liMgavanunx paramAtamxneMdu tiLidu, adanunx SaTacxkarxgaLalilx SaDilxMgagaLAgi nelegoLisi dhAyxnisuvudu dhAyxnayoVga. 7. SaDilxMgagaLu SaTacxkarxgaLalilx nelegoMDudara pariNAmavAgi BAva, karaNa, mana muMtAdavugaLalilx liMgakaLeyu beLagi AcaraNegaLuMTAguva dhAraNayoVga. 8. paraMjoyxVtisavxrUpavAda mahAliMgadalilx bereyuvudu samAdhiyoVga -eMba eMTu liMgasaMbaMdhavAda aMgagaLu.}
\ullekha{niMdisuvanobabx... ivaribabxru namamx shivayoVgiya paramabaMdhugaLayAyx... (savasaM. 1; basava. 1245-343); paravanarida satupxruSara... shivayoVgada vacanAmaqtavanu... (savasaM. 2; alalxma. 1344-397); reVcaka pUraka kuMBakaveMba... parashivayoVga... (savasaM. 3; cenanxba. 491-150); Aguvudanu tapipxseheneMdaDe... Agu BoVgaMgaLa tapipxsuvaDe sacicxdAnaMda shivayoVgigalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1176-345); madanAriyeMba... shivayoVgaveMba tore baralu... (savasaM. 5; akakxma. 322-97); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa, samAdhi ivu yoVgada aSATxMgagaLive. Adare shivayoVgadalilx I aMgagaLige viVrasheYvAcArakakxnuguNavAgi kirxyegaLu heVLalapxDuvuduMTu (shivAkoV. 47-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayoVga samAdhisathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta pArxNaliMgisathxlada aidu vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. mahAliMgaveMdare parabarxhamx. pArxNaveMdare jiVva. averaDara aikayxBAvarUpavAda mananadiMda shivayoVgiyu samAdhisathxla eMdenisutAtxne. aMtaha shivayoVgiya savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla. adu I riVtiyAgide-aMtaraMgadalilx mUlAdhAracakarxdiMda AraMBisi BUrxmadhayx\-dalilxruva AjAcnxcakarxdavarege iruva Aru cakarxgaLiMda utapxnanxvAda Aru kamalagaLanunx BAvisabeVku. BUrxmadhayxda UdhavxRBAgadalilxruva barxhamx\-raMdharxdalilx sahasarxdalada kamalavanunx dhAyxnisabeVku. A kamaladalilx nimaRlavAda caMdarxbiMbavanunx BAvisi adaroLage sUkaSxmXraMdharxviruvudanunx tiLidukoLaLxbeVku. adeV keYlAsa sAthxna. adaralilxruva savaRkAraNagaLige kAraNavAda shaMBuvanunx dhAyxnisabeVku. ideV shivayoVga samAdhi. adakekx saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxlaM ceYtatf paMcasathxlasamanivxtamf |\\
shivayoVgasamAdhishacx tatoV liMganijasathxlamf ||\\
parabarxhamx mahAliMgaM pArxNoV jiVvaH parxkiVtiRtaH |\\
aMtaH SaTfcakarxrUDhAni paMkajAni viBAvayeVtf ||\\
barxhAmxdisAthxnaBUtAni BUrxmadhAyxMtAni mUlataH |\\
BUrxmadhAyxdUdhavxRBAgeV tu sahasarxdalamaM bujamf ||\\
BAvayeVtf tatarx vimalaM caMdarxbiMbaM tadaMtareV |\\
sUkaSxmXraMdharxM vijAniVyAtf tatfkeYlAsapadaM viduH ||\\
tatarxsathxM BAvayeVcaCxMBuM savaRkAraNakAraNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 12. 4-5, 24-27)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{inunx pArxNaliMgisathxlame... shivayoVgasamAdhisathxla liMganijasathxlAMga... (savasaM. 11; imamxDi. 1235-576); keVLi, keVLirayAyx... shivayoVgasamAdhisathxla, liMganijasathxla, aMgaliMgasathxla... (savasaM. 14; SaNuMxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayoVga sidAdhxMta}
\meaning{\arthanonum{shivayoVga sidAdhxMtavanunx jagatitxnalilx bitatxrisuvudakAkxgi
  parashivaneV.... mereda shirxV sidadhxrAmeVshavxra - (cenanxba. 1-3).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayoVgasamAdhisathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxnu liMgAcaRneyalilx niratanAgi liMgasamAdhiyanunx anuBavisuva sathxla.}
\ullekha{pArxNaliMgaratanAgi liMgaliVna sakalakaraNanAda pArxNaliMgiya liMgasaMgasamAdhi BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde shivayoVgasamAdhisathxladAdudu (keYvasha. 57-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayoVgasusamAdhisathxla}
\meaning{\arthanonum{shivayoVgasamAdhisathxla.}
\ullekha{pArxNaliMgakikxMtu kUpiRniM mADiyA pArxNapUjeya sakalakaraNamaM liMgadoLagANatiyoLaM layava mADidw liMgasaMyoVgada tANada samAdhi\-sharaNaM savxtaMtarxM sukaTATxNi paratatavxveV AgiyaMgavadilalx tANadAnaMdiyenalAgi shivayoVgasusamA\-dhisathxla (viVsheYpu. 8-125-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayoVgAnusaMdhAna}
\meaning{\arthanonum{shivanalilx yujayxnAguvudeV shivayoVga. anuBAva\-veMba aneVka padarugaLuLaLx kirxyeyalilx aMgavu koneyalilx shivanalilx aikayxvAguva oMdu aparUpada anuBava paDeyutatxde. ideV shivayoVgAnusaMdhAna.}
\ullekha{ayayx, shirxVguruliMgajaMgamaveV... aMtaraMgabahiraMgadalilx shivayoVgAnusaMdhAnadiMda EkarUpavAgi... (savasaM. 10; gurusi. 712-401); paramabeLaginiMdeseva... parashivayoVgAnusaMdhAnadiMdAcarisuvudeV... (savasaM. 14; mUrusA. 17-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivayoVgi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivayoVga sAdhaka. shivajAcnxna, shivaBakitx, shivadhAyxna, shivavarxta, shivapUje-hiVge elalxvU shivamayavAda jAcnxni. kAma-korxVdhAdigaLanunx jayisi, elalxvanUnx, elalxranUnx samAna BAvaneyiMda kANuvavanu. cidAnaMda parAkAsharUpavAda shivAnuBAvayoVgada sAdhakanAdadxriMda shivayoVgi eMdu hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
jitakAmA jitakorxVdhA moVhagarxMthiviBeVdinaH |\\
samaloVSAThxSamxkanakAH sAdhavaH shivayoVginaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sha. tarx., pu. 38-39)}
\smallskip
\begin{shl}
nisapxqqhA nirahaMkArA vataRMteV shivayoVginaH |\\
nidhURtamalasaMsapxshARsetxV samxqqtAH shivayoVginaH ||\\
cidAnaMdaparAkAsha shivAnuBavayoVgataH ||\\
shivayoVgiVti nAmoVkitxyaRsayx yAthAthayxRyoVginiV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 39-40; 1. 21)}
\smallskip
\begin{shl}
shivayoVgishariVreV tu nitayxM saninxhitaH shivaH |\\
yoVgiVMdarx pUjanAtf tasAmxtf sAkASxtf saMpUjitaH shivaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 213)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{niMdisuvanobabx... ivaribabxru namamx shivayoVgiya paramabaMdhugaLayAyx... (savasaM. 1; basava. 1245-343); aTuTxdanaDaluMTe? suTuTxda... jAcnxnAginxyalilx dagadhxvAda paramashivayoVgige... (savasaM. 2; alalxma. 751-206); satikxrXyAsamayxgAcnxnasaMpananxrapapx... shivayoVgigaLeDeyADida nelave sukeSxVtarxvayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1643-601); Aguvudanu tapipxseheneMdaDe... Agu BoVgaMgaLa tapipxsuvaDe sacicxdAnaMda shivayoVgigalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1176-345); basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBu, viVramaDivaLa, nijaguNashivayoVgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 527-164); mUlaparxNavamUtiR liMgarAdhaneyaMgeyudx shivAnuBAvadiMda saMyoVgavaneyidxda shivayoVgi muMde bicicx beV{\char'273\char'304\char'301}gade tananx{\ri}va{\ra}tu mahada{\ri}vu tanonxLakoMDidaRnu (padagoV. {\rm iii-}27); oMde beVrige mU{\ro}liyAgi ada{\rO}MdigipapxtetxYdu shAKegaLAgi muMde muvavxtAtx{\ru} Agi ida{\ra}nuBava tiLidava shivayoVgi (kaDasavx. 3-12-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivarasa}
\meaning{\arthanonum{mUru divasagaLaSuTx haLeyadAgi huLi baMdiruva aMbali.}
\ullekha{kalitana tanaguLaLxDe... sharaNapatha tanaguLaLxDe shivaBakatxra maneyalilx shivarasava... (savasaM. 1; basava. 673-168).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivarahasayx}
\meaning{\arthanonum{shivarahasayxva tiLidu shivaBakitxgaLana\char'273\char'311diVdu... (guboVdhA. 222-59).}
\ullekha{muniyadiri muniyadiri... adeMteMdaDe, shivarahasayxdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1472-436); mAMsakekx mecicxda... shivarahasayxdalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1471-538); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... idakekx shivarahaseyxV... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); vashiSAThxgoVtarxdalilx huTiTxdavanu... idakekx matetx shivarahasayxdalilx... (savasaM. 6; uripe. 1535-554); shivane shivaBakatxnAgi... shivane shivarahasayxva boVdhisaleMdu guruvAgi baMdu... (savasaM. 6; Ayadxkikx. 1190-373).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivarahasAyxthaR}
\meaning{\artha{shivarahasayxmADade paqthivxtatavx AdiyAgi shivatatavxveV
  kaDeyadAgi hoMdiruvudu. adu paratatatxvX. shivananunx ariyuva
  tatatxvX. SaTfsathxladalilx Bakatxsathxlavu
  parxthivxVtatAvxdhAritavAdadudx. kaDeyadu aikayxsathxla; adu
  shivatatatxvXda shaqMga.}}
\newmeaning{\artha{akaSxyarUpa shivanadu. aMdare keVDilalxde
  idadx rUpavuLaLxvanu. avane parashiva.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivarAtirx}
\meaning{\arthanonum{mAGamAsada kaqSaNxpakaSxda catudaRshiya rAtirx matutx aMdu mADuva shivapUje, varxtoVpavAsa muMtAduvu.}
\ullekha{aciRsalariye... nicacx shivarAtirxya nA mADalariye... (savasaM. 1; basava. 342-82); soVmavAra maMgaLavAra huNiNxme saMkArxMti shivarAtirx... (savasaM. 3; cenanxba. 175-52); madudxtiMda manujanaMte... vaSaRdalAdaDU oMdu divasa shivarAtirxya mADu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1434-414); veVdadavaranolalxde namamx... shAsatxrXdavaranolalxde shivarAtirxya saMkaNaNxMgolida... (savasaM. 9; soDaDxbA. 810-248); dAvxdashamAsa, catudaRshi... shivarAtirx amavAseyx PalapuNayx mahAdoDaDxdu eMdu... (savasaM. 10; kADasi. 215-142); hAravaM vikarxyisi enanx kumariyA shivarAtirxyali mArAriBakatxrigiVyaLeV ArAdhanaMgaLanu (basapu. 41-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivarAterx}
\meaning{\arthanonum{shivarAtirx.}
\ullekha{nicacxluM shivarAterxyaM mALapxcacxriyenipa BASe (basapu. 6-1); niVnu hiMdeyA shivarAterxyudaBxvavanemagoreda (viVsheYpu. 1-16-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivarUpa}
\meaning{\arthanonum{shivana savxrUpa. aNuvigiMtalU aNu mahatitxgiMtalU mahatutx shivana savxrUpa. mahAnf, purAtana, parxpaMca, puruSa, Isha, hiraNamxya modalAdavu. keYkAlugaLilalxdidadxrU naDedADuvudu, kaNuNxgaLilalxdidadxrU noVDuvudu, kivigaLilalxdidadxrU keVLuvudu, huTuTx-sAvugaLilalxdiruvudu muMtAdavugaLu shivana savxrUpagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aNoVraNiVyAnahameVva tadavxtf mahAnahaM vishavxmahaM vicitarxmf |\\
purAtanoV{\char'263}haM puruSoV{\char'263}hamiVshoV hiraNamxyoV{\char'263}haM shivarUpamasimx ||\\
apANipAdoV{\char'263}hama ciMtayx shakitxH pashAyxmayxcakuSxH sa shaqNoVmayxkaNaRH |\\
ahaM vijAnAmi vivikatxrUpoV na cAsitx veVtAtx mama citasxdA{\char'263}hamf ||\\
na puNayxpApeV mama nAsitx nAshoV na janamx deVheVMdirxya budidhxrasitx |\\
na BUmirApoV mama vahinxrasitx na cAniloV meV{\char'263}sitx na cAMbaraM ca ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. u., 2. 20-23)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivasavxrUpavanaridu shivanoDanADi... keVvalaM shivarUpAsetxV saveRV mAheVshavxrAH samxqqtAH... (savasaM. 3; cenanxba. 1602-584); arivina guNa... arivu marave tAne shivarUpuparxBe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 122-37); AcArakapaRra, vicArakapaRra... kAbavelalxvU shivarUpu, keVLuvavelalxvU shivAnuBAva... (savasaM. 6; uripe. 1304-419); ayayx, iMtu kalAyxNapaTaTxNada... anAdiparashivarUpa shivayoVgisidadhxrAmana... (savasaM. 10; gurusi. 760-445); raNana savaRBAvaMgaLu... shivajAcnxnadalilx aDagi, shivarUpadiMda toVrutitxhavAgi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivalAMCana}
\meaning{\arthanonum{shivana gurutugaLu. Basamx-rudArxkaSxdhAraNe, iSaTxliMgadhAraNe, paMcAkaSxra maMtarx japAdigaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
lAMCanAnAM hi sheYvAnAM BasAmxdiVnAmanAratamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 25)}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtaM BadarxguNoVpeVtaM akaSxmAlAdharaM shivamf |\\
BasomxVdUdhxlita savARMgaM shivalAMCanalakiSxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A., u., 1. 164)}
\smallskip
\begin{shl}
athavA shivaBakAtxnAM shivalAMCanadhAriNAmf |\\
shivasitxSaThxti savARtAmx shivalAMCanadhAriSu ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9, 34; 10. 75)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{``liMga sUtArxtamxnoVrapi... shivalAMCanadhArigaLa keDisuva mahApAtakadaqSiTxyeMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1510-449); ayAyx, guruliMgajaMgama... shivalAMCanasaMyukatxdiMda dArava kUDi... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); naDedavaruMTe keYlAsakekx... nuDidavaruMTe shivalAMCanakekx veVLeya?... (savasaM. 5; satayxkakx. 1222-369); ayAyx, nAvu paramavirakatxru... shivalAMCanava hotatx baLika shivanaMtirabeVku... (savasaM. 6; aMbiga. 34-15); kuninxge rananxda halalxNava... enagolidu shivalAMCanava koTaTx kAraNaveVnayayx guruve?... (savasaM. 11; GanaliM. 705-315); shivalAMCanavaneV{\ri}sikoMDu manege baMdavaraM kaDegaNisi eMtu noVDutitxpepxM (nUpura. 137-6).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivacihenx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivalAMCanadhAri}
\meaning{\arthanonum{liMga, viBUti, rudArxkiSx, muMtAda muderxgaLanunx dharisiruvavanu; shiva\-Bakatx.}
\ullekha{``liMga sUtArxtamxnoVrapi... shivalAMCanadhArigaLa keDisuva mahApAtakadaqSiTxyeMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1510-449); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx... gurumAgARcAradalilx niMda shivalAMCanadhArigaLelAlx... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); AvAva BASAMgava... shivalAMCanadhAriyAdaDe... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1119-527).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYvaru dharisuva iSaTxliMga. deVvAlayagaLalilx sAthxpitavAgiruva sAthxvaraliMga.}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMga eraDu vidha liMgagaLalilx oMdu (matotxMdu caraliMga). parxsAdisathxlada sAdhakanu pUjisuva liMga. parashivana aGoVramuKa, paMcAkaSxra maMtarxdalilxna shikAragaLu shivaliMgada rUpagaLu. vidAyxkaleyiMda kUDida rUpadiMda shoVBisutitxruva, divayxparxBApuMjadiMda kUDi parxkAshisutitxruva, oMdeV muKavuLaLx, parxshAMtavAda icACxshakitxyiMda kUDiruva mUtaRtatatxvXveV shivaliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
tathA ca caraliMgaM ca shivaliMgamiti davxyamf |\\
pArxNaliMgaM BavateyxVva tAtapxyARthoRV na saMshayaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 19)}
\smallskip
\begin{shl}
shikAraH shivaliMgaM sAyxtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 6. 49)}
\smallskip
\begin{shl}
shivaliMgaM tathA{\char'263}GoVramuKarUpaM BaveVtf punaH |\\
tavxgaMgeV caraliMgaM tu daqgaMgeV shivaliMgakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 29)}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxkalAkalitarUpasushoVBamAnaM\\
divayx parxBAva paTala meVkamuKaM parxshAMtamf |\\
icACxsavxshakitx parijaqMBitamUtaRtatatxvXM\\
vayxketxV hayxhaMkaqtipadeV shivaliMgamAhuH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 31)}
\smallskip
\begin{shl}
sathxleV parxsAdisaMjecnxV{\char'263}simxnf icACxshakitxsamanivxteV |\\
daqgaMgakeV{\char'263}GoVramuKeV shivaliMgaBidheV punaH |\\
BakAtxyX{\char'263}vadhAnayA rUpamahaMkAreVNa cApaRyeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 62)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parabarxhamxliMga. idu parabiMdu, paranAda, aparanAda, aparabiMdu eMdu nAlukx vidha. elalxkikxMta keLagina BAga aparabiMdu, adara meVle aparanAda, adakUkx meVle parabiMdu matutx elalxkUkx meVlina BAga paranAda. OMkAravu veVdike, adaralilx nAdAtamxka liMgada muKavuLaLx Akaqti ide. biMdu-nAdamayavAda liMgadalilx shivanu nitayxvU nelesidAdxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadeVva shivaliMgaM hi talilxMgaM tu catuviRdhamf |\\
parabiMduH paroV nAdashAcxparoV biMdunAda kw |\\
upayaRdhoVBAga niSAThxshacxtAvxroV{\char'263}pi surAciRta ||\\
adhaH sAyxdaparoV biMdusatxdUdhavxRmaparoV dhavxniH |\\
tadUdhavxRM parabiMduH sAyxtf paranAdasatxdUdhavxRgaH ||\\
parxNavoV veVdirasAyxyaM nAdoV liMgAkaqtimuRKeV |\\
biMdunAdamayeV liMgeV nitayxM saninxhitaH shivaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 10-12)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaTasxthXlagaLige anukarxmavAgiruva AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba SaDivxdhaliMgagaLalilx oMdu; parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisida liMga; idaralilx anugarxhaliMga, apiRtaliMga, tanuguNaliMgagaLeMba mUru parxmuKa parxkAragaLive. ivugaLalilx karxmavAgi kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha, kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta, shiSayx, shushUrxSe matutx seVvayxgaLeMba oMbatutx viBAgagaLive. liMganiSaThxnAdavanu tananx deVhadalilx parxvahisuva shakitxgaLanunx SaTacxkarxgaLa mUlaka liMgamuKavanAnxgi mADidAga shivaliMgavu maNipUraka cakarxdalilx nelegoLuLxtatxde. manuSayxnalilx citatx, budidhx, ahaMkAra, mana, jAcnxna matutx BAvagaLa mUlaka kirxyegaLu naDeyutatxve. ivugaLalilx ahaMkAravu shivaliMgakekx saMbaMdhisive.}}
\newmeaning{\artha{deVvasAthxna muMtAda kaDegaLalilx pUjegAgi parxtiSeThxgoMDa Ishavxrana mUtiR; sAthxvaraliMga.}
\ullekha{liMgavalalxdanayxvarinaye, shivaliMgavalalxdanayxva neneye... (savasaM. 1; basava. 1340-369); tanuveMba heVLigege... shivaliMgavanu nelegoLisida shirxV guruve sharaNu sharaNeMba... (savasaM. 4; sidadhxrA. 600-172); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... kAraNanapapx patiparashivaliMgaveV nitayxveMbarivanuMTumADuva... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); saMtasaM mige shaMBuvina niLayakeyatxMdu oLahokukx shivaliMgadarushanamumaM mADi (nUpura. 7-7); shivaBakatxru shivaliMgapUje dAsoVha mADidaralalxlilx (kaDasavx. 2-27-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgakUTAturasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxnu liMgadalilx saMyoVgavAga\-beVkeMbu\-danunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{shivaliMgakUTAturasathxla ...sadaBxkatxru a{\ri}vuma{\ra}vegaLanatigaLedu liMgadalilx saMyoVgava mADabeVkeMbudaM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 386-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx taqpitxliMga eMba shivaliMgada mUru vidhagaLu. shivaliMgatirxvidha:}
\ullekha{iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxliMga guru liMgavakarasathxladalilx anugarxhisidudu iSaTxliMga tanuguNanAsitxyAdudu pArxNaliMga jAgarx savxpanx suSupitxyalilx liMgavalalxde a{\ri}yadipupxdu taqpitxliMga iMtu shivaliMgasathxlatirxvidha (savasaM. 3; cenanxba. 729-224); iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxliMgaveMdu shivaliMgatirxvidha (viveVka. 111).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgada parxsananxtavx}
\meaning{\arthanonum{tananx kaNiNxna tudiyalilx shivaliMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDavanu liMgavu modalu noVDade tAnu noVDenu eMdu parxtijecnx mADutAtxne. avanu inUnx muMduvaridu, tananx kaNuNxgaLeV shivana kaNuNxgaLeMdu tiLidu, rUpanunx anuBavisi taqpitxpaDuvavanu nijavAgiyU shivaneV horatu, tAnalalx eMdu tiLiyutAtxne. hiVge kaNaNxnUnx, kaNuNx noVDuva rUpanUnx shivaliMgakakxpiRsi, A meVle tAnu BoVgisuva parxsAdiyu shivaliMgavanunx taqpitxpaDisutAtxne. idariMda parxsananxvAda shivaliMgavu parxsAdiyanunx nayaneVMdirxyada baMdhanadiMda mukatxgoLisutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{shivaliMga SaDaBxkatxralilx obabx; deVhakokxdaguva kaSaTxsuKagaLanunx samanAgi kANuvavanu.}
\ullekha{shivaliMgamoVhitanAdaDe... shivaliMgaparxsAdiyAdaDe aMgaBoVgava mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1594-580); alupatx shakitxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi... shivaliMgaparxsAdiyeMba nAmanaSaTxvAyitutx noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-269); suKaduHKAdigaLaM seYrisuvAtaneV shivaliMgaparxsAdi (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgaparxsAdiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNi eMba shivaliMgaBakatxralilx obabx. suKa-duHKagaLanunx tayxjisida Bakatx. suKa-duHKagaLa soVMkilalxda Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaliMgaparxsAdiV sAyxtf suKaduHKa vivajiRtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 54; shi. ta. ra., 9. 9. 72)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgapArxNi}
\meaning{\arthanonum{shivaliMga SaDaBxkatxralilx obabx; sitxrX saMgadiMda dUraviruvavanu.}
\ullekha{shivaliMgamoVhitanAdaDe... shivaliMgapArxNiyAdaDe (para)satisaMgava mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1594-580)l AdijaMgamakekx sAvxyatavAdalilx... guruliMga sAvxyatavAdalilx shivaliMgapArxNi... (savasaM. 9; hAvika. 1107-346); sitxrXV saMBoVgAdikavilalxdAtaneV shivaliMgapArxNiyenisikoLavxM (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgapArxNiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNi eMba Aru vidha. shivaliMgaBakatxralilx obabx. sitxrXsaMgavanunx tayxjisiruva Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yaH sadA shivaliMgeYkapArxNiV sitxrXVBoVgavivajiRtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 54; shi. ta. ra., 9. 9. 72)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgapUjaka}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivaliMgavanunx pUjisuva Bakatx, iSaTxliMgavanunx pUjisuva viVrasheYva.}}
\meaning{\artha{moVhi, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNi eMba shivaliMgakekx saMbaMdhisida Bakatxralilx obabx. beVre yAvudeV deVvatApUjeyanunx mADade shivaliMgapUjeyanunx mAtarx mADuva Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\
ananayxdeVvapUjaH sAyxciCxvaliMgeYkapUjakaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37, 53; shi. ta. ra., 9. 9. 81)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivaliMgamoVhitanAdaDe... shivaliMgapUjakanAdaDe anayxdeYvada pUjeya mADAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1594-580); shariVrakekx ruje baMdu... iMtiV BeVdadaMte gurucAritarxnAgi, shivaliMgapUjakanAgi... (savasaM. 6; avareV. 728-218); ahaMkAravaratalalxde... bayake hiMgiyalalxde shivaliMgapUjakanalalx... (savasaM. 6; Ayadxkikx. 1166-368); shirxVguruvina saMdashaRnakekx... herehiMgadiravu shivaliMgapUjakana BAva... (savasaM. 7; tururA. 1032-314); anayxdeYvaBajaneyilalxdAtaneV shivaliMgapUjakanu (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgapUjAsharxdAdhxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgapUjA- vidhividhAnagaLanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{shivaliMgapUjAsharxdAdhxsathxla ...sadaBxkatxru shivaliMgAcaRneya mADuvalilx I karxmadiM mADabeVkeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 297-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgaBakatx}
\meaning{\arthanonum{shivaliMga SaDaBxkatxralilx obabx; shivananunx biTuTx beVre deYvagaLanunx sutxtisadiruvavanu.}
\ullekha{AcAraliMgaBakitx guruliMgaBakitx shivaliMgaBakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 967-309); iMdArxdi deVvatA... shivaliMgaBakatxrige caraliMgadhAraNeya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1306-377); vishAvxsavanaritalilx guruBakitx... shadedhx sanAmxgaRMgaLalilx pUjisi veVdhisuvudu shivaliMgaBakitx... (savasaM. 8; parxsABoV. 91-38); shiva tananx nijarUpavanu... eMdudAgi, shivaliMgaBakatxnalalxde ataHparavoMdu alalx keVLiBoV... (savasaM. 9; hAvika. 1181-371); anayxdeYvanirAsakaneV shivaliMgaBakatxnu (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgamoVhi}
\meaning{\arthanonum{shivaliMga SaDaBxkatxralilx obabx; liMgavanunxLidu mikakx viSayagaLalilx nimoRVhiyAgiruvavanu.}
\ullekha{shivaliMgamoVhitanAdaDe anayxmoVhava mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1594-580); loVkada nacacxmacacxne... shivaliMgamoVhigaLu niVvu keVLirayayx... (savasaM. 11; GanaliM. 745-360); anayxmoVhavilalxdAtaneV shivaliMgamoVhi (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgamoVhita}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgamoVhi.}
\ullekha{shivaliMgamoVhitanAdaDe anayxmoVhava mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1594-580).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgamoVhiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgada Aru vidha Bakatxralilx obabx. shiveVtara deVvategaLalilxna moVhavanunx biTuTx, shivaliMgadalilxyeV moVhavuLaLx Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaliMgeYkamoVhiV sAyxdanayxmoVhavivajiRtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 52; shi. ta. ra., 9. 9. 70)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgayoVgAnaMdasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxnu liMgadalilx Ekatavxvanunx hoMdi, liMgAMgiyAgabeVkeMba tavakavuLaLxvanAgirabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{shivaliMgayoVgAnaMdasathxla ...sadaBx\-katxru shivaliMgadalilx berasi aMgapArxNamanaveVkiV\-karisi liMgAMgavAgi vatiRsutitxrabeVkeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 391-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgaviVra}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV eMba Aru vidha shivaliMgada Bakatxralilx obabx. puNayxkeSxVtarxgaLa yAterxya Aseyanunx tayxjisida Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaliMgeYkaviVraH sAyxtf puNayxkeSxVtArxdinisapxqqhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A. kirx. pA. 8. 53; shi. ta. ra., 9. 9. 71)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{shivaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tiVthaRkeSxVtarxyAterxgaLanunx mADadiruvavanu.}
\ullekha{shivaliMgamoVhitanAdaDe... shivaliMgaviVranAdaDe puNayxkeSxVtarxMgaLa kuritu hoVgalAradu... (savasaM. 3; cenanxba. 1594-580); beV{\ro} puNayxkeSxVtarxyAtArxdigaLanuLidAtaneV shivaliMgaviVranu (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgaSaDaBxkatx}
\meaning{\arthanonum{anayxdeYvagaLanunx pUjisadiruva shivaliMgapUjaka, kaSaTxsuKagaLanunx seYrisuva shivaliMgaparxsAdi, sitxrXVsaMgavanunx bayasadiruva shivaliMgapArxNi, paradeYvagaLanunx sotxVtarx mADadiruva shivaliMgaBakatx, pArxpaMcika viSayagaLalilx moVhavilalxdiruva shivaliMgamoVhi matutx keSxVtarxyAterxgaLanunx mADadiruva shivaliMgaviVra eMba Aru parxkArada shivaliMgaBakatxru.}
\ullekha{shivaliMga SaDaBxkatxru ...shivaliMgamoVhi shivaliMgaBakatxnu  shivaliMgapUjakanu shivaliMgaviVranu shivaliMgaparxsAdi shivaliMgapArxNi eMdu shivaliMgadalilx SaDidhavu (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{parxsAdisathxlada sAdhakanu pUjisuva icACxshakitxyiMda kUDiruva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaliMgasathxlaM sAkASxdicACxparxBAvataH |\\
tadupAsakarUpatAvxtf parxsAdisathxlamudabxBw ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 40)}
\newmeaning{\artha{AdhAyxtimxka parxgatiya haMtagaLanunx Aru eMdu gurutisuvudara badalu nUroMdu eMdu gurutisidare, Aga avugaLanunx muKayxvAgi 44 aMgasathxlagaLu matutx 57 liMgasathxlagaLeMdu eraDu vagaR mADabahudu. shivaliMgasathxlavu 57 liMgasathxlagaLalilx oMdu. idaralilx matetx mUru BAgagaLidudx, avakekx anugarxhaliMga, apiRtaliMga, tanuguNaliMga eMba hesarive. anugarxhaliMgasathxladalilx kAyAnugarxhasathxla, iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla eMba mUru upasathxlagaLive. adeV riVti apiRtaliMgasathxlavu kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla eMba mUru upa\-sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde. hAgeyeV mUraneya tanuguNaliMgasathxlavu shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla matutx seVvayxsathxla eMba mUru upasathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{shivaliMgasathxlavu SaTfsathxlasidAdhxMtada parxsAdisathxlakekx sama. parxsAdiyu tananx kAya, iMdirxya matutx citatx matutx pArxNagaLanunx shivana anugarxha (parxsAda) eMdu tiLidu, avugaLanunx shivanige apiRsidAga, avana apaRNeyu kAyARpiRta, karaNApiRta matutx BAvApiRtavenisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{AcAraliMga guruliMga... shivaliMgasathxla tirxvidha iSaTxliMga, pArxNaliMga, taqpitxliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 720-218); nAnA cihanxviciCxhanxMgaLu... vimalAMgavAgipupxdu shivaliMgasathxla... (savasaM. 8; moVLiyA. 1850-802); baLikakxM... shivaliMgasathxlame... (savasaM. 11; imamxDi. 1242-578); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu... I oMbatutx shivaliMgasathxlaMgaLu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgasathxla(parxsAdisathxla)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha, kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta, shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla-oMbatutx avAMtarasathxlagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxH parxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\
kAyAnugarxhaNaM pUvaRM iMdirxyAnugarxhaM tataH ||\\
pArxNAnugarxhaNaM pashAcxtf tataH kAyApiRtaM matamf |\\
karaNApiRtamAKAyxtaM tatoV BAvApiRtaM matamf ||\\
shiSayxsathxlaM tataH porxVkatxM shushUrxSAsathxlameVva ca |\\
tataH seVvayxsathxlaM ceYSAM karxmashaH shurxNu lakaSxNamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(na. shi., 17. 2-4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgasathxlatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgatirxvidha.}
\ullekha{shivaliMgasathxlatirxvidha iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxliMga (savasaM. 3; cenanxba. 987-321).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgasupArxNi}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgapArxNi.}
\ullekha{shivapati tAnesatiyeMdu satisaMgavuLidaneV shivaliMgasupArxNiyeY (viVsheYpu. 8-127-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgAcaRna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgada pUje, iSaTxliMgada pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM dAvxdashadhA porxVkAtx shivaliMgAcaRnakirxyA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 8. 97)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAyada keYyalilx... I uBayaBAvada shivaliMgAcaRne paramAnaMdasuKasathxla... (savasaM. 1; basava. 1144-311); shivaliMgAcaRneya mADi shivApiRtakekx keYdegedaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1596-580); liMgavanaridu liMgAcaRneya... idaridu shivaliMgAcaRneya mADuvudu... (savasaM. 6; uripe. 1518-544); shivaliMgAcaRnAkirxyAshakitxge... (savasaM. 6; Adayayx. 1105-342); etutx bititxtutx, okakxliganiMda... hotAtxredudx shivaliMgAcaRneya mADalariyaru... (savasaM. 8; maDimA. 525-197).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgAcaRna karxma}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMgapUjAvidhi. iSaTxliMgapUjA karxma. SaTfsathxla pUjAvidhAna. viVrasheYvAcaRna karxma. liMgakekx viBUtiya leVpana, sAnxna, keMDadiMda shAKakoDuvudu, dhUpa, gALi hAkuvudu, dhUpada hogeyanunx sutatxlU haraDuvudu, gaMdhaleVpana, akaSxtAroVpaNa, puSApxpaRNe, diVpabeLaguvudu, neYveVdayx samapaRNa, tAMbUla samapaRNe, vasatxrXvanunx sututxvudu-hiVge shivapUjAkirxye hanenxraDu vidha. Asana, AhAvxna, aGayxR, pAdayx, Acamana, yajocnxVpaviVta, mAle, leVpana, ABaraNa, Catarx, cAmara, biVsaNige, kananxDi, gaMTe, shaMKa, giVta, vAdayx, naqtayx, parxdakiSxNe, namasAkxra, sutxti, yajacnx, vijAcnxpane, visajaRne-eMba ipapxtatxnAlukx upacAragaLu. acaRne matutx upacAragaLa yoVgada karxma-iSaTxliMgavanunx sAnxnAdigaLiMda vidhivatAtxgi shudidhxVkarisabeVku. anaMtara kAla, pAda, piVTharUpadalilx AhAvxna mADabeVku. aGayxR, Acamana, sAnxnakamaR, aMgagaLa shAKakoDuvudu, naMtara yajocnxVpaviVtadiMda vijAcnxpane koneyAguvaMte elalx bageya upacAragaLanunx mADi, kara piVThadalilxruva liMgavanunx visajiRsi karaDigeyalilxrisabeVku. idu shivaliMgAcaRneya karxma.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM samAsataH porxVkatxH shivaliMgAcaRnakarxmaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(visheV. parx., 2. 33; shi. ta. ra., 9. 8. 123)}
\smallskip
\begin{shl}
pUjAdAvxdashadhA porxVkAtx shivasidAdhxMtatatapxreYH |\\
viBUtayxBuyxkaSxNaM liMgaM karaNaM sanxpanaM tathA |\\
aMgAratApanaM ceYva dhUpanaM viVjanaM tathA ||\\
dhUpaparxsaraNaM ceYva tatoV gaMdhAvataMsanamf |\\
akaSxtAroVpaNaM ceYva puSopxVpaharaNaM tathA ||\\
diVpaparxsAraNaM ceYva neYveVdayxsayx samapaRNamf |\\
tAMbUlasayx parxdAnaM ca vasatxrXpArxvaraNaM tataH ||\\
EvaM dAvxdashadhA porxVkAtx shivaliMgAcaRnakirxyA |\\
AsanAhAvxnamaGayxRM ca pAdayxmAcamanaM tataH ||\\
yajocnxVpaviVtamAlAyx tu leVpanABaraNAni ca |\\
CatarxM ca cAmaraM ceYva tAlavaqMtaM ca dapaRNamf ||\\
GaMTA shaMKaM ca giVtaM ca vAdayxM  naqtatxM parxdakiSxNamf |\\
namasAkxrasutxtiyaRjocnxV vijacnxpitxshacx visajaRnamf |\\
SaTf iteyxVvamupacArAsutx catuviRMshatidhA samxqqtAH |\\
samacaRnoVpacArANAM yoVgeV SaTftirxMshadiVritAH ||\\
SaTftirxMshatatxtatxvXmayeyxVSA sheYviV sithxtiriti sharxtiH |\\
athAcaRnoVpacArANAM yoVgakarxma udiVyaRteV ||\\
tasAmxtf sAnxnAdiBi; shudidhxVkaraNaM vidhivatatxtaH |\\
kAlAbajxpiVTharUpeVNa tata AvAhanaM paramf ||\\
AniVyAMgasathxliMgoVpaveVshanaM tatarx cAsaneV |\\
viBUtayxBuyxkaSxNaM pUvaRM samaMtarxkamataH paramf ||\\
aGAyxRdishecxYva cAcAmaH tataH sanxpanakamaR ca |\\
aMgoVpatApanAdiVni dasha coVkAtxni pUvaRvatf ||\\
tatoV yajocnxVpaviVtAdi vijacnxpatxyXMtA yathA tathA |\\
visajaRnaM karasathxsayx liMgasAyxMgeV niveVshanamf ||\\
EvaM liMgAcaRnaM yasutx kuruteV BakitxpUvaRkamf |\\
soVpacAravidhAneVna sa shivApaRNavidaBxveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 8. 93-106)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaTfsathxlAtamxkavAda pUjAkarxma. Bakatxsathxladalilx suKAsiVnanAgi sharxdAdhxBakitxyiMda viBUti-rudArxkaSxgaLanunx dharisikoLaLxbeVku. mAheVshavxrasathxladalilx SaDakaSxramaMtarxvanunx japisi, parxsAdisathxladalilx liMgamUtiRyanunx aMgeYyalilx sAvadhAnavAgi iTuTxkoLaLxbeVku. pArxNaliMgisathxladalilx anuBava BakitxyiMda liMgavanunx pUjisi, sharaNasathxladalilx AnaMdaBakitxyiMda shivanige (neYveVdayxvanunx) apaRNe mADi, aikayxsathxladalilx samarasaBakitxyiMda parxsAdavanunx sivxVkarisi taqpitxpaDabeVku. idu viVrasheYvara liMgAcaRnakarxma.}}
\smallskip
\begin{shl}
ataH paraM karxmeVNeYva viVrasheYvAcaRnakarxmamf |\\
SaTfsathxlAtamxka rUpeVNa parxvakASxyXmi samAsataH |\\
BakatxsathxleV suKAsiVnoV BUtirudArxkaSx dhAraNamf |\\
kaqtAvx BakAtxyX suBUtAtAmx tatoV mAheVshavxrasathxleV ||\\
SaDakaSxraM paraM maMtarxmanuSeThxVyAtamxniSaThxyA |\\
hasetxV kaqtAvx liMgamUtiRM parxsAdisathxlamAshirxtaH ||\\
pArxNaliMgisathxleV pUjAM vidhAya sAvxnuBUtitaH |\\
tataH shivApaRNaM kaqtAvx sAvxnaMdAcaCxraNasathxleV ||\\
aikayxsathxleV parxsAdoVpaBoVgataqpitxmavApayx ca |\\
EvaM samarasAdABxvAtf SaDaMgasathxlayoVgataH ||\\
EvaM samAsataH porxVkatxH shivaliMgAcaRnakarxmaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 8. 116-120, 123; sU. A., kirx. pA., 6. 54-57)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{viVrasheYvAcaRna karxma, SaTfsathxla pUjAvidhAna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgAcaRnaparxtiSAThxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivanobabxneV ArAdhayxdeYvaveMdu nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{shivaliMgAcaRna parxtiSAThxsathxla ...shivanobabxne pUjAyoVgayxneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 77-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgAcaRnasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; diVkASxkAladalilx guruvu anugarxhisida shivaliMgavanunx ArAdhisabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{shivaliMgAcaRnasathxla ...shirxVguru kaqpeyiMda vayxkitxVkarasikoTaTx liMgaveV keVvala barxhamxveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha shivaliMgakekx acaRne pUjaneya mADabeVkeMbudu tiLupaloVsakxra nuDida vacanaMgaLaM (gaNaBA. 227-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgAcaRnAvidhikarxmasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivaliMgapUjeya vidhividhAnagaLanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{shivaliMgAcaRnAvidhikarxmasathxla ...viVramAheVshavxrarugaLu EkaBukotxVpavAsaMgaLaM mADalAgadu ...iMtaha upavAsAdi kamaRMgaLaM biTaTx sadaBxkatxru tamamx iSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAra kirxyegaLa mADabeVkeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 295-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgAnuBAvi}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada sAdhakanu tAneV beVre parashivaneV beVre eMdu tiLidu shivaliMgavanunx ArAdhisuvudariMda, A sathxladalilx avanu anuBAviyAgiralu sAdhayxvilalx. anuBAvadalilx AnaMda athavA suKa iruvudariMda suKiyAdavanu anuBAviyAgirutAtxneMba sUcAyxthaR ililxde. I sathxlada sAdhakanu aginx tatavxvanunx shivaliMgakekx apiRsi, adariMda rUpeMba parxsAdavanunx paDedu suKisuvudariMda avanu shivaliMgAnuBAvi enisikoLuLxtAtxne. (12:406)}
\ullekha{paqthivxya hiDidu... teVjaviDidu shivaliMgAnuBAviyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 406-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliMgeYkayx}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxla. liMgadalilx aikayxnAda sAdhaka. liMgAMga sAmarasayx. aikayxsathxlada sAdhaka. BwtikashariVravanunx tayxjisidavanu; gatisidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNaH shivaliMgeYkayxH SaTfsathxlAni hi pAvaRti |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 32)}
\smallskip
\begin{shl}
jaleV jalamiva nayxsatxM vahwnx vahinxrivApiRtamf |\\
pareV barxhamxNi liVnAtAmx viBAgeVna na daqshayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 20. 61)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{saMcalavilalxda, BakitxvaMcaneyilalxda... iMtapapx shivaliMgeYkayxra toVri badukisu... (savasaM. 1; basava. 513-124); halavu deYvaMgaLa... anAyxyavanariyada shudadhxpativarxteyaMte, shivaliMgeYkayxBAvadi arivAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1679-619); nAnAveVLeyalilx sahasarxveVLeyalilx... shivaliMgeYkayxra niMdemADi keDadiru keDadiru... (savasaM. 10; cenanxyayx. 848-498); caMdarxmaMDaladalilx ravi... maMgaLa muMgaLavenuta shivaliMgeYkayxrAduda kaMDenu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 436-203); kuSxtipxpAse shoVka... niBARvaM shivaliMgeYkayxM shiKikapURrayoVgavatf||... (savasaM. 13; bAlasaM. 370-167).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaliVle}
\meaning{\arthanonum{payaNava| baLeyisidarA mUtiRyoreyUva| malarahita shivaliVlegaLanAlisuteDevaRtake || 53 || (Sashipu. 53-42)}
\ullekha{anaMtakoVTi Adibarxhamxra... parashivaliVleyiMda anaMtakoVTi barxhAmxMDaMgaLa saqjisadaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 395-182).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaloVka}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva kavigaLa parxkAravU, sheYva sidAdhxMtigaLa parxkAravU, shivanu tananx parivAradoMdige keYlAsa (shivaloVka) eMba tananxdeV Ada loVkadalilxrutAtxne. Adare bahaLaSuTx vacanakAraru keYlAsa parikalapxneyanunx avaheVLana mADutAtxre.}
\ullekha{shivaloVkakekx sari beVre loVkavilalx... (savasaM. 1; basava. 747-187); matayxRloVkada mahAmane... matayxRloVka shivaloVkaveraDakekx nicicxNigeyAdanu... (savasaM. 3; alalxma. 1454-430); ele shivane nimamxlilx... nimamx sharaNa shivaloVkakekx hoVdavanalAlx... (savasaM. 3; cenanxba. 788-233); yatarx yatarx mAheVshavxraridaR... tatarx tatarx shivaloVka noVDA, ele ayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1396-403); liMgadiMdudayisi aMgaviDidipapx... rudarxloVkaM paritayxkAtxva shivaloVkeV BaviSayxti||... (savasaM. 5; akakxma. 353-104).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivavarxti}
\meaning{\arthanonum{adiraLaLxdA shivavarxti kara miVridaM - (SamaMma. 114-60).}
\ullekha{tanu mana dhanavelalx... anayxdeYvavidadxvara maneyalilx ananxva koLaLxdAtane shivavarxti... (savasaM. 8; maDimA. 616-230); `kAmikAdiSu taMterxVSu... saveRVSu kaqtABAyxsaH shivavarxtiH|| eMdu kAmika modalAda... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1391-524).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivavidAyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvasidAdhxMta parxtipAdaka videyx. shivAcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAcArAthaRmathavA shivavidAyxthaRmeVva vA |\\
na teVna sadaqshaH kashicxnumxkitxmAgARVshirxtoV naraH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 17. 80)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivavideyx}
\meaning{\arthanonum{shivavidAyxgurUNAM ca kamaRyoVgavayxvasithxtAH - (viVmA{A}. ??-27)}
\ullekha{parashivashakitxgaLiMdAda liMga... shivavideyxyiMda huTiTxda shivadiVkeSx... (savasaM. 9; soDaDxbA. 781-236).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivashakAtxyXtamxka}
\meaning{\arthanonum{modalu parashivanu shUnayx sithxtiyalilxdudx, avanalilxruva shakitxyu avayxkatxvAgirutatxde. avanige saqSiTx mADabeVkeMba iceCx mUDidAga, avanu shakitxyoDagUDutAtxne, athavA shivashakAtxyXtamxkavAgutAtxne.}
\ullekha{tAnenanxde idirenanxde EnU... A liMgadiMdAyitutx shivashakAtxyXtamxka... (savasaM. 3; cenanxba. 1267-440); EneMdanalilalxda mahAGanavu... A liMgadiMdAyitutx shivashakAtxyXtamxka... (savasaM. 7; caMdima. 573-189); baLikaM. matetxyuM, parxsAda eMdoDe taradiM shivashakAtxyXtamxkavAda... (savasaM. 11; imamxDi. (???-???)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivashakitx saMpuTa}
\meaning{\arthanonum{shiva matutx shakitx ivugaLa kUTa. shiva eMdare citutx, shakitx eMdare iMdirxyagaLigU manasisxgU goVcaravAguva uLida tatavx. shakitx vikAsa hoMdi namemxlalxra budidhx, manasusx, ahaM, citatx, jAcnxneVMdirxyagaLu, kameRVMdirxyagaLu, tanAmxterxgaLu matutx paMcaBUtagaLAgi, avugaLeV vividha pariNAmagaLalilx misharxNa hoMdi jagatitxna nAnA rUpada vasutxgaLAgive. shivanu iciCxsada horatu shakitx vikAsa hoMduvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare shiva tatavx matutx shakitx tatavx hiVge eraDu viBinanx tatavxgaLAdarU averaDaralUlx avinAsaMbaMdhavide. averaDU yAvudoV oMdu nidiRSaTx kAladalilx nidiRSaTx parxdeVshadalilx baMdu kUDidavu, alilxMda muMde avugaLalilx avinAsaMbaMdha EpaRTiTxtu, eMbudu idara athaRvalalx. I saMbaMdhakekx AdiyU ilalx, aMtayxvU ilalx. shiva yAvAgalU shakitxyoMdigeV irutAtxne. shakitxge savxtaMtarx asitxtavxvU ilalx, savxtaMtarx kAyaRshakitxyU ilalx. adu shivananenxV AsharxyisuvudariMda, avana iceCxya meVrege saqSiTxyAgutatxde, avana iceCxya meVrege layavAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{`shivashakitx saMpuTa' eMbudara athaRvanunx nAvu oMdu upameya mUlaka sapxSaTxpaDisabahudu: namamx jiVvaMta deVhavu shakitxya rUpAMtara; adaralilxruva iMdirxyagaLU, budidhx muMtAda aMtaHkaraNagaLU, alilx naDeyuva yoVcane, parxshenx, siTuTx, AshacxyaR, duHKa muMtAda mAnasika vAyxpAragaLU shakitxya rUpAMtaraveV. Adare I shakitxya kAyaRgaLu cidavxsutxvAda atamxvilalxdidadxre naDeyuvudilalx. AdarU idu Atamx, idu shakitxya rUpAMtara eMdu toVrisalu baruvudilalx. averaDaralilx yAvudoV oMdu nigUDha riVtiyalilx parasapxra saMbaMdhavide. vayxkitx eMba oMdeV saMpuTadalilx badalAgada citutx badalAguva shakitx eraDU ive. hAgeyeV parashivaneMdare citf matutx shakitx eMba eraDu tatavxgaLa oMdu saMpuTa.}}
\newmeaning{\arthanonum{iSATxdarU shivanige shakitx ide eMdu heVLuvudu sUkatxveV horatu, shakitxge ceYtanayxvide eMdu heVLuvudalalx. EkeMdare, citutx shakitxyanunx niyaMtirxsutatxdeyeV horatu, shakitx citatxnunx niyaMtirxsuvudilalx.}
\ullekha{mAgaRkirxyAsamayadalilx shivashakitxsaMpuTa... (savasaM. 3; cenanxba. 747-224); nAdaveV liMga... shivashakitxsaMpuTavAda paMcamada kameRVsha... (savasaM. 6; Adayayx. 986-298).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivashakitxrahitaparxNamamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdaralUlx hanenxraDaraMte parxNavAkaSxragaLuLaLx shakitxparxNamamaMtarx, shivaparxNamamaMtarx matutx shivashakitxrahita parxNamamaMtarx eMba tirxvidha parxNamamaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shakitxparxNamamaMtarxgaLu, shivaparxNamamaMtarxgaLu, shivashakitxrahitaparxNamamaMtarxgaLu eMdu mUru vidha maMtarxgaLu ive ...shivashakitxrahita parxNamamaMtarxgaLu jaMgamakekx saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 159-261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasharaNa}
\meaning{\arthanonum{parashivanige tanenxlalxvanUnx athavA tananxnenx saMpUNaRvAgi apiRsikoMDu, ahaMnaSaTxvAgi, avanigeV saMpUNaRvAgi sharaNAdavanu. Adare I padavanunx kelavu veVLe AdhAyxtimxka jiVvanavanunx Aga tAne pArxraMBisida vayxkitxgU anavxyisuvaMte baLasalAgutatxde.}
\ullekha{puNayxveMdariye, pApaveMdariye... harahara mahAdeVva shivasharaNeMdu shudadhx noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1269-350); guruveMdariyaru, hiriyareMdariyaru... shivasharaNara noVyisuva pAtakaraneVneMbe?... (savasaM. 2; alalxma. 1171-346); barxhomxVpadeVshavAyitetxMdu... shivajAcnxnadiVpitx toVritetxMdu shivasharanaroDane dhikakxrisabeVDa... (savasaM. 3; cenanxba. 45-14); barxhamxnAdaDAgali, viSuNxvAdaDAgali... emamx shivasharaNara noVvu enanx noVvu noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1337-387); aGaTita GaTitana... ninanx koluve geluve shivasharaNeMba alaga koMDu... (savasaM. 5; akakxma. 16-06); shivAnuBAva shivasharaNara saMga ivane karuNisi badukisayayx (aKaMDeV. 148-143).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasharaNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvamatakekx seVridavaLu; shivaBaketx; SaTfsathxladalilx sharaNasathxlakekx muTaTxdavaLu.}
\ullekha{puNayxveMdariye, pApaveMdariye... harahara mahAdeVva shivasharaNeMdu shudadhx noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1269-350); aGaTita GaTitana... keDada shivasharaNeMba alagane koMDu... (savasaM. 5; akakxma. 16-06); gALiya haDedalilx... shivasharaNeMbudoMdu gALiya haDedalilx... (savasaM. 6; aMbiga. 132-45); shirxVguru viVrasaMgamana... shivasharaNeyanAnxgi mADida... (savasaM. 9; varasaM. (vacana saMcaya)); ayAyx, halavu deVshakoVshagaLu... nimamx sadaBxketx shivasharaNe akakxniVlAMbike tAyigaLa totitxna... (savasaM. 12; basaliM. 1283-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasaMsAkxra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxsaMsAkxra, liMgadhAraNasaMsAkxra. shivasaMsAkxradiMda mAnavaru pavitarxrAgutAtxre. shivasaMsAkxra paDedavarige pUvARsharxmada dhamaRgaLoMdige yAvudeV saMbaMdhaviruvudilalx. shivasaMsAkxravanunx paDedu viVrasheYvaralilx jAtiBeVdaviruvudilalx. elalx riVtiya jAtiBeVdavanunx nimURlane mADuva saMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasaMsAkxrayoVgeVna vishudAdhxnAM mahAtamxnAmf |\\
kiM pUvaRkAlikeYdhaRmeRYH pArxkaqtAnAM hi teV matAH ||\\
shivasaMsAkxrayoVgeVna shivadhamARnuSaMgiNAmf |\\
pArxkaqtAnAM na dhameRVSu parxvaqtitxrupapadayxteV ||\\
shivasaMsAkxriNaH shudAdhxH pArxkaqtA itareV matAH ||\\
shivasaMsAkxrayuketxVSu jAtiBeVdoV na vidayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 32-34, 37)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{boVdhane\-yiMdAgi sAdhakanalilx uMTAguva saMsAkxra.}
\ullekha{jaladalilx huTiTxda kesaru... shivasaMsAkxriyAgi `akaSxroVsi eMba maMtarxdiMda... (savasaM. 3; cenanxba. 524-162); shivashivA divxjareMba pAtakaru... shivasaMsAkxrahiVnashacx bArxhamxNaH shavxpacAdhamaH||... (savasaM. 9; viVrashaM. 96-30); baLikiMtu haqtakxmalakaNiRkAmadhayxdalilx... shApadagadhxrige shivasaMsAkxrahiVnageR nAsitxkageR veVdabAhayxrige... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1444-540); Adiya biVja shivasaMsAkxri anAdisharaNanayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1250-616); enanx BavapAshaMgaLa haridu shivasaMsAkxriya mADida... (savasaM. 14; SaNumxKa. 283-179); iMtu shivasaMsAkxradiMdeVkavAdarali eMtu vivarisalilalx kulava sadaBx\-katxrali (diVkASxboV. 53-5); shivasaMsAkxrahiVnarAda BavigaLa maneya pAkavanu shivaMge niveVdisalAgadu (gaNaBA. 158-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasaMsAkxri}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadiVkeSxyanunx paDedavanu.}
\ullekha{jaladalilx huTiTxda kesaru... shivasaMsAkxriyAgi `akaSxroVsi eMba maMtarxdiMda... (savasa. 3; cenanxba. 524-162); Adiya biVja shivasaMsAkxri anAdisharaNanayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1250-616); enanx BavapAshaMgaLa haridu shivasaMsAkxriya mADida... (savasaM. 14; SaNumxKa. 283-179); sale purAkaqta kamaRkaluSAvaLiyanupasaMharisi ...shivatiVthaRkaLashAmaLajalavane{\ro}damaLa shivasaMsAkxriyaM mADi (basapu. 48-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasaqSiTx}
\src{saM}
\meaning{\artha{jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda mUvatAtxru tatatxvXgaLa saqSiTx. shiva\-yoVgigaLige moVkaSxpArxpitxge upakAra mADuva saluvAgi jagatfsaqSiTxya bayakeyiMda shivanu dhAyxnamaganxnAdanu. A dhAyxnada parxBAvadiMda shivana sahasArxMshadiMda avanalilx avinABAva saMbaMdhadiMdiruva parAshakitxyu janisitu. parAshakitxya sahasArxMshadiMda Adishakitx; Adishakitxya sahasArxMshadiMda icACxshakitx; icACxshakitxya sahasArxMshadiMda jAcnxnashakitx; jAcnxnashakitxya sahasArxMshadiMda kirxyAshakitx-hiVge paMcashakitxgaLu utapxtitxyAdavu. paMcashakitxgaLa saqSiTxyeV shiva\-saqSiTx.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRloVkAnAM loVkasoyxVtapxtitxkAraNamf |\\
yoVginAmupakArAya sevxVcaCxyA ciMtitaH shivaH ||\\
taciCxvAtutx parAshakitxH sahasArxMsheVna jAyateV |\\
tacaCxketxVsutx sahasArxMshAtf AdishakitxsamudaBxvaH ||\\
AdishakitxsahasArxMshAtf icACxshakitxsamudaBxvaH |\\
icACxshakitxsahasArxMshAtf jAcnxnashakitxsamudaBxvaH ||\\
jAcnxnashakitxsahasArxMshAtf kirxyAshakitxsamudaBxvaH |\\
EtA veY shakatxyaH paMca niSakxlAshecxVti kiVtiRtAH ||\\
shivasaqSiTxriyaM porxVkAtx... | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 26-30; sU. A., kirx. pA., 1. 19-22)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jagatatxnunx saqSiTxsalu bayasida parashivaniMda modalu saqSiTxyAda loVkakatARranAda barxhamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
katARraM savaRloVkAnAM vidadheV vishavxnAyakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 2. 14)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{barxhamxnige jagatfsaqSiTxya upAyavanunx heVLuva saluvAgi shivaniMda saqSiTxyAda parxmathagaNagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
iteyxVvaM pArxthiRtaH shaMBuH barxhamxNA vishavxyoVninA |\\
sasajARtamxsamaparxKAyxnf savaRgAnf savaRshakitxmAnf ||\\
parxboVdhaparamAnaMda parivAhitamAnasAnf |\\
parxmathAnf vishavxnimARNa parxlayApAdanakaSxmAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 2. 25-26)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasAdAKayx}
\src{saM}
\meaning{\artha{Aru vidha sAdAKayxtatatxvXgaLalilx oMdu. parAshakitxyiMda udaBxvisida, shAMtayxtiVtakaleyiMda kUDida, parxsananx matutx sUkaSxmXrUpada vidavxtf parxBege samAnavAda, upamAtiVtavAda, elalx tatatxvXgaLige AsharxyavAda shudadhxtatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtakalAyukatxM parAshakitx samudaBxvamf |\\
parxsananxM sUkaSxmXrUpaM ca viduyxtf parxBamanUpamamf |\\
shudadhxM ca shivasAdAKayxM savaRtatAtxvXlayaM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 33)}
\smallskip
\begin{shl}
parAshakitxdashAMsheVna shivasAdAKayxsaMBavaH |\\
parAshakutxyXdaBxvatAvxcacx shudadhxtAvxciCxva ucayxteV ||\\
parxsAdaM sUkaSxmXrUpaM ca joyxVtirUpamiti samxqqtamf |\\
shivatatatxvXmidaM porxVkatxM tatAtxvXnAmaKilAlayamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 20-22)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mahAliMgadiMda oMdAdanaMtara matotxMdaraMte utapxtitxyAda hAgu jagatitxna kAyaRgaLige sahakAriyAda shiva, amUtiR, mUtiR, kataqR matutx kamaRsAdAKayxgaLeMba paMcasAdAKayxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{A niSakxlada tatavx shivatatavxvenisihudu tAne shivasAdAKayxvenisikoMbudu ...shivasAdAKayxveV sadAshivamUtiR (viVsheYpu. 1-8-24).}}
\newmeaning{\artha{kamaR, kataqR, mUtiR, amUtiR, shiva, mahA, nimARya, aviraLa matutx nimuRkitx eMba oMbatutx vidhada sAdAKayxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{parxthamadalilx vasutx EnU... shivasAdAKayxvanoDagUDidalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1364-402); sharaNaMge AkAshave aMga... A hasatxkekx shivasAdAKayx, A sAdAKayxkekx parAshakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1577-574); atakarxyX aparxmANa anAmaya... hatatxroLoMdaMshadalilx shivasAdAKayx janisitutx... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); sakala niHkalagaLu ilalxdaMdu... kaLeyeV shivasAdAKayx mahAsAdAKayxveMdu eraDuteranAyitutx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1135-587); niHkala shivana madhayxdalilx... iMtu shivasAdAKayxda saqSiTx... (savasaM. 11; toVMTasi. 63-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasAyujayx}
\meaning{\artha{liMgadalilx aikayxvAguvudu, liMgadalilx aMgana sAmarasayx. \hbox{liMga}-aMgagaLa tatatxvXvanunx aritavanu liMgasAyujayx athavA shivasAyujayxvanunx paDeyutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgatatatxvXM vijAcnxya liMgasAyujayxvAnf Bava |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 104)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. shivanoMdige oMdAgi (beretu hoVgi) uMTAguva shivAnaMdAnuBava.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiveVneYkiVBAveVna shivAnaMdAnuBava Eva moVkaSxH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. pa., pu. 159)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxrUpa moVkaSx. shivadeVvAlayagaLige apAya baMdodagida saMdaBaRdalilx, avugaLanunx rakiSxsalu muMdAguva Bakatxnige, athavA shivanigoVsakxra pArxNatAyxgavanunx mADalu sidadhxnAguvavanige hAgU liMgapUjakanige vasatxrX modalAduvugaLanunx dAnamADuva shivaBakatxnige shivasAyujayx pArxpitxyAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
yatarx sAthxvaraliMgAnAmapAyaH parivataRteV |\\
athavA shivaBakAtxnAM shivalAMCanadhAriNAmf ||\\
tatarx pArxNAnf vihAyApi parihAraM samAcareVtf |\\
shivAthaRM mukatxjiVvashecxVciCxvasAyujayxmApunxyAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 34-35)}
\smallskip
\begin{shl}
sakaqlilxMgAcaRkeV datAtxvX vasatxrXmAtarxM yadaqcaCxyA |\\
EkacaCxtarxM laBeVdArxjayxM shivasAyujayxmApunxyAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 20. 58)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{vitatxM ca rAjavitatxM... EkataMtarxM laBeVdArxjayxM shivasAyujayxmApunxyAtf... (savasaM. 6; uripe. 1536-556); shurxtividhisida shirxVviBUtiya... deVhaMtayxkatxyX shivasAmujayxmeVti na sa punarAvataRteVna... (savasaM. 13; bAlasaM. 334-139); jaMgamada pAdatiVthaRvu... jaMgamada pAdatiVthaRvu shivasAyujayxvayAyx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 778-354).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasAloVkayx}
\medskip

\begin{shl}
poVduda naMbiya daMDatatx kalikAya\\
gAdudu shivana sAloVkayx\\
BUdhava mahAdeVvarAya heVLenuta muM-\\
doVdidanoMdu meVlagxteya
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(moVpu. 181-??)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasidAdhxMta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvasidAdhxMta. viVrasheYvamahAtaMtarx, viVrasidAdhxMta, shivasidAdhxMtataMtarx, shivAdevxYta, shakitxvishiSATxdevxYta, visheVSAdevxYta.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasidAdhxMtaniNeRVtA shivAcAyaRH shivAtamxkaH ||\\
savxcaCxMdacAriV loVkeV{\char'263}simxnf shivasidAdhxMtapAlakaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 17; 4. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ele veYdikarirA... shivasidAdhxMta BakitxniSATx sAvadhAnavarxtaru veVdAdhArayati enalu... (savasaM. 9; saMapapx. 296-98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasidAdhxMtataMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva sidAdhxMta. viVrasheYva sidAdhxMta parxtipAdaka sheYvAgamoVtatxra BAgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasidAdhxMtakaM taMtarxM shivAdevxYtaM shivaM padamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 6. 56)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasidAdhxsana}
\meaning{\ullekha{deVhada vAsane haridu... eMbatetxMTu AsanadoLage muKayxvAgipuRdu shivasidAdhxsanavu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 710-318).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivasUtarx}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivadAra. karaDige athavA sajijxkeyanunx aMgada meVle dharisalu anukUlavAguvaMte kaTiTxruva dAra. karaDigege dAravanunx poVNisuvAga hanenxraDu sala adanunx shivapaMcAkaSxriV maMtarxdiMda aBimaMtirxsi, adeV maMtarxvanunxcacxrisi sidadhxpaDisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasUtarxM yajacnxsUtarxM mUdhiRnx vinayxsayx vAsasA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 4)}
\smallskip
\begin{shl}
sajijxkAM ca guNaM vasatxrXmudAvxpayx parxNaveVna tatf ||\\
samxqqtAvx mAM mUlamaMterxVNa gururAvAhayx sajijxkAmf |\\
aBimaMtArxyXnuvAkeYsetxYH sivxVkuyARcacx guNaM tataH ||\\
divxSaDAvxraM tu mUleVnABimaMtArxyXtha niyoVjayeVtf |\\
saha tAreVNa mUleVna yoVjayeVtf sajijxkAM guNamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 5. 2-4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivasidAdhxMta. shiva-jiVveYkayxvanunx parxtipAdisuva tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmasAyxdi nirataM shivasUtarxsamanivxtamf |\\
shivAdevxYtaM tatatxvXveVdayxM shaqNu kAruNayxBAvataH ||\\
shivasUtarxmayaM jAcnxnaM dhArayaMti dhaqtavarxtaH |\\
viVramAheVshavxrAH saveRV shaqNu gwri suBakitxtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. u., 1. 39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{manada madhayxdamUtiRyanaridu... shivasUtirxyAdenayayx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1026-307); meVSana danigeVLi huli... shivamaMtarx shivasotxVtarx shivAgama shivasUtarxva keVLade... (savasaM. 14; heVmaga. 1099-507); maMDesutitxnoLetitx kAlaM kaTiTx biDadireyatatxliVshaM tanunxDiya shivasUtarxmaM toV{\ro} haraharA kaTiTxdenuva{\ri}yade haranalAMCanadharanenutatxM (basapu. 43-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivaseragu}
\newmeaning{\ullekha{``shivaseragu- samAdhikAladalilx jaMgamarige bilavxpaterx matutx dakiSxNe kaTiTxkoDuva hosabaTeTxya gaMTu" (sharasA. 24-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAMga}
\meaning{\artha{parashivana Aru vidha aMgagaLalilx oMdu. haqdaya, shirasusx, shiKe, kavaca, tirxneVtarxgaLu, asatxrX(paTf)-aMganAyxsadalilx baLasuva shivAMgagaLivu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAMgaM ceYva BUtAMgaM kUTAMgaM ca tatheYva ca |\\
vidAyxMgaM ceYva shakatxyXMgaM sAmAnAyxMgaM tatheYva ca |\\
EtAni cAMganAmAni shivAMgAni SaDA saha ||\\
parxthamaM haqdayaM vidAyxtf divxtiVyaM tu shiroV BaveVtf |\\
taqtiVyaM tu shiKAM vidAyxtf catuthaRM kavacaM BaveVtf ||\\
paMcamaM neVtarxtarxyaM sAyxtf SaSaThxmasatxrXmudAhaqtamf |\\
EtaciCxvAMganAmAni kiVtiRtAni karxmAdf viduH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 4-5, 10-11)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva matutx shiva eMba Aru tatatxvXgaLiMda kUDidudu.}
\ullekha{matatxM, parxNavaBeVda... shivAMga BUtAMga vidAyxMga kUpAMga shakatxyXMga... (savasaM. 11; imamxDi. 1357-634); Adi amdhAyxvasAnaMgaLiMdatatxtatxlAda... shivAMgarUpa tAneMdariyade... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 803-415); ADuvarayAyx AcAravanaLidu... iMtapapx kALakULarige sacicxdAnaMda parashivAMga sharaNareMtenanxbahudu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 577-174); inunx SaDaMga utapxtayxvadeMteMdaDe... I Aru shivAMgavu... (savasaM. 13; bAlasaM. 622-283); paMceVMdirxyeMba kamiRgaLa... sAkiSx: ``shivAMgaM sharaNAMgaM, ca sharaNAMgaM shivAMgakaM|... (savasaM. 14; heVmaga. 1097-505); barxhamxnA viSuNx rudarxMga{\ri}ye Ishavxra sadAshivaM shivarA shivAMgavA{\rA} shivAMgakekx cicaCxkitxkAraNavoMdu manegAdudu (viVsheYpu. 1-6-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAMgamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{aMganAyxsadalilx baLasuva shivAMga biVja maMtarx. oMbatutx vikaqti savxragaLalilx Qu, laq, aM vaNaRgaLanunx biTuTx uLida A I U ai au aH eMba Aru vaNaRgaLanunx paraveMba hesarina hakAradoDane seVrisabeVku. A riVti mADidAga hA hiV hU heY hw haH eMba maMtarxgaLAgutatxve. aH eMba vaNaRvanunx biTuTx uLidavugaLige anusAvxravanunx seVrisabeVku. hiVge seVrisidare hAM hiVM hUM heYM hwM haH eMba reVParahitavAda tAMtirxka shivAMgamaMtarxgaLAgutatxve. ivu reVPasahitavAdare hArxM hirxVM hUrxM herxYM hwrxM harxH eMba veYdika shivAMgamaMtarxgaLenisutatxve. ivugaLalilx hAM athavA hArxM eMba parxthama biVjavu haqdayabiVja, hiVM athavA hirxVM eMbudu shiroVbiVja, hUM athavA hUrxM eMbudu shiKAbiVja, heYM athavA herxYM eMbudu kavacabiVja, hwM athavA hwrxM eMbudu neVtarxtarxyabiVja, haH athavA harxH eMbudu asatxrXbiVja. ivu shivAMgabiVja maMtarxgaLu. I biVjAkaSxragaLiMda aMganAyxsavanunx mADabeVku. OM hArxM haqdayAya namaH | OM hirxVM shiraseV sAvxhA | OM hUrxM shiKAyeY vaSaTf | OM herxYM kavacAya humf | OM hwrxM neVtarxtarxyAya vwSaTf | OM harxH asAtxrXya PaTf | idu veYdika shivAMgabiVjamaMtarxdiMda kUDida nAyxsa. ideV riVtiyAgi tAMtirxka shivAMga biVjamaMtarxda nAyxsa karxmavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
navANaRvikaqtiSAvxsu tuyaRM paMcamamaSaTxmamf |\\
tirxVNi vaNARni saMtayxjayx sheVSAH SaTf parasaMyutAH ||\\
kAyaRkAraNasaMyukAtxH saveRVSAM ca SaDAnana |\\
teVSAM ca nAmadheVyAni vakASxyXmi shaqNu SaNumxKa ||\\
parxthamaM haqdayaM vidAyxtf divxtiVyaM tu shiroV BaveVtf |\\
taqtiVyaM tu shiKAM vidAyxtf catuthaRM kavacaM BaveVtf ||\\
paMcamaM neVtarxtarxyaM sAyxtf SaSaTxmasatxrXmudAhaqtamf |\\
EtaciCxvAMganAmAni kiVtiRtAni karxmAdf viduH ||\\
Adw parxNavamucAcxyaR shivANaRvaM tadanaMtaramf |\\
aBidhAnaM catuthayxRMtaM namasAkxrAdiBiyuRtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 8-12)}
\newmeaning{\arthanonum{SaTAsxdAKayxliMgagaLige saMbaMdhisida oMdu maMtarx.}
\ullekha{matatxmiV SaDaMgamaMtarxgaLe... eMba SaTapxlalxvaMgUDidudeV shivAMgamaMtarxveMdu... (savasaM. 11; imamxDi. 1358-635); OM hArxM hirxVM hUrxM herxYM hwrxM harxH -idu shivAMgamaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde ...ivu shivAdi SaTatxtavxgaLeMdu BAvisalapxTiTxde. (shivAkoV. 154-244).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAkaSx}
\meaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLalilx oMdu; rudArxkiSx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAkiSx}
\meaning{\arthanonum{shivAkaSx.}
\ullekha{sadaBxkatxna satikxrXyave... ura, sira, kaMThadalilx shivAkiSxmaNiyenisi... (savasaM. 13; maDivA. 996-457); koraloLatxLatx shivAkiSx mAle BasitAleVpaM lalaTAgarxdoLf (rAjasheV. 3-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaniMda girijege boVdhitavAda jAcnxnarAshi. sidAdhxMtaveMdu kareyalAguva kAmika, yoVgaja, ciMtayx, kAraNa, ajita, diVpatx, sUkaSxmX, sahasarx, aMshumAnf, suparxBeVda, vijaya, nishAvxsa, sAvxyaMBuva, anila, viVra, rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, saMtAna, shavoRVkatx, pArameVshavxra, kiraNa matutx vAtula eMba ipapxtetxMTu shivAgamagaLu. shivAgamavu veVdoVkatx dhamaRvanunx parxtipAdisuvudariMda matutx nAsitxka dhamaRgaLAda cAvARkAdigaLanunx KaMDanemADuvudariMda veVdasamamxtavAdavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
veVdadhamARBidhAyitAvxtf sidAdhxMtAKayxH shivAgamaH |\\
veVda bAhayxviroVdhitAvxtf veVdasamamxta ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 12)}
\smallskip
\begin{shl}
AgataM paMcavakAtxrXtutx gataM ca girijAmuKeV |\\
mataM ca vAsudeVvasayx tasAmxdAgamamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(taMtarxsamucacxya., piVThike., pu. 2)}
\smallskip
\begin{shl}
kAmikaM yoVgajaM ciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA ||\\
diVpatxM sUkaSxmXM sahasarxM ca aMshumatfsuparxBeVdakamf |\\
vijayaM ceYva nishAvxsaM sAvxyaMBuvamathAnilamf ||\\
viVraM ca rwravaM ceYva mAkuTaM vimalaM tathA |\\
caMdarxjAcnxnaM ca biMbaM ca porxVdigxVtaM lalitaM tathA ||\\
sidadhxM saMtAnaM shavoRVkatxM pArameVshavxrameVva ca |\\
kiraNaM vAtulAMtevxVtA aSATxviMshatisaMhitAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 1. 59-62)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{savxsitx samasatxparxshasitx sahitaM... shivaparxsAdapAdoVdakasaMbaMdhigaLu shivAcAraveVdayxru shivAgamasAdhayxru... (savasaM. 3; cenanxba. 1673-611); tanushudadhx manashudadhx... naDeyelalx sadAcAra; nuDiyelalx shivAgama... (savasaM. 5; akakxma. 229-69); neVtarxdalilx SaDuvaNaRsaMbaMdhavaha... sahajashivAgamAcArakirxyAsaMpatutx... (savasaM. 6; uripe. 1426-491); matatxmA parameVshavxra... shivAgama shivakeSxVtarx shivA cAraniMdegaLaM seYrisadAtanAgi, viSuNxvAdi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1445-540); mUraDiya meVle... shivAgamapaTaTxNakekx hoVgi... (savasaM. 10; jakakxNa. 922-523); paramapadaveMba keVvala nAmavAcayxvAda shivatatavxvuMTeMbudu shivAgamada parxmANavu (gaNaBA. 91-19); varashivAgamadalilx ...barxhAmxMDadudaBxvada BeVdamaM peVLevx nAnu (viVsheYpu. 1-6-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAginx}
\meaning{\arthanonum{aginxya oMdu BeVda. shAsotxrXVkatx riVtAyx aGoVramaMtarxdiMda bilavxda kaTiTxgeyanunx suDuva aginx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVreVNAtamxmaMterxVNa bilavxkASaThxM parxdAhayeVtf |\\
shivAginxritiviKAyxtaH... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 377)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shurxtividhisida shirxVviBUtiya... ``shivAginxkAyaRM yaH kaqtAvx kuyARtirxyAyuSaM|... (savasaM. 13; bAlasaM. 334-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAginxja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kapila vaNaRda goVmaya athavA shudadhxvAda shamiV, ashavxtathx, palAsha (mututxga), Ala, aragavxdha athavA bilavxda kaTiTxgegaLanunx shivAginxyiMda suTuTx saMsakxrisida Basamx. idakekx soVpAdhika BasamxveMdU hesaru. idu shivayoVgigaLu dharisalu tuMbA parxshasatxvAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kapilAgoVmayaM pUvaRM keVvalaM gavayxmeVva vA |\\
shamayxshavxtathx palAshAnf vA vaTAragavxdhabilavxkAnf |\\
shivAginxnA daheVcuCxdAdhxnf tadevxY Basamx shivAginxjamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 378-379)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAgAnxyXdisamutapxnanxM maMtarxnAyxsAdiyoVgataH |\\
tadupAdhikamitAyxhuBaRsamx taMtarxvishAradAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAginxjanitaM Basamx shasatxM sAyxciCxvayoVginAmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 6. 34)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAcaRka}
\meaning{\arthanonum{peLuve muMdaNa katheya mahAtemxya|keVLi shivAcaRkarelalx biVLukoDutadamatiya sidadhx QuSibaMda| loVla dadhiVciyidedxDege - (viVliV. 4-36)}
\ullekha{AcArasahita liMgaBakatxnAdare... ``BUtaliMgamidaM jecnxVyaM perxVtaliMgaM shivAcaRkaH... (savasaM. 3; cenanxba. 972-313); jalakuMBacaMdarxvatetxMba yathA... shivAcaRkapadadavxMdavxsAyxcaRnAtf samxraNAdapi... (savasaM. 6; uripe. 1386-470); basavaNaNxna baLiyayAyx... basavaNaNxna AjecnxyayAyx elalx shivAcaRkaru... (savasaM. 8; maDimA. 681-252).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAcAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva AcAyaR. viVrasheYva guruvagaRda maThAdhipati. viVrasheYvara guru. diVkASxsaMsAkxravanunx niVDi, viVrasheYvasidAdhxMtada shikaSxNa matutx jAcnxnavanunx boVdhisuva guru. viVrasheYvAcAradalilx shiSayxranunx toDagisi, tAnU saha shivAcAravanunx Acarisuva kAraNa shivAcAyaR eMdenisidAdxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasidAdhxMtaniNeRVtA shivAcAyaRH shivAtamxkaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 17)}
\smallskip
\begin{shl}
moVkaSxsayx diVkASx saMpArxpetxyXY guruH sAyxnUmxlakAraNamf |\\
na vinA guruNA sidedhxyXY sAdhanAni BavaMtayxlamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 2. 5)}
\smallskip
\begin{shl}
AcinoVti ca shAsAtxrXthARnAcAreV sAthxpayatayxlamf |\\
savxyamAcarateV yasAmxdAcAyaRsetxVna coVcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 15. 9)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{guruvAkayxdiMda nAradaniganaMtajanamx... guruvAkayxdiMda cidaGxnashivAcAyaRrige boVdharatatx dorakitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 502-142); `sheVSaM diVkASx kirxyAM kaqtAvx... loVkayx tatavxdeVhaM viciMtayeVtf || eMdu shivAcAyaRnu peVLida... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1421-531).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAcAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYva paMcAcAragaLalilx mUraneya AcAra. shivaneV parabarxhamx, avanalalxde beVrArU gatiyilalxveMdu anuSAThxna mADuva shivaparavAda AcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiva Eva paraM barxhamx paMcatatatxvXparAyaNamf |\\
na tatoV{\char'263}nAyx gatiriti shivacAroV hi kiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{darxvayx, keSxVtarx muMtAda hadinAru padAthaRgaLanunx sheYvashAsatxrXdalilx heVLida riVtiyalilx shudidhxgoLisuva AcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
darxvayxkeSxVtarx gaqhAdiVnAM SoVDashAnAM vishoVdhanamf |\\
shivashAsotxrXVkatxmAgeRVNa shivAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 32)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{I padavanunx sAmAnayxvAgi paMcAcAragaLalilx oMdAda AcArakekx anavxyavAguvaMte baLasalAgutatxde. (noVDi. paMcAcAra). Adare basavaNaNxnavaru A padavanunx kelavu veVLe liMgAyata dhamaRkekx anavxyisuvaMte baLasidAdxre. ``avara naDeyoMdu nuDiyoMdAdoDe shivAcArakakxvaru salalxrayAyx" (1:658) eMbalilx I athaR vayxkatxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, gaNAcAra matutx BaqtAyxcAragaLeMba paMcAcAragaLalilx oMdu; shivasharaNaralilx jAtiBeVdavanunx mADade, shivApaRNabudidhxyiMda iruvudu.}
\ullekha{liMgAcAra sadAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcArameMba paMcAcAraniSaThxnAgi ...jagatUpxjayxvAgipaRnAtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYvadhamaR; liMgAyatadhamaR.}
\ullekha{avara naDeyoMdu... shivAcArava balalxnu, alilx nilalxnu... (savasaM. 1; basava. 658-165); AdiyAdhAravuLaLxnanxkakxra... eraDU oMdAdaDe shivAcAra... (savasaM. 2; alalxma. 437-123); liMgAcAra sadAcAra shivAcAra gaNAcAra BaqtAyxcAraveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1544-562); BaviyAcArava biDade... shivAcAradalilx naDeva nAyigaLu baride nAvu shivAcArigaLeMdare... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); parxsAdi parxsAdigaLeMdu... shivAcAradalilx daqDhavilalxda kAraNa... (savasaM. 10; gaNaviV. 626-322).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcAcAra, SoVDasha shudidhx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAcAri}
\meaning{\artha{viVrasheYvadhamaRvanunx anusarisuvavanu.}
\ullekha{parxBu sidadhxrAmaMge liMgada mahatatxna{\ru}hisi koDuveneMdu kalAyxNadoLagutatxma shivAcAri cenanxbasavaM basavaniralavara baLigAtana citatxharuSadoLe karetarutiralf (cebapu. 11-2).}}
\newmeaning{\artha{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcAravanunx pAlisuvavanu.}
\ullekha{uMTeMba vasutx ilelxMba... sajajxna shudadhx shivAcArigalalxde liMgeYkayxvaLavaDadu. (savasaM. 3; cenanxba. 715-214); BaviyAcArava biDade... shivAcAradalilx naDeva nAyigaLu baride nAvu shivAcArigaLeMdare... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); AcAravanaritu naDeva Bakatxnu shivAcAriyeMbenayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1248-615); vaNaRkekx shivaBakatxneV sherxVSaThxnaMtavanahaniRshaM nelasidaR deVshaM pavitarxmaya niNaRyavenalakxvana bAMdhavara baNiNxsuvoDaLaveyeMdAcarisuva shiVNaRdoVSane shivAcAriyeY (viVsheYpu. 7-113-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAcAR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivapUje. iSaTxliMgapUje. viVrasheYvada shivapaMcayajacnxgaLalilx shivapUjeyeV kamaRyajacnx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAcAR kamaRvijecnxVyaM bAhayxM yAgAdi noVcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 17. 81; si. shi., 9. 22)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAdevxYta}
\meaning{\arthanonum{shiva-jiVvara aikayxvanunx boVdhisuva viVrasheYva sidAdhxMtada oMdu hesaru. shakitxvishiSATxdevxYta, visheVSAdevxYta, devxYtAdevxYta eMdu hesarugaLU ive. I sidAdhxMtavu veVda-veVdAMta samamxtavAgidudx, devxYta-adevxYta shurxtigaLa samanavxyavanunx parxtipAdisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAdevxYtaparaM jAcnxnaM jAcnxnamituyxcayxteV budheYH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 16. 77; sha. tarx., pu. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmasAyxdinirataM shivasUtarxsamanivxtamf |\\
shivAdevxYtaH tatatxvXveVdayxM shaqNukAruNayxBAvataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. u., 1. 25)}
\smallskip
\begin{shl}
madadevxYtaparaM shAsatxrXM veVdaveVdAMta samamxtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 3. 86)}
\smallskip
\begin{shl}
devxYtAdevxYtamateV shudedhxV visheVSAdevxYtasaMjacnxkeV |\\
viVrasheYveYkasidAdhxMteV savaRshurxtisamanavxyaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shirxV. BA., BA-1, BUmike. sholxV. 15)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{shirxV niVlakaMTha shivAcAyaRru viVrasheYva sidAdhxMtavanunx `shivAdevxYta' eMdu parxtipAdisidAdxre. shakitxvishiSATxdevxYta, visheVSAdevxYta, SaTfsathxla-liMgAMga sAmarasayx, shivayoVga, mahApAshupata - eMba hesarugaLU ive. shivAgamagaLalilx I elalx hesarugaLiMda samanivxtavAgiruva I sidAdhxMtavanunx `viVrasheYva' hesariniMda vayxvaharisalAgide. `viV' eMba akaSxravu shiva-jiVvada aikayxboVdhakavAda videyxyanunx boVdhisutatxde. aMtaha A videyxyalilx `ra' ramisatakakx (AnaMdisatakakx) yAva sheYvaruMToV avareV `viVrasheYva' renisutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{shivAdevxYta eMdare shivanalilx oMdAguvike. parashiva ceYtanayxvu tananx icACxshakitxya vashadiMda malatarxyagaLa saMbaMdhadiMda shariVratarxyagaLanunx (sUthxla-sUkaSxmX-kAraNa) hoMdi, kaTiTxgeya beMki aneVka kiDigaLAgi AviBaRvisuvaMte anaMta jiVvarugaLa BAravanunx hoMdutatxde. tananx neYjasavxrUpavanunx maremAcikoMDiruva parashiva ceYtanayxvu tananxlilxya shakitxvikAshadiMdAgi malatarxyagaLanunx dUramAkoLuLxva kAraNa shariVratarxyada saMbaMdhavanunx kaLedukoMDu heVge hariyutitxruva nadigaLu tamamx tamamx hesaru, rUpagaLanunx biTuTxkoTuTx samudarxdalilx liVnavAgutatxveyoV hAge tananx mUlasavxrUpavAda AnaMdarasadalilx liVnavAgi tAneV tAnAgi Agutatxde. jiVvaru shivanalilx seVruva I parxkirxyeyeV `shivAdevxYta'.}}
\smallskip
\begin{shl}
``viVshabedxVnoVcayxteV vidAyx shivajiVveYkayx boVdhiniV |\\
tasAyxM ramaMteV yeV sheYvA : viVrasheYvAH parxkiVtiRtAH |''
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi. 5.16)}
\smallskip
\begin{shl}
``shivAdevxYtamitayxtarx...savxyameVva BavatiVti |''
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivA.pa. parxka.-9, ga.BA.-4, pu. 100-101)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx padeV padeV baruva shivAdevxYta eMba padakekx ``devxYtAdevxYta" athavA ``shakitxvishiSATxdevxYta" eMba athaRvanunx koDabahudu. shivAdevxYta eMdare shiva obabxneV idAdxne eMba sidAdhxMta. hAgAdare, aneVka BwtavasutxgaLiMda kUDida jagatUtx aneVka jiVvigaLU idAdxvalalx eMba saMdeVha barutatxde. shaMkarAcAyaRra cidadevxYtada parxkAra barxhamxnobabxneV satayx, AtamxgaLa aneVkateyU BwtaparxpaMcavU asatayx. Adare vacanakArara shivAdevxYtada parxkAra, AtamxgaLU jagatUtx asatayx alalx, avu shivanoLage aDagirutatxve. jiVvajagatutx matutx Ishavxrara naDuvina saMbaMdhavanunx vacanakAraru samudarx matutx noreteregaLa saMbaMdhakekx hoVlisutAtxre. samudarxvilalxdidadxre, teregaLU noreyU iralu sAdhayxvilalx. samudarxveV avugaLa asitxtavxkekx kAraNa. hAgeyeV parashivaneV ilalxdidadxre, jagatutx jiVvagaLu irutitxralilalx. EkeMdare, avugaLu avaniMda vayxkatxvAgutatxve. eraDaneyadAgi, teregaLU noreyU samudarxda oMdu avasethx. avugaLa rUpa AkAra badalAgabahudu. Adare avugaLa AdhAra badalAguvudilalx. hAgeyeV jiVva jagatutx parashivana vividha avasethxgaLu, avugaLa nAmarUpagaLu badalAgabahudAdarU, avugaLa AdhAra mAtarx parashivaneV. athavA Bititx  oMdaralilx beVre beVre kAlagaLalilx beVre beVre citarxgaLanunx heVge racisabahudoV, hAgeyeV parashivaneMba AdhArada meVle beVre beVre kAlagaLalilx beVre beVre jagatutxgaLu beVre beVre jiVvarAshigaLU kANisikoLaLxbahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{idariMda vayxkatxvAguva aMshavidu: PeVnataraMgagaLu samudarxdiMda BinanxvAgirade, adara aMgagaLAgive heVgoV hAgeyeV, jiVvajagatutx parashivaniMda BinanxvAgirade avana aMga(BAga)vAgive. AdudariMda shivanobabxneV iruvavanu. I sidAdhxMtaveV shivAdevxYta.}}
\newmeaning{\arthanonum{shiva matutx jiVvara naDuve iruva sAmarasayx -Ekate. shivajiVveYkayxvanunx parxtipAdisuva adevxYtasidAdhxMta.}
\ullekha{parabomamxve sharaNana... sharaNana... shivAdevxYtakekx dUravAgipapxru kaMDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1335-472); pArxNaliMgadhAraNadalilxyalalxde... shivAdevxYtajAcnxnadalilxyalalxde... (savasaM. 6; Adayayx. 1028-317).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAnuBava}
\meaning{\artha{liMgAMga sAmarasAyxtamxka jAcnxna. shiva-jiVvara aikayxda jAcnxna. tAnu shivaneMba jAcnxna. shivAnuBavavanunx paDedavanu shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidAnaMda parAkAshashivAnuBavayoVgataH |\\
shivayoVgiVti nAmoVkitxH yasayx yAthAthayxRyoVginiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 21)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{shivAnuBAva. (noVDi. anuBAva)}}
\newmeaning{\artha{shivasaMbaMdhavAda jAcnxna; shivatatatxvXda arivu.}}
\newmeaning{\artha{shivasharaNaru tamamx vicAragaLanunx hiriya jAcnxnigaLoMdige caciRsi, anaMtara avariMda paDedukoLuLxtitxdadx jAcnxna.}
\ullekha{AcAraveMbudu kUralagu... shivAnuBavava shAsatxrXva vicArisuvude ipapxtetxMTaneya AcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311);  sumamxneVke dinakaLeviri... mADa baninx dina shivarAtirxya, keVLa baninx shivAnuBavava... (savasaM. 5; mukAtxya. 1131-334); moVreyilalxdavarige kananxDiya... shivAnuBavaboVdheya mADidudu oMdeV noVDA... (savasaM. 10; kADasi. 272-172); iMdirxyaMgaLigoMdoMdu mAta... BavaduHKa hiMgisade shivAnuBavaveVke heVLireV?... (savasaM. 11; toVMTasi. 356-165); ele shivane nimamxlilx... nimamx sharaNaru shivAnuBavasaMpAdaneya mAduvalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 844-386); mUlaparxNavamUtiR liMgArAdhaneyaM geyudx shivAnuBAvadiMda saMyoVgavaneyidxda shivayoVgi muMde bicicx beV{\char'273\char'304\char'301}gade tananx{\ri}va{\ra}tu mahada{\ri}vu tanonxLakoMDidaRnu (pasagoV. {\rm iii,} 27); mAnigaLu mwnigaLu savxcaCx shivAnuBAveVcACxtamxsuKigaLu (basapu. 6-17). manuSayxnu tAnu modalu vicAramADabeVku ...balalxvaroDane tAnu tiLidadadxra bagegx caciRsabeVku. athavA avariMda hecicxna viSayagaLanunx tiLidukoLaLxbeVku. hiVge tiLidukoLuLxva kAyaRkekx `shivAnuBava' eMtalU hesaru ide (shivAkoV. 4-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAnuBavamaMTapa}
\meaning{\arthanonum{shivasharaNaru tamamx AcAra, vicAragaLanunx parasapxra caciRsi, avugaLanunx daqDhapaDisikoLaLxlu seVruva saBAmaMTapa; shivasharaNaru tatatxvX jijAcnxsegAgi oMdeDe seVruva saBAsAthxna.}
\ullekha{basaveVshavxranu sharaNaroDane shivAnuBavamaMTapadalilx shivAnuBava sadogxVSiThxyanunx mADutitxdadxnu (shivAkoV. 4-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAnuBavi}
\meaning{\arthanonum{shivasaMbaMdhAda arivuLaLxvanu; shivatatatxvXjAcnxni.}
\ullekha{modalu savxMtavAgi vicAra mADuvudu ...tanaguMTAda anuBavavanunx herarige heVLuvudu, avarige heVLi tananx mAgaRvanunx hecicxge sudhArisikoLuLxvudu -I elalx kAyaRgaLanunx mADuvaMthavaru shivAnuBavigaLu (shivAkoV. 4-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAnuBAvi(liMgAnuBAvi)}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnadalilx shivanoMdige beretavanu, dhAyxna(anuBAva) mugida naMtaravU elelxlilxyU shivananunx kANuvavanu.}
\ullekha{sharaNana iMdirxya karaNaMgaLu... shivAnuBAvigaLa satasxMgadalilx AnaMdisuvude guhayx... (savasaM. 6; uripe. 1548-566); shivAnuBAvigaLa saMgadiMda mahAsuKiyAgideRnayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 919-522); sUthxla sUkaSxmX kAraNaveMba... anudina eDebiDuvilalxde shivAnuBAviyAgi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1082-515); anuBAvi anuBAvigaLeMdu nuDidukoMba... iMtu duguRNAnuBAvitanAgi shivAnuBAviyeMdoDe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 459-139); anuBAva anuBAvaveMdu... oNa haraTegArara shivAnuBAvigaLeMteMbenayAyx aKaMDeVshavxrA? (savasaM. 14; SaNumxKa. 686-310).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivApaRNa}
\meaning{\artha{shivApaRNaBAva, shivApaRNabudidhx. nitayx-neYmititxkAdi kamaRgaLanunx shivApaRNa budidhxyiMda mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
nitAyxni kamaRvaqMdAni tathA neYmititxkAni ca |\\
shivApaRNaM dhiyA kuyARtf samayxjfjAcnxnABivaqdadhxyeV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA., caM., pu. 86)}
\smallskip
\begin{shl}
shivApaRNadhiyA kuyARdayxthA ruci japAdhikamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 3. 53)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{I jagatutx nananxdalalx. elalxvU shivanadudx eMba BAvaneyiMda mADuva apaRNe, gaMdha, rasa, rUpa, sapxshaR, shabadx, pariNAmagaLeMba sAvaRkAlika padAthaRgaLanunx shivanige apiRsuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
na mameVdaM jagatasxvaRM shivAyeVti shivApaRNamf |\\
atha gaMdhoV rasoV rUpaM sapxshaRH shabadxsatxtaH paramf |\\
pariNAmaH padAthAR hi SaDeVteV sAvaRkAlikAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 30-32)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{``liMga sUtArxtamxnoVrapi, vishavxtashacxkuSxM... shivAcaRne shivApaRNavaM mADuvudilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1510-449); karasathxladalilx liMgava dharisi... shivapUje shivamaMtarx shivApaRNa shivashAsatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1093-372); shuBakekx viGanxvalalxde ashuBakekx... shuBAshuBa shivApaRNaveMdu naMbu manave... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1538-443); liMgadoDane sahaBoVjana... tananx athaRpArxNABimAnavu shivApaRNavAyitetxMdu... (savasaM. 6; uripe. 1501-533); iSaTxliMgakekx koDade... shivApaRNavilalxde bAyige baMdaMte tiMba anAmikara... (savasaM. 11; toVMTasi. 228-110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivApaRNavitf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BakitxpUvaRkavAgi vividha upacAragaLiMda iSaTxliMgavanunx pUjisuva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM liMgAcaRnaM yasutx kuruteV BakitxpUvaRkamf |\\
soVpacAravidhAneVna sa shivApaRNavidf BaveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(visheV. parx., 2. 15)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAvaraNa}
\meaning{\arthanonum{shivAlayadalilx shivana parivAravanunx horatu paDisi itare deVvatA mUtiRgaLu parxtiSAThxpaneyAgidadxre, pUjAkAladalilx avugaLu kANadaMte hAkuva parade, tere.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasayx pUjAveVlAyAM yeV cAneyxV deVvasatatxmAH |\\
teVSAmAvaraNatevxVna pUjAM kuyARnanxcAnayxthA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 24)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAvaraNadeVvAMshacx savARnf saMpUjayeVdf guha |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 10. 24)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`shivAvaraNa deVvAshacx savARnf saMpUjayeVdugxha|| paqthakfsAthxna sithxtAnf... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1391-524).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAvasethx}
\meaning{\arthanonum{shivananunx nAlUkx avasethxgaLalilx noVDuvudu. Atamxnu tananx nijasavxrUpa shivAMshikaneMdaridu shivananunx aritAga shivajAgarx; Atamxnu shivanananxridu shivananunx beresuvudu shivasavxpanx; Atamxnu shivananunx beresi, A kUTavanunx ariyadidadxre, adu shivasuSupitx; Atamxnu shivananunx berasi, tAnU aLidu shivanU aLidare adu shivatUyaR. Atamxnu tAnaLidu shiva uLidare adu shivavoyxVma athavA cidAkAsha. inUnx oMdu hejejx muMde hoVgi shivaneMba nAmavanUnx maretu nishashxbadxvAdare shivavoyxVmAtiVtAvasethx.}
\ullekha{matatxM, A shiSayxnu sadugxrusAvxmige... shivAvasethxya dashaRnada BeVdavanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 372-168).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAsatxrX}
\meaning{\arthanonum{vidAyxMgaBUtavAda Aru vidha maMtarxrUpada asatxrXgaLalilx oMdu. OM shivAsAtxrXya PaTf eMbudu shivAsatxrXmaMtarx; aidu bageya asatxrXmaMtarxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsatxrXM pashupatayxsatxrXM barxhAmxsatxrXM kuSxrikAsatxrXkamf |\\
voyxVmAsatxrXmitayxGoVrAsatxrXmeVtadivxdAyxMgamiVritamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 45)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{baLikakxM, shivAsatxrXmaMtarxM, kuSxrikAsatxrXmaMtarxM... (savasaM. 11; imamxDi. 1385-644); shivAsatxrX kuSxrikAsatxrX pAshupatAsatxrX voyxVmAsatxrX aGoVrAsatxrXveMba paMcAsatxrX maMtarxMgaLaM ...viveVkisi noVDi (viveVka. 75); paMcAsatxrX mahAmaMtarxgaLu -ivu shivAsatxrXmaMtarx, kuSxrikAsatxrXmaMtarx, pAshupatAsatxrXmaMtarx, voyxVmAsatxrXmaMtarx, aGoVrAsatxrXmaMtarx eMdirutatxve. avugaLa vivara: shivAsatxrXmaMtarx -idu OM, haH, anaMtashakitx dhAmenxV joyxVtirUpAya eMdirutatxde (shivAkoV. 160-263).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivAsatxrXmaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivAsatxrXkekx saMbaMdhisida OM shivAsAtxrXya PaTf eMba Aru biVjAkaSxragaLiMda kUDida maMtarx. OMkAravu modalaneya biVja, shikAravu eraDaneya biVja, vAkAravu mUraneya biVja, sAtxrXkAravu nAlakxneya biVja, yakAravu aidaneya biVja, PaTfkAravu Araneya biVja. I maMtarxvu savaRsididhxparxdAyakavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsatxrXmaMtorxVdAdhxraM ca parxvakeSxyXV shaqNu SaNumxKa |\\
OMkAraH parxthamaM biVjaM shikArashacx divxtiVyakamf ||\\
taqtiVyabiVjaM vAkAraH sAtxrXkArashacx catuthaRkamf |\\
paMcamaM tu yakAraH sAyxtf SaSaThxM PaTfkAra Eva ca ||\\
shivAsatxrXmaMtarxH SaDfvaNaRH savaRsididhxparxdAyakaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 46-48)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiveYkayx}
\meaning{\arthanonum{sAvu. maraNa. parashivanalilx oMdAguvudu. shiva-jiVvara aikayxrUpa moVkaSx. BarxmarakiVTanAyxyadaMte niraMtaravAgi shivadhAyxna mADuvudariMda jiVvAtamxnu shivaneV Aguva sithxti. BwtishariVravanunx tayxjisidavanu; gatisidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurudiVkASxparipArxpatxshivaliMgAMgayoVgataH |\\
divxreVPakiVTanAyxyeVna shiveYkayxM pArxpatxvAnf divxjaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., ca. pA., 7. 3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgadiMdodavida jaMgamavu... jaMgama sajajxna sahaja shiveYkayxnaneVneMdupamisabahudu heVLA?... (savasaM. 3; cenanxba. 112-31); AdiyAdhAravilalxdaMdina parxsAda... `shiveYkayxM suKasaMbaMdhaM' eMdenisuva parxsAda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1292-373); ayAyx, savaRmUlahaMkAraviDidu... shivashakitx shivaBakatx shivaparxsAdi shivasharaNa shiveYkayx... (savasaM. 5; akakxma. 38-16); baLika niSAkxmanAda... tatatxvXMgaLanatikarxmisiniMda nijave namasAkxra, shiveYkayxsitxtiye visajaRnaveMba... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1443-539); aMgada meVle shivaliMgasAhitayxvilalxda... liMgAnugarxhakanAda pArxNaliMgasaMbaMdhiyeV shiveYkayxnu... (savasaM. 6; Adayayx. 764-229); SaDarigaLaM pariharipa BASe shiveYkayxBakitxyanalarisuvaBASe (basapu. 6-6); jiVvanu ...shUnayxdalilx beratuhoVgutAtxne. ideV liMgAMgasAmarasayxvu ...shiveYkayxvu (shivAkoV. 10-16); shivanaM Bajisi me{\ro}va shiveYkayxrALAnu (basapu. 26-71); adu shiveYkayxra manegaLAdaDe mudadi hesaraM heVLi vaMdisi haduLisuta bahanu (basapu. 30-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivoVkatxdhamaR}
\meaning{\arthanonum{shivaniMda nirUpitavAda tAratamayxrahitavAda viVrasheYva\-dhamaR. shivaBakitxyiMda kUDida bArxhamxNAdi elalx vaNaRgaLa janagaLU shiva\-diVkeSxyiMda liMgadhArigaLAgi samAnarAgutAtxre eMdu nirUpisuva dhamaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivoVkatxdhamaRniSAThx tu shivAsharxmaniSeVviNAmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. parx., pu. 24, sholxV. 73)}
\smallskip
\begin{shl}
bArxhamxNAH kaSxtirxyA veYshAyxH shUdArx yeV cAnayxjAtayaH |\\
liMgadhAraNamAterxVNa shivA Eva na saMshayaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 1. 58)}
\smallskip
\begin{shl}
shivaBakitxsamAveVsheV kavx jAtiparikalapxnA |\\
iMdhaneVSaTxginxdagedhxVSu koV vA BeVdaH parxkiVtayxRteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 11. 55)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiSaTx}
\meaning{\arthanonum{elalx jiVvigaLige tanu, karaNa, Buvana, BoVgAdigaLa rUpadalilx parxkAshisi, konege cililxMgadalilx layavAguva mAye.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkAshateV yA saveRVSAM mAyA seYvoVdanAkaqtiH |\\
liVyateV tatarx cililxMgeV shiSaTxM tatapxrikiVtiRtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 20. 14)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{huTiTxsuvAta barxhamxneMbaru... duSaTxnigarxha shiSaTxparxtipAlaka namamx kUDalasaMgamadeVva... (savasaM. 1; basava. 547-136); duSaTxnigarxha shiSaTxparipAlakanapapx divayxvasutx... (savasaM. 2; alalxma. 1264-372); gurujaMgamada pAdatiVthaRvu... saMsAkxra vishiSaTxvAda limgakekxyA, jaMgamakekxyA... (savasaM. 3; cenanxba. 1157-398); tanuveMba heVLigege... EkoV rudarx shiSaTx kapilasidadhxmalilxkAjuRna. (savasaM. 4; sidadhxrA. 600-172); kAyada haMga haridu... vishiSaTxdanujecnxyAyitatxyAyx. saMgayayxnalilx basavanaDagalu rinanx... (savasaM. 5; niVlamamx. 943-289).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiSayx}
\meaning{\artha{shirxVguruviniMda diVkeSxyanunx paDedu viVrasheYva shAsatxrXgaLanunx adhayxyana mADi adaraMte naDedukoLuLxvavanu. deYhikavAgi-mAnasikavAgi shudadhxnU, shiVlasaMpananxnU, dhamiRSaThxnU, satayxvAdiyU, jiteVMdirxyanU, nirahaMkAriyU, rAgadevxVSagaLilalxdavanU, guruvinalilx BakitxyuLaLxvanU, guruvinAjecnxyanunx pAlisatakakxvanU, viSayAsakitxrahitanU, modalAda guNagaLiMda kUDidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha shiSayxsavxrUpaM ca vakeSxyXV saMkeSxVpataH shaqNu |\\
shuciH sushiVloV dhamiRSaThxH satayxvAgivxjiteVMdirxyaH ||\\
ahaMkAravinimuRkotxV rAgadevxVSAdivajiRtaH ||\\
guruBakotxV jitakorxVdhoV guvARjAcnxparipAlakaH |\\
viSayAsaMganimuRkotxV vinijiRtamadASaTxkaH ||\\
EvaM guNAnivxtaM shiSayxM pariVkaSxyX gururAdarAtf |\\
shikaSxyeVtatxsayx veY citatxM yathA Bavati nimaRlamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 5. 31-33)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parakAyada (parabarxhamx deVhiyAda) shivayoVgiyiMda shAsaniVyanAda, shivayoVgiya parxsAdadiMdaleV moVkASxpeVkiSxyAda Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAsaniVyoV BaveVdayxsutx parakAyeVna savaRdA |\\
tatapxrXsAdAtutx moVkASxthiRV sa shiSayx iti kiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 17. 58)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jAcnxna-veYrAgAyxdi guNagaLiMda sheVSaThxnAda tananx guruvinalilx manasusx, vAkukx matutx kamaRgaLeMba tirxkaraNagaLiMda kUDida BAvavu nitayxvU, sidadhxvU AgiruvaMtaha Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvoV yasayx sithxroV nitayxM manoVvAkAkxyakamaRBiH |\\
gurw nijeV guNoVdAreV sa shiSayx iti giVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 17. 59)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shAsituM yoVgayxH shiSayxH eMba nivaRcanadaMte kAyA-vAcA-manasA guruviniMda apapxNe mADida kamaRvu adu taninxMda mADalu sAdhayx\-vAgirali athavA sAdhayxvAgadirali aMtaha kAyaRvanunx pArxNApaRNe athavA dhanavayxyadiMdalAdarU avashayxvAgi mADuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shurxtaM karoVti shushUrxSA kAyeVna manasA girA |\\
ukatxM yadugxruNA pUvaRM shakayxM vAshakayxmeVva vA ||\\
karoVteyxVva hi pUtAtAmx pArxNeYrapi dhaneYrapi |\\
tadasAmxdevxY shAsituM yoVgayxH shiSayxH itayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 17. 141-144)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shiSayxsathxLa.}}
\smallskip
\begin{shl}
guru niVlakaMThadeVvara shiSayx guMDanA|garada basavaliMgeVshavxranu\\
parashiva basaveVshavxrana kAvayxvanu vi|satxrisenalopepx haruSade.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{pAdavilalxda guruviMge taleyilalxda shiSayxnu... (savasaM. 2; alalxma. 630-170); tananx putarxMge tAne... kUDalacenanxsaMgayayxnavara gurushiSayxtanava. (savasaM. 3; cenanxba. 1243-434); aigArxma cwgArxma... osarutiha liMgavanu vashake taMdu shiSayxMge... (savasaM. 4; sidadhxrA. 359-103); tananx shiSayx tananx maganeMbudu tapapxdalA... (savasaM. 5; akakxma. 233-70); guru-liMga-jaMgamaveMdariyada... shiSayxna mADikoMbuva heDaDxjaDajiVvigaLaneVneMbenayayx!... (savasaM. 6; aMbiga. 136-46); tanuguNaliMgatirxvidha -ivu shiSayx, shushUrxSA, seVvayx eMdu ive. guruvinalilx shiSayxtavxvanunx aMgiVkarisuvudu shiSayxvu (shivAkoV. 89-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiSayxvagaRmaTha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba aidu jana goVtArxdhikArigaLAda mAheVshavxrara (jaMgama) saMtatiya eraDu vidha maThagaLalilx oMdu (matotxMdu putarxvagaRmaTha). putarxvagaRmaThasathxralilx akasAmxtf saMtatiyu niMtuhoVdare A maThada goVtarx sUtArxnuyAyigaLAda beVre vaMshada jaMgama vaTugaLanunx utatxrAdhikArigaLanAnxgi mADuva maTha, shiSayxvagaRmaTha.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatasxMtateVraBAveV tu shiSayxvagaRH parxjAyateV |\\
shiSayxvagaRmaTheV tatarx carapaTATxBiSeVcaneV ||\\
tacACxKAsu janAnAM yatarx kutArxpi vatiRnAmf |\\
viVramAheVshavxrANAM hi savxsavxgoVtArxnusArataH ||\\
diVkASxM kaqtAvx paTaTxbadAdhxnf kuvaRMti carasaMjacnxkAnf |\\
yeVSevxVvaM hi maThAsetxV shiSayxvagiRNAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 14. 7-9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiSayxsathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta parxsAdisathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. parakAya(parabarxhamxdeVhi)da yoVgiyiMda apapxNe mADidavanAgirutAtxneyoV matutx A yoVgiya parxsAdadiMda moVkASxkAMkiSxyAdavanu shiSayx eMdenisutAtxne. yAvana Bakitxyu jAcnxna-veYrAgAyxdi guNa\-gaLiMda sherxVSaThxnAda tananx guruvinalilx manasusx, vAkukx, kamaRgaLeMba tirxkaraNagaLiMda sithxravAgirutatxdeyoV avanu shiSayx. aMtaha shiSayxna savxrUpAdigaLanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiSayxsathxlaM tataH porxVkatxM shushUrxSAsathxlameVva ca |\\
shAsaniVyoV BaveVdayxsutx parakAyeVna savaRdA |\\
tatapxrXsAdAtutx moVkASxthiRV sa shiSayx iti kiVtiRtaH ||\\
BAvoV yasayx sithxroV nitayxM manoVvAkAkxyakamaRBiH |\\
gurw nijeV guNoVdAreV sa shiSayx iti giVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 17. 4, 58-59)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sUthxlatanuvinalilx AkArasavxrUpavAda... shiSayxsathxlavilalx kANA guruniraMjana cananxbasavaliMgA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 672-201); keVLi, keVLirayAyx... shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); joyxVtisoVMkidalA joyxVtiyAdaMte gurukAruNayxdiMda saMjAta shiSayxM guruviDidu guruvenipapxneY shiSayxsathxlaM keVLida (viVsheYpu. 8-126-30); apiRta tirxvidhasathxleVkavAda liMgaMparxsAdiyupadeVshamuKadalilx shiSayxBAvavaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde shiSayxsathxlaveMbudu (keYvasha. 118-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiSATx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivApiRtagaLAda BakaSxyX, BoVjayx, peVyAdigaLanunx parxsAdavAgi sivxVkarisuva parxsAdi.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiSATxH shAMtAshacx ruderxVNa BukatxmeVva hi BuMjateV |\\
GArxtameVva hi jiGarxMti piVtameVva pibaMti ca ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sakx. pu., ulelxVKa: keY. sA., vi. saM., 220)}
\smallskip
\begin{shl}
shiveVna BukatxM BuMjeVyAtf tatipxVtaM hi jalaM pibeVtf |\\
shivAGArxtaM sadA jiGerxVdeVSa dhamaRH sanAtanaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 22)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiSoTxVdanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgaSaTAkxMtagaRta aikayxsathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. elalx jiVvigaLige tanu, karaNa, Buvana, BoVgAdigaLa rUpadalilx parxkAshisi, konege cililxMgadalilx layavAguva mAyeya sithxtige shiSaTx eMdu hesaru. I shiSaTxvAda mAyeyu shivayoVgige Odana(ananx)vAgiruva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtayxRteV |\\
shiSoTxVdanasathxlaM cAtha... ||\\
parxkAshateV yA saveRVSAM mAyA seYvoVdanAkaqtiH |\\
liVyateV tatarx cililxMgeV shiSaTx tatf parikiVtiRtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 20. 2-3, 14)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paramAnaMdaparxsAda nijasuKamanAliMgisi saMtaqpatxliMgameYkayxnalilx tAne savxsavxrUpatavxdiMde niMda nilukaDe eMtidiRtetxMdoDe muMde shiSoTxVdanasathxlavAdudu (keYvasha. 159-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVla}
\meaning{\arthanonum{sharaNAgatarAdavara duHKavanunx nivArisuva parabarxhamxsavxrUpiyAda shivanalilx tananx BAvavanunx sithxragoLisuvudu, shivanobabxnanenxV ariyuvudu, shivadhAnadalilx EkAgarxte, shivapArxpitxyalilx utakxTavAda bayake modalAdavugaLa yoVga.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxpanAnxtiRhareV deVveV paramAtamxni shaMkareV |\\
BAvasayx sithxratAyoVgaH shiVlamituyxcayxteV budheYH ||\\
shiVlaM shiveYka vijAcnxnaM shivadhAyxgeYkatAnatA |\\
shivapArxpitxsamutakxMThA... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 31-32)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jagatarxyada ho[le]yanelalxvanu... taqtiVyaM mAMsanAriVNAM kasayx shiVlaM vidhiVyateV eMdudAgi... (savasaM. 1; basava. 1194-328); navanALa biMdu pavana... utatxrAyAM dhamaRshiVlAveYshAnAyxM viSayasatxthA... (savasaM. 2; alalxma. 1285-378); shiVlashiVlaveMdeVno, piMDa barxhAmxMDa saMyoVgavAgadananxkakxra?... (savasaM. 3; cenanxba. 404-126); kUlasUtakavilalxda jaMgama... shiVlasatayxsadAcAri jaMgama koVTayxnukoVTi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1641-468); BaviyAcArava biDade... koMba shiVlavaMtara noVDi enanx mana nAci nimamxDimuKavAyitatxyayx shirxVgiri... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); iMtivipaRtatxnAlikxV te{\ra}da shiVlagaLanaMtavuMTeY (viVsheYpu. 7-113-32).}}
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. aruvatutx nAlukx shiVlagaLu; varxta neVma shiVla)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlaBAjana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivananunx horatupaDisi anayxdeVvategaLa bagegx tiLidukoLuLxva viSayadalilx vimuKateya daqDhavAgiruva matutx shivanobabxnalilxyeV AsakatxvAda manasusxLaLx shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAdanayxtarx vijAcnxneV veYmuKayxM yasayx susithxramf |\\
tadAsakatxmanoVvaqtitxH tAmAhuH shiVlaBAjanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 33)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlavaMta}
\src{kA}
\gl{nA}
\meaning{\artha{viVrasheYva diVkeSxyanunx paDedu, aruvatutxnAlukx bageya AcAragaLanunx pAlisutatx vividha vaqtitxgaLanunx naDesuvavanu.}}
\newmeaning{\artha{liMgAyataralilxruva oMdu oLapaMgaDa.}
\ullekha{pUvaRguNavanelalx aLidu... shiVlavaMtara shiVla tapipxdaDe heVLabahude? heVLabAradu... (savasaM. 2; alalxma. 1354-399); nadi kUpa taTAka... majajxnakekx niVDuvarelalx shiVlavaMtare?... (savasaM. 3; cenanxba. 587-178); BaviyAcArava biDade... koMba shiVlavaMtara noVDi enanx mana nAci nimamxDimuKavAyitatxyayx shirxVgiri... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); shiVlavaMtaru shiVlavaMtaru eMdu shiVladalilx Acarisuva aNaNxga[LeV]... (savasaM. 6; aMbiga. 262-84); liMgeYkayx liMgavaMta liMgapArxNi... shiVlavaMtaru saMbaMdhigaLu orateyagaGx[va]Niya... (savasaM. 8; maDimA. 724-266); soVmideVvAdi dashasAhasarxreMbareV shiVlavaMtaru (viVsheYpu. 8-119-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlavaMtaru}
\meaning{\artha{oMdu vishAla athaRdalilx vishiSaTx niyamagaLanunx pAli\-suvavarelalx shiVlavaMtaru. kere bAvigaLiMda taMda niVru ashudadhxveMdU, hosadAgi guMDiyoMdanunx tegedu alilxMda niVru taruvudu, dinakekx mUru sAnxna mADuvudu, BavipAkavanunx liMgakakxpiRsade Bakatx mADida pAkavananxSeTxV apiRsuvudu, swdeyanunx toLedu pAka mADalu upayoVgisuvudu, muMtAda athaRvilalxda neVmagaLanunx mADuvavaru shiVlavaMtaru. (liMgapUje, maMtarxpaThana, viBUti rudArxkiSxdhAraNa itAyxdigaLanUnx ivaru mADutAtxre).}}
\newmeaning{\artha{oMdu vishiSaTx (saMkucita) athaRdalilx AdhAyxtimxka matutx neYtika niyamagaLanunx AcarisuvavaraSeTxV shiVlavaMtaru (noVDi. AcAra).}
\ullekha{shiVlavaMtaru shiVlavaMtareMdeMbaru nAvidanariyevayayx... (savasaM. 3; cenanxba. 585-177); tanushiVlavaMtaruMTu, dhanashiVlavaMtaruMTu... (savasaM. 5; akakxmamx. 495-152); shiVlavaMtaru shiVlavaMtaru eMba shiVladalilx Acarisuva aNaNxga[LeV]... (savasaM. 6; aMbiga. 262-84); liMgeYkayx liMgavaMta liMgapArxNi... shiVlavaMtaru saMbaMdhigaLu orateyagaGx[va]Niya... (savasaM. 8; maDimA. 724-266); shiVlavaMtaru, shiVlavaMtaru eMbaru... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1034-320).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlavAnf}
\meaning{\arthanonum{shiVlavaMta. shivanobabxnanenxV tiLidukoLuLxvudu, shivadhAyxnadalilx EkAgarxte, shivananunx pArxpitxmADikoLuLxvudaralilx utakxTavAda bayakeyu `shiVla' enisutatxde. aMtaha shiVlavuLaLx shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivapArxpitxsamutakxMThA tadoyxVgiV shiVlavAnf samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlasaMpAdana}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; ariSaDavxgaRgaLanunx dUramADi, savARMga\-liMgiyAgi sadAcAradalilxruva haMta.}
\ullekha{matetxyuM... nideVRshasathxla shiVlasaMpAdanesathxlaMgaLeMdu nAledxranAdudaduM... (savasaM. 11; imamxDi. 1236-576); dAvxdasheVMdirxyaMgaLu shiVlasaMpAdaneya hiDidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 308-94); keVLi, keVLirayAyx... sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla, shiVlasaMpAdanAsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); sharaNaMgeyAdiyA shiVlasaMpAdanaM karameseyalaMtayxvAdA catusathxlaveYkayxvaragaMtadAdi sahaBoVjana sathxlavaMtayxvAgi nAlukxsathxlavalA (viVsheYpu. 8-127-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlasaMpAdanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta sharaNasathxlada nAlukx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. nideRVshitavAda jAcnxnavanunx jijAcnxse mADuvudu shiVlaveMdU, aMtaha shiVlavuLaLxvanu shiVlavaMta (shiVlavAnf). shiVlavaMtana lakaSxNagaLanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlameVtatf samAKAyxtaM catudhAR dhamaRBeVdataH |\\
tatoV nideRVshamudidxSaTxM shiVlasaMpAdanaM tataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 3-4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtu sujAcnxna BeVdavaMnideRVshanavaM mADi nijavanarida savARMga jAcnxnamUtiRyAda sharaNaMge mahAjAcnxnaveV taMtarxvalalxde uLida dushishxVlavarxtaMgaLilalx. shiVlasaMpAdana sathxlavAdudu ...shiVlasaMpAdanasathxlavicAra 57 (EkoVsha. 57-??).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlasaMpAdane}
\meaning{\arthanonum{(noVdi. shiVlasaMpAdana)}
\ullekha{sharaNage mahAjAcnxnadAcAraveV shiVlavalalxduLidA nADADi duSakxraNa dushiyxVlavalelxMdu noVDipudu kAmavA korxVdhaloVBaM moVhavADaMbarada madaM matasxriyavilalxdA sathxla shiVlasaMpAdane (viVsheYpu. 8-125-56).}}
\newmeaning{\arthanonum{parxdhAnavAda aruvatutxnAlukx bageya sadAcAragaLa pAlane.}
\ullekha{matetxyuM... nideRVshasathxla shiVlasaMpAdanesathxlaMgaLeMdu nAledxranAdudaduM... (savasaM. 11; imamxDi. 1236-576); dAvxdasheVMdirxyaMgaLu shiVlasaMpAdaneya hiDidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 308-94); shiVlavaMta shiVlavaMtareMdu... shiVlasaMpAdaneya mADuva kamiRgaLaneVneMbenayAyx!... (savasaM. 14; SaNumxKa. 852-388); A lalita pAlukx{\ri}ke soVmeVshavxraM peVLadx shiVlasaMpAdaneyavelalx veVdAgamavishAla pwrANa shAsAtxrXLiyathaRM (viVsheYpu. 7-113-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVlasaMpAdanesathxla}
\meaning{\arthanonum{shiVlasaMpAdana.}
\ullekha{matetxyuM... nideRVshasathxla shiVlasaMpAdanesathxlaMgaLeMdu nAledxranAdudaduM... (savasaM. 11; imamxDi. 1236-576); sujAcnxnamaM nidashaRnaMgeyudx savxsavxrUpamaM savARMgaM jAcnxnarUpavAda sharaNaMge jAcnxnarUpade caritarxM tadayxtirikatx dushiyxVla caritarxvilalxdire muMde shiVlasaMpAdanesathxlavAdudu (keYvasha. 69-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shiVliV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shirxVguruvina nideRVshadiMda shivatatatxvXvanunx tiLidukoLuLxva utakxTavAda iceCxyeV shiVla. aMtaha shiVlavuLaLx viVrasheYva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
jijAcnxsA shivatatatxvXsayx shiVlamituyxcayxteV budheYH |\\
nideRVshayxyoVgAdAyARNAM tadAvxnf shiVliVti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 30)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shirxVguru}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaguru. aSATxvaraNagaLalilx modalaneya AvaraNa. diVkASxdi saMsAkxragaLanunx niVDi moVkaSxmAgaRdalilx janaranunx naDesalu shivaneV guru rUpadalilx nelesidAdxne eMbudu viVrasheYva sidAdhxMta. shivaneV guru rUpavanunx dharisi BakatxriMda pUjitanAgutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliRMgaM jaMgamashacx tiVthaRM ceYva parxsAdakaH |\\
BasamxrudArxkaSx maMtArxshecxVtayxSATxvaraNa saMjicnxtAH ||\\
moVkaSxsayx diVkASxsaMpArxpetxyXY guruH sAyxnUmxlakAraNamf |\\
yoV guruH sa shivaH porxVkotxV yaH shivaH sa guruH samxqqtaH |\\
guruvAR shiva EvAtha vidAyxkAreVNa saMsithxtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 2. 2-7)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMga sathxlaBeVdajacnxM shirxVguruM shivavAdinamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shevxVta piVta kapoVta... adakekx barxhamx viSuNx rudarx Ishavxra sadAshiva shirxVguru eMba... (savasaM. 2; alalxma. 554-149); ayAyx, kirxyAviBUtiya... savxcaCxvAda rudArxkiSxgaLa shirxVguruliMgajaMgamada saninxdhige taMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); hesariDabArada liMgava hesariTuTx... shirxVguru cenanx basavaNaNx hesariTaTx liMgada hesara heVLuve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1291-372); shirxVgurusoVMkida shiSayx tAnA guruvAgade mANanu... (savasaM. 6; Adayayx. 1117-349); tamamx putarxraMgada meVle, tamamx shirxVguruvina hasatxdalilx... (savasaM. 9; soDaDxbA. 767-233).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSATxvaraNa, guru}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shirxVrudarx}
\meaning{\arthanonum{yajuveRVdada rudArxdhAyxyada hanonxMdaneya anuvAkayxdalilx ukatxvAgiruva maMtarx samUha.}}
\smallskip
\begin{shl}
shirxVrudArxdiVMshacx japAtxvXtha vahAnxyXgAraM parxvishayx tu |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 47)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shirxVviBUtiya... shirxVrudArxkiSxya dharisadavara... (savasaM. 1; basava. 455-110); OM vishavxnirAkAra niravayaniviRkAra... A mahArudarxMge shirxVrudarx puTiTxdanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363); sharaNana jAgakxqqya shivakArxR kaMDA manave... sharaNana nuDiye shirxVrudarx paMcabarxhomxVpaniSatutx kaMDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1718-487); masatxkadalilx rudArxkiSxyaM... idanaridu dharisidaDe shirxVrudArxkiSxyahudu... (savasaM. 6; aMgiga. 226-73); shirxVrudArxkisxya hasatx toVLu ura kaMTha modalAda... (savasaM. 9; hAvika. 1185-373).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shirxVrudarxsUkatx}
\medskip

\begin{shl}
nADe gajaguNagaBaRyugamxke\\
kUDe mukitxyanitatxnenaliV\\
beVDanati balayukatxnAdoDamenu madagajavaM\\
noVDi koMda kelaMdiyolf shashi\\
cUDanidiroLf KalananivanaM\\
kADi BaMgisi kolevxnalalxduNaleY nAnolelxM
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(navamu. 4-69)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shirxVviBUti}
\meaning{\ullekha{shirxVviBUtiya biTuTx tapasusx mADidaDe A tapaHsididhx bayalu... (savasaM. 1; basava. 1369-378); `OM' eMdu veVdavanoVduva... shirxVviBUtiyanu shivaneMdu shivaneMdu dharisuvudu, parashivanu tAneMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); ayAyx, shirxVviBUtiya satikxrXyeyiMda (mADi)... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); shirxVviBUti rudArxkiSxyanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1030-298); `gurw liMgeV sadA BakitxM|... shirxVviBUtiyalilxyA elAlxgaLU BakitxyaM mADuvudayAyx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1419-530).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shirxVsheYla himadakeVdAra}
\meaning{\artha{ililx Ishana biVDAragaLAgi shirxVsheYla, himavatekxVtAra, vAraNAsi
  paMpAkeSxVtarx kuMBakoVNa itAyxdigaLanunx kavi kaMDidAdxne. idakekx
  sharaNaralilxyU jaMgama keSxVtarxgaLeMdu BAvisididxde. avara
  vacanagaLe idakekx sAkiSx.}}
  \newmeaning{\artha{basavaNaNx: kaqtayugadalilx keVdAraveMba
  mUlasAthxna, terxVteyalilx vAraNAsi, dAvxparadalilx virUpAkaSx
  (paMpAkeSxVtarx!), kaliyugadalilx pavaRtaveMba mUlasAthxna I nAlukx
  mUlasAthxna; iMdiruvalilx avu jaMgamasathxlaveMdu
  nirUpisidaMtide. basavaNaNxnavara vacana pUrakavAgi
  cananxbasavaNaNxnU tananx vacanadalilx kaqtayugadalilx parxthama
  mUlasAthxna  keVtAreVshavxra, kaliyugadalilx parxthama mUlasAthxna
  shirxVsheYla.... iMtiV nAlukx yugakekx nAlukx jaMgamasathxla (vacana
  saMpuTa: ka.pu. pArxdhikAra) tananx vacanadalilx
  nidiRSaTxgoLisidAdxre. `BikASxTana carite'yu dAKalisiruva
  keSxVtarxnAmagaLu 
  jaMgamakeSxVtarxnAmagaLAgi kANabaruvudakA vacanagaLa hinenxleyU
  kAraNavAgiruvaMtide. DA. avaru tamamx `shirxV jacanirudarx sULunxDigaLu,
  kaqtiyalilx `keVtArakeSxVtarx'vu kataRBatatx (keMpuBatatx) beLeyuva
  rudarxjaMgama keSxVtarxveMdu maMDisidAdxre. `kuMBakoVNa'dalilx
  parxsidadhx periyamaThavidudx adanunx `viVrasiMhAsana
  mUruGAbarxhamxtakaR eMdu karediruvudu. adara jaMgama
  keSxVtarxtavxvanU pariBAvisidaMtide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhx}
\meaning{\artha{shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhx eMba tirxvidhaparxsAdagaLalilx oMdu; guruvige apiRsida baLika uLidudu.}
\ullekha{niruta parxsAdavuM mU{\ru}vidhavuMTalilx shudadhx sidadhx parxsidadhxM (shivaciM. 47-15).}}
\newmeaning{\artha{shudadhx, visheVSa matutx nivARNa eMba mUru viVrasheYva parxBeVdagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{shudadhx, misharx matutx saMkiVNaR eMba mUru bageya maMtarxgaLalilx oMdu; oMdu akaSxravuLaLx maMtarx.}}
\newmeaning{\artha{keVvala, sakala matutx shudadhx eMba mUru parxkArada avasethxgaLalilx oMdAda shudAdhxvasethxyiMdoDagUDiruva Atamx.}
\ullekha{Atamxnativimalanu ...keVvalaM luLita sakalaM shudadhxneMdu mU{\ru}te{\ra}doLaLavaTaTxvasethxyuLALxtanu (viVsheYpu. 6-94-3).}}
\newmeaning{\artha{saqSiTxya eraDu parxkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{puNayxveMdariye, pApaveMdariye... harahara mahAdeVva shivasharaNeMdu shudadhx noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1269-350); sacarAcaraveMbudoMdu kiMcitutx... tAnu shudadhxvAda sharaNaMge... (savasaM. 2; alalxma. 657-178); pAdapUjeya mAdi... shudadhxsheYvarige giMDiyalilx tuMbuva naDate... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-475); baNaNxvilalxde cinanx nAmakakxhaRnAda... kirxVshudadhxvAdadalilx kapilasidadhxmalilxkAjuRnaMgavu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1373-397); ArU ilalxdavaLeMdu... nimagapiRsi shudadhxLahenu... (savasaM. 5; akakxma. 64-25); saqSiTx shudadhx ashudadhxveMdu eraDu parxkAra ...shudadhx saqSiTxyalilx aidu, ashudadhx saqSiTxyalilx mUvatutx, puruSanU seVri mUvatAtxru tatatxvXgaLu (hiMdasA. 296).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhx maMTapa}
\meaning{\arthanonum{shudadhx Atamxvu parashivanu iralu yoVgayxvAda sathxLavAda kAraNa, adanunx AlaMkArikavAgi shudadhx maMTapaveMdu kareyalAgide.}
\ullekha{guruvina kaqpeyiMda... enanx savARMgavu ninanx vishArxmasAthxna, shudadhxmaMTapavAda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhx sheYva}
\meaning{\arthanonum{pArxyashaH sheYvasidAdhxMtada payARya pada.}
\ullekha{pAdapUjeya mAdi... shudadhxsheYvarige giMDiyalilx tuMbuva naDate... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-475); shudadhx misharx saMkiVNaR... bariya shudadhxsheYvavaM biTuTx... (savasaM. 6; Adayayx. 1110-344); sAthxvaraliMgapUje shudadhxsheYva, mAgaRsheYva liMgapUje siMhAsana... (savasaM. 6; arimA. 390-127); ayAyx, sadAcAraveMdaDe... shudadhxsheYvara hAMge naMdi viVraBadarx hAvuge... (savasaM. 8; maDimA. 474-181); `shudadhx sheYvamiti porxVkatxM| viVrasheYvamataH shurxNu' I parxkAradiMda... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1399-526).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhx saMgama}
\meaning{\arthanonum{sharaNanu tananxnunx parashivana sati eMdu tiLidukoMDu, para\-shiva\-noDane uMTAda tananx kUTavanunx shudadhx saMgama eMdu vaNiRsutATxne. deYhika samAgamada doVSagaLu liMgAMga sAmarasayxdalilxruvudilalxvAdudariMda adu shudadhx saMgama.}
\ullekha{shudadhxsaMgamadalilx saMyoVgavAdaLavevx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1023-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhx sidadhx parxsAda}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. shudadhx parxsAda)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxtatavx}
\meaning{\arthanonum{shiva, shakitx, sadAshiva, Ishavxra matutx videyx eMba paMcatatatxvXgaLiMda kUDiruva oMdu tatatxvX.}
\ullekha{shivatatavxvilalxdaMdu, sadAshivatatavxvilalxdaMdu... sakalatatavxvilalxdaMdu, shudadhxtatavxvilalxdaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 903-393); shivatatavxveMdu matatxM shudadhxtatavxvA perxVrakAKayx kAMta kAMDaMgaLeMdAdavu (viVsheYpu. 6-96-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxparxNama}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada saqSiTxgiMtalU muMce idadx paravasutxviniMda utapxtitxgoMDa parxvaNada ceYtanAyxMsha.}
\ullekha{AraMBadalilx jagatutx taledoVrade idadx kAladalilx nitayx niraMjana paravasutxvu oMdeV idudx adu niraMjanaparxNamaveMdu heVLalapxDutatxde. adara citakxLege shudadhxparxNamaveMba hesaru ide. I shudadhxparxNamadalilx citatx udayavAgutatxde (shivAkoV. 132-179).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxparxsAda}
\meaning{\artha{shudadhx, sidadhx, parxsidadhx. mUru vidha parxsAdagaLalilx oMdu. guruBukatxsheVSa, guruparxsAda. liMgakekx apiRsida padAthaRgaLelalx shudadhxvAgi parxsAdaveV AdarU, shudadhxparxsAdaveMba vishiSaTx riVtiya parxsAdavide. Adare shudadhx parxsAdakekx beVre beVre saMdaBaRgaLalilx beVre beVre athaRgaLive. udAharaNege guruvige apiRsidudu shudadhx, liMgakekx apiRsidudu sidadhx, jaMgamanige apiRsidudu parxsidadhx. kAyada kaLavaLava kaLeyalu tegedukoMDa parxsAda sidadhxparxsAda, manada pUvARsharxyava kaLeyalu tegedukoMDa parxsAda sidadhx\-parxsAda; shiva jiVvara devxYtavanunx aLisalu tegedukoMDa parxsAda parxsidadhx. itAyxdi.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH ||\\
shudadhxsidadhx parxsidAdhxKayxH sa hi muketxyXYka sAdhanaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 20-21)}
\smallskip
\begin{shl}
pUvaRsavaRguNatAyxgaH kAmakorxVdhAdi vajaRnamf |\\
guruBukatx parxsAdoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
Adw gurutarxyaM jAcnxtAvx tataH sAyxdAdxsaBAvataH |\\
taduBxkatx sheVSaBoVgoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 120)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{iSaTxliMgakekx apiRtavAda parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgApiRtaM shudadhxM pArxNaliMgamuKApiRtamf |\\
sidadhxM tataH parxsidadhxM hi BAvaliMgApiRtaM viduH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{tirxvidhaparxsAdaveMdeMbaru... shudadhxparxsAda guruvinadu... sidadhxparxsAda liMgadadu... (savasaM. 1; basava. 791-201); kAlana koMdAtanalalxde shudadhxparxsAdiyalalx... (savasaM. 2; alalxma. 1117-332); shudadhx sidadhx parxsidadhx parxsAdaveMtuTeMdu... shudadhxparxsAdavu guruvinalilx, sidadhxparxsAdavu liMgadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 244-79); liMgakekx rUpa salisuve... kAyakekx shudadhxparxsAdava koMbe... (savasaM. 5; akakxma. 351-104); liMgAMgasaMgasamarasada vivarava... shudadhxparxsAda iSaTxliMgakekx... (savasaM. 10; gaNaviV. 628-324); Adiguru muKadiMda tanuguNaMgaLanuLidu hoVdavenisuva malatarxyava kaLeduLida sheVSoVditaM shudadhxparxsAda (viVsheYpu. 8-124-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxparxsAdaparxNava}
\meaning{\arthanonum{parxsAdaliMga, mahAliMga, BAvaliMgagaLeMba tirxvidhaliMgagaLige saMbaMdhisiruva hAgU nirABArijaMgamarige niyukatxnAda hanenxraDu shudadhx parxsAdaparxNava, hanenxraDu sidadhxparxsAdaparxNava, hanenxraDu parxsidadhx parxsAdaparxNava -hiVge oTuTx mUvatAtxru parxNavagaLalilxruva hanenxraDu parxNavagaLa oMdu guMpu.}
\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya... shudadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu... (savasaM. 3; cenanxba. 920-248); shudadhx parxsAdaparxNava 12, sidadhx parxsAdaparxNava 12, parxsidadhxparxsAda parxNava 12 hiVge oTuTx 36 parxNavagaLidudx avugaLanonxDagUDiruvavareV nirABArijaMgama sharaNagaNagaLu (shivAkoV. 160-262).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxparxsAdiya aMga}
\meaning{\arthanonum{tananx deVhavanunx shudadhx mADikoLaLxlu Bakatxnu parxsAdavanunx sivxVkarisutAtxne. avana deVhavu pArxrabadhxkamaRda PalavAgidadxrU, aMtha deVhada bayakegAgi (hasivanunx hiMgisuva athavA ruciyanunx pUreYsikoLuLxva saluvAgi) parxsAda sivxVkarisabAradu. iMtha Aseyilalxde tegedukoMDa parxsAda\-diMDa beLeda deVhavaSeTxV shudadhxparxsAdiya aMgavenisikoLuLxtatxde. (8:118)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxpArxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudadhx, mUla, tatatxvX, Adi, AtAmx eMba aidu vidha pArxsAdamaMtarxgaLalilx oMdu. samasatx doVSarahitanAgi shudadhxnAgiruva shivarUpavAda maMtarx. nAda matutx paraveMdu parxsidadhxvAda `hf' eMba shivabiVjavu akAradiMda kUDi `ha' eMdu shudadhxpArxsAda maMtarxvAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcapArxsAdamituyxkatxM shudadhxpArxsAda ucayxteV |\\
shudadhxH shiva iti porxVkatxH tasAmxtf shudadhxH parxkiVtiRtaH |\\
nAdAKayxM yatf paraM biVjaM Adisavxrasamanivxtamf ||\\
tacuCxdadhxmiti vijecnxVyaM savaRkAraNakAraNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 5. 21-22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pArxsAdamaMtarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxmAnuSAH}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudadhxmAnuSa matutx pArxkaqtamAnuSa eMba eraDu vidha mAnavaralilx obabx. shivasaMsAkxravanunx paDediruvavaru shudadhxmAnuSaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
vishudAdhxH pArxkaqtAshecxVti divxvidhAH manuSAH samxqqtAH |\\
shivasaMsAkxriNaH shudAdhxH... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 34)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pArxkaqtamAnuSAH}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxliMga}
\meaning{\ullekha{shudadhxliMgavanu parxsidadhx karadali iTuTx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1021-294).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxvidAyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu shakitxtatatxvXvu sAgarataraMga nAyxyadaMte `ahaM idaM' eMdu ahaMkAra parxpaMcada aBeVda jAcnxnasavxrUpavanunx hoMdidAga uMTAguva tatatxvX. SaDadhavxgaLige mUlakAraNavAda tatatxvX. ELukoVTimaMtarxgaLu, kAmikAdi AgamagaLu, naMdiyeV modalAda shivagaNagaLu, iMdArxdi deVvategaLu, vajArxyudha modalAda AyudhagaLu-ivelalxvU shudadhxvidAyxtatatxvXdalilx aMtaBARvavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha kirxyAparxdhAneVdaMtAyAH saMvidUrxpAhaMtAMtagaRtatevxVna BAsamAnatAvxtf viBAganibaMdhanaBeVda GaTitasAgarataraMganAyxyeVna ahaMteVdaMtayoVreYkayx parxtipatitxH barxhAmxpara payARya shudadhxvidAyxtatatxvXM Bavati |\\ gurushAsatxrX labadhxnimaRla saMvititxriti yAvatf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 52)}
\smallskip
\begin{shl}
SaNANxmapayxdhavxnAmeVSAM paramaM kAraNaM tu yatf |\\
ucayxteV shudadhxvideyxVti barxhamxkuMDaliniVti ca ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 89)}
\smallskip
\begin{shl}
shudadhxvidAyxKayxtatetxvXV{\char'263}simxnf maMtArxNAM sapatxkoVTayaH |\\
aSATxviMshatisaMKAyxkAH kAmikAdAyxshacx saMhitAH ||\\
naMdAyxdayoV{\char'263}SwTx gaNapAH sidAdhxsetxV paripUjitAH |\\
iMdArxdiloVkapAlAshacx vajArxdiVnAyxyudhAni ca ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 42-43)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shivatatavx aidu... A veVLeyalilx jAcnxnashakitx shudadhxvidAyxtatatxvXmaM perxVrisuvudu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); kAyave jiVvavo?... pArxNaliMga liMgapArxNaveMba saMdu saMshayavaLidu shudadhxvidAyxtiVta niVneV... (savasaM. 6; Adayayx. 878-265).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxvideyx}
\meaning{\arthanonum{videyx, avideyx eMba eraDariMda horatAda parabarxhamxda arivu.}
\ullekha{baLika niSAkxmanAda... karxmisipaR shudadhxvideyxya vasatxrX, tirxguNAgamAtiVtamAda jAcnxnave yajacnx... (savasaM. 9; shAMtaviV 1443-539); UdarxvXmuKavAda... opupxtitxha shudadhxvideyxyeV piVThavAda... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 913-456); 
videyxye satavxmavideyxye tamavadu vidAyxvideyxya rajoVguNavakukx ...videyxyoLUkxDadavideyxyoLebxrasade vidAyxvidayxgaLeMberaDa{\rO}Lu podadxde parataramAgi toV{\ru}va shudadhxvideyxyeMda{\ri} ninanxnu (paramA. 241-8, 10); citatx madhayxmeyeMba vAkakxMtadA jAcnxnavetatx shakitxye shudadhxvideyxyumaneVLipududAtatxdiVshavxranalilx (viVsheYpu. 6-97-36).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxsheVSa}
\medskip

\begin{shl}
iSaTxliMgakekx shudadhxsheVSavanunx (parxsAdavanunx) toVrisuvadu\\
pArxNaliMgakekx sidadhxparxsAdavanunx toVrisuvadu\\
BAvaliMgakekx parxsidadhx parxsAdavanunx toVrisuvadu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guruka. 167-75)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{janana sithxti maraNavirahitanAgiduRdeV... punajaRnanaBAva niMdudeV shudadhxsheVSAMgavu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1223-356).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudadhxsheYva}
\meaning{\artha{sheYva BeVda. Basamx-rudArxkaSxdhAraNe eMba pwrANika diVkeSxyiMda diVkiSxtarU, shivaliMgavanenxV pUjisuvudaralilx maganxrAda manasusxLaLxvarU, shivAdhikayxdalilx vishAvxsavuLaLx, sadA shivaBAvavanenxV BAvane mADuva sheYvaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxrudArxkaSxdhAraNAtamxkapwrANadiVkaSxyA ||\\
diVkiSxtAH shivaliMgeYkapUjAtatapxrateVjasaH |\\
shivapAramayxvishAvxsaH shivaBAvAnuBAvinaH |\\
shudadhxsheYvA iti Buvi nigadayxMteV baqhasapxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 23-24)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivanu shudadhxneMdu parxsidadhxnAgidAdxne. shivaniMda udaBxvavAdudu sheYva. nAnu shudadhx shivasaMBUtanenunxva BAvavuLaLxvanu shudadhxsheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
shudadhxH shiva iti porxVkatxsatxdaBxvaM sheYvamucayxteV |\\
uBayoVH saMpuTiVBAvAcuCxdadhxsheYvamiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAmAnayxsheYva, misharxsheYva, shudadhxsheYva matutx viVrasheYva eMba sheYvamatada nAlukx paMgaDagaLalilx oMdu; shivananunx mAtarx pUjisuva oMdu paMgaDa.}
\ullekha{gurumaMtarxdupadeVshadiM liMgamUtiRyaM haruSadiM keYkoMDu talilxMgamaM Bakitxverasi siMhAsanadoLirisi pUjisuvudeV shudadhxsheYvaM (viVsheYpu. 7-99-43).}}
\newmeaning{\artha{shudadhxsheYvapaMgaDakekx seVridavanu.}
\ullekha{pAdapUjeya mADi... shudadhxsheYvarige giMDiyalilx tuMbuva naDate... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-475); shudadhx misharx saMkiVNaR... bariya shudadhxsheYvavaM biTuTx... (savasaM. 6; Adayayx. 1110-344); ayAyx, sadAcAraveMdaDe... shudadhxsheYvara hAMge naMdi viVraBadarx hAvuge... (savasaM. 8; maDimA. 474-181); lakaSxda meVle toMbatAtxrusAvira... shudadhxsheYva kapapxDiya saMgamanAthadalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 2096-675); `shudadhx sheYvamiti porxVkatxM|... shudadhxsheYvavu nirUpisalapxTiTxtutx. alilxMda meVle viVrasheYvavanu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1399-526); anAdisheYvanAda sadAshivana sadoyxVjAtAdi paMcamuKadiM diVkiSxtarAda kwshika kAshayxpa BaradAvxja atirx gwtamareMba AdisheYvara goVtarxsaMBavanAgi mahAsheYvanenipa shivadivxjaneV shudadhxsheYvanu (viveVka. 68).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudAdhxtamx}
\meaning{\arthanonum{BAvataH suvishudAdhxtAmxsavxgaRM moVkaSxM ca vidaMti - (vimA{A}. 91-135).}}
\newmeaning{\artha{parishudadhxvAda manasusxLaLxvanu; ``aMga beVre liMga beVreMdu liMgAMgaveraDakUkx BinanxviTuTxkoMDArAdhisuvaMtha sidAdhxMtiyu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 254-907 TiVku)}}
\newmeaning{\artha{AtamxvikAsakekx anuguNavAgi beVre beVre haMtagaLanunx muTiTxda oMbatutx bageya Atamxralilx obabx.}
\ullekha{shudAdhxtAmx paramAtamxribabxrU... (savasaM. 1; basava. 906-236); haqdayakamala madhayxda shudAdhxtamxnanu... (savasaM. 3; cenanxba. 405-127); ayAyx, ninanx vikaLateyiMda... tAtapxyaRdalilx shudAdhxtamxnAgi ninanx Bakitxratiyalilx saMpananxnAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 83-26); kAmige varxtavuMTe... tananx tArxNakekx idadxMte citatxshudAdhxtamxnAgi ipapx mahABakatxne... (savasaM. 5; akakxmamx. 467-142); mahAGanaliMgada nijaGanaveMba... AtamxMgaLiMda jAcnxnAtamxka, shudAdhxtamxka, nimaRlAtAmxka... (savasaM. 6; aMbiga. 227-74); Atamxna vikAsavU adaraMteyeV hecucxtatx hoVgutatxde. vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx ...shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx eMdu heVLalapxDutAtxne (shivAkoV. 39-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudAdhxdhavx}
\meaning{\arthanonum{shiva, shakitx, sadAshiva, Ishavxra matutx videyx eMba aidu tatatxvXgaLiMda kUDidudu.}
\ullekha{shudAdhxdhavxvaLavaTaTx yoVgiyeV paramaguru... (savasaM. 8; bAlasaM. 249-102); shivAdi vidAyxMtamAdeYdu tatatxvXMgaLeV biMdumayavAgi shudAdhxdhavxvenisikoMDu vijAcnxnakeVvalareMbAtamxvagaRkekx shariVrAdi BoVgasAdhanaMgaLAgikuR (viveVka. 146).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudAdhxdhAvx}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvXdiMda shudadhxvidAyxtatatxvXdavaregina aidu tatatxvXgaLiMda kUDiruva tatatxvX.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudAdhxvasethx}
\meaning{\arthanonum{Atamxnige saMbaMdhisiruva ipapxtutxnAlukx bageya avasethxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shivatatavx aidu... inunx shudAdhxvasethxyeMteMdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); inunx shudAdhxvasethxya dashaRnaveMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 680-300).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shudodhxVpAdhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{upAdhiyu shudadhx, ashudadhxveMdu eraDu vidha. shudodhxVpAdhi eMdare maheVshavxra matutx tAnu Asharxyisiruva perxVrakanAda shivana meVle moVhavanunx biVrada parAmAye.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAdhiH punarAKAyxtaH shudAdhxshudadhxviBeVdataH |\\
shudodhxVpAdhiH parAmAyA sAvxsharxyA{\char'263}moVhakAriNiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 44)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ashudodhxVpAdhi, upAdhi}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shuBakamaR}
\meaning{\arthanonum{shuBa, ashuBa, jAcnxna, parxsAda eMba kamaRcatuSaTxyagaLalilx oMdu; moVkaSxpArxpitxyanunxMTumADikoDuva kamaR.}
\ullekha{jAtakamaR shuBakamaR perxVtakamaRva... (savasaM. 3; cenanxba. 1229-426); kamaRvu ashuBakamaR shuBakamaR jAcnxnakamaR parxsAdakamaRveMdu nAlukx te{\ra}nAgiruvudu ashuBakamaRdiMda narakavU shuBakamaRdiMda savxgaRvU laBisuvuvu (shivAsU. 131).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shushUrxSAsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta parxsAdisathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. parakAyanAda (parabarxhamxshariVriyAda) shirxVguruviniMda yAvA\-galU upadeVshisalapxDuva hAgU gurUpadeVshavanunx sadA keVLabeVkenunxva utakxTavAda bayakeyuLaLx shiSayxna savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiSayxsathxlaM tataH porxVkatxM shushUrxSAsathxlameVva ca |\\
boVdhayxmAnaH sa guruNA parakAyeVna savaRdA |\\
tacuCxshUrxSArataH shiSayxH shushUrxSuriti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 17, 4, 68)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{keVLi, keVLirayAyx... shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); 
taciCxSayxBAvavanu baMdhuradineyidida liMgavA parxsAdiya kaLeVvaradoLA shushUrxSikABAvaveMtiduRdenalAgi savisheVSada guruvina padAbajx seVvAturada Baqtayxnutakxrada saMsAraBavabaMdhanAdigaLigiV virahitanenipupxdeV peVLalaMtaduve shushUrxSAsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-31); shiSayxBAvApananxliMga parxsAdiyaMgadalilx shushUrxSABAvavaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde shushUrxSAsathxlavAdudu (keYvasha. 120-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shushUrxSu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shushUrxSAsathxlada shiSayx. parabarxhamxsavxrUpiyAda shirxVguruviniMda upadeVshitanAda matutx gurUpadeVshavanunx yAvAgalU keVLabeVkenunxva utakxTavAda bayakeyuLaLx shiSayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
boVdhayxmAnaH sa guruNA parakAyeVna savaRdA |\\
tacuCxSArataH shiSayxH shushUrxSuriti kiVtayxRteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 17. 68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shushUrxSe}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. shushUrxSAsathxla)}}
\newmeaning{\ullekha{paratatavx parabarxhamx... guru shushUrxSeya mADuva shiSayxMge... (savasaM. 6; Adayayx. 1008-306); Bakitx maMdiradalilx pUjisikoMba... pahari pADitana bAgilu muMtAgi shushUrxSeyaM mADi uMbAga... (savasaM. 8; moVLimA. 1996-646); guruvinalilx shiSayxtavxvanunx aMgiVkarisuvudu shiSayxvu avana shushUrxSeyalilxdudx liMgatavxvanunx daqDhapaDisuvudu shushUrxSeyu (shivAkoV. 89-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shurxti}
\meaning{\arthanonum{1. veVda matutx upaniSatutxgaLu. 2. yAvudeV dhamaRda garxMtha.}
\ullekha{`veVda savxyaMBu'veMba... `cakitamabidhxdhatetxV eMdu shurxti sArutetxYdAve... (savasaM. 1; basava. 530-131); muniyadiri muniyadiri... idakekx matetxyA shurxti... (savasaM. 2; alalxma. 1472-436); parxNama pArxNavAyuvina neleyanaridu... parxNama OMkArada shurxtiya mUlAMkuravanariyabalalxre... (savasaM. 3; cenanxba. 1359-481); tanu kiMkaranAgade... Atamx kiMkaranAgade, shurxti kiMkaranAgade... (savasaM. 7; caMdima. 609-199); matatxmA maMtarxMgaLiM... alilx parashurxti goVcaravapupxde ucacxripude vAcakavahudu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1430-533).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shurxtigatiVta}
\meaning{\arthanonum{shurxtigaLa vaNaRnege miVridavanu, parashiva.}
\ullekha{ecacxru, kanasu, niderx... savaRsAkiSxkanAda AtamxnanarivoDe shurxtigatiVta... (savasaM. 6; Adayayx. 842-255); dapaRNadiMda tananxnaridAta... arivinoLagaDagidaDe shurxtigatiVtanahe... (savasaM. 7; caMdima. 619-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shurxtijAcnxna}
\meaning{\arthanonum{mati, shurxti, aKaMDita, joyxVtiniNaRya matutx keVvalajAcnxnaveMba paMcavidha jAcnxnagaLalilx oMdu; keVLuvudariMduMTAguva jAcnxna.}
\ullekha{matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna... (savasaM. 3; cenanxba. 1445-528); atayxtiSaTxdadhxshAMgulaveMdeMbiri... shurxtijAcnxna matijAcnxna samayxjAcnxna... (savasaM. 6; Adayayx. 784-237); dAvxdasheVMdirxyaMgaLu shiVlasaMpAdaneya... shurxtijAcnxna matijAcnxna avadhijAcnxna manapayARyajAcnxna... (savasaM. 12; deVshikeVM. 308-94); A parashivana mUlamaMtarxsavxrUpavAda... shurxtijAcnxnigaLige, A vasutxveV guruvAgi... (savasaM. 13; maDivA. 984-446); matijAcnxnavA shurxtijAcnxnavAsharxyavAda KaMDitajAcnxnavA joyxVtiniNaRya lasadAjxcnXnavA keVvalajAcnxnaveMdeMba paMcajAcnxnava a{\ri}dipuRda{\ru}vatutxvoMdaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-56).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shurxtidaqSaTx anumAna}
\meaning{\arthanonum{shabadx, parxtayxkaSx matutx anumAnagaLeMba mUru parxmANagaLu. baravaNige parxcalitavilalxdidadx kAladalilx janaru veVdapaThanavanunx beVreyavariMda keVLisikoMDu (shurxti) tiLidukoLuLxtitxdadxru. hiVge shabadxgarxhaNada mUlaka paDeda I jAcnxnavu shurxti enisikoMDitu. hAgU adanunx paDeyuva mAgaRvu shabadxvanunx keVLisikoLuLxva (shurxta) mAgaRvAdudariMda adakekx shabadxparxmANa eMba hesaru baMditu.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxtayxkaSxveMdare akaSxdiMda (kaNiNxniMda) noVDuvudu eMdathaR. vAsatxva\-vAgi parxtayxkaSxparxmANa eMba padavu keVvala kaNiNxniMda noVDi paDeda (daqSaTx) paDeda jAcnxnakakxSeTxV anavxyisade itara iMdirxyagaLiMda paDeda jAcnxnakUkx anavxyi\-sutatxde. anumAnaveMdare namage gotitxruva kelavu viSayagaLiMda takaRda mUlaka gotitxlalxda kelavu viSayagaLanunx tiLidukoLuLxvudu. udAharaNege dUrada beTaTxdalilx hoge kANisikoMDare alilx beMki irabeVkeMdu tiLidukoLuLxtetxVve. EkeMdare I hiMde hoge idadxlelxlAlx beMki iruvudara anuBava nama\-gAgide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayx}
\meaning{\arthanonum{parashivana oMdu avasethx. shUnayxliMga, mahAshUnayx muMtAgi kareyalAguva idanunx vasutxgaLeVnU ilalxda cidfbayalu enanxbahudu. (noVDi. bayalu)}
\ullekha{baDagavAgila piLiya... tirxvidhagatiya shUnayxsiMhAsanada meVle taraharavAdaDe... (savasaM. 1; basava. 1275-351); savaRshUnayx Adi anAdi Bakatxsathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1574-467); heMDiru makakxLige... [A] yukitxshUnayxMge muMde daqSaTxva heVLihenu... (savasaM. 3; cenanxba. 1696-626); aridenu, nAneVna arivaDe shUnayxne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 119-36); ayAyx, parAtapxra satayx... AcArAdi shUnAyxMtavAda aSaTxvidha liMgadhAyxnadiMda... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); shUnayxda lakaSxyXvanu diVkeSxyanu mADida moVkaSxmAgaRdalaMdu goVrakaSxMge parxBurAya (parxBuli. 19-56); shUnayx, niravaya, bayalu ivugaLanunx parabarxhamxvasutx eMdu veVdAMtigaLa shabadxdiMda kareyabahudu (shivAkoV. 2-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayxpiVTha}
\meaning{\arthanonum{shivadhamaRtatatxvXvanunx tiLisalu alalxmaparxBuviniMda pArxraMBavAda virakatx piVTha.}
\ullekha{``shUnayxpiVTha- shivadhamaRvanunx boVdhisuva piVTha" (sharasA. 24-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayxliMga}
\meaning{\arthanonum{niraMjana jaMgamana shiKeyiMda janisida. vishavxkekx kAraNiVBUtavAda liMga. acalavU, Adi-madhayx-aMtayxgaLilalxda, tanu-mana-BAvanegaLilalxda, kAmAdiguNagaLilalxda liMga. AdadxriMdaleV shUnayxliMga eMdeniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxtf savxyaM pArxdurAsiVtf sa niraMjana jaMgamaH |\\
taciCxKAyAM shUnayxliMgaM saMjAtaM vishavxkAraNamf ||\\
tasAmxninxSakxlaliMgaM tu saMjAtaM sevxVcaCxyA punaH |\\
shUnayxliMgamiti KAyxtaM savaRkAraNakAraNamf ||\\
AdimadhAyxMtashUnayxtavxM cihanxM liMgasayx yasayx tatf |\\
shUnayxliMgamiti porxVkatxmAgamajecnxYranAmayamf ||\\
tanuH shUnayxM manaH shUnayxM BAvanABoVgavajiRtamf |\\
kAmakorxVdhAdishUnayxM ca shUnayxnAmeVti kiVtiRtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 3. 5-6; 1. 4. 5-7)}
\smallskip
\begin{shl}
niraMjanajaMgamasayx taTitokxVTisamaparxKAyx yA shiKA tasAyxmUdhAvxR sUkaSxmXcidUrxpaparamA yA kalA, tasAyxMtaH shUnayxliMgamaBUtf |\\ 
AdimadhAyxMta shUnayxtavxM liMgaM cihanxM yasayx tatf tathoVkatxM tadukatxM yoVgajeV ``AdimadhAyxMtashUnayxtavxmf'' itAyxdi.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. dha. shi., pu. 24)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! kAyaRnalalx kAraNanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 781-218); nirALa nishuyxnayxliMgakekx sharaNaru... (savasaM. 3; cenanxba. 1314-465); Adi anAdi nitAyxnitayxva... A parabarxhamxvapapx nitayxnirALa niHshUnayxliMgave... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); AdishUnayxliMgakekx majajxnavAvudu?... (savasaM. 8; moVLimA. 1509-506); parxthamadalilx nAma... A shUnayxliMgadalilx cidaMbara, A cidaMbararalilx shivashakitx... (savasaM. 11; gumamxsi. 768-379); nirAkAraliMga: vilasitada rudArxkiSx paMcAkaSxrigaLeMTu sulaBarUpAdAtaneV Bakatxnavana haqjajxlajadoLu jaMgamaM jaMgamada masatxkada madhayxdoLu shUnayxliMga (viVsheYpu. 8-136-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayxliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxVLu vidha sathxlagaLalilx oMdu. anAdijaMgamane tananx liVlAvilAsadiMda shUnayxliMgada savxrUpavanunx paDeyutAtxne. avana ciMtaneyiMda shUnayxliMgavu utapxtitxyAgutatxdeMdathaR. niraMjana savxrUpiyAda anAdijaMgamana ciMtaneyiMda niraMjana OMkAradutapxtitx eMdu tiLiyuvudeV shUnayxliMgasathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdijaMgama Eva savxkiVyaliVlAvilAseVna shUnayxliMgasavxrUpaM pArxpatxvAnf |\\
tasayx ciMtanAtf shUnayxliMgamutapxnanxM iti yAvatf |\\
niraMjanabarxhamxBUtamanAdijaMgamaM savxliVlAvilAseVna ciMtanAtf shUnayxliMgamutapxnanxM tatf kathamiti ceVtf, niraMjanasayx ciMtAyAM niraMjanoVMkArasaMBava iti vidayxmAnatAvxtf purA shUnayxliMgasathxlamAsiVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 4. 1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayxliMgoVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadhamaRrahasayxvanunx tiLidukoLaLxlu sahAyakavAgiruva mUvatetxraDu bageya udadhxraNegaLalilx oMdu.}
\ullekha{viVrasheYva tatavxgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx udadhxraNegaLu sAdhanavAgive. avu 32 ive. avugaLa hesarugaLu- anAdiBakotxVdadhxraNe, aSATxvaraNoVdadhxraNe... shUnayxliMgoVdadhxraNe (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayxsaMpAdane}
\meaning{\artha{shivasharaNaru matutx sharaNeyaru racisida vacanagaLanunx saMdaBARnu\-sAra\-vAgi, nATakiVyavAgi joVDisi bareda oMdu saMkalana garxMtha (kananxni. 8-8148).  shUnayxsaMpAdanegaLu saMKeyxyalilx nAlukx modalaneyadu shivagaNaparxsAdi mahAdeVvayayxnavaradu. eraDa\-neyadu halageyArayxradu. mUraneyadu gumamxLApurada sidadhxliMgayatigaLadu. nAlakxneyadu gULUru sidadhxviVraNoNxDeyaradu. modalane shUnayxsaMpAdaneya pariSakxraNagaLu uLida mUru shUnayxsaMpAdanegaLu.}}
\newmeaning{\artha{paratatatxvXda sididhx, sAdhane.}
\ullekha{kirxyeniSapxtitx jAcnxnaniSapxtitx shUnayxsaMpAdane eMbo BAva AyatavAyetx parxmatharige (kaDasavx. 3-58 palalxvi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayxsathxla}
\meaning{\arthanonum{bayalu; niravaya.}
\ullekha{ayayx, sUthxladeVhada... meVlAda jAcnxnashUnayxsathxladalilx niMdu... (savasaM. 2; alalxma. 819-241); gurumAgARcAra... piMDAdi jAcnxnashUnayxsathxlakekx horagu noVDa, kalideVvaradeVvA. (savasaM. 8; maDimA. 587-220); ayAyx enage rudArxkiSxyeV... jAcnxnashUnayxsathxlavanoLakoMDu, niraMjanaliMgadalilx tiLidu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); tanonxLakoMDa paratatatxvXva tAnoLakoMDu devxYtAdevxYtagaLa nirAkarisi sUthxlasUkaSxmXrUpu parxNavaparxBeyaneyidxda tAnA parxNavavAgi meVlaNa shUnayxsathxladalilx toLagi beLaguva kAraNa ...veVdashAsatxrXkekx Agamakekx aBeVdayxnAgi eyidxrutidaRnu (padagoV. {\rm v-}25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUnayxsiMhAsana}
\meaning{\artha{anuBAvadalilx aMganu liMgadalilx BinanxvilalxdaMte oMdAdAga, avanige shivanu shUnayxrUpadalilx kANutAtxne. shUnayxveMdare yAvudeV guNakamaRgaLilalxda parashivana avasethx. mAnavaralilx sherxVSaThxnAda rAjanu siMhAsanada meVle kuLitiruvaMte, sherxVSaThxvAda shUnayxliMgavu shUnayx siMhAsanadalilx AsiVnavAgirutatxde. anuBAvada mUlaka liMgeYkayx sithxtiyanunx paDeda jiVvAtamxneV A shUnayxkekx siMhAsanavAgutAtxne. aMdare, A jiVvAtamxnalilx jiVvatavx hoVgi adara sathxLadalilx shivatavx nelesirutatxde. (8:646, 14:3042)}}
\newmeaning{\artha{anuBavamaMTapadalilx shUnayxsiMhAsanaveMba Asanavitutx, adanunx anuBava maMTapada adhayxkaSxnAda alalxmaparxBuvu Erutitxdadx.}
\ullekha{baDagavAgila piLiya... tirxvidhagatiya shUnayxsiMhAsanada meVle taraharavAdaDe... (savasaM. 1; basava. 1275-351); uLaLxvaru hageha tegevananxkakxra... shUnayxsiMhAsana bavarigoDutitxde... (savasaM. 2; alalxma. 966-290); atimathanaveMba shUnayxsiMhAsanavaneVrikoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 897-275); nimitatx shuBasUcaneya... shUnayxsiMhAsanada GaLaharaMgaLelalxvU alAlxDuvuda kaMDenayAyx... (savasaM. 8; moVLimA. 1867-609); ayayx, iMtu kalAyxNapaTaTxNada... shUnayxsiMhAsanadalilx parxBusAvxmigaLu... (savasaM. 10; gurusi. 760-445); tanonxLage tA sAdhisida saMpananxteyanidiriTuTx racisida shUnayxsiMhAsanavanemamxya basavadaMDeVsha (parxBuliV. 21-1 palalxvi); dhavaLAramapapx pashicxmadAvxradiM tirxvidhagatiya shUnayxsiMhAsanada meVle paramagururAjanolida kalideVvaradeVvanu. (gU. si. viV. shU. saM. puTa 317, vacana 2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shUlapANi}
\meaning{\arthanonum{shivA.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAlakamaRvidUra kAyaM\\
shUlapANi sumaMtarxgeVyaM\\
shiVla saMpalolxVlana GananUnananapAya\\
PAlaneVtArxkAranaMgaja\\
kAlameVGasamiVranaja{ha}ri\\
jAlavaMditanalalxmaparxBu rakiSxsuge nicacxla.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{masatxkadalilx mahAdeVvaneMba... eDada bAhuvinalilx shUlapANiyeMba rudarxnipapxnayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1463-534); kALememxya kareyalAgi... adu shUlapANiya marada maMtinalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 1674-553); miMcubuLu omemx parxcaMDa... deVva dAnava mAnavaru shUlapANige sariyaharu... (savasaM. 9; saMapapx. 336-119); barxhamxraMdharxdalilx anAdigaNeVshavxranenisi... eDada toVLinalilx shUlapANiyeMba gaNeVshavxranenisipipxrayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 188-87); aMtha barxhAmxMDava... A BuvanadoLu shUlapANiyeMba rudarxmUtiR ihanu... (savasaM. 13; bAlasaM. (???-???)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheVSaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamarige apiRsida naMtara anugarxharUpavAgi paDeyuva padAthaR.}
\ullekha{halavu deYvaMgaLa pUjeya... avanokukx mikukxda sheVSaparxsAdaveMdukoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1679-619); nAnuNaNxda munanxve... A sheVSaparxsAdava liMgakikxtutx... (savasaM. 5; akakxma. 253-74); tirxvidha madhayxda sheVSa... koTuTx. A Bakitxya sheVSaparxsAdadiMda... (savasaM. 8; maDimA. 624-233); basavaNaNxna DiMgariganayAyx... iMtiV aivara okukx mikakx sheVSaparxsAdavanuMDu... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1242-433); guMjuraMjina moVhada... sheVSaparxsAda niluveMtu sikukxvudayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 284-86); basavarasanA samayadali caMDeVshavxravaradanavadharisidA sheVSaparxsAdavanu ...avasarige taMde{\ro}du (basapu. 58-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYla}
\meaning{\ullekha{rasada bAviya... shirxVsheYladudakava dharisabAradu guheVshavxrA... (savasaM. 2; alalxma. 228-70); shirxVsheYla siMhAsanada meVle kuLiLxduR... (savasaM. 3; cenanxba. 1627-594); elalxru tapava mADidaru... namamx shirxVsheYlana tapadaMte tapada ovaRranu kANe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1893-542); hUvu kaMdidalilx... keVLayAyx, shirxVsheYla cenanxmalilxkAjuRnA hoLeyiLida baLika aMbigaMgeVnuMTu. (savasaM. 5; akakxma. 428-128); liVleyaratu ADuvarelalxru... sheYlAMganA liVleyanADuvarelalxru... (savasaM. 8; moVLimA. 2111-680); jagadugxruvina paTATxdhikAravanunx sivxVkarisuvAga dharisuva rAjamayARdeya mUru bageya lAMCanagaLalilx oMdu (kananxni. 8-8154).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYva}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivanige saMbaMdhisida. shivatatatxvXvanunx parxtipAdisuva anAdisheYva modalAda mata. sheYvAgama, sheYvataMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiveVna saha saMbadadhxM sheYvamitAyxhaqtaM budheYH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., 1. 25)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxda payARya nAma.}}
\smallskip
\begin{shl}
mUlaM vidAyx shivaM sheYvaM sUtarxM paMcAkaSxraM tathA |\\
SaDakaSxraM ca tasAyxhunARmAni munayoV manoVH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 11. 44; si. shi., 8. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{shivAgamagaLalilx ukatxvAgiruvudanunx naMbuvavanu sheYva. hiMde aneVka sheYvaparxBeVdagaLididxrabahudAdarU, Iga mAtarx kAshimxVra sheYva, sheYva sidAdhxMta, viVrasheYva eMba mUru parxdhAna sheYvagaLive. (noVDi. sheYvaparxBeVda)}}
\newmeaning{\arthanonum{shivoVpAsaneyanunx parxtipAdisuva mata.}
\ullekha{enanx baMda BavaMgaLanu pariharisi... enanx hoMdida sheYvamAgaRMgaLanatigaLedu... (savasaM. 1; basava. 1093-296); niVrU neLalU ilalxdaMdu, SaDusheYva (deYva ?) rilalxdaMdu... (savasaM. 2; alalxma. 111-33); aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva saMpananxru... (savasaM. 3; cenanxba. 852-254); paterxya tiMdADu... tananx tA tiLida viVrasheYva Bavakekx baMdaneMba divxrukitxyanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1490-430); BaviyAcArava biDade... guruliMga jaMgamashecxYva pAdatiVthaRH parxsAdataH... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); BUvaLayadoLagemumxva{\ri}yada sheYvanAvanu ililx (basapu. 24-5); kamaRyugamxpirxVtarAgutiV BUmiyoLu shiveVna saha saMbaMdha sheYvaru ...lasadaBayxMtarAcaRnaru sheYvaru (viVsheYpu. 7-99-36).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYva parxBeVda}
\meaning{\arthanonum{sheYvaralilx parxBeVdagaLanunx gurutisuvAga parxBeVda saMKeyxyalAlxgali, parxBeVda lakaSxNagaLalAlxgali vacanakAraralilx omamxtavilalx. shAMtaviVreVshavxra athavA shAMtaviVreVshavxra parxBu eMba aMkitavanunxLaLx vacanagaLa kataqRvu sheYvaralilx nAlukx parxBeVdagaLanunx gurutisidAdxne. sAmAnayxsheYva, misharxsheYva, shudadhxsheYva, viVrasheYva - iveV A nAlukx parxBeVdagaLeMdu tiLisi, A vacanakAranu parxtiyoMdara muKayx lakaSxNagaLanunx vivarisidAdxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAmAnayxsheYva: keVvala viBUtipaTaTxdiMdaleV shudadhxnAgi, A mUlaka sheYvanenisikoLuLxvavaneV sAmAnayxsheYva. deVva, dAnava athavA mAnavariMda parxtiSAThxpisalapxTaTx liMgavanunx dashaRna, namasAkxra, acaRna matutx parxdakiSxNe mADuvudu ivana muKayx lakaSxNa. shivakiVtiR, shivavacana, shivaBakatxralilx pirxVti ivanigide.}}
\newmeaning{\arthanonum{misharxsheYva: misharxsheYvanu keVvala sAthxvaraliMgavananxSeTxV alalx, viSuNx, deVvi, SaNumxKa, gaNapati, sUyaR, iMdArxdi deVvategaLa pUjeyanunx mADutAtxne. avanige yAvoMdu deYvavU doDaDxdalalx. yAvoMdu deYvavU saNaNxdalalx, elalx deYvagaLalilxyU avanige samAna Bakitxyide. kelavu veVLe avanu uLidelalx deYvagaLanunx shivasamAnaveMdu tiLidu, adaraMte pUjisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{shudadhxsheYva: shivana udedxVshadiMda janisidavanu shudadhxsheYva. A shudadhxsheYvaniMda huTiTxdavanu sheYva bArxhamxNa athavA AdisheYva. aMdare, shivana aidu muKagaLalilx huTiTxda kwshika, kAshayxpa, BAradAvxja, atirx matutx gwtamareMba idu shivadiVkiSxtara vaMshadavarelAlx sheYva bArxhamxNaru. ivaru veVdoVkatx, shAsotxrXVkatx samasatx kirxyAdigaLanunx mADuvavaru. hAgU sAthxvaraliMgapUje mADuvavaru.}}
\newmeaning{\arthanonum{ivaru mADuva shivapUjeyu AtAmxthaR matutx parAthaR eMdu eraDu vidhavAgide. haqdayasAthxnadalilxyU guru koTaTx liMgadalilxyU iruva pUjeyanunx mADuvudeV AtAmxthaR pUje. parxtiSAThxpitavAda shivaliMga pUjeyanunx elalxrigU hitavAguva udedxVshadiMda mADidare, A pUje parAthaR pUje enisikoLuLxtatxde. Adare shudadhx sheYvanu viSuNx, itAyxdi deYvagaLanunx shivA\-varaNagaLalilx AtAmxthaRkAkxgi athavA parAthaRkAkxgi pUjisabAradu; sAvxthaR daqSiTxyiMdalU pUjisabAradu. oMdu veVLe viSuNx itAyxdi deYvagaLanunx parAthaRvAgi pUjisuvudeV Adare, aMtha deYvagaLu shivana parivAradavareMdu tiLidu pUjisabeVku. Adare shivAlayada horage iruva viSuNx, sapatxmAtaqke muMtAdavara vigarxhagaLa pUje vajayxR. kirxyAdigaLa mUlaka mADuva pUjegiMta maMtarxgaLa mUlaka liMgapUjeyu utatxma. aMthavana shariVravu maMtarxpiMDavAgi avanu shivAnugarxhakekx ahaRnAgutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{I mUru parxBeVdagaLigiMta viVrasheYvavu utatxmavAdudu. viVrasheYva porxVkatx AcAragaLu bahaLa sulaBavAduvu. alalxde A AcAradiMda laBayxvAdaMtha jAcnxnavu athavA liMgAMga aikayxvu keYlAsa muMtAda lABa\-gaLigiMta hecicxnadu. viVrasheYvanu jAcnxna athavA videyxyalilx (`vi') ramisuvavanu (`ra') athavA vinoVdisutitxruvavanu eMdAdudariMda avanu shamadamAdi SaTf saMpatitxyiMda shoVBisutitxrutAtxne, alalxde avanu mAyeyanunx gedadxvanAdudariMda avananunx viVramAheVshavxraneMdU kareyalAgutatxde. shiveYkayx\-rAda viVrasheYvaru jAcnxna\-yajacnx\-dalilx niratarAgirutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{avarige yAva sAvxthaRpara AsegaLu ilalxvAdudariMda avaru kamaR\-yoVgi\-gaLU hwdu. itara sheYvaru mADabeVkeMdu iciCxsidadhx elalx satAkxyaRgaLanUnx viVrasheYvaru bahiraMgadalilx mADi toVrisutAtxre. bahaLa kirxyegaLanunx mADi alapx Palavanunx paDeyuvudu itara sheYva parxBeVdagaLa guNavAdare, alapx kirxyegaLanunx mADi bahaLa Palavanunx paDeyuvudu viVshasheYvada guNavAgide.}}
\newmeaning{\arthanonum{viVrasheYvadalUlx mUru parxBeVdagaLive. aveMdare sAmAnayx, visheVSa matutx nirABAri. hasatxmasatxka saMyoVgavanonxLagoMDa diVkeSxya mUlaka viVrasheYvanAdavanu sAmAnayx viVrasheYva. paMcAkaSxrimaMtarxdiMda diVkeSx paDedu utatxmAMgAdi yAvudAdarU sAthxnadalilx iSaTxliMgavanUnx viBUtiyanUnx avanu dharisutAtxne hAgU parxti dina oMdu sAri, sAdhayxvAdare eraDu sAri, sAdhayx\-vAdare mUru sAri adanunx pUjisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{shudadhxviVrasheYvaru mADuva diVkASx vidhAnavanunx anusarisi, shivakuMBa\-vanunx sAthxpisi, adaralilxruva shivananunx pUjisi, diVkoSxVtasxvakekx baMdiruva oDeyarugaLanunx saMtuSaTxgoLisuva saluvAgi avarige viBUti viVLeyavanunx koDuvavanu visheVSa viVrasheYva. avanu guru heVLida elalx diVkASxkamaRgaLanunx mADuvudalalxdeV tananx malatarxyagaLanUnx nimURlane mADikoLuLxtAtxne. shivAcAyaRnu aMtha visheVSa viVrasheYva shiSayxnanunx kaqpAdaqSiTxyiMda noVDi, avana deVhavanunx citf shariVravanAnxgi mADutAtxne. anaMtara diVkiSxtanu SaTfcakarx, SaDaMga matutx SaDadhavxgaLanunx jAgaqtagoLisutAtxne. visheVSa viVrasheYvanu tananx deVha matutx pArxNa beVrAgada hAge vatiRsutAtxne, aMdare avanu liMgadalilx pArxNavaninxrisi tananx elalx kelasa matutx ciMtanegaLanunx liMgABimuKavAgi mADutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{nirABAri viVrasheYvanu sakala sAMsArika vAyxpAragaLanunx dUriVkarisi, daMDa, kwpiVna, kASAMbara, jaTAbaMdha, nAruDugegaLanunx dharisi, citatxdalilx shivaliMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDirutAtxne. avanu kUruvudu kaqSANxjina athavA vAyxGArxjinada meVle, keVLuvudu shivaliVlA kathana, BuMjisuvudu niyata BikASxnanx, sAvxthaRtAyxga mADida avanige yAva pApavU pArxyashicxtatxvU ilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYva sidAdhxMta}
\meaning{\arthanonum{sheYva sidAdhxMta athavA tamiLu sheYvadalilx shivaneV parxmuKa. adara dashaRnadalilx shivanu shakitxyeMba kAraNada mUlaka, mAye athavA parxkaqtiyiMda jagatatxnunx saqSiTxsutAtxne. mAyeyu manuSayxnige baMdhanavanunxMTumADuvudariMda, adakekx pAshaveMdu hesaru. jiVvAtamxnige pashu eMdu hesaru. avanu baMdhanadalilxdAdxga pashu. baMdhanadalilxdAdxga pArxNiyaMte, ajAcnxniyAdudariMda avanu pashu. shivana anugarxhadiMda avanu moVkaSx paDeyuvudariMda hAgU shivaneV elalx pashugaLa oDeyanAdudariMda, shivaneV pashupati. hiVge sheYva sidAdhxMtadalilx pashu, pAsha, pashupati parxdhAna parikalapxnegaLAgive.}}
\newmeaning{\arthanonum{sheYva sidAdhxMtigaLu devxYtigaLu. avara parxkAra, shiva tAneV jagavAguvudilalx, avanu parxkaqtiyanunx mApaRDisutAtxne. kuMbAranu maNiNxge heVge vividha rUpa koDuva mUlaka vividha riVtiya maDake, hUji, muMtAdavugaLanunx racisutAtxnoV hAge shivanu parxkaqtige vividha rUpagaLanunx koDuva mUlaka parxpaMcada vividha vasutxgaLanunx racisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{sheYvasidAdhxMtigaLa parxkAra, moVkaSx paDeda Atamx shivaloVkakekx hoVgi, alilx niraMtara shivasAnidhayxdalilxrutatxde. jiVvanu shivanAgutAtxneMba mAtanunx avaru opupxvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{sheYvasidAdhxMtavu BakitxparxdhAna paMtha. avara aravatutx mUru purAtanareV vacanakArarige AdashaR puruSaru. sheYvasidAdhxMtada parxtipAdakarU saMsakxqqtadalilx bareyade, tamamx anuBavagaLanunx tamiLinalilx baredu, tamamx saMdeVshavanunx janasAmAnayxrige muTiTxsidaru. avarU jAtimatapaMthagaLanunx tirasakxrisi, shivaBakatxrelalx oMdeV eMdu sAridaru.}
\ullekha{sheYvasidAdhxMtigaLapapx kamaRkAMDigaLu sAthxvaraliMgadeDeyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1613-587); anAdiyiMdatatxlAda... aBeVdayxrUpu cenanxbasavaNaNxnAgi viVrasheYvasidAdhxMtaveMbudu lakiSxsi... (savasaM. 8; parxsABoV. 13-08); tUyARnaMdamaya sharaNanu... eDeyADuva sheYvasidAdhxMtiyaMtalalx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 691-208); sheYvasidAdhxMtigaLeMba abadadhx BavigaLa... (savasaM. 14; SaNumxKa. 505-249).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvaguru}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYveVtarara guruvige vacanagaLalilx sheYvaguru eMdu kareyalAgutatxde. sheYvaguru koTaTx diVkeSxge vacanakAraru mAnayxte niVDuvudilalx.}
\ullekha{viSadaSaTxvAda narana... sheYvaguruvina keYyalilx maMtorxVpadiSaTxnAda shiSayxMge... (savasaM. 3; cenanxba. 1560-567); aMgaliMga saMbaMdha sheYvaguru... (savasaM. 7; koVlashAM. 148-59); iMtapapx Binanx guruvina... aMtapapx BinanxBAvada sheYvaguruvina... (savasaM. 10; kADasi. 114-81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvataMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdada oMdu BAgavanunx opupxtitxruva sAMKAyxdishAsatxrXgaLigiMtalU savaRveVdAnusAriyAda sheYvasidAdhxMta. shivaniMda boVdhitavAda sidAdhxMta\-veMdu kareyalAguva elalx veVdAthaRgaLa savxrUpadaMtiruva, veVdagaLaMte pArxmANayxvAda viVrasheYvasidAdhxMta. kAmikAdi vAtulAMtagaLAda ipapxtetxMTu shivAgamagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
veVdeYkadeVshavatiRBayxH sAMKAyxdiBoyxV mahAmuneV |\\
savaRveVdAnusAritAvxceCxYvataMtarxM vishiSayxteV ||\\
sheYvataMtarxmiti porxVkatxM sidAdhxMtAKayxM shivoVditamf |\\
savaRveVdAthaRrUpatAvxtf pArxmANayxM veVdavatf sadA ||\\
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 7-8, 14)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{taMtarx, mahAtaMtarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxsidadhxvAda mUvatAtxru tatatxvXgaLa jotege inUnx hadineYdu tatatxvXgaLanunx seVrisi, oTuTx aivatotxMdu tatatxvXgaLu (sheYvatatatxvXgaLu). mUvatAtxrara jotege camaR, rakatx, mAMsa, meVdA, mULe, majejx, shukarx (viVyaR) eMba ELu dhAtugaLu; pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba aidu vAyugaLu matutx satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLu-oTuTx aivatotxMdu tatatxvXgaLu sheYvatatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha vakASxyXmi girijeV sheYvatatAtxvXni veY shaqNu ||\\
paMcaBUtAni tanAmxtArxH paMcakameRVMdirxyANi ca |\\
jAcnxnakamaRviBAgeVna paMca paMca viBAgashaH ||\\
tavxgAdi dhAtavaH sapatx paMcapArxNAdivAyavaH |\\
mahashAcxhaMkaqtiH KAyxtiguRNAH parxkaqtipUruSAH ||\\
rAgoV{\char'263}vidAyx kalA ceYva niyatiH kAla Eva ca |\\
mAyA ca shudadhxvidAyx ca maheVshavxra sadashivw ||\\
shakitxshacx shivatatAtxvXni porxVkAtxni karxmashaH shiveV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 17. 29-33)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvadiVkASxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgAcaRneyanunx mADuvavanu anayxdiVkeSxgaLanunx sivxVkarisabAradeMdu tiLisuva sathxla.}
\ullekha{sheYvadiVkASxnirasanasathxla ...gurukAruNayxviDidu BakatxnAgi liMgAcaRneyaM mADuveneMbAtanu anayxdashaRnaMgaLalilx diVkeSxyAgalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 146-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{gurumuKadiMda keYkoLaLxva sheYvadhamaRda vidhivatAtxda saMsAkxra.}
\ullekha{basaveVshavxradeVvaru... upadeVshava mADabeVkenalu, AtaMge viVrasheYvadiVkeSxya mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1386-493); jAtinAlukxviDadu jaMgamava... kaLasa paMcakavanikikx, halavu maMtarxviDidu mADuva BavisheYvadiVkeSxya... (savasaM. 8; maDimA. 607-227); baLika kirx... tananx shiSayxna karedele... shivakirxyegaLa nupadeVshaMgeyuMtu peVLa viVrasheYvadiVkeSxyAdoDe... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1444-540); pirxyadiMde rudarxmunideVvaMgaLakx{\ri}M sheYvadiVkeSxyanikukx ...sidadhxreVvaNashivaM saMdidaRnA sAthxnadoLf (nUpura. 175-1); maMgaLaparxdasheYvadiVkASxliMgitananaMtayxjanenutatxve heVMge nuDiyalu bahudu (basapu. 56-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvapaMcAkaSxri}
\meaning{\arthanonum{`namaHshivAya' eMba aidu parxNavAkaSxragaLuLaLx shivamaMtarx.}
\ullekha{kiviyoLage nerahuvaMtire sheYvapaMcAkaSxriyanupadeVshisi vinUtana haruSadali harasidanu nimaRLa matetx nijasuteya (parxBuliV. 9-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvapaMcAkaSxriV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{`namaH shivAya' eMba aidu akaSxragaLiMda kUDiruva maMtarx. paMcAkaSxriV, shivapaMcAkaSxriV eMba hesarugaLiMdalU parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvapaMcAkaSxriVM gwri maMtArxNAM mAtaraM shivAmf |\\
upadishaMti yeV pirxVtAyx teV yAMti mama saninxdhimf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. u., 3. 153)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvapurANa}
\meaning{\arthanonum{hadineMTu purANagaLalilx oMdu.}
\ullekha{shiva tananx nijarUpavanu... eMdudAgi, sheYvapurANeV... (savasaM. 9; hAvika. 1181-371); barxhamxpurANa padamxpurANa veYSaNxvapurANa sheYvapurANa ...barxhAmxMDapurANaveMbaveV ...nAlukxlakaSx garxMtha saMKeyxyuLaLx hadineMTu mUlapurANaMgaLu (viveVka. 8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvalAMCana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivalAMCana, shivacihenx, tirxpuMDarxdhAraNe, rudArxkaSx, tirxshUla, adhaRcaMdarx, savARMgoVdUdhxlana modalAdavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuMDarxM biMdudiVpaM ca tirxshUlaM cAdhaRcaMdarxkamf |\\
savARMgoVdUdhxlanaM ceYva SaDeVteV sheYvalAMCanAH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, pu. 168)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivalAMCana, shivacihenx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvaliMga}
\meaning{\arthanonum{sAthxvaraliMga.}
\ullekha{aMgaliMga saMbaMdhavanuLaLx... Bavaharanapapx GanaviVrasheYvaliMgadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 865-258); sAthxvaravAgi BUmiyalilx pUjisikoMbudu sheYvaliMga... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 537-178); tirxvidhaliMgakekx sUtarxBeVda... muMtAda lakaSxNayukitxyalilx parxtiSeThx sheYvaliMgaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 53-24); sheYvarukaTiTxda guDiya... sheYvaliMgava tegeyade... (savasaM. 10; kADasi. 123-86); Bavi BakatxreMberaDu... shivaBakatx sheYvaliMgava pUjemADidare tapapxdu naraka... (savasaM. 14; heVmaga. 1220-558).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvavidhagaLu}
\meaning{\ullekha{sheYvamatadalilxruva parxBeVdagaLu; ``sheYvavidhagaLu {\bf a.} sheYva, pAshupata, soVma, dakiSxNa, kaLAmuKa, lAkuLa (yAmaLa). {\bf ba.} AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, avAMtarasheYva, aMtayxsheYva, parxvarasheYva, AdisheYvaru shivadivxjaru. diVkeSx hoMdida shivadivxjaru mahAsheYvaru. naqparigU veYshayxrigU diVkeSxyaninxtatxre, avaru anusheYvaru. shUdarxrige diVkeSxyaninxtatxre avaru avAMtarasheYvaru. bArxhamxNaniMda shUdarxsitxrXVyaralilx huTiTxdavaru parxvarasheYvaru. aMtayxjarige diVkeSxyaninxtatxre avaru aMtayxsheYvaru. {\bf ka.} vAma, dakiSxNa, misharx, sidAdhxMta. shakitxparavAdudu vAmavu. BeYravaparavAdudu dakiSxNavenisuvudu. sapatxmAtaqkAparavAdudu misharxvu. parashivaparavAdudu sidAdhxMtavu hiVge sheYvaBeVdagaLive. {\bf Da.} sAmAnayxsheYva, misharxsheYva, shudadhxsheYva, viVrasheYva. shivananunx pUjisuvavaru sAmAnayxru. shiva, viSuNx, barxhamx, SaNumxKa, gaNapati iMtha deVvategaLanenxlalx pUjisuvavaru misharxsheYvaru. shivananonxbabxnanenxV pUjisuvavaru shudadhxsheYvaru. ivarige liMgadhAraNavide. saMkalapx vikalapxgaLanunx dUramADi. Atamxtatavxda vicAramADuvavaru viVrasheYvaru" (shivAkoV. 207-394).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvashAsatxrX}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx parxtipAdisuva shakitxvishiSATxdevxYtashAsatxrX. shivAdevxYta, devxYtAdevxYta, viVrasheYva sidAdhxMta.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvashAsatxrXsathx vakAtxramAkiSxpaMti vimoVhitAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 6. 65)}
\smallskip
\begin{shl}
yaH sheYvashAsatxrXkathanaM parxkaTiVkaroVti\\
liMgAMga saMgaviSayaM paramAthaRBUtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. parx., pu. 50, sholxV. 17)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shirxVmatapxMcAkaSxriya ucacxraNada... labadhxvAnapxrameVshavxtavxM sheYvashAsatxrX parxvakatxqqtAM... (savasaM. 6; uripe. 1592-600).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvasidAdhxMta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiva-jiVvara aikayxvanunx parxtipAdisuva shakitxvishiSATxdevxYta sidAdhxMta. shivAdevxYta, devxYtAdevxYta, visheVSAdevxYta, viVrasheYvasidAdhxMta.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvasidAdhxMtamAgaRsayx BakatxkAyasathxshaMkara |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 10. 42)}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvasidAdhxMta savaRsavxM SaTfsathxlabarxhamxveVdinamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. parx., pu. 41, sholxV. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sheYvasidAdhxMtigaLapapx kamaRkAMDigaLu sAthxvaraliMgadeDeyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1613-587); anAdiyiMdatatxlAda... aBeVdayxrUpu cenanxbasavaNaNxnAgi viVrasheYvasidAdhxMtaveMbudu lakiSxsi... (savasaM. 8; parxsABoV. 13-08); tUyARnaMdamaya sharaNanu... eDeyADuva sheYvasidAdhxMtiyaMtalalx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 691-201); sheYvasidAdhxMtigaLeMba abadadhx BavigaLa... (savasaM. 14; SaNumxKa. 505-249).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvAH}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxru. shivananunx ArAdhisuvavaru. shivanige saMbaMdhisidavaru. shivAnuyAyigaLu, shivamatAvalaMbigaLu, viVrasheYvaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAyxM ramaMteV yeV sheYvAH viVrasheYvAsutx teV matAH |\\
shivAshirxteVSu teV sheYvAH... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 516, 20)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`shudadhxtavxM shivamudidhxSaTxM... viperxVMdarxkAdAyxdi sheYvAH parxkiVtiRtAH' eMdu shivabArxhamxNarenisikoMba A... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1387-523).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvAgama}
\meaning{\arthanonum{sheYvasidAdhxMtavanunx parxtipAdisuva shAsatxrX.}
\ullekha{kaqtayuka terxVtAyuga... sheYvAgamAcAyaR maMDageya mAdirAjana sati mAdAMbikeya... (savasaM. 8; maDimA. 569-212); sUyaRna beLagiMge... parama viVrasheYvAgamaveV parxmANu... (savasaM. 11; toVMTasi. 57-28); gaMBiVra guheyoLagipapx... sheYvAgamada nuDiyaviDidu giri gahavxra nadimUla... (savasaM. 12; deVshikeVM. 701-211); paripariyaleseva sheYvAgama vicAradiM sogasu me{\ro}yalu purANaparxsaMgaMgaLiM ...tananxya manakekx suKamaM koDutitxralu (nUpura. 242-8). emamx sAkASxtasxvXrUpanapapx supatha sadugxruvAtaneMtapapxsinalAgi ...sheYvAgamAthaRvidanA SaDaMgaM sahita pAvana mahAdeVvavaM paThisidAtanu (viVsheYpu. 7-101-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvAgamAH}
\src{saM}
\medskip

\begin{shl}
roVmANi samxqqtimaMtarxtiVthaRnicayAH pArxNAshacx sheYvAgamAH | : 4 : 2\\
...rahasayxmaKilaM sheYvAgamAnAM kiSxtw | : 91 : 37\\
shurxtisamxqqtipurANAgameVtihAsa ... | : 94 : 38
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYvAcAra}
\meaning{\arthanonum{sheYva dhamaRda AvAva saMparxdAya - (meYlaba. 13-5); sheYvadhamaRda AcAra, saMparxdAya.}
\ullekha{enanx baMda BavaMgaLanu pariharisi... nijaviVrasheYvAcAravanaruhi toVri... (savasaM. 1; basava. 1093-296); ayayx! nirALa niHshUnayx... nirABAri viVrasheYvAcAra kirxyAjAcnxna veYrAgayx sadaBxkitxyuLaLx... (savasaM. 2; alalxma. 794-226); basaveVshavxradeVvaru... samasatx deVvategaLu oDoDxVlagadalilxralu sUtirxkaneMba sheYvAcAyaRnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1386-493); `hasatxmasatxkasaMyoVgAdUBxtipaTaTxsayx... savaRpApeYH parxmucayxteV ||  eMdu viVrasheYvAcAyaRna hasatxda... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1415-529); ayayx, satutxcitAtxnaMda... viVrasheYvAcAra SaTasxthXla parxtipAdaka shirxVguruliMgajaMgamada... (savasaM. 10; gurusi. 728-416); paramasheYvAcAra tatavxparariharu (basapu. 1-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYviVkalA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivakale, citakxle, shiSayxna masatxkadalilx sUkaSxmXvAgiruva parashivana aMsha. jalakuMBada meVlABxgadalilx teVlutitxruva teYlabiMduvinaMte deVha-pArxNa-AtamxgaLalilx vAyxpisiruva shAMBaviVkale. shiSayxna masatxkadalilxruva cidUrxpakale. diVkASx kAladalilx shirxVguruvu hasatxmasatxka saMyoVgadiMda shiSayxna masatxkadalilxruva shivakaleyanunx maMtarxpUvaRkavAgi daqSiTxyoVgadiMda AvAhanemADi, Atana iSaTxliMgadalilx pArxNaparxtiSAThxpane mADutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiSayxsayx dakiSxNeV kaNeRV SaDakaSxramanuM shaneYH |\\
tirxvAraM upadisheyxYvaM BAvitAM manudiVkaSxyA ||\\
sheYviVM kalAM savxmanasA viBAvayx ca tataH paramf |\\
daqSATxvAniVya ca tayA shiSayxvAmakarasithxteV ||\\
liMgeV niveVshayeVtf kiSxparxM mUlamaMtarxmanusamxranf |\\
jalakuMBagarxsadfvAyxpatxteYlabiMduyaRthA tathA ||\\
deVhapArxNAtamxsu vAyxpAtx saMsithxtA shAMBaviV kalA |\\
javxlatAkxlAnalABAsA taTitokxVTisamaparxBA ||\\
tasoyxVdhevxRV tu shiKA sUkASxmX cidUrxpA paramA PalA |\\
tAmAkaqSayx yathAnAyxyaM liMgeV samupaveVshayeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 119-120, 122-124)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{citakxlA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sheYviVBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivanige saMbaMdhisida Bakitx. shivaBakitx. shivanalilx daqDhavAda Bakitxyu yAralilx uMTAgutatxdeyoV avanu Bakatx enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYviV BakitxH samutapxnAnx yasAyxsw Bakatx ucayxteV |\\
BakitxH sheYviV mahAGoVrasaMsAraBayahAriNiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 26; 4. 44)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivaBakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shorxVtarxda keYgaLalapiRsuvudu}
\meaning{\arthanonum{nAvu sAmAnayxvAgi padAthaRgaLanunx keYgaLiMdale neYveVdayx mADutetxVve. AdhAyxtimxka parxgati sAdhisidavanu shabadxvanunx kivigaLeMba keYyiMda apiRsi, AmeVle tAnu keVLisikoLuLxtAtxne. aMdare rUpa, rasa, gaMdha muMtAda yAvudeV viSayavu avana tanu tAgada munanx, adanunx avanu manasisxnalelxV liMgakekx apiRsida naMtara tAnu anuBavisutAtxne. (3:308)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shorxVtarxdiMda apiRsuvudu}
\meaning{\arthanonum{shorxVterxVMdirxyadiMda nAvu kushabadxgaLanunx sushabadxgaLiMda parxteyxVkisi, sushabadxvananxSeTxV liMgakekx apiRsabeVku. oMdu vishAlAthaRdalilx, nisAvxthaR BAvaneyiMda apiRsuvavanu liMgakekx oMdu nishicxta parxdeVshadalilx matutx oMdu nishicxta samayadalilx shabadxvanunx apiRsade, manasisxnalilxyeV liMgavanunx nenedu, manasisxnalilxyeV shabadxvanunx adakekx apiRsi, anaMtara tAnu anuBavisutAtxne. idanenx cenanxbasavaNaNxnavaru (3:228) ``sushabadxvanunx shorxVtarxdiM liMgakakxpiRsuvalilx...'' enunxtAtxre. (adeV riVti sapxsheRVMdirxyadiMda sapxshaRnavanUnx, rasaneVMdirxyadiMda mahArasavanUnx manasisxnalelxV apiRsi anaMtara BoVgisabeVkeMdu cenanxbasavaNaNxnavaru heVLutAtxre. noVDi: 3:228)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shorxVtarxliMga samarasa}
\meaning{\arthanonum{liMgeYkayxnAdavana shorxVtarxvU (kiviyU) avana AtamxdaMte liMgadalilx sAmarasayxvanunx paDeyutatxde. aikayxna Atamxvanunx parashivanu heVge pUtiR AvarisikoMDidAdxnoV, hAgeyeV avana iMdirxyakaraNAdigaLanUnx AvarisikoMDidAdxne. AdadxriMda, avana shorxVtarxvu liMgadoMdige oMdAgide (10:1594).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shorxVterxVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxgaLalilx oMdu; keVLuvudariMda jAcnxnavanunxMTumADikoDuva iMdirxya; kivi.}
\ullekha{AcAraliMga guruliMga shivaliMga... shorxVterxVMdirxyaveV muKa, AnaMdaveV Bakitx, parAshakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); nayaneVMdirxyaMgaLu muTaTxde... shorxVterxVMdirxyaMgaLu muTaTxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 681-193); aMDajanudaradalilx taMdikikxdA... shorxVterxVMdirxyadalilx savidu hariyada parimaLa... (savasaM. 6; uripe. 1269-398); AkAshadoLagaNa AkAsha... aginxyoLagaNa AkAsha, shorxVterxVMdirxya... (savasaM. 11; toVMTasi. 335-157); ayAyx, kushabadx... toLalitayayx enanx shorxVterxVMdirxyavu... (savasaM. 12; basaliM. 1285-388); shorxVterxVMdirxyakekx AkAshaveMba mahABUta dashadikukx adhideVvate alilx shabadx viSaya (karaNa. 661-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shwrxta}
\meaning{\arthanonum{shwrxta matutx ashwrxta eMba viVrasheYvada eraDu vidhagaLalilx oMdu; sAMparxdAyika AcAragaLiMda kUDiruvaMthadu.}
\ullekha{shiva shivA AvanAnobabxnu... ashwrxtaM coVdharxvXpuMDarxM tu lalATeV sharxdadhxyA saha... (savasaM. 3; cenanxba. 1599-581); A shwrxtAKayx viVrasheYvaM samunanxtiyoLAcaraNeyiMdadhikadA shwrxtaveV tAnapupxdeY (viVsheYpu. 7-99-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shwrxtaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shwrxtaliMga, ashwrxtaliMga eMba eraDu vidha liMgagaLalilx oMdu. shwrxtadhamaRniSaThxrAdavara liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
shwrxtadhameRYkaniSAThxnAM liMgaM tu shwrxtameVva hi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 4. 261)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shwrxtasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu vidha sheYvataMtarxgaLalilx oMdu. shurxtigaLasAravanunx parxtipAdisuva sheYvataMtarx, sheYvAgama.}}
\smallskip
\begin{shl}
shurxtisAramayaM shwrxtamf ............. |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 2. 23)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTf (athavA SaDu) samAmxjaRne}
\meaning{\arthanonum{Aru shudidhxkAraka vasutxgaLu. aveMdare, goVmaya, goVmUtarx, goVroVjana, goVkiSxVra, goVGaqta matutx goVdadhi.}
\ullekha{ayayx, paramasacicxdAnaMdamaMtarxmUtiR... maMTapaSaTasxmAmxjaRne, SaDivxdha vaNaRda raMgamAle... (savasaM. 10; gurusi. 713-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfkaqSi vAyxpAra}
\meaning{\arthanonum{Aru riVtiya udoyxVgagaLu. aveMdare asi (KaDagx)-KaDagx hiDidu yudadhx mADuvudu; masi, masiyiMda lekakxpatarxgaLanunx bareyuvudu (gumAsetx), kaqSi-vayxvasAya, goVpAlane-dana sAkuvudu athavA kAyuvudu, vANijayx-vAyxpAra mADuvudu matutx yAcane-BikASxTane (ivugaLalilx yAvoMdanunx mADidavanU jaMgamanalalx).}
\ullekha{asi masi kaqSi vANikayx... SaTfkaqSivAyxpArava mADuvAta jaMgamavalalx... (savasaM. 8; moVLimA. 1487-499).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfcakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgigaLa yoVgasAdhaneya anuBavadiMda aMtaraMgadalilx (sUkaSxmXdeVhadalilx) BAvisalapxDuva Aru kamalagaLiMda kUDiruva mUlAdhAra, sAvxdhi\-SAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AjAcnx eMba Aru cakarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtaH SaTfcakarxrUDhAni paMkajAni viBAvayeVtf |\\
barxhAmxdisAthxnaBUtAni BUrxmadhAyxMtAni mUlataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 12. 25)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgave karaliMgave... maMgaLavu yoVgadoLu samarasadi SaTfcakarx... (savasaM. 2; alalxma. 1508-448); jiVveVshavxragAsharxyavAda... SaTfcakarxMgaLalilx huTiTxdaR SaTakxmalaMgaLanu... (savasaM. 5; akakxma. 216-65); oMdu, eraDu, mUru... kaliyugeV SaTfcakarxvatiR[naH]... (savasaM. 10; kUDala. 622-311); ayAyx, oMdu anAdi... A cidaMgada SaTacxkarxMgaLalilx shirxVguruliMgajaMgama kaqpeyiMda... (savasaM. 10; gurusi. 720-408); SaDiVMdirxya sapatxdhAtugaLalilx... SaDUBxta SaTacxkarxMgaLalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 506-249).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. cakarxgaLu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTftirxMshatf liMgasathxlAni}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga modalAda Aru vidha liMgasathxlagaLu avugaLige saMbaMdhisida aMgasathxladoMdige seVridare mUvatAtxru sathxlagaLAgutatxve. parxtiyoMdu liMgasathxlavu moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV eMdu Aru vidha BakatxsathxlarUpa aMgasathxladoMdige seVri oTuTx mUvatAtxru liMgasathxlagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAvAcAraliMgaM sAyxtf tatashacx guruliMgakamf |\\
shivaliMgaM tatoV jecnxVyaM caraliMgamataH paramf ||\\
tataH parxsAdaliMgaM sAyxnamxhAliMgamataH paramf |\\
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\
EvaM liMgasathxlaM deVvi tadaMgasathxlayoVgataH |\\
EkeYkaM SaDivxdhaM porxVkatxM teVna SaTftirxMshatAM gatamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 4-5, 37, 76)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sahasarxshiVSaRnAdipuruSanu... SaTftirxMSatfparxBApaTalaparxBeya beLagide noVDire... (savasaM. 1; basava. 956-252); Ekatatavx tirxtatavx paMcatatavx paMcaviMshatitatavx SaTitxrXMshatf tatavxva... (savasaM. 5; mukAtxya. 1107-327); EkatatatxvX tirxtatatxvX paMcatatatxvX paMcaviMshatitatatxvX SaTftirxMshatf tatatxvX... (savasaM. 6; uripe. 1340-436); shirxVgurusoVMkida shiSayx tAnA... guruvina karuNadiMda SaTftirxMshatatxtatxvXMgaLa savxrUpavanaritu... (savasaM. 6; Adayayx. 1117-349).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTftirxMshatatavx}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatavxgaLu. (noVDi. mUvatAtxru tatavxgaLu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTftirxMshatatavxva gaBiRVkarisikoMDipApxta}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatavxgaLanunx oLagoMDiruva parashiva. (5:861)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTftirxMshatatxtatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda mUvatAtxru tatatxvXgaLu. shiva, shakitx, sadAshiva, Ishavxra, shudadhxvidAyx, mAyA, kalA, avidAyx, rAga, kAla, niyati, puruSa, parxkaqti, budidhx, ahaMkAra, manasf, shorxVtarx, tavxkf, neVtarx, jihevx, GArxNa, vAkf, pANi, pAda, pAyu, upasAthx, shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa, gaMdha, AkAsha, vAyu, aginx, jala, paqthiviV-ivugaLeV mUvatAtxru tatatxvXgaLu. mAyAtatatxvXdiMda puruSatatatxvXdavaregina ELu tatatxvXgaLu shudadhxtatatxvXgaLeMdU, parxkaqtitatatxvXdiMda paqthiviVtatatxvXdavaregina ipapxtatxnAlukx tatatxvXgaLanunx ashudadhxtatatxvXgaLeMdu kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
yasoyxVmiRbudubxdABAsaH SaTftirxMshatatxtatxvXsaMcayaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
SaTftirxMshatatxtatxvXmayeyxVSA sheYviVsithxtiriti shurxtiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(visheV. parx., 2. 9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfshAsatxrX}
\medskip

\begin{shl}
veVda catuSakxvaSATxdasha pArANa| sAdhipa SaTfshAsatxrXgaLa\\
OdikeVLade kAmitAdi vAtulAMta| vAdAgamaMgaLanusidaR
\end{shl}
\pauthor{(garaNi. 86-25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfsaMpatitx}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnayoVga sAdhanege agatayxvAda Aru manoVsithxtigaLu. aveMdare, shame, dame, titikeSx, uparati, sharxdedhx matutx samAdhAna. (3:1646)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara sAdhanamAgaRda Aru soVpAnagaLu. adivxtiVyavU, satf-citf-AnaMda savxrUpa parabarxhamx shivatatatxvXve sathxla. I sathxlavu Aru vidhavAgide. aveV SaTfsathxlagaLu. parabarxhamxsavxrUpi shivatatatxvXdoDane bereta mAyAshakitxya koSxVBeyiMda sathxlavu liMgasathxla matutx aMgasathxlaveMdu eraDAyitu. Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla, aikayxsathxla eMdu Aru aMgasathxlagaLu. AcAraliMgasathxla, guruliMgasathxla, shivaliMgasathxla, caraliMgasathxla, parxsAdaliMgasathxla matutx mahAliMgasathxla eMdu liMgasathxlagaLu Aru.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakotxV mAheVshavxrashecxYva parxsAdiV pArxnaliMgakaH |\\
sharaNaH shivaliMgeYkayxH SaTfsathxlAni hi pAvaRti ||\\
AdAvAcAraliMgaM sAyxtf tatashacx guruliMgakamf |\\
shivaliMgaM tatoV jecnxVyaM caraliMgamataH paramf |\\
tataH parxsAdaliMgaM sAyxnamxhAliMgamataH paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 32, 4-5)}
\smallskip
\begin{shl}
Adw BakatxsathxlaM porxVkatxM tatoV mAheVshavxrasathxlamf |\\
parxsAdisathxlamanayxtutx pArxNaliMgasathxlaM tataH ||\\
sharaNasathxlamAKAyxtaM SaSaThxmeYkayxsathxlaM matamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 24)}
\smallskip
\begin{shl}
EkameVva paraM barxhamx sacicxdAnaMdalakaSxNamf |\\
shivatatatxvXM shivAcAyARH sathxlamitAyxhurAdarAtf ||\\
savxshakitxkoSxVBamAterxVNa sathxlaM tadf divxvidhaM BaveVtf |\\
EkaM liMgasathxlaM porxVkatxmanayxdaMgasathxlaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 2. 2. 10)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shAvxna maDakeyaniLuhi... nAnu SaTfsathxlavanoVdi Ena mADuvenayAyx... (savasaM. 1; basava. 1365-376); ayayx, anuBAvavilalxda... anuBAvavilalxda SaTfsathxlavu kaNiNxlalxda kuruDanaMte... (savasaM. 2; alalxma. 772-213); gurupadava mahatutxpadaveMdu... SaTfsathxlAcAraudAdhxraM manamxtavxMtu kathayxteV eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1164-400); SaTfsathxlaveMba SaNumxKamuderxyoLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1724-488); BaketxyAnapepxnayAyx... cenanxmalilxkAjuRnayAyx, SaTfsathxladalilx niHsathxlavAgipepxnu... (savasaM. 5; akakxma. 311-92).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. aMgasathxla liMgasathxla saMbaMdha, misharxSaDusathxla)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfsathxla pUjA vidhAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru sathxlagaLalilx karxmavAgi mADuva iSaTxliMga pUjA vidhAna. Bakatxsathxladalilx suKAsiVnanAgi kuLitu Basamx-rudArxkaSxgaLanunx dharisa\-beVku. mAheVshavxrasathxla dalilx SaDakaSxra maMtarxvanunx japisi, parxsAdi sathxladalilx iSaTxliMgavanunx vAmakara piVThadalilxrisi, pArxNaliMgi sathxladalilx liMgavanunx pUjisi, sharaNa sathxladalilx AnaMdadiMda shivanige parxsAdavanunx apiRsi, aikayxsathxladalilx parxsAdavanunx sivxVkarisi taqpitxyanunx hoMdabeVku. ideV SaTfsathxla pUjAvidhAna. samarasaBAvadiMda aMgaSaTfsathxla yoVgadiMda shivananunx pUjisuvavanu viVrasheYvanenisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsathxloVkatxvidhAneVna mahApUjAM samAcareVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 2. 41)}
\smallskip
\begin{shl}
idamatarx rahasayxM veY shUrxyatAM SaTfsathxlAtamxkamf ||\\
BakatxsathxleV suKAsiVnoV BUtirudArxkaSxsaMyutaH |\\
SaDakaSxra japaM kaqtAvx tatoV mAheVshavxra sathxleV ||\\
hasetxV kaqtAvx liMgamUtiRM parxsAdisathxla mAshirxtaH |\\
liMgaM ca BakAtxyX saMpUjayx pArxNaliMgasathxleV tataH ||\\
kaqtAvx shivApaRNaM deVvi sAnaMdaM sharaNasathxleV |\\
aikayxsathxleV parxsAdoVpaBoVgataqpitx mavApunxyAtf ||\\
EvaM samarasAdABxvAdaMgaSaTfsathxla yoVgataH |\\
yaH pUjayati mAM deVvi viVrasheYvaH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 6. 54-57)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfsathxla barxhimx (SaDusathxla barxhamxyoVgi)}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu sathxladalilxyU uLida aidu sathxlagaLive. udAharaNege Bakatxnalilx maheVsha, Bakatxnalilx parxsAdi, Bakatxnalilx pArxNaliMgi, Bakatxnalilx sharaNa, Bakatxnalilx aikayx, hAgeyeV maheVshanalilx Bakatx, maheVshanalilx parxsAdi, itAyxdi. alalxde, parxtiyoMdu sathxladalilxyU tananx sathxlada liMgavananxlalxde, A liMgadalilxruva uLida aidu liMgagaLanUnx sAdhakanu apiRsa\-beVku. udAharaNege, Bakatxnu AcAraliMgavanUnx, Bakatxnalilxruva maheVshanu AcAra\-liMgadalilxruva guruliMgavanUnx, Bakatxnalilxruva parxsAdiyu AcAraliMgadalilxruva shivaliMgavanUnx, Bakatxnalilxruva pArxNaliMgiyu AcAraliMgadalilxruva jaMgamaliMgavanUnx, Bakatxnalilxruva sharaNanu AcAraliMgadalilxruva parxsAdaliMgavanUnx, Bakatxnalilxruva aikayxnu AcAraliMgadalilxruva mahAliMgavanUnx aciRsabeVku. Bakatxnige paqthivxyeV aMga, A aMgakekx sucitatxveMba sUkaSxmX hasatx. Bakatxnalilx maheVsha, parxsAdi, itAyxdi iruvaMte, avana aMgavAda paqthivxyalilx maheVshana aMgavAda apupx, parxsAdiya aMgavAda aginx, itAyxdi aMgagaLU, sucitatxveMba hasatxdalilx nirahaMkAra sumana, muMtAda hasatxgaLU ive. hiVge vAsatxvavAgi liMgagaLu AralalxveMdU, sathxlagaLu AralalxveMdU, deVhagaLu Aralalx\-veMdU, oMdeV liMga, oMdeV sathxla, oMdeV deVha eMdU tiLidu adanunx oDagUDidavaneV SaTfsathxlabarxhimx athavA barxhamxyoVgi.}
\ullekha{basaveVshavxradeVvaru taqNapuruSana... iMtapapx SaTfsathxlabarxhimxge namoV namoV eMbe... (savasaM. 3; cenanxba. 1386-493); AkAravadu iSaTxliMga... BakatxMgAgali SaTfsathxlabarxhimxyAdavaMgAgali... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1835-526); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... Bavada baTeTxya meTiTx niMdalalxde SaTfsathxlabarxhimxgaLAgaru... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); guruliMgajaMgamavanu BinanxviTaTxridare... iMtu aSATxvaraNa BinanxviTuTx SaTfsathxlabarxhimxyAdeneMdare... (savasaM. 12; deVshikeVM. 167-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfsathxlabarxhamx(himx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{SaTfsathxla mAgaRdiMda barxhamxtavxvanunx paDeda viVrasheYva guru. shivAcAyaR. viVrasheYva guru paraMpareya paTATxdhikAri.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsathxlabarxhimxNaH tatatxvXbarxhamxvidAyxvivadhaRkAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A. u., BA-1, 2. 20)}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvasidAdhxMtasavaRsavxM SaTfsathxlabarxhamxveVdanamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. parx., pu. 41, sholxV. 13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfsathxLa}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu sAdhisabeVkAda Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi,
sharaNa matutx aikayx eMba mukitxmAgaRda Aru haMtagaLu.}
\ullekha{nAnA vaqkaSxMgaLoLage vasutx... idiralilx vasutx uMTeMba SaTfsathxLabarxhimx niV keVLA... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 481-162).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTfsAthxnaliMga saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{deVhada Aru BAgagaLalilx liMga dharisuvudu. I Aru sAthxnagaLeMdare kakeSx, keY (toVLu), tale, ede, haqdaya, muKa (8:1613).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTakxmala}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruvudeMdu heVLalAguva mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx Ajecnx eMba kamalagaLiruva ArucakarxgaLu.}
\ullekha{jiVveVshavxragAsharxyavAda... SaTfcakarxMgaLalilx huTiTxdaR SaTakxmalaMgaLanu... (savasaM. 5; akakxma. 216-65); adhoVvadanadutAtxLa SaTakxmalaMgaLUdhavxRmuKaMgaLAgeseye (basapu. 3-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTakxmaR}
\meaning{\arthanonum{Aru riVtiya kataRvayxgaLu. yajana (yajacnx mADuvudu), yAjana (yajacnx mADisuvudu), adhayxyana (veVda, shAsatxrX, purANa ivugaLa adhayxyana), adhAyxpana (veVda shAsAtxrXdigaLanunx boVdhisuvudu), dAna, parxtigarxha.}
\ullekha{elilxkekxya eNeNx... SaTakxmaR (SaDakaSxra?) maMtarx viroVdhigaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 403-126); veVdavanoVdi veVdAdhayxyanava... yajanA[di{i}]SaTx SaTakxmaRMgaLa biDade mADidaDeVnu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1930-552); Adi anAdi nitAyxnitayxva... SaDABxvavikAraMgaLu, SaTakxmaRMgaLu, SaDAdhxtugaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); barxhAmxMDadalilx puTiTxha lakaSxNa... SaTakxmaR AcaraNe muMtAda... (savasaM. 6; avareV. 710-211); cAvARka bwdadhxve mA...di... viroVdha karaNAtamxka videvxVSaNaveMba SaTakxmaRMgaLaM rAjavashayxM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1366-516); A mahAbahuLagarxhArada gArxmaNiVmaNi ...SaTakxmaRmAgaRperxVmi saMtatavaratanUBava kAmi maMDagemAdirAjanenalekx sanAnxmi (basapu. 2-46).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTakxle}
\meaning{\arthanonum{Aru kalegaLu. sAdhakana AdhAyxtimxka parxgatiya haMtavanunx sUcisuva I Aru kalegaLu hiVgive: nivaqtitxkalA, parxtiSAThxkalA, vidAyxkalA, shAMtikalA, shAMtayxtiVtakalA matutx shAMtayxtiVtoVtatxrakalA. ivu sAdhakana mAnasika sithxtiyanunx sUcisutatxveyAdudariMda avugaLanunx Aru haMtada Bakitx eMdU kareyabahudu. sAdhakanu Bakatxsathxladalilx nisAvxthaR kirxyegaLanunx Acarisalu pArxraMbisutAtxne, athavA avanalilx nivaqtitxkale irutatxde; maheVshavxra sathxladalilx nivaqtitxkale avanalilx nelesuvudariMda athavA parxtiSiThxtavAguvudariMda avana Bakitxyanunx parxtiSAThxkaleyenanxbahudu, parxsAdisathxladalilx tananx matutx parxpaMcada bagegina jAcnxna (videyx) hecicx, sAdhakanu parxsAdada bagege avana dhoVraNe badalAgutatxde, pArxNaliMgiyu avadhAnada mUlaka tananx elalx BAgagaLalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisikoLuLxvudariMda, avanalilx sAvxthaR BAvanegaLu kaDimeyAgi avanalilx shAMti nelesutatxde. sharaNanu tanenxlalxvanUnx shivanigapiRsi, athavA tananxnenx parxsAdavanAnxgi mADikoMDu, hecicxna shAMtiyanunx paDeyutAtxne hAgU AnaMdavanunx paDeyutAtxne; hAgU aikayxnu shivanalilx oMdAguva mUlaka tanagU parashivanigU BinanxteyilalxveMba jAcnxnavanunx paDedu paramasuKiyAgutAtxne. (noVDi. Bakitx, kale matutx shakitx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTacxkarx}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruvaveMdu heVLalAguva AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx AjecnxgaLeMba Aru cakarxgaLu; gudasAthxnadalilxruva AdhAracakarxkekx nAlukx daLagaLidudx, avugaLalilx va, sha, Sa, sa eMba akaSxragaLive. idara adhideYva barxhamx; liMgasAthxnadalilxruva sAvxdhiSAThxnacakarxkekx Aru daLagaLidudx, avugaLalilx ba, Ba, ma, ya, ra, la eMba akaSxragaLive. idara adhideYva viSuNx; nABisAthxnadalilxruva maNipUrakacakarxkekx hatutx daLagaLidudx, avugaLalilx Da, Dha, Na, ta, tha, da, dha, na, pa, Pa eMba akaSxragaLive. idara adhideYva rudarx; haqdayasAthxnadalilxruva anAhatacakarxkekx hanenxraDudaLagaLidudx, avugaLalilx ka, Ka, ga, Ga, kna, ca, Ca, ja, Ja, cna, Ta, Tha eMba akaSxragaLive. idara adhideYva Ishavxra; kaMThasAthxnadalilxruva vishudidhxcakarxkekx hadinAru daLagaLidudx, avugaLalilx a, A, i, I, u, U, Qu, QU, e, E, ai, O, au, aM, aH eMba akaSxragaLive. idara adhideYva sadAshiva.}
\ullekha{`SaTacxkarxM ca SaDaMgaM ca | SaDadhAvxnaM SaDAnana || tatAsxthXneVSu vinayx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1417-530); ravi shashigaLilalxdaMdu... A SaTacxkarxMgaLoDane SaDivxdhamUtiRgaLAdavu noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1103-580); ayayx, ninanx SaTacxkarxMgaLalilx anAdi niSakxLaMka... (savasaM. 10; gurusi. 721-410); Aru nele maMTapada... SaTacxkarxda BAvadalilxvopipxruva shivasharaNaru... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1216-562); matatxM shivaSaTacxkarxnirUpaNAnaMtaradalilx shakitx SaTacxkarxgaLeMtane... (savasaM. 11; imamxDi. 1405-650); BUrxmadhayxdalilxruva AjAcnxcakarxkekx eraDu daLagaLidudx, avugaLalilx haM, kaSxM eMba akaSxragaLive. idara adhideYva maheVshavxra. ivugaLa madheyx karxmavAgi na ma shi vA ya OM eMba parxNavAkaSxragaLive. ivugaLige karxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMgagaLeMba saMjecnxgaLive: SaTacxkarxgaLenisuva biVjAkaSxri SaTasxthXlaliMgaMgaLa biVjAkaSxri (diVkASxboV. 66-13); nivaqtitxmAgARBidhAnavanuLaLx paramaSaTacxkarxBeVdaMgaLaM peVLevxnu (cebapu. 61-47).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTapxrXsAdamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru akaSxragaLiMda kUDiruva oMdu maMtarx.}
\ullekha{hArxM, hirxVM, hUrxM, herxYM, hwrxM, harxH -idu SaTapxrXsAdamaMtarxvu. idakekx OMkAravu kUDidalilx shivAMgamaMtarxvAgutatxde. idara ArakaSxragaLu SaTAsxdAKayx, SaTakxraNa ivugaLanunx toVrisutatxve (shivAkoV. 155-245).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxmAmxjaRne}
\meaning{\arthanonum{goVvina hAlu, mosaru, tupapx hAgU goVroVcana, goVmaya, goVmUtarxgaLeMba Aru padAthaRgaLiMda mADuva Aru bageya shudidhxgaLu.}
\ullekha{goVmayaM goVroVjanaM dadhi kiSxVra Gaqta goVmUtarxdiMda SaTasxmAmxjaRneyanesaguvA maheVshavxraru BasitAMgarAgalebxVhudu (viVsheYpu. 7-102-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu sAdhisabeVkAda Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba mukitxmAgaRda Aru haMtagaLu.}
\ullekha{melalxmelalxne BakatxnenisikoMbe... melalxmelalxne SaTfsathxlava miVri... (savasaM. 1; basava. 1322-364); ayayx! pUvaRvanaLidu... SaTasxthXla mAgaRviDidu, shirxVguruliMga jaMgamakekx... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); AcAraveMbudu kUralagu... SaTasxthXladavara dhikakxrisuva janara siVLuveneMbuva varxtave eMTane AcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); ayAyx, gurushiSayxribabxru... SaTfsathxlava heVLuvanobabx jaMgama... (savasaM. 5; satayxkakx. 1208-364); maMDe boVLAdaDeVno!... iMdirxya nigarxhiyAdaDeVno! SaTasxthXlAnugarxhavAgadananxkakxra... (savasaM. 6; Adayayx. 1056-326).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXla liMga}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu Acarisuva sadAcAragaLiMdAgi avana meVle uMTAguva pariNAmagaLanunx vivarisuva AcAra, guru, shiva, jaMgama, parxsAda matutx mahAliMgagaLeMba Aru liMgagaLu.}
\ullekha{ayayx! muMde matayxRloVkada... muMde SaTasxthXlaliMgAnuBAva sadaBxkatx sharaNagaNaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); pUvaRpashicxma dakiSxNoVtatxragaLalilx... SaTasxthXlaliMgaBoVgavenage... (savasaM. 13; mumamxDi. 1069-524); 
mahaliMga nijada{\ri}viMda saMtata parxsAdaliMgavumAyitu... guruviniMdalAcAraliMga saMgavoMdoMdakekx janana SaTasxthXlaliMga (diVkASxboV. 116-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXlagaLige nUroMdu sathxlagaLa saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{japagaLa mUlaka uMTAguva SaTasxthXlagaLu matutx nUroMdu sathxlagaLa saMbaMdha.}
\ullekha{BakatxsathxLa 15, AcArasathxLa 9 ivu iSaTxliMgada vaqtatxdalilx saMbaMdhavu. maheVshavxrasathxla 9, guruliMgasathxla 9 ivu iSaTxliMgada kaTiyalilx saMbaMdhavu. parxsAdisathxla 7, shivaliMgasathxla 9 ivu iSaTxliMgada vatuRLadalilx saMbaMdhavu. pArxNaliMgasathxla 5, jaMgamaliMgasathxla 12 idudx ivu iSaTxliMgada goVmuKadalilx saMbaMdhavu. sharaNasathxla 4, parxsAdaliMgasathxla 9 idudx ivu liMgada nALadalilx saMbaMdhavu. aikayxsathxla 4, mahAliMgasathxla 9 ivu iSaTxliMgada goVLakadalilx saMbaMdhavu. hiVge aMgasathxlagaLu 44, liMgasathxlagaLu 57 aMtu 101 sathxlagaLu ive. ivugaLanunx meVle heVLidaMte iSaTxliMgada SaDivxdhasAthxnagaLalilx saMbaMdhamADikoMDu Bakitx jAcnxna veYrAgayxdiMdAcarisutatx japagaLa mUlaka liMgasaMbaMdha mADikoMDalilx liMgavu tananxlilx parxkaTavAgutatxde (shivAkoV. 177-297).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXlabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlajAcnxnadiMda laBayxvAguva paratatatxvX.}
\ullekha{enanx savARMgavelalxvU liMgavAda... iMtiV SaTasxthXlabarxhamxveMbudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); shivAMshikaBakatxna somumx shivajaMgamarige... emamx kapilasidadhxmalilxkAjuRnaneMba Satfsathxlabarxhimx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1786-510); guruveMbuda parxmANisida... aMga niraMgavAgabalalxDe sadABxvasaMgi, SaTasxthXlabarxhimx... (savasaM. 6; avareV. 724-217); iMtiV vAcAshurxtigaLalilx... SaTasxthXlabarxhamx paMcaviMshatitatavx shata Ekasathxla muMtAda... (savasaM. 8; parxsABoV. 22-12); jaMgamave mahArudarxsavxrUpa... jaMgamave SaTasxthXlabarxhamx noVDayayx... (savasaM. 10; gurusi. 673-367); SaTasxthXlabarxhamxyutaranalalxde pugisariV bAgiliMdatatxlu (cebapu. 57-90).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXlabarxhamxmUtiR}
\meaning{\arthanonum{SaTAsxdAKayxgaLige adhideVvategaLAda parabarxhamx, vijAcnxnabarxhamx, barxhAmxnaMdabarxhamx, kalAbarxhamx, piMDabarxhamx matutx mUtiRbarxhamx eMba Aru maMdi.}
\ullekha{SaTasxthXlabarxhamxmUtiRgaLu- oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLirutAtxre ...avara hesarugaLu anukarxmavAgi 1. parabarxhamx athavA parashiva, 2. vijAcnxnabarxhamx, 3. barxhAmxnaMdabarxhamx, 4. kalAbarxhamx, 5. piMDabarxhamx, 6. mUtiRbarxhamx eMdu irutatxve (shivAkoV. 21-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXlabarxhimx}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlajAcnxnadiMda parabarxhamxnanunx kaMDukoMDavanu.}
\ullekha{shivAMshikaBakatxna somumx shivajaMgamarige... emamx kapilasidadhxmalilxkAjuRnaneMba SaTfsathxlabarxhimx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1786-510); guruveMbuda parxmANisida... aMga niraMgavAgabalalxDe sadABxvasaMgi, SaTasxthXlabarxhimx... (savasaM. 6; avareV. 724-217); paqthivxya guNavuLaLxDe Bakatx... iMtiV kaSxmedameshAMtiseYraNeyuLALxtane SaTasxthXlabarxhimx... (savasaM. 8; maDimA. 668-248); vaqkaSx biVjava nuMgitotxV... hiVMgalalxde SaTasxthXlabarxhimxgaLeMtAdiraNANx?... (savasaM. 8; moVLimA. 2128-685); guruveMbavaneV holeya... sharaNeYkayxreMba SaTfsathxlabarxhimx eMbe... (savasaM. 10; kADasi. 97-69); mahAGanaparAtapxravAda iSaTxliMgavanu tirxvidhaliMga saMbaMdhigaLAda viVraseYvasaMpananx SaTasxthXlabarxhimxgaLiMdanugarxhamaM paDedu (sakiVla. {\rm ix-}7); SaTasxthXlabarxhimxyaha cenanxbasaveVshavxrane SaTasxthXlava niravisu (cebapu. 61 sUcane). gurusathxla piVThAdhikArigaLu tamamx hesarina hiMde seVrisuva visheVSaNa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXlashAsatxrX}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna savxBAva, kirxye muMtAdavugaLanunx Aru viBAgagaLanAnxgi mADi, avugaLa beLavaNigeyanunx kuritu mADida shAsatxrX.}
\ullekha{vacanakAraru manuSayxna guNagaLu iMdirxyagaLu, kirxye modalAdavugaLalelxlalx Aru viBAgagaLanunx mADuvuduMTu. I parxkAra mADi anukarxmavAgi avugaLa vikAsavanunx kuritu viveVcisutAtxre. hiVge mADida viveVcanege SaTasxthXlashAsatxrXveMdu hesaru (shivAkoV. 80-90).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTasxthXli}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlabarxhimx.}
\ullekha{manumunigaLu tadedxVvategaLu nararivaru vutapxtitxyA sithxti layaMgaLegx varaSaTasxthXligaLigiV binanxpaM nimaginunx pariyilalx sariyilalxveMdu veVdALigaLu nutisidavu (viVsheYpu. 8-134-65).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTAsxdAKayxliMga}
\meaning{\arthanonum{barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva, shiva eMba ArutatatxvXgaLu.}
\ullekha{I tatatxvXgaLu yAvuveMdare- shiva, sadAshiva. Isha, barxhemxVsha, Ishavxra, IshAnayx ivugaLeV irutatxve. ivu SaTAsxdAKayxliMgagaLu eMdu kareyalapxDutatxve (shivAkoV. 154-244).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTitxrXMshatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna aMtaHshakitxya vikAsakekx sahAyakavAda paMcakameRVMdirxyagaLu, paMcajAcnxneVMdirxyagaLu, paMcapArxNavAyugaLu, paMcaviSayagaLu, aMtaHkaraNacatuSaTxya, Atamx eMba ipapxtetxYdu aMgatatatxvXgaLu hAgU paMcasAdAKayxgaLu, paMcakalegaLu, shivatatatxvX eMba hanonxMdu liMgatatatxvXgaLu kUDi Ada mUvatAtxru tatatxvXgaLu.}
\ullekha{layaBoVgAdikAravanuLaLx... SaTitxrXMshatatavxkAkxdi, Ishavxra sadAshivagAdiyAgipapx... (savasaM. 6; Adayayx. 1084-334); inunx viBUtisathxlavadeMteMdaDe... SaTitxrXMshatatavxbiVjAya namaH shAMtAya teVjaseV ||... (savasaM. 13; bAlasaM. 332-136); liMgatatatxvXMgaLivu panonxMdu modale ninagaMgatatatxvXMgaLipapxtetxYdu peVLevxnuBayaMgaLeV SaTitxrXVMshatatatxvXMgaLu (cebapu. 60-40).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaTitxrXMshanamxMtarx}
\meaning{\arthanonum{biVjAkaSxramaMtarx, kiVlikamaMtarx, nAyxsAkaSxramaMtarx, vadanAkaSxramaMtarx, shakitx SaDaMgamaMtarx matutx liMgaSaDakaSxramaMtarx -eMba Aru maMtarxgaLalilx, parxtiyoMdaralilxyU iruva ArAru maMtarxgaLu seVri Ada mUvatAtxru maMtarxgaLu.}
\ullekha{SaTitxrXMshanamxMtarxgaLu -ivu biVjAkaSxramaMtarx, kiVlikamaMtarx, nAyxsAkaSxramaMtarx, vadanAkaSxramaMtarx, shakitxSaDaMgamaMtarx, liMgaSaDakaSxramaMtarx eMdu Aru vidhagaLive. ivelalxvu kUDi 36 maMtarxgaLAgutatxve. ivugaLanunx viVrasheYvaru tamamxlilx tegedukoMDirutAtxre (shivAkoV. 156-253).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDfdashaRna}
\meaning{\arthanonum{nAyxya, veYsheVSika, sAMKayx, yoVga, miVmAMsA (pUvaR miVmAMsA), veVdAMta (utatxra miVmAMsA). (noVDi.  nAyxyaveYsheVSika, sAMKayxyoVga, aSATxMgayoVga, pUvaRmiVmAMsA, adevxYta, devxYta)}
\ullekha{naramunigaLariyaru... surapAdi sakalamanu SaDfdashaRnagaLariyaru, nimamx padabereyaru... (savasaM. 12; deVshikeVM. 257-78).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDfBarxme}
\meaning{\arthanonum{jAti, vaNaR, Asharxma, kula, goVtarx, nAma eMba Aru BarxmegaLu. ivu BarxmegaLeVkeMdare ivugaLa mUlaka moVkaSxvanunx sAdhisabahudu eMdu  sAdhakanu tapupx tiLidukoMDirutAtxne. Adare jAti athavA kula athavA goVtarxvu moVkaSxkekx sahAyakavalalx eMbudu vacanakArara aBimata.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga... jAti vaNaR Asharxma kula goVtarx nAmaveMba SaDfBarxmegaLaM... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); ayAyx, tananx tAnariyade... PalapadaMgaLa kaLeduLida paMcArati, SaDavxvaR SaDUmeR SaDaBxrXme... (savasaM. 8; maDimA. 462-174); kAyajiVvada kiVlavanaridu... SaDfBarxme SaDfBAvavikAraMgaLa gaMTasaDalisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-313).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDfvikAragaLanunx keDisuvudu}
\meaning{\arthanonum{SaDaBxvavikAragaLU saha AdhAyxtimxka jiVvanada veYrigaLeV. avugaLu nashisada horatu mukitx sAdhayxvilalx. vacanakAraru avugaLanunx keDisuva upAyavanunx hiVge tiLisidAdxre: nAnu savxtaMtarx asitxtavxvanunx paDedidedxVne eMdu tiLiyade nAnu guruvina kaqpAgaBaRdalilxdedxVneMdu tiLidare, asitx eMba vikAra keDutatxde. nAnu mAyeya pariNAmadiMda huTiTx\-dedxVne eMdu BAvisade, nAnu gurukarasaMjAta eMdu BAvisidare, \hbox{jAyate} eMba vikAra keDutatxde. guruvu anugarxhisida sadABxvajAta liMgavanunx aMgadalilx dharisuva mUlaka taqpitxyanunx saMpAdisi, adariMda vipariNamateV eMba vikAravanunx keDisabahudu. guruvu toVrisikoTaTx AcAra matutx jAcnxnamAgaRdalilx naDedu AdhAyxtamxdalilx beLeyuva mUlaka vivadhaRte eMba vikAravanunx suDabahudu. deVheVMdirxyAdigaLelalx nananxvalalx, parashiva\-navu eMdu elalxvanUnx parashivanige apiRsuva mUlaka apakiSxVyate eMba vikAravanunx keDisabahudu. maNiNxnalilx liVyavAguva badalu liMgAMga aikayxda mUlaka liMgadalilx liVyavAdare, vinashayxti eMba vikAravanunx keDisabahudu. (noVDi. SaDABxva vikAra)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDaMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupatxshakitx, anaMtashakitx eMba parashivana Aru aMgagaLu. I Aru aMgagaLeV SaTfsathxlagaLu. maheVshavxrana savaRjacnxtAvxMgaveV Bakatxsathxla, taqpatxyXMgavu mAheVshavxrasathxla, anAdiboVdhAMgavu parxsAdisathxla, savxtaMtarxtAMgavu pArxNaliMgisathxla, alupatxshakatxyXMgavu sharaNasathxla, anaMtashakatxyXMgavu aikayxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRjacnxtAtaqpitxranAdiboVdhaH savxtaMtarxtA nitayxmalupatxshakitxH |\\
anaMtashakitxshacx viBoVviRdhijAcnxH SaDAhuraMgAni maheVshavxrasayx ||\\
yadaBxkatxsathxlamitAyxhu tatasxvaRjacnxtavx mucayxteV |\\
yanamxheVshavxrakaM nAma sA taqpitxmaRma shAMkariV ||\\
yatapxrXsAdABidhaM sAthxnaM tadobxVdhoV meV niraMkushaH |\\
yatApxrXNaliMgakaM nAma tatfsAvxtaMtarxyXmudAhaqtamf ||\\
yadasitxsharaNajAcnxna malupArxshakitxrucayxteV |\\
yadeYkayxsAthxna mUdhavxRsathxM shakatxyXnaMteVshitA mama ||\\
EtAni mama cAMgAni cakuSxrAdiVnayxsaMshayamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 33-37)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shama, dama, titikASx, uparati, sharxdAdhx, samAdhi-eMba viVrasheYvana Aru aMgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shamoV damasitxtikoSxVtaparatisharxdAdhxsamAdhayaH |\\
SaDaMgAni mahAdeVvi viVrasheYvasayx liMginaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 72)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru I padavanunx eraDu vividha athaRgaLalilx upa\-yoVgisidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{1. niSakxla liMgadalilx modalu aMgasathxla matutx liMgasathxla eMba eraDu BAgagaLuMTAgi, aMgasathxladalilx aMgagaLirutatxve. parxtiyobabx manuSayxnalilxyU Aru liMgagaLidudx aMganu A Aru liMgagaLanunx oMdAdameVloMdaraMte sAkASxtakxrisikoLaLxbeVku. aMdare, aMgana AdhAyxtimxka jiVvanadalilx Aru sathxlagaLive eMdathaR. athavA parxtiyobabx sAdhakanU Aru riVtiya aMganAgutAtxne. (SaDaMganAgutAtxne). I Aru aMgasathxlagaLeMdare Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx. SaDaMganu (Aru sathxlagaLa sAdhakanu) yAvAgalU parashivana aMgaveV (BAgaveV). Adare Bakatxsathxladalilx adinUnx avanige arivAguvudilalx. aikayxdalilx I satayxda neVra arivu uMTAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{2. matotxMdu athaRda parxkAra, manuSayxnige Aru
  SaDaMgagaLive. aveMdare: 1. paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha,
  Atamx eMba Aru BUtAMga. 2. rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaR, shabadx,
  kataR eMba Aru yoVgAMga. 3. citatx, budidhx, manasusx, ahaM, jAcnxna,
  BAva eMba Aru kAmAMga. 4. GArxNa, jihevx, tavxkukx, neVtarx,
  shorxVtarx, ceVtana eMba Aru divAyxMga. 5. pAyu, pANi, vAkukx,
  guhayx, pAda, aMtara eMba Aru kamARMgagaLu. 6. barxhamx, viSuNx,
  rudarx, Ishavxra, shiva, sadAshiva eMba Aru shivAMga.}
\ullekha{AtamxgUDi paMcaBUtaMgaLane SaDaMga [pAThAM. SaDivxdha aMga]veMdenisi A aMgakekx A kalegaLane SaDivxdhashakitxgaLeMdenisi (liMgaliV. 4-28); paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha AtamxreMba SaDaMgaMgaLaM ...pariviDidapupxda{\ri}MdAcarisuvalilx (viveVka. 111); SaDakaSxradoLaM nalivxniM viLasitAMtanAyxRsamaM saqSiTxvinAyxsamaLavaTaTx siMhanAyxsaM SaDaMgasaMmiLita vinAyxsaM karanAyxsamaM mALupxdu (viVsheYpu. 7-104-11); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxreMba SaDaMgagaLalilx ...SaDabxrXhamxMgaLaneVkiVkarasi voMdeyAgipapx guruve (manoVvi. 9-23 TiVku).}}
\newmeaning{\arthanonum{3. OM namaH shivAya eMba Aru akaSxragaLiMda kUDida maMtarx: SaDakaSxramaMtarx.}
\ullekha{maMtarxMgaLige mige rAjamaMtarxvideMdenisi viBArxjisuvadiV maMtarxvidake SaDaMgavenalihudu (basapu. 3-68).}}
\newmeaning{\arthanonum{4. mUvatAtxru tatatxvXgaLige saMbaMdhisidaMte iruva Aru aMgagaLu.}
\ullekha{shivAMgaM misugutipaR BUtAMga yoVgAMga kAmAMga vidAyxMga kamARMgagaLeMdA SaDaMgaMgaLAdavu (viVsheYpu. 1-6-14).}}
\newmeaning{\arthanonum{5. parxtiyoMdaralilxyU Aru maMtarxgaLanonxLagoMDiruva shivAMga, BUtAMga, vidAyxMga, kUTAMga, shakatxyXMga matutx sAmAnAyxMga eMba Aru maMtarxgaLu.}
\ullekha{iSaTxliMgadalilx vishAvxsa... SaDaMgayoVgavAdudu kANA guheVshavxrA... (savasaM. 2. alalxma. 944-284); paMceVMdirxyaMgaLu liMgalikatxdalilxMda... yoVgi viyoVgiyAgi kuMDaliyane bigidu iMdirxya SaDaMgava... (savasaM. 3; cenanxba. 1327-469); shivanu tAne guruvAgi... AtamxgUDi paMcaBUtaMgaLane SaDaMgaveMdenisi... (savasaM. 5; akakxma. 376-111); paqthivx apupx teVja... SaDaMgaM liMgamUlaM hi deVvadeYhika BakatxyoV... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309); `maMtarx yaMtarxkirxyAmudArxnAyxsAshAcxhAvxnakAdiBiH|... OM harxH anaMtashakitxdhAmenxH asAtxrXya SaTf eMdu SaDaMganAyxsaMgeyudx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1393-524).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDaMganAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nAyxsavidhigaLalilx oMdu. SaDakaSxra maMtArxkaSxra pUvaRkavAgi haqdaya, shirasusx, shiKe, kavaca, neVtarxtarxya, asatxrXgaLalilx namaHdiMda AraMBisi palalxvadoMdige mADuva nAyxsavidhi. ililx mUlavideyxyu (OM) haqdaya, shaMkarasavxrUpa nakAravu shirasusx, makAravu shiKe, shikAravu kavaca, vakAravu neVtarxtarxya, yakAravu asatxrXvAgive. namaH, sAvxhA, vaSaTf, huM, vwSaTf, PaTf eMbuvu Aru palalxvagaLu. SaDaMganAyxsa karxmavu I riVtiyAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
OM anaMtashakitxdhAmenxV haqdayAya namaH |\\
naM savaRjacnxshakitxdhAmenxV shiraseV sAvxhA |\\
maM nitayxtaqpitxdhAmenxV shiKAyeY vaSaTf |\\
shiM anAdiBeVdashakitxdhAmenxV kavacAya humf |\\
vAM savxtaMtarxshakitxdhAmenxV neVtarxtarxyAya vwSaTf |\\
yaM alupatxshakitxdhAmenxV asAtxrXya PaTf |\\
catuthayxRMteYranaMtAdi shakitxdhAmAdiBiH saha |\\
SaDavxgaRpUvaRkeYnayxRseVtf SaDaMgAni yathAkarxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 3. 33)}
\smallskip
\begin{shl}
haqdayaM mUlavideyxVyaM nakAraH shaMkaraH shiraH |\\
shiKA makAraH kavacaM shikAroV vApi daqkftarxyamf ||\\
yakAroV{\char'263}satxrXM namaH sAvxhA vaSaDf huM ca yathAkarxmamf |\\
vwSaTf PaDiti deVveVshiV palalxvAH SaTf parxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 11. 45-46)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`maMtarx yaMtarxkirxyAmudArxnAyxsAshAcxhAvxnakAdiBiH|... OM harxH anaMtashakitxdhAmenxV asAtxrXya SaTf eMdu SaDaMganAyxsaMgeyudx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1393-524); yoVga yoVgaveMdu... karashirAdi SaDaMganAyxsaMgaLaM mADi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 728-327); OM hArxM savaRjacnxshakitxdhAmenxV haqdayAyanamaH ...OM harxH anaMtashakitxdhAmenxV asAtxrXya PaTf eMdu SaDaMganAyxsaMgeYdu (viveVka. 105); japakAladalilx aMguligaLalilx SaDakaSxravanunx AyAshakitxgaLoDane tanage saMbaMdhapaDisikoLuLxvudu irutatxde. ivugaLalilx karanAyxsa, deVhanAyxsa, SaDaMganAyxsa eMba BeVdagaLive... neVtarx, kavaca, shiKA, shirasusx, haqdaya ivugaLige saMbaMdhisuvudu SaDaMganAyxsa (shivAkoV. 201-377). nidiRSaTxmaMtarxgaLa shakitxgaLanunx aMgagaLige saMbaMdhisikoLuLxva Aru vidhagaLu: SaDaMganAyxsagaLu -ivu aMganAyxsa, iMdirxyanAyxsa, karAMgulinAyxsa, cakarxnAyxsa, BUtanAyxsa, dhAtunAyxsa eMdive (shivAkoV. 199-362).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDaMgabarxhamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{OM namaH shivAya eMba SaDakaSxramaMtarxdalilxruva OMkAravu paramAtamxna aMga(shariVra), namaH shivAya eMba paMcAkaSxra maMtArxkaSxragaLu karxmavAgi sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba paramAtamxna aidu muKagaLu. hiVge OM namaH shivAya eMbudu SaDaMgabarxhamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
OMkAroV mama deVhaH sAyxnanxkArAdayxM mama pirxyeV |\\
sadAyxdi paMcavakArxNi karxmAdeVvaM varAnaneV || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 36)}
\smallskip
\begin{shl}
OmitayxMgaM maheVshasayx mahataH paramAtamxnaH |\\
vaNARnayxsayx tu sadAyxdimuKAniVtayxBivaNiRtamf ||\\
paMcabarxhamxmayAneyxVtAnuyxcayxMteV savxyameVva ca |\\
ata OMkAra EmoVkatxM SaDaMgabarxhamxlakaSxNamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 5. 35-37)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDaMgamaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivAMga, BUtAMga, kUTAMga, vidAyxMga, shakatxyXMga, sAmAnAyxMga eMba Aru vidha aMga maMtarxgaLu.}}
\newmeaning{\artha{shivAMgamaMtarx-hAM-hiVM-hUM-heYM-hwM-haH (tAMtirxka shivAMgamaMtarx) | hArxM-hirxM- hUrxM-herxYM-hwrxM-harxH (veYdikashAvAMgamaMtarx).}}
\newmeaning{\artha{BUtAMgamaMtarx-hAlxM-hilxVM-hUlxM-helxYM-hwlxM-halxhf |}}
\newmeaning{\artha{kUTAMgamaMtarx-kASxM-kiSxVM-kUSxM-keSxYM-kwSxM-kaSxH |}}
\newmeaning{\artha{vidAyxMgamaMtarx-shivAsatxrXdiMda aGoVrAsatxrXdavaregina Aru asatxrXmaMtarxgaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{(a) shivAsatxrXmaMtarx-OM shivAsAtxrXya PaTf |}}
\newmeaning{\arthanonum{(A) pAshupatAsatxrXmaMtarx-OM-shirxVM-pashu-huM-PaTf |}}
\newmeaning{\arthanonum{(i) barxhAmxsatxrXmaMtarx-OM barxhAmxsAtxrXya PaTf |}}
\newmeaning{\arthanonum{(I) kuSxrikAsatxrXmaMtarx-OM kuSxrikAsAtxrXya PaTf |}}
\newmeaning{\arthanonum{(u) voyxVmAsatxrXmaMtarx-OM-mAM-miVM-mUM-voyxVmavAyxpineV-OM |}}
\newmeaning{\arthanonum{(U) aGoVrAsatxrXmaMtarx-\-OM-\-hArxM-\-hirxVM-\-parxsuPxra-\-suPxra-\-GoVra-\-GoVratara-\-tanurUpa-\-caTacaTa-\-parxcaTa-\-parxcaTa-\-kaha-\-kaha-\-vama-\-vama-\-GAtaya-\-GAtaya-\-huM-\-PaTf-\-sAvxhA |}}
\newmeaning{\artha{shakatxyXMgamaMtarx-\-sAM-\-siVM-\-sUM-\-seYM-\-swM-\-saH (tAMtirxkamaMtarx); sArxM-\-sirxVM-\-sUrxM-\-serxYM-\-swrxM-\-sarxH (veYdikamaMtarx) |}}
\newmeaning{\artha{sAmAnAyxMgamaMtarx-A-I-U-ai-au-aH |}}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8neV paTala)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parashivana paMcamuKagaLige saMbaMdhisidadx, nidiRSaTx sAthxnagaLalilx Basamxvanunx dharisuvAga nidiRSaTx saMKeyxgaLalilx japisuva Aru maMtarxgaLu; vadanAkaSxra maMtarx.}
\ullekha{parashivanige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa IshAna eMdu paMcamuKagaLiveyaSeTx. I maMtarxgaLu I paMcamuKagaLige saMbaMdhisutatxve ...idanunx omomxmemx SaDaMgamaMtarxveMtalU saha kareyuvuduMTu (shivAkoV. 157-257).}}
\newmeaning{\artha{shariVrada aMgagaLige maMtarxgaLanunx saMbaMdhisuvudakekx sahAyakavAda haqdayamaMtarx, shiroVmaMtarx, shiKAmaMtarx, kavacamaMtarx, neVtarxmaMtarx matutx asatxrXmaMtarx eMdu Aru bageya maMtarxgaLuLaLxdu.}
\ullekha{baLikakxM, SaDaMgamaMtarxnAyxsamaM peVLevxneMtene... (savasaM. 11; imamxDi. 1391-646); nAyxsAkaSxramaMtarx -idaralilx Aru maMtarxgaLirutatxve. idakekx SaDaMgamaMtarxveMdu beVroMdu hesaride. shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarx kAyaRvAgirutatxde (shivAkoV. 157-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDakaSxra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{OM namaH shivAya eMba Aru akaSxragaLa maMtarx. I maMtarxdiMda jagatitxna saqSiTx, sithxti, layagaLu; I maMtarxvu parabarxhamxsavxrUpavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
namaH padaM vadeVtUpxvaRM yAMtaM shivapadaM tataH |\\
parxNaveVna samAyukatxM SaDakaSxramiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 3. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
SaDAtamxkaM jagatasxvaRM SaDakaSxra samudaBxvamf |\\
sithxVyateV liVyateV cAsimxnf tasAmxdf barxhAmxtamxkoV manuH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 54)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{varaSaDakaSxra paMcAkaSxrave nirutadi tirxVyakaSxra EkAkaSxra dhareyoLu - (gurliM. 8-23)}}
\smallskip
\begin{shl}
akiSxtarxyanaM nerepa Sa-\\
DakaSxradunanxtiya mahime kamARdigaLaM\\
shikiSxsuvudu nenedavaraM\\
rakiSxsuvudidoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{cidaBxna iSaTxmahAliMgava urasathxladalilx dharisabeVkAdaDe
paMcAkaSxra navAkaSxra samxraNeyiMda paDakoMDu maMtarx samxraNeyiMda
liMga jaMgama Bakatx sharaNagaNaMgaLige salisi mukAtxyava mADi
parxsAda BoVgava tiLidAcarisu. (ashima. ??-4)}} 
\newmeaning{\arthanonum{tadibxVjaM savaRvidAyxnAM maMtarxmAdayxM SaDakaSxramf (viVmA{A}. 8-230)}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYva AcAyaRralilx obabxru.}}
\newmeaning{\artha{OMnamaH shivAya eMba Aru akaSxragaLa maMtarx.}}
\newmeaning{\arthanonum{`OM namaH shivAya' eMba Aru pavitArxkaSxragaLu matutx I Aru akaSxragaLiMdAda oMdu maMtarx; `namaH shivAya' eMba biVjAkaSxragaLige `OM' eMbudu seVri SaDakaSxra maMtarxvAgutatxde. sakalamaMtarxgaLa sAravuLaLx I maMtarxvanunx diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige upadeVshisutAtxne. I maMtarxvu SaTasxthXlabarxhamxvAgi pariNamisi shivashakitxyanunx saMkeVtisutatxde.}
\ullekha{`OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge... SaDakaSxriya samxraNeyaMgeYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... esaLu Araralilx ba Ba ma ya ra la eMba SaDakaSxra... (savasaM. 3; cenanxba. 188-60); ayAyx, parAtapxra satayx... paMcAkaSxra SaDakaSxra maMtarxdhAyxnadiMda... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); pAdapUjeya mADi... A\char'273\char'304 veVLe SaDakaSxrava nuDidu... (savasaM. 10; gaNaviV. 624-319); enanx paMcAkaSxrava iSaTxliMga... enanx SaDfdhAtugaLa SaDakaSxra savxrUpAgi baMdu... (savasaM. 11; gumamxsi. 784-406); eseva paMcAkaSxrake mAnasoVpAMshu vAcaka visheVSaMgaLAgi misupa japagaLu SaDakaSxramoMdeyoVMkAravasama soVhamenipapx darahasugaLaM tegeyalosedoVmenisi SaTasxthXlada barxhamxvAgi (keYvasha. 22-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDakaSxra maMtarx}
\meaning{\arthanonum{OM namaH shivAya eMba Aru akaSxragaLuLaLx oMdu
mahAmaMtarx. vacana: SaDakaSxra maMtarx rAja parama jAcnxnavade moVkaSx
liMgarUpaM shivanadoVMkAraveV neYjadiM modala deVvaM.} }
\smallskip
\begin{shl}
karadiSaTxliMgoVpaBoVgi sidaBxkitx guru| caravAda reVNukiVlitala lATaM\\
SaDa|kaSxra maMtarx saMsamxraNa karaNa naBavAkeSxnuNiBa sikavilasi
tarariVraM ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jAcnxnapAdoVdakadalilx mUru... baladaMguSaTx meVle SaDakaSxramaMtarxva AruveVLe samxrisutatx niVDi... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); ayayx, paramasacicxdAnaMdamaMtarxmUti... muhUtaRmADida meVle SaDakaSxramaMtarxsavxrUpavAda... (savasaM. 10; gurusi. 713-403); OM namaH shivAyaveMba SaDakaSxramaMtarxva... (savasaM. 10; jakakxNa. 943-529); idu kAraNa, deVvaguru... SaDakaSxramaMtarxvanagaludx... (savasaM. 11; toVMTasi. 199-95); I shivaSaDakaSxramaMtarxdiMde sAnaMdaQuSiyu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 342-202); SaDakaSxramaMtarx rAja paramajAcnxnavade moVkaSx liMgarUpaM shivanadoVMkAraveV neYjadiM modala deVvaM (viVsheYpu. 1-3-73).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDakaSxrisathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; SaDakaSxramaMtarxda mahimeyanunx sAruva sathxla.}
\ullekha{liMgasaMpananxgA parxNavamUlavidenisida vimalapaMcAkaSxriya suridu karuNAmaqtavanamita karuNadoLu rakiSxpudaKiLa maMtarxrAja mahAgarxmUlamaMtarxvidenalikxMtidu SaDakaSxrisathxlavenipudu (viVsheYpu. 8-125-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDakaSxriVvidAyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{OM namaH shivAya eMba Aru akaSxragaLa maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
japeVtf SaDakaSxriVvidAyxM shivatatatxvXparxboVdhiniVmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sheY. u., pu. 13, sholxV. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAkaSxriVmimAM vidAyxM parxNaveVna SaDakaSxriVmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 8. 24)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDakaSxroVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLa rahasayxvanunx tiLidukoLaLxlu sahAyakavAgiruva mUvatetxraDu bageya udadhxraNegaLalilx oMdu.}
\ullekha{viVrasheYvatatavxgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx udadhxraNegaLu sAdhanavAgive. avu 32 ive. avugaLa hesarugaLu-anAdiBakotxVdadhxraNe ...mahAliMgoVdadhxraNe, SaDakaSxroVdadhxraNe (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDathaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna, jecnxVya, anuSeThxVya, adhikAra, sAdhana, sAdhayx-ivugaLu Aru athaRgaLu. guruviniMda pArxpatxvAdadudx jAcnxna; pashu, pAsha, patigaLu mUru vidha jecnxVya; iSaTxliMgAcaRne modalAdavu anuSeThxVya; Basamxvu adhikAra; shivamaMtArxdigaLu sAdhana; shivasavxrUpa pArxpitx (liMgAMgasAmarasayx)yeV sAdhayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyamanuSeThxVyamadhikAroV{\char'263}tha sAdhanamf |\\
sAdhayxM ceVti SaDathARnAM saMgarxhasetxVSu saMgarxhaH ||\\
guroVradhigataM jAcnxnaM jecnxVyaM pAshaH pashuH patiH |\\
liMgAcaRnAdayxnuSeThxVyaM BasemxYvAdhikaqtaM divxjeYH ||\\
sAdhanaM shivamaMtArxdhayxM sAdhayxM shivasamAnatA |\\
SaDathaRsaMgarxhasAyxsayx jAcnxnAtf savaRjacnxtoVcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, 1. 102-105)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDadhavx}
\src{saM}
\meaning{\artha{maMtArxdhavx, padAdhavx, vaNARdhavx, BuvanAdhavx, tatAtxvXdhavx, kalAdhavx-eMba Aru adhavxgaLa samUha.}}
\smallskip
\begin{shl}
tataH shivakalAvAhanAthaRM kuyARdayxthAvidhi |\\
adhavxnAyxsAnf SaDapayxtarx liMgeV saMkalapxpUvaRkamf ||\\
SaDadhavxshoVdhanadAvxrA... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1-66, 77)}
\smallskip
\meaning{\artha{mahAliMgadoLagiMda sAdAKayxgaLu parxkaTagoMDudara pariNAmavAgi, jagatitxnalulxMTAda calaneyu karxmabadadhxvAgi parxvahisalu sahakAriyAda maMtarx, pada, vaNaR, Buvana, tatatxvX matutx kalA eMba Aru mAgaRgaLu.}
\ullekha{liMgaveMbudu parashakitxyuta... liMgaveMbudu SaDadhavxmaya jagajajxnamxBUmi... (savasaM. 6; uripe. 1524-547); kaMgaLa muMdaNa bayalinoLagoMdu... rahasayxkekx rahasayxvAda SaDadhavxjanamxBUmiyAda... (savasaM. 13; mudivxVra. 1001-462); `SaTacxkarxM ca SaDaMgaM ca | SaDadhAvxnaM SaDAnana || tatAsxthXneVSu vinayx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1417-530); SaDadhAvxsharxyavAva parabiMdusAthxnada meVlidaR... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 912-455); matatxmaMga liMga shakitx... SaDadhAvxtiVta parama shivaliMgeVshavxra... (savasaM. 11; imamxDi. 1253-582); shudadhx SaDadhavxveV BoVgamoVkaSxveY tiLivudu SaDadhavxveMdAvAvavenalu nimaRLaneV kalAdhavx tatAvxdhavx BuvanAdhavx vaNARdhavxM padAdhavxviva{\ra} oLage maMtArxdhavxMgaLeMdA{\ru}pari (viVsheYpu. 6-95-12).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{adhavx, SaDadhavxnAyxsa, SaDadhavxshoVdhana}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDadhavxnAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx liMgasaMsAkxra mADuvAga shivakalegaLa AvAhanegAgi saMkalapxpUvaRkavAgi mADuva Aru adhavxnAyxsagaLu. liMgada keLaBAgadalilxruva paTiTxkeya keLage BuvanAdhavxnAyxsa, paTiTxyalilx padAdhavx, madhayx\-dalilx vaNARdhavx, meVlina paTiTxyalilx kalAdhavx, anaMtarada paTiTxyalilx tatAtxvXdhavx matutx tupapxda pAterxyalilx maMtArxdhavxda nAyxsavanunx mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
tataH shivakalAvAhanAthaRM kuyARdf yathAvidhi |\\
adhavxnAyxsAnf SaDapayxtarx liMgeV saMkalapxpUvaRkamf ||\\
BuvanABiKayxmadhAvxnaM paTiTxkAyAmadhoV nayxseVtf |\\
tatakxMjeV tu padAdhAvxnaM vaNARdhAvxnaM ca madhayxkeV ||\\
UdhavxRkaMjeV kalAdhAvxnaM paTiTxkAyAM tathA punaH |\\
tatAtxvXdhAvxnaM ca vinayxseyxVtatxta AjayxparxGArikeV |\\
maMtArxdhAvxnaM ca vinayxsayx gaMdhAdeyxYraBipUjayeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 66-68)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxM, SadadhavxnAyxsameMtene... (savasaM. 11; imamxDi. 1418-655).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDadhavxshoVdhana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiSayxna mAMsapiMDada BAvaneyanunx dUramADalu pAdagaLiMda AraMBisi shirasisxnavarege (saMhArakarxmadalilx) mADuva maMtarx, pada, vaNaR, Buvana, tatatxvX, kalA eMba Aru adhavxgaLa nAyxsakarxma. shabadxrUpada vaNARdhavxvanunx eraDu pAdagaLalilx, athaRrUpada kalAdhavxnAyxsavanunx jananeVMdirxyada meVle, shabadxrUpada padAdhavxnAyxsavanunx nABiyalilx, athaRrUpada tatAtxvX\-dhayxvanunx haqdayadalilx, shabadxrUpada maMtArxdhavxvanunx muKadalilx, athaRrUpada BavanAdhavxda nAyxsavanunx shirasisxna meVle mADuva saMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDadhavxshoVdhanadAvxrA mAMsapiMDanivaqtatxyeV |\\
savxsitXkAroVhaNABiKAyxM diVkASxM dadAyxdayxthAvidhi ||\\
saMhArakarxmatoV vidAvxnf shabAdxthARtamxSaDadhavxnaH |\\
pAdAdiSu tu vinayxseyxVciCxSayxsayx niyatAtamxnaH ||\\
vaNARdhAvxnaM shabadxrUpaM vinayxseyxVtApxdayoVbuRdhaH |\\
athaRrUpaM kalAdhAvxnaM meVDherxV nayxseVdanaMtaramf ||\\
shabadxrUpaM padAdhAvxnaM nA Bw vinayxsayx deVshikaH |\\
tatAtxvXdhAvxnaM tavxthaRrUpaM haqdi nayxseVdataMdirxtaH ||\\
maMtArxdhAvxnaM shabadxrUpaM vinayxseyxYvaM muKeV tathA |\\
athaRrUpaM ca BuvanAdhAvxnaM nayxseVciPxrasayxpi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 77-81)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDari}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna utakxSaRkekx aDiDxyanunxMTumADuva kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada matutx mAtasxyaRgaLeMba Aru aMtaHshayxturxgaLu; ariSaDavxgaR.}
\ullekha{karaNaviSayakikxMbugoDadacacxriya BASe SaDarigaLaM pariharipa BASe (basapu. 6-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDavasAthx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVyA, tuyARtiVta, sahaja eMba Aru avasethxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtf savxpanxsuSupitxshacx turiVyaM ca SaDeVva ca |\\
tuyARtiVtaM ca sahajaM na kiMcitf ciMtayeVtatxtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 30)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDacxkarxvaNaR}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva SaTacxkarxgaLige iruvudeMdu BAvisalAda piVta, shevxVta, harita, mAMjiSaThx, kapoVta matutx mANikayx eMba Aru baNaNxgaLu.}
\ullekha{paMcamuKavaNaRMgaLavu paMcamuKanaMGirxreVNuvige... SaDacxkarxvaNaRMgaLavu kapilasidadhxmalilxkAjuRnanalilx aikayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1805-515).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDadxshaRna}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYva, shAkatx, veYSaNxva, swra, vinAyaka, kApAla-eMba Aru veYdika dashaRnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
taMtarxM tu SaDfvidhaM porxVkatxM SaDfdashaRnaviBeVdataH |\\
viVrasheYvaM veYSaNxvaM ca shAkatxM swraM vinAyakamf ||\\
kApAlamiti vijecnxVyaM dashaRnAni SaDeVva hi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 1. 22-23; viV. dha. shi., 1. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{pUvaRmiVmAMsA (veVdagaLu), utatxramiVmAMsA (veVdAMta), nAyxya, sAMKayx, yoVga, veYsheVSika eMba Aru Asitxka dashaRnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kANAdasAyxkaSxpAdasayx vAyxsasayx kapilasayx ca |\\
pataMjaleVH jeYmineVshavx dashaRnAni SaDeVva hi ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAMKayx, yoVga, nAyxya, veYsheVSika, pUvaRmiVmAMse, utatxramiVmAMse eMba Aru dashaRnagaLu.}
\ullekha{AcAraliMga guruliMga shivaliMga... SaDadxshaRnaMgaLa nirasanava mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); keVLu keVLA, ele ayAyx... jeYna cAvARka kALAmuKa enisuva SaDadxshaRnAgaLu hecicx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1404-405); OMkAraveMbAkAradalilx nAlukx veVda... SaDadxshaRnada kahiya beVra hiDidu... (savasaM. 6; aMbiga. 85-30); keYvalayx veYkuMTha moVkaSxgAminigaLapapx... SaDadxshaRna saMpadavAyitutx... (savasaM. 8; parxsABoV. 40-19); kaqtayugakakxrasu shUli... kaliyugadalilx SaDadxshaRna palalxvisitutx... (savasaM. 8; moVLimA. 1693-557).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDabxrXhomxVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLa rahasayxvanunx tiLidukoLaLxlu sahAyakavAda mUvatetxraDu udadhxraNegaLalilx oMdu.}
\ullekha{viVrasheYvatatavxgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx udadhxraNegaLu sAdhanavAgive. avu 32 ive. avugaLa hesarugaLu-anAdiBakotxVdadhxraNe, aSATxvaraNoVdadhxraNe ...SaDabxrXhomxVdadhxraNe (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDaBxrXme}
\meaning{\arthanonum{jAti, vaNaR, Asharxma, kula, goVtarx matutx nAma eMba Aru bageya BArxMtigaLu.}
\ullekha{jAti goVtarx kula Asharxma... SaDaBxrXmeyalilx niMdu paMcasUtakada vataRneyalilx beMdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 705-212); kaNAgxNade loVka mAyAtamaMdhaveMba... SaDaBxrXmegaLeMdeMbuda... (savasaM. 14; heVmaga. 1049-483). jAti vaNaR Asharxma kula goVtarx nAma iMtivu SaDaBxrXmegaLu (karaNa. 669-30); jAti vaNaR Asharxma kula goVtarx nAmaMgaLeMba SaDaBxrXmeyiM viBArxMtisi (viveVka. 196).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDarxsa}
\meaning{\arthanonum{sihi, huLi, upupx, ogaru, kahi matutx KAra.}
\ullekha{Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu... neYveVdayxM SaDarxsoVpeVtaM shAshavxtAya samapiRtamf... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); enanxMgadalilx ninage majajxna... enanx jihevxyalilx ninage SaDarxsAnanxneYveVdayx... (savasaM. 6; uripe. 1328-431); baMdadudx atigaLeyade... SaDarxsavanoMdumADikoMDu saviduMDu... (savasaM. 13; maDivA. 941-413); itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR... SaDarxsAmaqtava koDisabeVkeMdu... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDarxsa BaSayx}
\meaning{\artha{upupx, kAra, sihi, kahi, huLi matutx ogaru-eMba Aru bageya
rucigaLu.}}
\newmeaning{\artha{SaDarxsadiMda kUDida padAthaR -KAdayx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDarxsAmaqta}
\meaning{\arthanonum{liMgAga sAmarasayxvanunx paDeyabeVkeMba sAdhakaru I Aru vidhada rasAmaqtavanunx seVvisabeVkAgutatxde. iveMdare, dashaRnAmaqta, sapxshaRnAmaqta, saMBASaNAmaqta, pAdoVdakAmaqta, parxsAdAmaqta matutx anuBAvAmaqta. ililx amaqta eMba padavu AlaMkArikavAgi baLakeyAgidudx, ati hecicxna mwlayxvuLaLxdudx, atayxMta AvashayxkavAdudu eMbathaR koDutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{taMtamamx AdashaR vayxkitxgaLanunx noVDabeVkeMba iceCx elalxrigU irutatxde. adaraMte pArxthamika avasethxyalilxruva sAdhakaru anuBAvigaLanunx dashaRna mADa\-beVkeMba Ase iTuTxkoMDidudx, avaranunx dashaRna mADidAga avarige dashaRnA\-maqta eMba rasavanunx kuDidu taqpitxyAgutatxde. adeV riVti, avara keYkulukuvudariMda athavA pAda sapxshaRna mADidare tAvu pAvanarAgutetxV\-veMdu tiLidavaru avaranunx muTuTxva mUlaka sapxshaRnAmaqta rasaseVvane mADi taqpatx\-rAgutAtxre. inUnx kelavaru avaranunx mAtanADisi, avariMda kelavu amUlayx salahegaLanunx paDedu saMBASaNa rasAmaqta seVvane mADutAtxre. \hbox{inunx} kelavu Asitxkaru avariMda pAdoVdaka paDedu adanunx seVvisi taqpitxpaDeyutAtxre. matetx kelavaru avaru koTaTx parxsAdAmaqta seVvane mADi tAvu dhanayxrAdeveMdukoLuLxtAtxre. Adare ivelalx kaDime mwlayxda AvashayxkategaLAgidudx tAtAkxlika taqpitxyanunx koTaTxre, A AdashaRpuruSariMda anuBAva paDeyuva mAgaRvanunx kalitukoMDare, avaru ivelalxkikxMta hecicxna mwlayxda (anuBAvaveMba) rasAmaqtavanunxMDu taqpitxpaDutAtxre. modalina aidu kaDime mwlayxdavarAdarU avu AvashayxkaveVkeMdare, avu sAdhakana Bakitxge, sharxdedhxyanUnx niSeThxyanUnx taMdukoDutatxve. I kAraNadiMdaleV Bakatxru shivasharaNa\-roDanATa gaLisikoLaLxbeVkeV horatu, BavigaLa saMgavananxlalx eMdu sharaNaru heVLuvudu. (14:2424)}
\ullekha{itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR... SaDarxsAmaqtava koDisabeVkeMdu... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDavxkatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru muKagaLa rudArxkaSx. idu kAtiRkeVyana savxrUpavAgidudx, balageYyalilx dharisabeVkeMdu shAsatxrXda niyama. idanunx dharisuvudariMda barxhamxhatAyxdi pAtakagaLa nimURlaneyAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDavxkatxrXmapi rudArxkaSxM kAtiRkeVyAdhideYvatamf |\\
tadAdhxraNAnamxhAshirxVH sAyxnamxhadAroVgayxmutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ru. jA. u., 32)}
\smallskip
\begin{shl}
SaDavxkatxrXM tu rudArxkaSxM kAtiRkeVyAdhideYvatamf |\\
vinAyakAdhideVvaM ca datetxV{\char'263}viGanxM shirxyaM varAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 7. 30)}
\smallskip
\begin{shl}
SaDavxkatxrXM kAtiRkeVyasutx dhArayeVdadxkiSxNeV kareV ||\\
barxhamxhatAyxdipApeYsutx mucayxteV nAtarx saMshayaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 6. 24-25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDavxgaR}
\medskip

\begin{shl}
parama kAruNAyxtamx duSakxra\\
durita saMhara nimaRla guNA\\
BaraNa pAvanakAya parihaqtamAya sadupAya\\
suruciroVnanxta kiVtiRmahimA\\
taravijita SaDavxgaRkAraNa\\
puruSa karuNipudeMdu kiVtiRsi matatxmiMteMdu
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(navamu. 70-75)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{samate sanamxtadiMda nijaguNakAraNadiMda... ariSaDavxgaR dashavAyugaLa vikaLa apAna biDadananxkakxra... (savasaM. 1; basava. 1383-383); SaDUmiRyilalx SaDavxgaRvilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1555-462); shiVla saMbaMdhavaneMtu mADuvarayayx... aSaTxmadavaLidu SaDavxgaRvarataDe... (savasaM. 3; cenanxba. 584-177); ariSaDavxgaRMgaLaLidava sharaNaneMbaru; adeMtayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1691-480); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... ariSaDavxgaRMgaLu, SaDUmiRgaLu, SaDabxrXmegaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDavxgaRsaMpananx}
\meaning{\arthanonum{nijavAda Bakatxnige ariSaDavxgaRgaLAda kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada matutx mAtasxyaRgaLilalxveMdalalx. Adare avanu guruliMgajaMgamada baravige kAmisutAtxne, malabadadhx mAnavara bagege avanige \hbox{korxVdha}; pAdoVdaka parxsAdagaLa bagege avanige loVBa; shivAnuBavigaLa jote mAtanADuva moVha. shivadUSaka janara bagege avanige mada hAgU sharaNaru saMsArabaMdhanakekx yoVgayxvAguvaMtaha kelasa mADidare, avana bagege avanige matasxra. iMtha Bakatxnu SaDavxgaRsaMpananx. (12:128)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDavxNaR}
\meaning{\arthanonum{SaDuvaNaR.}
\ullekha{kUtAga Bakatx munidAga mAnavanAda... SaDavxNaRdoLagAva vaNaRveMdU vicArisalariyarAgi... (savasaM. 9; hAvika. 1131-354); agamayx, agoVcaravAda parabarxhamxvanu... SaDavxNaRgaLiMda vaNiRsi heVLuvirayAyx... (savasaM. 10; kADasi. 15-08); matatxM, paqthivxV piVtavaNaRM... SaDavxNaRveV BUtAMgavaNaRveMdu nirUpisideyAyx... (savasaM. 11; imamxDi. 1371-640); shevxVtAdi SaDavxNaR darxvayxvanolaviniMdalapiRsi tatapxrXsAdamaM savidAtaneV suparxsAdiyahanu (cebapu. 61-60); uru paMcavaNaR SaDavxNaR mUlaparxNava divAyxtamx sadUrxparu (viVsheYpu. 1-1-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDavxrXta}
\meaning{\artha{guruvAjecnxyanunx pAlisuvudu guruvarxta.}}
\newmeaning{\artha{liMgapUjeyalilx niyatAtamxnAgiruvudu liMga varxta.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamaveV mahAliMgaveMdaritu AtAmxpaRNa mADuvudu paravarxta.}}
\newmeaning{\artha{parxsAdaseVvaneyu parxsAdavarxta.}}
\newmeaning{\artha{pAdoVdaka seVvaneyu pAdoVdaka varxta.}}
\newmeaning{\artha{aSATxvaraNagaLalilx liVyavAda BakitxyeV BAkitxka varxta (eLaha. 7-2).} 
\ullekha{gwravaM leYMgikAcAraM parxsAda padavAri BAkitxkaveMbiviVga SaDavxrXtaveY (viVsheYpu. 7-110-54).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDAdhAra}
\meaning{\arthanonum{shariVrada oLagiruvudeMdu heVLalAguva mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx Ajecnx eMba Aru cakarxgaLu; SaTacxkarx.}
\ullekha{aMga liMgakekx BAjanareMbaru... SaDAdhAracakarxveMba aDaDxNigeyaniTuTx... (savasaM. 3; cenanxba. 863-258); AtamxkUkx GaTakUkx sharasaMdhAnadiMda... jiVvada AguceVgeyanaridu SaDAdhAra muMtAda dashavAyuva kaMDu... (savasaM. 6; avareV. 686-202); Adi anAdiyiMdatatxNa... sharaNana SaDAdhAracakarxdoLage... (savasaM. 6; aMbiga. 50-20); BakitxyAcArada pathaviDidu nalinalidulidaDU... SaDAdhArada baLiviDidu... (savasaM. 6; Adayayx. 1048-324); AdhAradalilx AcAraliMgava dharisidanAgi... iMtu SaDAdhAradalilx SaDivxdhaliMgava... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 857-434).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDAdhAracakarx}
\meaning{\arthanonum{SaDAdhAra.}
\ullekha{padAmxsanadoLurutara SaDAdhAracakarxMgaLaM balidu shivana citakxleya beLaginoLidaRnA kulacacxriyanu (viVsheYpu. 4-56-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDAsana}
\meaning{\arthanonum{japakAlakekx takukxdAda sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, viVrAsana, goVmuKAsana matutx suKAsana eMba Aru muKayxvAda AsanagaLu.}
\ullekha{84 AsanagaLive. avugaLalilx sidAdhxsana ...suKAsanagaLu japasididhxge yoVgayxvAda SaDAsanagaLu (shivAkoV. 202-378).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDAdhxtu}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva rakatx, rasa, mAMsa, meVdasusx, asithx ututx,
majejx eMba Aru bageya mUladarxvayxgaLu.}
\ullekha{enanx savARMgavelalxvU liMgavAda... iMtiV SaDAdhxtuve SaDakaSxramayavAgi, ave liMgaMgaLAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); Adi anAdi nitAyxnitayxva... SaDABxvavikAraMgaLu, SaTakxmaRMgaLu, SaDABxtugaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDABxva}
\meaning{\arthanonum{shariVrakekx uMTAguva huTuTx, asitxtavx, vikAsa, rUpAMtara, kaSxya
matutx maraNa eMba Aru bageya badalAvaNegaLu.}
\ullekha{Adi anAdi nitAyxnitayxva... SaDABxvavikAraMgaLu, SaTakxmaRMgaLu, SaDABxtugaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); bidadx biVja, ikikxda sasi muMtAdavakekx... iMtiV SaDABxva sathxlaMgaLu sahxlaMgaLu AkAshava nemimx, mahadAkAshadoLagAyitutx... (savasaM. 8; moVLimA. 1952-633); ayayx, parxvaqtitxmAgaRdalilx carisuva... SaDABxvavikAraMgaLeV avayavaMgaLAgipuRdayayx... (savasaM. 10; gurusi. 733-422); ayAyx, matotxMdu veVLe... sapatxvayxsaniyAgi SaDUmeR-SaDABxvavikAradiMda... (savasaM. 12; basaliM. 1293-392); mAyAtamaMdhaveMba katatxleyu musuki... SaDABxvaveYkAraNaMgaLeMba haLaLxkoLaLx naDuvikikx... (savasaM. 14; heVmaga. 1042-480).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDABxva baMdhana}
\meaning{\arthanonum{jihAvxbaMdhana, nAsikabaMdhana, kaNaRbaMdhana, kAmayxbaMdhana, AshAbaMdhana, ahaMkArabaMdhana eMba Aru riVtiya baMdhanagaLu. shiva\-niMde shivaBakatxniMde, liMgasaMbaMdhiyAda shabadxvanunxLidu beVre shabadxgaLanunx keVLuvudilalxveMdu kivimucicxkoLuLxvudu kaNaRbaMdhana. adeV riVti kelavaru parxsAdavalalxda AhAra, dugaRMdha, kAmayxvasutxgaLa noVTagaLa virudadhxvAgi jihAvxbaMdhana, nAsikabaMdhana matutx kAmayxbaMdhana mADikoLuLxtAtxre. hAgeyeV, keTaTxdadxnunx AshisuvudilalxveMdu AshAbaMdhanavanUnx, nAneMba parxteyxVka BAvane nanagilalxveMdu ahaMkArabaMdhanavanUnx kelavaru mADikoLuLxtAtxre. Adare I riVtiya aupacArika varxtagaLanunx biTuTx elalxvanUnx shivanige apiRsuvavaneV nijavAda sharaNa. (5:362)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDABxva vikAragaLu}
\meaning{\artha{asitxte: maguvu tAyiya gaBaRdalilxruvAga, adakekx beVkirali, beVDadirali tAyiyu tiMda AhAravanunx tAnU tinanxbeVkAgutatxde, adariMda beVne kelavu sala uMTAgabahudu. adeV riVti adara akakxpakakxdalilx aneVka riVtiya asahayx padAthaRgaLirutatxve. idU oMdu riVtiya aniSaTx. asitxtavxvanunx I aniSaTxgaLu hiMbAlisutatxveyAdadxriMda, idakekx asitxte vikAragaLenunxtAtxre.}}
\newmeaning{\artha{jAyate: huTiTxdAga paDuva yAtanege jAyate eMdu hesaru.}}
\newmeaning{\artha{pariNamate: shishuvinalilx ajAcnxnaveV hecAcxgiruvAga, tanageVnu bAdhe\-yAgutitxdeyeMdu tiLisalu adakekx sAdhayxvAguvudilalx. magu paDutitxruva bAdheyoMdAgidadxre, tAyi upacarisuva riVti beVroMdAgirutatxde. (144)}}
\newmeaning{\artha{vivadhaRte: tAruNayxdalilx yAva kaDe beLeyabeVku eMba tAkalATavirutatxde. lwkikateyalilx beLeyabeVkoV, pAramAthiRkateyalilx beLeyabeVkoV eMbude A tAkalATa.}}
\newmeaning{\artha{apakiSxVyate: manuSayxna kirxyAshakitx kuMThitavAgi, avanu parAvalaMbiyAgutAtxne.}}
\newmeaning{\artha{vinashayxte: sAvina davaDeyalilx saMkaTa paDuvudeV vinashayxte.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDABxvavikAra}
\meaning{\arthanonum{shariVrakekx uMTAguva huTuTx, asitxtavx, vikAsa, rUpAMtara, kaSxya matutx maraNa eMba Aru bageya badalAvaNegaLu.}
\ullekha{jAyate asitxte vadhaRte pariNamate apakiSxVyate vinashayxte eMba SaDABxvavikAraMgaLaM biTuTx (savasaM. 3; cenanxba. 1000-330); SaDABxvavikAraMgaLu SaTakxmaRMgaLu ...aMtaHkaraNagaLu iMtivAdiyAgi toV{\ru}va toV{\ri}keyeVnU nAnalalx nananxvalalx (savasaM. 5; akakxma. 48-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDABxrXmayx}
\meaning{\arthanonum{1. parashiva athava sharaNa athava jaMgama athava Atamx
2. sadAshiva. 3. shiva. 4. rudarx 5. viSuNx 6. barxhamx- ivugaLalilx
barxhamxnu utapxtitxge kataRnu, viSuNxvu rakiSxsuvudakekx kataRnu,
rudarxnu saMhArakekx kataRnu, Ishavxranu tiroVdhAnakekx kataRnu,
sadAshivanu anugarxhakekx kataRnu. saqSiTxya kAyaRgaLalilx I elalx
kAyaRgaLu beVkeVbeVku. I barxhamxru athavA adhideVvategaLu saqSiTxya
parxkaTaNeya kAyaRdalilx sarAgateyanunx uMTumADalu
kAraNiVBUtarAgidAdxre. shivasharaNaru I hesarugaLa badalu beVre riVtiya
hesarugaLanunx upayoVgisuvudU uMTu. parashivanige  paMcamuKagaLeMdu
heVLalapxDuvaSeTx. avaru I paMcabarxhamxda badalu I muKagaLa
hesarugaLanenxV baLasutAtxre. A muKagaLu sadoyxVjAta, vAmadeVva,
aGoVra, tatupxruSa IshAna. parashivanu I tananx muKagaLa muKAMtara
jagatitxna nAnA kArayxgaLanunx mADutAtxne eMdu vacanagaLu heVLutatxve. - (eLaha. 8-2)}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDilxMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLu talA eraDeraDu vidhavAgutatxve. iSaTxliMgavu AcAraliMga, guruliMga, pArxNaliMgavu shivaliMga, caraliMga; BAvaliMgavu parxsAdaliMga, mahAliMgaveMdu Aru vidha liMgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDilxMgeVBayxH samapeRyxYva... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 5. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
BAvAdiliMgatirxtayaM divxvidhaM divxvidhaM BaveVtf |\\
BAvaliMgaM mahAliMgaparxsAdABiKayxkaM davxyamf ||\\
pArxNaliMgaM tathA carashivaliMgadavxyaM BaveVtf |\\
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 26-27; a. sU., 3. 17-18)}
\smallskip
\begin{shl}
AcAraliMgamiteyxVva liMgaM SaDivxdhamucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 21)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AdhAradalilx nakAra sAvxdhiSAThxnadalilx makAra maNipUrakadalilx shikAra anAhatadalilx vAkAra vishudidhxyalilx yakAra Ajecnxyalilx OMkAra iMtiV mayARdeyalilx SaDAdhxtuvinalilx SaDakaSxrarUpiMda SaDilxMga sAthxpayxvAgihavu (savasaM. 3; cenanxba. 1085-370); nimaRLa SaDakaSxragaLeV SaDilxMgavenisi SaTacxkarx madhayxdoLipuRvu (cebapu. 61-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDilxMgApaRNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxla modalAda ArusathxlagaLalilx kirxyAshakitxyeV moda\-lAda Aru shakitxgaLiMda kUDida nAsika modalAda Aru aMgagaLalilx nelesiruva sadoyxVjAta modalAda rUpagaLiMda AcAraliMgaveV modalAda AruliMgagaLige sharxdAdhxBakitxyeV modalAda Aru vidha BakitxgaLiMda citfhasatxveV modalAda Aru vidha hasatxgaLiMda samapiRtavAguva gaMdha, ruci, rUpa, sapxshaR, shabadx, saMkalapx eMba Aru apaRNegaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdaliMga, mahAliMgagaLige Bakatxsathxla modalAda Aru sathxlagaLalilx apiRtavAguva gaMdhApaRNa, rucayxpaRNa, rUpApaRNa, sapxshARpaRNa, shabAdxpaRNa, saMkalApxpaRNagaLeV SaDilxMgApaRNe.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDilxMgApaRNasadABxveV visheVSoV{\char'263}sitx shaqNu pirxyeV ||\\
EvamaMgaM ca liMgaM ca BakitxM shakitxM tathA sathxlamf |\\
muKaM hasatxM parxsAdaM ca jAcnxtAvx veY samayxgacaRyeVtf ||\\
EvamapaRNasadABxvaM savaRdeYva samaBayxseVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 59, 62; makuTa. kirx. pA., 5. 13-15)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaMgayayx}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, cara, parxsAda, pAda, BAkitxka, SaDivxdha.}}
\smallskip
\begin{shl}
Bakitxyu jAcnxna veYrAgayxmaMDala miVri|\\
mukitxmaMTapadoLu tUgADutiruva||\\
shakitxyara SaDivxdhaMgayayx toTiTxloLu mahA|\\
yukitxyiM kuNiva virakitxya shishuveV||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keYvalayx. 3-56)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha}
\medskip

\begin{shl}
sharaNa tananx pArxrabadhxkamaR tiVrida visAtxravanariya,\\
parxkAshisutitxdadx kAraNa,\\
shAvxna jaMgamarUpenabeVkAyitutx,\\
gaja matiyiMda puradalilxge baMdu, A puradalilx eSuTx\\
suKavAgidadxrU miVgemige tananx matiyane nenevutipupxdu,\\
A jaMgama modalu parabarxhamxdiMda deVhaviDidanAgi,\\
A deVhadalilx eSuTx suKavAgidadxreyU\\
migemige A parabarxhamxne nenevutihanu,\\
idu kAraNa, shAvxna gaja iveraDU sharaMge,\\
jaMgamasavxrUpenabeVkAyitutx,\\
manave makaRTa, arive pi[piV]lika,\\
mahAjAcnxnave vihaMga, nitayx ecacxrava kukukxTa,\\
tananx tAnarivude shAvxna, tananx budidhxye gava,\\
iMtiV SaDivxdhava balAlxtane barxhamxjAcnxni\\
nimAmxNe, nimamx parxmatharANi,\\
gUheVshavxrapirxya baMkaNaNxniTaTx muMDigeyanetutxvarilalx,\\
basavapirxya mahAparxBuve.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\artha{rUpa, darxvayx, padAthaR, sAnxna, maMtarx, taqpitx.}}
\newmeaning{\artha{AcAra, guru, liMga, jaMgama, pAdoVdaka, parxsAda.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha AcAraliMga}
\meaning{\arthanonum{misharxSaDusathxla sidAdhxMtada parxkAra, parxtiyoMdu aMgasathxladalilxyU uLida aMgasathxlagaLu aDakavAgive. udAharaNege: Bakatxna Bakatx, Bakatxna maheVsha, Bakatxna parxsAdi, Bakatxna pArxNaliMgi, Bakatxna sharaNa matutx Bakatxna aikayx. hAgeyeV parxtiyoMdu aMgasathxladalilxyU uLida aMgasathxlagaLu aDakavAgive. AcAradalilx AcAraliMga, AcAradalilx guruliMga, AcAradalilx shivaliMga, AcAradalilx jaMgamaliMga, AcAradalilx parxsAdaliMga, AcAradalilx mahAliMga. hiVgAdare Bakatxnu AcAraliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxvudeMdare, Aru liMgagaLanUnx sAkASxtakxrisikoLuLxvudeMdathaR. hAge sAkASxtakxrisikoLaLxlu avanu Bakatxsathxladalilx naDedukoMDaMte naDedukoMDare sAladu, adara jotege uLida aidU sathxlagaLa sAdhakanaMte AcarisabeVkAgutatxde. adu heVgeMbudanunx SaDivxdha AcAraliMga parikalapxneyu tiLisutatxde. AcAraliMgada AcAra\-liMgavanunx taqpitxpaDisalu avanu paMcAcAra niratanAgabeVku. (noVDi. paMcAcAra), AcAraliMgadalilxna guruliMgavanunx olisikoLaLxlu sadA paMcAkaSxri maMtarxvanunx ucacxrisutitxrabeVku, AcAraliMgadalilxruva shivaliMgavanunx olisikoLaLxlu, pUjA samayadalilx tadeVka daqSiTxyiMda iSaTxliMgavanunx niriVkiSxsabeVku. AcAradalilxruva jaMgamaliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu, avanu yajacnx (dAsoVha) mADabeVku. aSaTxvidhAcaRne matutx SoVDashoVpacAragaLanUnx mADabeVku. (noVDi. dAdoVha, aSaTxvidhAcaRne, SoVDa\-shoVpacAra), AcAraliMgadalilxna parxsAdaliMgavanunx taqpitxpaDisalu para\-shiva\-nanunx kuritu yAvAgalU sotxVtarx mADabeVku; AcAraliMgadoLagina mahAliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu, mahAliMgavanunx veVdhisi, tAnu adaralilx aikayxvAgabeVku. hiVge SaDivxdha AcAraliMgavu kirxye, maMtarx, niriVkaSxNe, yajana, Ishana, (sotxVtarx) matutx veVdhA eMba Aru kirxyegaLanunx oLagoMDide.}
\ullekha{SaDivxdha AcAraliMga -ivu kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana, veVdhA eMdirutatxve. AcAraliMgada Aru vidhada parxgatigaLu ililx heVLalapxTiTxve (shivAkoV. 61-70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha udaka}
\meaning{\artha{sapxshaRnoVdaka: hasatxdiMda sapxshiRsidare sapxshaRnoVdaka.}}
\newmeaning{\artha{avadhAroVdaka: keLage dhAreyaMte (avadhAre) bidadx udakavanunx liMgakekx eredare, avadhAroVdaka.}}
\newmeaning{\artha{ApAyxyanoVdaka: adanunx liMgakekx apiRsida AnaMdaveV athavA taqpitxyeV (ApAyxyana). A udakavanunx ApAyxyanoVdakavenunxtAtxre.}}
\newmeaning{\artha{hasotxVdaka: hAge mADi keY toLedukoMDare adanunx toLeda udakavu hasotxVdaka.}}
\newmeaning{\artha{pariNAmoVdaka: liMgakekx taqpitxyAyiteMba Bakatxna mAnasika pariNAmaveV pariNAmoVdaka.}}
\newmeaning{\artha{satoyxVdaka: taTeTx baTaTxlalilx pAdoVdakavanunx tuMbikoMDu anaMtara savARMgadalilx leVpisikoMDAga, adu satoyxVdakavenisikoLuLxtatxde. (4:51)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha dAsoVha}
\meaning{\arthanonum{dAsa, viVradAsoVha, Baqtayx, viVraBaqtayx, sajajxna samayAcAra, sakalAvasithxVyAcaRne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha Bakatx}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu yAva liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtxnoV adara aMgavAgutAtxne. hiVge avanu AcArAMga (AcAraliMgada aMga), gwrAMga (guruliMga aMga), shivAMga (shivaliMgada aMga), carAMga (jaMgamaliMgada aMga), parxsAdAMga (parxsAdaliMgada aMga) matutx mahadaMga (mahAliMgada aMga) nAgutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha Bakitx}
\meaning{\arthanonum{sharxdAdhx (vishAvxsa athavA sadf) Bakitx, niSAThxBakitx, avadhAnaBakitx, anuBAva Bakitx, AnaMdaBakitx matutx samarasa Bakitx. (noVDi: Bakitx)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha Bavi}
\meaning{\arthanonum{ariSaDavxgaRgaLAda kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada, mAtasxyaR ivugaLanunx jayisadavaneV SaDivxdha Bavi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha liMga}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha liMgadhAraNe}
\meaning{\arthanonum{namamx jAcnxneVMdirxya matutx kameRVMdirxyagaLu shakitxya vividha rUpAMtaragaLu. parxtiyoMdu iMdirxyadalilxyU oMdoMdu liMgavidudx, A liMgagaLU saha parashivana vividha avataraNikegaLAgive. shakitxya vividha rUpAMtaragaLalilxruva liMgada vividha avataraNikegaLanunx sAdhakanu vividha haMtagaLalilx olisikoLuLxtAtxne. idanenxV vacanakAraru SaDivxdha liMgadhAraNe eMdu karedidAdxre. yAva haMtadalilx yAva liMgavanunx olisikoLaLxbeVkeMbudakekx vivara.}}
\newmeaning{\artha{paqthivxtatavxvu GArxNeVMdirxya matutx gudagaLAgi vikasitagoMDide. alilx nivaqtitxkaleyeMba Bakitx ide. A kaleyalilx kirxyAshakitxyutavAda AcAraliMgavidudx, sAdhakanu adanunx Bakatxsathxladalilx dharisi, BakatxnenisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\artha{jihevx matutx guhayx apf tatavxda vikasita rUpagaLu. alilx parxtiSATxkaleyeMba Bakitx ide, adaralilx jAcnxna shakitxyutavAda guruliMga idudx, adanunx dharisida sAdhakanu maheVshanenisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\artha{neVtarx matutx pAdagaLu aginxtatavxda rUpAMtara. avugaLalilx vidAyxkaleyeMba Bakitx ide, adaralilx icACxshakitxyutavAda shivaliMga idudx, adanunx dharisidavanu parxsAdiyenisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\artha{tavxkukx matutx pANigaLu vAyu tatavxda rUpAMtara. avugaLalilx shAMtikalA eMba Bakitxyide. adaralilx AdishakitxyutavAda jaMgamaliMgavidudx adanunx dharisidavanu pArxNaliMgi enisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\artha{shorxVtarx matutx vAgiMdirxyagaLu parAshakitxya beVre rUpagaLu. avugaLalilx shAMtayxtiVta kaleyeMba Bakitxyidudx, adaralilx parAshakitxyutavAda parxsAda\-liMgavidudx, adanunx dharisikoMDAta sharaNanenisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\artha{Atamx eMba aMgakekx manasesxMBa cicaCxkitxrUpada shakitxyidudx, adaroLage shAMtayxtiVtoVtatxra kale eMba Bakitx ide, adaralilxruva cicaCxkitxyutavAda mahAliMgavanunx dharisidavanu aikayx.}}
\newmeaning{\arthanonum{meVle heVLida Aru liMgagaLu manuSayxna karaNeVMdirxyagaLalilx AgaleV ive. avanunx hosadAgi avanu iSaTxliMgadaMte dharisabeVkAgilalx. avanalilx iruva shakitxgaLeV A liMgagaLanunx mucicxve. sAdhakanu kalegaLeMba BakitxgaLa sahAyadiMda, A shakitxgaLanunx pAradashaRka mADi, avugaLalilxruva liMgavanunx noVDidare, liMgadhAraNe mADidaMte. shakitxgaLanunx pAradashaRka mADuvudeMdare, avugaLa duguRNagaLanunx tegedu, avugaLa duvaRtaRneyanunx taDedu, avugaLanunx AdhAyxtimxka udedxVshakAkxgi baLasikoLuLxvudu (11:856).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha shakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx, icACxshakitx, Adishakitx, parAshakitx, citfshakitx eMba parashivana shakitxya Aru vidhagaLu. (noVDi. shakitx, kale matutx shakitx, shakitx matutx tatavx)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha samapaRNe}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tanage baMda padAthaRgaLanunx guruliMgajaMgamakUkx, puSapx modalAda sugaMdhavasutxgaLanunx AcAraliMgakUkx samapiRsabeVku. haNuNx modalAda rasaBarita vasutxgaLanunx maheVshanu guruliMgakekx samapiRsa\-beVku; piVta, shevxVta muMtAda vasAtxrXdigaLanunx, aMdare avugaLa rUpanunx, pArxsAdiyu shivaliMgakekx samapiRsabeVku; kwpiVna, uDudAra, muMtAda yAvAgalU namamxnunx muTuTxtitxruva padAthaRgaLanunx (aMdare, sapxshaRnavanunx) pArxNa\-liMgiyu tananx satikxrXyegaLa mUlaka jaMgamaliMgakekx samapiRsabeVku; shabodxVtApxdaka vasutxgaLAda gaMTe, taMtivAdayxgaLu muMtAda vasutxgaLanunx (aMdare shabadxvanunx) sharaNanu parxsAdaliMgakekx samapiRsabeVku; koneyadAgi, aikayxnu tanenxlalxvanUnx mahAliMgakekx samapiRsi, paripUNaR taqpitx paDeyabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare ililx vacanakAraru, I riVti apiRtavAguva vasutxgaLu satayx, shudadhx kAyakadiMda baMdiruvaMthAdAdxgirabeVkeMdu ecacxrisutAtxre. (14:2453)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdha hasatx}
\meaning{\arthanonum{ililx hasatxveMdare rakatxmAMsagaLiMdAda sUthxladeVhada oMdu BAgavalalx. nAvu iMdirxyagoVcaravAda iSaTxliMgakekx iMdirxyagoVcaravAda vasutxgaLanunx iMdirxyagoVcaravAda keYyiMda heVge apiRsutetxVveyoV hAgeyeV AdhAyxtimxka sAdhaneyalilx muMduvaridavanu, iMdirxyagoVcaravalalxda liMgakekx aMtaHkaraNadiMdaleV rUpa, rasa, gaMdha muMtAda viSayagaLanunx apiRsutAtxne. Aga aMtaHkaraNavu sAMkeVtikavAgi hasatx enisikoLuLxtatxde. I hasatxgaLu Aru. aveMdare: sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva. (noVDi. hasatx)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaaikayx}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxladalilxruva Aru sithxtigaLu.}
\ullekha{SaDivxdhaaikayx -ivu AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx, niBARvataqpitx eMdu Aru irutatxve. taqpitx eMdare AyA sathxlagaLalilx uMTAda anuBavagaLu (shivAkoV. 73-83).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhakaraNa}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, ahaMkAra, manasusx, jAcnxna matutx BAva eMba Aru viSayagaLu.}
\ullekha{citatxM budidhxyahaMkAraM manaM jAcnxnaM BAvameMbiV SaDivxdhakaraNakaraMgaLiM piDidu ...liMgamuKadalilx niVne uNebxyayAyx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1250-570).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhakale, SaDivxdhakaLe}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgada parxkaTagoMDa shAMtayxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSeThx, nivaqtitx matutx shAMtayxtiVtoVtatxra eMba Aru kalegaLu.}
\ullekha{I SaDivxdha hasatxgaLigU SaDivxdha kalegaLu avu AvAvuyeMdoDe nivaqtitxkale parxtiSAThxkale vidAyxkale shAMtikale shAMtayxtiVtakale shAMtayxtiVtoVtatxra kale (jakakxNa. samava. 10-669-1536).}}
\newmeaning{\arthanonum{SaDivxdhakaLe.}
\ullekha{iMtu cicaCxkitx karxmadiMde SaDivxdha kaLeyanAMtu SaDivxdhashakitxyAdaLu (cebapu. 61-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhakaLe}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `SaDivxdhakale')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhagaMdhA}
\meaning{\arthanonum{Aru vidhada gaMdhagaLu-paqthivxya gaMdha, agaru modalAda
vaqkaSxgaLa gaMdha. ciguru, gaMdha, puSapxda gaMdha, haNuNxgaLa gaMdha
matutx I gaMdhagaLanelalxvanunx Ariva pariNAva. (Sa{a}va. 64-148)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaguru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba Aru vidha guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
hitaH kAmoyxVniSidadhxshacx vAcakaH sUcakasatxthA |\\
kArakashecxVti BeVdeVna SoVDhA vidavxdiBxriVritAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kiraNAgama. ulelxVKa. viV. dha. shi., 2, pu. 137)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaguruliMga}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLiganuguNavAgi guruliMgavu hoMduva Aru sithxtigaLu.}
\ullekha{SaDivxdha guruliMga -ivu kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSx, boVdhadiVkeSx, parxsananxdiVkeSx, nivARNadiVkeSx eMdirutatxve (shivAkoV. 63-71).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhajaMgamaliMga}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgasathxladalilxruva Aru haMtagaLu.}
\ullekha{SaDivxdhajaMgamaliMga -ivu savxya, cara, para, pariNAmi, nirupAdhika, paripUNaR eMdirutatxve (shivAkoV. 65-73).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhataMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva, veYSaNxva, shAkatx, swra, veYnAyaka, kApAla eMba Aru dashaRnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
taMtarxM tu SaDivxdhaM porxVkatxM SaDadxshaRnaviBeVdataH | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 1. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDadxshaRna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhadAsoVha}
\meaning{\arthanonum{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcAri matutx sakalAvasathx eMba SaDivxdha sajajxnaru guruliMgajaMgamagaLige mADuva Aru bageya seVvegaLu.}
\ullekha{dAsa viVradAsa Baqtayx viVraBaqtayx sajajxna samayAcAra sakalAvasithxVyacaRneyeMba SaDivxdhadAsoVhadiMda niraMtaratadagxtavAgi (savasaM. 3; cenanxba. 1000-332); kaqkaravAyuva nilisidaru catuviRdha puruSAthaRMgaLa kaLedu SaDivxdhadAsoVha BakitxratiyAnaMda sUkaSxmX saMbaMdhada kUTadalilx te{\ra}hilalxda tananx tAna{\ri}valilx (savasaM. 3; cenanxba. 1548-570).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhadorxVha}
\meaning{\arthanonum{AcAradorxVha, gurudorxVha, liMgadorxVha, jaMgamadorxVha, pAdoVdakadorxVha, parxsAdadorxVha. guru heVLidaMte naDeyadiruvudeV AcAradorxVha; guruvige Bakitx toVrisadiruvudu gurudorxVha; anayxdeYva pUjane liMgadorxVha; jaMgamanige dAna mADadiruvudu jaMgamadorxVha; pAdoVdakavanunx saMdeVhisuvudu pAdoVdakadorxVha; parxsAdadalilx ruciyanarasuvudu parxsAdadorxVha.}
\ullekha{gurukAruNayxva paDeda Bakatxru hiMdaNa pUvARsharxyava berasalAgadu berasidare AcAradorxVha gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha pAdoVdakadorxVha parxsAdadorxVha iMtu SaDivxdhadorxVha baMdUdeMda{\ri}yadaMge kuMBiVpAkanAyakanarakadalilxkukxva kUDalacenanxsaMgamadeVva (savasaM. 3; cenanxba. 1548-570).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhadhAtuliMga}
\meaning{\arthanonum{SaTacxkarxgaLalilx oMdAda sAvxdhiSAThxnacakarxdalilx iSaTxliMgavu parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa.}
\ullekha{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx Aru teranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxve. AdhAradalilx catuviRdha biMduliMga, sAvxdhiSAThxnadalilx SaDivxdhadhAtuliMga ...Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaparxNama}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya parxNavAkaSxragaLu.}
\ullekha{SaDivxdhaparxNamagaLu -ivu joyxVtisavxrUpaparxNama, dapaRNAkAraparxNama, adhaRcaMdarxkaparxNama, kuMDalAkAraparxNama, daMDasavxrUpaparxNama, tArakasavxrUpaparxNama hiVge irutatxve ...ivu Aru AdiparxNama, anAdiparxNama matutx citakxlAparxNama ivugaLalilxyU kUDa AyA savxrUpagaLiMda ive eMdu BAvisi japisabeVku (shivAkoV. 141-203).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaparxsAdaliMga}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnalilx parxkaTavAguva Bakitxya Aru haMtagaLu.}
\ullekha{SaDivxdhaparxsAdaliMga -ivu iMdirxyAnaMda, pArxNAnaMda, jAcnxnAnaMda, BAvAnaMda, tUyARnaMda, mahadAnaMda eMdirutatxve. ivu sharaNasathxladalilx parxkaTavAda ucacx parisithxtiya savxrUpagaLu irutatxve (shivAkoV. 67-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{avadhAnaBakitxyeV parxdhAnavAgiruva parxsAdisathxlada Aru parxkAragaLu.}
\ullekha{SaDivxdhaparxsAdi -I sathxlada parxgatiyu 6 vidhavAgirutatxde. adu AvuveMdare AcArAvadhAni, gwravAvadhAni, liMgAvadhAni, carAvadhAni, parxsAdAvadhAni, mahadAvadhAni eMdirutatxde (shivAkoV. 71-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhapAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{sapxshaRnoVdaka, avadhAroVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka matutx satoyxVdakagaLeMba Aru bageya pAdoVdakagaLu.}
\ullekha{iMtu catuviRdhapAdoVdakadoLage SaDivxdha\-pAdoVdaka uMTayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhapArxNaliMgi}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisiruva Aru maMdi Bakatxru.}
\ullekha{SaDivxdhapArxNaliMgi -sAdhayx, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita matutx mahAnuBAvi eMdu ivu irutatxve. pArxNaliMgiya muKayxlakaSxNavu anuBAvaBakitxyu (shivAkoV. 72-81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaBakatx}
\src{saM}
\meaning{\artha{moVhiV, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdiV, pArxNiV eMdu AcAraliMgaveV modalAda Aru vidha liMgagaLa Bakatxru.}}
\newmeaning{\artha{SaDilxMgagaLige saMbaMdhisiruva Bakatxsathxlada Aru aMgagaLu.}
\ullekha{SaDivxdhaBakatx- AcArAMga, gwravAMga, shivAMga, carAMga, parxsAdAMga, mahadaMgaveMdu ivu ive (shivAkoV. 71-78).}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdeVH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AcAraliMgamoVhi, guruliMgamoVhiV...}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\artha{sharxdAdhx, niSAThx, avadhAna, anuBAva, AnaMda, samarasa eMba Aru vidha BakitxgaLu. ivu karxmavAdi Bakatx, mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayxsathxlagaLige saMbaMdhisive. madhurAdi Aru rasagaLoDane misharxNagoMDa niVru AyA rasadaMte BAsavAguvaMte Bakitxyu SaTfsathxlagaLanunx parxveVshisi AyA sathxlagaLalilx beVre beVreyAgi toVrutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsathxleVSu parxviSeyxYSA BakitxH SaDivxdharUpiNiV |\\
madhurAdiSu yatf SaTusx parxvishayx salilaM yathA |\\
tatatxdAkAratoV BAti tathA BakitxH sathxleV sathxleV ||\\
BakitxH samarasAkArA parxthamA parigiVyateV |\\
AnaMdAkAratoV BAti divxtiVyA BakitxrutatxmA ||\\
taqtiVyA{\char'263}nuBavAkArA BakitxBaRvavinAshiniV |\\
catuthiRV paramA BakitxravadhAnAtimxkA matA ||\\
paMcamiV neYSiThxkiV BakitxH SaSiThxV sadaBxkitxriVritA |\\
SaDfdhA BakitxsameVtAnAmaMgAnAmanupUvaRshaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 21-22, 25-27)}
\newmeaning{\artha{sharxdedhx, niSeThx, avadhAna, anuBAva, AnaMda matutx samarasa eMba Aru bageya Bakitx.}
\ullekha{A shakitxgaLige SaDivxdhaBakitxyanaLavaDisi A BakitxgaLige BAva jAcnxna mana budidhx citatx ahaMkAraMgaLane SaDivxdhahasatxMgaLeMdenisi (savasaM. 5; akakxma. 48-20); sadaBxkitx neYSiThxkaBakitx sAvadhAnaBakitx anuBAvaBakitx samaratiBakitx samarasaBakitx I SaDivxdhaBakitxgU SaDivxdhahasatx (savasaM. 10; jakakxNa. 1536-668).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Bakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{shariVrada aMgagaLige maMtarxgaLanunx saMbaMdhisuvudakekx
sahAyakavAda maMtarxgaLu. haqdaya maMtarx, shiroV maMtarx, shiKA
maMtarx, kavaca maMtarx, neVtarx maMtarx matutx asatxrX maMtarx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhamaheVshavxra}
\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLige saMbaMdhisuva niSAThxBakitxya Aru parxkAragaLu.}
\ullekha{SaDivxdhamaheVshavxra- ivu AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMganiSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mahaninxSeThx eMdu irutatxve. ililx beVre beVre Aru liMgagaLige niSAThxBakitxyu anukarxmavAgi saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 71-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaliMga}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga- eMba Aru liMgagaLu.}
\ullekha{haqdayadalilx mahAliMgaveMdu shorxVtarxdalilx parxsAdaliMgaveMdu tavxkikxnalilx jaMgamaliMgaveMdu neVtarxdalilx shivaliMgaveMdu jihevxyalilx guruliMgaveMdu pArxNadalilx AcAraliMgaveMdu iMtu SaDiMdirxyaMgaLalilx SaDivxdhaliMgavAgi toV{\ri}tutx (savasaM. 3; cenanxba. 1085-368); SaDakaSxraveMba maMtarxva japisi SaDivxdhaliMgava pUjisadava sharaNane ayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1406-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaliMga taqpitx}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu SaDivxdhaliMgagaLige SaDivxdha viSayagaLanunx apiRsi, A liMgagaLanunx taqpitxpaDisutAtxne. Bakatxnu gaMdhavananxpiRsi AcAraliMgavanUnx, maheVshanu rasavanunx apiRsi guruliMgavanUnx, parxsAdiyu rUpavananxpiRsi shivaliMgavanUnx, pArxNaliMgiyu sapxshaRnavanunx apiRsi jaMgamaliMgavanUnx, sharaNanu shabadxvananxpiRsi parxsAdaliMgavanUnx, aikayxnu paMceVMdirxyagaLanunx apiRsi mahAliMgavanUnx taqpitxpaDisutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaliMga parxsAda}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya oMdu haMtadalilx, iMdirxya goVcaravAda hAgU BoVjayxyoVgayxvAda vasutxgaLanunx parashivanige apiRsi avugaLanunx parxsAda mADikoLuLxvudu oMdu vayxthaRkirxye eMba arivu mUDutatxde. EkeMdare parxsAdada nijavAda athaR iSaTxkekxV siVmitavAgilalx. nAvu iMdirxyagaLa mUlaka EneVnanunx anuBavisutetxVveyoV avelalxvanUnx parxsAdaveMbaMteyeV sivxVkarisabeVku. I athaRdalilx tegedukoMDare, namamx deVhadalilxruva Aru liMgagaLige rUparasagaMdhAdigaLanunx apiRsi, avanunx parxsAdaveMbaMte AmeVle sivxVkarisidare, Aga nAvu nijavAda parxsAdigaLenisikoLuLxtetxVve. hiVge nAvu GArxNisuva munanx AcAraliMgakekx apiRsidare, A vAsane AcAraliMgada parxsAdavAgutatxde. adeV riVti nAvu rucisidedxlalx guruliMgada parxsAda, noVDidedxlalx shivaliMgada parxsAda, sapxshiRsidedxlAlx jaMgamaliMgada parxsAda, keVLidedxlAlx parxsAdaliMgada parxsAda hAgU namamx iMdirxyagaLU, utatxmavAdudelalxvU mahAliMgada parxsAda. hiVge tAnu anuBavisuva munanx elalxvanUnx liMgakakxpiRsuvavanu savARMga parxsAdi. (10:800)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhavarxta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{gwrava, leYMgika, cAra, parxsAda, caraNAMbuka, Bakitxka eMba Aru vidha varxtagaLu. viVravarxta, viVrasheYvara varxta.}}
\smallskip
\begin{shl}
gwravaM leYMgikaM cAraM parxsAdaM caraNAMbukamf |\\
BakitxkaM ca mayA porxVkatxM SaDivxdhavarxtamAcareVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sha. tarx., 1. 23, pu. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sharaNanu pAlisabeVkAda guru, liMga, jaMgama, parxsAda, pAdoVdaka matutx BAkitxka eMba Aru varxtagaLu: SaDivxdhavarxtagaLu- 1. guruvAjecnxyanunx pAlisuvudu guruvarxta, 2. liMgapUjeyalilx niyatAtamxnAgiruvudu liMgavarxta,, 3. jaMgamaveV mahAliMgaveMdaridu AtAmxpaRNa mADuvudu caravarxta, 4. parxsAdaseVvaneyu parxsAdavarxta, 5. pAdoVdaka seVvaneyu pAdoVdakavarxta, 6. aSATxvaraNagaLalilx liVyavAda BakitxyeV BAkitxkavarxta (shivAkoV. 196-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaviBUtidhAraNe}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxrAdavarelalxrU viBUti dharisabeVkeMba niyamavide. Adare yArAru yAvAva sathxladalilx dharisidare yAvAva lABagaLuMTAgutatxve eMbudanunx cenanxbasavaNaNxnavaru I riVti tiLisikoDutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{sahajaliMgadhArakaru viBUtiyanunx tamamx shariVrada eMTu sAthxnagaLalilx dharisabeVku, hAge dharisidavarige gurudiVkeSxyuMTAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkeSx paDeda upAdhika Bakatxru tamamx shariVrada hadinAru sAthxnagaLalilx viBUtidhAraNe mADabeVku; hAge mADidare, avarige guruliMga jaMgamada sadaBxkitx Palisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkeSx matutx maMtarxdiVkeSx paDeda nirupAdhika Bakatxru tamamx aMgada mUvatetxraDu sAthxnagaLalilx viBUtidhAraNe mADabeVku; hAge mADidare, avaru tirxvidha pAdoVdaka parxsAdakekx yoVgayxrAgutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx matutx veVdhAdiVkeSx paDeda sahaja Bakatxru tamamx shariVrada mUvatAtxru sAthxnagaLalilx viBUtiyanunx dharisabeVku. hAge mADidare avarige sacicxdAnaMda pada doreyutatxde.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSx matutx sacicxdAnaMda diVkeSxyanunx paDeda nivaRMcana Bakatxru nalavatutxnAlukx sAthxnagaLalilx viBUtiyanunx dharisa\-beVku. hAge mADidare avarige nivARNapada laBisutatxde.}}
\newmeaning{\artha{koneyadAgi, kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSx, sacicxdAnaMda diVkeSx matutx nivARNapadadiVkeSxgaLanunx paDeda sadaBxkatxru tamamx aMgada nAlavxtetxMTu sAthxnagaLalilx maMtarxvanunx paThisutAtx viBUtidhAraNe mADabeVku, hAge mADidare avarige, jaMgamaroDanATa matutx parashivanoDane kUTa uMTAgi, koneyalilx  niravaya samAdhi uMTAgutatxde (3:946, 947).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhashakitx}
\meaning{\artha{kirxyA, jAcnxna, icACx, Adi, parA matutx citf eMba Aru shakitxgaLu.}
\ullekha{A aMgakekx A kalegaLane SaDivxdhashakitxgaLeMdenisi A shakitxgaLige SaDivxdhaBakitxyanaLavaDisi (savasaM. 5; akakxma. 48-20).}}
\newmeaning{\artha{Aru shakitxgaLu dharisuva Aru rUpagaLu.}
\ullekha{iMtu cicaCxkitx karxmadiMde SaDivxdhakaleyanAMtu SaDivxdha shakitxyAdaLA parashivaM piMte SaDivxdha liMgavAgiduR karxmadoLiV shakitxyaroLoDagUDida (cebapu. 61-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhashakitxge}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx, icACxshakitx, Adishakitx, parAshakitx, cicaCxkitx eMba Aru vidha shakitxgaLu. ivugaLu karxmavAgi Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla, aikayxsathxlagaLige saMbaMdhisive. I Aru vidha shakitxgaLige karxmavAgi nivaqtitxkale, parxtiSAThxkale, vidAyxkale, shAMtikale, shAMtayxtiVtakale, shAMtayxtiVtoVtatxrakale eMba payARya hesarugaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
shakitxyaH SaDivxdhA jecnxVyAH SaTfsathxleVSu samAhitAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 116)}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtoVtatxrA nAma cicaCxkitxriti kiVtiRtAH ||\\
shAMtayxtiVtA parAshakitxH shAMtireVvAdisaMjicnxtA |\\
icACxshakitxshacx vidAyxsAyxtf parxtiSAThx jAcnxnarUpiNiV ||\\
nivaqtitxH sAyxtf kirxyAshakitxriti payARyasaMgatiH |\\
cicaCxkitxshacx parAshakitxrAdishakitxsatxtheYva ca ||\\
icACxjAcnxnakirxyArUpAH shakatxyaH SaDivxdhA matAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 3. 24-27; kirx. sA., BA-3, pu. 117)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{icACxshakitx... nivaqtitxkalA itAyxdigaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhasharaNa}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlavanunx muTiTxda sharaNana Aru avasethxgaLu.}
\ullekha{SaDivxdhasharaNa -idara taragatigaLu Ayata, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte, GanasAmarasayx eMdirutatxve. sharaNanalilx liMgavikAsateyuMTAgutatxde. I vikAsateya taragatigaLu ivu irutatxve (shivAkoV. 72-82).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhashivaliMga}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgasathxlada Aru viBAgagaLu.}
\ullekha{SaDivxdhashivaliMga -ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTasathxla, layasathxla eMdu irutatxve (shivAkoV. 64-72).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhashiVla}
\meaning{\arthanonum{sharaNanu pAlisabeVkAda Aru bageya sadAcAragaLu.}
\ullekha{SaTasxthXlamAgaR SaDivxdhashiVla varxtaneVmaMgaLana{\ru}hi ...nanagU ninagU ceYtanayx savxrUpada niraMjanajaMgamaliMga liMgajaMgamave gatiyeMdu nirUpava koDalu (savasaM. 3; cenanxba. 950-308); SaDivxdhashiVlagaLu -akorxVdha, satayxvacana, kaSxme, BaviBakatx BeVda, anugarxha, satApxtarxdarxvAyxpaRNa (shivAkoV. 196-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhasajajxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samaya, sakalAvasathx eMba Aru vidha sajajxnaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\
samayaH sakalAvasathxH sajajxnaH SaDivxdhasatxthA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 22. 25)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{dAsasajajxna itAyxdi padagaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhasajajxnatavx}
\meaning{\arthanonum{sharaNanu pAlisabeVkAda Aru bageya sadAcAragaLu.}
\ullekha{dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdhasajajxnatavxyukatxnAgi... ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxdhahasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu SaTasxthXlagaLa parxkAra sadAcAriyAgidudx ELigeyanunx hoMduvudakekx sahAyakavAda sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva eMba Aru viSatatavxgaLu.}
\ullekha{A BakitxgaLige BAva jAcnxna mana budidhx citatx ahaMkAraMgaLane SaDivxdhahasatxMgaLeMdenisi (savasaM. 5; akakxma.  48-20); kucitatxvaLidu sucitatx nelegoMDalalxde A hasatxkekx AcAraliMga sAdhayxvAgadu ...duBARvavaLidu sadABxva nelegoMDalalxde A hasatxkekx mahAliMga sAdhayxvAgadu iMtiV SaDivxdhahasatx savxsathxvAgi nelegoMDalalxde SaDivxdhaliMga sAdhayxvAgadu (mishApaR. 680-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxSaya}
\meaning{\arthanonum{gaMdha, rasa, rUpa, sapxshaR, shabadx, pariNAma eMba SaDivxSayagaLeV 6 padAthaRgaLu. - (cenanxvi. 8-351)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDucakarx}
\meaning{\arthanonum{SaDAdhAra.}
\ullekha{AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipUraka anAhata vishudidhx AjAcnx eMba SaDucakarxMgaLaM BeVdisi ...anitayxvaM biDuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDudarushana}
\meaning{\arthanonum{nAyxya, veYsheVSika, sAMKayx, yoVga, veVdAMta matutx pUvaRmiVmAMse eMba Aru bageya tatatxvXshAsatxrX.}
\ullekha{kUDalasaMgamadeVvarana{\ri}du pUjisidAta SaDudarushanakakxdhika jagakekx pAvana (savasaM. 1; basava. 606-152); deVheVMdirxya viSayasuKaBoVgaMgaLanArU jayisala{\ri}yade SaDudarushanAdigaLu deVvatAdigaLelalxrU jananamaraNakokxLagAdaru (liMgaliV. 234-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDuliMga}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba Aru liMgagaLu.}
\ullekha{AdhArAdi SaTacxkarxdalilx nimaRLivadAcArAdiyAgidaR SaDuliMgagaLu nakArAdi parxNavadoLoMdipaRvu (viVsheYpu. 8-131-43); iMtu SaDuliMgavAgi SaTasxthXlavanitutx SaDuBakitxyoLAnaMdisi niraMjana cananxbasavaliMga saMbaMdhiyenisabaMdudu (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDuvagaR}
\meaning{\arthanonum{SaDari.}
\ullekha{paMceVMdirxya SaDuvagaR sapatxdhAtu aSaTxmadaveMba baLiLxya siVLi ELu kaTiTxna moVLigeyane hotutx naDedanayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1764-658); SaDuvagaRviMdirxyada gaDaNamaM biDabeVku toDavaR sapatxvayxsanakeDeguDudiralebxVku (diVkASxboV. 22-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDuvaNaR}
\meaning{\arthanonum{shevxVta, piVta, kapoVta, harita, kaqSaNx, mAMjiSaTx; sAdhakanu tananx sAdhaneya Aru haMtagaLalilx, aMdare, tananx Aru cakarxgaLanunx jAgaqtagoLisidAga, I Aru baNaNxgaLu avanige (samAdhi sithxtiyalilx) goVcaravAgutatxve. 1. mUlAdhAracakarx jAgaqtavAdAga haLadi, (piVta) baNaNxvU, sAvxdhiSAThxnacakarx jAgaqtavAdAga hasiru baNaNxvU, maNipUrakacakarx jAgaqtavAdAga biLi shevxVtavaNaRvU, AjAcnxcakarx jAgaqtavAdAga mANikayx vaNaRvU goVcaravAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDuvaNaRBeVda SaDusathxlashirxV
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{apupx SaDuvaNaRva kUDi cihanxviciCxnanxvilalxde vaNaRBeVda koTuTx binAnxNadi tAna{\ra}taMte tirxvidhamUtiRyAgi ...niHkirxVyalilx niraMganAgi kapuRrada buDadalilx kicucx huTiTxdaMte adu huTuTxvalilx A buDakekx nishacxyavAyitutx (savasaM. 8; moVLige. 1455-507); veVdAtiVta SaDuvaNaRrahita aSaTxtirxMshatakxLAtiVta voyxVmAtiVta kUDalasaMgamadeVva (savasaM. 1; basava. 954-252); EkoVvaNaR SaDuvaNaRveMbene parxBuve enanx daqSiTx kANadu (savasaM. 3; cenanxba. 605-188).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDuvarxta}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu pAlisabeVkAda guruvarxta, liMgavarxta, caravarxta, parxsAdavarxta, pAdoVdakavarxta matutx BAkitxkavarxta eMba Aru bageya niyamagaLu.}
\ullekha{SaDusathxLa samanisadayAyx elalxrige SaDuvarxta samanisadayAyx elalxrige (savasaM. 4; sidadhxrA. 750-213).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDuvidhakamaRyoVga}
\meaning{\arthanonum{yoVgadalilxruva Aru parxmuKa parxkAragaLu.}
\ullekha{haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga sidadhxyoVga pishAcayoVga aSATxMgayoVgaMgaLeMba SaDuvidha kamaRyoVgaMgaLf (savasaM. 6; Adayayx. 1142-366).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDuvUmiR}
\meaning{\arthanonum{hasivu, niVraDike, shoVka, moVha, mupupx matutx maraNa eMba Aru bageya upadarxvagaLu.}
\ullekha{SaDuvUmiR SaDavxgaR toDaradiha liMgeYkayx (diVkASxboV. 119-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDushakitx}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgadiMda udaBxvavAda kirxyA, jAcnxna, icACx, Adi, parA matutx citf eMba Aru shakitxgaLu.}
\ullekha{viLasitada coVdayxmaM mADidaR SaDushakitxgaLu tAvirutitxpaR haseyiMda BAvisalekxLage mUnUnx{\ra}aivatutxkoVTiya yoVjanaMgaLeDegeyidx noVDe (viVsheYpu. 8-134-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDusamAjaRne}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `SaDusamAmxjaRne')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDusamAmxjaRne, SaDusamAjaRne}
\meaning{\artha{SaTasxmAmxjaRne.}
\ullekha{iMdenanx manege parxmatharu baMdAreMdu guDitoVraNava kaTiTx SaDusamAmxjaRneya mADi raMgavAliyanikikx uGeV cAMguBalA eMdeMbe (savasaM. 1; basava. 377-90); SaDusamAmxjaRneya mADi raMgavAliyanikikx shirxVguruva liMgAcaRnege kuLiLxrisi (savasaM. 3; cenanxba. 1201-419).}}
\newmeaning{\artha{SaDusamAjaRne.}
\ullekha{maqDaBakatxgaNatati taMDataMDadali saDagaradoLeyatxre maqgamadada SaDusamAjaRnemAgaRdoLu (basapu. 6-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDusAthxna}
\meaning{\arthanonum{deVhada meVle liMgavanunx dharisuva 6 sAthxnagaLu. 1. karapiVTha(kekx) 2. kaSe(bagalu), 3. era sajejx(ede), 4. shira (tale), 5. muKasajejx(muKa) 6. AmaLa aikayx (kaMTha)}}
\newmeaning{\arthanonum{shariVradalilx iSaTxliMgavanunx dharisuva kakaSx, kaMTha, karasathxla, urasejejx, shirasusx, matutx amaLoVkayx eMba Aru eDegaLu.}
\ullekha{I liMgavanaMgadoLaM haravAkAyxgamasAthxnaMgaLoLaM kakaSx karasathxla shirasAthxnadoLaM vakaSxsathxla kaMThasAthxnadoLaM amaLeYkayxvenipa nijasAthxnadoLaM karxmadiM dharisu SaDusAthxnadoLaM (diVkASxboV. 70-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDugxNa}
\meaning{\artha{kaSxme, dame, shAMti, seYraNe, satayx matutx nitayx eMba Aru suguNagaLu.}
\ullekha{kaSxme dame shAMti seYraNe satayxnitayxveMba SaDugxNa saMpadaMgaLa nimiSAdhaRvagaladirabeVku (savasaM. 8; maDimA. 706-269).}}
\newmeaning{\artha{kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada matutx mAtasxyaR eMba Aru duguRNagaLu.}
\ullekha{SaDugxNavirahitanAda Bakatxnalilx saninxhitanAgiruva namamx guruniraMjana cananxbasavaliMga (savasaM. 12; deVshikeVM. 127-41).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDugxNa saMpada}
\meaning{\arthanonum{kaSxme, dame, shAMti, seYraNe, satayx, nitayx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDugxNavirahita}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtamxjiVvanakekx aDiDx mADuva kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada matutx mAtasxyaR eMba Aru guNagaLu ilalxdiruvudu.}
\ullekha{nijavAda Bakatxnige parasitxrXVyara meVle kAmavilalx. guruliMga jaMgamadalilx korxVdhavilalx, honunx heNuNx maNuNxgaLalilx loVBavilalx, tananx tanumanadhanadalilx moVhavilalx, sAdhusajajxnaralilx madavilalx matutx yAcakara meVle matasxravilalx. (12:127)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDUmiR}
\meaning{\arthanonum{kuSxtf (hasivu), pipAse (bAyArike), shoVka, moVha, janana, maraNa-eMba Aru dhamaRgaLuLaLx jiVva. ivugaLalilx kuSxtf-pipAsegaLu pArxNadhamaRgaLu, shoVka-moVhagaLu manoVdhamaRgaLu, janana-maraNagaLu deVhadhamaRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kuSxtipxpAseV maheVshAni shoVkamoVhw janimaqRtiH |\\
saMsArAdhUbxyXmaRyashecxVtA yathAbAdhxvUmaRyasatxthA ||\\
kuSxtipxpAseV pArxNadhamwR shoVkamoVhw manoVgatw |\\
jananaM maraNaM ceVti deVhadhamwR SaDUmaRyaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 67-68)}
\smallskip
\meaning{\arthanonum{SaDUliRMgagaLAvuveMdare hasivu, niVraDike, shoVka, moVha, janana, maraNa viMbivugaLu. (cenanxvi. 5-??); mAtu mathanagaLu husi SaDUmiRgaLenenx... (guboVdhA. 24-??); ivu manuSayxna Aru mUla guNagaLu. aveMdare hasivu, niVraDike, shoVka, moVha, jare, maraNa muMtAdavugaLu.}
\ullekha{kuSxtutx pipAse shoVka moVha jare maraNaveMba SaDUmiRgaLa vamaRva tiLidu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331); ariSaDavxgaRMgaLu SaDUmiRgaLu... aMtaHkaraNagaLu iMtivAdiyAgi toV{\ru}va toV{\ri}keyeVnU nAnalalx nananxvalalx (savasaM. 5; akakxma. 48-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDUmiRgaLu}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna Aru mUla guNagaLu. aveMdare: hasivu (kuSxtutx), niVraDike (pipAse), shoVka, moVha, jare, maraNa. hasivAguvudanUnx niVraDikeyAguvudanUnx mupupx matutx maraNa saMBavisuvudanunx heVge tapipxsalu sAdhayxvilalxvoV hAge shoVka matutx moVhagaLanUnx tapipxsikoLaLxlu sAdhayxvilalx. Adare avugaLiMdAguva tApavanunx AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka gelalxbahudu eMbudu vacanakArara aBimata. liMgada taqpitxya kaDege gamana koDuva mUlaka hasivanunx gelalxbahudu; pAdoVdaka seVvane\-yiMda niVraDikeyanUnx, liMgapUjeyalilx AnaMdAshurxgaLanunx surisuva mUlaka shoVkavanUnx, deVhamoVhava biTuTx liMgamoVhiyAguva mUlaka moVhavanUnx, karaNeVMdirxyagaLu liMgadalilx liVyavAguva mUlaka mupapxnUnx, tAneMbudaLidu Atamxnu mahAliMgadalilx aikayxvAguva mUlaka maraNavanUnx gelalxbahudu. (11:904)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDUBxtagaLu}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnige Aru SaDaMgagaLive. aveMdare 1. paqthivx, 2. apupx, 3. teVja, 4. vAyu, 5. AkAsha, 6. Atamx - (Sa{a}va. 7-268).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaNumxKa}
\meaning{\artha{SaNumxKa=shivaputarx, Aru muKavuLaLxvanu.}}
\newmeaning{\artha{SaNumxKa=paMcatatavxgaLu; shivana
paMcamuKagaLu. paMcatatavxgaLige horatAda Atamxvu shivana goVpayxmuKa
(sidadhxrAmana vacana - 477) sharaNa sidadhxrAmaru heVLiruvaMte
shivanige Aru muKagaLive. avugaLu 1. sadoyxVjAta muKa (maNuNx),
2. vAmadeVvamuKa (niVru), 3. parxLayAginx muKa (aGoVramuKa),
4. tatupxruSamuKa(mAruta), 5. IshAnamuKa (AkAsha), 6. AtamxmuKa (goVpayxmuKa)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaNumxKa shiva}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna, goVpayx eMba Aru muKagaLuLaLx parashiva. saqSiTxveVLeyalilx shivana I Aru muKagaLiMda saqSiTxge beVkAda paqthivx, niVru, aginx, vAyu, AkAsha matutx jiVvAtamxgaLu horabarutatxve (4:1406).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaNumxKamuderx}
\meaning{\arthanonum{paramAtamx sAkASxtAkxrakekx sAdhanagaLAda dhAyxna, KeVcara,
SaNumxKa matutx shAMBava eMba nAlukx bageya muderx. (meYsha. 21-103-4); paramAtamxsAkASxtAkxrakekx sAdhanagaLAda dhAyxna, KeVcara, SaNumxKa matutx shAMBava eMba nAlukx bageya muderxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{pArxNAyAmavanunx mADi Asanavanunx balidu suSumanxnADiya saMgaDa sahasarxdaLada pariyaMtara baralu alilx joyxVtisavxrUpavanunx noVDuvudu SaNumxKamuderx enisuvudu (shivAkoV. 46-43); SaTasxthXlaveMba SaNumxKamuderxyoLu navavidhaBakitx eMba navanAda keVLadava sharaNane ayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1406-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaNumxKavaNaR}
\meaning{\arthanonum{Aru akaSxragaLu; SaDakaSxra.}
\ullekha{SaNumxKavaNaRMgaLavu aSaTxmUtiRya padapadamxdeYkayxkekx yoVgayx noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1489-441).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaNumxKiVmuderx}
\meaning{\arthanonum{SaNumxKamuderx.}
\ullekha{I SaNumxKiVmuderxyiM kANisuva parxtayxyaMgaLa parxkAraveMtene BUrxmadhayxsAthxnadalilx beLaguva nayanadiVpitxye biMdu deVvana mahAsAthxnamapupxda{\ri}Mdalilx dhUmarxvaNaRdaMte meVGapaTaladaMte kANubxdeV shudadhx tamoVguNAtamxka sUthxlabiMduvahudu (pArake. 335).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaSiThxdhAraNa}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu taMtarxgaLa parxkAra mADabeVkAda Aru riVtiya dhAraNagaLu aveMdare : nADidhAraNa, aginxdhAraNa, amaqtadhAraNa, AdhAra dhAraNa, nirAdhAradhAraNa. (noVDi. barxhamxnADi, vAyudhAraNa, aginxdhAraNa, AdhAradhAraNa, amaqtadhAraNa).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDasha shakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{IshAniV, shAMkariV, rwdirxV, kAlakaMThiV, kapAliniV, gAMdhAriV, hasitxjihAvx, piMgalA, suSuminxkA, rAkA, kUhuH, siniVvAliV, BUtadhAtirxV, giriVMdarxjA, heYmavatiV, IDA eMba hadinAru shakitxyaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvayeVtf keVsareVSevxVtAnf SoVDasheVSavxpi SoVDasha |\\
atha SoVDasha paterxVSu shakitxVH SoVDasha BAvayeVtf ||\\
IshAniV shAMkariV rwdirxV kAlakaMThiV kapAliniV |\\
gAMdhAriV hasitxjihAvx ca piMgaleVDA suSuminxkA ||\\
rAkA kUhUH siniVvAliV BUtadhAtirxV giriVMdarxjA |\\
yA sA heYmavatiVshAniV vAhanAyudhasaMyutA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10, 45-47)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashakamaR}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnige mADabeVkAda hadinAru bageya saMsAkxra visheVSagaLu: SoVDashakamaRgaLu...
1. gaBARdAna, 2. puMsavana, 3. siVmaMtoVnanxyana, 4. anavaloVmana, 5. jAtakamaR, 6. nAmakaraNa, 7. dugadhxpArxshana, 8. sUyaRcaMdArxvaloVkana, 9. niSakxrXmaNa, 10. kaNaR veVdha, 11. ananxpArxshana, 12. cwla, 13. vidAyxraMBa, 14. diVkASx, 15. vivAha, 16. aMteVyxSiTx (shivAkoV. 205-385). ivugaLalilx viVrasheYvaralilx dashavidhada vaNaRgaLu mAtarx baLakeyalilxve.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashakale, SoVDasha kaLe}
\meaning{\artha{paMceVMdirxyagaLu, paMcakameRVMdirxyagaLu, citatx, manasusx, ahaMkAra, videyx, vAkukx matutx shakitxgaLeMba hadinAru parxkAragaLu.}
\ullekha{jAcnxneVMdirxya kameRVMdirxya citatx mana ahaMkAra videyx vAkukx shakitxgaLeMba SoVDashakaleyiM vikalamAgi (viveVka. 198).}}
\newmeaning{\artha{SoVDashakaLe.}
\ullekha{aMgadoLagaNa savi, saMgadoLagaNa ruci... caMdarxmana SoVDashakaLeya iMdarxna vAhana nuMgi... (savasaM. 2; alalxma. 693-186); SoVDashakaLeyuLaLx jaMgamava... (savasaM. 3; cenanxba. 1629-595); liMgasavxrUpakekx paMcasUtarx lakaSxNavanaritu... SoVDashakaLeyiMda upacarisi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1145-362); ayAyx, enanx sUthxlatatavxdalilx dAvxdashakaLeyoLu niMdu... ayAyx, enanx sUkaSxmX tatavxdalilx SoVDashakaLeyoLu niMdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 522-158); anAdi sadAshivatatavx, anAdi Ishavxratatavx... iMtiV parxNavadalilx utapxtayxvAda SoVDashakaLe... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashakaLAliMga}
\meaning{\arthanonum{SaTacxkarxgaLalilx oMdAda vishudidhxcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva iSaTxliMgada oMdu rUpa.}
\ullekha{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx Aru teranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMduliMga ...vishudidhxyalilx SoVDashakaLAliMga, Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashakaLe}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `SoVDashakale')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashagaNa}
\meaning{\arthanonum{honanxyayx, kinanxribarxhamxyayx, pAMDayxrAya, biVradeVvayayx,
biVcayayx, haMdayayx, guDaDxvevx, hUvina bAcideVvayayx kuMdalige
nAgayayx, uSenAgayayx, bAcaladeVvi, keVtaladeVvi, kALavevx, cikukxlige
nAgayayx paDihAri neVmaya ...SoVDashagaNa}}
\newmeaning{\arthanonum{honanxyayx, pAMDayxnAyaka, guDaDxvevx, kinanxriya barxhamxyayx, keVtaladeVvi, caMdayayx, biVradeVvayayx, bijajxyayx, kaMdulige nAgideVvayayx, kALavevx, paDihAri soVmideVva, cikukxlige nAgayayx, sinanAtha, deVvara bAcayayx, hUvina bAcideVvi matutx bAcaladeVvi eMba hadinAru parxsidadhx shivasharaNaru.}
\ullekha{harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... SoVDashagaNa, teVrasagaNa, dashagaNa... (savasaM. 10; gurusi. 684-377); dharaNiyoLu SoVDashagaNaMgaLa nirata viVrategolidu barxhemxVshavxranu nelegoMDidadxnalAlx piVThamadhayxdali (basapu. 53-76).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashavaNaR}
\meaning{\arthanonum{a A i I u U Qu QU e E ai o O au aM aH eMba hadinAru akaSxragaLu.}
\ullekha{ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx... SoVDashavaNaR, dAvxdashAcAra, saguNaniguRNaliVleya karuNisi... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... SoVDashavaNaRvAgi nelepipapxru noVDA... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); harahara shivashiva jayajaya... SoVDashavaNaRve sadugxrumuKadiM cidaGxnaliMgava mADikoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 690-381); SoVDashavaNaR dAvxdashAcAra saguNaniguRNaliVleya karuNisi nanagU ninagU ceYtanayxsavxrUpavAda niraMjanajaMgamaliMga liMgajaMgamave gatiyeMdu nirUpava koDalu (savasaM. 3; cenanxba. 950-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashashudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalolxMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida darxvayx, keSxVtarx, gaqha, BAMDa, taqNa, kASaThx, viVTikA, pAka, rasa, Bava, BUta, BAva, mAgaR, kAla, vAkf, jana eMba hadinAru shudidhxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
darxvayxkeSxVtarxgaqhAdiVnAM SoVDashAnAM vishoVdhanamf |\\
shivashAsotxrXVkatxmAgeRVNa shivAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 32)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{darxvayxshudidhx... itAyxdi padagaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashasathxla}
\meaning{\arthanonum{SoVDashasathxla parikarxmadiMda seVrisi vAyxKAyxna mADi (liMgaliV. ?-419); liMgaliVlAvilAsacAritarxveV...SoVDashasathxla parikarxmadiMda seVrisi vAyxKAyxna mADi - (liMgaliV. ??-8)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashArAdhana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara aMteyxVSiTxvidhiya aMgavAgi oMdu vaSaRda avadhiyalilx neraveVrisuva hadinAru ArAdhanegaLu. EkAdashAha (hanonxMdaneya dinada ArAdhane)(1), UnamAsika (tiMgaLu tuMbuvudakekx modalu)(1), terxYpakiSxka (mUru pakaSxgaLige mADuva ArAdhane)(1), UnaSANAmxsika (Aru tiMgaLu tuMbuva modalu)(1), mAsika (parxtitiMgaLu maqtanAda dina)(11), UnAbadx (vaSaR tuMbuva modalu) (1)-eMdu hadinAru ArAdhanegaLu. I hadinAru ArAdhanegaLu samApitxyAgada horatu maqtana jiVvaBAvavu nivaqtitxyAguvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdayxmAsikamuKAyxni SoVDashArAdhanAni ca |\\
AdayxmeVkAdasheV{\char'263}hinx sAyxdUneV mAsUyxnamAsikamf ||\\
terxYpakiSxkaM tirxpakeSxV sAyxdUnaSANAmxsikaM tathA |\\
mAsi SaSeThxV kiMcidUneV kataRvayxM saMparxkiVtiRtamf ||\\
parxtimAsaM maqtAhasusx UnAbadxM ceVti SoVDasha |\\
ASoVDashAnanx veY tasayx jiVvaBAvoV nivataRteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 4-22, 24-25; makuTa, ca. pA., 6. 4, 6-7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashoVpacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgapUjeyalilx nivaRhisuva hadinAru upacAragaLu. AvAhane, Asana, sAnxna, pAdayx, aGayxR, Acamana, vasatxrX, upaviVta, gaMdha, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, parxdakiSxNa, namasAkxra, AtAmxpaRNa-ivugaLeV hadinAru upacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf ||\\
sAnxnamAcamanaM vasatxrXM tathAcAmoVpaviVtikeV ||\\
AcAmoV gaMdhapuSepxV ca dhUpadiVpaniveVdanamf ||\\
parxdakiSxNanamasAkxrAvAtamxnAyxroVpaNaM tataH |\\
upacArAH SoVDashoVkAtxH sakxMdeVneYteV mahAtamxnA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 7. 46-48)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{deVvaru, guruhiriyaru muMtAdavarige aGayxR, pAdayx, acamana, patarxpuSapx, gaMdha, akaSxte, rudArxkaSxmAlike Catarx, cAmara, vayxjana, giVta, vAdayx, vataRna, parxdakiSxNe, namasAkxra matutx sotxVtarx eMba hadinAru parxkAragaLa mUlaka mADuva seVve.}
\ullekha{aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAravalalxde... (savasaM. 1; basava. 175-45); hagalu nAlukx jAva ashanakekx... aSaTxvidhAcaRne SoVdashoVpacAraveMbudalalxde... (savasaM. 2; alalxma. 1604-476); basaveVshavxradeVvaru taqNapuruSana mADi... SoVDashoVpacArakirxVyiMda pUjeya mADuvalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1386-493); aMgakekx BoVgava koTaTxvara noVDidenalalxde... liMgakekx SoVDashoVpacAraMgaLa koTaTxvara noVDidenalalxde, manava koTaTxvara... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1228-353); AseyuLaLxvaMge mATakUTavalalxde... amugeVshavxraneMba liMgavanaridavaMge aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacArada... (savasaM. 5; amurA. 604-191).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SoVDashoVpacAra (SoVDashaBakitx)}
\meaning{\arthanonum{aGayxR, pAdayx, Acamana, patarxpuSapx, gaMdha, akaSxte, rudArxkiSxmAle, Catarx, cAmara, vayxjana, giVta, vAdayx, nataRna, parxdakiSxNa, namasAkxra, sotxVtarx eMba hadinAraMgagaLa ArAdhane.}
\ullekha{ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx... SoVDashaBakitxya mAgaRva tiLuhi, batitxVsa kaLeya neleyanaruhi... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA... dashavidhapAdoVdaka EkAdashaparxsAda SoVDashaBakitxnivARha... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); ayAyx, satayxsadAcAra sadaBxkatxnAdaDe SoVDashaBakitxya tiLiyabeVku... (savasaM. 8; maDimA. 473-180); ayayx, inunx parxvaqtitx-nivaqtitx... SoVDashaBakitxgaLe adhARMgiyAgipuRdayayx... (savasaM. 10; gurusi. 735-423); parxthamadalilx piVThikAsUtarxvadeMteMdoDe... SoVDashaBakitx jAcnxna veYrAgayx sathxLa kuLa sakiVla saMbaMdhAcaraNeya... (savasaM. 14; mUrusA. 1-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMkara}
\meaning{\arthanonum{misharxNa. shiva, rudarx, maheVsha, barxhamx, IshAna modalAda shivavAcakashabadxgaLoMdige viSuNx modalAda shabadxgaLanunx samAnavAgi tiLiyuva Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivarudarxmaheVshAnf barxhemxVshAnAdinAmaBiH ||\\
samaM viSANxvXdishabadxM yoV manuteV sa hi saMkaraH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 4. 283-284)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Ava kulavAdaDeVnu shivaliMgavidadxvane... kulavanarasuvare sharaNaralilx, jAtisaMkaranAda baLika... (savasaM. 1; basava. 718-180); shivasavxrUpavanaridu shivanoDanADi... UrujeVSu ca shUderxVSu saMkareVSavxpi savaRshaH... (savasaM. 3; cenanxba. 1602-584); beYla barxhamxvu tananx beYlinoLage tAne... kUDoVdu jAtisaMkara tAne... (savasaM. 13; maDivA. 952-417); mukitxge sadA saMdhAnavAda... parxBava, IshAnayx, pajaRnayx, jayaMta, saMkara... (savasaM. 14; SaNumxKa. 724-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMkalapxjiVvigaLu}
\meaning{\arthanonum{nAvu ajAcnxnada deseyiMdAgi nitAyxnitayx vasutxviveVkavanunx kaLedukoMDu, sAmarasayxda badalu aihika jiVvanada parxgatiyanenxV namamx jiVvanada guriyanAnxgi mADikoLuLxtetxVve. hiVge tamamxnunx tAveV guriyAgiTuTxkoMDa ajAcnxnigaLelalxrU saMkalapxjiVvigaLu. (8:1885)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMkalapxvikalapx}
\meaning{\arthanonum{ivu ajAcnxnada (marevina) eraDu muKagaLu. ``ilalxduda kalipxsuvudeV saMkalapx, idudxda ariyadihudeV vikalapx". (4:1334)}
\ullekha{munanx mADida deVha nivaRyalAdaDe... ivelalx BAvasaMkalapxvikalapxvu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1554-447); shiva shivA, Adi anAdigaLeMberaDilalxda... devxYtAdevxYtava nuDivanalalx, saMkalapxvikalapxva mADuvanalalx... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); gurukAruNayx veVdayxvAda baLika... jaDaduHKakamaR saMkalapxvikalapxMgaLinitu... (savasaM. 6; Adayayx. 905-274); niVtiBakitx kirxyABakitx BAvaBakitx... BAvaBakitxge saMkalapxvikalapx doVSava kaMDu... (savasaM. 6; avareV. 681-200); sakala veVdAgama shAsatxrX... saMkalapxvikalapx BArxMtuBarxmeya keDisalalalxde... (savasaM. 13; bAlasaM. 285-121).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMkiSxpatx BasamxtayArikeya vidhAna}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAtamaMtarxdiMda goVmayavanunx saMgarxhisi, vAmadeVvamaMtarxdiMda adanunx aBimaMtirxsabeVku. aGoVramaMtarxdiMda uMDegaLanunx suTuTx, tatupxruSamaMtarxdiMda sivxVkarisi, parxtinitayxvU IshAnamaMtarxdiMda elalx aMgAMgagaLige dharisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
vidhAMtaraM parxvakASxyXmi BasamxsaMpAdanaM laGu |\\
sadeyxVna goVshakaqdf gArxhayxM vAmeVna tavxBimaMtarxyeVtf ||\\
aGoVreVNa daheVtf piMDaM gArxhayxM tatupxruSeVNa tu |\\
nitayxmiVshAnamaMterxVNa sAvxMgeV dhAyaRM parxyatanxtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 6. 29-30)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{baqhajAjxbAloVpanititxna parxkAra Basamxvanunx tayArikeya vidhAnada AdhAradiMda anukalapx, upakalapx, upoVpakalapx matutx akalapx eMdu nAlukx vidha. aginxhoVtarx virajAginxyiMda utApxditavAdadudx anukalapx. kADinalilx oNagida goVmayavanunx saMgarxhisi, kalopxVkatxvidhiyiMda tayArisida Basamx upakalapxvAgutatxde. kADinalilx oNagida goVmayavanunx saMgarxhisi, adanunx puDimADi goVmUtarxdoMdige uMDemADi kalopxVkatxvidhiyaMte tayArisidudx upoVpakalapx Basamx matutx shivAlayadalilxruva Basamxvu akalapx athavA shatakalapx enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha catuviRdhaM Basamxkalapxmf | parxthamamanukalapxmf |\\
divxtiVyamupakalapxmf | upoVpakalapxM taqtiVyamf | akalapxM catuthaRmf |\\
aginxhoVtarxsamudUBxtaM virajAnalajamanukalapxmf | vaneV shuSakxM\\
shakaqtf saMgaqhayx kalopxVkatxvidhinA kalipxtamupakalapxM sAyxtf | araNeyxV\\
shuSakxgoVmayaM cUNiRVkaqtAyxnusaMgaqhayx goVmUterxYH piMDiVkaqtayx\\
kalopxVkatxvidhinA kalipxtaM upoVpakalapxmf | shivAlayasathxmf akalapxM shatakalapxM ca | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(baq. jA. u., 3. 36-38)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{tayArikeya karxmadiMda Basamxvu kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapx eMdu nAlukx vidha. sadoyxVjAtamaMtarxdiMda hosadAda goVmaya(sagaNi)\-vanunx shAsotxrXVkatxvidhiyaMte tegedukoLaLxbeVku. vAmadeVvamaMtarxdiMda uMDemADi, tatupxruSamaMtarxdiMda oNagisi, aGoVramaMtarxdiMda beMkiyalilx suTuTx, IshAna\-maMtarxvanunx heVLutAtx suTaTx Basamxda puDiyanunx bilavxpaterxyalilx iDabeVku. hiVge tayArisida Basamxvu kalapx enisutatxde. kADinalilx oNagida goVmaya\-vanunx tegedukoMDu puDimADi suTiTxruva BasamxveV anukalapx. aMgaDiyalilxruva Basamxvanunx tegedukoMDu adanunx baTeTxyalilx soVsi, goVmUtarxdiMda uMDemADi pUvoRVkatx vidhiyaMte suTuTx tayArisida Basamxkekx upakalapx eMdu hesaru. anayxriMda tayArisida Basamxvu akalapx enisutatxde. (idu sidAdhxMta shiKAmaNi reVtAyx).}}
\smallskip
\begin{shl}
BasomxVtApxdanamudidxSaTxM catudhAR taMtarxveVdiBiH |\\
kalapxM ceYvAnukalapxM tu upakalapxmakalapxkamf ||\\
yathA shAsotxrXVkatxvidhinA gaqhiVtAvx goVmayaM navamf |\\
sadeyxVna vAmadeVveVna kayARtipxMDamanutatxmamf |\\
shoVSayeVtupxruSeVNeYva daheVdf GoVrAciCxvAginxnA ||\\
tata IshAnamaMterxVNa bilavxpaterxV nidhApayeVtf |\\
kalapxM tadaBxsamx vijecnxVyamanukalapx mathoVcayxteV ||\\
vaneVSu goVmayaM yacaCx shuSakxM cUNiRVkaqtaM tathA |\\
dagadhxM ceYvAnukalApxKayxM ApaNAdi gataM tu yatf ||\\
vasetxrXVNoVtAtxritaM Basamx goVmUtArxbadadhx piMDitamf |\\
dagadhxM pArxgutatxvidhinA BaveVdaBxsomxVpakalapxkamf ||\\
aneyxYrApAditaM Basamx akalapxmiti nishicxtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 13-19)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMkiVNaRliMga}
\meaning{\arthanonum{savxyaMBu, bANa, cara, saMkiVNaRliMga matutx pArxNaliMga eMba aidu liMgagaLalilx oMdu.}
\ullekha{baLikA maMtarxMgaLige AtamxgaBaR... varenanxdelalxrU savxyaMBUliMga bANaliMga caraliMga saMkiVNaRliMga... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1439-536); manuSayxroLavarivarenanxdelalxru savxyaMBuliMga bANaliMga caraliMga saMkiVNaRliMga pArxNaliMgaveMba paMcavidhaliMgaMgaLaM tamamx tamamx shakAtxyXnusAramAdacaRnAtatapxrarAgalevxVLukx (viveVka. 92).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMgaguNa}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvinalilxyU paMcaBUtagaLidudx, avu vividha parxmANagaLalilx beretirutatxve. alalxde parxtiyoMdu BUtadalilxyU tananx vishiSaTx guNada jotege uLida BUtagaLa guNagaLU irutatxve. oMdu vasutx gaTiTxyAda kalolxV, maNoNxV Agidadxre, adaralilx paqthivxV tatavxvu bahaLavidudx, niVru, vAyu, itAyxdi tatavxgaLu kaDime irutatxve; oMdu vasutx niVru Agidadxre, apf tatavxgaLu bahaLa ive eMdathaR. ``GaTadoLage rasavidudx, rasadoLage GaTavidudx, saMgaguNadiMda niVrAgi.." (8:1752). hAgeMdu kalalxnunx kuTiTx puDi mADidare, adaralilxruva apftatavx horabaruvudilalx. parxtiyoMdu vasutxvinalilxruva paMcaBUtagaLalilx, parxtiyoMdu BUtadalilxyU tananx vishiSaTx guNagaLirutatxde. (shirxVSa{a}. 16-262).}
\ullekha{kAyakekx karaNaMgaLilalx... kAyakUkx jiVvakUkx iMdirxyaMgaLa beMbaLiyalilx, saMgaguNadalilx... (savasaM. 6; upapxra. 1206-379); GaTadoLage rasavidudx... saMgaguNadiMda niVrAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1753-574); daqSiTxyiMda noVDida matetx kaMDaDe... liMgakikxMdavU gurucara BakitxsaMgaguNavisheVSaveMbudanaridu... (savasaM. 8; BaritA. 411-148).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMgarahitavAda suKa}
\meaning{\arthanonum{heNANxgali, gaMDAgali suKapaDabeVkAdare avaribabxrU modalu saMga mADabeVku. saMgavilalxde suKa sAdhayxvilalx. Adare liMgAMga sAmarasayxdalilx aMganu kANuva suKavu I riVtiya saMgadiMda uMTAdudalalx. adu saMgarahita suKa (9:419).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMgiVta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatetxraDu upacAragaLalilx saMgiVtavU oMdu. I upacAravu elalx yajacnxgaLa PaladAyakavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shayAyx saMgiVtanaqtetxV ca vAdAyxni ca tataH paramf ||\\
saMgiVtanaqtetxVH yaH kuyARtf savaRyajacnxPalaM BaveVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 7. 54, 67)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nAnA BavaMgaLiMda baMdavara... paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha Atamx... (savasaM. 7; nagemA. 1221-388); aMgapaTaTxNadoLage BaqMganATayxvanADi... saMgiVta savxraMgaLa tiLidu, saMgasuKadoLuLidu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1398-649); aMdhakana muMde naqtayx bahurUpavanADidaDeVnu... badhirana muMde saMgiVta sAhitayxvanoVdidaDeVnu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 951-469); A paqthivx apupx teVja vAyuvAkAshaveMba... shivasuKa saMgiVta vinoVdadiMda rAjayxMgeyuyxtitxralu... (savasaM. 13; bAlasaM. 244-103); keVLuva saMgiVta, noVDuva surUpugaLa... (savasaM. 14; SaNumxKa. 648-297).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upacAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMcAra}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu saMsAradalilx janamxdiMda janamxkekx mADuva saMcAra.}
\ullekha{saMsAraveMba sharidhi aDaDxgaTaTxlu... motatxda saMcArada haDagu tAgutitxde, ecacxtitxru... (savasaM. 2; alalxma. 1560-464); gaMgeye Gana GaTiTxda pArxNigaLelAlx deVvategaLeMdaDe... gaMgeya saMcAra sAvirAru gAvuda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 483-136); sapxshaRnadalilx iMbiTaTx BeVdava kaMDu... shabadxdalilx saMcAralakaSxNavanaritu... (savasaM. 6; avareV. 707-210); paMcaBwtikadiMda baMda tanuvinalilx, paMcamuKavanarivude daqSaTx... saMcitava harida vasutxvanarivudakekx, saMcAra hiMgi arivude daqSaTx... (savasaM. 8; moVLimA. 1889-614); keVLu keVLayayx pArxNanAthane... enanx suLuhina saMcArave parxdakiSxNeyayAyx nimage... (savasaM. 14; SaNumxKa. 763-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMcArada Barxme}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu kamaRPalagaLa deseyiMdAgi tAnu saMsAradalilx janamxjanAmxMtaragaLa saMcAra mADutitxdedxVne eMdu BAvisidare adu Barxme. vAsatxvavAgi jiVvAtamxnu paramAtamxnAdudariMda avanige saMcAra sAdhayxveV ilalx. EkeMdare parimita BwtavasutxgaLu oMdu parimita sathxLadiMda inonxMdu parimita parxdeVshakekx saMcarisuvaMte, aparimita paramAtamxnu saMcarisalu sAdhayxvilalx. jiVvAtamxnige tananx nijasavxrUpada arivAdAga tAnu saMcarisutetxVneMba BarxmeyU hoVgutatxde. (8:1662)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMcita}
\meaning{\arthanonum{saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmi eMba mUru bageya kamaRgaLalilx oMdu; janAmxMtaragaLiMda saMgarxhitavAda kamaR.}
\ullekha{aLavaDisida padAthaR apiRtakekx sariyAyitutx... saMcita sayadAnava tegesire, soDaDxLa bAcarasere. (savasaM. 1; basava. 1031-277); hasivu taqSe niderx roVgAdi bAdhegaLu... saMcita agAmi pArxrabadhxveMba kamaRtarxya muMtAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1682-621); saMcitAdi kamaRtarxyaMgaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1197-345); matatxmA shiSayxna saMcitakamaRgaLanu AgAmikamaRMgaLanu keDisi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1377-519); anuBAva sAhitayxvAda baLika anuBavisalelilxyado?... saMcita pArxrabadhx AgAmiya adevxYta sAhitayxvAda baLika... (savasaM. 6; Adayayx. 791-239); guruliMgajaMgamada pAdoVkaMgaLiM pariviDiya saMcitaM pArxrabadhxvAgAmiyurutarada kamaRMgaLirade poVpuvu (cebapu. 60-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMcitakamaR}
\meaning{\arthanonum{aneVka janamxgaLalilx kUDiTuTxkoMDiruva kamaRgaLu. ivu inUnx Pala niVDilalx, Adare muMde yAvAgaloV Pala niVDutatxde. Pala niVDalu pArxraMBavAda kUDaleV A kamaRvu pArxrabadhxkamaRvenisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{paMDitanAgali, mUKaRnAgali saMcitakamaR uMDalalxde mANadu... (savasaM. 1; basava. 774-196); karuNajala vinayajala samatAjala... gurupAdoVdakadiMda saMcitakamaRnAsitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); liMgoVdaka pAdoVdaka parxsAdoVdakavAda tirxvidhoVdakadalilx... liMgoVdakadiMda saMcitakamaRvilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 1083-334); matatxmA shiSayxna saMcitakamaRgaLanu AgAmikamaRMgaLanu keDisi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1377-519); gurupAdoVdakava koMDu... enanx saMcitakamaR nAsitxyAyitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 776-353).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMcitasuKi}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna kAyavu parashivana kAyaveMdu tiLiyadidadxre, avanige kAyavananxpiRsuva riVti gotitxlalxveMdathaR. aMtha ajAcnxni tAnu shudadhxparxsAdi eMdukoMDarU, vAsatxvavAgi avanu saMcitakamaRvanunx anuBavisuvudu tapupxvudilalx. (ililx suKi eMdare suKa paDuvavanu eMdAgade, anuBavisuvavanu eMdAgutatxde).}
\ullekha{kAyavanapiRsalariyade shudadhxparxsAdiyeMdare... aNavamalasaMbaMdhi saMcitasuKi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 374-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMjecnx}
\meaning{\arthanonum{parashivana iravanunx sUcisuva kuruhu, cihenx.}
\ullekha{jihevx guru, kaMgaLu liMga, nAsikavAcAra... I paMcAcArasaMjecnxyanu... (savasaM. 1; basava. 1197-329); guruvAjecnxya miVridenAdaDe... gurusaMjecnxya ariyenAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); parashivane apasavxrUpanAgi... A sadugxruve paMcasaMjecnxyenisuva parabarxhamxsavxrUpanu tAne... (savasaM. 6; Adayayx. 1012-307); anuBAvaliMgada mamaRvanarivudaridu... liMgasaMjecnxyanarivudaridu, liMgaveMdAdudeMdarivudaridu... (savasaM. 6; uripe. 1281-407); aridu baMdu oMdeV veVLe maredu hejejxyaneNisuva BaMgava noVDA... sinihALu anilavanolalxdidaRnu namamx aivaNaRsaMjecnxdeVva. (savasaM. 12; deVshikeVM. 1235-359); para, gUDha, shariVrasathx, liMgakeSxVtarx, anAdi, mahatf, aparxmANa, ninARma, aviraLa ivu saMjecnxgaLu. ivu liMgada parxgatigaLu (shivAkoV. 192-344).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMjecnxgaLu}
\meaning{\arthanonum{cakarxgaLalilx aMtasathxvAgiruva parashivananunx AcAraliMga, guruliMga eMdu muMtAgi kelavaru karedare, matetx kelavaru para, gUDha, shariVrasathx, liMgakeSxVtarx, anAdi, mahatf, aparxmANa, ninARma, aviraLa eMdu kareyutAtxre. I oMbatutx parashivana saMjecnxgaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMdanaLidu nilulxvudu}
\meaning{\arthanonum{Atamxnu tananx shudadhxrUpadalilx parashivanoMdige aikayxvAdAga avaribabxra madhayxda saMdu ilalxvAgutatxde. alalxde, aMganu parashivanalelxV nilulxtAtxne. hAge saMdanaLidu shivanalilx nelasuvudeV Atamxna dheyxVya (9:209).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMdeVha}
\meaning{\arthanonum{dhAmiRka vicAragaLa bagegina saMdeVha. shivanidAdxnoV ilalxvoV, avanu namamxnunx rakiSxsutAtxnoV ilalxvoV, nAvu mADuva BakitxyiMda shivAnugarxha doreyutatxdeyoV ilalxvoV muMtAda saMdeVha. vAsatxvavAgi idu keVvala bwdidhxka saMdeVhavalalx. idara nihitAthaR vishAvxsavilalxde iruvudu eMbudu. vishAvxsarAhitayxvu yAvAgalU AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDx.}
\ullekha{ayAyx, koTaTx liMgava maraLi koMDu bA eMdu... hiMdaNa saMdeVha sUtaka hiMgitutx... (savasaM. 1; basava. 988-266); gatigeTeTx dhaqtigeTeTx matigeTeTx nAnayAyx... beVroMdu EkAMtaveMba saMdeVha uMTe?... (savasaM. 2; alalxma. 1158-343); arasuvaMge arasuvaMge arake tAnahudu, deVvA!... nimimxMdalahudAgadeMba saMdeVhavuMTe basavaNaNx?... (savasaM. 3; cenanxba. 942-302); kamiRgaLu shivapathakekx bapApxgaLavara... saMdeVhavane toVrisi keDisuvadayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 426-121); savaR iMdirxyagaLa oMdu muKava mADi... manadalilx satetxheneMba saMdeVhadavanaMte sAyade... (savasaM. 5; akakxmamx. 577-181).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMdhAyxvaMdana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgadalilx parxkAshamAnavAgiruva saMvitfsUyaRnanunx (jAcnxnasUyaRnanunx) niraMtaravAgi manasisxnalilx dhAyxnamADuvudu. sAMdhayx\-koVpAsitx, saMdhoyxVpAsitx eMbuvu saMdhAyxvaMdaneya payARya padagaLu. sAvitirxVmaMtarx (gAyatirxV'maMtarx) matutx paMcAkaSxriVmaMtarxgaLa mUlaka mADuva saMdhAyxvaMdaneyu viVrasheYvarige vihitavAgide. idu savitaq(sUyaR)nige saMbaMdhisiruvudariMda sAvitirxVmaMtarx, gAyatirxV CaMdasisxnalilxruvudariMda gAyatirxVmaMtarx eMdeniside. `tatasxvituvaRreVNayxM BagoRV deVvasayx dhiVmahi | dhiyoV yoV naH parxcoVdayAtf ||" (Qu. veV., 3. 62-10) eMbudu gAyatirxVmaMtarx. I maMtarxda athaRvidu tatf=veVdAgamagaLalilx ukatxvAda parashivabarxhamx, savituH=savitaqdeVvateya, vareVNayxmf=namasakxrisalapxDuva, BagaRH=BagavaMtana teVjasusx, dhiVmahi=dhAyxnisoVNa. yAva teVjasusx naH=namage, dhiyaH=budidhxyanunx, parxcoVdayAtf=paramapadadeDege perxVreVpisali. hiVge saMdhoyxVpAsane eMdare shivasaMdhoyxVpAsaneyeV horatu anayxdeVvatoVpAsaneyalalx. heVgeMdare shivanu savitaqmaMDalada adhideVvate. viVrasheYvara deYnaMdina AcaraNeyalilx pArxtaHkAla matutx sAyaMkAlagaLalilx saMdhAyxvaMdaneyanAnxcarisabeVku. modalige sAvitirxVmaMtarxda mUlaka saMdhAyxvaMdaneyanunx Acarisi; naMtaradalilx aruNoVdayakAladalilx parxsidadhxvAda maMtarxmAteyAda sAvitirxyanunx japisi sUyaRmaMDalada madhayxBAgadalilxruva parashivananunx SaDakaSxramaMtarxda mUlaka pUjisabeVku. pUvARBimuKa\-vAgiyoV athavA utatxrABimuKavAgiyoV kuLitu parashivananunx deVviVsahitavAgi dhAyxnisabeVku. anaMtara tananx guruvanunx dhAyxnisi shivanAmASaTxkavanunx japisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtaH parxkAshamAnasayx saMvitUsxyaRsayx saMtatamf |\\
manasA yadupasAthxnaM tatasxMdhAyxvaMdanaM viduH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparx. A., 7. 10; si. shi., 16. 71)}
\smallskip
\begin{shl}
tataH saMdhAyxmupAsiVta pArxNAyAmapurasasxramf |\\
madiVya sAMdhayxkoVpAsitxH saMdhoyxVpAsitxH parxkiVtiRtA ||\\
savitumaRMDalasAvxmiV sAvitirxV deVvatA{\char'263}samxyXhamf |\\
japeVdf BAnUdayAMtaM ca sAvitirxVM yatamAnasaH |\\
upatiSeThxVcacx savituraMtaraM mAmananayxdhiVH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 3. 55-60)}
\smallskip
\begin{shl}
saMdhAyxdavxyamupAsiVta sAvitirxVmUlamaMtarxgamf |\\
acARM nivaRtaRyeVtf pashAcxdaruNoVdayakAlikiVmf ||\\
japitAvxtha ca sAvitirxVM parxsidAdhxM maMtarxmAtaramf |\\
upatiSeThxVnamxhAdeVvaM BAnumaMDalamadhayxgamf ||\\
SaDakaSxriVM japeVcAcxpi  samAhitamanA yathA |\\
dhAyxyeVdedxVvaM ca deVviVM ca pArxknamxKoV vApuyxdaknamxKaH ||\\
savxguruM ca punadeRVvaM tatoV nAmASaTxkaM japeVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 16-18)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kavi kavigaLeMdu hesariTuTxkoMDu nuDiva aNaNxgaLirA!... Atanige sAnxna neVma saMdhAyxvaMdana japa gAyatirx sapatxgAyatirxgaLa... (savasaM. 14; sidadhxma. 969-447).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMpAdane}
\meaning{\arthanonum{idakekx vacanagaLalilx kaniSaThx nAlukx athaRgaLAdarU ive.}}
\newmeaning{\arthanonum{1. gaLike. 2. saMBASaNe. 3. gADha bAMdhavayx. (`purahara keSxVtarxdalilx purapatiyoDane saMpAdane').}}
\newmeaning{\arthanonum{4. saMdeVha, caceR. `parxsAdadalilx ruci saMpAdaneya mADuvananxkakx parxsAda saMbaMdhiyalalx' eMbalilx parxsAdavu ruciyAgideyoV ilalxvo eMdu saMdeVhisuvavarige parxsAdavilalx eMbathaRvide.}
\ullekha{veVda GanaveMbudoMdu saMpAdane... shAsatxrX GanaveMbudoMdu saMpAdane... (savasaM. 2; alalxma. 1530-455); Bakitx jAcnxna veYrAgayx kulasathxlava harahaleMdu... paravAdi bijajxLana oregalalx hiDidu shivaBakitxsaMpAdaneya mADuvalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1420-508); guNa doVSa saMpAdaneya mADuvananxkakx... (savasaM. 5; akakxma. 198-58); purahara keSxVtarxdalilx purapatiyoDane saMpAdane... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 495-165); elel shivane nimamxlilx nAnoMda beVDikoMbenu... nimamx sharaNaru shivAnuBavasaMpAdaneya mADuvalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 844-386); puraharakeSxVtarxdalilx purapatiyoDane saMpAdane mahAharakeSxVtarxdalilx keSxVtarxpatiyoDane saMpAdane (savaRva. 31-152). saMpAdaneya boVLabasaveVshavxradeVvaru seVrisida SaTfsathxla barxhAmxnaMda virakatx cAritarx saMpAdaneya vacanagaLu... (Sabarxvi saM. pu. 58)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMpUNARnaMdaBaritAcAra}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tAnu BakatxnAdAginiMda pArxNaliMgiyAguvavaregU mADuva AdhAyxtimxka sAdhaneyu oMdu riVtiya sidadhxte. avanige sAMsArika duHKa hAvU kamaRgaLa PalagaLanunx toDeyabeVkeMdarU A sathxlagaLalilx sAdhayxvAguvudilalx. Adare sharaNasathxladalilx (anuBAvada avasethxyalilx) avanige saMpUNaR anaMda doreyutatxde. Aga avanu tanagAgi EnanUnx yoVcisade, mADade, EnanUnx tinanxde, kuDiyade, elalxvanUnx parashivanigAgiyeV mADi, tAnu taqpitx (AnaMda) paTuTxkoLuLxtAtxne. iMtha AnaMda iMdirxya matutx vasutxgaLa saninxkaSaRdiMda baruva AnaMdavalalxveMbudanunx, adu keVvala sAvxnuBAvige (anuBAvige) mAtarx sididhxsuva AnaMdaveMbudanunx nAvu gamanisabeVku.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMbaMdhashiVla}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; BavipAka muMtAduvanunx tayxjisuvudu.}
\ullekha{savaR\-dhAnAyxLi guDa BavipAkavajiRtaM pUvaRvatasxnAmxgaR kUpoVdakAdigaLa nivaRhaNeyavadhAnaswbaMdhaviVga saMbaMdhashiVlaM (viVsheYpu. 7-113-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMbaMdhasaMyoVgaliMgAMgi}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx dharisuva mUlaka adaroDane saMbaMdhavanUnx, liMgadalilx liVyavAguva mUlaka adaroDane saMyoVgavanUnx paDedavanu.}
\ullekha{pashupASaMDi jAcnxnahiVna shUnayxvAdi... savaRguNasaMpananx, saMbaMdhasaMyoVgaliMgAMgi... (savasaM. 10; goVNimA. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMbaMdhi}
\meaning{\arthanonum{deVhasaMbaMdhi. aikayxsathxLa muTiTxdavara Atamxkekx deVhada saMbaMdhavidadxrU, adariMda avarige yAva bAdhakavU ilalx. uLida saMbaMdhigaLu lwkikaru.}
\ullekha{kapepxya shirada meVle epapxtetxraDu purava kaMDe... pArxNaliMgasaMbaMdhiyeMdenayAyx... (savasaM. 1; basava. 1131-308); Arusathxladalilx aritiheneMdu... aMgada meVle liMgasaMbaMdhiyAdaDeVnayayx... (savasaM. 2; alalxma. 916-274); paruSada putathxLiya basuralilx avaloVha huTuTxvude ayAyx?... Baviya kaLedu saMbaMdhige saMgavAdare. (savasaM. 3; cenanxba. 574-175); siVmeyuLaLxnanxbara tAnu tananxMgavAgirabeVku... siVmeya saMbaMdhi tAnalalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1095-315); shiva shivA, Adi anAdigaLeMberaDilalxda niravaya shiva... tirxkarana shudadhxnu, tirxvidha liMgAMgasaMbaMdhi... (savasaM. 5; akakxma. 378-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMyoVga}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga saMyoVga. liMgAMga sAmarasayx. shivaneV liMga, jiVvaneV aMga. shiva-jiVvara utatxmavAda yoVga (oMdAguvike). sAyujayxmukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiva Eva savxyaM liMgamAtemxYvAMgasathxlaM BaveVtf |\\
tayoVH shivAtamxnoVH samayxgf yoVgaH saMyoVga Eva hi ||\\
samayxgf yoVgoV hi saMyoVgoV BaveVlilxMgAMgayoVH sadA |\\
saMyoVga Eva sAyujayxrUpamukitxnaR cAparA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 2, 15)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadaBxkatxMgeyA jaMgamakekxyA BAjana beVreMba... meTuTxva rakeSx, muTuTxva yoVni, ashana, shayana, saMyoVga... (savasaM. 1; basava. 1380-381); nidhAnava sAdhisidavarige vigubaRNe kADuvudu... satipuruSasaMyoVgada veVLeyalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1300-383); karxmavaridu Barxme tiLidu amaLasaMyoVgadalilx samanisUdu... (savasaM. 3; cenanxba. 695-209); siVmeya miVrida saMbaMdhane... saMbaMdhadalilx samanisada saMyoVgane... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1310-378); BAvisi noVDidaDe aMgavAyitutx... aMgasaMgavAgi saMyoVgava maredu, liMgaseYveragAde...(savasaM. 5; akakxma. 318-96); shivanu tAneV liMgamAtamxneMbudeyaMgavava{\ra} samayxgoyxVgavenipudeV saMyoVga (shivaciM. 51-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMvitfparxBAnaMda}
\meaning{\arthanonum{saMvidf eMdare citutx, ceYtanayx athavA arivu; idu parashivana inonxMdu hesaru; parxBe eMdU kareyutAtxre. anuBAviyu deVhakaraNAdigaLa saMgadiMda savxlapx hotitxnavaregAdU dUravidAdxga, avanu parxBeyanunx `noVDu'vudU alalxde, AnaMdavanUnx saviyutAtxne. I AnaMda saha parashivana guNagaLalolxMdu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAra}
\meaning{\artha{huTuTx-sAvu. ANava-mAyiVya-kAmiRka eMba malatarxyagaLiMda AvaqtanAda jiVvanige, tAnu shivana aMshaveMba arivilalxda kAraNa huTuTx-sAvugaLeMba saMsAra cakarxdalilx silukirutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
yathA savxpanxkaqtaM vasutx parxboVdheVneYva shAmayxti |\\
tathA shivasayx vijAcnxneV saMsAraM neYva pashayxti ||\\
ajAcnxnameVva saveRVSAM saMsAraBarxmakAraNamf |\\
taninxvaqtwtx kathaM BUyaH saMsAraBarxmadashaRnamf || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 11-12)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{manuSayxnu parashivana aMga. idanunx maretu (avideyxyiMdAgi) tAnu parxteyxVka vayxkitxyeMdU, aihika suKaveV jiVvanada dheyxVyaveMdU tiLidu, avanu aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADutAtxne. I kamaRgaLige takakx PalagaLanunx avanu I janamxdalelxV tiVrisabahudu. avu bahaLavidadxre muMdina janamxdalilx tiVrisabeVkAgutatxde. Adare muMdina janamxdalilxyU adeV marevu muMduvaridu, jiVvanu aMthaveV kamaRgaLanunx mADi, avugaLa PalagaLanunx BoVgisalu matotxMdu janamxvetutxtAtxne. hiVge jiVvanu huTuTxvudu, kamaR mADuvudu, sAyuvudu, matetx huTuTxvudu oMdu cakarxdaMte uruLutatxleV idadxre, jiVvana aMtaha saMcArakekx saMsAra eMdu hesaru.}
\ullekha{kapepx sapaRna neLalalilxpapxMte enagAyitatxyAyx... akaTakaTA, saMsAra vaqthA hoVyitatxlAlx... (savasaM. 1; basava. 11-07); paravanarida satupxruSara saMgadiMda... saMsAraviSayarasava tamamx haqdayakUpadalilx tuMbikoMDipapx... (savasaM. 2; alalxma. 1344-397); AraMbava mAdi saMsArasithxti kaLeyadidadxre... (savasaM. 3; cenanxba. 999-329); saMsAra tepapxdoLage AniVga... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1042-301); nA huTiTxdalilx saMsAra huTiTxtutx... (savasaM. 5; akakxma. 256-77).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAra kamaR}
\meaning{\arthanonum{matetx namamxnunx saMsArakekx baMdhisuvaMtaha kAyaR(kamaR)gaLu.}
\ullekha{enanx manasusx honunx heNuNx maNuNx nenanenedu... saMsArakamaRvane mADutitxpupxdu noVDa... (savasaM. 11; toVMTasi. 131-62).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAranirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; iMdirxyanigarxhavilalxda saMsAravu nisAsxraveMbudAgi nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{saMsAranirasanasathxla ...iMdirxyaMgaLu holalxhaveMdu nirasanavaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtapapx iMdirxyaMgaLa garxhisipapx saMsAravu niHsAraveMda{\ri}du nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 22-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAravAyxpitxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; aihikadalelxV talilxVnanAgirabAradeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{saMsAravAyxpitxnirasanasathxla ...saMsAra holelxMdu nirasanavaM mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 24-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAraheVyasathxla}
\meaning{\artha{aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada hadineYdu avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. aneVka janamxgaLalilx gaLisida puNayxdiMda kiSxNavAda pApadiMda shudAdhxMtaHkaraNanAda nitAyxnitayxviveVkige puNayxda Adhikayxda baladiMda saMsArada viSayadalilx uMTAguva tAyxgabudidhxya sithxtiyanunx nirUpisuva sathxla.}}
\newmeaning{\artha{vacanakArara parxkAra manuSayxnige tAnu nijavAgiyU shivAMshikaneMbudu maretuhoVgide. I mareviniMdAgi avanige tAnu parxteyxVka vayxkitxyeMdU, deVheVMdirxyAdigaLeV muKayxveMdU tiLidu, avugaLanunx taqpitxpaDisalu aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADutAtxne; ivugaLa PalagaLanunx BoVgisalu matotxMdu janamxvanenxtitx, A janamxdalUlx aMthaveV kamaRgaLanunx mADi, matetx muMdina janamxdalilx avugaLa PalagaLanunx BoVgisutAtxne. hiVge huTuTx, kamaR, kamaRPalada BoVga, sAvu ivugaLa baMdhanakekx athavA saMsArakekx sikikxkoLuLxtAtxne. tananx neYjasavxrUpada bagegx arivu mUDidAga hAgU saMsArada bagegx tirasAkxra mUDidAga, adanunx devxVSisalu pArxraMBisutAtxne. saMsAravanunx hiVge tucaCxvAgi kANuvavana mAnasika sithxtige saMsAraheVyasathxlaveMdu hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM vidha piMDajAcnxnavAnf mahAtAmx sakalaniSakxlatatatxvXM samayxgf vicAyaR tayoVH sakalarUpasaMsArasayx heVyatavxbudwdhx satAyxM, anaMtaraM saMsAraheVyasathxlamituyxcayxteV | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 65)}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\
... saMsAraguNaheVyatA ||\\
nitasatxhaqtakxlaMkasayx nitAyxnitayxviveVkinaH |\\
saMsAraheVyatA budidhxjARyateV shudadhxmAnasAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 27, 61)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; piMDajAcnxnoVdayavAda Bakatxnige aihika\-viSayagaLalilx jugupesxyuMTAguva haMta: samayxgfjAcnxnoVdayadiMda Atamxnu tananx pUvARpara saMbaMdhamaM viveVkisi tiLidu noVDi tAnu shivaneMda{\ri}du taninxMdalanayxvAda deVhasaMsAra BArxMtiBAvamaM nivaqtitxyaM mADutitxdaRnAgi saMsAraheVyasathxlavu (liMgaliV. 84-3); piMDajAcnxnavudayavAdA paramahaMta nitAyxnitayx vasutxsavxrUpa suviveVkava{\ri}vutanitayxvAda saMsAraheVyoVpAyamaM kApaTayxrahitaniVkiSxsi tAne nirasanavAyxpAramaM mADutiralAgi ...saMsAraheVyasathxla (viVsheYpu. 8-125-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAri}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ANava, kAmaR, mAyiVya, beYMdava, roVdha eMba aidu malagaLiMda badadhxnAda jiVvAtamx. huTuTx-sAvugaLeMba cakarxdalilx sututxva jiVvAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaMvidhamalatarxyashqMKalitatAvxdeVva saMsAriVtuyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. maM., pu. 53)}
\smallskip
\begin{shl}
aNutAkAmaRmAyeVyabiMduroVdhAKayx shakitxBiH |\\
paMcaBibARdhayxmAnasutx saMsAriV puruSoV mataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 9)}
\newmeaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanakekx sikikxhAkikoMDavanu. (noVDi: saMsAra)}
\ullekha{muMDeya boVLisikoMDu gaMDudotutxvokekxnayAyx... kelada saMsArigaLu nagutidaRDirali... (savasaM. 1; basava. (vacana saMcaya)); arida sharaNaMge AcAravilalx, AcAravuLaLxvaMge liMgavilalx... saMsAri baLasuva bayakeyaneMdU hodadxnu... (savasaM. 2; alalxma. 825-243); apiRta anapiRtaveMba uBayakuLada shaMkevuLaLxnanxkakx acacxsaMsAriyeMbe... (savasaM. 3; cenanxba. 605-183); mututx niVralAyitutx, vArikalulx niVralAyitutx... I saMsArimAnavaru liMgavamuTiTx BavaBArigaLAdaru... (savasaM. 5; akakxma. 341-102); kirxVvaMtaMge aMga Bavi, niHkirxVvaMtaMge mana Bavi... heVLuva jAcnxni saMsAriyAda matetx, keLegoMDava keTaTx noVDA... (savasaM. 8; moVLimA. 1711-562).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAkxra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parishudadhx mADu. malatarxyagaLanunx nivArisi diVkeSxya mUlaka iSaTxliMga parxdhAna mADuva vidhi. mAnavanAgi janisida jiVvAtamxnige mADuva gaBARSaTxmiyiMda liMgeYkayxnAguvavarege mADuva saMsAkxragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
haMta teV kathayiSAyxmi savaRpApavishoVdhanamf |\\
saMsAkxraM paramaM puNayxM shiveVna pariBASitamf |\\
samayxkfkaqtAdhikAraH sAyxtf pUjAdiSu naroV yataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., 16, 10-12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Adiyilalxde, kataqRvilalxde, kamaRMgaLilalxde... ``anAdisidadhxsaMsAkxraH kataqRkamaRvivajiRtaH... (savasaM. 2; alalxma. 898-268); gurujaMgamada pAdatiVthaRvu liMgABiSeVkakekx salalxdeMba... maMtarxsaMsAkxradiMda jaDashile liMgavAgutitxpuRdeMbiri... (savasaM. 3; cenanxba. 1157-398); gurumuKadiMdAgali, shAsatxrXmuKadiMdAgali... matAtxva muKaMdAga ???kaLIdanuBAviya saMsAkxri noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1674-476); paripAkavAda sakalapadAthaRMgaLa hasatxparuSadiMde... shudadhxsaMsAkxrava mADidalalxde liMgakekx apiRsalAgadu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 625-288); Adiya biVja shivasaMsAkxri anAdisharaNanayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1250-616).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsAthxpana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx horatupaDisi sAthxvaraliMgaveV modalAda itara deVvategaLanunx pUjisuva saMdaBaRdalilx mADuva AyA deVvateya hesarina AvAhana, saMsAthxpana, saninxdhAna, saMroVdhana, avaguMThana, sakaliVkaraNa, amaqtiVkaraNa eMba ELu vidha upacAragaLalilx oMdu. liMgaparxtime modalAda rUpadalilx sadAshivana haqdaya kamaladalilx shAsotxrXVkatx riVtiyiMda shivana sAthxpane mADuva upacAra saMsAthxpana.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgabeVrAdayxBimatasadAshivahaqdayAMbujeV |\\
mamAvasAthxpanaM yatatxtf saMsAthxpanamitiVyaRteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 5. 5)}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx sithxtiH sAthxpanamiVshavxrasayx |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 121)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsididhxyilalxdavanu}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisidavanu matetxVnanUnx sAdhisabeVkAgilalxvAdudariMda avanu saMsididhxyilalxdavanu (5:785).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMsithxta}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhisida eMTu bageya ahaMkAragaLalilx oMdu; tananxnunx tAnu maretu ahaMBAvadiMda kUDiruvudu.}
\ullekha{nitayx niravaya niraMjana paraMjoyxVti mahAGana paravasutx... biVjeV vaqkoSxV yathA savaRM tathA barxhamxNi saMsithxtaM' eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1307-462); kAya KaMDisade mana hariyade pArxNa toreyade... aSaTxkulAdi madaBAvavo! aSaTx saMsithxtAdi madaBAvavo?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1194-347); ayAyx, matotxMdu veVLe... saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini... (savasaM. 12; basaliM. 1298-395); sapatxdhAtugaLiMda deVhavAgi beLeda piMDa... saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhisi, moVhini... (savasaM. 13; bAlasaM. 261-112); kaMgaLa muMdaNa bayalinoLagoMdu... mUvatetxraDu bahimuRKaru saMsithxtarAda vivara... (savasaM. 13; mudivxVra. 1001-462); saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni korxVdhini moVhini atiricAriNi gaMdhacAriNi vAsini iMtivu aMtaraMgadaSaTxmadaMgaLu ...tananx nijavanu ma{\ro}du aneVka janAmxMtara gatigaLalilx barutiha AtanaMtaraMgadalilx deVhoVhaM eMba mUlAhaMkAravu leVsAgi iruvaMtahadeV saMsithxtaveMba madavu (karaNa. 666-13); saMsithxtaM tatatxqqNiVkaqta vatiRniV korxVdhiniV moVhiniV vilasadaticAriNiV gaMdhacAriNi vAsini lasitAMtaradaSaTxmadavu (viVsheYpu. 7-100-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMharanAyxsa}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxnAyxsa, sithxtanAyxsa matutx saMhAranAyxsa eMba mUru bageya aMganAyxsaMgaLalilx oMdu; SaDakaSxragaLanunx deVhakekx saMbaMdhisuva oMdu vidha.}
\ullekha{SaDakaSxradoLaM nalivxniM viLasitAMtanAyxRsamaM saqSiTxvinAyxsamaLavaTaTx saMharanAyxsaM SaDaMgasaMmiLita vinAyxsaM karanAyxsamaM mALupxdu (viVsheYpu. 7-104-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMhAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. jagatitxna layaveV saMhAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSiTxsithxtishacx saMhAratiroVBAvoV{\char'263}payxnugarxhaH ||\\
paMceYva meV jagatfkaqtayxM... |\\
saMhAroV madaRnaM tasayx (jagataH)... |\\
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 77)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kALiya kaMkALadiMda munanx... tirxpurasaMhAradiMda munanx... (savasaM. 1; basava. 02-04); upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx... devxYtAdevxYtigaLelalx saMhAravAgi hoVdaru... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); AcAravaDagitutx anAcAravedidxtutx... aSaTxroLage sharaNaru puTiTx saMhArava mADiyAru... (savasaM. 3; cenanxba. 969-310); keVLu keVLA, ele ayAyx... dakaSxsaMhAradiMda baruvAga gupatxgaNeVshavxrana niri soVMkalu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1404-405); paMcaBUteVMdirxyaMgaLa vaMcaneyanatigaLeda... sapatxvayxsanaMgaLa saMhArava mADida nivarxyXsaniya noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 476-219).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMhAranAyxsa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. saMharanAyxsa)}}
\newmeaning{\ullekha{kaniSAThxdayxMguSAThxMtamAgi nakArAdi yakArAMtamAda vaNaRMgaLanA karxmadiMdA aMguligaLagarxdiMdAdipayaRMtaraM mALupxdeV saMhAranAyxsavenisuvudu (viveVka. 81); aMganAyxsagaLu -ivu saqSiTxnAyxsa, sithxtinAyxsa, saMhArAnAyxsa eMdive. SaDakaSxramaMtarxgaLanunx deVhakekx saMbaMdhisuva vidhagaLu ivu ive (shivAkoV. 201-376).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMhAravagaR}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. saMharanAyxsa)}}
\newmeaning{\ullekha{iMtu, sadAshivamaMtarx nirUpaNAnaMtaradalilx... maMtarxmaM saMhAravagaRkarxmadiMdudadhxripudenaladu... (savasaM. 11; imamxDi. 1335-617).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakala}
\src{saM}
\meaning{\artha{kAyaRrUpashudadhxmAyAvishiSaTxnAda paramAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAyAsameVtaH sakalaH niSakxlaH keVvalaH paraH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 19)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{iSaTx-pArxNa-BAva eMba mUru vidha liMgagaLalilx iSaTxliMgavu sakala, kalegaLiMda kUDidudu matutx daqSiTxgoVcaravAguvaMtahadudx iSaTxliMga, kalegaLiMda kUDidudu eMdare avayavagaLiMda kUDiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sakalaM daqkakxlAgArxhayxmiSaTxliMgaM parxkiVtiRtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 25)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{kalegaLiMda kUDida tatatxvX, shiva, sadAshiva, maheVsha eMba mUru tatatxvXgaLalilx maheVshatatatxvXvu sakala.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |\\
shivatatatxvXM mahAseVna niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf ||\\
maheVshaM sakalaM vidAyxtf... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 10-11)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{saqSiTxyAdAga parashivana shakitxyu vayxkatxvAgutatxde. Aga shivanu sakalanenisikoLuLxtAtxne. (2:1272)}
\ullekha{bidiralaMdaNavakukx, bidire satitxgeyakukx... bidiralilx sakalasaMpadavelalxvu... (savasaM. 1; basava. 221-55); sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx, nirAlaMbadiMda nirALavAyitutx... A barxhamxna mUtiRyiMdAdavu sakala jagatutxgaLelAlx... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU shivane?... A pariyali sakala jagatitxna sacarAcaravanu mADuvaneMdare... (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); niVnu sakaladalilx sAvxtimxsuva BeVdava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 722-203); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... shivAbidhxnanxtavxdiM sakalapArxNigaLalilx tanAnxtamxceVtanava... (savasaM. 5; akakxma. 209-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakala, sakaLa}
\meaning{\artha{samagarxvAdudu; pUNaRrUpavuLuLxdu.}
\ullekha{shivaliMga jaMgamaliMgaveMbuBayasathxlavu sakala niSakxlavAgi pArxNaliMgavenisikoMDu oLa ho{\ra}ge beLagi
toV{\ri}tutx (mishArxpaR. 683-6).}}
\newmeaning{\artha{saMpUNaRnAdavanu; paratatatxvX; parashiva.}
\ullekha{sakalaveMbudu tAnu niSakxlavenalu tAnu sakala niSakxlavenisiyenisadipupxdu tAnu (diVkASxboV. 136-23).}}
\newmeaning{\artha{keVvala, sakala, shudadhx eMba mUru avasethxgaLalilx oMdAda sakalAvasethx\-yiMda kUDiruva Atamx; ahaMkAravanunx tayxjisi parishudadhxvAgiruva Atamx.}
\ullekha{bidiralaMdaNavakukx, bidire satitxgeyakukx... bidiralilx sakalasaMpadavelalxvu... (savasaM. 1; basava. 221-55); sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx, nirAlaMbadiMda nirALavAyitutx... A barxhamxna mUtiRyiMdAdavu sakala jagatutxgaLelAlx... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU shivane?... A pariyali sakala jagatitxna sacarAcaravanu mADuvaneMdare... (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); niVnu sakaladalilx sAvxtimxsuva BeVdava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 722-203); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... shivAbidhxnanxtavxdiM sakalapArxNigaLalilx tanAnxtamxceVtanava... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); Atamxnu ...keVvalaM luLita sakalaM shudadhxneMdu mU{\ru}te{\ra}doLaLavaTaTxvasethxyuLALxtanu (viVsheYpu. 6-94-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakala karaNa}
\meaning{\arthanonum{elalx (nAlukx) aMtaHkaraNagaLu. (manasusx, budidhx, ahaM, citatx)}
\ullekha{pariyANaveV BAjanaveMbaru... GanaliMgakekx shudadhx nimaRlavAda sakalakaraNaMgaLeV BAjana... (savasaM. 6; Adayayx. 1015-308); aparavanaridude KapaRra, tirxvidhava muridude kaTiTxge... sakalakaraNaMgaLa tiVthaRyAterxyaM mADutatx... (savasaM. 8; moVLimA. 1453-490); iMtiV vicAravanu tiLiyade... deVhada sakalakaraNa viSayaMgaLalilx manamaganxvAgi... (savasaM. 10; kADasi. 173-114); shirxVguruviniMdidhxkaru Ava loVkadoLagilalxvayAyx... enanx sakalakaraNeVMdirxyaMgaLa Bakatxra mADidanayayx shirxVguru... (savasaM. 14; SaNumxKa. 646-294); enanx tanu basavaNaNxnalilx aDagitutx... enanx savARMgada sakalakaraNaMgaLelalxvu... (savasaM. 14; viVraNaNx. 126-126).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakala niHkala}
\meaning{\arthanonum{athaR: parashivanu saMkala aMdare kaleyiMda kUDidavanu niSakxla (niHkala)
eMdare kalArahitanU hwdu. shivana tanuvu sakala (kalAvarxta) manavu
niHkala (kalArahita) shivashakitxyu elelxDe idadxrU horage
goVcaravAgade iruvudu. oLage aduBxta shakitxyiMda kUDiruvudu. saqSiTxya
sithxti layagaLige kAraNavAguvudu. horage aceVtana sAthxvaravAgi kaMDarU
aNuvinalilx agAdha shakitx agoVcaravAgiruvudu I saqSiTxya
aduBxtavAgide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakala saMsAra veVdigaLa sheVSa samapaRNe}
\meaning{\arthanonum{paramAthaR satayxvanunx tiLiyade shAsatxrX muMtAda saMsArakekx saMbaMdhisidavugaLanunx mAtarx tiLidavaru liMga matutx tamamxnunx biTuTx uLidudanunx apiRsuvudu. hiVge mADidare pUNaR Bakitx toVrisidaMtAguvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakalatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{parashivana savxrUpa.}
\ullekha{liMginA sahavatiRtavxM liMginA saha vAditA... sakalatatatxvX sAmAnayxveMdu... (savasaM. 6; uripe. 1528-549); AkAra nirAkAravilalxdaMdu... oMdu sakalatatatxvXvAgipupxdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 545-249); avanobabxna haqdayadalilx `OM namaH shivAya'... AtanidaRlilx sakalaBuvana sakalatatatxvXMgaLipuRvu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 338-201); varamaheVshavxranAdirudarxreMdenipareV keVvalaM sakalatatatxvXM (cebapu. 13-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakalaniSakxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{tirxvidha liMgagaLalilx pArxNaliMgavu manasisxniMda gArxhayxvAdudariMda sakalaniSakxla eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgaM manoVgArxhayxM BaveVtf sakalaniSakxlamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ca. A., kirx. pA., 3. 24)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{kalegaLiMda kUDidudu sakala, kalegaLiMda mukatxvAgiruvudu niSakxla. sakala matutx niSakxlagaLiMda kUDida tatatxvX, shiva, sadAshiva, maheVsha eMba mUru vidha tatatxvXgaLalilx maheVshatatatxvX sakalaniSakxla eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |\\
shivatatatxvXM mahAseVna niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf ||\\
sakalaM niSakxlaM ceYva sadAshivamihoVcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 10-11)}
\newmeaning{\ullekha{oMda toVridaDadara hiMdu muMdaridaneY... saMdugeTATxnaMda sakalaniSakxladalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 368-105); caBUtavaMgavAgipapx AtamxMge... Ata savaRnivARNi, sakalaniSakxlAtamxkanu... (savasaM. 6; uripe. 1430-494); atakarxyX aparxmANa anAmaya anupama savaRgata... [tAdAtayx]diM Binanxvilalxdihude sakala niSakxlavapapx sadAshivanu... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); Adiyalilx parxsAda, EkamuKa sAdhakara muKadiMda... sakalaniSakxlaveV jaMgama... (savasaM. 9; hAvika. 1108-347); sadAsananxhitavAda sharaNanu nitayxnijadAraMBake hoVgi... sakalaniSakxladalilx eyidxda sadAsananxhitavAda sharaNana... (savasaM. 10; jakakxNa. 879-512); tave sakalaniSakxlaM tAnenipudeY sadAshivatatatxvXvu (viVsheYpu. 1-8-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakalaniSakxlatatavx}
\meaning{\arthanonum{barxhamxdiMda horahomumxva sAkAra nirAkAratatatxvX.}
\ullekha{sakalatatavxvilalxdaMdu, niSakxlatatavxvilalxdaMdu... sakalaniSakxlatatavxvilalxdaMdu, parashivatatavxvilalxdaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 897-392); barxhamxdalilx tananxMtaravasithxta sakalaniSakxlatatavxMgaLaM toV{\ra}loVsugamAyiceCxyuMTAdapudadu piMDAtamxdalilx toV{\ra}lade piMDajAcnxna sathxlavAdudu (keYvasha. 14-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakalAvasathx}
\meaning{\arthanonum{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samaya, sakalAvasathx eMba Aru vidha sajajxnaralilx obabx. aNimAdi aSaTxsididhxgaLanunx, ISaNatarxyagaLanunx tayxjisi nimaRlanU, nirahaMkAriyU Ada sajajxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\
samayaH sakalAvasathxH sajajxnaH SaDivxdhasatxthA ||\\
aNimAdiguNeYshavxyaRmiVSaNatarxyavajiRtamf |\\
nimaRlaM nirahaMkAraM sakalAvasathx sajajxnaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 22. 25, 31)}
\newmeaning{\arthanonum{ISaNatarxyagaLiMda dUravAgi, parishudadhxnU nigaviRyU Agiruvavanu.}
\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... madhAyxvasethx aidu, keVvalAvasethx oMdu, sakalAvasethx oMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-28); jAtisUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUcaka rajaHsUtakaveMba... viVraBaqtayx[tavx] samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1446-541); inunx keVvalAvasethxya dashaRnavadeMteMdaDe... inunx sakalAvasethxya dashaRnavadeMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 679-299); aNimAdi guNaviVSaNatarxyavivajiRtaM parxNuta nimaRlanu nirahaMkAriyenisuvagarxNiye sakalAvasathxnu (viVsheYpu. 7-112-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakalAvasathxtavx}
\meaning{\arthanonum{dAsatavx, viVradAsatavx, Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtavx, samayAcAra matutx sakalAvasethx eMba Aru vidhada sadAcAragaLalilx oMdu; I SaNatarxyavanunx tayxjisi parishudadhxvAgiruva sithxti.}
\ullekha{dAsatavx ...sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha sajajxnatavxyutanAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakalAvasethx}
\meaning{\artha{sakalAvasathxtavx.}
\ullekha{dAsatavxvaMtA viVradAsatavxvu ...sakalAvasethxyiV ramayxdA{\ru} guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 7-112-24).}}
\newmeaning{\artha{Atamxda ipapxtutxnAlukx avasethxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... madhAyxvasethx aidu, keVvalAvasethx oMdu, sakalAvasethx oMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); inunx keVvalAvasethxya dashaRnavadeMteMdaDe... inunx sakalAvasethxya dashaRnavadeMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 679-299); harinA{\ru}tatatxvXmaM nalaviniM kUDalAdaduve sakalavasethx (viVsheYpu. 6-97-42).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakaliVkaraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kiruberaLiniMda AraMBisi elalx beraLugaLalilx haqdayadiMda AraMBisi keYgaLavaregina maMtarxgaLa nAyxsa. idu aMganAyxsa, deVhanAyxsa, karanAyxsagaLa mUlaka naDeyutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
haqdayAdinAyxsa Eva sakaliVkaraNaM matamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., kirx. pA., 5. 7)}
\smallskip
\begin{shl}
haqdayAdi karAMteVSu kaniSAThxdayxMguliVSu ca |\\
haqdAdimaMtarxvinAyxsaH sakaliVkaraNaM matamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(soV. shaM. pa., sholxV. 145)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakaleVMdirxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalx iMdirxyagaLu, (kaNuNx, kivi, mUgu, camaR, nAlage eMba aidu jAcnxneVMdirxyagaLu matutx pAda, pAyu, vAkukx, guda matutx guhayx eMba aidu kameRVMdirxyagaLu.)}
\ullekha{kAyaveMba kadaLiya hokukx; pArxNaveMba gaMharadalilx... sakaleVMdirxyaveMba koVNe koVNegaLalilx tirugADutatx baralAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1107-329); Bakatx shAMtanAgirabeVku... sakaleVMdirxyagaLa tananx vashava mADabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 64-19); ayAyx, cidaMga cidaGxnaliMga... sakaleVMdirxyamuKadalilx moVhiyAgi... (savasaM. 5; akakxma. 25-08); sakaleVMdirxyaMgaLalilx vikarisuva manava seLedu niMdAta suKi... (savasaM. 6; Adayayx. 1123-351); savARMgavu liMgasaMgavAgi, liMga savARMgasaMgavAgi... sakaleVMdirxyaMgaLu liMgasaMgavAgi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1162-543).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakaleVMdirxya muKadalilx moVhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMganu tananx parxtiyoMdu iMdirxyavU parashivana bAyiyeMdu tiLidu, avanigoVsakxra tAnu tinanxbeVku, avanigoVsakxra tAnu noVDabeVku, eMdu muMtAgi parashivanalilx moVhiyAgiruvavanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakAya}
\meaning{\arthanonum{liMgadeVha, savARMgagaLalilxyU liMgavu nelegoMDiruva deVha.}
\ullekha{shayanAsana paravilelxMdudu... arivinalanugarxhisi sakAyadalilx sadeYva caritarx... (savasaM. 2; alalxma. 633-171); vAknamxnakekx goVcara liMga, agoVcara sharaNa... sakAya liMga, akAya sharaNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1555-565); tananxne apiRsiha sharaNaMge liMgaveMdU Binanxvilalx noVDayAyx... iMtapapx sharaNanu elAlx sakAya saha maraLiyA... (savasaM. 6; Adayayx. 942-285); shucigaLu shudAdhxtamxreMbaru nAvidanariyevayAyx... kAya sakAya noVDire!... (savasaM. 9; hAvika. 1182-372); sharaNa sakAyaneMbene sakAyanalalx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 960-472); Ava deVhadaliSaTxliMgAkAravu tiVviyoLaho{\ra}gopipxhudu koVvidarA oDalanu sakAyaveMdu BAviparu (keYvasha. 101-4); sUthxlakirxyegaLanunx liMgadoDane berasi vatiRsidalilx sakAyavu (shivAkoV. 88-104).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakAya muKadalilx akAya parxtibiMbisuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sakAya muKaveMdare kAyavuLaLxvanu eMdathaR; Adare aMtha muKa akAya (kAyavilalxda parashiva)nanunx parxtibiMbisuvaMtirabeVku; aMdare avanu parashivanalilx liVyavAdavanirabeVku. (3:398)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakAyasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shariVravu elalx sididhxgaLige sAdhanavAdadxriMda shariVratAyxgavanunx mADabAradeMdu nirUpisuva sathxla. elalx kirxyegaLu, BAvanegaLu shariVravanenxV Asharxyisirutatxve. jAcnxnasaMpAdaneyalilxyU shivayoVgiyu sakAyaneV AgirabeVku. barxhAmxdi deVvategaLu, moVkASxkAMkiSxgaLAda elalx mahaSiRgaLu savARthaRsAdhakavAda tapasasxnunx shariVradhArigaLAgiyeV Acarisidaru. AdadxriMda mAheVshavxrasathxlada sAdhakanu sakAyanAgiyeV adhAyxtamx sAdhane mADabeVkeMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
jAcnxnAgamasathxlaM cAtha sakAyasathxlamiVritamf ||\\
kAyaM vinA samasAtxnAM na kirxyA na ca BAvanA |\\
na jAcnxnaM yatatxtoV yoVgiV kAyavAneVva saMcareVtf ||\\
barxhAmxdAyxH deVvatAH savARH munayoV{\char'263}pi mumukaSxvaH |\\
kAyavaMtoV hi kuvaRMti tapaH savARthaRsAdhakamf ||\\
tapoV hi mUlaM savARsAM sididhxVnAM yajajxgatftarxyeV |\\
tapasatxtAkxyamUlaM hi tasAmxtf kAyaM na saMtayxjeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 16. 2, 41-42)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); kirxyABAva sujAcnxnAgamaMgaLiV tirxvidheYka viVramAheVsha savARMgamaMthanade liMgakAyaveyidipudaMgasaMgi saMbaMdhiyalalx ...sumanasada sArAyavAdaMgave sakAyasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-17); Agama terxYvidhaveVkavAda liMgaM mAheVshavxrana savARMgamathanadiMde liMgakAyasaMbaMdha savxrUpaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde sakAyasathxlavAdudu (keYvasha. 101-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakAraparxNama}
\meaning{\arthanonum{mUlaparxkaqtige AdhAravAda parxNavAkaSxragaLalilx oMdu.}
\ullekha{kalAparxNavada cidibxMduviniMda sakAraparxNamada utapxtitxyu (shivAkoV. 138-188).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakiVla}
\meaning{\arthanonum{rahasayx sathxlagaLigiruva parasapxra saMbaMdhagaLanunx tiLisuva oMdu sAdhana.}
\ullekha{jagatarxyada ho[le]yanelalxvanu udaka oLakoMbuvudu... idu kAraNa, I vamaR sakiVlavu... (savasaM. 1; basava. 1194-328); tAneMdenalolalxde guruveMdu hiDidavana... niVneMdalilxye liMgajaMgamada sakiVlasaMbaMdhava nelegoLisidavana... (savasaM. 2; alalxma. 1245-368); apiRta apiRtavenutitxharelalx... apiRtada mamaR sakiVlanu kUDalacenanxsaMgA... (savasaM. 3; cenanxba. 601-182); basavaNaNxna samate enagAgadayAyx... tirxvidha sakiVlasaMbaMdhavanaridaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 808-228); ayAyx, cidaMga cidaGxnaliMga... eMbivAdiyAda samasatx sakiVlaMgaLa nele kaleyariyade... (savasaM. 5; akakxma. 25-08); toMbatAtx{\ru}sakiVlaMgaLanoLagoMDa mahAGanaparAtapxravAda iSaTxliMgavanu ...SaTasxthXlabarxhimxgaLiMdanugarxhamaM paDedu (sakiVla. {\rm ix-}6).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. inUnxra hadinAru sakiVla)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakiVlasaMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{sakiVlagaLiMduMTAda saMbaMdha.}
\ullekha{liMgada pArxNada sakiVlasaMbaMdhaveMtipupxdeMdariyenu... (savasaM. 1; basava. 1337-369); tAneMdenalolalxde guruveMdu hiDidavana... niVneMdalilxye liMgajaMgamada sakiVlasaMbaMdhava nelegoLisidavana... (savasaM. 2; alalxma. 1245-368); Bakatx jaMgamada sakiVlasaMbaMdhaveMtipupxdeMbudanAru balalxrayAyx?... (savasaM. 3; cenanxba. 1407-502); basavaNaNx samate enagAgadayAyx... tirxvidha sakiVlasaMbaMdhavanaridaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 808-228); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... idu kAraNa, idara AguhoVgu sakiVlasaMbaMdhava cenanxmalilxkAjuRnayAyx... (savasaM. 4; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saKayxBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. atayxMta pirxVtiyiMda mADuva BagavaMtana seVve. saKayx=mitarxtavx. shivanoMdige Bakatxna geLetanada BAvane.}}
\smallskip
\begin{shl}
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf |\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtx deVveVna shaMBunA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 2-3)}
\smallskip
\begin{shl}
saKayxM mitarxtavxM... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 9. 2-3)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{navavidhaBakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sagaBaRjapa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAcika, upAMshu, mAnasa eMdu japavu mUru vidha. I mUru japagaLalilx matetx sagaBaR, agaBaR, sadhAyxna eMdu mUru vidhavAgutatxve. pArxNAyAma sahitavAgi mADuva japa, kuMBakadoDane mADuva japa sagaBaRjapa. idu atayxMta sherxVSaThxvAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNAyAmasamAyukatxH sagaBoRV japa ucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 61, 63)}
\smallskip
\begin{shl}
agaBaRM vA sagaBaRM vA sagaBaRsutx parxshasayxteV ||\\
kuMBakeVna samayukatxH sagaBoRV japa ucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 11. 89, 91)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{baLikA dhAyxnakarxmadalilx maMtArxdhideVvatege aGoVrAdi GoVra mUtiR eMdu... agaBaRjapavA dhAyxna yukatxvAgi mALupxde sagaBaRjapavavaroLage... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1438-535).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saguNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guNavuLaLx parashiva. parashivanige aneVka guNagaLive. parxpaMcavanunx saqSiTxsuva, rakiSxsuva matutx saMharisuva shakitxyide, janaranunx avaravara kamaRgaLige takakxMte shikiSxsuva athavA anugarxhisuva shakitx ide. hiVge shakitx eMba guNa avanigide. alalxde, avanu satf, citf, AnaMda, nitayx matutx paripUNaR. shaMkarAcAyaRra parabarxhamxnU satf, citf, AnaMda, nitayx matutx anaMtaneV AdarU, avanige yAva riVtiya shakitxyU ilalxvAdudariMda avanu niguRNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaDajagatatxnUnx, jiVvigaLige budidhx, manasusx, deVha, itAyxdigaLanUnx uMTumADuva shakitxyu shivana guNa (visheVSaNa)vAdarU, avanu adakekx atiVtavAgi niyaMtirxsutAtxnAdadxriMda, avanu adakekx adhiVnanalalx, shakitxyeV avanige adhiVna.}
\ullekha{tanuviDidihudu parxkaqti, parxkaqtiviDidihudu pArxNa... saguNaveMdu hiDidu niguRNaveMdu kaMDa... (savasaM. 1; basava. 1302-331); ayayx aSaTxtanuvina BarxSaTxmadaMgaLa tUri... saguNAnaMdaliVlAmUtiRyAgi parxjavxlisuva sadaBxkatx... (savasaM. 2; alalxma. 773-214); liMgAcaRneyaM mAdi... kirxV miVridudAgi saguNa niguRNavAda, sAkAra nirAkAravAda... (savasaM. 3; cenanxba. 300-94); niguRNa mahAdeVvaneMda baLika guNahiVnanalalxve?... saguNanavanu tananxrivige... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1951-552); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... saguNa niguRNa nijaguNa sacacxritarx sadABxva... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); shivadhAyxnavu saguNaveMdu niguRNaveMderaDu parxkAravu (pArake. 270); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNa niguRNa rUpamAda aSATxMgayoVgavidhigaLuM (viveVka. 129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saguNa niguRNa}
\meaning{\arthanonum{shaMkarAcAyaRra cidadevxYtada parxkAra satf, citf, AnaMdaneV parama satayx athavA parabarxhamx. iMtha parabarxhamxnige yAvudeV riVtiya AkAra (doDaDxdu, saNaNxdu) yAvudeV riVtiya guNagaLAgali (keMpu, kapupx itAyxdi) ilalx. I kAraNadiMda avananunx niguRNa, nirAkAra barxhamxneMdu kareyutAtxre. shaMkarAcAyaRra parxkAra I riVtiya citfsavxrUpanAda \hbox{niguRNa} barxhamx mAtarx satayx, jagatUtx, jagatatxnunx saqSiTxsida IshavxranU, jiVvagaLU asatayx. avideyxya deseyiMdAgi nAvu Ishavxranu (saguNa barxhamxnu) jagatatxnunx saqSiTxsutAtxneMdu BarxmisutetxVve. vAsatxvavAgi jagatUtx ilalx, jagatatxnunx saqSiTxsa\-beVkAda IshavxranU ilalx. katatxlalilx hagagxvu hAvinaMte heVge kANutatxdeyoV hAgeyeV ajAcnxnigaLige niguRNa barxhamxneV jagatAtxgi kANutatxde. Adare vacanakArara parxkAra, parashivanu modalu aMdare shUnayxsithxtiyalilxruvAga, niguRNa\-nAgirutAtxne hAgU avaneV saqSiTx mADidAga saguNanAgutAtxne. shaMkarAcAyaRra parxkAra parabarxhamxnanunx noVDidavarige jagatutx kANuvudilalx. avarige kANuvudelalx niguRNa barxhamxneV, adeV riVti jagatatxnunx kANuvavarige niguRNa barxhamx kANuvudilalx. hiVge oMdeV vasutxvanunx eraDu koVnagaLiMda-avideyx\-yiMdAgi vAyxvahArika koVnadiMda matutx jAcnxna pArxpitxyiMdAgi pAramAthiRka daqSiTxyiMda noVDalu sAdhayxvideyeV horatu, vAsatxvikavAgi EkakAladalilx eraDu satayxgaLilalx. Adare vacanakArara parxkAra, obabxneV parashivanu vAsatxvika\-vAgi oMdu kAladalilx shUnayxdaMte, matotxMdu kAladalilx saguNabarxhamxnaMte, hAgU kelavu veVLe jagatitxnaMte kANutAtxne. shiva jagavAgalU balalx, jagavAgadiralU balalx. Adare ivelalx avana vividha avasethxgaLeV vinA, namamx vayxkitxniSaThx BarxmegaLalalx. (11:23)}
\ullekha{ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx, janamxjanAmxMtaravetatxtoLali baLali... SoVDashavaNaR, dAvxdashAcAra, saguNaniguRNaliVleya karuNisi... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); nitAyxnaMdasaMvitapxrXBAmUtiRyAda... saguNaniguRNasaninxhita sadamalAnaMda... (savaaM. 12; deVshikeVM. 342-1105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saguNadhAyxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saguNadhAyxna, niguRNadhAyxna eMba eraDu vidha shiva dhAyxnagaLalilx oMdu. bAhAyxBayxMtaradalilx goVcaravAguva dhAyxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivadhAyxnaM divxdhA jecnxVyaM saguNaM niguRNaM tathA |\\
Adw saguNamAshirxtayx pashAcxninxguRNamAsharxyeVtf ||\\
saguNaM bahudhA porxVkatxM bAhAyxBayxMtaragoVcaramf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 31-32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saguNAnaMda saninxhita sharaNa}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx saguNa parashivanalilx beretu AnaMda paDeyuva sharaNanu parashivanu elelxlilxyU idAdxneMdU, parashivaneV jagatAtxgi (sAkAra matutx saguNanAgi) toVrutitxdAdxneMdu tiLidu jagatetxMba shivaliVleyanunx noVDi AnaMdisutAtxne. aMtha sharaNanalelxV parashivanu saninxhitanAgidAdxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saguNApiRta}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya parxthama haMtadalilxruva sAdhakanu para\-shiva\-nige niVru, viBUti, hUvu, haNuNx muMtAda bAhayxvasutxgaLanunx apiRsi\-dAga avanige bahimuRKa suKavAgutatxde hAgU avanu parashivananunx saguNa\-neMdu tiLidukoMDidAdxneMdathaR. A riVtiya bahumuRKa suKavanunx apiRsuvudu saguNApiRta.}
\ullekha{bahimuRKasuKavirahitaMge saguNApiRta shUnayx kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 363-111).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saguNASATxMgayoVga}
\meaning{\arthanonum{barxhamxjAcnxnavanunx sAdhisalu sahakAriyAda yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAraNa, dhAyxna matutx samAdhigaLeMba eMTu aMgagaLu.}
\ullekha{saguNayoVgASATxMgavanu tanu manasAdigaLoDanoMdi peVLevxnu ...yamaniyamaMgaLanAsana pArxNasaMyama parxtAyxhAra dhAraNegaLa vimaLa tadAdhxyXna samAdhigaLiravaniV karxmadiMda peVLevxnu (paramA. 267-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sajajxna}
\meaning{\arthanonum{dAsoVhaM eMba BAvaneyiMda kUDida Bakatx. dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samaya, sakalAvasathx eMdu sajajxna Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\
samayaH sakalAvasathxH sajajxnaH SaDivxdhasatxthA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 22. 25)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{majajxnakekxrevenalalxdAnu, sajajxnavenanxlilxlalxyAyx!... (savasaM. 1; basava. 283-70); sajajxnasananxhitavAda Bakitx, hotitxgoMdu pariyuMTe heVLA?... (savasaM. 2; alalxma. 1563-465); liMgaparxsAdigaLeMbaru balalxre niVvu heVLaroV!... sajajxnashudadhxshivAcArasaMpananxrapapx sadaBxkatxru... (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); sajajxnavALave tAniniteMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1065-307); sejejxyanupapxrisi shivaliMga karasathxlakekx baralu... (savasaM. 5; akakxma. 403-122).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sajijxkA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{karaDige. iSaTxliMgavanunx aMgada meVle sadA dharisalu baLasuva loVhada peTiTxge. dAra-baTeTxgaLiMda mADida karaDigeyanunx horatupaDisi beVre darxvayxdiMda (vasutxviniMda) tayArisida kakaRTaveV modalAda AkAradudx iciCxsida Palavanunx koDutatxde. liMgada AkArada paMcasUtarx parxmANada karaDigeyu ihaloVkadalilx BoVgavanunx niVDi, aMtimavAgi moVkaSxvanunx niVDutatxde. naMdiVshavxrana AkAradudx BoVga, savxgaR matutx moVkaSxgaLanunx niVDutatxde. akaRPalada AkAradudx BoVga-moVkaSxgaLanunx; mAvina haNiNxna AkAradudx AyurAroVgayxPalavanunx; moVdakAkAradudx AyuSamxMtanAda putarxswBAgayxvanunx; bilavxPalada AkAradudx aishavxyaR, vijaya, AyuSayx, teVjasusx, parxjecnx, vilAsagaLanUnx; shivaliMgada AkAravuLaLxdudx BoVga-moVkaSxgaLa sAdhana. karaDigeyu catuSokxVNa, kamala, vatuRlAkAra athavA toMDekAyiya AkAravuLaLxdUdx Agirabahudu. aMtimavAgi guruviniMda sUcisalAda AkArada karaDigeyanunx ratanx, cinanx, beLiLx, tAmarx modalAda loVhagaLiMda mADisikoLaLxbeVku. kaMcu, siVsa, tarxpu, baTeTxya sajijxkeyu niSidadhxvAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMBAviteVna darxveyxVNa vinA taMtupaToVdaBxvamf |\\
kakaRTAdAyxkaqtishAcxnAyx yathAkAmaPalaparxdA ||\\
paMcasUtarxparxmANeVna sajijxkA liMgarUpiNiV |\\
tAdaqshasayx ca liMgasayx BoVgamoVkeSxYkasAdhaniV ||\\
BoVgasavxgARpavagARya mama naMdiVshavxrAkaqtiH |\\
BoVgamoVkeSxYkaPaladA sajijxkAkaRPalAkaqtiH ||\\
AyurAroVgayxPaladA yAsw cUtaPalAkaqtiH |\\
AyuSamxtfputarx swBAgayx PaladA moVdakAkaqtiH ||\\
aishavxyaRvijayAyuSayxteVjaH parxjAcnxvilAsakaqtf |\\
sajijxkA shivaliMgasayx bilivxVPalasamAkaqtiH ||\\
shivaliMgAkaqtiH sajAjx BoVgamoVkeSxYkasAdhaniV |\\
catarasarxM paMkajABaM vatuRlaM biMbakoVpamamf ||\\
yathA saMdashiRtaM deVvi guruNA tatetxthAcareVtf |\\
rAjataM pitatxlaM tAmarx neYva kAMseyxVna kArayeVtf ||\\
siVseVna tarxpuNA deVvi tAMtaviV pATakApi vA |\\
EteVSavxnayxtamaM nitayxM nAnayxtf kuyARdanApadi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 2. 37-45, 35-36)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sajijxkAguNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{karaDigeya dAra. iSaTxliMgaviruva karaDigeyanunx deVhada meVle dharisuva saluvAgi baLasuva dAra. adakekx shivasUtarx eMba hesarU ide. karaDigeya dAravu vividha loVhagaLiMda nimiRsalAgidudx, AyA loVhada dArakekx anuguNavAgi PalaniVDutatxve. cinanxda dAravu elalx swBAgayxgaLanunx, beLiLxya dAravu maganiMda kiVtiRyanunx, tAmarxdudx dhana-dhAnayxsamaqdidhx\-dAyaka, tarxpu (tagaDu) siVsagaLiMda nimiRsida dAravu elalx aBiVSaTxgaLanunx, baTeTxyiMda nimiRsida dAravu elalx duHKagaLanunx uMTumADi dAridarxyXvanunx, hitAtxLeyadAdare elalx BoVgagaLu, kaMcinadAdare elalx PalagaLa nAsha, hosa baTeTxyiMda mADidudx elalx BoVgagaLanunx matutx dAragaLiMda mADidudx elAlx bayakegaLanunx IDeVrisutatxde. biLiya shivadAravu jAcnxnaparxda, keMpudAravu vashiVkaraNakekx upayukatx, kapupxbaNaNxdudx shaturxgaLiMda BayavanunxMTumADuvaMtahadudx, haLadiya dAravu putarxswBAgayxvanunx, misharxvaNaRda dAravu vicitarxvAda PalagaLanunx niVDutatxde. shivadAravu gaTiTxmuTATxgirabeVku, katatxrisirabAradu, gaMTugaLiMda kUDirabAradu. adu kaMThada madhayxdiMda hokakxLinavarege neVravAgirabeVku. shivadArada eraDu tudigaLanunx kUDisi kamalada mogigxna AkAravAgi duMDAda eraDu gaMTugaLanunx hAka\-beVku. A gaMTugaLu jAcnxna matutx kirxyAshakitxya parxtiVkagaLu. shivaBakatxnu tananx iceCxge anusAravAgi yAvudu utatxma shivadAravoV adara shivadAravanunx mADikoLaLxbeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
swvaNaRH sAyxdayxdiguNaH savaRswBAgayxdAyakaH |\\
rajataH putarxkiVtiRH sAyxtAtxmarxshecxVdadhxnadhAnayxkaqtf ||\\
peYtatxlaH savaRBoVgAya kAMsayxH kalamxSanAshanaH |\\
tarxpuneVsamayoV vApi savARBiVSaTxPalaparxdaH ||\\
dAridArxyXya ca saMvididhx paTajaH savaRduHKakaqtf |\\
kApaRTaH savaRBoVgAya tAMtavaH savaRkAmadaH ||\\
shukolxV jAcnxnaparxdasatxtarx rakotxV vashayxkaroV guNaH |\\
shAyxmaH shaturxBayakaraH piVtaH putarx parxdAyakaH ||\\
citorxV vicitarxPaladaH sudaqDhasheCxVda vajiRtaH |\\
agarxMthiQujurUpaH sAyxdAnABAyx kaMThamadhayxtaH ||\\
yAvadicaCxM BaveVdedxVvi sajijxkA guNa utatxmaH |\\
tAvadeVva parxkuviRVta sajijxkAguNamiVshavxri ||\\
guNasAyxgarxdavxyoVreVva saMbadwdhx ca suvatuRtw |\\
padamxkuDamxlasadUrxpw porxVkwtx jAcnxnakirxyeVti ca ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 46-51, 58)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sajejx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `sejejx')}}
\newmeaning{\ullekha{enanxMgadalilx nimage majajxna... enanx AnaMdaveMba sajejxgaqhadalilx niVvu sapxrusanaMgeYdu neredipipxrAgi... (savasaM. 2; alalxma. 975-293); utatxmAMga, gaLa, kakeSx, karasathxLa, muKasajejx, amaLoVkayx... (savasaM. 3; cenanxba. 380-120); aruheMba guruvina keYyalilx... sumatiyeMba sajejxyaM pavaNisi... (savasaM. 6; uripe. 1298-414); muKadalilx maMtarx, paNeyalilx viBUti... haqdayadalilx shivaliMgasajejxya dharisi... (savasaM. 10; kADasi. 85-62); arideneMba ariviMge ariyabArada aviraLa liMgava... kara kakaSx ura sajejx ututxmAMga muKapiVThavamaLoVkayxveMbAraMga... (savasaM. 12; deVshikeVM. 647-193).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saTeyoVgi}
\meaning{\ullekha{yoVgaveMbudeVnu lakaSxyXdoLage alakaSxyXvaDagipupxdu... BavasAgarada saTeyoVgigaLu... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1142-361).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashiva, paramAtamx, parashivana paMcalakaSxNa(satf, citf, AnaMda, nitayx, paripUNaR)gaLalilx oMdu. tirxkAlagaLalilxyU abAdhitavAdadudx satf.}}
\smallskip
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya shivAya barxhamxNeV namaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kataRnaTiTxdaDe matarxyXdalilx mahAmaneya kaTiTxde... satayxsharaNarige totutx BaqtayxnAgi savedu badukidenu... (savasaM. 1; basava. 1134-308); aritu janamxvAdavarilalx satutx maraLi toVruvarilalx... (savasaM. 2; alalxma. 822-243); niSeThxyuLALxtaMge nitayxneVmada haMgeVke?... satayxvuLALxtaMge tatavxvicArada haMgeVke?... (savasaM. 3; cenanxba. 406-127); A akaSxravanu AreYdu toVriri... aBeVdayx paramAnaMda satayxrUpa nitAyxnaMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); satayx sadaBxkatx saMBASaNe nuDigaDaNaveMbudu... (savasaM. 5; akakxma. 390-118); lakaSxNagaLu -ivu aidu ive. avu 1. satf, 2. citf, 3. AnaMda, 4. nitayx, 5. paripUNaR ...paramAtamxnu satf savxrUpanAgidAdxne aMdare avanige asitxtavxvu ide (shivAkoV. 28-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satfkirxyAnaMda}
\meaning{\arthanonum{anuBAvavanunx sAdhisida sharaNanu mADuva kirxyegaLelalx satikxrXyegaLeV hAgU avanu elalxvanUnx apaRNaBAvadiMda mADuvudariMda, avanige sikukxva parxsAdavelalxvU AnaMda; aMdare, avanu yAvudanUnx parxyatanxpUvaRkavAgi mADade sahajavAgi mADi, Pala niVDuva munanxveV AnaMditavAgirutAtxne.}
\ullekha{adevxYtanAgi jiVvaBAviyalalx sharaNa... matetxMteMdoDe, satikxrXyAnaMdasuKi sharaNa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 877-262).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satfkirxVvaMta}
\meaning{\arthanonum{dhAmiRka matutx neYtika kirxyegaLanunx mADuvavanu.}
\ullekha{satikxrXVvaMtaMge Bakatxsathxlavilalx, nimaRlacitatxMge mAheVshavxrasathxlavilalx... (savasaM. 8; moVLimA. 2157-694).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satayx}
\meaning{\arthanonum{BUta-BaviSayxtf- vataRmAnagaLeMba mUru kAlagaLalilx badalAvaNeyAgada vasutx, shiva, paramAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx satayxM nAma yadavxsutx yeVna rUpeVNa nidhARritaM kAlAMtareV{\char'263}pi tadUrxpaM na ja{hA}ti taducayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, pu. 211)}
\smallskip
\begin{shl}
satayxM jAcnxnamanaMtaM barxhamx |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(teY. u., 2. 2. 2)}
\smallskip
\begin{shl}
QutagaM satayxM paraM barxhamx puruSaM kaqSaNxpiMgalamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 10, 11)}
\smallskip
\begin{shl}
mUliVBUtaM sadoVkatxMca satayxjAcnxnamanaMtakamf | 60
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(?-?-? 61)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{idakekx vacanagaLalilx kaniSaThx mUru athaRgaLAdarU ive.}}
\newmeaning{\artha{heVLida mAtige takakxMte naDeyuvudu satayxshiVla. satayxshiVlavu satayxvanunx mAtarx heVLuvudanunx oLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{satayxdiMda mADuva Bakitx eMbalilx idakekx nijavAda Bakitx eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\artha{3. yAvudu oMdu kaSxNadalilx toVri, matotxMdu kaSxNadalilx kANeyAgutatxdeyoV adakekx satetx (satayx) ilalx enunxvudAdare, satayxveMba visheVSaNa yAvAgalU iruva paramAtamxnige mAtarx salulxtatxde (9:96).}
\ullekha{kataRnaTiTxdaDe matarxyXdalilx mahAmaneya kaTiTxde... satayxsharaNarige totutx BaqtayxnAgi savedu badukidenu... (savasaM. 1; basava. 1134-308); muMdu jAvadaledudx, liMgadaMGirxya muTiTx... satayxvacanaviMteMdudu ivilalxdavara nAnolelx kANA guheVshavxrA... (savasaM. 2; alalxma. 88-29); viVrasheYvasaMpananxrAda sadaBxkatx sharaNagaNaMgaLAdaDeyA... tananx kirxyege iTuTxkoMDaMtahude satoyxVdakavenisuvudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1564-568); kalAyxNakeYlAsaveMba nuDi hasanAyitutx... nimamx satayx sharaNara suLuhu toVrutitxdeyayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 151-47); yatarx yatarx mAheVshavxraridaR gArxma... satayx! vacana tapupxvude ayAyx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1396-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satayxloVka}
\meaning{\arthanonum{ELu UdhavxRloVkagaLalilx oMdu; barxhamxloVka.}
\ullekha{deVva deVva mahAparxsAda, avadharisayAyx enanx binanxhava... janaloRVka, tapoVloVka, satayxloVkadiMdatatxtatx nimamx utatxmAMga... (savasaM. 1; basava. 1220-336); BuvaloRVkada sAthxvarakekx... satayxloVkada agaGxNiyalilx majajxnakekxredu... (savasaM. 2; alalxma. 197-63); mahAMtana kUDaladeVvareMba pASaMDi veVSadAri... pAdadalilx pAtALaloVka, netitxyalilx satayxloVka... (savasaM. 3; cenanxba. 1469-537); elalxru liMgava pUjisi mahApadasathxrAda pariyanoreve... satayxloVkava paDeda noVDA, vidhAtarxnu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1825-520); barxhamxnaMshava savari satayxloVkava suTuTx alilxpapxjanara koLukoTuTx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 488-148).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satayxshudadhxdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{baMdudelalxvU shivana parxsAdaveMdu anuBavisuvudeV, satayxshudadhxdiVkeSx. elalx duguRNagaLanUnx vajiRsi, elalx sadugxNagaLanUnx saMpAdisi, liMgeYkayx suKadalilx muLugiruvudu satayxshudadhxdiVkeSxya lakaSxNa.}
\ullekha{ayayx, satutxcitAtxnaMda nitayxparipUNaRveMba... manapArxNaliMgavAdudiVga satayxshudadhxdiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 723-411).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satayxsamapaRNa}
\meaning{\arthanonum{nijavAda virakatxnu heVgirabeVkeMdare, aMdaMdige baMduda kaMDu higagxdirabeVku, hAgU bAradudakekx BarxmeyilalxdirabeVku. mukitxyananxrasi adu sikakxdidadxrU avanu vayxthegoLagAgabAradu. avanu elalxvanUnx (suKa duHKagaLanUnx) shivanigapiRsiruvudariMda, avana samapaRNeyanunx satayx samapaRNaveMdu kareyabeVku.}
\ullekha{parxmANisi avadharisi mADuvaMge... mukitxyanarasi ipapxvaMge ideV satayxsamapaRNa... (savasaM. 8; moVLimA. 1926-626).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satAyxMga}
\meaning{\arthanonum{jiVvana mUru aMgagaLAda tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMbuvugaLalilx oMdu; tAyxgAMga.}
\ullekha{ayayx, parama pativarxtege... eraDaLidiruva satAyxMganeyaMte... (savasaM. 10; gurusi. 724-412); KajuRra sArAya kAyshUnayx, nArivALa sArAya manashUnayx... davxMdavxmUtiRyanoMdu BAva satiBAva sArAya satAyxMga... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1084-318); surucirAcAraliMgave tananx liVleyiM guruliMgacararUpavAgiralu ...satAyxMga BoVgAMga niruta yoVgAMgaMgaLalilx taLederaDaneyadirade kirxyAliMga BAvaliMga jAcnxnaliMgagaLenisalekx (keYvasha. 81-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satAyxcAra}
\meaning{\arthanonum{dhAmiRka hAgU neYtikakirxyegaLige saMbaMdhisida ELu bageya sadAcAragaLalilx oMdu; koTaTx mAtige tapapxdiruva naDavaLike.}
\ullekha{ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx liMga jaMgamavalalxde... nuDiyaMte naDevude satAyxcAraveMbenayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); harahara shivashiva jayajaya... satAyxcAradiMda viSayaMgaLu liMgamuKavAguvavayayx... (savasaM. 10; gurusi. 692-382); liMgAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcAra... satAyxcAra nitAyxcAra dhamARcAra savARcArasaMpatetxMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 628-188); itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR parashivamUtiRye... avaralilxruva asatAyxcAradavaguNagaLa naDenuDigaLa pariharisabeVku... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08); koTaTx BASeyanunx pArxNAMtayxdavaregU naDeyisuvudu satAyxcAravu. idariMda viSayagaLa meVlina loVlupateyu hoVgi daqDhaBAvavu nelegoLuLxtatxde (shivAkoV. 94-120).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satikxrXyAvadhAna}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tAnu parashivaniMda BinanxveMdu  tiLidu, hecAcxgi satikxrXyegaLalilx niratanAgutAtxne. satikxrXyegaLiMda mAtarx parashivana anugarxhavanunx saMpAdisalu sAdhayxvAdudariMda avakekx hecicxna pArxdhAnayxteyanunx (avadhAnavanunx) koDutAtxne. ililx satikxrXye eMdare pUje, maMtarxpaThane, Bajane muMtAda kirxyegaLu hAgU ahiMse, satayx, asetxVya muMtAda neYtika kirxyegaLu.}
\ullekha{ayAyx, nijaviVrasheYvoVdAdhxraka visheVSa Bakatx maheVshavxraru... mAgARcAraMgaLalilx satikxrXyAvadhAna... (savasaM. 14; mUrusA. 02-03).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satukxlaja(utatxma kulaja)}
\meaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdUgaLa parxkAra, bArxhamxNa, kaSxtirxya kuladalilx huTiTxdavanu satukxlajanenisikoMDare, viVrasheYvara parxkAra, shiva\-Bakatxrelalx satukxlajareV; shivasaMsAkxra AdavarelalxrU shavxpaca jAtiyavarAgidadxrU shivasaMsAkxravAdavareMba oMdeV kAraNakekx satukxlajarenisikoLuLxtAtxre. shivasaMsAkxravilalxda bArxhamxNa shavxpacanigiMta kiVLu eMbudu kela vacanakArara aBipArxya.}
\ullekha{vashiSaThxgoVtarxdalilx huTiTxdavanu vashiSaThxgoVtarxdavaneMbaMte... A mahimaneV satukxlajanu... (savasaM. 6; uripe. 1535-554); shiva tananx nijarUpavanu sadaBxkatxrigalalxde toVraneMbudu veVda... A sadaBxkatxne bArxhamxNa, A sadaBxkatxne satukxlaja... (savasaM. 9; hAvika. 1181-371); shivashivA divxjareMba pAtakaru niVvu keVLi BoV!... elalxrU ariva ceYtanAyxtamxkane, satukxlajane Atamxnu... (savasaM. 9; viVrashaM. 96-30); shudadhx satukxlajaMge aHkukxlijeya saMgadiMda... (savasaM. 11; toVMTasi. 631-282); hiMdaNa janamxdalilx guruliMgajaMgamava... muMde huTuTxvanu satulxlaja balavaMtanAgi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 374-212).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satutx}
\meaning{\artha{satf.}
\ullekha{mukitxmUla parxNavada parxBege Adi aMtayxvilalx satutx citutx nitayxparxBeya musuki niMdudu (hirimaM. 687-20).}}
\newmeaning{\artha{paravasutx; parashiva.}
\ullekha{deVvaloVka matarxyXloVkaveMba siVmeyuLaLxnanxkakx... satutx berasiheneMdaDe kabibxna tudiya melidaMte... (savasaM. 1; basava. 239-60); aritu janamxvAdavarilalx satutx maraLi toVruvarilalx... (savasaM. 2; alalxma. 822-243); jaMbUdivxVpa navaKaMDa sukeSxVtarxveMba kAyapurada... aMgavikAraveMba arasu satutx, paMcaBUtagaLelalx... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); jananavilalxda mUtiR manada moneyalilx carisukxde... idaraMdavanaridaridu beVsatutx beMbededxnavAvx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1815-518); pArxNa hola meVreyalilx pArxNa satutxda kaMDe?... (savasaM. 5; akakxma. 285-84).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satutx, citutx, AnaMda}
\meaning{\arthanonum{parashivanu mUla savxrUpadalilx parama citutx AgidAdxne. avanalilx aneVka badalAvaNegaLAdarU (udA: avane jagavAdarU) avana mUla savxrUpadalilx yAva badalAvaNeyU Aguvudilalx, AdudariMda avanu satf. avanu savxBAvataH AnaMdavanunx anuBavisuvavanu. avana AnaMdakekx aDiDxyuMTumADuva yAva kirxyeyU eMdU jaruguvudilalxvAdudariMda avanu nitAyxnaMda.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satutx beresuvudu}
\meaning{\arthanonum{satatx naMtara Atamx paramAtamxnalilx bereyuvudu: videVha mukitx, athavA sAyujayx. basavaNaNxnavara parxkAra, `satutx beresiheneMdaDe, kabibxna tudiya melidaMte' (1:924). vacanakAraru jiVvanumxkitxyeV idakikxMta meVleMdu heVLutAtxre.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{satoyxVdaka}
\meaning{\artha{dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxge anusAravAgi) baTaTxlina pAdoVdakavanunx pUtiRyAgi seVvisuvudu.}
\ullekha{baTaTxlalilxya tiVthaRvanunx mUru sala seVvisalu pariNAmoVdakavu ...barxhamxraMdharxdalilxya cidamaqtaveV adeMdu BAvisidalilx satoyxVdakavu (shivAkoV. 105-141).}}
\newmeaning{\artha{jaMgamakekx namasakxrisida naMtara pAdoVdakada baTaTxlanunx tananx kirxyege iTuTxkoLuLxvudu.}
\ullekha{parxmathadalilx pAdoVdaka, divxtiVyadalilx liMgoVdaka... navamadalilx ninARmoVdaka, dashamadalilx satoyxVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1361-482); ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... leVpisuvade satoyxVdakavenisuvadayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); shirxVguruliMgajaMgamada dhULapAdoVdakadiMda... shirxVguruliMgajaMgamada satoyxVdaka karuNajala... (savasaM. 10; gurusi. 677-370); pAdoVdaka parxsAdagaLeMdeMbiri... barxhamxraMdharxdalilxruva satoyxVdakaveMdu manadalilx BAvisi... (savasaM. 10; kADasi. 275-174); karuNoVdakava balalxre kAyaBAvanAsitxyAgirabeVku... satoyxVdakava balalxre mithayxBAvanAsitxyAgirabeVku... (savasaM. 12; deVshikeVM. 923-274); muMde hesarilalxda bayalu berasalu adu satoyxVdakavu (shivAkoV. 104-141).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadamalasuKa}
\meaning{\arthanonum{namamx elalx iMdirxyasuKagaLU oMdalalx oMdu riVtiyalilx doVSapUritavAgive. elalxvU kaSxNikaveV AgiruvudariMda, avugaLalilx kelavAdarU niraMtaravAgirabAraditetxV eMba duHKa namage uMTAgutatxde; matetx kelavu veVLe nAvu suKa paDutitxruvAgaleV I suKa inonxMdu kaSxNavAda meVle mugiduhoVguvudalAlx eMdu duHKisutetxVve. namamx suKagaLelAlx bahaLa duHKada naMtara (yAtanAyukatx sharxmada naMtara) baMdavugaLAgirutatxve. hiVge namamx iMdirxyasuKagaLalilx duHKa mishirxtavAgiruvudariMda, avAvU amala suKavalalx. Adare liMgAMgasAmarasayxdiMdodaguva suKavu nijavAda, amalavAda suKavu (sadf amala suKa).}
\ullekha{rudarxmuniliMgave sadaBxkatxrane toVrisayAyx parxBuve... sadamalasuKavaniVva namamx kUDalasaMgamadeVvaru. (savasaM. 3; cenanxba. 1499-548).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadasatapxti}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satf-asatfgaLa aMdare jiVva-jagatutxgaLige pati, shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sacAcxsacacx jagadivxshavxM shariVraM parameVSiThxnaH |\\
yadidaM saditi porxVkatxM yacAcxsaditi kathayxteV ||\\
tayoVH patitAvxtutx shivaH sadasatapxtirucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 2. 53-54)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadasadfvayxkitxheVtu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satf-asatf vasutxgaLige heVtuvAda parashiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya sadasadfvayxkitxheVtaveV |\\
namaH shivAya sAMbAya sagaNAya savxyaMBuveV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 2. 1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadasasapxti}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satf-asatfgaLa aMdare jiVva-jagatutxgaLa patiyAda shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadasasapxtimaduBxtaM pirxyamitarxsayx kAmayxM saniM meVdAmayAsiSamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 1. 18)}
\smallskip
\begin{shl}
satf jiVvaH | asatf parxkaqtiH | tayoVH patiri parxBumf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 1. 18 BASayx. pu. 15)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{lwkika baMdhugaLanunx tayxjisi guru-liMga-jaMgamagaLanenxV baMdhugaLeMdu BAvaneyuLaLx Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
lwkikAnf bAMdhavAnf tayxkAtxvX guruliMgeYkaBAMdhavaH |\\
haSaRpUNoRV mahAdeVvi sa sadaBxkatx iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 46; kirx. sA., BA-3, pu. 122)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{dAsanaMte tavanidhiya beVDuvanalalx... sadaBxkitxyane karuNisenage... (savasaM. 1; basava. 761-190); paravanarida satupxruSara saMgadiMda... sadaBxkitxyuLaLx maheVshavxranu tananx shorxVtarxmuKadalilx keVLi... (savasaM. 2; alalxma. 1344-397); liMgaparxsAdigaLeMbaru balalxre niVvu heVLaroV!... sajajxnashudadhxshivAcArasaMpananxrapapx sadaBxkatxru... (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); aMgadalilx liMga! A liMga dhAyxnadalilxpapx... sadaBxkatxra nenavude maMtarxvayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 03-02); satayx sadaBxkatxra saMBASaNe nuDigaDaNaveMbudu... (savasaM. 5; akakxma. 390-118).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Bakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxcAritarxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parxtiPalApeVkeSxyilalxde guruliMgajaMgamagaLige seVve mADabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatx cAritarxsathxla ...sadaBxkatxru guruliMgajaMgamakekx dAsoVhavaM mADuvalilx PalapadaMgaLaM bayasade mADabeVkeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 354-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxnamasAkxrasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxrige vinayadiMda namasakxrisuvudariMda ahaMkAra nAshavAguvudeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxnamasAkxrasathxla ...sadaBxkitxlakaSxNavAgidaRvarugaLige anavaratavu talevAgi namasAkxravaM mADutitxdaRlalxde ahamAdi nAnAjaDaBAvaMgaLaLiveMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 426-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxmAhAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxra mahimeyanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxmAhAtamxyXsathxla ...namasAkxrakekx yoVgayxrugaLAgidadx purAtanara mahimege deVva dAnava mAnava modalAda deVhigaLu sariyalalxveMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 430-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxvaNARdhikayxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sakalavaNaRgaLalilxyU viVramAheVshavxrareV sherxVSaThxreMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxvaNARdhikayxsathxla ...shivaBakatxsaMpananxrAda viVramAheVshavxrarugaLeV samasatxvaNaRMgaLoLadhikaru shivaBakitx parAknumxKarAda bArxhamxNAdi nAnA vaNaRMgaLelalx kiVLujAtigaLeMbudana{\ru}paloVsakxra parxtiSeThxya mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 244-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxshushUrxSAsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxra seVveyanunx mADi ahaMkAravanunx toDedu hAkabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxshushUrxSAsathxla ...hamimxna kaThiNamaM toDedu nimURlanaM mADuvudakekx ...haMmamateyanaLidiha mahAliMgAgigaLa seVveyeV kAraNaveMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 421-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkitx}
\src{saM}
\meaning{\artha{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx. idakekx sharxdAdhxBakitx eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
................... SaSiThxV sadaBxkitxriVritA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 27; veV. viV. ci., 3. 100)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shiva-liMga-guru-pArxNa-shAsatxrX modalAdavugaLalilxna oMdeV vidhavAda aBimAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
yathA shiveV tathA liMgeV yathA liMgeV tathA gurw |\\
yathA gurw tathA pArxNeV tathA pArxNeV{\char'263}nushAsaneV ||\\
yathA yatheYva tacACxsetxrXV mateV cApi tathA BaveVtf |\\
EkABimAnaH sadaBxkitxviRVrasheYvamateV mama ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 3. 88-89)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Ishavxrana viSayadalilxruva viSaya saMpakaRda soVMkilalxda shudadhx hAgU sAtitxvXka moVha.}}
\smallskip
\begin{shl}
asapxqqSaTxviSayasenxVhoV yoV moVhaH shudadhxH sAtitxvXkaH |\\
mayiVshavxreV mahAdeVvi sadaBxkitxraBidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 43)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{doVSavilalxda, niSAThxyukatx Bakitx eMbudu idara sAmAnayx athaRvAdarU, aneVka veVLe idu sharxdAdhxBakitxya payARya padaveMbaMte baLasalapxTiTxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
.............\\
....I GoVrabAdheyanu seYrisaleMtu shiva shivA sadaBxkitxhiVna\\
 nAnu pArxrabadhxmaM miVralApeRneV
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vimapu. 38-??)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadAcAra sadaBxkitxyilalxdavaranolalxnayAyx... (savasaM. 1; basava. 651-163); ayayx, satayxva nuDiyada, sadAcAradalilx naDeyada... sadaBxkitxya hiDiyada, nijamukitxya paDeyada... (savasaM. 2; alalxma. 809-237); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxneMdu... mana vacana kAyadalilx sadaBxkitxsaMpananx basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1414-506); esaLa maMTapadalilx kusumanALada BeVda... leseduRdeYde sadaBxkitxkirxVyu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 343-99); basavaNANx, nimamxMgadAcArava kaMDu... basavaNANx, nimamx sadaBxkitxya tiLidu... (savasaM. 5; akakxma. 300-89).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkitxneYSiThxkasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; daqDhaBAvadiMda guruliMgajaMgamagaLa seVveyanunx mADabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkitxneYSiThxkasathxla ...sadaBxkatxnu jaMgamaliMgakekx mADuvalilx tananx athaRpArxNABimAnada meVle baMdarU himemxTaTxde mADabeVkeMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 368-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadayxsusxnivARNa}
\meaning{\arthanonum{nibiRVjadiVkeSxyalilxya asadoyxVnivARNa matutx sadoyxVnivARNa eMba eraDu parxkAragaLalilx oMdu; avidAyxkamaRvanunx hoVgalADisi moVkaSxpArxpitxyanunxMTumADuvaMthadu.}
\ullekha{nibiRVjadiVkeSxyaderaDute{\ra}nalA kuvara sadayxsusxnivARNamumasadayxsusxnivARNaveMdu yugaLaM AdidiVkeSxya videyxyaM kamaRmaM tiVciR sAdarada moVkaSxviVvudu (viVsheYpu. 6-97-62).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAcAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYva paMcAcAragaLalilx oMdu. dhamaRmAgaRdiMda gaLisida saMpatitxniMda parxtidinavU guru-liMga-jaMgamagaLige saMtapaRNe mADuva AcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhamARjiRteVna darxveyxVNa yatasxMtapaRNamanavxhamf |\\
guruliMgajaMgamAnAM sadAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AcAraliMgada mUru sathxlagaLalilx sadAcAravu oMdu. sajajxnarAda shivaBakatxranunx sadA saMtoVSagoLisuva AcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxtaH paramf ||\\
sajajxnaH shivaBakatxshacx yeVna mAgeRVNa savaRdA |\\
toVSayxteV ca mahAdeVvi sadAcAraH sa veY samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 6-7)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sadAcAravu eMTu vidhavAda shiVlagaLiMda kUDide. aMkula, utapxnanx, divxdala, parxvaqdadhx, saparxkAMDa, sashAKa, sapupapx, saPala-iveV eMTu shiVlagaLu. I eMTu shiVlagaLiMda saMpananxvAda sadAcAravanunx anusarisidare kalapxvaqkaSxdaMte parxsananx manasisxna sadaBxkatxrige iSaTxvAda mahataPxlavanunx niVDutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMkuraM parxthamaM jecnxVyamutapxnanxM ca divxtiVyakamf |\\
divxdalaM ca taqtiVyaM sAyxtf parxvaqdadhxM ca catuthaRkamf ||\\
saparxkAMDaM paMcamaM sAyxtf sashAKaM SaSaThxmucayxteV |\\
sapuSapxM sapatxmaM jecnxVyaM saPalaM cASaTxmaM BaveVtf ||\\
sadAcAroV{\char'263}SaTxshiVlADhayxH seVvitaH kalapxpAdapaH |\\
sadaBxkAtxnAM sumanasAM dadAtiVSaTxPalaM mahatf || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 20-22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdu (noVDi. paMcAcAra)}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{oLeLxya naDe, -AcaraNe.}}
\newmeaning{\artha{sadAcAra, gaNAcAra, shivAcAra, BaqtAyxcAra matutx liMgAcAra eMba paMcAcAragaLalilx oMdu; pArxmANikavAgidudxkoMDu, sakala pArxNigaLa hitavanunx bayasuvudu.}
\ullekha{liMgAcAra sadAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcAraveMba paMcAcAraniSaThxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\newmeaning{\artha{tirxvidha AcAraliMgagaLAda sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMbuvugaLalilx oMdu.}
\ullekha{samayoVcitadalilx liMgAcaRneya mADutipapxnA Bakatxnu... iMtapapx sadAcArigaLanenage toVrA... (savasaM. 1; basava. 400-97); udaka majajxnavalalx paterx pUjeyalalx... sajajxnave majajxna, satayxsadAcArave paterx puSapx... (savasaM. 2; alalxma. 957-288); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU shivane?... idu kAraNa sadAcAra sadaBxkitxyalilxpApxtane shiva... (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); nitayx nitayx koVNava tinanxbalalxDe... sadAcAri jaMgamaveMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); sadAcAra saMpananxrAgidaR savaR AcAraBarita gaNanikaravahudeMbude sadAcAravayayx (viVsheYpu. 8-124-26).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMkurashiVla... itAyxdi eMTu padagaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAcAra BikaSxM}
\meaning{\arthanonum{{\rm i.} maMgaLAtamxnAda shivanige BikeSx niVDuvudu sadAcAra
  BikeSx. {\rm ii.} `sadAcAra BikaSxM' eMbudakekx TeVkuvinalilx sadAshiva
  BikeSx eMba sUthxlAthaRvananxSeTx niVDalAgide. A teLuvAda
  athaR biTuTx viVrasheYva pAriBASikadalilx `sadAcAra' shabadx,
  paMcAcAragaLalilx oMdAgi baruvudu kANutatxde. {\rm iii.} cananxbasavaNaNx:
guruvinalilx sadAcAra, liMgadalilx shivAcAra, jaMgamadalilx samayAcAra
ilalxdidadxre namamx kUDala cenanxsaMgamadeVva mecacx eMdidAdxne. {\rm
  iv.} pAlukxrike soVmanAthanu Acarisida 64 shiVlagaLalilx 25 neya
shiVlavu guru-liMga-jaMgamakekx vaMcane ilalxde tanu-mana-dhana
apiRsuvudAgide.
{\rm v.} `sadAcAra'veMbudu oMdu shiVlavenisiruvalilx satayx
shudadhx kAyakadiMda taMda padAthaRva guruliMga jaMgamakekx mADi, niVDi
suKiyAgiruvudAgide. aMdare satayxshudadhx kAyakadiMda ajiRsidudanunx
parahitAthaRvAgi, loVkahitAthaRvAgi baLasuvudAgide. 
{\rm vi.} shivanige niVDuva BikeSx, `sadAcAra'vanunx pAlisi
niVDabeVkeMbudu mathitAthaR. adeV `sadAcAra BikeSx'. iMtha BikaSxvanunx
jaMgamanAda shivanu bayasi paDeyutAtxne eMbudu kaviya padayxda Ashaya.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivage BikASx sadAcAra BikASx sadA\\
shivage BikASx vicArada suvataRneya shaM\\
Buvige BikaSxM miV\char'273\char'370davicAraKapaRrava piDida jAtaMge
BikeSx ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(BicasaM. 17-64)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAcAri}
\meaning{\arthanonum{sadAcAradiMda baMda darxvayxdiMda guruliMgajaMgamadAsoVhavanunx mADi parxsAdavanunx paDeyuvudeV muMtAda niyamagaLanunx pAlisuvavanu.}
\ullekha{nimamx kaMDu, keYmugidu, nimage BakatxnAdenalalxde... nimamx saninxdhiyalAnu sadAcAriyAdaDe, nimagAnu sariye... (savasaM. 1; basava. 1251-344); tanu dAsoVha, avayavaMgaLelalxvu AcAra... satayx sadAcAri niVnu... (savasaM. 2; alalxma. 1226-362); guruvinalilx sadAcAri, liMgadalilx shivAcAri... (savasaM. 3; cenanxba. 180-53); BasitavaniTiTxhe, rudArxkiSxya dharisihe... sadAcArigaLa saMgaDa enanx huduvinalilx kuLiLxrisi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 852-240); veVda shAsatxrX Agama purANaMgaLiMda arideheneMba... sadAcArigaLeMdaDe, anuBAvadalilx adhikareMdaDe... (savasaM. 5; amurA. 688-213).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAshiva}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. shiva, shakitx, sadAshiva, Ishavxra, shudadhxvidAyx eMba aidu shudadhxtatatxvXgaLalilx oMdu. shakitxtatatxvXvu icACxshakitxge aMtaraMgavAda jAcnxnashakitxyalilx parxveVshisi aMkurAyaNavAda BAvi parxpaMcavanunx kuritu `ahamidaM (nAnu I parxpaMcavu) eMdu aBimAnavanunx paDeyalu sadAshivatatatxvXvenisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshiva muKAsheVSakatotxvXVnevxVSavidhAyineV |\\
niSakxlaMkasavxBAvAya namaH shAMtAya shaMBaveV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 5)}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivAdiBUmayxMta SaTftirxMshatftatatxvXvikAsarUpiNeV vishavxdoVSarahitasavxrUpAya suKaBoVketxrXV suKadhAterxV shaMBaveV namaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 1. 5, pu. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTftirxMshatatxtatxvX}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shiva, sadAshiva, maheVsha eMba mUru tatatxvXgaLalilx oMdu. idu sakala niSakxlatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca |\\
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf ||\\
sakalaM niSakxlaM ceYva sadAshivamihoVcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 9-11)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tatatxvX, sakala, niSakxla}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda nAdatatAtxvXtamxkavAda shivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxnAnxdAtamxtatatxvXM ca savaRkAraNakAraNamf |\\
sadAshiva iti porxVkatxM savaRshAsetxrXVSu nishicxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 117)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{suguNa shiva. pAshamukatxnAda paramAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
niguRNaH shiva ituyxkatxH saguNasutx sadAshivaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 29)}
\smallskip
\begin{shl}
pAshabadodhxV BaveVjijxVvaH pAshamukatxH sadAshivaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 537)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AkAshatatatxvXda paramAtamx. (sadAshiva, Ishavxra, rudarx, viSuNx, barxhamx eMba aidu mUtiRgaLalilx obabxnAda paramAtamx).}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw voyxVminx sithxtoV BAti sAkASxdedxVvaH sadAshivaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcamUtiR}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sadAshiva, Isha, barxhamx, Ishavxra, IshAna eMba aidu tatatxvXgaLalilx oMdu. shivasAdAKayxveV sadAshivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivasatxtheVshashacx barxhemxVshashecxVshavxraH samxqqtaH ||\\
IshAnashecxVti paMceYva tatatxvXBeVdAH parxkeVtiRtAH |\\
shivaM sadAshivaM jecnxVyaM... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 17-18)}
\smallskip
\begin{shl}
parxthamaM shivasAdAKayxmamUtaRM tu tatoV{\char'263}Bavatf |\\
tataH samUtaRsAdAKayxM tatoV veY kataqRnAmakamf |\\
kamaRsAdAKayxmaparaM paMcasAdAKayxmiVritamf ||\\
sadAshivabarxhemxVsha IshavxreVshAna BeVdataH |\\
mUtaRyoV veY mahAdeVvi sAdaKAyxparanAmakAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 25-26)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAdAKayx}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BoVgayx-BoVkatxqq-BoVgayxgaLige vilakaSxNavAda sAkiSxyAda paramAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxSu dhAmasu yadoBxVgayxM BoVkAtx BoVgashacx yadaBxveVtf |\\
teVBoyxV vilakaSxNaH sAkiSxV cinAmxtorxV{\char'263}haM sadAshivaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. u., 1. 18)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAdAKayxgaLalilx oMdu (noVDi. sAdAKayx, adhideVvategaLu).}}
\newmeaning{\artha{parashiva matutx Adivasutxvina teVjasisxniMda parxkaTagoMDa sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarx matutx tarxyAvayava eMba aivaru shivasavxrUpadalilx obabx.}
\ullekha{parashivana parashakitxgaLa teVjadA camatakxqqtiyiM sadAshivanumiVshavxra maheVshavxraM rudarxrinunx A tarxyAvayaveMba paMcamUtiRgaLudayaveY ...paMcavakatxrXM dashaBujaM baLikAkx neVtarxtarxyaM divxpAdavanuLaLxvane keVLu gAterxye sadAshivanuM (viVsheYpu. 7-103-18).}}
\newmeaning{\artha{SaTAsxdAKayxgaLige adhideVvategaLAgiruva parashiva, sadAshiva, shiva, rudarx, viSuNx matutx barxhamx eMbuvaralilx oMbabx.}
\ullekha{urutararahasayxdoLagoVMkAraveV kaNA parashivaM baLikA yakArave sadAshivaM parikisalu vAkAraviVshaM shikAraveV rudarxM makAraveraDu varabiMduviM viSuNxvA nakAraM ...barxhamxM (viVsheYpu. 1-5-55); SaTasxthXlabarxhamxmUtiRgaLu -oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLirutAtxre. parashivana savxrUpagaLeV ivaru eMdu heVLabahudu... 1. parashiva athavA sharaNa jaMgama athavA Atamx, 2. sadAshiva, 3. shiva, 4. rudarx, 5. viSuNx, 6. barxhamx (shivAkoV. 21-25).}}
\newmeaning{\artha{shariVradalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruva oMbatutx adhideVvategaLalilx obabx.}
\ullekha{I cakarxgaLige adhideVvategaLidAdxre. avaru anukarxmavAgi barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva, maheVshavxra ivaru iruvaru. matutx kaDeya mUru cakarxgaLalilx parameVshavxra, saveRVshavxra matutx mahAdeVva eMdu heVLalapxDutAtxre (shivAkoV. 39-38).}}
\newmeaning{\artha{rudarxgaNakekx seVrida oMdu vagaR; ``shivana kuritu japatapArAdhane kirxyegaLanu mADi sadAshivamUtiRya padaviyanunx paDedukoMDaMtha rudarxgaNaMgaLu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 277-922 TiVku):}
\ullekha{mahAparxLayadoLu... vAyuvAkAshadalalxDagitutx, Ishavxra sadAshivanalalxDagida... (savasaM. 1; basava. 1312-361); AdhAradalilx aBavanu sAvxyata... vishudidhxyalilx sadAshivanu sAvxyata... (savasaM. 2; alalxma. 283-83); kAya meVKaLeyAgi, pArxNa liMgavAgi... deVhoV deVvAlayaHporxVkotxV jiVvoV deVvaH sadAshivaH... (savasaM. 3; cenanxba. 479-146); sapaRna meVle paqthivx racisadaMdu... barxhamx viSuNx rudarx Ishavxra sadAshiva I aivarU... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1076-310); manakekx baMdaMte halavupariya veVSava toTuTx haridADuva... sadAshivanu seYraNeya mADanu... (savasaM. 5; amurA. 675-210); shiva shakitx sadAshiva Ishavxra ...naBa vAyu vahinx jala BUmigaLeMba mUvatAtx{\ru} tatatxvXMgaLu (viveVka. 145).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAshivatatavx}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxrutatatxvXgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
rudarxtavx Ishavxratavx\\
I eraDukUDidalilx sadAshivatatavx.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{GaTatatavx paqthivxBeVdavAgi, Atamxtatavx apupxBeVdavAgi... Ishavxratatavx vAyuBeVdavAgi, sadAshivatatavx AkAshaBeVdavAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1752-574); Bakatx barxhamxtatavx, mAheVshavxra viSuNxtatavx... sharaNa sadAshivatatavx, aikayx mahABeVdatatavx... (savasaM. 8; parxsABoV. 74-32); vAcAtiVta, manoVtiVta agoVcara... vishudidhxsAthxnada sadAshivatatavxkekx parxsAdaliMgava sAvxyatava mADi... (savasaM. 11; toVMTasi. 256-124); maheVshavxratatavxvanarida sharana guruparxkAshadalalxratu... sadAshivatatavxvanarida sharaNa liMgaparxkAshadoLaratu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 914-272); inunx aKaMDaparipUNaR aparxmANa agoVcara aparxmeVya... anAdi sadAshivatatavx utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 238-87); shivAmUtiRyopupxva mUtiR kataqR kamaRMgaLeYdA sadAshivatatavxvayayx (viVsheYpu. 1-7-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxva}
\meaning{\artha{sharxdedhx vishAvxsadiMda kUDida BAva.}}
\newmeaning{\artha{sadABxvahasatx.}}
\newmeaning{\artha{guruseVveya nAlukx vidhagaLAda Apatx, aMga, sAthxna, sadABxva eMbuvugaLalilx oMdu; guruvanunx sAkASxtf shivaneMdeV BAvisuvudu.}
\ullekha{`IshavxrasadABxveV kiM parxmANaM... (savasaM. 1; basava. 748-187); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... samatAparxsAda, parxsAdiya parxsAda, jaMgama parxsAda, sadABxva... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); avasara, AroVgaNe, ApAyxyana-tirxvidhavU... apiRsuva apaRNe sadABxvigalalxdilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 296-93); Bakitxsathxlada vamaRvanu... tananx padadunanxtava EkeYkasadABxvarigitatx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 847-239); iMdenanx manege oDeyaru baMdaDe... sadABxvaneyoDane dhUpava biVsuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); Atamxna ahaMmamateyanu GanaparxkAshadiMda tiLidu moVkASxthaRnAsitxyAgi aikayxsathxlavanaMgaMgoMDudiVga sadABxvada nele (mishArxpaR. 681-32); sadABxvavu liMgadalilx tA kUDi tananxlilx liMgavu kUDi tAnu matutx liMga eMba uBayaBAvavaLidu tAnu tAnAgiruvaMte mADutatxde (shivAkoV. 52-52); shirxVguruveV sAkASxciCxvaneMba vishAvxsaveV sadABxvamakukxM (viveVka. 18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvatarxya}
\meaning{\arthanonum{parxkAshana, parxvataRna matutx moVhana eMba sadugxNagaLu.}
\ullekha{parxkAshaparxvataRna moVhanaveMba sadABxvatarxyadalilx muLugi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 774-234); 
a{\ri}vu ma{\ra}vegaLilalxde sadA beLaguva sujAcnxnaparxkAshave parxkAshaveMba BAvavu satayxsadAcAra sanAmxgaR sadavxtaRneviDidu naDevude parxvataRnaveMba BAvavu niriceCxyiMda paramAtamxnalilx moVhaviDivude moVhanaveMba BAvavu iMtidu sadABxvatarxyaMgaLa vivara (karaNa. 675-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda EkAdashaparxsAdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{anAdikuLusanamxtavAda EkAdashaparxsAdava kuLava tiLivaDe... navamadalilx sadABxvaparxsAda, dashamadalilx samatAparxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 906-279); gurumuKadiMda baMdudeV guruparxsAda... A tirxvidhaliMgakekx koDuvudeV sadABxvaparxsAda... (savasaM. 5; dasarayayxgaLa puNayxsitxrXV viVramamx. (781-248)); shirxVguruliMgajaMgamada noVTaparuSa parxsAdadiMda... samatAparxsAda, sadABxvaparxsAda, jAcnxnaparxsAdadiMda... (savasaM. 10; gurusi. 680-373); tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgavanunx saMbaMdhisi A liMgaveV tAneMdaridu A tirxvidhaliMgakekx koDuvudu sadABxvaparxsAda (shivAkoV. 119-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvaleVpa gArxhaka aikayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada sAdhakanu Atamx eMba tananx aMgadalilxruva sadABxva eMba hasatxdiMda mahAliMgada bAyiyAda niBARvakekx bayalu athavA nivaRyalu eMbudanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx AtamxdalelxV avanu mahAliMgavanUnx parxtiSAThxpisiruvudariMda, avana Atamxdalilxna bayalanunx mahAliMgakekx apiRsidaMteyeV. hiVge aikayxnu tananx sadABxvavanUnx leVpisikoMDu mahAliMga gArxhakanAgiruvudariMda avanu sadABxvaleVpeYkayxvenisikoLuLxtAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvavaMta}
\meaning{\arthanonum{tananx aMgadalilx (BAvadalilx) liMgavanunx sAthxpisi, tAneMba ahaMBAvavanunx maretavanu (7:83).}
\ullekha{deVhada kaleyanarivananxbara iSaTxliMga saMbaMdhiyalalx... iSaTxBAvada satavx, A uBayanAdharisi niMda oDalu sadABxvavaMtana kirxV... (savasaM. 8; moVLimA. 1835-598).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvavilalxda Bakitx}
\meaning{\arthanonum{keVvala iSaTxliMga pUje mADi gurujaMgamarige Bakitx toVrisi, aneYtikavAgi naDedukoMDare, adu sadABxvavilalxda BakitxyAgutatxde. (8:913).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvahasatx}
\meaning{\arthanonum{sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; liMgAMga sAmarasayxvanunxMTumADuva hasatx.}
\ullekha{Bakatx maheVsha parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayx... sujAcnxna hasatxkekx parxsAdaliMga, sadABxvahasatxkekx mahAliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1414-506); aMdu baMda musuku teredu hoMdisikoMDu... suLiyutidaR mahAliMgavenanx sadABxvahasatxdalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-135); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada AdhAracakarxdoLu... sadABxvahasatxdoLu mahAliMgavipuRdu... (savasaM. 13; maDivALapapx. 991-454).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadivxVra mAheVshavxraru}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxladalilxruvavaru (8:650).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadugxNagaMdhaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxya samayadalilx guruvu shiSayxnige koDuva nimARlayxgaMdhaveV, shiSayxnige sadugxNagaMdhaparxsAda.}
\ullekha{shirxV guruvina maMtorxVpadeVshavu... sadugxNagaMdhaparxsAdakAkxsharxyavAyitutx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1123-495).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadugxru}
\meaning{\arthanonum{guNavaMtanAda guru. tatatxvXjAcnxniyU, sadAcArasaMpananxnU, shiSayxrige diVkeSx, shikeSx, jAcnxnAdigaLa upadeVshisuva sAkASxtf shivarUpiyAda guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaSxNeVna laBayxteV barxhamx sadugxroVravaloVkanAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 4. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
shudAdhxM yaH shAMBaviVM diVkASxM karoVti gururutatxmaH |\\
tasemxY dadAyxtf savxmAtAmxnaM pUjoyxV vaMdayxH sa sadugxruH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(yoVgasAra. ulelxVKa: keY. sA., vi. saM., 381)}
\smallskip
\begin{shl}
nAnAvikalapxvishArxMtimupadeVshAtf karoVti yaH |\\
sadugxruH sa tu vijecnxVyoV na tu mithAyx vijalapxtaH ||\\
gurushacx guNavAnf pArxjacnxH paramAnaMdaBAsakaH |\\
tatatxvXviciCxvasaMsakotxV mukitxdoV na tu cAparaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(veV. viV. ciM., BA-2, 6. 64-65)}
\smallskip
\begin{shl}
sadugxru basavadaMDeVsha\\
nirutipaR sushqtada karuvinaMdadi
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guBacA. 6-??)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mututx udakadalAgadu, udaka mutitxnalAgadu... citatxveVdayxvAgadu sadugxruvina karuNakakxlalxde... (savasaM. 1; basava. 807-207); ayayx, kirxyAcAradalilx moVhavuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 782-219); shame dame titikeSx uparati sharxdedhx samAdhi sAdhanasaMpananxnAgi... sadugxruvanarasutatx bapapx shiSayxna sUthxlatanuvina kaMgaLa koneyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); guruvina kaqpeyiMda sAdhAraNa tanuva marede... guruve sadugxruve enanx Bavada beVra harida guruve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... iMtiV batitxVsa nelekalegaLa sadugxrumuKadiMdarida... (savasaM. 5; akakxma. 37-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadugxru lakaSxNaM}
\medskip

\begin{shl}
BavabaMdha nivArakaH, mukitxparxdAyakaH, shAsAtxrXcArasaMpananxH,\\
shivapUjAginx tatapxraH, shivasavxrUpaH, shiSAyxnugarxhasamathaRH,
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. vidAyxpAdAthaRkushalaH kirxyApAdagata karxmaH |\\
yoVgapAda kaqtABAyxsashacxyARpAdAnu vataRkaH ||\\
shivashAsatxrXparoV nitayx shivapUjAginxtatapxraH
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
2. AcAyaR mUtiRmAsAthxya catudhAR shakitxpAtataH |\\
BagavAnanu gaqNAvxni sa Eva sakalAnapi ||
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
3. yoV guruH sa shivaH porxVkatxH yaH shivaH sa guruH samxqqtaH |\\
guruvAR shiva EvADha vidAyxkAdeVtA saMsithxtaH ||\\
yathA shivasatxthA vidAyx yathA vidAyx tathA guruH |\\
shiva vidAyxgurUNAMca pUjayA sadaqshaM Palamf ||\\
savaRdeVvAtamxkashAcxsw savaRmaMtarxmayoV guruH |\\
tasAmxtf savaRparxkAreVNa tasAyxjAcnx shirasA vaheVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(maqgeVMdArxgama ??-??)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadugxruliMga}
\meaning{\arthanonum{sharaNaralilx guNadoVSaveVnanUnx huDukade suKava mADuvAta sadugxru eMdu kareyuvaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxBUve sadugxruliMga parxBudeVva sacacxraliMga| parxBuve
kUDalasaMgameVsha\\
parxBuve sakala jagatapxrXBuve savARcAra | parxBuve madivxBuve cinamxyane.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(garaNi. 133-63)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... satayxsadAcAravuLaLx sadugxruliMgajaMgamada nijaniSaThxtavxmaM tiLidu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); mahAjoyxVtiyu soVMkida utatxmAdhamataqNa modalAdavelalxvU... paraMjoyxVti sadugxruliMgavu soVMkida sadaBxkatxna... (savasaM. 6; uripe. 1483-525); nicacxparxsAda acalanivaRyalakekx pesaru... sadugxruliMgajaMgama savxrUpu... (savasaM. 10; gurusi. 705-394); ANavamalava karuNajaladiMde toLedu... sadugxruliMgavenanx aMgadalilxralu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 300-92); hiVgeMdu A shiSayxMge boVdhisi, kaqtAthaRna mADida... sadugxruliMgaMge namoV namoVyeMdu badukidenu kANA... (savasaM. 13; bAlasaM. 371-167).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVjAta}
\meaning{\artha{parashivana aidu muKagaLalilx pashicxma dikikxna muKa. sadoyxVjAta muKadiMda janisida naMdA eMba goVvina goVmayadiMda viBUtiyanunx tayArisalAgutatxde. parashivana I muKadiMdaleV reVNuka eMba shivana gaNeVshavxranu janisidanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
naMdA BadArx ca suraBiH sushiVlA sumanAsatxthA ||\\
paMcagAvoV viBoVjARtAH sadoyxVjAtAdivakatxrXtaH |\\
sadoyxVjAtAdivxBUtishacx... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 7, 9)}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM ca parxthamaM vAmadeVvaM divxtiVyakamf |\\
viVroV naMdiV vaqSashecxYva BaqMgiV sakxMdasatxtheYva ca |\\
matasxvXrUpAH samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAriNaH ||\\
reVNukoV dArukashecxYva shaMbukaNaRshacx dheVnukaH |\\
vishavxkaNaRshacx paMceYteV paMcagoVtarxsamudaBxvAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 26, 28-29)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{maheVshavxrana aidu mUtiRgaLalilx modalaneyadu. hasuvina hAlu, shaMKadaMtaha biLiya vaNaR; jaTAmukuTagaLiMda  alaMkaqta; nAlukx muKa-nAlukx toVLugaLu; hanenxraDu kaNuNxgaLu; eDahasatxgaLalilx TaMka-shUlAyudhagaLanunx dharisida; balahasatxgaLalilx aBaya-varada muderxgaLanunxLaLx; biLiya vasatxrXvanunx utatxriVyavanAnxgi dharisida; elalx bageya ABaraNagaLiMda alaMkaqtavAda rUpa sadoyxVjAta savxrUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
goVkiSxVrashaMKavaNARBaM jaTAmukuTamaMDitamf ||\\
catuvaRkatxrXM catubARhu neVtarxdAvxRdashaBiyuRtamf |\\
saveyxV tu TaMkashUleV cABayaM varadamanayxkeV ||\\
shukalxvasatxrXdharaM ceYva shukalxvasotxrXVtatxriVyakamf |\\
savARBaraNasaMyukatxM EvaM sadayxmudAhaqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 7. 42-44)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parashivana aidu muKagaLalolxMdAda sadoyxVjAta muKavanunx parxtipAdisuva maMtarx. A maMtarxvu I riVtiyAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM parxpadAyxmi sadoyxVjAtAya veY namoV namaH |\\
BaveV BaveV nAtiBaveV Bavasavx mAM BavoVdaBxvAya namaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{viBUtiyanunx tayArisuvAga aginxyiMda suTaTx goVmayavanunx uMDemADuvAga vAmadeVvamaMtarxdoMdige I maMtarxvanUnx upa\-yoVgisa\-beVkeMdu shAsatxrXda niyama.}}
\smallskip
\begin{shl}
yathA shAsotxrXVkatxvidhinA gaqhiVtAvx goVmayaM navamf ||\\
sadeyxVna vAmadeVveVna kuyARtf piMDamanutatxmamf |\\
pAdw sadeyxVna savARMgaM parxNaveVneYva seVcayeVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 15, 23)}
\smallskip
\begin{shl}
AgenxVyaM Basamx sadoyxVjAtAdipaMcabarxhamxmaMterxYH parigaqhayx... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(paM. ca., 1. 17, pu. 28)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{saqSiTxkAyaRgaLige kAraNavAda sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna eMba parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu.}
\ullekha{nAsika pAyugirade gaMdhaM visajaRnaBUmigaM niraMtaradi sadoyxVjAtamUtiRyadhideYvaM (cebapu. 61-44); parashivanige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMdu paMcamuKagaLiveyaSeThx... jagatitxna utapxtitxya kAladalilx Aguva Aru vidhagaLu athavA sAdAKayxgaLu I muKagaLalilxyeV uMTAguvavu (shivAkoV. 157-257).}}
\newmeaning{\artha{sadoyxVjAtamaMtarx.}
\ullekha{sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...lwkika deVsha BASAmaMtarxMgaLaM  beV{\ro}beV{\ro} viveVkisi noVDi (viveVka. 75).}}
\newmeaning{\artha{shiva; Ishavxra.}
\ullekha{upapxraguDi naMdivAhana sadoyxVjAtana bAgila muMde... (savasaM. 1; basava. 529-131); sidadhxrAmayayxnanuva nibuRdidhx manujaru etatxbalalxro... sadoyxVjAtavadanane balalx... (savasaM. 2; alalxma. 1584-470); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, alilxge paqthivxyeMba mahABUta... sadoyxVjAtavakatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); shivaMge paMcamuKaveMbuda mUloVkavelalx balulxdu... muMBAgavadu sadoyxVjAta, balaBAgavadu tatupxruSa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1735-493); sadugxru sAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx... sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba... (savasaM. 5; akakxma. 393-190).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVjAtamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLalilx oMdAda sadoyxVjAtamuKakekx saMbaMdhisida maMtarx; paMcabarxhamxmaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{OM hArxM nAM sadoyxVjAtAya namaH -idu pAdakekx saMbaMdhavAgutatxde ...OM harxH OM haqdayAya namaH idu savARMgadalilx saMbaMdhavAgutatxde. I maMtarxgaLige anukarxmavAgi sadoyxVjAtamaMtarx, vAmadeVvamaMtarx, aGoVramaMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMdu hesarugaLirutatxve. BasomxVdUdhxLana kAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyAsAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLuLxvudu (shivAkoV. 158-257).}
\ullekha{paMcabarxhamx maMtarxve shivana deVhaveMdarivudayAyx... pAdave sadoyxVjAtamaMtarxvayAyx!... (savasaM. 3; cenanxba. 1324-469); OMkAraveV shiva, yakAraveV sadAshiva... matetx nakAraveV sadoyxVjAtamaMtarxmUtiR... (savasaM. 11; toVMtasi. 200-96).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVjAtamuKa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sadoyxVjAta)}
\ullekha{bArxhamxNana utapxtitx sadoyxVjAtamuKadiMdAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); maNeNxlalx mAhAdeVvana sadoyxVjAtamuKa noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1729-491); sacicxdAnaMda nitayxparipUNaR niHkala shivatatavxvu taninxMda tAne... sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35); paMcamuKa dashaBujavanuLaLx sadAshivana niBARvamuKadalilx... A sadAshivana sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 239-88); paqthivx deVvareMbene paqthivx deVvaralalx... paqthivx shivana sadoyxVjAtamuKadalilx puTiTxtutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 510-251); sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx (karaNa. 658-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVnivARNadA (diVkASx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nibiRVjadiVkeSxya eraDu vidhagaLalilx oMdu (matotxMdu ciranivARNadA). ati tiVvarxvAda pAtadiMda shariVrAdigaLa bagegx uMTAda jigupesxyiMda pArxrabadhx, saMcita, AgAmi eMba kamaRgaLanunx shoVdhisi, guruviniMda niVDuva diVkeSx. diVkiSxtarAdavarige kAlavilaMbavilalxdeV mukitxyuMTAguvudariMda idakekx I hesaru baMdide.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha nibiRVjadiVkASx yA devxVdhA BeVdoV nigadayxteV |\\
sadoyxV nivARNadA tAvxdAyx ciranivARNadA parA ||\\
pArxrabadhxsaMcitAgAmikamaRjAlaM vishoVdhayxteV |\\
atitiVverxVNa pAteVna shariVrAdijigupasxyA ||\\
yAtayxtayxMtavirakAtxnAM sadoyxV nivARNadA tu sA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 11-12)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVnumxkatx}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanadiMda biDugaDe hoMdidavanu; jiVvanumxkatx.}
\ullekha{kaMDudelalx pAvana keVLitetxlalx paramaboVdhe... oDane nuDidavarelalx sadoyxVnumxkatxru... (savasaM. 2; alalxma. 1037-311); shudadhxliMgavanu parxsidadhx karadali iTuTx... sadoyxVnumxkatxna mADi keYvalayxpadavideMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1021-294); Ganakekx Gana mahimeya paDevarelalxru rudArxkiSxya dharisipapxru... AtaneV sadoyxVnumxkatxnu... (savasaM. 6; uripe. 1378-461); huTuTx hoMdugeTuTxdeV nivARNa... iMtapapx nivARNa sadoyxVnumxkitx swrASaTxrX soVmeVshavxrA... (savasaM. 6; Adayayx. 1155-364); saMsArakekx heVsi... iMtu, shirxVguruvinupadeVshadiMda sadoyxVnumxkatxnAdenayAyx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 865-429).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVmukatx}
\meaning{\arthanonum{jiVvanumxkatxnAda shivayoVgi. SaTfsathxlabarxhamx aMga-liMgasaMgasuKiyAdavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsathxlabarxhamxliMgasaMgasuKiV BUtAvx sadoyxV mukotxV BavAmayxhamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., BA-1, pu. 10)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{biDi biDi viSuNxva, nimage gatige sAdhanavalalx, kaMDare ele divxjarirA... tameVva sharaNaM ceVtasxdoyxVmukitxM sugaacxti||... (savasaM. 9; saMapapx. 374-111); matatxmA, paqthAvxyXdiBUtaMgaLaM petatx... sadoyxVmukitxparxdamAdiVshAnabarxhamxM virAjikuM... (savasaM. 11; imamxDi. 1353-631).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVmukitx (diVkASx)}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkeSxya ELu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. ``liMgada rUpavanunx sadA samxrisutAtx (iSaTxliMgada dhAyxnavanunx mADuvAga) saMkalapx vikalapxrahitanAgu" eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha. idakekx sadoyxVnivARNadAdiVkeSx eMba hesarU saha ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sapatxmiV tu samAKAyxtA sadoyxVmukitxsamAhavxyA ||\\
liMgarUpamaBidhAyxyananxmanasakxshicxraM Bava |\\
itAyxdishayx punadaRdAyxtf sadoyxVmukitxsamAhavxyAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 111, 117)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{biDi biDi viSuNxva, nimage gatige sAdhanavalalx, kaMDire ele divxjarirA... tameVva sharaNaM ceVtasxdoyxVmukitxM sugacaCxti||... (savasaM. 9; saMapapx. 374-111); matatxmA, paqthAvxyXdiBUtaMgaLaM petatx... sadoyxVmukitxparxdamAdiVshAnabarxhamxM virAjikuM... (savasaM. 11; imamxDi. 1353-631).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx, sadoyxVnivARNadA (diVkASx)}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadhAyxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{japada parxkAra. vAcika, upAMshu, mAnasa, agaBaR, sagaBaR, sadhAyxna eMba Aru vidha japagaLalilx oMdu. dhAyxnasahitavAgi mADuva japa. hiMdu hiMdina japagaLigiMtalU sherxVSaThxvAda japa. vAcikakikxMtalU upAMshu, upAMshagiMtalU mAnasa,... sagaBaRkikxMtalU sAvirapaTuTx sherxVSaThxvAda japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
sagaBARdapi sAhasarxM sadhAyxnoV japa ucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 34; pAra. A., 11. 92)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{japa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sananxhita parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{sAdhAraNa sAdhakaru liMgakekx vasutxgaLanunx apiRsuvAga liMgavanunx muTiTx pUjisi, vasutxgaLanunx muTiTx apiRsutAtxre. idariMda, avaru liMgadiMda vasutxgaLanunx dUraviTiTxdAdxre eMdU, tAvu liMgadiMda BinanxveMdu tiLidukoMDidAdxreMdU vayxkatxvAgutatxde. Adare sananxhita parxsAdiyu beVre vasutxgaLanUnx alalxde, tananx jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya matutx aMtaHkaraNa matutx jiVvagaLanUnx apiRsutAtxne. ivana apaRNe yAvAgalU mAnasikaveV horatu iMdirxyagoVcaravalalx.}
\ullekha{aMgave liMgavAgi, liMgave pArxNavAgi... samatAparxsAdi, sananxhitaparxsAdi, samAdhAnaparxsAdi... (savasaM. 8; maDimA. 444-167).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sananxhita liMga}
\meaning{\arthanonum{parashiva(liMga) horagidAdxneMdu tiLiyade tanonxLageV idAdx\-neMdU, tAnu mADuvudelalxvU liMgakAkxgiyeV eMdu tiLidukoMDare, liMga saninxhitavAgide eMdathaR.}
\ullekha{iSaTxliMgadalilx vishAvxsa balidare AyataliMga... BinanxvAgi toVrade, anupama pariNAma BaritavAdalilx sananxhitaliMga... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); AyataliMgadalilx AcAravaratu... sananxhitaliMgadalilx anuBAvavaratu... (savasaM. 3; cenanxba. 487-149); AyataliMgadalilx niVvenage AcArava toVridirAgi... sananxhitaliMgadalilx niVvenage pariNAmava toVridirAgi... (savasaM. 9; apapxNaNx. 889-274); AyataliMga matarxyXva nuMgitutx... sananxhitaliMga pAtALava nuMgitutx... (savasaM. 10; kADasi. 447-242).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sananxhita suKApiRta}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxkavAgi hecicxna sAdhanegeYda sAdhakanu tananx elalx aMtaHkaraNa bAhayxkaraNagaLanUnx parashivanige apiRsi, elalx beVkubeVDagaLanUnx dUriVkarisi, baMdudelalxvU shivana parxsAdaveMdu samatABAvadiMda paDuva suKaveV samatAmuKasuKa. parashiva horagilalx, tananxlelxV idAdxneMdu sananxhitavAda liMgakekx apiRsuva taqpitxyeV sananxhita suKApiRta.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sanAyxsi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva yoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
avadUtashacx saMnAyxsiV yoVgiV pAshupataH shivaH |\\
liMgiV viVroV viVrasheYvoV mahAmAheVshavxroV yatiH ||\\
payARyanAmAneyxVtAni viVrasheYvasayx yoVginaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 67-68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saninxdhAna}
\src{saM}
\meaning{\artha{oMdu bageya upacAra. shivananunx tanenxDege tirugisikoLuLxva kirxye.}}
\smallskip
\begin{shl}
saninxdhAnamiti porxVkatxmAtamxnoV{\char'263}BimuKiVkaqtiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., kirx. pA., 5. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jiVvAtamx matutx parameVshavxrara sAninxdhayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAninxdhayxmAtemxVshavxrasaninxdhAnamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu.A., 1. 121)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{daqSaTxdalilx naDe nuDi tanukirxV, adaqSaTxdalilx pArxNa manakirxV AcAradalilx... saninxdhAnatapxraM liMgaM sAthxpayxmeVtatxtutx dhiVmatA I uBaya (susaMgi)... (savasaM. 3; cenanxba. 649-195); veYsheVSikaveV darxvayx guNa, kamaR sAmAnayx visheVSa samavAyaveMba... tarxyaMgaLavaralilx sAMKayxve nitayxnimaRlarAdAtamxra saninxdhAnadiM guNa... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1370-517).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saninxroVdhana}
\src{saM}
\meaning{\artha{AvAhane modalAda upacAragaLalilx oMdu. iSaTxliMgapUjeyu mugiyuvavarege BagavaMtanu saninxdhAnadalilxruvaMte Bakatxnu mADuva pArxthaRne.}}
\smallskip
\begin{shl}
ApUjAMtaM saninxdhAnapArxthaRnaM saninxroVdhanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., kirx. pA., 5. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{tananx manasasxnunx shivanalilx nelegoLisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMroVdhanaM savxsayx shiveV niroVdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 121)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`maMtarx yaMtarxkirxyAmudArxnAyxsAshAcxhAvxnakAdiBiH | upacAreY... mADi, AhAvxna sAthxpana saninxroVdhana modalAdavariMdavU SoVDaSoVpacAra... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1393-524).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saninxhita}
\meaning{\artha{SaDivxdhasharaNasathxlagaLige saMbaMdhisida Ayata, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte matutx GanasAmarasayx eMbudAgi Bakatxnalilx parxkaTagoLuLxva parxgatiya Aru haMtagaLu.}
\ullekha{SaDivxdhasharaNa- idara taragatigaLu Ayata, sAvxyata, sananxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte, GanasAmarasayx eMdirutatxve ...Ayata, sAvxyata, saninxhita ivu sharaNasathxladalilxruvavana liMgasAninxdhayxvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 72-82).}}
\newmeaning{\artha{SaDivxdha pArxNaliMgigaLalilx obabx; saqSiTxya niyamagaLanunx tananxlilx aLavaDisikoMDiruvavanu.}
\ullekha{SaDivxdhapArxNaliMgi- sAdhayx, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita mahAnuBAvi eMdu ivu irutatxve ...saqSiTxya niyamagaLanunx sAdhisikoMDavanu sAdhayxnu... Acarisi avugaLoDane iruvavanu saninxhitanu (shivAkoV. 72-81).}}
\newmeaning{\artha{sAninxdhayxdalilxruvavanu; samiVpadalilxruvavanu. Ayata sAvxyata saninxhita eMba mUru parxkArada diVkeSxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{sakaladalilx saninxhitaralalxdavaru... (savasaM. 1; basava. 1375-380); AcArave savxrUpavAda kuruhina aMgaviDidu... AcArave saninxhita AcArave pArxNavAgipepxyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 870-255); parxsAda kAyavAda baLika savARMga utatxmAMga... pArxNa liMgavAda baLika sadA saninxhita liMga... (savasaM. 3; cenanxba. 546-167); sujana saMgatiyoLage avayxyanu tAniVga... nitayx Bakitx saninxhita niTilAkaSxnu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1105-317); Ganava kaMDe, anuva kaMDe... Ayata sAvxyata saninxhita suKava kaMDe... (savasaM. 5; akakxma. 205-60).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatx samudarx}
\meaning{\arthanonum{mAnavadeVhavAda piMDAMDavu saNaNx rUpada barxhAmxMDa\-veMdU, barxhAmxMDadalilxruva sapatx samudarxgaLu piMDAMDadalilxyU iveyeMdU hiVge heVLutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{mAnavana mUtarxve lavaNa samudarx, amaqtaveV kiSxVra samudarx, shelxVSamxveVdadhi samudarx, majejxye Gaqta samudarx, mAMsaveV rasasamudarx, shoVNitaveV sureya samudarx, laMbikAsAthxnada sAvxdoVdakaveV sAvxdoVdaka samudarx.}
\ullekha{anAdi sharaNana haqtakxmala madhayxda... AkAshave liMga, sapatxsamudarxgaLe paMcAmaqta... (savasaM. 2; alalxma. 762-210); basavaNaNxna shaqMgadalilx tuMbura nAradaru... I sapatxsamudarxMgaLoLagiha sakalapArxNigaLige saMkiVNaRteyAdiVteMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); beTaTxda meVloMdu daLuLxri nimuri baLiLxvaridu... AkAshakakxDari jagadoLapxsarisi sapatxsamudarxMgaLa nuMgitutx... (savasaM. 6; Adayayx. 1041-321); aNumAtarxvapapx vAyuva, manada koneya moneyalilx... sapatxsamudarx, digavxLayada girigaLu muMtAdava... (savasaM. 8; moVLimA. 1443-488); satayxloVkadiMda citfsamudarx ukikx hariyalu... sapatxsamudarxMgaLelAlx baratavu noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 616-276).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxQuSi}
\meaning{\arthanonum{mariVci, atirx, aMgiVrasa, pulasatxyX, pulaha, karxtu matutx vasiSaThxreMba ELu jana parxsidadhxrAda QuSigaLu.}
\ullekha{Adi anAdiyeMba (yeMbuda?) aMtarAtamxnalilx tiLiyalariyade... ivaru modalAda sapatxQuSiyarugaLelAlx... (savasaM. 2; alalxma. 88-258); OM vishavxnirAkAra niravayaniviRkAra avagatavAgamxnavAgata... A kALidaMDige sapatxQuSiyaru modalAda aSATxsiVti... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-362); baLikA maMtarxMgaLige AtamxgaBaR shivagaBaR shakitxgaBaR gaBaRtarxya... liMgavane sapatxQuSigaLu, niVlada liMgavane dhurxvanu, sAthxNunAma liMgavane... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1439-536); sAMKayx shavxpaca, agasatxyX kabibxla... iMtiV sapatxQuSiyarugaLelalxrU... (savasaM. 9; viVrago. (vacana saMcaya)); oMdu, eraDu, mUru, nAlakukx... ELu eMdare sapatxQuSigaLu... (savasaM. 10; kUDala. 622-311); sapatxQuSinamitAMGirxgaM ...sapaRBUSaNa saMgameVshaMgapiRsuveniMdugarxgaraLavanu (basapu. 57-41).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxkavayxsana}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana, rAjayx, vishavx, utAsxha mautx seVvakaveMba ELu bageya vayxsanagaLu.}
\ullekha{A madASaTxka sapatxkavayxsana ...gavaRMgaLaM keDisutaM shirxVmatasxdAcAra sanAmxgiRyAgipaRneY viVrasheYvanu (viVsheYpu. 7-100-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxkula pavaRta}
\meaning{\arthanonum{iDiV barxhAmxMDaveV saMgarxharUpadalilx piMDAMDa (mAnavadeVhavAgi) kANutatxde. barxhAmxMDadalilxruva ELu pavaRtagaLu mAnava deVhadalilx elelxlilx ive eMbudakekx vivara: tirxkoVNeyalilx mahAmeVrupavaRta, adhaRkoVNeyalilx maMdarapavaRta, dakiSxNa koVNeyalilx keYlAsapavaRta, vAmakoVNeyalilx himAlayapavaRta, dakiSxNa BAgadalilx gaMdhamAdanapavaRta, UdhavxRBAgadalilx niSAdhapavaRta, roVmaleVKeyalilx viMdhayxpavaRta. idu tananx kalipxtavalalxveMdu sAdhisalu vacanakAranu IshavxroVvAcada sholxVkavanunx udadhxrisutAtxne.}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyuvAkAsha caMdarx sUyaR AtamxreMbiV... sapatxkulapavaRtaMgaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 318-131).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxcakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AjAcnx, sahasArxra eMba ELu cakarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shakitxshacx shivatatatxvXM ca sapatxcakArxdhideVvatAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(parx. giV., 308)}

{\fontsize{9pt}{11pt}\selectfont
\begin{landscape}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
sapatxcakarx\\
cakarx &  sAthxna & parxNavAMsha & deVvate & vAyxhaqti &  dalAkaSxragaLu                  &  koVsha\\
\hline
mUlAdhAra          &  guda                       &   akAra                 &  barxhamx                      &  BUH          &  va sha Sa sa (4)                                                               &  ananxmaya\\  
sAvxdhiSAThxna &  liMga                       &   akAra                 &  viSuNx                           &  BuvaH      &  ba Ba ma ya ra la (6)                                                        &  ananxmaya\\
maNipUraka         &  nABi                        &   akAra                 &  rudarx                           &  suvaH       & Da Dha Na ta tha da dha na pa Pa (10)                           &  ananxmaya\\
anAhata              &  haqdaya                 &   ukAra                 &  Ishavxra                        &  mahaH     & ka Ka ga Ga kna ca Ca ja Ja cna Ta Tha (12)                    &  pArxNamaya\\ 
vishudidhx           &  kaMTha                   &  ukAra                 &  sadAshiva                      &  janaH       & a A i I u U Qu QU laq la{\char'365} E ai O au aM aH (16) &  manoVmaya\\
AjAcnx                 & BUrxmadhayx          &  makAra              &  shirxVguru                      & tapaH       & ha kaSx (2)                                                                        &  vijAcnxnamaya\\
sahasArxra          & barxhamxraMdharx &  OMkAra             &  OMkArarUpiV barxhamx & satayxM    & aMtaHkaaNa (1)                                                                &  AnaMdamaya\\
\end{tabular}
\end{landscape}}\relax
\newmeaning{\arthanonum{deVhadalilxruva AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, Ajecnx eMba SaTacxkarx\-gaLu matutx netitxyalilxruva barxhamxraMdharxveMba oTuTx ELu cakarxgaLu.}
\ullekha{hajejx ilalxda puruSa, A sajajxnasitxrXV, SaDupaMcamarudarx... A sharaNana sapatxcakarxda kamaladoLage parxveVSiTxsi, goVpayxvAgidavu... (savasaM. 9; apapxNaNx. (vacana saMcaya)); sapatx cakarxkarxmava bitatxrisaluduyxgisidaM deVshikaM sAradAdhAravA sAvxdhiSaThxveseva maNipUrakavanAhata vishudidhxyAgenxVyavaMtoVraMteyA barxhamx\-raMdharxveVLakekxyA parxteyxVka sAviradaLa (viVsheYpu. 8-131-40).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AdhAracakarx, sAvxdhiSAThxnacakarx,... itAyxdi}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxjihAvx}
\src{saM}
\meaning{\artha{aginx. kAliV, karAliV, manoVjavA, suloVhitA, sudhUmarxvaNAR, suPxliMginiV, vishavxrUpiV eMba aginxya ELu nAligegaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAliV karAliV ca manoVjavA ca suloVhitA yA ca sudhUmarxvaNAR |\\
suPxliMginiV vishavxrUpiV ca deVviV leVlAyamAnA iti sapatxjihAvx ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(muM. u., 1. 2. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivAginxya ELu nAligegaLu. aginxyu shivana GoVravAda savxrUpa. aMtaha aginxya suvaNaR. kanakA, rakAtx, kaqSANx, suparxBA, bahurUpA, atirakAtx eMba ELu nAlagegaLu. suvaNAR nAligeya sAthxna pashicxmadikukx, kanakAnAligeya sAthxna madhayxdalilx, rakAtxnAligeya sAthxna utatxradikukx, kaqSANxnAligeya sAthxna dakiSxNa, suparxBA sAthxna pUvaR, atirakAtx sAthxna AgenxVya, bahurUpA sAthxna IshAnayx-ivu ELu nAligegaLa sAthxnagaLu. vivAhakAladalilx pashicxma dikikxna (suvaNaR) nAligege, yajacnxkamaRgaLalilx madhayxmasAthxnada kanakA nAligege, upanayana kamaRdalilx utatxradikikxna rakAtx nAligege, pitaqkamaRgaLalilx dakiSxNa dikikxna kaqSANx nAligege, elalx kAmayxkamaRgaLalilx pUvaRdikikxna suparxBA nAligege, shAMtikamaRgaLalilx AgenxVya dikikxna atirakAtx nAligege, ugarxkAyaRgaLalilx IshAna dikikxna bahurUpA nAligege havisasxnunx samapiRsabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
GoVrAM mama tanuM vahinxM samupAsiVta saMyataH |\\
suvaNAR kanakA rakAtx kaqSANx ceYva tu suparxBA ||\\
bahurUpA{\char'263}tirakAtx ca sapatxjihAvxH parxkiVtiRtAH |\\
suvaNAR vAruNiV jihAvx kanakA madhayxmA samxqqtA ||\\
rakAtx ceYvoVtatxrA jihAvx kaqSANx yAmayxdishi sithxtA |\\
suparxBA pUvaRdigfjihAvx atirakAtx{\char'263}ginxgoVcarA |\\
aishAniV bahurUpA ca jihAvx sAthxnAnayxnukarxmAtf ||\\
vivAheV vAruNiV jihAvx madhayxmA yajacnxkamaRsu |\\
utatxrA coVpanayaneV dakiSxNA pitaqkamaRsu ||\\
pUvaRdikf savaRkAmeyxVSu AgenxVyiV shAMtikamaRsu |\\
aishAniV coVgarxkAyeRVSu sadA hoVmasayx shasayxteV ||\\
shAvAginxmeVvaM dhAyxtevxYva sAyaMpArxtahuRneVdf budhaH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 2. 24-28, 32)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxrutatatxvXgaLalilxruva kAla, niyati, kale, videyx, rAga, puruSa, mAye eMba ELu tatatxvXgaLu.}
\ullekha{kAlaM niyati kale videyx rAga puruSaM mAyeyu opupxviV sapatxtatatxvXMgaLu (viVsheYpu. 6-96-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxdivxVpa}
\meaning{\arthanonum{mAnavashariVravu saMkiSxpatx barxhAmxMDaveMdU barxhAmxMDadalilxruva ELu divxVpagaLu mAnavashariVradalilxveyeMdU sAdhisalu vacanakAra\-nobabxnu I vivaragaLanunx koDutAtxne. asithxsAthxnadalilxruva jaMbUdivxVpa, meVda\-sAthxnadalilx PalxkaSxdivxVpa, mAMsasAthxnadalilx kushadivxVpa, shirasAthxnadalilx kwrxMcadivxVpa, tavxcasAthxnadalilx shAlamxliVdivxVpa, roVmasaMcadalilx goVmeVdha divxVpa ive. idu tananx kalipxtavalalxveMdu toVrisalu vacanakAraru shirxVmahABagavAna uvAcadiMda sholxVkavanunx udadhxrisutAtxne.}
\ullekha{paqthivxyiMda Ishavxra pariyaMta paMcaviMshati tatavxMgaLutapxtayx... iMtiV sapatxsamudarxMgaLa sapatxdivxVpaMgaLa parxmANavoMdAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1357-479); sapatxdivxVpaMgaLa racisida sAviresaLamutitxnamaMTapadoLage... (savasaM. 10; jakakxNa. 871-510); navaKaMDapaqthivx eMbudu paMcashatakoVTi yoVjana... sapatxsamudarx, sapatxdivxVpAMtara... (savasaM. 10; kADasi. 218-145); sapatxdivxVpada madhayxdalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 446-206); inunx sapatxdivxVpaMgaLa sAthxnavadeMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 263-114).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxdhAtu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAnavashariVravu ELu riVtiya dhAtugaLiMdAgidudx, avelalxvU shakitxya vividha rUpagaLAgive. I ELu dhAtugaLeMdare: 1. rasa; idu jolulx, jaThararasa, itAyxdigaLige kAraNavAdudu, 2. rudhira, 3. mAMsa, 4. meVdhasusx, 5. asithx, 6. majejx, 7. shukalx (3: 252). kelavu vacanakArara parxkAra, asithx, majejx, mAMsa muMtAda Gana padAthaRgaLu paqthivxtatavxdiMdAgive; rakatx, shukalx, muMtAda darxvavasutxgaLelalx apftatavxdiMdAgive; itAyxdi.}}
\newmeaning{\arthanonum{ELu bageya satatxvX-sAra.}
\ullekha{hasivu, taqSe, niderx, viSayaMgaLa marede... paMceVMdirxya, sapatxdhAtu, aSaTxmadaMgaLa marede... (savasaM. 1; basava. 828-212); paMceVMdirxya sapatxdhAtuvanatigaLedalilx PalaveVno?... (savasaM. 2; alalxma. 152-45); liMgaparxsAdigaLeMbaru balalxre niVvu heVLaroV!... A parxsAdava tananx paMceVMdirxya sapatxdhAtu taqpatxvAgi BoVgisUdu... (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); rudarxMge pAvaRtiyu, viSuNxviMge lakiSxmXyu, barxhamxMge... sapatxdhAtuva miVri paMcaBUtava jarida... (savasaM. 4; sidadhxrA. 964-270); paMceVMdirxya sapatxdhAtu aSaTxmada koMdu kUgitalAlx?... (savasaM. 5; akakxma. 275-81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxmala}
\meaning{\arthanonum{Atamxvanunx AdhAyxtimxkavAgi malina mADi, shivanoMdige bereyadaMte mADuva ELu malagaLu. iveMdare: moVha, mada, rAga, viSAda, tApa, shoVka, veYciMtayx (ivugaLalilx kelavu ariSaDavxgaRdalilx seVrive).}
\ullekha{moVha mada rAga viSAda tApa shoVka veYciMtayxveMba... sapatxmalavAvarise matatxrAgi, tamamx tAvariyade... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 808-417); moVha mada rAga viSAda tApa shoVka veYciMte... eMba sapatxmala vayxsana madaMgaLenanxnAvarisi... (savasaM. 11; GanaliM. 769-378); moVha mada rAga viSAda tApa shoVka veYciMtayxveMdu sapatxmalavAvarisi matatxrAgi (padagoV. 23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxmAtaqke}
\meaning{\arthanonum{bArxhimxV, mAheVshavxriV, kwmAriV, veYSaNxviV, vArAhiV, iMdArxNi matutx cAmuMDA eMba ELujana muKayx deVvateyaru.}
\ullekha{harige iMdarxniVlaliMga, barxhamxMge sheYlaliMga... dugiRge kanakada liMga, sapatxmAtaqkeyarige maLala liMga... (savasaM. 6; Adayayx... 1145-360); `shivAvaraNa deVvAshacx savARnf saMpUJayeVdugxha|| paqthakfsAthxna sithxtAnf... shivAvaraNasathxralalxdeyidadx barxhamx viSuNx sapatxmAtaqkeyaru modalAda... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1397-526); inunx barxhAmxMDapAladoLagaNa saqSiTxya visitxVNaRvadeMteMdaDe... cAmuMDiyeMba sapatxmAtaqkeyaru iharu... (savasaM. 13; bAlasaM. 242-94); aginxkaninxkeyarAda bArxhimx mAheVshavxri kwmAri veYSaNxvi vArAhi mAheVMdirx cAmuMDiyareMba sapatxmAtaqkeyaruM ...nAmoVcacxraNamAtarxdiM garxhAdi samasatx viGanxMgaLaM pariharisutitxkuRM (viveVka. 213).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ELu muKagaLuLaLx rudArxkaSx. sapatxmAtaqkeyaru I rudArxkaSxda adhideVvategaLu. I rudArxkaSxvanunx dharisuvudariMda sapatxmAtaqkeyaru saMpirxVtarAgi jayavanunx anugarxhisutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
sapatxvakatxrXM tu rudArxkaSxM sapatxmAtarxdhideYvata |\\
tadAdhxraNeVna supirxVtA jayaM dadati mAtaraH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 7. 31)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvaNaRgaLa pariNAmagaLu}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna deVhadalilx ELu vaNaRgaLidudx, avu rakatxmAMsada kaNuNxgaLige kANuvudilalx. Adare avu vividha haMtada sAdhakanige kANisikoLuLxvuvu. vividha cakarxgaLu jAgarxtavAdAga vividha baNaNxgaLu kANisikoLuLxtatxve. sAdhane inUnx PalaparxdavAgade idAdxga avu mAnavana vataRneya meVle kelavu pariNAma mADutatxve (3: 1124).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUlAdhAradalilx parxdhAna aMsha paqthivxtatavx, adaralilx kapila vaNaRvide. I vaNaRdiMdAgi manuSayxna deVhadalilx aLuku uMTAgutatxde. sAvxdhiSAThxna cakarxdalilx apupxvidudx, adaralilx niVlavaNaRvide. idariMdAgi deVha naDuguvudu, maNipUrakacakarxdalilx aginxtatavxvidudx, adaralilx mAMjiSaTx vaNaRvide. idara pariNAmavAgi nAvu kanasu kANutetxVve. anAhatacakarxdalilx vAyu aMsha parxdhAnavAgidudx, adaralilx (piVta) haLadi vaNaRvirutatxde. idara pariNAmavAgi deVhada oLagaDe otutx uMTAgutatxde. vishudidhxcakarxdalilx AkAsha tatavx parxdhAnavAgidudx, adaralilx kapupx vaNaRvide. idara pArxbalayxdiMdAgi namage goMdala uMTAgi, deVhavu tatatxrisutatxde. AjAcnxcakarxdalilx caMdarxnidudx, adaralilx shevxVtavaNaRvide. idariMdAgi namage ciMte uMTAgutatxde. barxhamxraMdharxdalilx sUyaRnidudx, adaralilx gwravaNaRvide. idariMdAgi deVhadalilx saMcalane uMTAgutatxde. sAdhakanu tananx sAdhaneyiMdAgi I pariNAmagaLanunx niyaMtirxsabeVkeMbudu I vacanada sUcayx upadeVsha (3:1124).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvayxsana}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana, rAjayx, vishavx, utAsxha matutx seVvaka eMba ELu viSayagaLige saMbaMdhisidaMtiruva atAyxsakitx.}
\ullekha{munUnxra aruvatutx nakaSxtarxkekx bAyibiTuTxkoMDipupxde siMpu... idu kAraNa, kUDalasaMgana sharaNaru sapatxvayxsanigaLalAlxgi. (savasaM. 1; basava. 810-208); tanuveMba deVvasAthxnadoLage masatxkAgarxveMba sejAjxgaqhadalilx... aSaTxmada sapatxvayxsanaMgaLeMba Ane kuduregaLu saha... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); shiVlavaMtarelalx aMtirali... tamamxlilxruva aSaTxmadaMgaLu, sapatxvayxsanaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1606-585); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... aSaTxmadaMgaLu, sapatxvayxsanaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); shivaBakitx saMgadiMdAdudalalx... sapatxvayxsana udarAginx uLuLxdalalx... (savasaM. 8; maDimA. 746-275); tanuvayxsana manoVvayxsana dhanavayxsana rAjayxvayxsana vishavxvayxsana utAsxhavayxsana seVvakavayxsanaveMba sapatxvayxsanadiM hasaMgeTuTx (viveVka. 197); jUjeMbudiVga sapatxvayxsanadoLagaLadu munigaLigayoVgayx (viVsheYpu. 2-22-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvayxsanagaLu}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka mAgaRdiMda vicalitanAguvaMte manuSayxnanunx ELu riVtiya vayxsanagaLu kADutatxve. iveMdare: tanuvayxsana, manavayxsana, dhanavayxsana, vAhanavayxsana, utAsxhavayxsana, vishavxvayxsana, seVvakavayxsana.}}
\newmeaning{\artha{tanuvayxsanaveMdare deVhakekx saMbaMdhisida vayxsana. teLaLxgidadxre daSaTxpuSaTxvAgilalxvalalx eMba ciMte, dapapxgidadxre teLaLxgilalxveMba ciMte; vasatxrX ABaraNagaLu muMtAda shaqMgAra vasutxgaLa bagegina ciMte (3:332).}}
\newmeaning{\artha{manavayxsanaveMdare, yAva riVti kaLaLxtana mADali, yAva suLuLx heVLali eMba vayxsana hAgU parasitxrXVyara bagegina vayxsana.}}
\newmeaning{\artha{dhanavayxsanaveMdare dhana, rAjayx, itAyxdigaLanunx bayasuvudu.}}
\newmeaning{\artha{vAhanavayxsanaveMdare Ane, kudure muMtAda vAhanagaLa vayxsana (Adhunika kAladalAlxdare, yAMtirxka vAhanagaLa vayxsana).}}
\newmeaning{\artha{utAsxhavayxsanaveMdare putarx, mitarx, sitxrXVyara saMgava bayasuvudu.}}
\newmeaning{\artha{vishavxvayxsanaveMdare mane, hola, rAjayx muMtAda keSxVtarxgaLanunx bayasuvudu.}}
\newmeaning{\artha{seVvaka (seVvana) vayxsanaveMdare tinanxlAre, kuDiyalAre, toDalAre eMba vayxsana. AdhAyxtimxka udedxVshavanunxLaLxvanu I ELu vayxsanagaLiMda dUranAgi, liMgavayxsaniyAgirabeVkeMbudu cenanxbasavaNaNxnavara upadeVsha.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxviMshatisathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdi viVrasheYvasArasaMgarxhada riVtAyx ukatxvAda ipapxtetxVLu sathxlagaLu. avugaLu I riVtiyAgive: 1. piVThikAsUtarxsathxla, 2. anAdiBakatxlakaSxNasathxla, 3. AdirahitajaMgamasathxla, 4. shUnayxliMgasathxla, 5. niSakxlaliMgasathxla, 6. mahAliMgasathxla, 7. parxNavAkaqtiliMgasathxla, 8. vishavxjananasathxla, 9. piMDasathxla, 10. piMDacitfsathxla, 11. saMsAraheVyasathxla, 12. gurukAruNayxsathxla, 13. liMgadhAraNasathxla, 14. deVshikamahatavxsathxla, 15. sevxVSaTxliMgamAhAtamxyXsathxla, 16. caraliMgamAhAtamxyXsathxla, 17. parxsAdamAhAtamxyXsathxla, 18. pAdoVdaka mahatatxvXsathxla, 19. BasamxmAhAtamxyXsathxla, 20. rudArxkaSxmahatatxvXsathxla, 21. paMcAkaSxramahatatxvXsathxla, 22. Bakatxsathxla, 23. mAheVshavxrasathxla, 24. parxsAdisathxla, 25. pArxNaliMgisathxla, 26. sharaNasathxla, 27. aikayxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
athAtashAcxnAdiviVrasheYvasArasusaMgarxheV |\\
sathxlAnayxtarx nigadayxMteV sapatxviMshatiBeVdataH ||\\
parxthamaM piVThikAsUtarxmanAdiBakatxlakaSxNamf |\\
divxtiVyamAdirahitajaMgamasathxlamutatxmamf ||\\
taqtiVyaM shUnayxliMgasayx sathxlaM vidAyxcacxtuthaRkamf |\\
paMcamaM niSakxlAKayxsayx liMgasayx sathxlamucayxteV ||\\
mahAliMgasathxlaM SaSaThxM parxNavAkaqtiliMgakamf |\\
sapatxmaM vishavxjanana sathxlamaSaTxmamucayxteV ||\\
piMDasathxlaM tu navamaM dashamaM piMDacitfsathxlamf |\\
saMsAraheVyaBAgeVkAdashasathxlamudAhaqtamf ||\\
gurukAruNayxkaM jecnxVyaM dAvxdashaM liMgadhAraNamf |\\
tarxyoVdashaM deVshikasayx mahatatxvXM tu catudaRshamf ||\\
paMcadashaM sevxVSaTxliMgamAhAtamxyXM SoVDashaM BaveVtf |\\
caraliMgasayx mAhAtamxyXyutaM sapatxdashaM BaveVtf ||\\
parxsAdasayx ca mahAtamxyXmaSATxdashakamucayxteV |\\
pAdoVdakamahatatxvXM ca navadashamudiVyaRteV ||\\
BasamxmAhAtamxyXrudArxkaSxmahatatxvXM viMshati samxqqtamf |\\
EkaviMshativiKAyxtaM paMcAkaSxramahatatxvXkamf ||\\
dAvxviMshatiBaRveVdaBxkatxsathxlaM mAheVshavxrasathxlamf |\\
tarxyoVviMshatisaMKAyxtaM catuviRMshatisaMyutamf ||\\
parxsAdisathxlamaterxYva paMcaviMshatikiVtiRtamf |\\
pArxNaliMgisathxlaM SaDivxMshatiratarx nigadayxteV ||\\
sharaNasathxlameYkayxsayx sathxlaM sAyxtf sapatxviMshatiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., BA-1, 1. 47-58)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvidhaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{liMgApaRNeya apeVkeSxyiMda salilxsuva ApAyxyana parxsAda, guruliMga\-jaMgamagaLige apiRsi sivxVkarisuva samayaparxsAda, paMceVMdirxyagaLalilx paMcaviSaya padAthaRgaLanunx paMcaliMgagaLige samapiRsuva paMceVMdirxyavirahitaparxsAda, shivaciMtaneyiMda kUDi salilxsuva karaNacatuSaTxyavirahitaparxsAda, tirxvidhAMgagaLalilx tirxvidhaliMgagaLanunx saMbaMdhisi A liMgaveV tAneMdu \hbox{BAvisi} apiRsuva sadABxvaparxsAda, bahiraMgavAyxpAragaLanunx toredu arivina mAgaR hiDidu salilxsuva samatAparxsAda matutx guruvina anugarxharUpavAda jAcnxnaparxsAda eMba ELu bageya parxsAdagaLu.}
\ullekha{ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... modalAdavu sapatxvidhaparxsAdavenisuvadayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxsheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdisheYva, AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, avAMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYva eMba ELu sheYva parxBeVdagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAH sapatxvidhA jecnxVyAsetxVSAM BeVdAnf shaqNu karxmAtf ||\\
anAdisheYvaH parxthamamAdisheYvasatxtaH paramf |\\
mahAsheYvasatxtoV jecnxVyasatxvXnusheYvasatxtaH paramf ||\\
avAMtarasatxtoV jecnxVyaH parxvarasatxdanaMtaramf |\\
aMtayxsheYvasatxtoV jecnxVyasetxVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 4-6)}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvAdiBeVdeVna sheYvaM sapatxvidhaM tivxti |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 7. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sheYva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxsheYvaparxkAra}
\meaning{\arthanonum{anAdisheYva, AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva, parxvarasheYva matutx aMtayxsheYva eMba ELu sheYvaparxBeVdagaLu.}
\ullekha{sapatxsheYvaparxkAramaM pariviDiyoLaMdu bitatxrisutidaRM deVshikaM (viVsheYpu. 7-99-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxsoVpAna}
\meaning{\ullekha{savxgaRkekx ELu soVpAnavipuRdanu ArU ariyaralalx!... iMtiV sapatxsoVpAnaMgaLa balalx sadaBxkatxMge... (savasaM. 14; SaNumxKa. 395-218); jaMgamava kANutatx sadaBxkatxnu kuLitAsanava biTuTx idiredudx naDevudeV oMdaneya soVpAna ...A jaMgamadalilx anuBAvava besagoMbuvudeV ELaneya soVpAna iMtiV sapatxsoVpAnaMgaLa balalx sadaBxkatxMge keYlAsa karataLAmaLakavu (aKaMDeV. 74-46).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saparxkAMDashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalolxMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidha shiVlagaLalilx oMdu. iSaTxliMgapUjeyanunx mADade BoVjana mADadiruvudu eMba shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgamanaBayxcayxR sithxVyateV yadaBoVjanamf |\\
saparxkAMDamidaM shiVlaM vijecnxVyaM BakitxsAdhanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 27)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapAtxcAra}
\meaning{\arthanonum{kelavu vacanakAraru AcAragaLanunx paMcAcAragaLeMdU, sapAtxcAragaLeMdU, EkAdasha AcAragaLeMdU aivatutx AcAragaLeMdU savARcAraveMdU vagiRVkarisidAdxre. ililx sapAtxcAraveMdare, kirxyAcAra, jAcnxnA\-cAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx sacAR\-cAra eMba ELu AcAragaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{kirxyAcAra: paMcAcAra, aSATxvaraNa matutx SaTfsathxlagaLa AcaraNegaLalilx sAdhakanu pariNitanAgabeVku. aMdare, avugaLanunx parxyatanxpUvaRkavAgi mADade, sahajavAgi mADuvaSuTx pariNitanAgabeVku. hiVge mADuvudariMda kameRVMdirxyagaLu tamamx pUvARsharxyavanunx kaLedukoMDu shudadhxvAguvuvu. Adare kirxyegaLu yAMtirxkavAgirade, niSeThxyiMda kUDirabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{jAcnxnAcAra: sharaNaru tamamx vacanagaLalilx heVLiruvudanunx vinayapUvaRkavAgi pAlisabeVku. guruhiriyaralilx Bakitx, guruhiriyara dashaRna-\-sapxshaRna saMtapaRNe mADi, avara saMgadiMduMTAguva AdhAyxtimxka lABagaLanunx paDedukoLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{BAvAcAra: BAvAcAraveMdare savx-pariVkeSx. namamx guNAvaguNagaLanunx nAveV namamx anuBavadiMda tiLidu, avaguNagaLanunx tayxjisabeVku. adaralUlx AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDxmADuva kAma korxVdha muMtAda citatxvikAragaLanunx tayxjisabeVku hAgU sadugxNagaLanunx beLesikoLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{satAyxcAra: koTaTx mAtinaMte naDeyuvudu, boVdhisidaMte naDeyuvudu, suLuLx heVLade satayxvananxSeTxV heVLuvudu satAyxcAravenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{nitAyxcAra: ilalxdidudakekx Ashisade, baMdudanunx tirasakxrisade, EneV baMdarU parxsAdaBAvadiMda aMdare (nitayxparxsAdiyaMte) naDedukoLuLxvudeV nitAyxcAra.}}
\newmeaning{\arthanonum{dhamARcAra: parxsAda pAdoVdakavananxlalxde matetxVnanUnx sivxVkarisadiruvudu, yAvAgalU shivamaMtarxvanunx japisuvudu dhamARcAravenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{savARcAra: meVle heVLida elalx AcAragaLanUnx (savARcAravanunx) liMgAMga sAmarasayxda saluvAgi hAgU adu sididhxsuvaMte mADuvudeV savARcAra.}
\ullekha{ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx liMga jaMgamavalalxde... sapAtxcArava goVpayva mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); ayayx! shirxVguruliMgajaMgamada veVdhAmaMtarxkirxyAdiVkeSxge horagAda... sapAtxcArava saMbaMdhaviTuTx... (savasaM. 6; aMbiga. 36-17); ayayx, keVLa, parxmathagaNaMgaLelalx... paMcAcAradAcaraNe, sapAtxcArada saMbaMdhada naDenuDiya vicArisi... (savasaM. 10; gurusi. 731-418); sapAtxcAragaLu ...ivugaLa mUlaka manuSayxna aMtaraMgakirxyegaLu shudadhxvAgutatxve (shivAkoV. 94-116).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapAtxvaraNa}
\meaning{\arthanonum{BUmi, jala, aginx, vAyu, AkAsha, ahaMkAra matutx mahatatxtatxvX eMba ELu bageya AvaraNagaLu.}
\ullekha{tadaMDamayavxtutx koVTiya savisatxramaduM meVNaMDadiVrayudxmaDi jalaM... mahatatxnavayxkatxM parxveVSiTxsidaRtutx sapAtxvaraNaM (cebapu. 13-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapAtxvasethx}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige uMTAguva ajAcnxna, AvaraNa, vikeSxVpa, paroVkaSxjAcnxna, aparoVkaSxjAcnxna, shoVkanivaqtitx matutx niraMkushavaqtitx eMba ELu avasethxgaLu.}
\ullekha{savxyaMparxkAsha cidUrxpanAdAtamxMge nitAyxparoVkaSxtavxmuMTapupxda{\ri}MdAtamxnoLiV ajAcnxnAdi sapAtxvasethx GaTisala{\ri}yadu (viveVka. 43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapuSapxshiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalolxMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidha shiVlagaLalilx oMdu. shivApiRtavAda parxsAdavanunx biDadiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivApiRtaparxsAdasayx yatf paritAyxgavajaRnamf |\\
sapuSapxM shilamituyxkatxM vijecnxVyaM ceYtadutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapepxya Bakitx, sapepxya neVma}
\meaning{\arthanonum{sihi, upupx, huLi, kAra, muMtAda ruciyanunx hecicxsuva vasutxgaLilalxda AhAraveV sapepxya AhAra. BakatxnAdavanu rucikaravAda AhAravanunx vajiRsi, sapepxya AhAravanenx sivxVkarisidare avana Bakitx hecucxtatxde eMba (suLuLx) naMbikeyiMda mADida Bakitx (8:453).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapotxVdaka}
\meaning{\arthanonum{ELu bageya pavitarxjala.}
\ullekha{sapotxVdakagaLu- gaMdhoVdaka, puSopxVdaka, suvaNoRVdaka, ratonxVdaka, maMtorxVdaka, tiloVdaka, tiVthoRVdaka eMdive (shivAkoV. 199-363).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saPalashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalolxMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidha shiVlagaLalilx oMdu. guru-liMga-jaMgamagaLu oMdeV eMba BAvane. iMtaha BAvaneyu kUDaleV sididhxyanunx Bakatxrige niVDutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM yadeVkatevxVna BAvanamf |\\
saPalaM shiVlamituyxkatxM sadayxH sididhxkaraM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 30)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sabiVjadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{AdhAradiVkeSxyalilxruva sabiVja, nibiRVja, adhikAra matutx niradhikAra eMba nAlukx bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; kamaRvishudidhxyanunxMTumADuva diVkeSx.}
\ullekha{matatxmA sAdhAradiVkeSxyu sabiVjadiVkeSx nibiRVjadiVkeSx cinamxya diVkeSx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1376-519); a sabiVjadiVkeSxye loVkadhamiRNiyeMdu shivadhamiRNiyeMduBayavidhamapupxdu (pArake. 272).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sabiVjAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\artha{kirxyAvatiVdiVkeSxya sabiVja matutx nibiRVja eMba eraDu vidhagaLalilx oMdu. I diVkeSxyu sAdhaka matutx AcAyaRrige saMbaMdhiside. samathaRrAda vidAvxMsarige saMbaMdhisiruva kAraNa sabiVja eMdeniside. idu shivadhamiRNiV, loVkadhamiRNiV eMdu eraDu vidha. dhamARdhamaRgaLiMda kUDida saMcita, AgAmi, pArxrabadhx eMba mUru vidha kamaRgaLanunx saMsakxrisi shoVdhisuvudu shivadhamiRNiVdiVkeSx. yAva diVkeSxyiMda rudarxpada matutx Ishavxrapada pArxpitxyAgi, adhamaRsaMcitavAda AgAmi kamaRvelalx shoVdhitavAgi dhamaR mAtarx uLiyutatxdeyoV adu loVkadhamiRNiVdiVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAvatayxtha sA{\char'263}neVkA nibiRVjAtha sabiVjakA |\\
sabiVjA ca BaveVdidxVkASx sAdhakAcAyaRyoVrapi ||\\
viduSAM samathARnAM sabiVjA parikiVtiRtA |\\
sabiVjA ca divxdhA BinAnx parxthamA shivadhamiRNiV ||\\
AcAyaRgoVcarA porxVkAtx sAdhikA loVkadhamiRNiV |\\
dhamARdhamARtamxkaM kamaR pArxgAgAmi vicitarxkamf ||\\
saMsakxqqtayx shoVdhayxteV yatarx seYvoVkAtx shivadhamiRNiV |\\
yatarx rudarx padeV yoVgoV yoVgoV yashecxYvareV padeV ||\\
adhamaRsaMcitaM savaRM kamARgAmi vishoVdhayxteV |\\
dhamARvasheVSatoV yatarx sA diVkASx loVkadhamiRNiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 17-23; veV. viV. ciM., 6. 22-31)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAdhAradiVkeSxya mUru parxkAragaLalilx oMdu (uLideraDu abiVjA matutx cinamxyA). kamaRshudidhxyalilx (kamaRkAMDa) upayukatxvAguva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtx sabiVjAbiVjacinamxyA |\\
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 9)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samakaLe}
\meaning{\arthanonum{oMdeV riVtiyiruva savxlakaSxNa. parashiva heVge citfsavxrUpa hAgU shudadhxnoV hAgeyeV AdhAyxtimxka dheyxVyavanunx sAdhisidavanU citfsavxrUpa matutx shudadhx. hiVge samakaLe idadxlilx mAtarx, jiVva matutx shiva bereyabalalxru - niVru niVru beretaMte.}
\ullekha{samarati, samakaLe, samasuKa, sAvxnuBAva... (savasaM. 1; basava. 928-244); manakekx mana EkAthaRvAgi, kAyakekx kAya samadashaRnavAgi... pArxNakekx pArxNa samakaLeyAgi idadxvaralilx... (savasaM. 2; alalxma. 1440-427); kUTada racaneya saMdaLidu noVTa nimamx naTuTx... samakaLe eMdapupxdayAyx, samarati eMdapupxdayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 469-132); Bakitx sameVLa etitxda haLavige sutatxlU beVvina daMDe... samakaLe samarati nereva Baradalilx... (savasaM. 7; gajeVsha. 247-87).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatA parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{bisilirali, neraLirali, kahi irali, sihi irali, elalxvanUnx samatABAvadiMda noVDi, adanunx parashivanigapiRsi anaMtara anuBavisuvavanu. avanu sAvxthaRBAvavanunx kaLedukoMDiruvudariMda avanige parxpaMcadalilxruvudelAlx apiRtayoVgayxvenisutatxde. EkeMdare, avanu elalxvU shivana parxsAdaveMdu tiLidukoMDiruvudariMdalU, elalxdU oLeLxyadeV irabeVke horatu, keTaTxdiralu sAdhayxvilalx eMdu tiLidukoMDiruvudariMdalU, avanige beVku beVDagaLa vayxtAyxsa ilalxvAgi, elalxvanUnx shivanige samatABAvadiMda apiRsutAtxne (8:445).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatAguNa}
\meaning{\arthanonum{tAratamayxvilalxda manasusx. beVku, beVDagaLilalxda, oLeLxyadu keTaTxdu eMdu BeVda mADada, elalx parisithxtiyalUlx shAMtacitatxdiMda iruva manasusx.}
\ullekha{iMdige nimiSakekx baduRMkade hoVgeya... nimamxdoMdu samatAguNa enanxneMdu baMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 241-71).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatAjala}
\meaning{\arthanonum{karuNajala, vinayajala matutx samatAjala eMba tirxvidhoVdakagaLalilx oMdu; tanutarxyagaLalilx oMdAda kAraNa shariVravanunx shudadhxgoLisuva pAdoVdaka; jaMgamapAdoVdaka.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... neVtarxdalilx karuNajala; vAkinalilx vinayajala; aMtaraMgadalilx samatAjala... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); karuNajala vinayajala samatAjala... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); shirxVguruliMgajaMgamada dhULapAdoVdakadiMda... vinayajala samatAjaladiMda... (savasaM. 10; gurusi. 677-370); ANavamalava karuNajaladiMde toLedu... kAmiRkamalava samatAjaladiMde toLedu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 300-92).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatAparxsAda}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda EkAdasha parxsAdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... samatAparxsAda, parxsAdiya parxsAda, jaMgama parxsAda, sadABxva parxsAda... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); anAdikuLusanamxtavAda EkAdashaparxsAdava kuLava tiLivaDe... savamadalilx sadABxvaparxsAda, dashamadalilx samatAparxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 906-279); gurumuKadiMda baMdudeV guruparxsAda... arivuviDidu salisuvudeV samatAparxsAda... (savasaM. 5; dasarayayxgaLa puNayxsitxrXV viVramamx. 781-248); dAsa-dugagxLeyavara tavanidhiparxsAdava koMDenayAyx... siMdhu-balAlxLavara samatAparxsAdava koMDenayAyx... (savasaM. 6; upapxra. 1211-381); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe... avadhAroVdaka, samayaparxsAdavAgi nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 742-430); bahiraMgaparxpaMcavanunx naSaTxmADi aruhuviDidu salisuvudu samatAparxsAdavu (shivAkoV. 119-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatAparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhaparxsAdigaLalilx obabx; elalxvanUnx samacitatxdiMda noVDuvavanu.}
\ullekha{aMgave liMgavAgi, liMgave pArxNavAgi... samatAparxsAdi, sananxhitaparxsAdi, samAdhAnaparxsAdi... (savasaM. 8; maDimA. 444-167).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatejala}
\meaning{\arthanonum{samatAjala.}
\ullekha{gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka ivugaLige ...karuNajala, vinayajala, samatejala eMba hesarugaLU anukarxmavAgi irutatxve (shivAkoV. 103-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatemuKa suKavirahita}
\meaning{\arthanonum{tananx aMtaHkaraNagaLanenxV parashivanige apiRsi, elalx beVku beVDagaLanUnx gedudx, suKaveV barali, duHKaveV barali, citatx shAMtiyanunx kaLedukoLaLxda samabudidhxyuLaLxvava elalxvanUnx samatABAvadiMda para\-shiva\-nigapiRsi suKapaDutAtxne. A suKaveV samatAsuKa. adanunx mADadavanu samatAmuKa (oLahorageMba BeVdaBAvavilalxdavanu) suKavirahita (12:363).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samadaqSiTx}
\meaning{\arthanonum{elalxvanUnx samAnaveMbaMte noVDuvudu (4:857). (noVDi. samatAguNa, samatAparxsAdi).}
\ullekha{BakatxMge Bakitxye liMgAcaRne... parxsAdige samadaqSiTxye liMgAcaRne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1485-429); liMgavaMtanu liMgAcAra, sadAcAra... davxMdevxV tu samadaqSiTxsAsxyXtf tatAsxyXjajxMgamalakaSxNaM... (savasaM. 6; uripe. 1516-540); paqthivxVcakarxkekx shariVraveV pUvaR... nAsikAgarxdalilxpaR samadaqSiTxyu sakalayoVgakUkx kAraNamAgipuRdariM... (savasaM. 13; mumamxDi. 1099-557).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samapaRNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pUjeya aMga (acARMga), Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla, aikayxsathxla eMba Aru sathxlagaLalilx karxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdaliMga, mahAliMgagaLige gaMdhAdi padAthaRgaLanunx sharxdAdhxdi BakitxgaLiMda sucitAtxdi hasatxgaLiMda apaRNe mADuva kirxye.}}
\smallskip
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxmacARMgaM sAvaRkAlikamf |\\
samapaRNeV samacARMgeV ruciM BAveVna nAnayxthA ||\\
EvamaMgaM ca liMgaM ca BakitxM shakitxM tathA sathxlamf |\\
muKaM hasatxM parxsAdaM ca jAcnxtAvx veY samayxgacaRyeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 66-67)}
\smallskip
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxM sUthxlasUkaSxmXviBeVdataH |\\
yacaCxbAdxdayxviBAgeVneYveVSaTxliMgeV samapayxRteV || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 28)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge sAdhayxvAgadu viBUti... liMga uciCxSaTxnaMgeYdu? liMga samapaRNaMgeYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTAkeSxyiMda... guruliMgajaMgamakekx samapaRNeyaM mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); gurumuKadiMda baMdudeV guruparxsAda... paMcavidhaliMgakekx samapaRNa mADuvudeV... (savasaM. 5; dasarayayxgaLa puNayxsitxrXV viVramamx. 781-248); togala keYyalilx shileya liMgava hiDidu... niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx pArxNaliMga samapaRNa. (savasaM. 8; moVLimA. 1820-594); inunx sharaNanalilxya SaDivxdha SaDusathxlaliMga... samapaRNavaM mADi taqpitxyane BoVgisuvanu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 553-253).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa, SaDilxMgApaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samaya}
\src{saM}
\meaning{\artha{dhamaR, adu sheYva, pAshupata, kALAmuKa, kApAlika, bwdadhx, AhaRtf (jeYna) eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaM pAshupataM kAlAmuKaM kApAlikaM tathA ||\\
bwdadhxmAhaRtakaM ceYva samayaH SaDudiVritAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 4. 7-8)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaDivxdhasajajxnatavxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{dAsatavxvaMtA viVradAsatavxvu cAruBaqtayxtavxvA viVraBaqtayxtavxM vicArisalu samayavaMteseva sakalAvasethxyiV ramayxdA{\ru}guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 7-112-24).}}
\newmeaning{\artha{dhamaR, saMparxdAya, sidAdhxMta.}
\ullekha{samayoVcitadalilx liMgAcaRneya mADutipapxnA Bakatxnu... (savasaM. 1; basava. 400-97); muMdu jAvadaledudx, liMgadaMGirxya muTiTx... suparxBAta samayadalilx shivaBakatxra muKava... (savasaM. 2; alalxma. 88-29); kAyakalipxtadiMda BoVgAdi BoVgaMgaLa BoVgisabalalxDe... liMgave tAnu, tAne liMgavAgirabalalx asamayoVgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1105-376); guru toVridanu liMga jaMgamava... jaMgamadalilx jAtiya, parxsAdadalilx ruciya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 494-139); enanx miVsala biVsara mADideyalalxyayx... I samayadalilx horisi koMdeyalAlx cenanxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 5; akakxma. 107-36).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayaguru}
\meaning{\arthanonum{sadAcAragaLanunx kalisikoDuva guru.}
\ullekha{AcAraguru, samayaguru, jAcnxnaguru... (savasaM. 8; moVLimA. 1497-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtara diVkeSxgaLalilx (upadeVshagaLalilx) oMdu. `baMdhugaLalilxna pirxVtiyanunx toredu, adanunx Bakatxralilx sithxragoLisu' eMba shirxVguruvina upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAyx samayasaMjAcnx sAyxtf...  |\\
hitAvx baMdhujaneV pirxVtiM tAM BaketxVSu sithxrAM kuru |\\
EvaM samayamAdishayx... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 96, 101)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{basavAdi parxmatharanunx AdashaRvAgiTuTxkoMDu, viVrasheYva\-rAcarisuva SaTfsathxlamAgaRdalilx naDeyutAtx, sharaNagaNagaLu koTaTx parxsAdavanunx sivxVkarisi, dumARgaRdalilx naDeyuva guru, Bakatx, baMdhu, baLagadavaranunx tayxjisi, kAmakorxVdhAdigaLa balege sikakxde, tirxkaraNa shudadhxteyiMda aSATxvaraNavanunx pAlisu\-vudeV samayadiVkeSx.}
\ullekha{ayayx basava modalAda parxmathagaNArAdhayxra... mADuvaMthAde samayadiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 717-406).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{guruliMga jaMgamaranunx noVDi sharxdedhxyiMda parxsAda sivxVkarisuvudeV samayaparxsAda.
acacxparxsAda, nicacxparxsAda, samayaparxsAda eMba tirxvidhaparxsAdagaLalilx oMdu; tatAkxladalilx pArxpatxvAda guru jaMgamarige apiRsida naMtara seVvisuva parxsAda.}
\ullekha{savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1388-384); beLaginoLagaNa rUpa tiLidu, noVDiye kaLedu... nishayxMkanAgi. Ata samayaparxsAdi!... (savasaM. 2; alalxma. 164-52); anAdikuLusanamxtavAda EkadashaparxsAdava kuLava tiLivaDe... paMcamadalilx apAyxyana parxsAda, SaSaThxmadalilx samayaparxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 906-279); acacxparxsAda nicacxparxsAda samayaparxsAdavanariyada mUDharige... (savasaM. 4; sidadhxrA. 30-09); gurumAgARcAra satikxrXyABakitxjAcnxnaveYrAgayx... Acarisuva acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdi... (savasaM. 8; maDimA. 587-220).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhaparxsAdigaLalilx obabx; tatAkxladalilx pArxpatxvAda guru jaMgamarige apiRsidudanunx seVvisuvavanu.}
\ullekha{savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1388-384); ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx, janamxjanAmxMtaravetatxtoLali baLali... liMgaBakatxnAda samayaparxsAdi noVDA... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); shiVla shiVlaveMteMbirayAyx, shiVlada neleya balalxre heVLiro... acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdigaLeMdu... (savasaM. 8; moVLimA. 2142-690); haMdi, mola, pashuva tiMdavaneV Bakatx... samayaparxsAdi, EkaparxsAdi... (savasaM. 10; kADasi. 98-70); A meVle, acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdi citakxlAparxsAdi... (savasaM. 14; mUrusA. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayava biDuvudu}
\meaning{\arthanonum{samayakekx takakx AcAragaLanunx mADade nilaRkiSxsuvudu. (udAharaNege, beLigegx iSaTxliMgapUje mADabeVkeMba vidhiyanunx nilaRkiSxsuvudu) (5:609).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayasajajxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dAsatavx, viVradAsatavx, Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtA, samaya, sakalAvasathx eMba Aru vidha sajajxnaralilx obabx. mane, haNa, shariVra elalxvanUnx jaMgamaliMga matutx sAthxvaraliMgagaLige BakitxyiMda samapiRsuva sajajxna. idanunx samayAcAra eMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\
samayaH sakalAvasathxH sajajxnaM SaDivxdhaM tathA ||\\
savxgaqhaM savxdhanaM ceYva savxdeVhaM BakitxsaMyutamf |\\
jaMgameV sAthxvareV kiSxparxM samayAcArasajajxnamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2. 17. 196, 201)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sajajxna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayAcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shudadhx manasisxniMda mADuva AcAra. idara jotege Bakatxnalilx sharxdedhx matutx niSeThxyU irabeVku. guruhiriyaralilx BayaBakitx irabeVku. anayxmanasakxrAgi mADuva AcAravU alakaSxyXdiMda mADuva AcAravU samayAcAravenisikoLuLxvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxdhamARcAraniSAThx, savxshAsAtxrXnusaraNaM, gurUpadeVshAnuvataRnaM,
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. diVkASxpUtoVRMgapAshakaSxyakara samayAcArameSoV\char'263nutiSeTxVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{si.sA.kirx.sholxV. 1}
\smallskip
\begin{shl}
2. savxshAsotxrXVkatxM parxkataRvayxM parashAsatxrXM nakArayeVtf |\\
naniMdeVtf kAraNaM deVvaM na shAsatxrXM teVna BASitamf ||\\
naguruM sAdhakaM ceYva liMgacACxyAM na laMgayeVtf |\\
nAdAyxnanx laMgeVninxmARlayxM na dadAyxshiCxva diVkiSxteV ||\\
shivAginxgurupUjA ca kataRvAyx jiVvitAvadhi |\\
na shUnayx masatxkaM liMgaM daqSAvxrXyAyAtf kadAcana ||\\
itAyxdi samayAcAraH pAlaniVyaH shivAthiRBiH |\\
samayAcAraloVpeVna yAMti sheYvAH pishAcatAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{Agama}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAdevxYta shiroVdarxkAMga samayAcAra kirxyAdeVshikaH\\
sAkASxdeYpuramaMdiraH parama guruH shirxV bopapxnAthaH parxBuH
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{samate sanamxtadiMda nijaguNakAraNadiMda... samate, sajajxnike, samayAcArada nijapadavu... (savasaM. 1; basava. 1383-383); liMgadalilx AgAgi aMgavirahitanAgi PalaveVnayAyx?... jaMgamadalilx samayAcAriyAgipapxnanxkakxra... (savasaM. 2; alalxma. 1499-445); hADi mADuvarelalx hAdaragititxya makakxLayAyx... samayAcAradalilxpapxvarelalx samamxgAriya makakxLayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1687-622); aMdhakArada giri ariveVritu anuviDidu suKava kaMDu... A piVThadalilx samayAcAriyeMbava niMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 22-07); nAvu namamx vashavalalxdavara saMgava mADalilalx... savaRsamayAcArava kaMDu savaRshiVlava tiLidenayayx saMgayayx... (savasaM. 5; niVlamamx. 983-298).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayAcAratavx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhasajajxnatavxgaLalilx oMdu; tananx saMpatetxlalxvanUnx jaMgamakekx apiRsi, sASATxMgavAgi namasakxrisuvudu.}
\ullekha{jAtisUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUtaka rajaHsUtakaveMba... viVraBaqtayx[tavx] samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1146-541); dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdhasajajxnatavxyukatxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayAcArasajajxna}
\meaning{\arthanonum{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcArasajajxna matutx sakalAvasathx eMba Aru bageya sadugxNigaLalilx obabx; tananx saMpatetxlalxvanUnx jaMgamakekx apiRsi, sASATxMga namasAkxra mADuvavanu.}
\ullekha{savxkeSxVtarx savxdhanavA geVhaM visheVSa BakatxparxyutanA jaMgamakekx saMtoVSisutatxsASATxMgavikekx samayAcArasajajxnanenisikoMbanu (viVsheYpu. 7-112-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayAcAri}
\meaning{\arthanonum{oMdu nidiRSaTxdhamaRda kaTuTxpADugaLanunx vidhisuvavanu.}
\ullekha{enanxlilx Bakitx sAsaveya SaDABxgadanitilalx... enanx BakatxneMbaru, enanx samayAcAriyeMbaru... (savasaM. 1; basava. 386-92); liMgadalilx AgAgi aMgavirahitanAgi PalaveVnayAyx?... jaMgamadalilx samayAcAriyAgipapxnanxkakxra... (savasaM. 2; alalxma. 1499-445); guruvinalilx sadAcAri, liMgadalilx shivAcAri... jaMgamadalilx samayAcAri, parxsAdadalilx barxhamxcAri... (savasaM. 3; cenanxba. 117-32); aMdhakArada giri ariveVritu anuviDidu suKava kaMDu... A piVThadalilx samayAcAriyeMbava niMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 22-07); enageVnU toVradaMdu namamxvevxya maganAgidadx namamx basavayayxnu... saMga nisasxMgavilalxdaMdu samayAcAriyAgidadx namamx basavayayxnu... (savasaM. 5; niVlamamx. 882-277).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samarati}
\meaning{\arthanonum{parasapxra pirxVti. Bakatxnu parashivananunx pirxVtisidaMte, avana BakitxyiMda supirxVtanAda parashivanu Bakatxnanunx pirxVtisutAtxne. Aga Bakatxnu tAnu paDuva AnaMdavu paramAtamxnige apiRtavAgutatxdeyeMdu naMbutAtxne; liMgAMga sAmarasayx; paratatatxvXdalilx liVnavAguvudu.}
\ullekha{samarati, samakaLe, samasuKa, sAvxnuBAva... (savasaM. 1; basava. 928-244); tanuvinalilxpapx loVBava manava kadudx mAtanADidaDe... A manadalilx bayake samaratiyAgadAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1233-364); manakekx manaveVkAthaRvAgi... BAvakekx BAvaveVkAthaRvAgi, saMgakekx saMga samaratiyAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1448-529); nalalxna noVTada beVTada kUTada pariya... noVTa beVTa kUTa samasuKa samaratiyAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 684-193); sajajxneyAgi majajxnakekxreve... samaratiyiMda nimamx hADuve... (savasaM. 5; akakxma. 386-117).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samarasa}
\meaning{\arthanonum{sharxdedhx, niSeThx, avadhAna, anuBAva, sujAcnxna matutx samarasa eMba Aru vidhada BakitxgaLalilx oMdu; aikayxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}
\ullekha{anuBAvavilalxda Bakitx anuviMge bAradu... anuBAvavilalxda liMga samarasasuKakekx nilukadu... (savasaM. 1; basava. 979-263); iSaTxliMgada kUTa, pArxNaliMgada saMga... BAvaliMgada samarasava balalxvarAro... (savasaM. 2; alalxma. 943-283); mAtu mANikayxva nuMgi, joyxVti katatxleya nuMgi... samarasadalilx!... (savasaM. 3; cenanxba. 1478-540); kulAkula anuBavakakxlalxde samarasakekxVnoV ayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1528-441); vaTavaqkaSxdoLaDagida samarasa biVja... (savasaM. 5; akakxma. 363-107); sharxdedhx niSeThx avadhAna anuBava AnaMda samarasa ivu SaDivxdhaBakitxgaLu (shivAsU. 2 aDiTi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samarasaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharxdAdhx, niSAThx, avadhAna, anuBava, AnaMda, samarasa eMba Aru vidha BakitxgaLalilx oMdu. aikayxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsathxleVSu parxviSeTxYSA BakitxH SaDivxdharUpiNiV |\\
BakitxH samarasAkArA parxthamA parigiVyateV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 21, 25)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aikayxMge Atamxne aMga, A aMgakekx sadABxvaveV hasatx... rUpu ruci taqpitxyanaridu samarasaBakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 3; cenanxba. 1063-358); ayayx, joyxVtirAkaqti, OMkAra parxNama, siMhanAda... sadABxvahasatx, mahAliMga haqdayaveMba muKa, samarasaBakitx... (savasaM. 10; gurusi. 752-438); guruniraMjana paramakaTAkaSxmaNiyenage... mahAliMgavAgi samarasaBakitxyoLu taqpitxbaTuTx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); AcAraMgavAgi sharxdAdhxBakitxyanariye... pariNAmaMgavAgi samarasaBakitxyanariye... (savasaM. 12; deVshikeVM. 851-254); hADidare hADuvenayayx shivasharaNara manavolidu... aviraLa samarasaBakitxyalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 442-230); samarasaBakitxyu aikayxsathxlakekx saMbaMdhisidudu. idu manuSayxna elalx shariVragaLalilx uMTAguva elalx tarada anuBavagaLalilx sAmarasayxvanunxMTumADutatxde (shivAkoV. 51-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samarasasuKa pariNAmi}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada sAdhakanu tananx sadABxva eMba hasatxdalilx mahAliMgavanunx kaMDu samarasaveMba BakitxyanAnxcarisuvAga avanige Aguva suKaveV samarasasuKa. samarasasuKapariNAmiyAda Ata elelxlUlx parashivananenxV kANutAtxne.}
\ullekha{aMdu baMda musuku teredu hoMdisikoMDu... samarasasuKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samarasAdevxYta}
\meaning{\arthanonum{nadiya niVru matutx samudarxda niVru eraDU niVreV AgiruvudariMda nadiya samudarxdalilx beretu oMdAgalu sAdhayx. adeV riVti aMga (jiVvAtamx) matutx liMga (paramAtamx) eraDU cidavxsutxgaLeV (AtamxgaLeV) AdudariMda, aMgavu liMgadalilx bereyalu sAdhayx. jiVvana BAvavU, shivana BAvavU oMdeV AdudariMda aMtaha aikayxBAvakekx samarasAdevxYta eMdu hesaru. jiVvanige shivasavxrUpa barutatxdeyeV horatu shivaneV AguvudilalxveMbudu samarasAdevxYtada gamanAhaR aMsha.}
\ullekha{aMgakAkxcAra manakekx jAcnxna samarasAdevxYtavAda matetx... (savasaM. 5; amurA. 589-186); GaTajala bAhAyxginxya uSaNx soVMki uSoNxVdakavAdaMte... iSaTxpArxNa samarasAdevxYtavAdude taqpitx... (savasaM. 6; Adayayx. 913-276).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samasuKa}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada sAdhakanu tananxnunx satigU parashivananunx patigU hoVlisikoLuLxtAtxne. satiyu tananxnunx tananx patige apiRsikoMDAga tAnu suKapaDuvudalalxde, tananx patiyanunx suKapaDisutAtxLe.}
\ullekha{samarati, samakaLe, samasuKa, sAvxnuBAva... (savasaM. 1; basava. 928-244); samasuKa (sama) saMdhAnavilalxda saMga noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 740-222); nalalxna noVTada beVTada kUTada pariya... noVTa beVTa kUTa samasuKa samaratiyAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 684-193); gaMDana suKaduHKavanariyada diMDiyadotutx... A pArxNiyanu liMgasahaBoVjana samasuKa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 886-264); neVtarxMgaLa mucicx rUhilalxda nilava kANabeVku... aMgava mucicx liMgasaMga samasuKavanariyabeVku... (savasaM. 6; Adayayx. 1000-304).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgf padavi}
\meaning{\arthanonum{sariyAda padavi, unanxta padavi, mukitx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxna}
\src{saM}
\meaning{\artha{yathAthaRjAcnxna, satayxvAda jAcnxna. Aru upAMgagaLalilx oMdu. dapaRvilalxda, shivajAcnxnadalilx anurakatxvAda shivayoVgige uMTAguva jAcnxna. iMtaha jAcnxnadiMda elAlx pArxNigaLanunx tananxlilx matutx tananxnunx paramAtamxnalilx aikayxvAgiruva (oMdAgiruva) rUpavanunx kANutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAMgaSaTakxmeVtadidhx BakAtxdisathxlaSaTakxkamf |\\
nirasatxdapaRsaMbadadhxH shivajAcnxnaratoV BaveVtf |\\
teVna shiVGarxM girisuteV samayxgfjAcnxnaM tatoV BaveVtf |\\
yeVna BUtAnayxsheVSeVNa darxkaSxtAyxtamxnayxthoV mayi |\\
parxtayxyatirxtayeYkeyxVna samayxgfjAcnxniV sa cAsayxRhamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 60, 57-58)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaTfsathxlagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
samayxgfjAcnxnamiti pArxjecnxYH sathxlaSaTakxmudAhaqtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. parx., pu. 40. sholxV. 3)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parameVshavxrana anaMtashakitx eMba aMgadiMda uMTAguvaMtaha jAcnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
anaMtashakitxMti meV samayxgfjAcnxnaM dadAti sA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 62)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra anuBAvada mUlaka paDeda jAcnxna. udAharaNege deVhakikxMta BinanxvAda AtamxvoMdide, A Atamxnu shivAMshikanAgidAdxne, liMgAMga sAmarasayxdalilx nadiyu samudarxdalilx seVri tananx veYyakitxkateyanunx kaLedukoMDaMte, Atamxnu parashivanalilx beretu tananx veYyakitxkateyanunx kaLedukoLuLxtAtxne eMba satayxgaLu parxtayxkaSx athavA anumAnadiMdAgaliV pusatxka athavA gurugaLiMdAgali tiLidukoLaLxlu baruvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxnAnaMda}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka sAdhakanu tAnu shivAMshikaneMba samayxgfjAcnxnavanunx paDedidAdxne; tAnu parxteyxVka vayxkitxyalalx, tAnu parashivana aMga (deVha athavA BAga) eMdu tiLidukoMDiruvudariMda, tAnu mADa\-beVkAda yAva sAvxthaRpara kamaRgaLU ilalxveMdU avanu tiLididAdxne. liMgAMga saMyoVgada mUlakavU, tAnu paDeda samayxgfjAcnxnada mUlakavU avanu AnaMditanAgiruvudariMda, avananunx samayxgfjAcnxnAnaMdasharaNanenanxbeVkAgutatxde. (12:877).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxnAvadhAna}
\meaning{\arthanonum{samayxgfjAcnxnaveMdare satayxda bagegina jAcnxna. sAdhakanu tananx nijasavxrUpaveVnu, paramAtamxna savxrUpa, kirxye matutx avasethxgaLAvuvu, moVkaSxveMdareVnu muMtAda satayxgaLa bagege jAcnxna paDeyabeVkAdudu Avashayxka. samayxgfjAcnxnavilalxda AdhAyxtimxka jiVvana kuruDana saMcAradaMtAgutatxde. samayxgf jAcnxnavanunx paDeda sAdhakanu tananx guriyanunx heVge sAdhisabeVkeMbudanunx tiLidukoLuLxtAtxne (14:2416).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxniV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cara-acara rUpada samasatx parxpaMcavanunx shivana savxrUpaveMdu BAvisuva shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
carAcarAtamxkaM savaRM BAvayanf paramAtamxnaH |\\
mama rUpaM maheVshAni samayxgfjAcnxniV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 59)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{tananx nijavanunx tAnu aritukoLuLxva jAcnxna.}
\ullekha{samAnavAyuva nilisidaru samayxgAjxcnXnada savxyaMjoyxVtiya beLakina kaLeyalilx (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); viSayAsakatxnAgipapx jiVvAtamxMge shivakaqpeyAgalu jAcnxnoVdayavAgi tananx nijava tiLidu... tananx kaMDu nishacxyisida samayxgAjxcnXnamaM piMDajAcnxnaveMdu heVLalAdudu (liMgaliV. 71-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhAna parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{elalx bAhayxvasutxgaLanUnx, tananx iMdirxyAdi savaRvanUnx mAnasikavAgeV liMgakekx apiRsi,  beVku beVDagaLanunx dUravAgisi, suKaduHKa\-gaLeVneV baMdarU adelalx shivana parxsAdaveMdu sivxVkarisi sadA samA\-dhAnadiMda iruvavanu (8:445).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhi}
\src{saM}
\meaning{\artha{aMtaraMga kirxyeyalilx niratanAda pArxNaliMgige pArxNaliMgAcaRnakarxmadiMda uMTAda shivAtamx dhAyxnasaMpatitx shiva-jiVvara samAna samarasa rUpada dhAyxna (shivAtamx BAvavanunx paDeyuvudu). paramAtamxna dhAyxnada sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtaHkirxyAratasAyxsayx pArxNaliMgAcaRnakarxmeYH |\\
shivAtamxdhAyxna saMpatitxH samAdhiriti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 12. 21)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, jAcnxna, samAdhi eMba aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu. oMdeV vasutxvanunx kuritu niraMtaravAgi mADuva dhAyxna. savxrUpa shUnayxdaMte mADuva dhAyxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
samAdhinARma yoVgAMgamaSaTxmaM parikiVtayxRteV |\\
yadatArxmutarx niBARsaM sithxmitoV dadhivatf sithxtamf |\\
savxrUpashUnayxvadf dhAyxnaM tatasxmAdhiviRdhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 27. 9-10; shi. yoV. parx., 3. 47-48)}
\smallskip
\begin{shl}
athaRmAtarxniBARsaM savxrUpashUnayxmiva samAdhiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A. caM., pu. 6. sholxV. 1)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{viVrasheYvara aMtayxsaMsAkxra. maqta deVhavanunx BUmiyalilx hULuvudu. perxVtadhamaRvanunx nivArisi, moVkaSxvanunx niVDuva saMsAkxra. viVrasheYvarige samAdhi saMsAkxraveV sherxVSaThxvAgidudx, dahana kirxyeyiruvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBavAnAM mumukUSxNAM saMsAkxrAyeYva coVditaH |\\
pitaqmeVdheV shUrxyateV{\char'263}sw samAdhividhirutatxmaH ||\\
gaqhiV vA{\char'263}tha yativARpi liMgadhAriV tanuM tayxjeVtf |\\
na  daheVtf tasayx deVhaM tu samAdhw goVpayeVtatxdA ||\\
samAdhimoRVkaSxdhamoRV{\char'263}yaM perxVtadhamARpavAdakaH |\\
samAdhisaMsakxqqteVSavxsAmxdf dhamaRloVpoV na shaMkayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 1. 11, 13-14; makuTa. ca. pA. 1. 18-22; liM. dhA. caM., pu. 241-242)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAra parxkAra dhAyxnada ututxMga. samAdhiyalilx dhAyxniyu paraparxjecnxyanUnx, tAnu parashivanalilx oMdAgiruvudanUnx anuBavisi, AnaMdisi, anaMtara savxparxjecnxyanUnx kaLedukoLuLxtAtxne. samAdhiyiMda ecacxravAdAga avanige tAnu shiva\-noMdige oMdAdudu jAcnxpakakekx barutatxde. Adare samAdhisathxnAgiruvavanige tanageVnAgutitxde eMbudu vaNaRnAtiVta.}
\ullekha{shivashivA mUtiRge satayxshudadhx uMteMbiri... satayxshudadhx upadeVshakekx japa tapa saMje samAdhi... (savasaM. 1; basava. 935-246); nAru beVrina kuTila kapaTada... kAyasamAdhi karaNasamAdhi... (savasaM. 2; alalxma. 640-172); tanuva koTuTx tanu bayalAyitutx... basavaNaNxMge bayalasamAdhiyAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1258-438); guru samAdhiya sama tananx samAdhiya mADalaMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 515-147); usurina parimaLaviralu... samAdhiya haMgeVkayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 87-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhikirxye}
\meaning{\arthanonum{vayxkitxyobabxnu gatisidAga Acarisuva kAyaRgaLu: samAdhikirxye -idu aMtayxvidhiyAgide. idaralilxya BAgagaLu AvaveMdare 1. liMgeYkayxMge GanamAgaRda ecacxravanunx huTiTxsuvudu, 2. guruvAkayx parxmANavAgi naDedu nuDidu Acarisi bayalAda mahAmahimara kathAparxsaMgagaLanunx Odi anuBAvava mADuvudu, 3. roVdanagaLanunx mADade maMgaLamahoVtasxvadaMte vatiRsuvudu, 4. samAdhiya mADuvudu, 5. paMcABiSeVkagaLiMda sAnxnava mADisi, maMTapava racisi, Asanadalilx mUtaR mADisuvudu, 6. puSApxMjaliyanunx mADuvudu, 7. samAdhisathxLakekx taruvudu, 8. liMgeYkayx sharaNana naDenuDiyAcaraNeya vaqtAtxMtavanunx ugaGxDisuvudu, 9. samAdhige pAdoVdaka hAkuvudu, 10. samAdhimaMTapadalilx mUtaRva mADisuvudu, 11. savARMgakekx parxNavasaMbaMdhavAda tagaDu saMbaMdhisuvudu, 12. puSApxMjali, 13. kATabaMdha, 14. samAdhige maqtitxkeya tuMbuvudu, 15. meVle gadudxgeya mADuvudu (shivAkoV. 205-384).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhiyoVga}
\meaning{\arthanonum{samAdhi.}
\ullekha{haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... samAdhiyalilxpupxdu samAdhiyoVga... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-557); dhAyxna dhAraNa samAdhiyeMteMdaDe sadugxruve karuNipudu... alilx aikayxvAgipupxdiVga samAdhiyoVga eMdaruhidAta... (savasaM. 10; gaNaviV. 657-354); nivARNapadakekx kAmitanAgi... I AcaraNeya samAdhiyoVga pariyaMtara... (savasaM. 11; GanaliM. 734-347); I Aru liMgagaLu iSaTx, pArxNa, BAvaliMgadoLaginavidudxdariMda avugaLalilxyeV beredu, AmeVle I tirxvidhaliMgagaLanunx punaH EkAkAramADi, aKaMDa paripUNaR keVvala paraMjoyxVti savxrUpavAgiruva mahAliMgadoDane saMyoVgavAgabeVku. ideV samAdhiyoVgavu (shivAkoV. 48-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAna}
\meaning{\arthanonum{shariVrakAyaRkekx agatayxvAda paMcapArxNavAyugaLalilx oMdu; nABiyalilxdudx ananxrasavanunx roVmanALagaLalilx pasarisuva sathxLa.}
\ullekha{hAruvana Bakitx ODinoLage ageya hoyadxMte... udAnAya sAvxhA, samAnAya sAvxhA eMba... (savasaM. 1; basava. 592-148); BAnu shashi kaLeguMdi... pArxNa apAna vAyxna udAna samAnaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 187-60); AhAvxnisuvalilx parxsUtikAya, savxtaMtarxneMteMbe?... asamAna tALoVSaThx shabadxsaMcitanalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 475-145); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); sahasarxdaLa kamalava sUsade meVlukaTuTx kaTiTx... pArxNa apAna vAyxna udAna samAnaveMba oragu ikikx... (savasaM. 5; haDaliM. 1340-410).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAnavAyu}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. samAna)}}
\newmeaning{\ullekha{pArxNavAyu neVtarxnALa, apAnavAyu jihAvxnALa... samAnavAyu haridalilx catuviRdhasAravaM maredu... (savasaM. 3; cenanxba. 328-105); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... samAnavAyu shudadhx saPxTikavaNaR, deVha madhayxdalilxduR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); AkAshadoLagaNa AkAsha, jAcnxna... vAyuvinoLagaNa AkAsha, samAnavAyu... (savasaM. 11; toVMtasi. 335-154); dashavAyugaLu avAveMdaDe heVLuva keVLiraNANx... samAnavAyu niVlavaNaR, nABisAthxnadalilxdudx... (savasaM. 14; heVmaga. 1053-485).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAmAnxyaH}
\smallskip

\begin{shl}
yeVnAkaSxra samAmAnxyamadhigamayx... : 46\\
so\char'263yamakaSxrasamAmAnxyoV vAkasxsamAmAnxyapuSipxtaH... : 47
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samArAdhane}
\smallskip

\begin{shl}
heNuNx honunx maNuNx mUranU\\
kaNiNxli noVDi kiviyali keVLi\\
keY[yali] muTiTx mADuva Bakitx\\
saNaNxvara samArAdhaneyAyitu\\
tananxnitutx tuSiTx vaDedalavanenagolemx toVrA\\
shirxVgiri cananxmalilxkAjuRna ||\,2\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma.A.sAM. 6-45)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ananxva niVDuvavariMge dhAnayxveseva loVka... saNaNxvara samArAdhaneyAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 18-07).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samidaginxja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{samidaginxyiMda tayArisida Basamx. barxhamxcArigaLu dharisuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samidaginxsamutapxnanxM dhAyaRM veY barxhamxcAriNAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 6. 35)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samimxshorxVpAdhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BoVkAtx. pashu. jiVvAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samimxshorxVpAdhayaH saveRV BoVkAtxraH pashavaH samxqqtA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 42)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sayadAna, sayidAna, seYdAna}
\meaning{\arthanonum{guruliMgajaMgamarige apiRsuva eDe; neYveVdayxkekx beVkAda akikx, beVLe, tupapx, belalx, sakakxre, kAyi, sopupx muMtAda hadineMTu padAthaRgaLu.}
\ullekha{A shiSayxna karaNada meVlaNa pUvARsharxyava kaLedeveMdu... Bakatxna kANaliVyade mADuvudu sayidAna... (savasaM. 2; alalxma. 921-275); apiRta viDidu sayidAnavAyititxVyoDaliMge... (savasaM. 3; cenanxba. 447-138); tananxya bAya sheVSava liMgakekx toVri... idudxdu sayidAnaveMdu uMDu uMDu liMgakekx koDabahude ayAyx?... (savasaM. 6; arimA. 420-134); heDagehAra morahAra gerasihAra maDakehAra... sayidAnava tamdu, sAragaTiTx niVDutitxdaRDe... (savasaM. 9; saMapapx. 367-134); kUli kaqSi kAyakaMgaLiMda mADuva... uBaya parxtipAkadalilx Ada sayidAnakekx saMkalapxvaLidu... (savasaM. 9; hoDebaM. 1207-382).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sayadhAna}
\meaning{\arthanonum{parxsAda. Adare vacana 1:1153 ralilx sayadhAna eMba padavanunx AlaMkArikavAgi baLasalAgide, hAgU anuBAvakekx saMbaMdhisidaMte baLasalAgide.}}
\newmeaning{\artha{kAlamuTaTxlamamxda sayadhAna: yAvudeV sayadhAna (AhArapadAthaR)vu oMdu kAladalilx pArxraMBavAgi, matotxMdu kAladalilx haLasalu pArxraMBisutatxde. Adare sAmarasayxveMba sayAdhAna kAlAtiVta.}}
\newmeaning{\artha{namamx yoVcanegaLelalxvU kalapxnegaLanonxLagoLuLxtatxve, Adare sAmarasayxvu kalipxtavilalxdudu. adaralilx Barxmeyilalx.}}
\newmeaning{\artha{anaMtarati: liMgAMga sAmarasayxkekx koneyeV ilalx. adanunx anaMta ratisuKakekx hoVlisalAgide.}
\ullekha{udaka majajxnavalalx paterx pUjeyalalx... dhUpa parimaLavalalx, kaMcu beLagalalx, sayadhAna apiRtavalalx!... (savasaM. 2; alalxma. 957-288); koMDaDagidanobabx, koTaTxrasidanobabxnu... nimamxDigaLu asaMKAyxtarige mADida sayadhAnava... (savasaM. 3; cenanxba. 1135-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saraharida saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{huTuTx sAvugaLa mAleyanunx haridu parashivanoMdige mADida saMbaMdha (7:1171).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saraharidavanu}
\meaning{\arthanonum{huTuTx sAvugaLa mAle(sara)yanunx haridavanu, liMgeYkayxte sAdhisidavanu (8:186).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{salilamada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu; saMsArakekx agatayxviruva vasutxgaLanunx apeVkiSxsuvike.}
\ullekha{paqthivxmada salilamada pAvakamada (pavanamada)... (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada aSaTxmada avAveMdare heVLuve keVLiraNANx... paqthivxmada salilamada pAvakamada pavanamada... (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489); salilamadavetatx saMsAraBaritadavanAgutaM kuTuMbAthaRvasutxvane bayasuvanu (viVsheYpu. 7-100-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRiMdirxyagaLa oMdu muKava mADuvudu}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu iMdirxyavanUnx parashivana parxteyxVka bAyiyeMdu tiLiyuvudu AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisida Bakatxna kataRvayxvAdarU, koneyalilx hAge tiLiyuva budidhxyeV nijavAda bAyiyenisikoLuLxtatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRkataqR}
\meaning{\arthanonum{elalxvanUnx saqSiTxsida shiva. ililx elalx eMba pada keVvala jaDavasutxgaLige anavxyisade, parashivana shakitxya vividha rUpagaLAda icACxshakitx, jAcnxnashakitx, kirxyAshakitx muMtAdavugaLa adhideVvategaLigU, aMdare, barxhamx, viSuNx, rudarx muMtAdavarigU anavxyisutatxde.}
\ullekha{deVva deVva mahAparxsAda, avadharisayAyx enanx binanxhava... savaRkataqR nitAyxnaMdamayane, BakitxliVlAvinoVdane... (savasaM. 1; basava> 1217-335); gubibx herara maneya tananx mane eMbaMte... savaRkataqR kUDalacenanxsaMgayayxneMdariyade... (savasaM. 3; cenanxba. 1150-394); veVdAMgamaMgaLa devxYtAdevxYtada bagege nilukuvanalalx... savaRjacnx savaRkataqR swrASaTxrX soVmeVshavxranalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 1092-338); oMdu eraDahude? eraDu oMdahude?... saveRVshavxranu, savaRkataqR, savaRceYtanayx, sUtarxyaMtarxvAhaka... (savasaM. 9; saMapapx. 298-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRgatanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; jaMgamaliMgadalilx shivanu parxtayxkaSxvAgi kANisuvaMte elalx jiVvarAshigaLalUlx kANalu asAdhayxveMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{keVLi, keVLirayAyx... aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-358); savaRgatanirasanasathxla ...shivaniMda utapxtitxyAda samasatx jiVvajaMtugaLanunx shivanenanxlAgadeMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 113-1); sapxSaTxrUpAdiyaha savaRgata shivanalalx tuSaTxjaMgamaliMgadoLagipaRneMbudu ...savaRgatanirasanasathxla (viVsheYpu. 8-125-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRgatavxnirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. maheVshanu elelxDe iruvavanAdare, elelxDeyalilx avana pUjeyanunx mADabeVkAgutatxde. AdadxriMda liMganiSaThxnAdavanu shivananunx savaRgatananAnxgi samxrisade, (shivana savaRgatatavxvanunx nirasana mADi) anayxsAthxnagaLiMda vimuKanAgi tananx iSaTxliMgadalilx shivananunx ArAdhisabeVku eMdu parxtipAdisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM vakeSxyXV yathoVkatxM shaMBunA purA |\\
savaRgatavxnirAsashacx shivatavxM shivaBakatxyoVH |\\
savaRgatevxV maheVshasayx savaRtArxrAdhanaM BaveVtf |\\
na liMgamAterxV taninxSoThxV na shivaM savaRgaM samxreVtf ||\\
savaRgoV{\char'263}pi sithxtaH shaMBuH sAvxdhAreV hi visheVSataH |\\
tasAmxdanayxtarx vimuKaH sevxVSaTxliMgeV yajeVciCxvamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 4, 55-56)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM paritayxkatxmUtayxRSaTxkeVna mAheVshavxreVNa... savaRgatashabadxnirasaneV kaqteV sati anaMtaraM savagatanirasanasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 195)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRjacnx}
\meaning{\arthanonum{elalxvanUnx tiLida parashiva. ililx elalx eMba pada ililx Igiruva vasutx matutx GaTanegaLigaSeTxV anavxyisade, elalx kAlagaLalilxyU iruva vasutxgaLige matutx elalx kAlagaLalilx naDeyuva GaTanegaLigU anavxyisutatxde.}
\ullekha{``neVtarxM deVvoV na cAparaH''... ``neVtarxM savaRjacnx meV vapuH'' eMba shurxtiyuMTAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1330-392); anaMta aduBxta tamaMdha... anaMtaveMba yugadalilx sAkASxtf savaRjacnx tAnobabxne idadx... (savasaM. 3; cenanxba. 899-275); tanumadhayx vidaLAcaladoLage... tiLidu noVDidaDatayxdhika savaRjacnxnenipa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 592-169); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... dayAparatavxvanuLaLx savaRjacnxtA shakitxyanu... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); veVdAgamaMgaLa devxYtAdevxYtada... savaRjacnx savaRkataqR swrASaTxrX soVmeVshavxranalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 1091-338).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRjacnxtAvxnuBAva parxkAsha}
\meaning{\arthanonum{tananx anuBAvadalilx mahAparxBeyanunx anuBavisuva sharaNanu savaRjacnxtavxvanunx paDeyutAtxne. cinanxvoMdanunx tiLidukoMDare adariMdAda aneVka ABaraNagaLanUnx heVge tiLidukoMDaMtAgutatxdeyoV hAge parashivananunx anuBAvadalilx sAkASxtakxrisikoMDare, avaniMdAda parxpaMcada elalx vasutxgaLanunx aritukoMDaMteyeV. ideV savaRjacnxtavx. alalxde tAnu sharaNa, parxsAdaliMga taninxMda Binanx eMba devxYtaBAva avanalilx ilalxvAgutatxde.}
\ullekha{alupatx shakitxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi... savaRjacnxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-269).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRjacnxte}
\meaning{\arthanonum{elalxvanunx tiLidukoMDa paripUNaRsithxti; Bakitx, kamaRkaSxya, budidhx, vicAra, dapaRsaMkaSxya, samayxgAjxcnXna eMbuvugaLiMda SaTasxthXlagaLalilx parxkaTagoLuLxva savaRjacnxte, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxte, alupAtxshakitx matutx anaMtashakitx eMba Aru vidhagaLalilx oMdu.}
\ullekha{dhAyxnayoVgagaLAdiyeMdenipupAyeyiM muLugida taTiya BoVgadiMda- vidaRMtapapx savaRjacnxtA taqpitxyenutaMtanAdiboVdha eMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMta shakitxviRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAdi mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); Bakitxya mUlaka savaRjacnxteyu... samayxgAjxcnXnada mUlaka anaMtashakitxyu manuSayxnalilx aLavaDutatxve. (shivAkoV. 53-55).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRtatAtxvXsharxya}
\meaning{\arthanonum{samasatx jAcnxnatatavxgaLige AsharxyavAdasithxti; SaDivxdhamahAliMgakekx saMbaMdhisiruva Aru bageya sithxtigaLalilx oMdu.}
\ullekha{SaDivxdha mahAliMga -ivu piMDAkAsha, biMdAvxkAsha, mahadAkAsha, BAvagamayx, savaRtatAtxvXsharxya matutx paripUNaRparxkAsha eMdu irutatxve ...idu samasatxjAcnxnatatatxvXgaLige AsharxyavAgirutatxde. idu mahAliMgadoLagaNa jaMgamaliMgavu (shivAkoV. 68-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRdAsoVha}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, japa, pUje muMtAduvugaLigiMta sherxVSaThxvAda, guru liMga jaMgamagaLige mADuva sakalavidhada seVve.}
\ullekha{savaRdAsoVhaveV Ishana{\ri}vaMtadhikadAsoVhavilalxdana BAsura tapoVjapaM naSaTx (viVsheYpu. 8-133-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRnivARNi}
\meaning{\arthanonum{elalxdariMdalU biDugaDe paDedavanu. ililx `elalx' eMbudu ajAcnxna (marevu), saMsArabaMdhana, malatarxyagaLa doVSa matutx avugaLa pariNAmagaLAda saMsArabaMdhanavanunxMTumADuva AsegaLu, bahaLa hiMdina aneVka janamxgaLa kamaRPalagaLu-elalxvanUnx oLagoLuLxtatxde.}
\ullekha{BAvisi daqSiTxnaTuTx seYveragAgidudxda... guheVshavxrA, nimamxlilx savaRnivARNi saMganabasavaNaNx... (savasaM. 2; alalxma. 1426-423); paMcaBUtavaMgavAgipapx AtamxMge... Ata savaRnivARNi, sakalaniSakxlAtamxkanu... (savasaM. 6; uripe. 1430-494); liMgavaMta liMgaBakatx liMgAcAriyenisikoMDa... savaRnivARNikAyeMbenu... (savasaM. 8; marushaM. 1116-381); mATakUTaveMbudu mUrara odaginATa... savaRnivARNi, niHkaLaMka malilxkAjuRnA. (savasaM. 8; moVLimA. 2055-664); nAlukx bAgilu kUDida ThAvinalilx... Ata savaRnivARNi, sakala niHkalAtAmxkanu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1032-498).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRperxVraka}
\meaning{\arthanonum{elalx vasutxgaLU shakitxyiMdAgidudx, A shakitxyu jaDavAdudariMda, adakekx perxVraNe athavA cAlana shakitx shakitxyalalxda vasutxviniMda, aMdare, citfsavxrUpanAda parashivaniMda barabeVku. AtamxgaLu cidavxsutxgaLAdarU avugaLigU saha perxVraNe parashivaniMdaleV barabeVku. Adare parashiva Atamxrige I kAyaRvanunx mADu, A kAyaRvanunx mADabeVDa eMba vishiSaTx perxVraNegaLanunx niVDuvudilalx. yAvudeV kAyaR athavA ciMtanege beVkAguva mUla perxVraNe mAtarx parashivaniMda barutatxde. hiVge jaDa matutx ajaDavasutxgaLelalxkUkx avaneV perxVrakavAdudariMda, avanu savaRperxVrakanenisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{osi loVkAdhiVna, osi shivAdhiVnavuMTe... samasAtxtamxrige savaRperxVraka savaRceYtanayx savaRvAyxpaka... (savasaM. 11; toVMTasi. 528-240).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRBAvajacnx}
\meaning{\arthanonum{elalxvanUnx samatABAvadiMda kANuvavanu. elalxvU parashivana shakitxyiMdaleV huTiTxve eMda meVle, kelavu oLeLxyavu, kelavu keTaTxvu eMdiralu sAdhayxvilalx. AdudariMda elalxvanUnx parashivana parxsAdaveMdu samaBAvadiMda sivxVkarisabeVku enunxtAtxne savaRBAvajacnx.}
\ullekha{savaRvelalxvU vasutxvina adhiVnavAdalilx... savaRBAvajacnxge BinanxBAvavilalx... (savasaM. 8; meremiM. 1388-472).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRBAvaleVpa saMbaMdhasathxla}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka aikayxsithxtiyanunx paDedu, aMdare, tananx vayxkitxtavxvanunx kaLedukoMDu taninxMda parashivananUnx, para\-shiva\-niMda tananxnUnx parxteyxVkisalAradaMte beretu, mukatxnAgiruvavana sithxti heVgirutatxdeyeMdare, parashivanu heVge elalx vasutxgaLalilx avayxkatxvAgi aDagirutAtxnoV, hAgeyeV aikayxnU savaRvanUnx (savaRvU Ada parashivananunx) tananx vayxkitxtavxkekx leVpisikoMDirutAtxne. A leVpada mUlaka BAvAtamxnu (jiVvAtamxnu) sAdhisi\-koMDiruva saMbaMdhaveV savaRBAvaleVpa saMbaMdha. aMtha aikayxniruva sithxtiyeV savaRBAvaleVpa saMbaMdha sathxla (9:665).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRleVpa}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlavanunx muTiTxdavanige tAnu elalxdaralilxyU, tananxlilx elalxdU iruva anuBavavAgutatxdeyAda kAraNa avanu savaRleVpa (8:285).}
\ullekha{vishAvxsavilalxdavaMge Bakatxsathxlavilalx... vishAvxsavilalxdavaMge aikayxsathxlavilalx, savaRleVpanalalx... (savasaM. 8; bAhUra. 284-115).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRvayxvadhAni}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyAdavanu yAvAgalU liMgadhAyxnadalilx niratanAgirutAtxne. tananx parxti aMgadalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDiruva avanige tAnu mADuvudelalxvU liMgakAkxgiyeV eMba vishAvxsavirutatxde. iMtha sAdhakaneV savaRvayxvadhAni.}
\ullekha{Ata aMgava toTaTxDeVnu? parAMganeyara... iMtivelalxralilx savaRvayxvadhAniyAgi... (savasaM. 6; EleVshavx. 1666-636); iSaTxliMgakekx daqSaTxpadAthaRMgaLa... savaRvayxvadhAniya ecacxrikeya muTuTx... (savasaM. 8; BaritA. 404-145).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRshUnayx}
\meaning{\artha{shUnayxdalilxruva nishUyxnayx, savaRshUnayx, mahAshUnayx matutx savaRshUnayxnirAlaMba eMba nAlukx avasethxgaLalilx oMdu; paripUNaR sithxti.}}
\newmeaning{\artha{nirAkAra savxrUpanAdavanu; parashiva.}
\ullekha{savaRshUnayx Adi anAdi Bakatxsathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1574-467); maMtarxyoVga, haThayoVga... savaRshUnayxM nirAkAraM nitayxtavxM paramaM padaM... (savasaM. 3; cenanxba. 748-224); nishicxMta nirAkAra paraMjoyxVti... savaRshUnayx nirAkAraM nitayxtavxM paramaM padaM||... (savasaM. 9; apapxNaNx. 974-300); nirALadiMda sahajavAyitutx... A savaRshUnayxdalolxDagUDi niMdAtaMge... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 862-436); savikalapx satitxtutx... iveVnuyeVnU ilalxda savaRshUnayxnirAlaMbavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 690-307); tanushUnayxsharaNaMge kulaveMbudeVnu... nimamx sharaNanu savaRshUnayx liMgeYkayx kANA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 779-236); vacanakAraru shUnayxdalilx kelavu viBAgagaLanunx mADutAtxre. avelalxvU EnU ilalxdaMtha sithxtigaLu ...savaRshUnayx, mahAshUnayx savaRshUnayxnirAlaMba ivelalxvugaLU oMdeV athaRvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 16-20); parashivaM ...sunAdabiMdu kaLAdigatidUranenisutalanAdikAlade savaRshUnayxnAgirutidaRnu (cebapu. 12-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRshUnayxnirAlaMba}
\meaning{\artha{shUnayxdalilxruva nishUnayx, savaRshUnayx, mahAshUnayx matutx savaRshUnayxnirAlaMba eMba nAlukx sithxtigaLalilx oMdu; EnU ilalxdiruva sithxti.}
\ullekha{vacanakAraru shUnayxdalilx kelavu viBAgagaLanunx mADutAtxre. avelalxvU EnU ilalxdaMtha sithxtigaLu ..savaRshUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayxnirAlaMba ivelalxvugaLU oMdeV athaRvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 16-20).}}
\newmeaning{\artha{nirAkAra savxrUpavuLaLxvanu; parashiva; savaRshUnayx nirAlaMbavu aMtima sithxti. idariMda shUnayxda beVre sithxtigaLuMTAgutatxve.}
\ullekha{savikalapx satitxtutx... iveVnuyeVnU ilalxda savaRshUnayxnirAlaMbavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 690-307); anaMtakoVTi sUyaR caMdArxginx... savaRshUnayxnirAlaMbavAgidadxMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 376-175).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRshUlayx (savaRshUnayx nirAvalaMba)}
\meaning{\arthanonum{parashivanu inUnx EnanUnx saqSiTxsadeV idAdxga, saqSiTxsabeVkeMba nenahU avanalilx taledoVradidAdxga, tAnobabxneV idedxV\-neMba arivU avanige bAradidAdxga avana sithxtiyanunx savaRshUnayx athavA savaRshUnayxnirAvalaMba sathxla eMdu kareyalAgutatxde. tAnobabxneV \hbox{idedxVne} eMba arivu avanige uMTAdAga avanu mahAshUnayxnenisikoLuLxtAtxne. saqSiTxmADabeVkeMba bayake taledoVridAga avanu niSakxlaliMga\-nenisikoLuLxtAtxne. anaMtara avanu aMgasathxla, liMgasathxlaveMba ibABxga\-vAgutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRsaMgaparitAyxgi}
\meaning{\arthanonum{virakatxnAguva modalu idadx taMde, tAyi baMdhu baLaga elalxra saMbaMdhavanUnx toredavanu, idariMgAgi AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDxmADuva moVha athavA mamateyanunx nivArisidaMtAguvudu.}
\ullekha{liMgavanaridu liMgAcaRneya mADi... savaRsaMgaparitAyxgiyAgi... (savasaM. 6; uripe. 1518-544); ariviMgU maraveya deseyalilx... savaRsaMgaparitAyxgiyeMdu tAnariyade... (savasaM. 8; BaritA. 403-144); mahAliMgaM tarxyoVliMgaM SaDivxdhaM... iMtapapx savaRsaMgaparitAyxgiyayAyx namamx basavaNaNxnu... (savasaM. 8; marushaM. 1113-380); savaRsaMgaparitAyxgiyeMdaDe BoVgakekx marugisuve... (savasaM. 9; sakaLeV. 493-164).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRsaMbaMdhi}
\meaning{\artha{anuBAva sididhxsada munanx nAvelalxrU 1. vasutxgaLelalx parasapxra BinanxvAgiruvaMte hAgU. 2. namagU paramAtamxnigU Binanxte iruvaMte kANutetxVve. Adare anuBAvigaLige parxpaMca, parashiva matutx tAvu elalx parasapxra oMdAdaMte kANutatxve. anuBAvigaLu savaRsaMbaMdhigaLu.}
\ullekha{savaRsaMbaMdhiyAgi samayxkfjAcnxniyAgi arivenu shivana Adiya... (savasaM. 5; amurA. 695-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRsathxla saMpUNaR}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada elalx vasutxgaLalilxyU, savaRra AtamxgaLalilxyU, parxti parxdeVshadalilxyU tuMbikoMDiruva parashiva.}
\ullekha{kusuma gaMdha[va] upadaqSaTxdiMda... Ata SaTasxthXlaveVdi, uBayasathxlaBarita, savaRsathxlasaMpUNaR... (savasaM. 8; moVLimA. 1687-556).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMga parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka dAriyalilx inUnx hecucx dUra sAgade iruvavanu keVvala AhAra padAthaRgaLanunx parashivanige apiRsi, anaMtara tAnu BoVgisutAtxne. Adare A dAriyalilx hecucx muMduvaridavanu, AhAra padAthaRgaLanunx matutx itara iMdirxyaviSayagaLananxSeTxV alalx, tananx budidhx, manasusx, ahaM, citatx, jAcnxneVMdirxyagaLu, kameRVMdirxyagaLu itAyxdigaLanunx aMdare, tananx elalx aMgagaLanUnx parashivanige apiRsi, anaMtara avugaLanunx parxsAdaveMbaMte upayoVgisutAtxne. hiVge tananx elalx aMgagaLanUnx parxsAdavanAnxgi mADikoMDavanu savARMga parxsAdi.}
\ullekha{savxyamajajxna, savxyapUje... kUDalacenanxsaMgayAyx Ata savARMgaparxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 790-234); kaqtayuga terxVtAyuga dAvxparayuga... saMtoVSaparxsAdiyAgi savARMgaparxsAdiyAgi... (savasaM. 8; maDimA. 569-212); parxsAdava koMDa sharaNana savARMgavelalx... iMtiV parxsAdavelalxva koMDa savARMgaparxsAdi... (savasaM. 10; cenanxyayx. 825-480).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMga sAvxyata}
\meaning{\arthanonum{parashivanu namamxlelxV idadxrU, nAvu avananunx sAkASxtakxrisikoMDiruvudilalx. avananunx sAkASxtakxrisikoMDAga avanu namamx parxti aMgadalilxyU vayxkatxnAgutAtxne. hiVge sAkASxtakxrisikoLuLxvudeV savARMga sAvxyata.}
\ullekha{elAlx Bakitxya BeVdavanu... enanx savARMgasAvxyatavanu basavaNaNx mADidanu... (savasaM. 8; maDimA. 539-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgapAvaDa, savARMgapAvaDe}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaraNeya vidhigaLalilx baLasuva dhULupAvuDa, kaMThapAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru bageya vasatxrXgaLalilx oMdu.}
\ullekha{pUvaRguNavanelalx aLidu... kaMThapAvaDa dhULapAvaDa savARMgapAvaDa shiVlasaMbaMdhaveMdaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1354-399); dAsiya saMga, BaMgiya seVvane... kaThapAvaDa, dhULapAvaDa, savARMgapAvaDa uMTeMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1279-450); dhULupAvaDavAdalilx Ava niVranu... savARMgapAvaDadalilx hoLe taTAka mikAkxda... (savasaM. 5; akakxmamx. 509-157); ``BavigaLige kANabAradeMdu shAkapAkagaLige saMpUNaRvAgi hodisuva vasatxrX" (kananxni. 8-8366); A sathxLadalilx dhULapAvaDavAdi savARMgapAvaDaM kaDeyAgi karxmadoLeseva shiVlaMgaLa{\ru}vatutxnAlukxmava naDesuvA shiVlavaMtare bahaLa (cebapu. 62-47); savARMgapAvaDe: shAkateYlaMpakavxmaM namanA BakatxrAloVkisade Bakatx saMsakxqqtaveMbudapupxdeY pAkashudidhxgaLinunx savARMgapAvaDeya kaTuTxvudu Bavi noVDalu soVke BAMDadoLidaR teYlAdigaLa biDuvudeY (viVsheYpu. 7-112-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgapAvaDe}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `savARMgapAvaDa')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgamuKa}
\meaning{\arthanonum{savARMgaliMgiya aMtaHkaraNa, jAcnxneMdirxya matutx kameRVMdirxyagaLelalxdara mUlakavU parashiva anuBavisuvudariMda, avelalxvU avana bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxve.}
\ullekha{liMgaveV pArxNavAgi pArxNaliMgaveMba... liMgaveV savARMgamuKavAda swrASaTxrX soVmeVshavxrA... (savasaM. 6; Adayayx. 1081-334); aMgadalaLavaTaTx suKavu liMgadalilx... mahAjAcnxnadalilx liVyavAda suKavu savARMgamuKadalilx liVyavAgi... (savasaM. 8; marushaM. 1094-369); nAnA cihanxviciCxhanxMgaLu taledoVrade... savARMgamuKa jaMgamavAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1850-28); tanuvinalilx manoVmUtiRyAgi... pAda pArxNigaLalilx savARMgamuKavAgi... (savasaM. 9; shivaleM. 247-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaliMga}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna manasusx, karaNa, iMdirxya, arivu muMtAda elelxDegaLalUlx nelegoMDa liMgatatatxvX.}
\ullekha{guruvupadeVshavuLaLxvara guruveMde... jaMgamAcaRkara savARMgaliMgigaLeMde kAbenu... (savasaM. 1; basava. 1179-323); AcAravaMgaleVpavAgi, kAyamukatxnu... savARMgaliMgeYkayxnu niVnu noVDayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 868-255); aDigaDige sUthxlasUkaSxmXveMba shabadxpariBAva... savARMgaliMgiyAgi liMgaparxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 894-274); parxsAdiyAdAta parxLayakokxLagAga... Atana aMga savARMgaliMgAMga... (savasaM. 4; sidadhxrA. 788-222); Bakatxne kulajaneMda mAtinaMte... savARMgaliMgakekx anuBAvavilAlxgi... (savasaM. 5; akakxma. 310-92); beV{\ra}Mga beV{\char'273\char'304\char'301}caraNeyilalx BakatxMge beV{\ro} ceVSeTxgaLilalx liMganijayukatxMge liMga noVDalu noVDuvaM keVLe keVLuvaM ...iMtu liMgadoLu sahacariyenisuvaM Bakatx saMtataM savARMgaliMgavenisuva Bakatx (diVkASxboV. 134-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaliMga saMbaMdhi}
\meaning{\arthanonum{deVha beVre, liMga beVre eMba BeVdavilalxde tananxlilx liMgatatatxvXgaLanunx aLavaDisikoMDiruvavanu; liMgakAya.}
\ullekha{aMgada meVlaNa liMga hiMgadaMtirabeVku... savARMgaliMgasaMbaMdhi kUDalacenanxsaMgayayxnalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 169-50); UroLagana holeya, Ura... iMtiV uBayavanarida sharaNa savARMgaliMgasaMbaMdhi... (savasaM. 8; bAlasaM. 242-99); heMDada haravige hAlaharaviya... shirxVgurukAruNayxdiM savARMgaliMgasaMbaMdhigaLAda... (savasaM. 10; kADasi. 265-167).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaliMgasAhitayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{elalx aMgagaLalilx gurUpadeVshada mUlaka parxtiSiThxtavAda liMgagaLu. jiVvAtamxnalilx niraMtaravAgi liMgavu parxkAshisuvudu. iSaTxliMgavanunx bAhAyxMgadalilx, pArxNaliMgavanunx aMtaraMgadalilx (sUkASxmXMgadalilx), BAvaliMgavanunx AtAmxMgadalilx (kAraNAMgadalilx) parxtiSAThxpane mADabeVku. iSaTxliMgAdi mUru liMgagaLu talA eraDeraDAgi oTuTx Aru vidhavAgutatxve. (I Aru liMgagaLalilx) mahAliMgavanunx haqdayAMgadalilx, shorxVtArxMgadalilx parxsAdaliMga, tavxgaMgadalilx caraliMga, daqgaMgadalilx shivaliMga, jihAvxMgadalilx guruliMga, nAsikAMgadalilx AcAraliMgagaLanunx parxtiSAThxpisabeVku. jAcnxneVMdirxyAMgagaLalilx Aru liMgagaLanunx sAthxpisidaMte kameRVMdirxyAMgagaLalilx adeV Aru liMgagaLanunx sAthxpisabeVku. vAkf, pANi, pAda, pAyu, upasathxgaLalilx karxmavAgi parxsAdaliMga, caraliMga, shivaliMga, guruliMga, AcAraliMgagaLanunx sAthxpisa\-beVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkAshateV tatoV{\char'263}muSayx ceVtanasayx niraMtaramf |\\
savARMgaliMgasAhitayxM porxVcayxteV liMgatatapxreYH |\\
EkameVva paraM liMgayaMgeV{\char'263}simxnf suparxtiSiThxtamf |\\
savaRtoVmuKamABAti nAmarUpakirxyAtamxnA ||\\
iSaTxliMgaM tu bAhAyxMgeV pArxNaliMgaM tathAMtareV |\\
BAvaliMgaM tatheYvAsimxnAnxtAmxMgeV suparxtiSiThxtamf ||\\
haqdayAMgeV mahAliMgaM shorxVtArxMgeV tu parxsAdakamf |\\
tavxgaMgeV caraliMgaM tu daqgaMgeV shivaliMgakamf ||\\
jihAvxMgeV guruliMgaM tu nAsikAMgeV tatheYva ca |\\
AcAraliMgamashArxMtaM suparxtiSiThxtameVva hi ||\\
yathA jAcnxneVMdirxyAMgeVSu karxmAlilxMgaM parxtiSiThxtamf |\\
tathA kameRVMdirxyAMgeVSu karxmAlilxMgaM parxtiSiThxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 1. 12-18; a. sU., 6. 5-8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaliMgi}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada sAdhakanu keVvala deVhada meVle liMgavanunx dharisidare pArxNaliMgiyu (savARMgaliMgiyu) tananx elalx aMgagaLalilxyU parashivananunx parxtiSAThxpisikoLuLxtAtxne. Aga savARMgaliMgiyu yAvudeV vasutxvanunx muTiTx athavA noVDi athavA rucisuva modalu avana parxti aMgadalilxyU iruva parashivaneV anuBavisutAtxne. hiVge, avanu parashivanige itararu mADuvaMte keYyiMda muTiTx yAvudeV vasutxvanunx neYveVdayx mADabeVkilalx. EkeMdare avanu manasisxnalelx savaRvanUnx parashivanige apiRsutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{tananx tanu, mana, BAvagaLalilx guru liMga jaMgamagaLanunx nelegoLisikoMDu, samarasithxtiyanunx muTiTxruva Bakatx.}
\ullekha{guruvupadeVshavuLaLxvara guruveMde... jaMgamAcaRkara savARMgaliMgigaLeMde kAbenu... (savasaM. 1; basava. 1179-323); aDigaDige sUthxlasUkaSxmXveMba shabadxpariBAva... savARMgaliMgiyAgi liMgaparxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 894-274); shiva shivA, Adi anAdigaLeMberaDilalxda... savARMgaliMgi, dAsoVhasaMpananx... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); aMgaliMga manaliMga pArxNaliMga... shiva savARvayavavAda savARMgaliMgigaLanenagomemx toVrisA... (savasaM. 6; Adayayx. 768-231); jAcnxtaqcakuSxviniMda jagada rUpa... barxhamxveV savaRsathxlaBarita savARMgaliMgi, Ata... (savasaM. 8; moVLimA. 1778-583); maMgaLada savARMgaliMgi ...saMsAra nisasxMgi sAMgasucidanuBAvi jaMgamaliMgasaMdeVvi (basapu. 6-36).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaloVcanavuLaLx jaMgama}
\meaning{\arthanonum{yAva vayxkitx sAvxnuBAvadiMdAgi nisAvxthaR budidhxyiMda parxpaMcavanunx noVDutAtxnoV avanige parxpaMcada parxtiyoMdu vasutxvU parashivana mUtiRyaMteV kANutatxde. avana parxtiyoMdu aMgavU shivananunx `kANu'tatxde. aMtaha vayxkitx nijavAda calisuva liMga (jaMgama) (5:961).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgasaMbaMdhavanaLisuvudu}
\meaning{\arthanonum{sAdhAraNavAgi BUtapaMcakagaLU, tanAmxterxgaLU, itara karaNAdigaLU namamxnunx baMdhanakekxDemADutatxve. Adare AdhAyxtimxka shakitxyiMda I BUtashakitxgaLanUnx nAvu BakitxshakitxgaLanAnxgi mADidare, avu namamx AdhAyxtimxka parxgatiyalilx sahAyakAriyAguvudu. hiVge sUthxlAMgavu tananx doVSagaLanunx kaLedukoMDu tAyxgAMgavenisikoLuLxvudu, sUkASxmXMgavu BoVgAMgavenisikoLuLxvudu matutx kAraNAMgavu yoVgAMgavenisikoLuLxvudu. hiVge savARMga saMbaMdhavanunx kaLacikoMDavanu liMgAMga sAmarasayxkekx yoVgayxnAgutAtxne (12:46).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARcAra}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAra, sapAtxcAra, SaTasxthXlAcaraNe muMtAda elalx sadAcAragaLu.}
\ullekha{sUthxlatanuveMba BAMDadalilx savARcAraveMba sayadAnava tuMbide... (savasaM. 1; basava. 1393-386); ayayx, maNiNxMge hoDedADuvAtana guruveMbene?... gwrava budidhx liMgaliVya jaMgamAnuBAva savARcArasaMpatitxnAcaraNeya... (savasaM. 2; alalxma. 801-233); shirxVguruvAdAtanu sakalAgamaMgaLa... tananx tAnaridu savARcAra tananxlilx nelegoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1620-590); AyitAtxyitutx gurusAvxyata... AyitAtxyitutx savARcAra saMpananx swKayxvenage... (savasaM. 4; sidadhxrA. 197-59); liMgAMgasaMgasamarasasuKadalilx mana... iMtiV savARcArasaMpanunx enanx tanumana veVdayxvAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 358-106).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpatitxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; mahAliMgadalilx oMdAda sharaNanu savARcAragaLanunx paripUNaRvAgi paDeyuva sathxla.}
\ullekha{keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu... aikayxsathxla, savARcArasaMpatitxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 789-355); mahAliMgadalilx samarasavAda liMgeYkayxnalilx SaTasxthXlasaMpananxsavARcAraliVnaBAvaveMtidiRtetxMdoDe muMde savARcArasaMpatitxsathxlavAdudu (keYvasha. 74-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpatutx}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAra, sapAtxcAra muMtAda elalx bageya sadAcaraNegaLiMda pArxpitxyAda liMgAMga sAmarasayx sithxti.}
\ullekha{niMde, eMbudu baMda Bavadalilxye... savARcArasaMpatutx ninanxlilx sayavAdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1295-381); liMgAMgasaMgasamarasasuKadalilx mana... iMtiV savARcArasaMpatutx enanx tanumana veVdayxvAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 359-106); BavabaMdhanaMgaLa hiMgisabeVkeMbaNaNxgaLu... matatxM peVLevx : tamamx nijava tAvaridu, savARcArasaMpatutx aLavaTuTx... (savasaM. 10; kADasi. 321-202); paqthivx aMshavanaLidu citatxpxqqthivxyaMgavAgi... AtamxnaMshavanaLiduLidu savARcArasaMpatutx nelesi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 775-114); punarapi aikayxsathxlame... aikayxsathxla savARcArasaMpatutxsathxleVkaBAjanasathxla... (savasaM. 11; imamxDi. 1237-577).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpatutxsathxla}
\meaning{\arthanonum{savARcArasaMpatutx sathxla.}
\ullekha{punarapi aikayxsathxlame... aikayxsathxla savARcArasaMpatutxsathxleVkaBAjanasathxla... (savasaM. 11; imamxDi. 1237-577); EkoVtatxra aikayxsathxla -ivu nAlukx irutatxve. avu aikayxsathxla, savARcArasaMpatutxsathxla, EkaBAjanasathxla matutx sahaBoVjanasathxla eMdu ive (shivAkoV. 86-102).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpananx}
\meaning{\artha{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; SaTasxthXlajAcnxnavanunx hoMdida aikayxnalilx, shivaneV basaveVshavxrarUpinalilx parxkaTagoLuLxva sathxLa.}
\ullekha{mahAliMgadoLageYkayxvAdeYkayxnoLu SaTasxthXlavanu a{\ri}va saMpananx savARcAravaDagidakakxra shivane basaveVshavxrana rUpavAgi kaNedx{\ra}viV savxrUpe savARcArasaMpananxvA sathxlaM (viVsheYpu. 8-125-59).}}
\newmeaning{\artha{paMcAcAra, sapAtxcAra muMtAda elalx bageya sadAcAragaLanunx tananxlilx aLavaDisikoMDiruvavanu.}
\ullekha{tanu dAsoVha, avayavaMgaLelalxvu... savARcArasaMpananx [niVnu], ninanxLava nAnetatx balelxnayAyx?... (savasaM. 2; alalxma. 1226-362); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi... savARMgadalilx savARcArasaMpananx basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504); liMgavaMtanu liMgAcAra, sadAcAra... savARcArasaMpananxnenisikoLabahudalalxde... (savasaM. 6; uripe. 1516-540); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe... ninanx barxhamxraMdharxcakarxda madhayxdalilx savARcArasaMpanenxyAdaMtha... (savasaM. 10; gurusi. 742-430); paradhanava hiDiyade... savARcArasaMpananxnAda mahAtamxne... (savasaM. 14; SaNumxKa. 863-393).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARdevxYta nirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. idakekx adevxYta nirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla eMba nAmAMtaragaLU ive. pUjAkamARdigaLa upapatitxya saluvAgi pUjayx-pUjaka liMga-jiVva BAvavu anivAyaR. Adare BeVdavilalxdidadxre liMganiSeThxge viroVdhavuMTAgi pUjAdi kamaRgaLu saMBavisuvudilalx. AdadxriMda `kirxyAdevxYtaM na kataRvayxM' (kirxyeyalilx adevxYtavanunx mADabAradu) eMba ukitxyaMte mAheVshavxranu savARdevxYtavanunx nirAkarisutAtxne eMbudanunx parxtipAdisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM vakeSxyXV yathoVkatxM shaMBunA purA |\\
pUvARsharxyanirAsashacx tathAdevxYtanirAkaqtiH ||\\
pUjayxpUjakayoVliRMgajiVvayoV BeRVdavajaRneV |\\
pUjAkamARdayx saMpatetxVliRMganiSAThxviroVdhataH ||\\
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteVH |\\
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 4-5, 39-40)}
\smallskip
\begin{shl}
``EvaM pUvARsharxmanirasatxmAheVshavxraH liMgaM jAcnxtAvx talilxMgasuKaM paqthagfvAcA vayxvahaqteV sati BinanxtavxM pArxpasxyXtiVti vAknfnivaqtwtx satAyxmf anaMtaraM vAgadevxYtanirasanasathxla mituyxcayxteV" iti ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 168)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{adevxYta nirasanasathxla, vAgadevxYta nirasanasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARdevxYtanirAsaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savARdevxYtada vicArada jAcnxnavilalxde iralu, shivaliMga pUjAdikamaRvuLaLx savARdevxYta nirasana mADuva mAheVshavxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARdevxYta vicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteVH |\\
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARvadhAni}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvanunx noVDi athavA muTiTx athavA rucisi BoVgisuva modalu adanunx parashivanige apiRsabeVkeMba ecacxravuLaLxvanu; hiVge apiRsi paDeda vasutxvu parxsAdavenisikoLuLxtatxde hAgU parxsAda sivxVkaraNeyu Bakatxnanunx shudadhxnanAnxgi mADutatxde.}
\ullekha{savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1388-384); haqdayada koneya meVle baMda pariNAmada... I karxmavanaridu savARvadhAniyAgi... (savasaM. 8; marushaM. 1124-386); kakaSxdalilx aMgava dharisida matetx kukiSxya... sharaNanAda matetx savARvadhAniyAgirabeVku... (savasaM. 8; moVLimA. 1619-538); emamx sharaNaru gurusathxla... iMtiV savARvadhAnigaLelalxru namamx sharaNaru... (savasaM. 9; apapxNaNx. 909-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savisheVSA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu vidha sadAcAragaLalilx oMdu (matotxMdu niviRsheVSA). shivagamoVkatxgaLAda AcAragaLanunx viVrasheYvaru AdaradiMda sivxVkarisuva liMgAcAra modalAda paMcAcAragaLu savisheVSa sadAcAragaLeMdu parxsidadhx\-vAgide. I paMcAcAragaLanunx shariVrapAtapayaRMtavAgi AcarisabeVkeMbudu saMparxdAya. oMdu veVLe avugaLanunx Acarisadidadxre pArxNApAyavuMTAgutatxde. idakekx pArxyashicxtatxviruvudilalx. AdadxriMda paMcAcAragaLu savisheVSagaLenisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
savisheVSAH sadAcArA AgameYrupapAditAH |\\
paMcAcArA viVrasheYveYH sAdaraM sivxVkaqtAH sadA ||\\
apeVkeSxyXYva shariVrAMtaM viceCxVdeV pArxNasaMshayamf |\\
pArxyashicxtetxVna rahitaM savisheVSaM vidubuRdhAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 5. 11, 13)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saveVRMdirxyagaLu EkeVMdirxyavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{namamx elalx iMdirxyagaLanUnx parashivana oMdiMdirxya mADuvudu (7:1020).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sashAKashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu bageya shiVlagaLalilx oMdu. iSaTxliMgakekx apiRtavAgada darxvayx(padAthaR)vanunx sivxVkAra mADadiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shaqNu tasimxnf sadAcAreV shiVlamaSaTxvidhaM BaveVtf ||\\
saparxkAMDaM paMcamaM sAyxtf sashAKaM SaSaThxmucayxteV |\\
iSaTxliMgAnapiRtasayx darxvayxsAyxgarxhaNaM hi yatf |\\
shiVlaM sashAKamituyxkatxmavajayxRM BakitxtatapxreYH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 19, 21, 28)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaja jaMgama}
\meaning{\arthanonum{jaMgama BeVda. sahaja jaMgama, mAMtirxka jaMgama eMba eraDu bageya jaMgamaralilx obabx. sahaja jaMgama eMdare mAheVshavxra, viVrasheYva, cara, Bakatx, sheYva, jaMgama-ivugaLu sahaja jaMgamana payARya shabadxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaMgamaM divxvidhaM porxVkatxM mAMtirxkaM sahajaM tivxti |\\
sahajaM jaMgamaM mAheVshavxra itayxBidhiVyateV ||\\
mAheVshavxrashacxroV BakatxH sheYvoV jaMgama itayxpi ||\\
sahajasAyxBidhAnAni BavaMtiVshavxrashAsanAtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 4. 6-8)}
\smallskip
\begin{shl}
sahajaM jaMgamaM viVrasheYvashabedxVna shabidxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 17. 3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, Bakatx jaMgamada... satayxsahajajaMgamavalalx kANA, kalideVvaradeVva... (savasaM. 8; maDimA. 470-179); shirxVguru paramArAdhayx parxmathagaNa... upAdhi nirupAdhi sahajajaMgamasathxlada vamARdivamaRvanaridu... (savasaM. 14; mUrusA. 37-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajadAna}
\meaning{\artha{soVpAdhi, nirupAdhi, sahaja eMdu mUru vidha dAnagaLalilx oMdu. AdAtaq (dAnavanunx sivxVkarisuvavanu), dAtaq (dAnavanunx koDuvavanu), deVya(dAna mADuva vasutx)gaLu shivasavxrUpagaLeMba BAvaneyiMda mADuva dAna. idu elalx dAnagaLalilx utakxqqSaTxvAgidudx, shivajAcnxnaparxdavU, BavaroVganivArakavU Adudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\
AdAtaqdAtaqdeVyAnAM shivaBAvaM viciMtayanf |\\
AtamxnoV{\char'263}kataqRBAvaM ca yadadxtatxM sahajaM BaveVtf ||\\
sahajaM dAnamutakxqqSaTxM savaRdAnoVtatxmoVtatxmamf |\\
shivajAcnxnaparxdaM puMsAM janamxroVganivataRkamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 80, 83-84)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivanige, shivaBakatxrige atayxMta BakitxyiMda koDuva dAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAya shivaBakAtxya diVyateV yadi kiMcana |\\
BakAtxyX tadapi viKAyxtaM sahajaM dAnamutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 85)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxM, modalaMga SaTasxthXladalilx BakatxsathxLavoMde... nirupAdhi sahajadAnaMgaLeMdu padineYdu teranalilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1232-575).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajadAnasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAnu mADuva seVveyalilxyU aMgiVkarisida padAthaRdalilxyU A vayxtAyxsavanunx eNisadiruva sathxla; aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada hadineYdu vidha avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. dAnavanunx sivxVkarisuvavanu, dAnavanunx koDuvavanu, dAnamADuva vasutx-ivugaLalilx shivaBAvaneyiMda mADuva dAnada viSayavanunx parxtipAdisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\
atarx dAnatarxyaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti nidiRSaTxM samasAtxgamapArageYH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 27, 30)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM nirupAdhikoV BUtAvx kataqRBaqtayxBAveVna seVvAparoV mahAtAmx savxkaqtaBakwtx sivxVkaqtavasutxni ca aBeVdeV pArxpetxV sati, anaMtaraM sahajadAnasathxlamituyxkatxmf | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 139)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtu nirupAdhikanAgi kataqRBaqtayx BAvadiMde seVvAparanAda mahAtamxM taninxMda mADida BakitxyalilxyuM tAnaMgiVkarisida vasutxvinalilxyumaBeVdadoV{\ra}lade sahajadAna sathxlavAdudu (keYvasha. 28-1 sUtarxM).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sahajadAna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajadiVkASxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruvu sahajaBakatxrige niVDuva diVkASxvidhAnavanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sahajadiVkASxsathxla ...sahajaBakatxrugaLige nijadeVshikeVMdarxnu mADuva diVkASxvidhAnavana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 180-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige karxmabadadhxnAgi- kAya, pArxNa, manakekx saMbaMdhisidaMte niVDuva ipapxtotxMdu bageya neYjavAda saMsAkxragaLu; ajAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx savxsitxkAroVhaNa kaLashABiSeVka viBUtiyapaTaTx liMgAyata liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu; samaya nisasxMsAra nivARNa tatatxvXdiVkeSx AdhAyxtamx anugarxha shudadhxvideyx I ELanu pArxNakukxpadeVshava mADuvudu.}
\ullekha{EkAgarxcitatx daqDhavarxta paMceVMdirxyApiRta ahiMse manoVlaya liMganija sadoyxVnumxkitx I ELanu manakukxpadeVshava mADuvadu I parxkAradupadeVsha kUDalacenanxsaMgayayxnalilx sahajadiVkeSx (savasaM. 3; cenanxba. 995-328).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajaBakatx}
\meaning{\arthanonum{upAdhiBakatx; nirupAdhiBakatx matutx sahajaBakatx eMba tirxvidhaBakatxralilx obabx; kirxyAdiVkeSxyanunx hoMdi, guruliMgajaMgamagaLige tananx savaRsavxvanUnx apiRsi, sakalaBoVgagaLanunx tayxjisidavanu.}
\ullekha{guruvupadeVshavuLaLxvara guruveMde... kUDalasaMgamadeVvaralilx sahajaBakatxra kaMDaDe... (savasaM. 1; basava. 1179-323); BavavirahitaMge Bakitxya mADuvaru... tAnaBavanAdalalxde sahajaBakitxya mADabAradu guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 380-109); ayAyx, kirxyAviBUtiya... sacicxdAnaMdanAda sahajaBakatxMge... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); BakatxnoMdu kula, BaviyoMdu... swrASaTxrX soVmeVshavxrana sahajaBakitx apUvaRvayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 1047-323); AtamxteVjava biTATxgave... niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx sahajaBakatxnalalx. (savasaM. 8; moVLimA. 1502-503).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajamATasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; liMgajaMgamagaLige tanamxyateyiMda seVveyanunx mADuva haMta.}
\ullekha{keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu... upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); liMgajaMgamadoLu ...dAsoVhavaMgaMgoLalu mALapx mATadoLu mADisikoLutitxpaR vasutxvinoLu sAMgAviraLaBAvakaqta nishacxyamadAge muMgaDeyoLa{\ri}yenupacAramaM nimagenutatxMgavasutxgaLavaravenageVM savxtaMtarxveMbude sahajamATasathxla (viVsheYpu. 8-125-25); sAmarasayxBAvadiMda mADuvudu sahajamATasathxlavu. ililx tAnu, tAnu mADuva kirxye matutx mADisikoMba vasutx ivugaLalelxlalx sAmarasayx BAvavu uMTAgabeVku (shivAkoV. 84-97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajasaMkalapx}
\meaning{\arthanonum{huTiTxniMda baMda avideyx (marevu).}
\ullekha{molemuDiyidadxDeVnu... taleya meVle serageVtakekx sahajasaMkalapxvilalxdavaLiMge?... (savasaM. 5; akakxma. 346-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajasaMgi}
\meaning{\arthanonum{shivajiVvara saMgavu anAdi anaMtaveV horatu, AgaMtukavalalx. niVrinalilx mututx ratanxgaLu heVge sahajavAgeV utapxtitxyAgutatxveyoV, hAgeyeV shivajiVvara saMga sahaja.}
\ullekha{anAyasadiMda maneya mADi... iMtaha sahajasaMgiya nilavina pari... (savasaM. 1; basava. 917-239).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajAvasAthx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saveRVMdirxyaguNarahitavU, Ada avasethx rUpAtiVtavU, niraMjanavU, shAMtavU, BAvABAvarahitavU Ada avasethx.}}
\smallskip
\begin{shl}
saveRVMdirxyaguNarahitA rUpAtiVtA niraMjanA shAMtA |\\
BAvABAvavidUrA sahajAvasethxVti sA kathitA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 29)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaBAjana}
\meaning{\arthanonum{dashaRna-sapxshaRnAdigaLa vayxvahAradalilx liMgAtamxBAvaneyiMda mADuva sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgadaqSATxyX niriVkaSxNaM sAyxtf liMgahasetxVna sapxshaRnamf |\\
liMgajihAvxrasAsAvxdoV liMgaGArxNeVna GArxtiteV ||\\
liMgashorxVterxVNa sharxvaNaM liMgAseyxVnoVkitxrucayxteV |\\
liMgeVnAnugataM savaRM iteyxVtatf sahaBAjanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. pu., 6. 365)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sahaBAjana sahaBoVjanaveMdeMbaru... (savasaM. 2; alalxma. 1578-469); liMgakUkx tamagU sahaBAjana sahaBoVjanavAhalilx... (savasaM. 5; akakxmamx. 551-172); karikAlacoVLanalilx rUpApiRtavu... viVracoVLavevxyalilx sahaBAjanApaRNa satikxrXV pirxVtikaravAgihudu... (savasaM. 9; shirxVbasaliM. 1456-547); vAsaneya koMbudu liMgada... sahaBAjanaveMdenisikoMDitatxyAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 652-651).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaBAjanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgeYkayxnu samAnavAda BAvadiMda AnaMdavanunx hoMduva sathxla.}
\ullekha{mahAliMgadalilx pArxpetxYkaBAjana liMgeYkayxnA mahAliMga samarasaBAvadiMde paramAnaMdasuKadalilx suKiyAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde sahaBAjanasathxlavAdudu (keYvasha. 76-1 sUtarxM).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaBoVjana}
\meaning{\arthanonum{guru, shiva, shiSayxnanunx savxsavxrUpavAgi tiLidukoMDu savaRgArxsAtAmxBAvadiMda (elalxvanunx oTuTxgUDisi garxhisuva deseyiMda) ivaru aikayxsathxli.}}
\smallskip
\begin{shl}
guroVH shivasayx shiSayxsayx savxsavxrUpatayA samxqqtiH |\\
sahaBoVjanamAKAyxtaM savaRgArxsAtamxBAvataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 14. 34)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{cidAkArarUpavAda tananx Atamxdalilx shiva, vishavx, guruvanunx EkatavxdiMda sAkASxtf yoVjisuva (sAkASxtf tiLidukoLuLxva) sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaM vishavxM guruM sAkASxdf yoVjayeVninxtayxmAtamxni |\\
EkatevxVna cidAkAreV tadidaM sahaBoVjanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 14. 35)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{parxsAdisathxlavanunx talupida Bakatx tAnu Enanunx mADidarU adu shivanigAgi eMdu tiLiyutAtxne. vAsatxvavAgi avanu tAnu noVDuva noVTa, rucisuva ruci, mUsuva vAsane itAyxdigaLanenxlAlx shivanigapiRsida naMtaraveV tAnu anuBavisabeVkeMdu nidhaRrisidAdxne. hiVge avanu shivanige AroVgaNeya mADisabeVkeMdare, tAnu parxsAda tegedukoLaLxbeVkAgutatxde. avanu shivanige apiRsi, anaMtara tAnu tinunxvudilalx eMbudu gamanAhaR aMsha. gaBiRNi UTa mADidAga adu AkegU avaLa shishuvigU heVge sahaBoVjanavAgutatxdeyoV, hAgeyeV Bakatxna UTa shiva jiVvaribabxrigU sahaBoVjanavAgutatxde.}
\ullekha{ninage majajxnakekxrevudakekx mUcuTAgi... enageyA ninageyA sahaBoVjana... (savasaM. 1; basava. 1248-344); sahaBAjana sahaBoVjanaveMdeMbaru... (savasaM. 2; alalxma. 1578-469); liMgAcaRneyaM mADi... sahaBoVjanava mADuva samayadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1545-562); aMgaliMga sahavAgi, Atamxnarivu... ipupxdu sahaBoVjanasathxla... (savasaM. 5; akakxmamx. 435-131); sahaBoVjanava mADuvana iravu heVgeMdaDe... (savasaM. 6; arimA. 421-135); ``muMdiTaTx padAthaRgaLanenxlalx liMgakekx modalu koTuTx BoVjayxBoVjayxkekx koTuTx koMbudu sahaBoVjanavu" (shivAkoV. 112-158).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaBoVjanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta aikayxsathxlada nAlukx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. guru, shiva, shiSayxnanunx savxsavxrUpavAgi tiLiyuvudu matutx shiva, guru, vishavxvanunx tananxlilx EkatavxdiMda yoVjisuva sAdhakana sithxtiyanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxM catudhAR munipuMgava |\\
sahaBoVjanamiteyxVSAM karxmAlalxkaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si shi., 14. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM mahAliMgeV pArxpetxYkaliMgeYkayxH tanamxhAliMgaM ca samarasaBAveVna\\
paramAnaMdasuKeV ................ sahaBoVjanasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 362)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgaliMga sahavAgi, Atamxnarivu... ipupxdu sahaBoVjanasathxla... (savasaM. 5; akakxmamx. 435-131); punarapi aikayxsathxlame... sahaBoVjanasathxlaMgaLeMdu nAledxranAyitu... (savasaM. 11; imamxDi. 1237-577); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu... EkaBAjanasathxla, sahaBoVjanasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); EkaBAjanada sAmathayxRvaLavaTaTx liMgeYkayxgaM baLikAkx mahAliMgadali sAmarasayxda BAvadiM sadAnaMdasuKada siVmeyoLu samaBoVgiyAdiravu hasivA taqSA mAtarx niderx jaDa viSayadoDanuMbavaMgiV mahAsahaBoVjanasathxlavidaLavaDadu (viVsheYpu. 8-125-61); paramAtamxnige tAnu BoVgisuvadanenxlalx apiRsi samaBoVgiyAgiruvudu sahaBoVjanasathxla (shivAkoV. 86-102).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sahaBoVjana}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxdaLakamala}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shirada meVluBAgadalilx maguciTaTx tAvareyanunx hoVluvaMtiruva oMdu kuhara; sahasArxra.}
\ullekha{AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipUrakasAthxnavariyaru... sahasarxdaLakamalada barxhamxraMdharxdalilxpapx... (savasaM. 2; alalxma. 189-61); muninxnavaru naDeda pariyalilx... taleyoLagaNa sahasarxdaLakamala madhayxdalilx sakalAtamxnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1488-543); sahasarxdaLakamalamaMTapadalilx OMyeMba tAyi... (savasaM. 10; jakakxNa. 967-540); AcAraliMgada parxsananxtavxdiMda Bakatx... barxhamxraMdharxda sahasarxdaLakamalakaNiRkAmadhayxdalilxpapx... (savasaM. 11; toVMTasi. 660-294); enanx ArucakarxMgaLalilx pUreYsi... enanx barxhamxraMdharxda sahasarxdaLakamalamadhayxdalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 756-339).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxdaLapadamx}
\meaning{\arthanonum{sahasarxdaLakamala.}
\ullekha{iDAdalilx suLiva caMdarxnu... sahasarxdaLapadamxdalilx noVDi... (savasaM. 12; paraMjoyxV. 1261-373); A [AjAcnxcakarxda] divxdaLapadamxva hokukx noVDi... meVgaNa bayala bAgilaM tegedu sahasarxdaLapadamxva hokakxnu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 425-198).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxpatarx cakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cakarx BeVda. sahasArxra cakarx. barxhamxraMdharxdalilxruva amaqtarUpiyAda sAvira daLagaLa cakarx. amaqtada dhAreyiMda shariVravanunx puSiTxgoLisuva cakarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
cakarxM sahasarxpatarxM tu barxhamxraMdherxV sudhAmayamf ||\\
tatusxdhAsAradhArABiraBivadhaRteV tanumf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 1. 150-151)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxpatarxdanavakamaLa siMhAsana}
\meaning{\arthanonum{taleyalilxruva padamxkekx sAviradaLagaLirutatxve. AdudariMda adakekx sahasarxpatarxnavakamalaveMdu hesaru. alilx parashivanu irutAtxneMdU, Aru cakarxgaLalilxruva AcArAdi liMgagaLiMda hiDidu mahAliMgadavarege elalxvanUnx sididhxsikoMDanaMtara, sAdhakanu sahasArxravanunx siMhAsanamADikoMDiruva shUnayxliMgavanunx sAdhisabeVku (9:322).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxshivakaLAliMga}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva navacakarxgaLalilx oMdAda barxhamxcakarxdalilxruva liMga.}
\ullekha{sahasarxdaLagaLuLaLx barxhamxcakarxdalilxya liMgakekx sahasarx shivakaLAliMgaveMtalU, mUru daLagaLuLaLx shiKAcakarxdalilxya liMgakekx tirxvidhaviveVka liMgaveMtalU hesarugaLive (shivAkoV. 97-130).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcakaqtayxgaLalilx oMdu (saqSiTx, sithxti, saMhAra, tiroVBAva, anugarxha-ivu aidu paMcakaqtayxgaLu). jagatitxna saqSiTx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sagARdi paMcakaqtayxsayx lakaSxNaM bUrxhi naH parxBoV ||\\
matfkaqtayxboVdhanaM guhayxM kaqpayA parxbarxviVmi vAmf |\\
saqSiTxH sithxtishacx saMhArasitxroVBAvoV{\char'263}payxnugarxhaH ||\\
paMceYva meV jagatfkaqtayxM nitayxsidadhxmajAcuyxtw |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 76-77)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx I padakekx eraDu athaRgaLive. oMdathaRdalilx adu para\-shivana saqSiTxkAyaRkekx anavxyisidare, matotxMdathaRdalilx `saqSiTx'yu saqSiTxyAda jagatitxge anavxyisutatxde. modalaneyadu oMdu parxkirxye, eraDaneyadu A parxkirxyeya pariNAma. Iga modalina athaRkekx otutx koDoVNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{jeYnarU, mUla pUvaRmiVmAMsakarU parxpaMcavu saqSiTxyAgide eMba mAtanunx opupxvudilalx. avara parxkAra, parxpaMcavu anAdikAladiMdalU ide. sAMKayxru matutx veYsheVSika dashaRnada parxvataRkanAda kaNAda mahaSiR saqSiTx, sithxti matutx laya eMba kirxyegaLu cakarx tirugidaMte oMdAdameVloMdaraMte jaragutatxve eMdU, ivu anAdi anaMtaveMdU heVLutAtxre. Adare jeYna, bwdadhx, cAvARka, pUvaRmiVmAMsaka, sAMKayx, veYsheVSika ivarArU saqSiTxkataRnidAdxneMba mAtanunx opipxkoLuLxvudilalx. Bwtavasutxvalalxda matetxVnanUnx opipxkoLaLxda cAvARkanige seVshavxravAda vajayxR; parxpaMcavu anAdikAladiMdalU iruvudariMda adanunx saqSiTxsalu Ishavxra beVkilalx, eMdu pUvaRmiVmAMsaka, jeYna matutx bwdadhxru vAdisutAtxre. saqSiTx, sithxti, matutx laya elalxvU AtamxgaLu mADida kamaR athavA adaqSaTxkekx takakxMte naDeyutatxve eMbudu sAMKayx matutx mUla veYsheVSikara vAda.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare, vacanakArara parxkAra, parxpaMcadalilxruva elalx vasutxgaLU shakitx\-yiMda mADalapxTiTxve. Adare shakitxyu mUlataH jaDavAgidudx adu badalAvaNegoLapaDabeVkAdare adanunx parxcoVdisuva ceVtana beVku. I ceVtanaveV parashiva. shakitxyu parashivana horagilalx. avanigU shakitxgU iruva saMbaMdha kuMbAra matutx maNiNxgU iruva saMbaMdhadaMtalalx. shakitxyu shivana oMdu visheVSaNa. AdudariMdaleV avananunx shakitxvishiSaTx shiva eMdu kareyalAgutatxde. kuMbAra matutx maNuNx eraDu beVre beVre riVtiya matutx parasapxrariMda dUra iruva vasutxgaLAdare, parashiva matutx shakitx oMdeV vasutx. idanunx nAvu oMdu upameya mUlaka hiVge vivarisabahudu: hUvu matutx adara sugaMdha beVre beVre riVtiya vasutxgaLAdarU hUvilalxde sugaMdhavilalx, sugaMdhavilalxdeV hUvilalx. adeV riVti parashivanilalxde shakitxyoMdeV vikAsavAgalAradu, vikAsavAgutatxde eMdu heVLidare adu sAMKayxdashaRnavAgutatxde. Adare I mAtanunx vacanakAraru opupxvudilalx. adeV riVti shakitxyilalxde parashivanobabxne irabalalxnu eMba adevxYtigaLa mAtu vacanakArarige opipxgeyAguvudilalx. shakitx\-yilalxda parashiva yAvudariMda saqSiTxmADutAtxne? oMdu veVLe saqSiTxyeV ilalxveMdare, adU tapApxgutatxde. EkeMdare, hAge heVLuvavanAdarU saqSiTxyAgirabeVku. AdudariMda saqSiTxyAda jagatitxde, parashivanU idAdxne, Adare parashivanige saqSiTxsalu beVkAda shakitxyilalx eMdu heVLuvudu asamaMjasa.}}
\newmeaning{\arthanonum{kelavu veVLe paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu, AkAra, Atamx, sUyaR matutx caMdarx eMba eMTu tatavxgaLiMda parashivanu saqSiTxsutAtxneMdU, A saqSiTxyeV (athavA eMTu tatavxgaLeV) parashivana shariVraveMdU vacanakAraru heVLutAtxre. iMtha jagatutx (shivana) aSaTxtanu.}}
\newmeaning{\arthanonum{shiva matutx shakitxgaLa saMbaMdha hiVgiruvudariMda parxpaMcada saqSiTxge beVkA\-guvudu parashivana iceCx mAtarx. avanu iciCxsida kUDale avanalelx avayxkatxvAgi aDagidadx shakitxyu vikAsavAgalu pArxraMBavAgutatxde. shakitxvikAsavu oMdu karxmavananxnusarisutatxde. vacanakArara I parikalapxneyanunx sUthxlavAgi hiVge maMDisabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{modalu parashivanu tAnobabxneV irutAtxne. Aga avanige parxpaMcada bagegina arivu iruvudilalx. EkeMdare Aga parxpaMcaveV inUnx saqSiTxyAgiruvudilalx. parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVkeMba iceCx uMTAgutatxde. idanunx niHkala (niSakxla) liMgasathxla eMdu kareyuvudu rUDhi. Aga shakitxyalilx koSxVBe(calane) uMTAgi niSakxla liMgavu liMgasathxla matutx aMgasathxla eMba eraDu BAga\-vAgutatxde. adeV riVti niSakxlaliMgadalilxdadx shakitxyU eraDu BAgavAgi, liMgasathxladalilxruva shakitxyu kalAshakitxyeMdU, aMgasathxladalilxruva shakitxyu Bakitx\-shakitxyeMdU enisikoLuLxtatxde. liMgasathxlaveMdare pUjayxliMga, aMgasathxveMdare pUjaka aMga. liMgasathxlavu matetx Aru BAgavAgi, adara joteyalilxruva kalAshakitxyU Aru BAgavAgutatxde, alalxde niSakxlaliMgada jotegiruva shakitxyu heVge adara aviBAjayx aMgavAgirutatxdeyoV hAgeyeV liMgasathxlada Aru BAgagaLa jotegiruva Aru kalAshakitxgaLU avugaLa aviBAjayx aMgagaLAgirutatxve. liMgasathxlada Aru BAgagaLu matutx avugaLa aMgagaLAda Aru kalAshakitxgaLa vivara hiVgide: mahAliMga matutx citfshakitx, parxsAdaliMga matutx parAshakitx, jaMgamaliMga matutx Adishakitx, shivaliMga matutx icACxshakitx, guruliMga matutx jAcnxnashakitx, AcAraliMga matutx kirxyAshakitx. kelavu veVLe liMgagaLa badalu adhideVvategaLa hesaranunx baLasalAgutatxde. matetx kelavu veVLe sAdAKayxgaLa hesarugaLanunx baLasalAgutatxde. parashivanu I shakitxgaLanUnx I adhideVvategaLanUnx oMdeV ETige saqSiTxsade oMdAda naMtara oMdaraMte I keLaginaMte saqSiTxsutAtxne eMdu cenanxbasavaNaNxnavaru heVLutAtxre:}}
\newmeaning{\arthanonum{sahajadiMda nirAlaMbavAyutx, nirAlaMbadiMda niravayavAyitutx;}}
\newmeaning{\arthanonum{niravayadiMda nirAkAravAyitutx, nirAkAradiMda AdiyAyitutx;}}
\newmeaning{\arthanonum{AdiyiMda mUtiRyAdavanobabx sharaNa;}}
\newmeaning{\arthanonum{A sharaNana mUtiRyiMda sadAshivanAda;}}
\newmeaning{\arthanonum{A sadAshiva mUtiRge jAcnxnashakitxyAdaLu:}}
\newmeaning{\arthanonum{A sadAshivaMgeyU jAcnxnashakitxyaribabxrigeyU shivanAda;}}
\newmeaning{\arthanonum{A shivaMge icACxshakitxyAdaLu;}}
\newmeaning{\arthanonum{A shivaMgeyU icACxshakitxyibabxrigeyU rudarxnAda;}}
\newmeaning{\arthanonum{A rudarxMge kirxyAshakitxyAdaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{A rudarxMgeyU kirxyAshakitxyibabxrigeyU viSuNxvAda;}}
\newmeaning{\arthanonum{A viSuNxviMge mahAlakiSxmXyAdaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{A viSuNxviMgeyU mahAlakiSxmXyibabxrigeyU barxhamxnAda,}}
\newmeaning{\arthanonum{A barxhamxMge sarasavxtiyAdaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{A barxhamxMgeyU sarasavxtiyibabxrigeyU}}
\newmeaning{\arthanonum{nararu suraru deVvakaRgaLu heNuNxgaMDu,}}
\newmeaning{\arthanonum{sacarAcara sahitavAgi eMbatutx nAlukx lakaSx jiVva jaMtugaLu,}}
\newmeaning{\arthanonum{toVruva toVrikeyelalx huTiTxtutx kANA}}
\newmeaning{\arthanonum{kUDala cenanx saMgamadeVvA}}
\newmeaning{\arthanonum{ililx shakitx matutx adhideVvateyara hesarugaLu beVre beVreyive. beVre vacanakAraru ivugaLa badalu beVre hesarugaLanunx upayoVgisutAtxre eMba aMshavanunx biTaTxre, oMdu aMsha mAtarx sapxSaTxvAgutatxde. adeMdare: atayxMta sUkaSxmXshakitxyAda jAcnxnashakitx matutx adanunx niyaMtirxsuva sadAshivanu modalu saqSiTxyAgi, koneyalilx sarasavxtiyiMda barxhamxnu huTiTx, barxhamxnu parxpaMcada sakala carAcaravasutxgaLanunx saqSiTxsutAtxne. Adare, parashivanU alalxde, barxhamx, viSuNx, muMtAda parxteyxVka vayxkitxgaLidAdxre eMbudu idara athaRvalalx. barxhAmxdigaLelalx shivana vividha rUpAMtaragaLu. adeV riVti, avaniMda huTiTxda carA caravasutxgaLU avana rUpAMtaraveV. Adare manuSayxnu idanunx ajAcnxnadiMda maretu, elalxvU beVre beVre eMdu tiLiyutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{aMgasathxla matutx liMgasathxla eMba padagaLanunx baLasikoMDu heVLuvudAdare: meVle heVLida Aru liMgagaLu athavA Aru sAdAKayx athavA adhi\-deVvategaLu parxpaMcada elalx kaDeyU iruvudalalxde mAnavana deVhadalUlx ive. I kAraNakAkxgiyeV vacanakAraru parxpaMcaveMba barxhAmxMDakUkx mAnavaneMba piMDAMDakUkx vayxtAyxsa mADadiruvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMca matutx jiVvarAshigaLanunx saqSiTxmADida meVle parashivanu avugaLiMda horagirade avugaLalelxV aMtasathxvAgirutAtxne. ``etetxtatx noVDidaratatxtatx niVneV deVvA, sakala visAtxrada rUhu niVneV deVvA" eMdu basavaNaNxnavaru heVLuvAgalU, ``girigaLa guhegaLa kaMdaradalilx, nelaholadalilx, ipepx deVvA, elilx noVDidalilx ipepx deVvA" eMdu alalxmaparxBu heVLuvAgalU, ``elelxlilx noVDidalalxlilx niVneV deVvA, piMDAMDadoLagelalx niVneV deVvA" eMdu savxtaMtarx sidadhxliMgeVshavxraru heVLuvAgalU, parashivanu vishavxda tuMba matutx vishavxda horagelalx idAdxneMdU, Adare, anuBAvigaLigaSeTxV goVcaravAgutAtxneMdU athaRvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMcadalilxruva (parxpaMcada vasutxgaLAgi rUpAMtaragoMDiruva) shakitx\-gaLige kalAshakitx athavA adhoVmAye eMdu hesaru. manuSayxnu tananx kamaRgaLiMdAgi adhoVsithxtige iLididAdxnAdudariMda, avakekx A hesaru baMdide. oMdu veVLe avanige samathaR guruvobabx sikikx, avaniMda sariyAda AdhAyxtimxka shikaSxNa doretare, avanu adeV shakitxgaLanunx liMgAMga sAmarasayxda sididhxgAgi baLasikoLaLxbahudu. aMtha sididhxge baLasikoMDa shakitxgaLu parivatiRtavAgi Bakitxshakitx athavA UdhavxRmAye enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMcadalilx elelxlUlx paramAtamxnidadxrU avanu anuBAvigaLigaSeTxV kaMDu uLidavarige heVge kANuvudilalxvoV, hAgeyeV manuSayxnalelxV AcAraliMgAdiyAgi Aru rUpagaLalilx parashivanu nelesidadxrU, anuBAvigaLigaSeTxV kaMDu, itararige kANuvudilalx. adhoVmAyeyanunx UdhavxRmAyeyanAnxgi parivatiRsi, A mUlaka anuBAva paDedu, A mUlaka shivasAkASxtAkxra paDeyuvudeV shivayoVga. AdudariMda vacanakArara parxkAra, saqSiTx vicAravu shiva\-yoVgakekx bunAdi.}
\ullekha{saqSiTxya meVlaNa kaNiya taMdu... (savasaM. 2; alalxma. 217-68); barxhamxna pUjisi saqSiTxgoLagAguvuda balelx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1413-408); atakarxyX aparxmANa anAmaya... saqSiTx, sithxti, saMhaqti tiroVdhAnAnugarxhavAvaniMdahudu... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); iSaTxliMgava biTuTx saqSiTxya parxtiSeThxge sharaNeMdaDe... (savasaM. 8; maDimA. 513-193); anAdiyAgi pashu pAsha mala... I jagavanobabxrU saqSiTxmADida katuRvalalx... (savasaM. 11; toVMTasi. 71-37).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcakaqtayx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxkarxma}
\meaning{\arthanonum{jagatitxna saqSiTxya vikAsa. shivatatatxvXdiMda AraMBisi paqthiviV tatatxvXdavaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLa vikAsakarxmaveV saqSiTxkarxma. A karxma hiVgide: shivatatatxvXdiMda shakitxtatatxvX, shakitxtatavxdiMda sadAshiva, sadAshivatatatxvXdiMda Ishavxra, IshavxratatatxvXdiMda shudadhxvideyx, shudadhxvideyxyiMda mAyAtatatxvX, mAyeyiMda kalAtatatxvX, kalAtatatxvXdiMda kAlatatatxvX, kAlatatatxvXdiMda niyati, niyati\-yiMda vidAyxtatatxvX, vidAyxtatatxvXdiMda rAga, rAgatatatxvXdiMda puruSatatatxvX, puruSatatatxvXdiMda parxkaqti, parxkaqtitatatxvXdiMda guNa, guNatatatxvXdiMda budidhx, budidhxtatatxvXdiMda ahaMkAra, ahaMkAradiMda citatx, citatxtatatxvXdiMda jAcnxneVMdirxyagaLu, jAcnxneVMdirxyagaLiMda kameRVMdirxyagaLu, kameRVMdirxyagaLiMda paMcatanAmxtarxgaLu, tanAmxtarxgaLiMda paMcamahABUtagaLu karxmavAgi huTiTxdavu. paMciVkaqtavAda paMcaBUtagaLiMdaleV barxhAmxMDavu rUpugoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaparxBaqtipaqthivayxMtasaqSiTxkarxma udiVyaRteV ||\\
shivatatAtxrXcaCxkitxtatatxvXM shakitxtatAtxvXtf sadAshivaH |\\
sadAshivAdishavxrashacx shudadhxvidAyx tatheVshavxrAtf ||\\
mAyA ca shudadhxvidAyxKAyxtf kalAmAyAKayxtatatxvXtaH |\\
kAlatatatxvXM kalAtatAtxvXninxyatiH kAlatatatxvXtaH ||\\
vidAyxtatatxvXM niyatAyxKAyxdf rAgoV vidAyxKayxtatatxvXtaH |\\
rAgatatAtxvXcacx puruSaH puruSAtf parxkaqtisatxtaH ||\\
parxkaqteVshecx guNasatxsAmxdf budidhxbuRdedhxVrahaMkaqtiH |\\
ahaMkArashacx citAtxKayxM citAtxtf jAcnxneVMdirxyANi tu ||\\
teVBayxH kameRVMdirxyANi suyxsetxVBayxsatxnAmxtarxpaMcakamf |\\
tanAmxterxVBayxshacx BUtAni karxmeVNeYva parxjajicnxreV ||\\
paMciVkaqteYsutx teYBURteYH barxhAmxNaM samajAyata |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 110-116)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{inunx rudArxkiSxsathxlaveMeMdaDe... saqSiTxkarxmeVNaM maMtArxsayxM `OM hUM caM KaM hUM... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTftirxMshatftatatxvX, paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxnAyxsa}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxnAyxsa, sithxtinAyxsa matutx saMhAranAyxsa eMba mUru bageya aMganAyxsagaLalilx oMdu; SaDakaSxramaMtarxgaLanunx shariVradoDane saMbaMdhisuvudu.}
\ullekha{deVhanAyxsadalilx mUdhanxR muKa kaMTha haqdaya guhayx pAdaMgaLalilx karxmadiM parxNavAdi yakArAMtamAda parxteyxVka biMdu sameVtamAda maMtArxkaSxraMgaLaM biMduyukatx parxNavadavxya saMpuTamAgi mALupxde saqSiTxnAyxsavenisuvudu (viveVka. 81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxya parxtiSeThx}
\meaning{\arthanonum{shilipxya keYyalilx saqSiTxyAgi deVvAlayadalilx parxtiSAThxpanegoMDa vigarxha athavA sAthxvaraliMga.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxvagaR}
\meaning{\arthanonum{akArAMtamAda akaSxra mAlike.}
\ullekha{baLikakxmiV cakarxsayx vanaRMgaLegx... sithxtivagaR saqSiTxvagaR saMhAravagaRMgaLeMbiV vagaRMgaLavaralilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1304-599).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxvinAyxsa}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxnAyxsa: yoVgada oMdu sithxti.}
\ullekha{SaDakaSxradoLaM nalivxniM viLasitAMtanAyxRsamaM saqSiTxvinAyxsamaLavaTaTx saMharanAyxsa SaDaMgasaMmiLita vinAyxsaM karanAyxsamaM mALupxdu (viVsheYpu. 3-104-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jagatitxna saqSiTx-sithxti-layagaLige kAraNavAda shivatatatxvX. liMgatatatxvX. parabarxhamx. elalx shakitxgaLige AdhAravAda tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkameVva paraM barxhamx sacicxdAnaMdalakaSxNamf |\\
shivatatatxvXM shivAcAyARH sathxlamitAyxhurAdarAtf ||\\
saveRVSAM sAthxnaBUtatAvxlalxyaBUtatAvxtatxtasatxthA |\\
tatAtxvXnAM mahadAdiVnAM sathxlamitayxBidhiVyateV ||\\
yatArxdw sithxVyateV vishavxM pArxkaqtaM pwruSaM tathA |\\
liVyateV punaraMteV ca sathxlaM tatf porxVcayxteV tataH ||\\
sathxkAraH sAthxnavAciV sAyxtf lakAroV layavAcakaH |\\
tayoVH kAraNaBUtaM yatf tadeVva sathxlamucayxteV ||\\
paranivARNaniSAThxnAM yadaBxveVtapxramfM padamf |\\
tadAhuH sathxlamadevxYtaM shivayoVgeYkatatapxrAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 2. 2-5, 9; viV. dha. shi., 1, pu. 29; shi. maM., pu. 37; veV. viV. ciM., 2. 46)}
\smallskip
\begin{shl}
sithxtisaMhArasApeVkaSxM janamx ceVti tarxyaM sathxlamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 1. 197)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx idu kaniSaThx mUru athaRgaLalilx baLasalapxTiTxde.}}
\newmeaning{\artha{niHkalaliMga, sathxla, sadAshiva I mUrU padagaLu aneVka veVLe samAnAthaRkavAgi parxyoVgavAgidudx, parxpaMcada mUla sathxLa eMbathaRvanunx avu koDutatxve. magegxya mAyideVvana parxkAra `sathx' eMdare yAvudariMda parxpaMcavu horabarutatxdeyoV adu; `la' eMdare, parxpaMcavu layavAgi konege elilxge hiMtirugutatxdeyoV adu, aMdare parashiva. avana padavuyxtapxtitxyu namage asivxVkArAhaRvAgi kaMDarU, avana parxkAra sathxlaveMdare, parxpaMcada mUla sathxLa eMba mAtaMtU KacitavAgutatxde. adeV riVti, itara vacanakAraru sathxlavu aMgasathxla, liMgasathxlaveMdu ibABxgavAyitu eMdu heVLuvAga sathxlaveMdare parashiva eMbudu KacitavAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{matotxMdathaRdalilx sathxlaveMdare cakarx athavA padamx. udAharaNege, AcAraliMgasathxlaveMdare AdhAracakarx. EkeMdare, mAnavadeVhadalilxruva parxtiyoMdu cakarxdalilxyU oMdoMdu liMgavide, adanunx oMdAda meVloMdaraMte sAkASxtakxrisikoLuLxvudu viVrasheYvana kataRvayx. Adare liMgavu heVge agoVcaravoV, adara sathxlavAda cakarxvU agoVcara.}}
\newmeaning{\artha{mUraneya athaRdalilx sathxlavu sAdhakana AdhAyxtimxka haMtakekx anavxyisutatxde. Bakatxsathxlavu pArxthamika haMtada sAdhakana sathxlavAdare, aikayxsathxlavu sAdhakana aMtima sathxlavAgide. vAsatxvikavAgi, sathxlavu I athaRdalilx sAdhakana naMbike, AcaraNegaLa motatxkekx anavxyisutatxde.}
\ullekha{sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx... ivarelalx namamx guheVshavxrana karasathxlada haMginalilx huTiTx beLedaru... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); IreVLuBuvanavanu oDalo?ge... liMgarUpanAgi Bakatxna karasathxlakekx baMdu pUjegoMDitutx noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334); solilxge oMdu KaMDuga navaNe... A navaNeya hoyadxLeyabeVkeMdaDe sathxla sAladayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1624-464); kakeSx Bakatxna soVMku... iMtiV Arusathxla SaTakxmaR SaDivxdhaliMga BeVdaMgaLalilx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1086-338); sAdhayx sAdhakarilalxdaMdu... aMgasathxla liMgasathxlavAgadaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 29-12).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. `sathxla')}}
\end{entry}

%raghu, gv = 105, 013.pdf = 136, 014.pdf = 100

\begin{entry}
\word{sathxla, sathxLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paratatatxvX; adhAyxtamxsAdhakanu tananx BakitxmAgaRdalilx ErabeVkAda muKayx GaTaTx, haMta; idaralilx parxdhAnavAgi Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba SaTasxthXlagaLive. ivu aMgasathxla, liMgasathxlagaLeMba eraDu parxkAragaLalilxyU ive. SaTasxthXlagaLalilx parxtiyoMdaralilxyU upaviBAgagaLidudx, avugaLalilx nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLu hAgU aivatetxVLu liMgasathxlagaLU idudx oTuTx nUroMdu muKayxsathxlagaLAgive. manuSayxnalilx sahajavAgiruva guNagaLu, shakitxgaLu, iMdirxyagaLeV muMtAduvu aneVka viBAgagaLAgi I sathxlagaLige saMbaMdhapaDutatxve:}
\expl{sathxlaviDidu savaRdalAyatanAgi sahajaviDidu nijavaLavaTuTxdAgi adideMdenaluMTe (cenanxba. samava. 3-208-678); iMtiV nU\char'273\char'311MTusathxladalilx nipuNanAgi misharxSaDivxdhasathxla SaDusathxla tirxsathxla EkasathxlavAgi sathxla niHsathxlavaneyidx swrASaTxrXsoVmeVshavxraliMga tAnu tAnAgirabeVkayAyx (Adayayx. samava. 6-322-1020); sathxlamoMde tananx shakitxya misukinaMgasathxla liMgasathxlagaLeMderaDAyutx (shUnayxmaM. samava. 11-562-1224).}
\mngnum{paratatatxvX; parabarxhamx:}
\expl{EkaveMdenisida parabarxhamxviralu tAne sathxla (shivaciM. 48-5); anupamasathxlavenalu cinAmxtarxnA liMgavene shivaM tAneyaMgavenelekx jiVvaM (shivaciM. 48-10).}
\mng{sathxLa:}
\explnum{tiLupi jaMgamaliMga BakitxsathxLamanA tirxvidhaparxsAdasathxLamanamaLAcArapadamaM toV{\ri}daDe (basapu. 25-65). manuSayxnalilxruva guNagaLu, iMdirxyagaLu, shakitxgaLu iveV modalAdavugaLalilx aneVka viBAgagaLanunx mADutAtxre. I parxkAramADi avaru avugaLanunx kelavoMdu sathxLakekx saMbaMdhisutAtxre (shivAkoV. 11-17).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxla nUroMdu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{BeY.shA.}{3-160}{234}{1954}
\begin{shl}
tirxvidha parxsAda tiV\\
thaRva mUvatAtxru ta\\
tavxva sathxla nUroMdarariva\\
tave sUtakAdi BeV\\
davanelalx manujaroLf\\
shivaBakatxradhikaveMbudanu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlakuLa, sathxLakuLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sathxladalilxya viBAgagaLu:}
\expl{vishAvxsada haravariyalilx vishavxmaya sathxlakuLaMgaLAdavu (moVLige. samava. 8-710-2123); mUlava kitatxlilxye halavu baLiLx oNaguvaMte sathxlakuLaMgaLu BinanxBAvavAgi toV{\ru}va iravu a{\ri}talilxyeV naSaTxvAyitutx (bibibxbA. samava. 8-132-355).}
\mngnum{sathxLakuLa:}
\expl{sathxLakuLaMgaLa tiLidu SaDivxdhaliMgagaLalilx dhAyxnapUjAdigaLiMda aMgagoMDu Bavada baTeTxya meTiTxniMdalalxde SaTasxthXlabarxhimxgaLAgaru (akakxma. samava. 5-54-132); sathxLakuLavanetitxdalilx samayakekx dUra cidaCxna BeVda BeVdAMtavanetitxdalilx AdhAyxtamxkekx dUra (koVlashAM. samava. 7-43-92).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlajacnx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaTasxthXla, EkoVtatxrashatasathxla muMtAda sathxlagaLa sAravanunx garxhisidavanu:}
\expl{anAcAradalilx AcAravaDagi Bakatxnalalxde BaviyAgi nitayxnalalxde anitayxnAgidadxvaMgalalxde mU{\ru}kuLavilalx
A{\ru}kuLadalilx balalxvanalalxde iMtiva{\rO}LagAda nU{\rO}MdukuLakekx sathxlajacnxnalalx (moVLige. samava. 8-504-1446).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlaBeVda}
\src{saM}
\mngnum{eraDu vidha-parabarxhamxsavxrUpi shivatatatxvXdoDane bereta mAyAshakitxya koSxVBeyiMda sathxlavu aMgasathxla matutx liMgasathxla eMdu eraDu vidhavAgutatxde. liMgasathxlavu upAsayx, aMgasathxlavu upAsaka, cinAmxtarxvAda liMgasathxlavu shiva, aMgasathxlavu jiVva.}
\begin{shl}
savxshakitxkoSxVBamAterxVNa sathxlaM tadf divxvidhaM BaveVtf |\\
EkaM liMgasathxlaM porxVkatxmanayxdaMgasathxlaM samxqtamf ||\\
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMgasathxlamupAsakamf |\\
sathxlaM cinAmxtarxmeVva sAyxlilxMgaM sAyxciCxva Eva hi ||\\
tathAMgaM jiVva Eva sAyxditi sheYviV parA sidhxtiH |
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 2. 10, 13, 18-19)}
\mngnum{Aruvidha liMgasathxlagaLu-liMgasathxlavu modalige iSaTxliMga, pArxNa\-liMga, BAvaliMga eMdu mUru vidhavAgutatxde. I mUru liMgasathxlagaLu matetx talA eraDeraDAgi oTuTx Aru liMgasathxlagaLAgutatxve. avu I riVtiyAgive-iSaTxliMgavu AcAraliMgasathxla, guruliMgasathxlaveMdU; pArxNaliMgavu shivaliMgasathxla, caraliMgasathxlaveMtalU; BAvaliMgavu parxsAda\-liMgasathxla, mahAliMgasathxlaveMdu Aru vidhavAgutatxve.}
\begin{shl}
liMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyaM tadeBxVdoV vaNaRyxteV karxmAtf |\\
parxthamaM BAvaliMgaM sAyxdf divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxdeyxVtatf tirxvidhaM samxqqtamf |\\
mahAliMgaM parxsAdAKayxM liMgamituyxBayasathxlamf ||\\
BAvaliMgaM BavateyxVva sAvxnuBUti parxmANataH |\\
tathA ca caraliMgaM ca shivaliMgamiti davxyamf ||\\
pArxNaliMgaM BavateyxVva sAvxnuBUtiparxmANataH |\\
guruliMgaM tathA{\char'263}cAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 3. 5-6, 17-20; caM. A., kirx. pA., 3. 23, 26-27)}
\mngnum{Aru vidha aMgasathxlagaLu-aMgasathxlavu tAyxgAMga, BoVgAMga, yoVgAMgaveMdu mUru vidha. I mUru matetx talA eraDeraDu sathxlagaLAgi oTuTx Aru sathxlagaLAgutatxve. avu hiVgive-tAyxgAMgavu Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla eMdU; BoVgAMgavu parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla eMdU; yoVgAMgavu sharaNasathxla, aikayxsathxla eMdu oTuTx Aru sathxlagaLAgutatxve.}
\begin{shl}
aMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyamAcAyeRYH sUkaSxmXdashiRBiH |\\
yoVgAMgaM parxthamaM porxVkatxM BoVgAMgaM tu divxtiVyakamf ||\\
tayxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf ||\\
yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxla mituyxBayaM BaveVtf |\\
pArxNaliMgiparxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||\\
mAheVshavxrasathxlaM Bakatxsathxla mituyxBayaM tathA |\\
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVvaM porxVcayxteV pAramAthiRkeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 4. 5-6, 12-13)}
\mngnum{ipapxtetxVLu vidha-anAdi viVrasheYva sArasaMgarxhadalilx beVroMdu karxmadiMda ipapxtetxVLu sathxlagaLanunx nirUpisalAgide. avugaLu I riVtiyAgive-(1) piVThikAsUtarxsathxla, (2) anAdiBakatxlakaSxNasathxla, (3) AdirahitajaMgamasathxla, (4) shUnayxliMgasathxla, (5) niSakxlaliMgasathxla, (6) mahAliMgasathxla, (7) parxNavAkaqtiliMgasathxla, (8) vishavxjananasathxla. (9) piMDasathxla, (10) piMDacitfsathxla, (11) saMsAraheVyaBAgasathxla, (12) gurukAruNayxsathxla, (13) liMgadhAraNasathxla, (14) deVshikamahatatxvXsathxla, (15) sevxVSaTxliMgamAhAtamxyXsathxla, (16) caraliMgamAhAtamxyXsathxla, (17) parxsAdamAhAtamxyXsathxla, (18) pAdoVdakamahatatxvXsathxla, (19) BasamxmAhAtamxyX sathxla, (20) rudArxkaSx mahatatxvX sathxla, (21) paMcAkaSxra mahatatxvX sathxla, (22) Bakatxsathxla, (23) mAheVshavxrasathxla, (24) parxsAdisathxla, (25) pArxNaliMgisathxla, (26) sharaNasathxla, (27) aikayxsathxla.}
\begin{shl}
athAtashAcxnAdi viVrasheYvasArasusaMgarxheV |\\
sathxlAnayxtarx nigadayxMteV sapatxviMshatiBeVdataH ||\\
parxthamaM piVThikAsUtarxmanAdiBakatx lakaSxNamf |\\
divxtiVyaM ... ||\\
................... ||\\
sharaNasathxlameYkayxsayx sathxlaM sAyxtf sapatxviMshatiH || 
\end{shl}
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 1. 47-58)}
\mngnum{mUvatAtxru vidha-AcAraliMgasathxla modalAda Aru liMgasathxlagaLalilx parxtiyoMdu sathxlavU moVhi, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdi, pArxNi eMdu Aru vidhavAgi oTuTx mUvatAtxru sathxlagaLAgutatxve.}
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\
EkeYkaM SaDivxdhaM porxVkatxM teVna SaTftirxMshatAM gatamf |
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8-37, 76)}
\mngnum{nUroMdu sathxla-44 aMgasathxlagaLu, 57 liMgasathxlagaLu seVri oTuTx 101 sathxlagaLu. (piMDasathxladiMda jAcnxnashUnayxsathxladavaregina 101 sathxlagaLu).}
\begin{shl}
piMDAdijAcnxnashUnAyxMtameVkoVtatxrashatasathxlamf |
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, pu. 11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlaleVpa}
\src{va}
\mng{sAdhakanu tananx guriyanunx inUnx muTaTxdeV iruvAga tananx AdhAyxtimxka dAriyanunx Bakatxsathxla, maheVshavxrasathxla, itAyxdiyAgi viMgaDisutAtxne. Adare aikayxsathxlavanunx sAdhisida meVle sAdhaka sAdhayx sididhx ivugaLa vayxtAyxsa ilalxvAgi sathxla mUvatAtxrU iruvudilalx, ArU iruvudilalx, aMgasathxla liMgasathxla eMba eraDu sathxlagaLU iruvudilalx. Aga iruvudelAlx oMdeV sathxla. aikayxnAdavanu A oMdeV sathxlavanunx tananx jiVvanada parxti aMgakUkx leVpisikoMDirutAtxne. (8:2005).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlaSaTakx}
\src{saM}
\mng{Bakitx, kamaRkaSxya, budidhx, vicAra, dapaRnAsha, samayxgfjAcnxna eMba sakxlaSaTakxgaLu. I Aru paramAtamxna upAMgagaLu. Bakatxsathxla itAyxdi Aru sathxlagaLu matutx savaRjacnxtavx muMtAda shivana aMgagaLoMdige ivu parasapxra saMbaMdhisive. savaRjacnxteyeV Bakitx, taqpitxyeV kamaRkaSxya, anAdiboVdhaveV budidhx, savxtaMtarxteyeV vicAra, alupatxshakitxyeV dapaRkaSxya matutx anaMtashakitxyeV samayxgfjAcnxnavanunx koDuvaMtahavu.}
\begin{shl}
atha vakaSxyX visheVSaM teV shurxNuSevxYkamanAH shiveV |\\
upAMgaSaTakxmaparaM BakAtxyXdiparamaM padamf ||\\
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\
samayxgfjAcnxnamiti porxVkatxM sathxlaSaTakxM mama pirxyamf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41)}
\begin{shl}
upAMgaSaTakxmeVtadidhx BakAtxdisathxlaSaTakxkamf |\\
yasayx savaRjacnxtA BakitxyAR taqpitxH kamaRsaMkaSxyA |\\
anAdiboVdhoV yA budidhxviRcAroV meV savxtaMtarxtA ||\\
alupatxshakitxriti yA sA ca meV gavaRsaMkaSxyA |\\
anaMtashakitxriti meV samayxgfjAcnxnaM dadAti sA ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 6. 60-62)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlAleVKa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU}{aSaTxmAdhikaraNa-27}{130}{1958}
\begin{shl}
shilAleVKa sathxlAleVKA julaleVKA tirxdhAkarxmAtf\\
shuBAshuBAtimxkA kamaR jAcnxna Bakitx kirxyAmatA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxLakuLa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{BeY.kA.}{saM-1 pa-367}{106}{1954}
\begin{shl}
sakaleVMdirxyagaLoLu\\
liKina liMgava hasatx\\
bakutiyapiRtadavadAnA\\
muKavAgi sathxLakuLA\\
dhikava tiLidu tAne|\\
mukutirUpAda sharaNA 
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{`sathxlakuLa'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxrushana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{cAkuSxSi, sapxshaR, maMtarx, jAcnxna, kirxyAvatiR eMba aidu bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; diVkASxkAladalilx guruvu tananx balageYyanunx shiSayxna taleya meVliTuTx shivananunx AvAhane mADuvudu:}
\expl{guru ...shiSayxmasatxkadoLaM dakiSxNada hasatxmaM maDaguta parashivananAhAvxnamaM mADuvA diVkeSx sapxrushanaM (viVsheYpu. 6-97-65).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRdiVkASx}
\src{saM}
\mng{diVkASxkAladalilx shirxVguruvu tananx balahasatxdalilx savARMgagaLiMda kUDiruva shivananunx irisi, shiSayxna shirasusx muMtAda BAgagaLanunx sapxshiRsuvudu.}
\begin{shl}
nidhAya dakiSxNeV hasetxV shivaM savARMgasaMyutamf |\\
saMsapxqqsheVciCxSayx mUdhARni sapxshaRdiVkASx BaveVdiyamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 28; sheY. pa., 5, pu. 136)}
\SEE{diVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRna parxsAda}
\src{va}
\mng{moVkASxthiRyAgi baMda shiSayxnige liMgadiVkeSxyanunx koDuva samayadalilx guruvu shiSayxna masatxkavanunx tananx hasatxdiMda vidhibadadhxvAgi muTiTxdAga Aguva sapxshaRnaveV shiSayxna pAlige sapxshaRna parxsAda (11:1023).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRnirasana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ipapxtutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; viSadamuLuLx, AyudhagaLu tAgida padAthaRgaLanUnx haMdi, nAyi, koVLi muMtAda pArxNigaLu noVDida athavA muTiTxda padAthaRgaLanunx tayxjisuvudu:}
\expl{shasatxrX kaMTaka kiTi jaGanayx shuni mAjARla kukukxTaM noVDalakxmAnayxveMdava biDuvudeV tiLiyalA sapxshaRnirasanada shiVlamakukxM (viVsheYpu. 7-113-27).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRnoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{dashavidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxganuguNavAgi) tananx beraLugaLiMda nAlageya meVliTuTxkoMDaMtaha pAdoVdaka:}
\expl{sapxshaRnoVdaka avadhAnoVdaka iveraDu A liMgamasatxkada meVle niVDi aMguligaLa jihevxyalilx iTuTxkoMDaMtaha gurupAdoVdakadalilx saMbaMdhavu (cenanxba. samava. 3-514-1432); jihevxyalilx sivxVkarisidalilx sapxshaRnoVdakavu (shivAkoV. 104-141).}
\mngnum{jaMgamara pAdagaLanunx tananx keYgaLiMda muTuTxvudu:}
\expl{kirxyApAdoVdaka mADabeVkAdaDe ...tananx hasatxdiMda pAdava muTiTx mADidaMtahade sapxshaRnoVdakavenisuvudu (cenanxba. samava. 3-599-1631); savxya cara para guru caramUtiRgaLa apiRtAvadhAnava nilukaDeyeMteMdaDe ...hasatxviTuTx sapxshaRnava mADe sapxshaRnoVdakavenisuvadayayx (sidadhxrA. samava. 4-51). tAtivxka daqSiTxyiMda keLage heVLidaMte ivugaLanunx vivarisabahudAgide ...catudaRLa vikasitavAgalu sapxshaRnoVdakavu (shivAkoV. 104-141).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRparxsAda}
\src{saM}
\mng{pArxNaliMgiyu (pArxNaliMgasathxlada sAdhakanu) nAnA bageya sapxshaR padAthaRgaLanunx tegedukoMDu AdishakitxyiMda kUDiruva caraliMgakekx tavxknamxKa(camaRmuKa)dalilx samanoVhasatxdiMda samapiRsi, sivxVkarisuva parxsAda.}
\begin{shl}
sapxshaRM samAdAya bahuparxkAraM samapiRtaM yacacxraliMgavaketxrXV |\\
BuMketxV parxsAdAtamxtayoVpalabadhxM yaH pArxNaliMgiV savxyameVvamAtAmx ||\\
saMsaketxV pArxNaliMgisathxlanihitanijAMgeV manaH pANinA{\char'263}sw |\\
liMgeV sAkASxcaCxrAKeyxV tavxci jagati muKeV hAyxdishakitxparxyuketxV ||\\
sapxrXSaTxvayxM cApaRyitAvx savxyamanuBavaBakitx parxBAvoVpapanonxV\\
nitayxM sapxshaRparxsAdaM niratishayasuKaM tatatxvXveVtAtx BajeVta ||
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 7. 40, 48)}
\SEE{apaRNa, samapaRNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRyoVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgapaMcakagaLalilx oMdu; paratatatxvXdalilx manasasxnunx aikayxgoLisuvudu:}
\expl{maMtarxyoVgasahitamAgi manapavanaMgaLoMdugUDi mUlAdhAradiM suSumAnxnADiV mAgaRdoLeYdi shiroVmadhayxgata paramAtamx teVjasisxnoLA manoVlayavahudeV sapxshaRyoVga (viveVka. 49).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saPxTikaliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.si.ma.saM.}{15/4}{219}{}
\begin{shl}
alilxgeYtaMdu taMtamamx manadoLu nenedu-|\\
delalxmaM paDedu suKadiMdire BasitaveraDa-|\\
ralilxyoMdaM saPxTikaliMgavaM mADikoDeyAM shivaBakatxnahenu||\,4\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxra PAlAkaSx}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{8/67}{74}{}
\begin{shl}
samxramayAMbarapuramahABiV\\
karasavana barxhAmxMDanitarama\\
nirade suTaTx kaThoVra teVjoVyukatx PAlAkaSx\\
paramakaruNAsikatx shabareV\\
shavxra manoVharanayanayugamxda\\
sarasadali nelasutetx tAnuM shaMtivetitxrade
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxraNaBakitx}
\src{saM}
\mng{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. sadA parashivana dhAyxna mADuvudu.}
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 9. 2-3)}
\begin{shl}
samxraNa dhAyxnamf |
\end{shl}
\pauthor{(si. shi. tatatxvX. parx., 9. 2-3)}
\SEE{navavidha Bakitx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxrahara}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
BasomxVdUdhxlitavigarxhaH samxraharaH... : 67 : 27
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxrAri}
\src{saM}
\mng{maKAri, kAlAri, purAri, samxrAri, veVdAri eMba aidu vidha paMcamaralilx (viVrasheYva Bakatxralilx) obabx. samxrAriyu shirxV sheYlapiVThada BakatxnAgidudx, vaqSaBagoVtarx. mUlaguru paMDitArAdhayx, sUtarx mukAtxgucaCx, sUthxlapaMcAkaSxriV maMtarx (OM hArxM hirxVM namaH shivAya).}
\begin{shl}
maKArishacx kAlAriH purArisutx samxrAri veY |\\
samxrAripaMcamasAyxshacx goVtarx veY vaqSaBABidhamf |\\
tacACxKAdheVnukaNARKAyx parxvarashacxturakaSxraH ||\\
tatUsxtarxM mukatxgucACxKayxM vAkAroV mUlavaNaRkaH |\\
kalashaH shevxVtavaNaRH sAyxdArAdhayxH paMDitasathxthA ||\\
sUthxlapaMcAkaSxriVmaMtarxH sapatxvaNaRsamanivxtaH |\\
OM hArxM hirxVM namaH shivAya savoRVtakxqqSoTxVyamiVritaH ||\\
atAyxsharxmiV gaqhasathxH sAyxdiSaTxliMgAcaRkoV BaveVtf |\\
EteYshacx lakaSxNeYyuRkatxH samxrAriH paMcamasatxthA ||
\end{shl}
\pauthor{(suparx. A. ulelxVKa: viV. sa. saM., 5. 8, 32-25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxqqti}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
shurxti samxqqti purANAgameVti hAsa... : 94 : 38
\end{shl}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{manu, yAjacnx valakxyX, ApasatxMba muMtAda parxsidadhx QuSigaLiMda racitavAda dhamaRshAsatxrx garxMtha; dhamaRsaMhite:}
\expl{manusamxqqti atirxsamxqqti ...vashiSaThxsamxqqtigaLeMbiveV AyAya nAmadheVyamuLaLxvariMdukatxmAda hatotxMbatutx dhamaRshAsatxrXMgaLf ...A samxqqtigaLalilx jAtivaNARsharxmAcAraMgaLaM dAyAdayx viBAgAdi hadineMTu vayxvahAraBeVdaMgaLaM mahApAtakAdigaLegx pArxyashicxtatxMgaLaM vidhisuvudu (viveVka. 6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{mukatx, savxtaMtarxte:}
\expl{savaRjacnxtA taqpitxyenutaMtanAdiboVdha eMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMtashakitxviRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAdi mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18).}
\mngnum{yAva baMdhanavU ilalxdavanu; parasutxvinalilx liVnavAdavanu:}
\expl{Atana irave vAraNAsi avimukitxkeSxVtarx kUDalasaMgana sharaNa savxtaMtarxnAgi (basava. samava. 1-219-854); paramatatAtxvXthaRvitutxgaLa sadABxvadoLopxLeva mahadAkAshatatatxvXda nirAvaraNanavane savxtaMtarxM (shivaciM. 8-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarx-parataMtarx}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{hashUsaM.}{pa. 370}{166}{}
\begin{shl}
savxtaMtarx parataMtarxveMbudakekx cihanxvAvudu keVLA\\
nAneMbudanaLidu idireMbuda ma\char'273\char'371\char'311du\\
BAvadagadhxvAgirabalalxDe adu savxtaMtarx noVDA\\
niVneMbudanu dhikakxrisi tAneMbuda niVkarisi\\
uBayaBAvadali sananxhitanAgirabalalxDe adu parataMtarx\\
savxtaMtarx parataMtarxveMberaDanU vivarisade\\
tananx ma\char'273\char'371\char'311ditAtxtane upamAtiVtanu noVDA\\
goVgeVshavxrana sharaNaru deVhavilalxda nideRVhigaLeMbudu\\
iMdenage kANabaMditutx noVDA sidadhxrAmayAyx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarxtAvxnuBava parxkAsha}
\src{va}
\mng{anuBAviyu tananx anuBAvadalilx citfparxkAshavanunx noVDidAga, tananx iMdirxyagaLanunx nigarxhisuva mUlaka avanige savxtaMtarxtavx laBisutatxde hAgU tAnu maheVsha, tAnu kANutitxruva parxkAsha guruliMga eMba BeVdaBAva aDagutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarxte}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savaRjacnxte, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxte, alupAtxshakitx matutx anaMtashakitx eMba SaDaMgagaLalilx oMdu; vicAramADuvudariMda manuSayxna meVle uMTAguva pariNAma:}
\expl{aMgagaLu -ivu savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupAtxshakitx, anaMtashakitx eMdu Aru ive ...vicArada mUlaka savxtaMtarxteyu, dapaRsaMkaSxyada mUlaka alupAtxshakitxyu, samayxgfjAcnxnada mUlaka anaMtashakitxyu manuSayxnalilx aLavaDutatxve (shivAkoV. 53-55).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarxnirABAriV}
\src{saM}
\mng{nirABAriV viVrasheYvana oMdu parxBeVda. (matotxMdu parxkAra veYdika nirABAriV). heMDati-makakxLanunx tayxjisi, keVshamuMDana mADisikoMDu athavA jaTAdhAriyAgi, daMDa-kASAyadhAriyAgi BUmaMDaladalilx saMcarisuva nirABAriV viVrasheYva.}
\begin{shl}
savxtaMtorxV tayxkatxdArAdiniRrABAriVti kathayxteV ||\\
muMDiV vA jaTiloV vApi daMDakASAyasaMyutaH |\\
savxtaMterxV viVrasheYveV tu nirABAriV careVnamxhiVmf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 42-43)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarxliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parabarxhamxdalilx oMdAdavanu; liMga beVre tAnu beVre eMba BAvavilalxdavanu:}
\expl{oLaho{\ra}genanxde aKaMDaliMgaveyAgipapxnu sharaNa aMtu sharaNa tAne savxtaMtarxliMgavAgipapxnu (liMgaliV. 344-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtirxyalalx, parataMtirxyalalx}
\src{va}
\mng{sAmAnayxvAgi AdhAyxtimxka pathavanunx tuLiyalu pArxraMBisidavanu tananxnunx parataMtirxyeMdU, paramAtamxnanunx savxtaMtirxyeMdu bagedu tananx Bakitxyanunx toVrisutitxrutAtxne. iveraDU padagaLu sApeVkaSx padagaLu. yAvudeV vasutx athavA vayxkitx savxtaMtarx eninxsikoLaLxbeVkAdare, savxtaMtarxvalalxda hAgU tananxnunx avalaMbisuva vasutxgaLu-vayxkitxgaLu irabeVkAgutatxde. savxtaMtarxvAda oMdeV vasutxvidudx adananxvalaMbisuva yAvudeV vasutxvilalxdidadxre, A vasutx savxtaMtarxvU alalx, parataMtarxvU alalx. adeV riVti yAvudeV vasutx parataMtarxveninxsikoLaLxbeVkAdare, adakekx Asharxya koDuva vasutx irabeVkA\-gutatxde. ivugaLa saMbaMdhavanunx tAyi magu eMba padagaLa saMbaMdhakekx hoVlisabahudu. tAyi eninxsikoLaLxbeVkAdare avaLige maguvirabeVkAgutatxde, hAgeyu magu-maga eninxsikoLaLxbeVkAdare tAyi irabeVkAgutatxde.}\\
\imng{Adare liMgAMgasAmarasayxda mUlaka paramAtamxnanunx sAvxnuBAvadiMda aritare, A paramAtamx savxtaMtirxyalalx, aritavanu parataMtirxyalalx. EkeMdare sAmarasayxdalilx jAcnxtaq jecnxVyagaLa saMbaMdha aLisihoVgutatxde (8:1550).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxparavariyadasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tananxnunx tAnu aritukoLuLxva haMta:}
\expl{elalx tarada BinanxtegaLaDagi savxyaveMba nijasithxtiyanunx hoMdalu adu savxparavariyadasathxla (shivAkoV. 93-108).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxparAjacnxsathxla}
\src{saM}
\mng{liMgaSaTAkxMtagaRta aikayxsathxlada oMbatutx vidha avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. deVsha-kAlAdigaLiMda pariciCxnanxvAgade elelxDe vAyxpisiruva jAcnxnaparxkAshavanunx paDediruva shivayoVgige tAnu matutx anayx (beVre) eMba BeVdajAcnxnaviruvudilalx eMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtayxRteV ||\\
aMgAleVpasathxlaM pashAcxtf savxparAjacnxsathxlaM tataH ||\\
deVshakAlAnavaciCxnanxteVjoVrUpasamAsharxyAtf |\\
savxparajAcnxnavirahAtf savxparAjacnxsathxlaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 20. 2, 4, 54)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxparAjAcnxsathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{139}{}
\mng{iMtu BAMDaBAjanaliMgaveVtanaveMba tirxvidha sathxlaMgaLeVkavAda
liMgada mahadeYtayxnalilx nAhaM eMbuBayavanariyade savxya nijavAgidaR
BeVda... savxparAjAcnxsathxlavAdudu... savxparAjAcnxsathxladarivaru 140}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxpanx}
\src{saM}
\mngnum{jAgarxtf modalAda aidu avasethxgaLalilx oMdu. sUkaSxmXshariVravanunx Asharxyisiruva teYjasa eMba jiVvanu kaMThasAthxnadalilxdudxkoMDu manasisxna vAyxpAradiMduMTAguva vayxvahAragaLanunx gamanisuva avasethx.}
\begin{shl}
jAgarxtf savxpanxsuSupArxyXKAyx turiVyaM tadatiVtakamf |\\
avasAthxpaMcakaM jecnxVyaM sadAcAyoRVpadeVshataH || 
\end{shl}
\pauthor{(viV. dha. shi., 4. 90, pu. 253)}
\begin{shl}
jiVvAtAmx lishavx Eva sAyxdaMtarAtAmx tu teYjasamf |\\
vishovxV jAgarxdavasAthxyAM savxpAnxKAyxyAM tu teYjasaH |
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 5. 61-62)}
\mngnum{yoVgAMga, BoVgAMga, tAyxgAMga eMba mUru vidha aMgagaLalilx BoVgAMgavu parxsAdi matutx pArxNaliMgisathxla eMdu eraDAgutatxde. BoVgAMgaveV (parxsAdi, pArxNaliMgisathxlagaLeV) savxpAnxvasethx eMdenisive.}
\begin{shl}
BoVgAMgameVva savxpAnxvasAthx iti kathayxteV |\\
... BoVgAMgaM sUkaSxmXmucayxteV ||\\
... BoVgAMgaM sAvxpanABidhA |\\
pArxNaliMgi parxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 4. 8-9, 12)}
\SEE{aMgasathxla, avasAthx, BoVgAMga}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM}{5-52}{68}{}
\begin{shl}
tUguvaMdada\\
........\\
........\\
jAgarx savxpanx suSupitxyeMbava\\
niVgi nibebxragAginiMdanu\\
yoVgamAgaRdoLAtamxliMgavanolidu IkiSxsida
\end{shl}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{369}{}
\begin{shl}
savxpanxdalilx AtamxsavxrUpanAgi.
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{jiVvanu anuBavisuva jAgarxti, savxpanx matutx suSupitx eMba mUru vidhada avasethxgaLalilx oMdu; kanasanunx kANuva sithxti:}
\expl{jAgarxsavxpanx suSupitxyalilx matotxMda nenedaDe taledaMDa ...niVvalalxde anayxva nenedaDe taledaMDa (basava. samava. 1-174-694); niVna{\ri}vudeY ...savxpanxdoLagajAcnxna tatAkxyaRveVnapapx vilasadaMtaHkaraNamuKayx savayxvahAravanu (viVsheYpu. 5-78-17).}
\mngnum{jAgarxta, savxpanx, suSupitx, tuyaR matutx tuyARtiVta eMba aidu bageya avasethxgaLalilx oMdu; bAhayxkirxyegaLa meVle gamanavu kaLeduhoVgi aMtaraMgavu vikAsagoLuLxva sithxti:}
\expl{jAgarxdalilx kAbudu barxhamxniravu savxpanxdalilx kAbudu viSuNxviniravu suSupitxyalilx kAbudu rudarxniravu (moVLige. samava. 8-603-1773); savxpAnxvasethxya sUkaSxmXdiMda{\ri}du maheVshavxranAdenayayx suSupitxyavasethxya kAraNadiMda{\ri}du parxsAdiyAdenayayx (jakakxNa. samava. 10-674-1558).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxpAnxvasethx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{281}{}
\begin{shl}
savxpAnxvasethxge taledoVrida matetx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxBAvaM}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{de.kA.A.vaq}{}{46}{}
\mng{shivadiVkeSxya muKAMtara aBivayxkatxvAda tananx nijasavxrUpavu
  athARtf nAnu shivanu. nAnu shivaneV idedxVne. I riVtiyAda
  BAvaneyelalx niraMtara baruvudeV savxBAvavu.}
\begin{shl}
shivadiVkaSxyA\char'263Bivayxkatx nijatavxmeVva BAvayeVtf|\\
shivoV\char'263haM shivoVhamile jAcnxpayeVtf 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaM}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tirxvidhajaMgamaliMgasathxlada tirxvidhaBakatxralilx obabx; meVlumaTaTxda Bakitxyanunx sAdhisi baMdhanavilalxdiruvavanu:}
\expl{jaMgamaliMgasathxlatirxvidha savxya cara para idakekx vivara savxyaMveMdaDe tAnu (cenanxba. samava. 3-321-987); tirxvidhajaMgamaliMga -ivu savxyaM, cara, paraveMdirutatxve. savxyaM eMdare tAnu ililx Bakatxnu sherxVSaThx taragatiyavanAgi Acarisuvavanu (shivAkoV. 56-60).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMjAcnxna shiKi}
\src{va}
\mng{taninxMda tAneV (savxyaM) hatitxkoLuLxva beMki (shiKi). samAdhisithxtiyalilxruva anuBAvige goVcaravAguva joyxVti. Adare adu eraDu vasutxgaLa GaSaRNeyiMdAda beMkiyAgirade, jAcnxnavuMTAdAga (citf oMdeV uLidAga), anuBAvige mAtarx goVcaravAguva beMki (11:662).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMjoyxVti parxkAsha}
\src{kA}
\gl{}
\info{go.si.saM.shU.saM-1}{102}{131}{2004}
\begin{shl}
mu.a.parx. anuBAva maMthana
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMjoyxVtiliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{taninxMda tAneV Ada liMga, ceYtanayxsavxrUpavAda liMga; parabarxhamx:}
\expl{gurushiSayxra mathanadalilx savxyaMjoyxVtiliMgavu udayavapupxdeMba shurxti husiye (basava. samava. 1-274-1014).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMparxkAsha kicucx}
\src{va}
\mng{anuBAviyu tananx anuBAvada oMdu haMtadalilx tAnu citetxMbudanunx ariyutAtxne. A citutx atayxMta parxkAshamAnavAda uriya-diVpada rUpadalilx avanige kANisikoLuLxtatxde. nAvu kaNiNxniMda noVDida vasutxgaLu tamamx parxkAshavanunx beVroMdu vasutxviniMda paDedare, citetxMba joyxVtiyu savxyaMparxkAsha. (parashivaneV savxyaMparxkAshamAnavAda paraMjoyxVti) (9:280).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMparxsAda}
\src{va}
\mng{Bakatxnu tananxnenxV liMgakekx apiRsikoMDu, anuBAvadalilx A liMgavanunx kaMDAga A liMgaveV savxyaMparxsAdavAgitutx (8:121).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMBu}
\src{va}
\mng{parxtiyoMdu vasutxvina asitxtavxkUkx parashivaneV kAraNa, Adare parashivana asitxtavxkekx tAne (savx) kAraNa.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{taninxMda tAneV mUDida teVjoVmUtiRyAda parAtapxravasutx; mahAliMga:}
\expl{kAlakalipxtaMgaLilalxde nimimxMda niVveV savxyaMBuvAgidiRrayAyx (cenanxba. samava. 3-396-1149); huTuTxmeTeTxMbudu nimagilalxvayAyx nimimxMda niVveV savxyaMBuvayAyx (liMgaliV. 14-30).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMBuliMga}
\src{saM}
\mng{sAthxvaraliMga, jaMgamaliMga eMba eraDu vidha liMgagaLalilx jaMgamaliMga(caraliMga)vu savxyaMBuliMga, namaRde, mahAnadi, shirxVsheYla modalAda tiVthaRgaLalilx huTiTxda (tAnAgiyeV tayArAda) liMga.}
\begin{shl}
savxyaMBu ca kaqtaM liMgaM careV{\char'263}pi divxvidhaM samxqqtamf |\\
namaRdAjanitaM sherxVSaThxM shivanABAyxhavxyaM tathA ||\\
mahAnadiVjaM shirxVsheYleV tiVtheRVSavxpi ca saMBavamf |\\
savxyaMBuliMgamituyxkatxM BukitxmukitxPalaparxdamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, 4. 43-44)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{paMcaliMgagaLalilx oMdu; taninxMda tAneV huTiTxda joyxVtimaRyaliMga:}
\expl{savxyaMBuliMgavu jagatasxqqSiTxya mADabeVkAgi pAvaRtivalalxBanAdaneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 98-2); kiVTaka manuSayxroLavarivarenanxdelalxru savxyaMBuliMga bANaliMga cara\-liMga saMkiVNaRliMga pArxNaliMgaveMba paMcavidhaliMgaMgaLu tamamx tamamx shakAtxyXnusAramAdacaRnAtatapxrarAgalevxVLukxM (viveVka. 92).}
\mngnum{shirxVsheYlada nadiVtiVthaRgaLalilx dorakuva liMga:}
\expl{namaRdAnadiyalilx janisidaR liMgaveV pemeRyiM shivanABiyeMba pesarf... mahAshirxVsheYla nadi tiVthaRjaMgaLf savxyaMBuliMgaM (viVsheYpu. 7-100-55).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMBuliMga umApatisathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; nirAkAravAda paravasutxvu saqSiTxkAyaRgaLigAgi sAkAramUtiRyAdaneMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{savxyaMBuliMga umApatisathxla ...shivanu tananxya liVleyiMda jagatatxM saqSiTxsabeVkAgi sAkAramUtiRyAdaneMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 95-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMBU}
\src{saM}
\mng{liVlArahitanAda shiva.}
\begin{shl}
liVlayA rahitaH sAkASxtf savxyaMBUriti kathayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(shi. ta. ra., 4. 48)}
\begin{shl}
kavimaRniVSiV pariBUH savxyaMBUH |
\end{shl}
\pauthor{(I. u., 8)}
\begin{shl}
namaH shivAya sAMbAya sagaNAya savxyaMBuveV ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 2. 1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxya}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. 9}{va. 207}{153}{}
\begin{shl}
dAnadhamaR paroVpakAra dayadAkiSxNayx\\
diVnatanadaligaLisuvudu savxya...\\
... ...
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{jaMgamaliMgasathxlada savxya, cara matutx para eMba mUru haMtagaLalilx oMdu; tAnu mADida kirxyeya Palavu tananxlelxV uLidiruva sithxti:}
\expl{jaMgamaliMgatirxvidha -ivu savxya, cara, para eMdu ive. kirxyegaLa pariNAmagaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare savxyavu (shivAkoV. 87-103).}
\mngnum{SaDivxdha jaMgamaliMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdhajaMgamaliMga -ivu savxya, cara, para, pariNAmi, nirupAdhika, paripUNaR eMdirutatxve. jaMgamaliMgavu ililx pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisidudu (shivAkoV. 65-73).}
\mngnum{shAshavxtavAdudu; paramasatayx:}
\expl{sAyada munanx savxyavana{\ri}daDe deVvanoliva namamx guheVshavxranu (alalxma. samava. 2-165-606); aginxyeMjalanuMDu liMgadalilx savxyavana{\ra}suva BaMgitaraneVneMbe (cenanxba. samava. 3-115-347); savxyavidadxMte layava kUDuvare ayAyx ...savxyaMjoyxVtiyidadxMte diVpavana{\ra}suvare ayAyx (madeVvi. samava. 5-305-953).}
\mngnum{tAdAtamxyXBAva; aikayx:}
\expl{mADuvananxkakx PaladAyaka mATava{\ra}tu nimamxlilx sayavAdaDe Atane acacxsharaNanayAyx (basava. samava. 1-225-864).}
\mngnum{Bakitxya ucacxsithxtiyanunx muTiTx sAvxvalaMbiyAdavanu:}
\expl{seVvayxnAgi savxyavAde saMgiyAgi nisasxMgiyAde AnaMdavAgi anAmayanAde (sidadhxrA. samava. 4-227-801).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyacaraparavariyadasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; BinanxBAvavu mareyAgi tananxnunx tAnuariyuva sathxla:}
\expl{savxyacaraparavariyadasathxlavu -idu liMgasavxrUpavu. jAcnxna guru liMga jaMgamasavxrUpada iSaTxmahAliMgada goVLakadalilx adu saMbaMdhapaDutatxde (shivAkoV. 125-166).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyajaMgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{savxyajaMgamasathxla, carajaMgamasathxla matutx parajaMgamasathxla eMba mUruparxkAragaLalilx oMdu; tananxnunx tAnu aritukoMDu sadAcAradalilx niratanAgiruva haMta:}
\expl{tananx susavxrUpamaM tiLidu sujAcnxnamAgaRdiMdAcarisutiduRdeV savxyajaMgamaM (viVsheYpu. 8-124-30).}
\mngnum{jaMgamaliMgavu beVre beVre sathxlagaLoDane saMbaMdhapaTiTxdudx, alilxya arivina AcaraNegaLiganusAravAgi heVLalAguva SaDivxdhajaMgamaralilx obabx; shivadhAyxniyU savxtaMtarxnU Ada sharaNa:}
\expl{savxyajaMgamanu shivAnuBavavanunx boVdhisutatx savxsAthxnadalilxruvanu, anAyxdhiVnanAgiruvadilalx shivadhAyxnaparAyaNanAgirutAtxne (shivAkoV. 66-73).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyajaMgamasathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkeVshata}{}{73}{}
\mng{iMtu kirxyAliMga BAvaliMga jAcnxnaliMgaveMba
  tirxvidhasathxlaveVkavAda liMgavu sadaBxkatxna savxyaMBAva
  guNadalilx
  nishacxlavAgidaR... savxyajaMgamasathxlavAdudu.... savxyajaMgamasathxlada
vicAra. 74}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyajAcnxna}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saMvasaM. 1}{540}{164}{2001}
\begin{shl}
hAvina hutatxdalilx hadudx tatitxyanikikx,\\
hAvu hasidu tatitxya muTaTxdu noVDA,\\
hAvina vivara, hadidxnaBeVda, tatitxya guNa AvudeMdaritalilx,\\
jiVva parama savxyajAcnxna BeVdavanariyabeVku,\\
sadAshivamUtiRliMgavanarivudakekx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyajAcnxnashishu}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{795}{2001}
\begin{shl}
savxyajAcnxnashishu udayalAyitutx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxya, jAcnxna matutx mahAparxsAdi eMba tirxvidha parxsAdigaLalilx obabx tiVthaRparxsAdavanunx hoMdidava:}
\expl{savxyaparxsAdi, jAcnxnaparxsAdi, mahAparxsAdi -idu parxsAdisathxlavanunx hoMdidavana taragatigaLAgive. modalu tirxvidhaparxsAdavanunx hoMdidalilx savxyaMparxsAdiyu. savxyaparxsAdiya taruvAya arivu uMTAgalu adu jAcnxnaparxsAdiyu (shivAkoV. 110-155).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyapArxNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{ha.sU.saM.}{va. 543}{234}{}
\mng{iMtu parxBudeVvaru tamamx pArxNaliMgada savxrUpava heVLalu
  idakekx cenanxbasavarAjadeVvara paravilalxde savxyapArxNave
  liMgaveMbuda ninanxlilx kaMDenenaladakekx...}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaliMga}
\src{saM}
\mng{mUru vidha jaMgamagaLalilx oMdu. shivaliMga-shivalAMCana\-dhAriyAgi bAhayxkamaRgaLanunx biTuTx keVvala AnaMdasavxrUpiyAgiruva jaMgama.}
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM paraM caraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||\\
liMgalAMCanasaMyukatxM bAhayxkamaRvivajiRtamf |\\
keVvalAnaMdarUpaM yatatxtf savxyaliMgamitiVritamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 18-19; kirx. sA., BA-3, 24, pu. 120)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{diVboV.}{3}{90}{1973}
\begin{shl}
mADu niVnu shivaliMgAcaRneyaM\\
beVDadihudu catuviRdhapadaviyA\\
bayasuvudidu Bakitxge karxmavalalxM\\
savxyaliMgada mukitxge pathavalalxM
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{aMtaraMgadalilx paravasutxvanunx nelegoLisikoMDiruvavanu; tAdAtamxyXBAvadiMda liMgaveV tAnAgiruvavanu:}
\expl{savxyaliMgadanuBAva tanage dorekoMDa baLika deVvaloVkaveMbudeVnoV matayxRloVkaveMbudeVno (basava. samava. 1-250-947); habibxda mU{\ru} beTaTxkekx tananx manava hababxliVyade liMgajaMgamakekx savesi savxyaliMgavapapxrinAnxru heVLA (alalxma. samava. 2-355-1130); jaMgamaveV liMgaveMdu naMbidavanAgi basavaNaNx savxyaliMgavAda (cenanxba. samava. 3-23-73).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaliMgi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saMvasaM. 1}{1129}{353}{2001}
\begin{shl}
satavxrajatamoVguNagaLeMba oMdoMdu\\
guNadoLagoMdi keTaTxru barxhamx, viSuNx, rudArxdigaLu,\\
tirxguNakekx saMda matayxRra havaNeVnayAyx ?\\
mUlahaMkAravanaridu shivadAsoVhamenalu\\
rAjasa tAmasa sAtivxka mUla ahaMkAravaLidu\\
BavahiMgi savxyaliMgiyAdaru\\
swrASaTxrX soVmeVshavxrA, nimamx sharaNaru.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= savxyaliMga:}
\expl{BakitxsathxlavanaLidu BAvavaDagi baTaTxbayala kUDi saMgayayxnalilx savxyaliMgiyAda namamx basavayayxnu (niVlamamx. samava. 5-242-737).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyavanariyuvudu}
\src{va}
\mng{tananxnunx shivasavxrUpaneMdu ariyuvudu (8:1133).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu}
\src{va}
\mng{nananxlilxruva aMganu liMgavanunx saMpakiRsidAga athavA liMgadalilx oMdAdAga uMTAguva beLageV savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu. sAdhAraNa beLagu athavA beMkige yAvudAdarU vasutx Ahuti AdaMte I beLagige yAvudeV vasutx AhutiyAguvudilalx. I beLaginiMda kamaRgaLelalx suTaTxvu eMdu AlaMkArikavAgi heVLabahudeV horatu, deVshakAladalilxruva yAva vasutxvanUnx I AtamxjoyxVti suDalAradu (8:1558).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyasathxla}
\src{saM}
\mng{liMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. savxyaMjaMgama athavA savxyaliMgakekx saMbaMdhisida sathxla. jAcnxnaliMga savxrUpavAda yAva jAcnxnadalilx layavanunx hoMduvudoV aMtahavanu savxyasathxli athavA savxyaliMgaveMdu kareyutAtxre. aMtaha savxyaliMgiya savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
EvaM tirxvidhaliMgasavxrUpeYkeVBUtaliMgaM sharaNasayx savxBAvaguNeV nishacxliVBUtaBeVdaH kathamf? itAyxkAMkASxyAmf-anaMtaraM savxyasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 414).}
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||\\
tadABxvajAcnxpakajAcnxnaM yatarx jAcnxneV layaM varxjeVtf |\\
tadAvxneVSa samAKAyxtaH sAvxBidhAnoV maniVSiBiH ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 15. 4, 6, 51)}
\begin{shl}
``bAhayxkamaRparitAyxgiV sa savxyaM liMgamucayxteV ||\\
iti vAtuloVtatxravacanAcacx jAcnxnaliMgameVva savxyasathxlasaMpananxH |"
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 15. 51)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sharaNana manasisxnalilx liMgavu nishacxlavAgi nelegoLuLxva haMta:}
\expl{kirxyAliMga BAvAMgaliMgA parijAcnxnaliMgasathxla tirxvidhavaMtA pariyoLaMgavAgutatx nalaviMda Bakatxna BAvadoLu nishacxlarUpavAgiduRduvadeMtenalAkxgi ...girigaLa kaMdharada shivapArxpatx saMsAkxrigaLuyenalAgi aMtA savxyasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-10); tirxvidha savxrUpaveVkavAda liMgaM sharaNana savxBAva guNadalilx nishacxlavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde savxyasathxlavAdudu (keYvasha. 89-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyasunAda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{anAhatacakarxdiMda homumxva nAda:}
\expl{nayanavaTaTxloLu cinamxyadinigeneyUDi savxyasunAdada tanivaNaNxnitutx (keYvapa. 82-8-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAMgaliMga}
\src{va}
\mng{tanagAgi paDedu aMgada meVle dharisikoMDiruva iSaTxliMga (8:638).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAtamx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{7-15}{87}{}
\begin{shl}
manavacana ...\\
nene ...\\
nenahi ...\\
manavamahadalilx seVrisida u\\
namxniya citatxva jinagu pamaRda\\
konaru soVMkalu balalxdeV sajajxna savxyAtamxkara
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAdevxYta}
\src{va}
\mng{shiva matutx jiVva sAradalilx oMdeV (adevxYta) eMbudanunx nAvu beVreyavariMda athavA pusatxkagaLiMda tiLidukoLaLxbahudu. Adare, namamx anuBAvadalilx nAvu A adevxYtavanunx anuBavisidare adu savxyAdevxYtavenisikoLuLxtatxde (7:1205, 9:201).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAnuBAva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tananxnunx tAnu aritukoMDudariMduMTAda jAcnxna; AtamxsAkASxtAkxra:}
\expl{hiMdaNa katheya muMde peVLuva kAvayxvalalx muMdaNa katheyaniMdu heVLuva nATakavalalx ...nimamx sharaNara savxyAnuBAvada pari beV{\ro} (Adayayx. samava. 6-372-1150).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAnuBAvaru (sAvxnuBAvigaLu)}
\src{va}
\mng{tamamx Atamxda nijasavxrUpavanunx anuBavi\-sidavaru. anuBAvadalilx Atamxvu deVha, iMdirxya, aMtaHkaraNagaLoMdige iruva tananx saMbaMdhavanunx tAtAkxlikavAgi kaDidukoMDAga, adakekx tAnoMdeV iruva AnaMdadAyaka anuBavavAgutatxde. alalxde, tAnu shivAMshika eMba anuBavavU Agutatxde. hiVge tamamx mUla savxrUpavanunx anuBavisuvavaru savxyAnuBavarenisikoLuLxtAtxre (1:1304).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAnuBAvi}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{1016}{2001}
\begin{shl}
savxyAnuBAvigaLa anuBAvava toVri.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyoVliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{ha.sU.saM.}{va. 509}{221}{}
\begin{shl}
...........\\
savxyoVliMga savxyoVkaramx savxyoVBoVgaveMdudAgi \\
goVgeVshavxra nimamx sharaNa saMganabasavaNaNxMge\\
namoV namoV eMdu pUjayxnAdenayA||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxrUpa nirUpa}
\src{va}
\mng{mAnavana nijavAda savxrUpa deVha, iMdirxya, budidhx, itAyxdigaLalalx, avugaLalilx aMtasathxvAgiruva Atamx. A Atamxkekx yAvudeV rUpavilalx. savxrUpakekx (Atamxnige) rUpavilalx (nirUpa). (2:311).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxliVlAnaMda}
\src{kA}
\gl{}
\info{liMgaliVcA}{-}{400}{}
\mng{sharaNa savxtaMtarxliMgavAgidadxlilx tananx savxliVleyiMda
  kirxVyalilx visharxmisi tananx tAnaciRsi pUjisikoLutipapxnAgi
  savxliVlAnaMdaBakitxsathxlaveMdu heVLalAyitutx.}
\begin{shl}
savxliVlAnaMda Bakitxsathxlakekx sholxVka\\
savxliVlAnaMda Bakitxsathxlakekx vacana\\
savxliVlAnaMda Bakitxsathxlakekx saMpUNaR
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxliVle}
\src{kA}
\gl{}
\info{liMgaliVcA}{-}{419}{}
\begin{shl}
tananx savxliVleyiMda liMgaveraDAgi \\
... tananx savxliVleyiMda mUtiRyAgi
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= savxsitxkAsana:}
\expl{savxsitxkaM BadarxswMdarada padAmxsanAdAyxsana jayavanuLaLxvaru ...tamamx nijasusavxrUpaM naviVna paramAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutatx (viVsheYpu. 5-80-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxkAroVhaNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige niVDuva ipapxtotxMdu diVkeSxgaLalilx kAyakekx saMbaMdhapaTaTx ELu diVkeSxgaLalilx oMdu; savxsitxkAkArada reVKAvinAyxsada meVle shiSayxnanunx kUDisi maMtarxvanunx upadeVshisuvudu:}
\expl{malatarxyaMgaLaM kaLedu AjAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx savxsitxkAroVhaN kaLashABiSeVka viBUtiyapaTaTx liMgAyata liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu (cenanxba. samava. 3-328-995); savxsitxkameMba maMDalada meVle shiSayxnaM kuLiLxrisi maMtarxnAyxsAdigaLaM mADi maMtarx\-shariVriyenisuvudeV savxsitxkAroVhaNavenisuvudu (viveVka. 102).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxkAroVhaNa diVkeSx}
\src{va}
\mng{saMsAravanunx heVyavAgi kaMDu, liMgAMga sAmarasayxvanunx paDeyabeVkeMba iceCxyiMda baMda shiSayxnige guruvu koDuva aneVka vidhada diVkeSxgaLalilx idu modalaneyadu. modalu hAlu, tupapx, bALehaNuNx, kabubx matutx jeVnutupapx ivugaLanonxLagoMDa paMcAmaqtadiMda shiSayxnige aBiSeVka mADisi, sharaNa gaNagaLu hasotxVdaka, maMtorxVdaka, shudodhxVdaka, gaMdhoVdaka matutx puSopxVdaka eMba paMcoVdakagaLiMda avanige sAnxnamADisutAtxre. mUraMgula udadxvAda daBeRyanunx toVrisi, tirxvidha maMtarx samxraNeyiMda, adanunx avana soMTakekx kaTuTxtAtxre, ariSaDavxgaRgaLanunx gelulx eMdu boVdhisi, bALe giDada paTeTxyanunx kwpiVnadaMte (SaDakaSxra maMtarx heVLutAtx) kaTuTxtAtxre. suLuLx heVLabeVDa, satayxvanenxV nuDi, koDuva tegedukoLuLxva vicAradalilx ApatxtavxdiMda naDeduko, eMdu heVLi guruvu, alilxruva sharaNagaNagaLa opipxge paDedu, shiSayxna masatxkada meVle hasatxvaninxDutAtxne, hAgU alilx guru shiSayx BeVdaBAvavaLidu guruvu shiSayxna sUtarxvanUnx, shiSayxnu guruvina sUtarxvanUnx hiDiyutAtxre. alilxruva BaqtayxriMda kaLasAcaRne racisi, parxmathagaNa, ArAdhayx, Bakatx, mAheVshavxraroDagUDi, navaratanxKacitavAda shUnayxsiMhAsanada meVle, maMtarxveV mUtiRgoMDiruvaMte kuLitiruva niraMjana jaMgamakekx viBUti, viVLayx, suvaNaR, dashAMGanasAra, puSapxmAle, vasAtxrXBaraNa eMba sapatxpadAthaRgaLanunx koDuvaMtahudeV savxsitxkAroVhaNa diVkeSx (10:687).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxkAroVhaNadiVkASx}
\src{saM}
\mng{kirxyAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu. shiSayxna pAdagaLiMda AraMBisi shirasisxnavarege saMhAra karxmadalilx vaNaR, pada, maMtarx, kalA, tatatxvX, Buvana eMba Aru adhavx shoVdhaneyiMda mAMsapiMDaBAvaneyanunx dUramADalu vidhipUvaRkavAgi mADuva diVkASx saMsAkxra.}
\begin{shl}
SaDadhavxshoVdhanadAvxrA mAMsapiMDanivaqtatxyeV |\\
savxsitXkAroVhaNABiKAyxM diVkASxM dadAyxdayxthAvidhi ||\\
saMhArakarxmatoV vidAvxnf shabAdxthARtamxSaDadhavxnaH |\\
pAdAdiSu tu vinayxseyxVciCxSayxsayx niyatAtamxnaH ||
\end{shl}
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 77-78)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxkAsana}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{3neya saMdhi-7}{16}{1891}
\begin{shl}
savxsitxkAsana modalAdaMtavelalxda| visatxrisutalAsanadi\\
savxsathx citatxdoLiVtapadava dhAyxnisaladu| utatxma AsanayoVga|
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{yoVgAsanagaLalilx oMdu bage; dhAyxna matutx pUjAkAlagaLalilx kuLitukoLuLxva oMdu BaMgi:}
\expl{sidAdhxsana padAmxsana savxsitxkAsana adhaRcaMdArxsana payaRMkAsana I aidu AsanayoVgaMgaLalilx savxsithxracitatxnAgi mUtiRgoMDu shivaliMgAcaRneya mADuvudiVga AsanayoVga (toVMTasi. samava. 11-173-364); sidAdhxsana padAmxsana savxsitxkAsana ...suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayxmAdAsanagaLu (viveVka. 88).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAMKayxyoVga}
\src{va}
\mng{sAMKayxdashaRna parxvataRkanAda Ishavxra kaqSaNxna parxkAra iruvudelalxvanUnx parxkaqti matutx puruSa eMdu eraDu BAga mADabahudu. parxkaqtiyu mUlataH jaDa, aceVtana. puruSa AtamxceVtana, Adare niSikxrXya. parxkaqtiyu jaDavAdudariMda calisalAradu athavA yAvudeV riVtiyalilx pariNAma uMTumADalAradu; puruSanige keYkAlu muMtAda aMgagaLilalxvAdudariMda adu calisalAradu athavA yAvudeV riVtiyalilx kAyaRparxvaqtatxnAgalAradu. Adare, kuMTa matutx kuruDa ibabxrU kUDi heVge payaNisabalalxroV hAgeyeV parxkaqti matutx puruSa kUDidare kAyaRniratarAgabalalxru. manuSayxneMdare iMtha parxkaqti-puruSara saMyoVjane.}\\
\imng{sAMKayxru niriVshavxravAdigaLu. saqSiTx, sithxti matutx layagaLu parxkaqti puruSanigoVsakxra mADuva kirxyegaLu. parxkaqtiya saMbaMdhavanunx kaDidukoMDu keVvala tAnobabxneV iruvudeV (keYvalayxveV) jiVvanada guri. jAcnxnaveV I guriyanunx talupuva mAgaR.}\\
\imng{yoVgavu I elalx sidAdhxMtagaLanunx oMderaDanunx biTuTx opipxkoLuLxtatxde. yoVgadashaRnadalilx IshavxranidAdxne. Adare avanu saqSiTx, sithxti matutx layagaLanunx mADuvudilalx, Bakatxra karege OgoDuvudilalx, duSaTxranunx shikiSxsuvudilalx. saqSiTxyAda kUDale manukulakekx veVdavanunx boVdhisuvudaSeTxV avana kelasa. citatxvaqtitxniroVdhaveMba paramaguriyanunx talupalu aSaTxMgayoVgaveV sariyAda mAgaR. keVvala deYhika lABakekx aSaTxMgayoVga mADuvavaranunx vacanakAraru sahisuvudilalx. (noVDi: {\bf aSATxMgayoVga})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAMgAMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{5-5}{330}{}
\mng{karaNacatuSaTxyavu sAMgAMgavu}
\gl{nA}
\mng{ahaMkAra, budidhx, manasusx matutx citatx eMba nAlukx aMtariMdirxyagaLu:}
\expl{tave karaNacAtuSaTxyaMgaLeV sAMgAMga (viVsheYpu. 7-100-29); sAMgAMga BAvise nAlukx karaNa (cebapu. 58-33).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAMba}
\src{saM}
\mng{shiva.}
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya sadasadavxyXkitxheVtaveV |\\
namaH shivAya sAMbAya sagaNAya savxyaMBuveV ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 2. 1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkalayx parxNava}
\src{saM}
\mng{sAkalayx, shAMBava, swKayx, sAvashayx, sAyujayx eMba aidu bageya parxNavagaLalilx oMdu. akAra, ukAra, makAragaLoMdige hakAravanunx (a-u-ma-ha) seVrisidare sAkalayx parxNavavAgutatxde. I parxNavavu parashivana pUvaRdikikxna (sadoyxVjAta) muKadiMda uMTAgide. I parxNavada vaNaR rakatx, anuSuTxpf CaMdasusx, QuSi sanatukxmAra, paqthiviV BUmi, kamaRtatatxvX, adhideVvate IshAna, nAlukx mAterxgaLu biVja. savARthaRsididhx Pala.}
\begin{shl}
soV{\char'263}yaM paMcavidhaH porxVkatxH sAkalAyxdi parxBeVdataH |\\
sAkalayxM parxthamaM porxVkatxM... ||\\
AdayxM paMcamasaMyukatxM nAdeV mAMteVna saMyutaH |\\
sAkalayxM parxNavoV jecnxVyaH pUvaRvakatxrXsamudaBxvaH ||\\
sAkalayxM rakatxvaNaRM ca CaMdoV{\char'263}nuSaTxpf tathA QuSiH |\\
sanatukxmAroV BUtaM ca pAthiRvaM samudiVritamf ||\\
kamaRtatatxvXM tatheVshAnaH porxVkatxmasAyxdhideYvatamf |\\
mAtArx catuSakxsahitaM biVjaM savARthaRsididhxdamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 5-6, 19, 24-25; vA. shu. A., 6. 5-6, 10-11, 15-17)}
\SEE{parxNavapaMcaka, sAyujayx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AkArasahitavAdudu; savxrUpavuLuLxdu:}
\expl{guru GanaveMbene sAkAraviDidu kaMDe, sAkAra GanaveMbene nirAkAraviDidu kaMDe (sidadhxrA. samava. 4-292-1026); sAkAra nirAkAraveMba vAkukx huTaTxdaMdu ...shivarati mahArati basavaNaNxniMdAyitutx (maDivA. samava. 8-197-499).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkArayoVgasheYva}
\src{saM}
\mng{sAkAra, nirAkAra eMba yoVgasheYvada eraDu BeVdagaLalilx oMdu. dhAyxtaq (dhAyxna mADuvavanu), dheyxVya (dhAyxnamADuva vasutx) modalAda BeVdagaLilalxda; jAcnxna, jecnxVya, jAcnxtaqgaLeMba parxtiVtiyilalxdudu nirAkAra. adakekx virudadhxvAdadudx sAkArayoVgasheYva.}
\begin{shl}
sheYvaBeVdasayx yadoyxVgapUvaRtavxM yoVgapAThavatf |\\
sa cApi divxvidhoV yoVgaH sAkArashacx nirAkaqtiH ||\\
nirAkaqtiniRrAkAroV dhAyxtaqdheVya vivajiRtaH |\\
jAcnxnajecnxVya jAcnxtaqBeVda vivajiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 10. 13-14)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkASxceCxYvavarxta}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Sa.maM.ma.saM.}{96}{40}{}
\begin{shl}
idu sAkASxceCxYvavarxta-\\
mide sAkASxtatxtavxvide shivAgamayoVgaM-\\
haqdaya mana BAvacitatxdo-\\
LudubavisuvoDoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkASxtatxtavx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Sa.maM.ma.saM.}{96}{40}{}
\begin{shl}
idu sAkASxceCxYva varxta-\\
mide sAkASxtatxtavxvide shivAgamayoVgaM-\\
haqdaya mana BAva citatxdo-\\
LudubavisuvoDoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkiSxvacana}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{192}{139}{1951}
\begin{shl}
liMgasaMgigaLolidiVkiSxsaliLe yaja-\\
naMgaLa toDadaR pApagaLu\\
hiMgi sadagxtiyaneYduvareMdu peVLadxvA-\\
kayxMgaLigide sAkiSxvacana
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAgara taraMga nAyxya}
\src{va}
\mng{parashiva matutx jiVvara naDuvina saMbaMdha parashiva matutx parxpaMcada naDuvina saMbaMdha-ivugaLa vicAravAgi mAtanADuvAga vacanakAraru sAgara taraMga nAyxyavanunx baLasikoLuLxtAtxre. jiVvana doVSagaLU, parxpaMcada doVSagaLU parashivanige taTuTxvudilalxve, eMdu yArAdarU AkeSxVpisidare, adakekx vacanakAraru hiVge utatxrisutAtxre: taqNa matutx kaNagaLu sAgaradalilxve eMdare, sAgarada ALa matutx gAMBiyaR taqNa matutx kaNagaLalilxve eMdAguvudilalx. taqNa matutx kaNagaLu athavA nore matutx teregaLu sAgarada kaSxNika avasethxgaLeV horatu, adara sArasavxBAvavalalx. adeV riVti, barxhamx, viSuNx muMtAdavarU hulumAnavarU parashivanalilxdadxrU avarArU parashivanaMte paripUNaRralalx, nitayxralalx, shudadhxralalx. adeV riVti, nore teregaLu, taqNakaNagaLu sAgara\-vananxvalaMbisuvaMte barxhamx, viSuNx, modalAda adhideVvategaLU mAnavarU, pArxNigaLU, Bwta vishavxvU, parashivananenxV avalaMbisutatxve. avara doVSagaLu, avara anitayxte, parashivanige tAguvudilalx. oMdu veVLe, carAcaravasutxgaLanUnx adhideVvategaLanUnx oLagoMDa iDiV jagatatxnenxV  parashivana shariVraveMdu parigaNisidarU, A shariVrada doVSagaLu avanige tAguvudilalx. liMgAMga sAmarasayx paDeda mAnavananenxV deYhika matutx parisarada bAdhegaLu piVDisuvudilalxveMda meVle, nitayxmukatxnAda parashivananunx 35 tatavxgaLa shariVravu heVge piVDisabalalxvu? (11:1304).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAgareVshavxra}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxV.sathxla-pa-6}{31}{1974}
\begin{shl}
sAgareVshavxraneV kaqpeyAgu....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAtitxvXka}
\src{saM}
\mngnum{satatxvXguNada pArxcuyaRdiMda manasisxnalilx uMTAguva BAva.}
\begin{shl}
satotxvXVtakxTeV manasiyeV parxBavaMti BAvAsetxV sAtitxvXkA iti vidumuRnipuMgavAsetxV |
\end{shl}
\pauthor{(sha. kw., saM. 6, pu. 2745)}
\mngnum{satatxvXguNadiMda kUDidavanu. shudadhxvAda satatxvXguNavuLaLxvanu.}
\begin{shl}
yajaMteV sAtitxvXkA deVvAnf yakaSxrakASxMsi rAjasAH |\\
perxVtAnf BUtAnf gaNAMshAcxneyxV yajaMteV tApasA janAH ||
\end{shl}
\pauthor{(Ba. giV., 17. 4)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{rAjasa, tAmasa, sAtitxvXka eMba saqSiTxya mUru bageya mUlaguNagaLalilx oMdu; tatatxvXdiMda kUDiruva guNa:}
\expl{satayx satitxVtu sAtitxvXkavaDagiVtu (sidadhxrA. samava. 4-58-201); rAjasa tAmasa sAtitxvXka BeVdaMgaLiMda aKaMDabarxhamxdalilxye AtamxrugaLeMdu padAthaRMgaLeMdu perxVrakanAda shivaneMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 62-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAtitxvXkayoVgi}
\src{saM}
\mng{satatxvXguNagaLiMda kUDida mahAyoVgi. shama, dama, viveVka, veYrAgayx, pUNaRBAvane, shAMti, kAruNayx, sharxdedhx, satayxvacana, shivaBakitx, shivajAcnxna-I guNagaLiMda kUDida mahAyoVgi.}
\begin{shl}
shamoV damoV viveVkashacx veYrAgayxM pUNaRBAvanA |\\
shAMtiH kAruNayxsaMpatitxH sharxdAdhxsatayxsamudaBxvA ||\\
shivaBakitxH paroV dhamaRH shivajAcnxnasayx bAMdhavAH |\\
EteYyuRkotxV mahAyoVgiV sAtitxvXkaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 13. 15-16)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAtivxka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= sAtitxvXka:}
\expl{rAjasa tAmasa sAtivxkaveMba guNatarxyaMgaLanaLidu (cenanxba. samava. 3-330-1000).}
\mngnum{satatxvXguNagaLiMda kUDiruvavanu:}
\expl{avara naDeyoMdu nuDiyoMdAdaDe shivAcArakakxvaru salalxrayAyx balalxnu sAtivxkaralalxdavaranolalxnu (basava. samava. 1-165-658).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAtivxkaguNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{satatxvXdiMda kUDiruva guNa:}
\expl{satayx jAcnxna tapa mwna haruSa shame viveVka sAhasa nishacxya dheYyaR I hatutx sAtivxkaguNaMgaLu (karaNa. 671-31).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdAKayx}
\src{saM}
\mng{biMdu-nAdarUpagaLuLaLx parAshakitx-Adishakitxyara samAgamadiMda utapxtitxyAguva jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguva shivatatatxvX. satf-citf-AnaMda savxrUpiyU, niguRNa parameVshavxranu pUjayx-pUjakaBAvadiMda saguNanAgalu sAdAKayx modalAda parxBeVdavanunx paDeyutAtxne. sAdAKayxvu shiva\-sAdAKayx, amUtaRsAdAKayx, mUtaRsAdAKayx, kataqRsAdAKayx, kamaRsAdAKayx eMdu aidu vidha. I paMca sAdAKayxgaLu sadAshiva, Isha, barxhamx, Ishavxra, IshAna eMba hesarugaLiMda kareyalapxTiTxve.}
\begin{shl}
shivasutx sacicxdAnaMdalakaSxNaH parameVshavxraH |\\
pUjayxpUjakaBAveVna niguRNaH saguNoV BaveVtf ||\\
sa ca paMcavidhaH porxVkatxH sAdAKAyxdi parxBeVdataH |\\
parAshakAtxyXdishakotxyXVshacx biMdunAda savxrUpayoVH ||\\
meVlaneV shivatatatxvXsayx sAdAKayxM samAjAyata |\\
parxthamaM shivasAdAKayxma mUtaRM tu tatoV BaveVtf ||\\
tataH samUtaRsAdAKayxM tatoV veY kataqRnAmakamf |\\
kamaRsAdAKayxmaparaM paMcasAdAKayxmiVritamf ||\\
sadAshiveVshabarxhemxVsha IshavxreVshAnaBeVdataH |\\
mUtaRyoV veY mahAdeVvi sAdAKAyxparanAmakAH || 
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 23-26; 1. 31-37)}

\src{va}
\mng{`sAdAKayx' eMba padavu `satf' (`nijavAda') `AKayx' (`muKa') eMba padagaLiMda kUDi Adudu. A saMsakxqqta padakekx muKa matutx bAyi eMba eraDu athaRgaLidudx vacanakAraru I padavanunx eraDU athaRgaLalilx baLasutAtxre.}\\
\imng{sAdAKayxgaLu AreMdu kelavu vacanakAraru, aideMdu kelavu vacanakAraru aBipArxyapaDutAtxre. aSeTx alalx, sAdAKayxgaLa savxrUpa matutx kataRvayxgaLa bagegU omamxtavilalx. toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLeV sAdAKayxgaLu aideMdu kelavu sAri heVLi, AreMdu kelavu sAri heVLutAtxre. udAharaNege noVDi 11:36, 63, itAyxdi.}\\
\imng{sAdAKayxgaLa hesarugaLU saha oMdeV teraniruvudilalx. toVMTada sidadhx\-liMga shivayoVgigaLu mahAsAdAKayx, shivasAdAKayx, mUtiRsAdAKayx, amUtiRsAdAKayx, kataqRsAdAKayx matutx kamaRsAdAKayx eMba Aru sAdAKayxgaLanunx gurutisidAdxre. (11:63) kelavaru sAdAKayxgaLige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna eMba hesarugaLanunx koTiTxdAdxre.}\\
\imng{AgamagaLalilxyU, vacanagaLalilxyU baruva I padakekx pArxyashaH I athaRvididxVtu: shivanu citfsavxrUpanAdudariMda avanu iMdirxyAtiVta matutx manoVtiVta. aMtha shivanu Bakatxrige kANisikoLaLxbeVkAdare yAvudAdaroMdu \hbox{mAdhayxma} beVku, athavA avanu yAvudAdaroMdu rUpadalilx parxkAshisabeVku. iMtha mAdhayxma athavA parxkAshaveV muKa athavA sAdAKayx. athARtf, parashivanu shakitxgaLanunx cinamxya mADuva mUlaka parxkAshisutAtxne (vayxkatxvAgu)tAtxne. hiVge shivanu obabxneV AdarU Bakatxrige aidu (athavA Aru) rUpagaLalilx kANisikoLuLxtAtxne. Adare A muKagaLu iMdirxyagoVcaravalalx.}\\
\imng{sAdAKayx parikalapxneyu pArxyashaH parashivana savaRvAyxpakatavxvanUnx savaRjacnxtavxvanUnx parxtibiMbisutatxve. heVgeMdare: kAladeVshagaLa mitigoLapaTaTx mAnavanu yAvudAdaroMdu sathxLa athavA dikikxge hoVgabalalxnu, Adare para\-shivanu elAlx Aru dikukxgaLigU (meVle, keLage, hiMde, muMde, eDa matutx bala) EkakAlakekx hoVgabalalxnu. athavA vAyxpisikoLaLxbalalxnu. adeV riVti manuSayxnu oMdu kAladalilx oMdeV dikikxnalilx noVDabalalxnu, athavA noVDi ariyabalalxnu. Adare parashivanu Aru dikukxgaLalilx EkakAladalilx noVDi tiLiyabalalxnu. hiVge noVDalu avanige Aru muKagaLu beVku. A daqSiTx\-yiMda parashivanige Aru sAdAKayxgaLive eMdu vacanakAraru heVLirabahudu. kelavu sAri nAlukx dikukxgaLanunx noVDalu nAlukx muKagaLU, madhayxdalilxralU aidaneV muKavU beVkeMdu kelavaru aideV sAdAKayxgaLu sAkeMdu naMbirabahudu.}\\
\imng{meVlina I eraDu athaRgaLu keVvala Uheya AdhArada meVle niMtidudx, avugaLa bagege vacanakAraru Enu heVLutAtxreMbudanunx noVDoVNa. avaru saqSiTxge saMbaMdhisidaMte paMcasAdAKayx kalapxneyanunx hiVge parxtipAdisidAdxre. mUlashakitxyu parashivanalilx yAvAgalU avinABAvadiMda irutatxde. adu parxLayakAladalilx avanalilx avayxkatxvAgi aDagidadxre, saqSiTxya kAladalilx vayxkatxvAgutatxde. Adare avayxkatxvAgidadx shakitxyu nAnA haMtagaLalilx vikasitavAgi, konege parxpaMcada vividha carAcaravasutxgaLAgi vayxkatxvAgabeVkAdare, adakekx parxti haMtadalilxyU perxVraNe matutx mAgaRdashaRna niVDi, adanunx niyaMtirxsalu parashivaneMba cidavxsutx beVkeV beVku. vividha haMtagaLalilx vikasitavAda shakitxge parashakitx, Adishakitx, muMtAda hesarugaLiruvaMte, avugaLige vividha haMtagaLalilx perxVraNe matutx mAgaRdashaRna niVDuva parashivanigU shivasAdAKayx, amUtiRsAdAKayx muMtAda hesarugaLive. vacanakAraru yAva sAdAKayx yAva shakitxya jotegirutatxde eMbudanunx hiVge tiLisidAdxre.}\\
\imng{sadoyxVjAta athavA shivasAdAKayx -- shAMtayxtiVta kale athavA parAshakitx}\\
\imng{vAmadeVva athavA amUtiRsAdAKayx -- shAMtikalA athavA Adi\-shakitx}\\
\imng{aGoVra athavA mUtiRsAdAKayx -- vidAyxkalA athavA icACxshakitx}\\
\imng{tatupxruSa athavA kataqRsAdAKayx -- parxtiSAThxkalA athavA jAcnxnashakitx}\\
\imng{IshAnayx athavA kamaRsAdAKayx -- nivaqtitxkalA athavA kirxyAshakitx}\\
\imng{shiva tAnobabxneV saqSiTxsalAra, shakitx tAnoMdeV vikAsavAgalAradu. shivana perxVraNeyaMte shakitx vikAsavAdare adeV saqSiTx.}\\
\imng{AdhAyxtimxka jiVvanada daqSiTxyiMda noVDidAga, sAdAKayx parikalapxnege hecicxna athaR barutatxde. Aga `sAdAKayx'kekx bAyi eMbathaR koDabeVkAgutatxde. Bakatxnu iDiV vishavxvU tananx deVha, iMdirxya, karaNAdigaLelalxvU shivaniMda paDeda sAlaveMdu tiLidu, avugaLanunx hiMdirugisuvudu tananx kataRvayxveMdu tiVmARnisidAga, avana nijavAda AdhAyxtimxka jiVvana pArxraMBavAgutatxde. Aga avanu tananx elalxvanUnx aMdare, tAnu seVvisuva niVru, AhAra, keVLuva shabadx, vAsisuva vAsane, budidhxVMdirxya kameRVMdirxyagaLu modalAdavugaLelalxvanUnx parashivanige samapiRsutAtxne. hiVge samapiRsuvAga avanu AyA padAthaRgaLanunx keYyalilx sapxshiRsadeV, avelilxyoV alilxMdaleV, manasisxnalelxV, parashivana Aru athavA aidu bAyigaLige (sAdAKayxgaLige) apiRsutAtxne. A mAtu ``... ininxdakekx apiRta muKaMgaLa heVLihenu: guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga I aidu liMgavU AcAraliMgakekx muKaveMdariyalubeVkayAyx. shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga, AcAraliMga I aidu liMgavu guruliMgakekx muKaveMdu ariyalu beVkayAyx...hiVMge aMgamuKagaLalilxyU liMgaveV muKavAgipapx BeVdavanariyabeVkayAyx...'' (11:413) eMba toVMTada sidadhxliMga shiva\-yoVgigaLa vacanadiMda sapxSaTxvAgutatxde. Aga namamx iMdirxyada parxti\-yoMdu bAgilu liMgada parashivana bAyiyAgutatxde. I mAtU saha ``aMgavAda Bakatxnu sucitatxveMba hasatxdiMda AcAraliMgakekx  GArxNaveMba muKadalilx gaMdhada samapaRNava mADi AcAraliMgada parxsananx parxsAdava sivxVkarisutitxpapxnayAyx. jalaveV aMgavAda maheVshavxranu subudidhxyeMba hasatxdiMda guruliMgakekx jihevxyeMba muKadalilx rasavanu samapaRNava mADi guruliMgada parxsananx parxsAdava sivxVkarisutitxpapxnayAyx...'' (11:414) eMba avara vacanadiMdaleV sapxSaTxvAgutatxde.}\\
\imng{kelavu saqSiTxya vacanagaLalilx shakitxvikAsada parikalapxneya jotege sAdAKayxda parikalapxneyU barutatxde. alilxyU saha sAdAKayx eMba padakekx bAyi eMbathaRveV ide. udAharaNege A ... A ``liMgada madhayxdalilx biVjadiMda vaqkaSxvu udayavAguva hAMge, A liMgavu tananx icACxshakitxya kUDikoMDu jagadutapxtitx sithxti layaMgaLige katuRvAgi... opupxtitxpupxdu sadAshivamUtiR. A sadAshivana IshAnayxmuKadalilx AkAsha puTiTxtutx, tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx..."  (11:67) eMba vacanavU, ``iMteneva shivana muKadalilx ogeda BUtagaLAvuveMdaDe: sadoyxVjAta muKadalilx paqthivx, vAmadeVva muKadalilx apupx, aGoVra muKadalilx aginx, tatupxruSa muKadalilx vAyu, IshAnayx muKadalilx AkAsha" (11:545) eMba vacanavU I mAtanunx puSiTxVkarisutatxde. hiVge sAdAKayxgaLu heVge shivana saqSiTxyoV hAgeyeV, sAdAKayxgaLu shakitxyoDagUDi vividha tatavxgaLanunx saqSiTxsutatxve.}\\
\imng{ililx bAyi athavA muKa eMba athaRvu `parashivanige vAsatxvavAgiyU oMdu deVhavide, adakokxMdu taleyide, adaralolxMdu bAyiyide' eMba tapupx kalapxnege eDemADikoDabAradu. aneVka dAshaRnika vicAragaLanunx nAvu neVravAda BASeyalilx heVLalu sAdhayxvilalx. Agelalx nAvu upame muMtAda AlaMkArika BASeyanenxV baLasuvudu anivAyaRvAgutatxde. parashivana muKa, sAdAKayx, iMdirxyagaLa bAgilu, vishavxtoVbAhu, suhasatx, muMtAda padagaLU aMtaha itara padagaLU AlaMkArika BASeyeV. avugaLanunx vAcAyxthaRdalilx tegedukoLaLxbAradu. hAge vAcAyxthaRdalilx tegedukoMDare shivanige mAnavaguNagaLanunx AroVpisabeVkAgutatxde. shivanige aSaTxtanu (paqthivx, jala, aginx, vAyu, AkAsha, Atamx sUyaR matutx caMdarx eMba eMTu GaTakagaLiMda kUDida deVha) ide eMdu toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLU itara vacanakArarU heVLidarU, A aSaTxtanu namamx tanuvinaMtahudalalx eMdu avareV heVLutAtxre. udAharaNege ``AkAravilalxdAtaMge aMgaveMdeVke kalipxsi heVLuviri?" eMdu sidadhxliMga shivayoVgigaLu keVLuvAga, parashivanige namamx AkArada deVhavilalx eMba avara aBipArxya sapxSaTxvAgutatxde.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jagatasxqqSiTxkAyaRkekx beVkAda aMshagaLanonxLagoMDidudx, mahAliMgadiMda parxkaTagoLuLxva oMdu avasethx; saqSiTxracaneya mUlatatatxvXgaLalilx oMdu; mahAliMgadiMda horahomumxva sAdAKayxgaLalilx parxpaMcada saqSiTxge agatayxvAda sAdhanagaLirutatxve. ivugaLalilx shivasAdAKayx, amUtiRsAdAKayx, mUtiRsAdAKayx, kataqRsAdAKayx, kamaRsAdAKayx eMba paMcasAdAKayxgaLu; kamaR, kataqR, mUtiR, amUtiR, shiva, mahAsAdAKayxgaLeMba SaTAsxdAKayxgaLu; kamaR, kataqR, mUtiR, amUtiR, shiva, mahA, agamayx, agoVcara, aparxmANa eMba navasAdAKayxgaLu eMbuvu muKayxvAduvu. oMdara naMtara matotxMdaraMte baruva A sAdAKayxgaLiMda paMcashakitxgaLu, paMcaBUtagaLu, paMcakalegaLu, paMcatatatxvXgaLu, paMcaparxNavagaLu parxkaTavAgutatxve:}
\expl{Adi AdhAravilalxdaMdina sAdAKayx deVhavilalxdaMdina anAdisaMsidadhxna Agu mADi hesariTuTx karasathxlakekx taMdukoTaTx guru cenanxbasavaNaNxnayAyx (sidadhxrA. samava. 4-275-967); A sadAshivatatatxvX sAdAKayxvenisuta vilAsipudu paMcaparxkAradiM (shivaciM. 1-23); kamaRsAdAKayx kataqRsAdAKayx mUtiRsAdAKayx amUtiRsAdAKayx shivasAdAKayx mahAsAdAKayxgaLeMbive sAdAKayxM (shUnayxmaM. samava. 11-571-1253).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdAKayx tatavx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{taqtiVyAdhikaraNaM-29}{41}{1958}
\begin{shl}
sAdAKayxtatatxvXmuditaM parayA savxtakAtxyX\\
pArxhuH parxsAda GanaliMgamupAdhihiVnaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdAKayxtatatxvX}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAdAKayx:}
\expl{AnaMdanAgi anAmayanAde savaRdoLoDagUDi sAdAKayxtatatxvXva miV{\ri}de ...nijasavxrUpavana{\ru}hi enage cuLukAde (sidadhxrA. samava. 4-29-95).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAdhakaguru:}
\expl{sAdhaka sidadhx avatArikareMba gurugaLu loVkada mAnavaranudadhxrisuva pari eMteMdaDe (cenanxba. samava. 3-309-952).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhakaguru}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sAdhaka, sidadhx matutx avatArika eMba tirxvidhagurugaLalilx obabx; paripUNaRvAda shivatatatxvXvanunx sAdhisuva parxyatanxdalilxruvavanu:}
\expl{tAnu paripUNaRtatatxvXvana{\ri}va sAdhanadalilxhanAgi Baviya Bavitavxva kaLedu Bakatxna mADuva sAmathayxRvu A sAdhakaguruviniMda sAdhayxvAgadu noVDA (cenanxba. samava. 3-309-952).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhana}
\src{saM}
\mngnum{jAcnxna, jecnxVya, anuSeThxVya, adhikAra, sAdhana, sAdhayx eMba Aru athaRgaLalilx oMdu. shivamaMtArxdigaLu sAdhana.}
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyamanuSeThxVyamadhikAroV{\char'263}tha sAdhanamf ||\\
sAdhayxM ceVti SaDathARnAM saMgarxhasetxVSu saMgarxhaH |\\
sAdhanaM shivamaMtArxdayxM... ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, 1. 102, 104)}
\mngnum{Bakatxsathxla modalAda Aru sathxlagaLalilx utatxroVtatxra sathxlavu sAdhayx enisidare, pUvaR pUvaR (hiMdu hiMdinavu) sAdhana enisutatxve.}
\begin{shl}
BakAtxdisamayxgfjAcnxna payaRMta mutatxroVtatxramutatxmamf |\\
sAdhanaM pUvaR pUvaRM sAyxtf sAdhayxM sAyxdutatxroVtatxramf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 6. 73)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdharasaH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\mng{amaqtarasaH}
\begin{shl}
nitayxniraMtara aviciCxnanx maMtarxdhAyxna baleVna barxhamxraMdhArxdutapxnanx rasaH\\
sAdharasaH, AnaMdAnuBUtiH, amaqta rasAsAvxdaneVna nitayxmukatxH Bavati
\end{shl}
\begin{shl}
1. maMtarxM SaTfkalamAsayx raMdharxmukulAdhAyxdhArameYshaM karxmAtf\\
tuyaRM dhAma vishaMtameVva masakaqdf yasayx parxsAdAtf dhiyA |\\
sikAtxH sAdhAkaseYH parxyAMtayxBimatAMyaMteV yadiVyaM mahaH\\
shaMBoVsatxsayx namaH shivAya sumanujaRtayxH satAraHsatAmf |
\end{shl}
\pauthor{si.sA.kirx.sholxV. 12}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhayx}
\src{saM}
\mngnum{jAcnxna, jecnxVya, anuSeThxVya, adhikAra, sAdhana, sAdhayx eMba Aru vidha athaRgaLalilx oMdu. shivasamAnatApArxpitxyeV sAdhayx.}
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyamanuSeThxVyamadhikAroV{\char'263}tha sAdhanamf ||\\
sAdhayxM ceVti SaDathARnAM saMgarxhasetxVSu saMgarxhaH |\\
...................... sAdhayxM shivasamAnatA ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY. ra. BA-1, 1. 104)}
\SEE{SaDathaR}
\mngnum{Bakatxsathxla modalAda Aru sathxlagaLalilx utatxroVtatxra sathxlavu sAdhayx.}
\begin{shl}
BakAtxdisamayxgfjAcnxnapayaRMtamutatxroVtatxramutatxmamf |\\
sAdhanaM pUvaR pUvaRM sAyxtf sAdhayxM sAyxdutatxroVtatxramf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 6. 73)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{sAdhayx, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita matutx mahAnuBAvi eMba SaDivxdha pArxNaliMgigaLalilx obabx:}
\expl{saqSiTxya niyamagaLanunx sAdhisikoMDavanu sAdhayxnu (shivAkoV. 72-81).}
\mngnum{nUtana shivasharaNa gaNakekx seVridavanu:}
\expl{sAdhayxreMdare- toVMTada sidedhxVshavxrasAvxmigaLu, boVLabasaveVshavxrasAvxmigaLu, gumamxLApurada sidadhxviVrasAvxmigaLu, gaganasAvxmigaLu, maruLasAvxmigaLu, savxtaMtarxsAvxmigaLu, cenanxMjeVsAvxmigaLu, kaTiTxgehaLiLxsAvxmigaLu, murigeVsAvxmigaLu modalAda nUtanapurAtanare sAdhayxgaNaMgaLenisuvaru (basaTiV, {\rm I,} 3-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhayxmaMtarx}
\src{saM}
\mng{sidadhx, susidadhx, sAdhayx eMba mUru vidha maMtarxgaLalilx oMdu. gurUpadeVshavilalxde tAneV anuSAThxna mADuva maMtarx. sAdhitavAgirali athavA sAdhitavAgadirali idu shiva, guru, maMtarxgaLalilx sharxdedhxyuLaLxvarige sididhxsutatxde.}
\begin{shl}
na kadAcana kasAyxpi ripureVSa mahAmanuH |\\
sidodhxV vA{\char'263}tha susidodhxV vA sAdhoyxV vA{\char'263}tha BaviSayxti ||\\
asidedhxVnA{\char'263}pi vA datatxH sidadhxH sAdhayxsutx keVvalamf |\\
asAdhitaH sAdhitoV vA sidhayxteyxVSa na saMshayaH |\\
sharxdAdhxtishayayukatxsayx shiveV maMterxV tathA gurw ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 88-90)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{oMdu bageya diVkeSx:}
\expl{sAdhAraveMbA diVkeSx bahuvidhavalA niVna{\ri}vudeY (viVsheYpu. 6-97-64).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhAradiVkASx}
\src{saM}
\mng{sAdhAra, nirAdhAra (AdhAravajiRtA) eMba eraDu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. gurumUtiRyanAnxsharxyisi maMdashakitx nipAtadiMda Ishavxranu anugarxhisuva diVkeSx sAdhAradiVkeSx.}
\begin{shl}
seVyaM diVkASx divxdhA BinAnx sAdhArAdhAravajiRtA |\\
gurumUtiRM samAshirxtayx maMdashakitxnipAtanAtf |\\
kuruteV sakalaseyxVshaH sAdhArAM tAmimAM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 6, 8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhAravajiRtAdiVkASx}
\src{saM}
\mng{sAdhAra, AdhAravajiRtA (nirAdhAra) eMba eraDu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. AcAyaRnilalxde IshavxraniMda vijAcnxnAkala matutx parxLayAkala eMba jiVvarugaLige tiVvarxshakitxnipAtadiMda anugarxhisuva diVkeSx.}
\begin{shl}
seVyaM diVkASx divxdhA BinAnx sAdhArAdhAravajiRtA |\\
AcAyaRmaMtareVNeYva kirxyateV shaMkareVNa yA ||\\
vijAcnxnAkalanAmanxshacx parxlayAkalanasayx ca |\\
tiVvarxshakitxnipAteVna diVkASx sAdhAravajiRtA ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 15. 2-3; shi. ta. ra., 9. 7. 6-7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayx viVrasheYva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sAmAnayx viVrasheYva, visheVSa viVrasheYva, nirABAri viVrasheYva eMba tirxvidha viVrasheYvagaLalilx oMdAda sAmAnayx viVrasheYva paMgaDakekx seVridavanu; guruviniMda diVkeSxyanunx hoMdi, guru liMgagaLalilx niSeThxyuLaLxvanu:}
\expl{shirxVguruvina hasatxmasatxkasaMyoVgadiM viBUtiya paTaTxdiM shivamaMtorxVpadeVshadiM liMgAMgasaMgiyAgi ...guruliMga BasitaMgaLalilx BakitxyukatxnAgipApxtaneV sAmAnayx viVrasheYvanapapxM (viveVka. 98).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxGayxR}
\src{saM}
\mng{aGayxR parxBeVda. shivananunx biTuTx, itara aMgadeVvategaLige apiRsuva aGayxR.}
\begin{shl}
aMgadeYvatayxmaGaRyxM yatf sAmAnAyxGayxRmudiVritamf |
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 15. 5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxviVrasheYva}
\src{saM}
\mng{sAmAnayx, visheVSa, nirABAri eMba mUru vidha viVrasheYvaralilx obabx. iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMba mUru vidha liMgagaLanunx oMdeV BAvaneyiMda pUjisuvudu; guru-liMga-jaMgamagaLalilx samAnavAda Bakitx; upalabadhxvAda vasutxgaLiMda tirxkAla iSaTxliMgapUje mADuvudu sAmAnayx viVrasheYvana dhamaR.}
\begin{shl}
iSATxdiliMgatirxtayaseyxYkiVBAveVna cAcaRnamf ||\\
gurw mAheVshavxreV sevxVSaTxliMgeV ca samaBAvanA |\\
tirxkAlaM liMgapUjA ca saMBavadiBxH padAthaRkeYH ||\\
sAmAnayx viVrasheYvasayx dhamoRV{\char'263}yaM parikiVtiRtaH |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 36-37; sU. A., kirx. pA., 7. 30-38; vA. shu. A., 10. 34-37; pAra. A., 15. 31-41)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxshiSayx}
\src{saM}
\mng{shiSayx BeVva. vaMshayxshiSayx parxBeVda. upasUtarxkekx saMbaMdhisida shiSayx.}
\begin{shl}
vaMshayx AgaMtukashecxVti divxvidhaH shiSayx ucayxteV |\\
muKayx sAmAnayx iteyxVvaM punavaRMshoyxV divxdhA mataH ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. sa. saM., 14. 2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxsheYva}
\src{saM}
\mngnum{sapatxsheYvagaLalilx oMdu. sAmAnayxsheYva AcaraNegaLige saMbaMdhisida sheYva. sAthxvaraliMgavanunx pUjisuva sheYva. sAthxvaraliMgada pUje, dashaRna, parxdakiSxNe, namasAkxragaLanunx mADuvudu, Basamx-rudArxkaSxdhAraNadiMda shudadhxnAgi, shivAcaRne, shivakiVtaRne, shivAlApa modalAda shivasaMbaMdhi kAyaRgaLanunx tirxkaraNapUvaRkavAgi mADuvudu. ivu sAmAnayxsheYvada lakaSxNa.}
\begin{shl}
tatArxdw saMparxvakASxyXmi sheYvasAmAnayxlakaSxNamf ||\\
shivaliMgaM yadA pasheyxVtf tadA kuyARtf samacaRnamf |\\
parxdakiSxNaM parxNAmaM vA dashaRnaM vA{\char'263}tarx kArayeVtf ||\\
BasamxdhAraNamAterxVNa shudodhxVBavati savaRdA |\\
shivakiVtwR tadAlApeV pirxVtimAnf shivaBakatxkeV ||
\end{shl}
\pauthor{(vA. shu. A., 10. 11-13)}
\mngnum{anAdisheYva modalAda eMTu vidha sheYvagaLalilx oMdu. shAkatxru matutx elalx aidu matasathxru SaDadhavxshoVdhana parxkirxyeyiMda saMsAkxra hoMduvudariMda matutx gAyatirxV maMtarxvanunx sivxVkarisuva sheYva.}
\begin{shl}
shAkAtxdAyxH savaR EveYteV matapaMcakavatiRnaH ||\\
adhavxshoVdhanasaMsAkxrAdf gAyatirxV garxhaNAdapi |\\
sAmAnayxsheYvA iti hi nigadayxMteV dharAtaleV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 28-29)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnAyxMga}
\src{saM}
\mng{shivAMga, BUtAMga, kUTAMga, vidAyxMga, shakatxyXMga, sAmAnAyxMga eMba Aru aMgagaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
shakatxyXMgaM paMcamaM vidAyxtf sAmAnAyxMgaM ca SaSaThxkamf |
\end{shl}
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnAyxMgamaMtarx}
\src{saM}
\mng{A-I-U-ai-au-aH-savaRdeVvatA sAdhAraNavAda maMtarx.}\\
\SEE{shivA. sw., pu. 224}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmiVpayx}
\src{saM}
\mng{sAloVkayx modalAda nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. sAmiVpayxmukitx. sAdhakana gaMdhaveV modalAda paMcatanAmxtarxrUpavAda sUkaSxmXshariVravu paramAtamxna sAninxdhayxvanunx talupidAga, shivana parxsAdadiMda uMTAguva mukitx.}
\begin{shl}
sAmiVpayxM yAti sAMbasayx tanAmxterxV tu vashaM gateV |\\
tatAsxmiVpayxmiti porxVkatxM shivaseyxYva parxsAdataH ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 333)}

\src{va}
\mng{devxYtigaLa parxkAra shudadhxvAda Atamxnu sAloVkayxda naMtara paramAtamxna baLi sArutAtxne. AdadxriMda idu eraDane haMta. (noVDi: {\bf sAloVkayx, sAyujayx matutx sArUpayx}).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{sAmiVpayx sAloVkayx, sArUpayx hAgU sAyujayxveMba catuviRdhamoVkaSx padavigaLalilx oMdu; baMdhamukatxnAda jiVvanige laBayxvAguva paramAtamxna sAninxdhayx:}
\expl{kataRru nimamx gaNaMgaLu enanx totutx mADi salahida suKavu sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdaMtuTalalx (basava. samava. 1-114-475); sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdavarelalxru basavaNaNxnaMtahare (cenanxba. samava. 3-641-1736).}
\mngnum{sAmiVpayxveMba moVkaSxpadaviyanunx gaLisidavanu; paramAtamx sAninxdhayxdalilxruvavanu:}
\expl{nA niV eMba BeVda aMdU ilalx iMdU ilalx sAloVkayxnalalx sAmiVpayxnalalx sharaNa ...guheVshavxraliMga tAneyAgi (alalxma. samava. 2-185-689).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAyada munanxve sAyuvudu}
\src{va}
\mng{deVhavu sAyuva modale nAnu eMba BAva satutxhoVguvudu; idu anuBAvigaLigaSeTxV sAdhayx. AdudariMda jiVvanumxkatxraSeTxV sAyada munanx sAyutAtxre (8:995).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAyujayxM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
sa yAti shivasAyujayxM nAtarx kAyAR vicAraNa || 113
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAyujayx}
\src{saM}
\mngnum{sAmiVpayx-modalAda nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. baMdhamukatxnAda jiVvAtamxnu paramAtamxnalilx samarasa hoMduva sithxti (liMgAMga sAmarasayx sithxti). utatxmoVtatxmavAda mukitx idu.}
\begin{shl}
sA yAti mama sAyujayxM satayxM satayxM varAnaneV |
\end{shl}
\pauthor{(viV. u., 3. 27)}
\begin{shl}
parxvAhAtf saMcitAgAmipArxrabadhx paripAkataH |\\
viduSAM barxhamxBAveVga mukatxH sAyujayxrUpiNiV ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 5. 5)}
\SEE{mukitx, shivasAyujayx}
\mngnum{parxNava paMcakagaLalilx sAyujayxvu aidaneyadu. akAra, ukAra, makAra, hakAra (nAda) ivugaLoMdige hadinAlakxneya savxravAda aukAravanunx seVrisidare sAyujayxveMba parxNavavAgutatxde (a-u-ma-ha-au). paMcaparxNavagaLu parashivana paMcamuKagaLiMda AviBaRvisive eMba kAraNadiMda sAyujayx parxNavavu parashivana UdhavxRmuKavAda IshAnamuKadiMda utapxnanxvAgide. I parxNavada parxkAsha saPxTika, gAyatirxV CaMdasusx, agasatxyX, QuSi, BUta AkAsha, tatatxvX shivatatatxvX, sadAshiva adhideVvate paMcamAterx biVja, Pala\-sAyujayx.}
\begin{shl}
sAkalayxM parxthamaM porxVkatxM shAMBavaM tu divxtiVyakamf |\\
swKayxM taqtiVyamituyxkatxM sAvashayxM tu catuthaRkamf ||\\
sAyujayxM paMcamaM porxVkatxM BeVdameVSAM shaqNukarxmAtf |\\
sadAyxdipaMcavaketxrXVSu jAtaM parxNavapaMcakamf ||\\
akAraH paMcamoVpeVtoV vagARMtoV nAdasaMyutaH |\\
catudaRshasavxroVpeVtaM sAyujayxM coVdhavxRsaMBavamf ||\\
sAyujayxM saPxTikaparxKayxM gAyatirxV CaMda Iritamf |\\
agasotxyXV hi QuSishecxYva viyadUBxtamudiVritamf ||\\
shivatatatxvXM samAKAyxtamadhideYvaM sadAshivaH |\\
paMcamAtArxtamxkaM biVjaM sAyujayxPalasAdhakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 5-73, 23, 32-33; vA. shu. A., 6. 4-5, 14-15, 23-25)}

\src{va}
\mng{devxYtigaLa parxkAra idu shudadhxrUpada Atamxna koneya dheyxVya. tAtAkxlikavAgi shudadhx Atamxnu paramAtamxnoMdige beretu matetx beVrAguvudeV sAyujayxda athaR. vacanakAraru shivasAyujayx eMba padavanunx upayoVgisidarU avara parxkAra shivasAyujayxvanunx paDedavaru shivanoMdige beVrAgadaMte bereyutAtxre.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{catuviRdha moVkaSx padavigaLalilx oMdu; baMdhamukatxnAda jiVvanu paramAtamxnalilx oMdAguva haMta:}
\expl{ayAyx nimamx sharaNara ...shirxVpAdaMgaLalilx enanx shirasapxrushanadiMda sASATxMgave{\ra}galu sAyujayxpadavayayx (uripe. samava. 6-420-1288).}
\mngnum{sAyujayxpadaviyanunx paDedavanu; paramAtamxnalilx oMdAdavanu:}
\expl{sharaNeMdu Bakitxya mADidavarelalxru sAyujayxru (alalxma. samava. 2-311-1039).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAratara shivaliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{8/22}{64}{}
\begin{shl}
sAratara shivaliMgakemamx sha\\
riVravitatxvanitutx moVkASx\\
gAramaM sAdiRpepxveMdutatxrisi Bakitxyali\\
GoVratapavaM mADutire mA\\
rAri mecucxtitxMdarx padamxja\\
shwripadavigaLaM koDuve nAM beVDuvadenalekx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sArAya}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va.}{aikayxsathxla pa-4}{267}{1944}
\begin{shl}
sAra savaRsavx, nijatatavxda tiruLu, shivatatavx
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{sArasavaRsavx, nijatatavxda tiruLu;}
\mngnum{shivatatatxvX:}
\expl{dUravilalxda gamanakekx dAriya payaNa halavAyitutx sArAya niNaRyavaneVneMbe (alalxma. samava. 2-28-86).}
\mngnum{shivatatatxvXvanunx balalxvanu:}
\expl{mArAriya beLasa Arayayx saMtaviDuvareMdaDe sArAyaMgalalxde matitxnAnxrigahudu heVLA (alalxma. samava. 2-483-1625).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sArUpayx}
\src{saM}
\mng{sAloVkayx modalAda nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. shivana anugarxhadiMda tananx ahaMkAravu vashavAgalu AyudhAdigaLiMda shivarUpada pArxpitx. I vidha mukitxyu shivamaMtarxda japa matutx shivAcaRneyiMda uMTAgutatxde.}
\begin{shl}
punaH shivaparxsAdeVna sAvxhaMkAreV vashaM gateV |\\
tadA tu shivasArUpayx mAyudhAdeyxYH kirxyAdiBiH ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 334)}

\src{va}
\mng{sArUpayx eMba shudAdhxtamxna padaviyu mUraneyadu. mukAtxtamxnu savxrUpadalilx paramAtamxnaMte shudadhxsavxrUpavanunx paDeyutAtxneyeV horatu, saqSiTx, sithxti mADuva shakitxyananxlalx. (noVDi: {\bf sAloVkayx, sAyujayx, sAmiVpayx}).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{catuviRdhamoVkaSx padavigaLalilx oMdu; tananx ArAdhayxdeVvarige samAnavAda rUpavanunx paDeyuvudu:}
\expl{kataRru nimamx gaNaMgaLu enanx totutx mADi salahida suKavu sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdaMtuTalalx (basava. samava. 1-114-475); asamasArUpayxda padadi vatiRsabahudu sAyujayxdiMde berasi suKadoLiralapupxdu (basapu. 1-31).}
\mngnum{tananx ArAdhayxdeYvakekx samAnavAda rUpavanunx paDedavanu:}
\expl{nA niV eMba BeVda aMdU ilalx iMdU ilalx sAloVkayxnalalx sAmiVpayxnalalx sharaNa sArUpayxnalalx sAyujayxnalalx sharaNa kAyanalalx akAyanalalx guheVshavxraliMga tAneyAgi (alalxma. samava. 2-185-689); javanaLitxvaTuTx pAshavxRvaneyadxlilxyopupxva BAgayxvaMtaraM harana sArUpayxraM kaMDanAnaMdadiMda (viVsheYpu. 2-17-23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAligArxma}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.veV.naM.vi.kaq.}{sw.pa.saM-11 pa-11}{81}{1944.}
\mng{viSuNxvina savxrUpaveMdU pUjAhaRveMdU BAvisalAda, sAmAnayxvAgi
  gaMDakiV nadiyalilx doreyuva duMDAda kapupx kalulx. kariya shile.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAloVkayx}
\src{saM}
\mng{nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. shivaparxsAdadiMda kamaRdeVhavu vashavAgi shivaloVkadalilx nelesuva mukitx.}
\begin{shl}
parxsAdAtf parameVshasayx kamaRdeVhaM yadA vasheVtf ||\\
tadA veY shivaloVkeV tu vAsaH sAloVkayxmucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 332-333)}

\src{va}
\mng{veYSaNxvara parxkAra, jiVvanu moVkaSxvanunx EkAEkiyAgi saMpAdisade, haMtahaMtavAgi saMpAdisutAtxne. I haMtagaLu nAlukx: avu karxmavAgi, sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx matutx sAyujayx.}\\
\imng{sAloVkayxveMdare, mukatxnAda jiVvanu `avana loVka' (viSuNxvina loVkavanunx) parxveVshisutAtxne. [sAloVkayxda matotxMdu athaRveMdare, avaniMda (viSuNxviniMda) noVDalapxDuvudu]. viSuNxvina baLi sAruvudeV sAmiVpayx. inUnx hecucx shudadhxnAgi viSuNxvina shudadhxrUpavanUnx paDedu, konege avanalilx tAtAkxlikavAgi liVnavAgutAtxne. (noVDi: {\bf jiVvanumxkitx, videVhamukitx}).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{catuviRdhamoVkaSx padavigaLalilx oMdu; tananx iSaTxdeYvaviruva loVkadalelxV iruvike:}
\expl{sAloVkayx beVkeMdu pUjisi sAloVkayxva haDevaru ...sAyujayx beVkeMdu pUjisi sAyujayxva haDevaru iMtiV nAlukx padavigaLu beVkeMdu pUjisi nAlukx padavigaLa beVDi ititxtatxlAdaralalxde avaru nimamx veVdisala{\ri}yaru (cenanxba. samava. 3-182-582); mahAliMga gajeVshavxranolidu pUjisidavaru sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayx padavigaLa paDedavaru (gajeVsha. samava. 7-84-232).}
\mngnum{tananx BakitxsAdhaneyiMda tananx iSaTxdeYvada loVkadalilxyeV nelasiruvavanu:}
\expl{sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxrelalxru ajanitaMge sariye (basava. samava. 1-235-902).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvadhAna suKa pariNAmi}
\src{va}
\mng{parxsAdiya sAdhakanu shivaliMgavanunx tananx nirahaMkAraveMba hasatxdalilx kaMDu sAvadhAnaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige tananx sumana hasatxdalilx muMdina sathxlada jaMgamaliMgavu kANisikoLuLxtatxde (12:455).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvadhAna susAvxnuBavAnaMda}
\src{kA}
\gl{}
\info{jimasavxva}{153}{134}{1983}
\begin{shl}
jAcnxnajecnxVyagaLaMgaliMgada katheya\\
tAyxnaMda Bakatxti niSakxla nijavu\\
tAne sharxdedhxneYSeThx sAvadhAna su-\\
sAvxnuBavAnaMda samarasavAdudeMtwSadhiyide ||\,2\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvadhAnaparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVhaguNagaLanunx tayxjisi, EkAgarxteyiMda tananxnunx tAnu liMgakekx apiRsikoLuLxvavanu:}
\expl{aBAvadalilx BAvavaM mADi sathxLavilalxdidadxlilx sathxlavanAcarisuvudu I eraDa{\ra} BeVdava balAlxtanu sAvadhAnaparxsAdi ...AvanAnobabxnu saMyoVga viyoVgaMgaLalilx aNubiMdu suKavanu iSaTxliMgakakxpiRsuvanoV Atanu sAvadhAnaparxsAdi (gaNaBA. 401-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvadhAnaBakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Bakitxya oMdu parxkAra; parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisidudx, EkAgarxteyeV parxdhAnavAgiruva Bakitx:}
\expl{kirxVyavana{\ri}tu parxsAdiyAgi shivaliMgava neleyaMgoMDude sAvadhAnaBakitxyeMbenayayx (jakakxNa. samava. 10-646-1441).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvadhAnApiRtasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{sAvadhAnApiRtasathxla... EkaBAjanava mADida sadaBxkatxna aMgadalilx sakaladarxvayxMgaLa
BoVgisuveneMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 401-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvaya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{aMgagaLuLuLxdu; avayavagaLiMda kUDidudu:}
\expl{tanuve sAvayavAgi rUpAdi guNavatiyenisuta GaTAdiyaMtaLiva BwtikavaleY (viVsheYpu. 5-75-9).}
\mngnum{jiVvAtamx:}
\expl{sAvaya niravaya EneMdu vivarisa sharaNanu tAnu savxtaMtarxnAgi BAvarahitanu (cenanxba. samava. 3-172-541); sAvayaveMdare jiVvAtamxnu niravayaveMdaDe paramAtamxnu (liMgaliV. 350-24).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvaya (sAvayava)}
\src{va}
\mng{avayava athavA BAgagaLanunxLaLx parashiva. shakitxvikAsada naMtarada parashiva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvayaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sAkAravAda liMga; iSaTxliMga:}
\expl{aMtaraMgadoLagidaR niravayaliMgavanu sAvayaliMgava mADi shirxVgurusAvxmi karasathxlakekx taMdukoTaTxnAgi A iSaTxliMgave aMtaraMgavanAvarisi ...beLaguva cidaMshave pArxNaliMgavu (basava. samava. 1-260-971); BAvadoLirutiha niravayaliMga tiVvitu karadoLu sAvayaliMgaM (diVkASxboV. 68-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvashayxparxNava}
\src{saM}
\mng{akAra. ukAra, makAragaLige hakAra matutx EkAragaLanunx seVrisidare uMTAguva parxNava (a-u-ma-ha-E). idu parashivana tatupxruSa muKadiMda udaBxvavAgidudx, kuMkuma vaNaR, jagati CaMdasusx, gwtama QuSi, vAyu BUta, amUtaR tatatxvX, Isha adhideVvate, paMcamAtArxtamxkavAda biVjadiMda kUDidudx, savaRranUnx vashiVkaraNa mADikoLuLxva sAmathayxRvuLaLxdAdxgide.}
\begin{shl}
AdayxM paMcamayukatxM ca nAdoV vagARMtasaMyutaH |\\
EkAdashayutaM porxVkatxM sAvashayxM coVtatxroVdaBxvamf ||\\
kuMkumABaM tu sAvashayxM jagatiV CaMda ucayxteV |\\
QuSigwRtamf ituyxkotxV vAyuBURtamudiVritamf ||\\
amUtaRM tatatxvXmAKAyxtamiVshasatxsAyxdhideVvatA |\\
paMcamAtArxsamAyukatxM savaRvashayxkaraM shuBamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 22, 30-31; vA. shu. A., 6. 13-14, 21-23)}
\SEE{parxNava paMcaka}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sASATxMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ede, haNe, eraDu, keYgaLu, eraDu maMDigaLu, eraDu pAdagaLu eMba deVhada eMTu aMgagaLanunx nelakekx tAkisi mADuva namasAkxra:}
\expl{harana horegeYtaMdu nAradaneMba munirAya dharaNiyoLu sASATxMgave{\ra}gi punarapi vaMdisi niMdu (basapu. 1-54).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sASATxMga aSaTxvidha pUje padinAruvilasadupacAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVrama kAvayxM}{2/43}{20}{}
\begin{shl}
oLapokukx satisahita sASATxMgadiM namisi\\
jalagaMdha muKayxvAdaSaTxvidhapUjeyaM\\
baLakaGaRyx modalAda padinAru vilasadupacAraMgaLaM negaLuta\\
iLeyANamxnaKiLa sharaNaru noVDi saMtasaM\\
goLalu keYmugidu veVdAtiVtanaM viSuNx\\
naLinasaMBavaraDiya muDiya kANada Bakatxvatasxlana kiVtiRsidaru
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sASATxMgada namasakxqti}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{7-15}{60}{1953}
\begin{shl}
sadamalada BakitxyoLu sASATxMgada namasakxqtigeYyutire\\
ta| divxdhade... shiKaradoLu jaMgamamUtiRkuLitipuRdanu ||\,15\,|| 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sASiTxRmukitx}
\src{saM}
\mng{sAloVkayx modalAda nAlukx vidha mukitxgaLigiMta horatAda mukitx. shivaparxsAda pArxpitxyiMda budidhxyu vashavAguva mukitx.}
\begin{shl}
mahAparxsAdalABeVna budidhxshAcxpi vasheV BaveVtf ||\\
budidhxsutx kAyaRparxkaqtiH tatf sASiTxRriti kathayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 335-336)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAsiradaLada amaqtada koDa}
\src{va}
\mng{sahasArxra (barxhamxraMdharx)dalilxruva amaqtada sele (5:1093).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAtxvarAyaR}
\src{saM}
\mng{aidu vidha upAcAyaRralilx obabx. parashivana balapAdadiMda janisida AcAyaR. mahAcAyaRra (piVThAcAyaRra) seVvegAgi iruva obabx AcAyaR. ivarige gArxmAcAyaR eMba hesarU saha idudx, viVrasheYvara manegaLalilx naDeyuva shuBAshuBa kAyaRgaLanunx (mahAcAyaRra geYruhAjariyalilx) nivaRhisuva AcAyaR.}
\begin{shl}
kwmAyaRsAtxvarAyaRshacx maThAyaRshacx gaNAyaRkaH |\\
mAlAyaRshecxVti viKAyxtAH paMcoVpAcAyaRnAmakAH ||\\
tathA dakiSxNapAdAcacx jAtaH sAtxvarasaMjacnxkaM |\\
upAcAyARshacx tadavxtutx mahAcAyeRVSu seVvakAH |\\
gArxmAcAyAR upAcAyAR iti nAmadavxyaM matamf |\\
tadaBAvoV yadA cAsitx sheYvasadamxni maMgaleV ||
\end{shl}
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: viV. sa. saM., 4. 2-3, 16, 20, 22)}
\SEE{upAcAyaR}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxNuH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
purANoVpi sAthxNuH Palati kilakeYvalayxpadaviVmf || 77
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxNu}
\src{saM}
\mng{shiva, elalxkUkx AdhAravAgi, yAvudeV cuyxtiyilalxde sithxravAgiruva shiva.}
\begin{shl}
sa shivaH savaRmeVveVdamadhiSAThxya savxshakitxBiH |\\
aparxcuyxtasavxtoV BAvAtf sithxtaH sAthxNurataH samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 2. 91, pu. 68)}
\begin{shl}
sa sAthxNuH sithxraBakitxyoVgasulaBoV niHsherxVyasAyAsutx vaH |
\end{shl}
\pauthor{(kA. vi., 1. 1)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{13neV saMdhi-40}{119}{1891}
\begin{shl}
sAthxNuvinaNugasidedhxVshanaDige rAya cUNivaMda BakitxyoLu \\
kANikeyidu teragutalisutxtige jagatArxNavenipareVvaNanu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Apatx, aMga, sAthxna, sadABxva eMba guruseVveya nAlukx parxkAragaLalilx oMdu; guruvina vAsasathxLavanunx rakiSxsuvudu:}
\expl{guruvina gaqhakeSxVtarx rakASxNAdikaveV sAthxnavenisuvudu (viveVka. 18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxnashudidhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{shivapUjAsamayadalilx Bakatxnu anusarisabeVkAda Atamx, sAthxna, darxvayx, liMga matutx maMtarxgaLige saMbaMdhapaTiTxruva aidu bageya neYmaRlayxgaLalilx oMdu; shivaliMgavaninxDuva sathxLadalilx samAmxjaRnAdigaLiMda mADuva shudidhx:}
\expl{samAmxjaRnAnuleVpana vaNaRka gaMdha puSapx dhUpadiVpAdi nimaRloVpakaraNaMgaLiM cwkamanalaMkaripudeV sAthxnashudidhxyenisuvudu (viveVka. 93).}
\mngnum{liMgasAninxdhayxdiMda nidiRSaTxsathxLakekx uMTAda pAvitarxyX:}
\expl{Atamxshudidhx guruhasatxva masatxkadalilx nayxsatx mADidanAgi sAthxnashudidhx shivaliMgavidudxdeV avimukatxkeSxVtarxvAgi ...liMgashudidhx nimaRLa nirupama nitayxsatayx tAnAgi (uripe. samava. 6-431-1307).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvara}
\src{saM}
\mngnum{acaravU, jaDAtamxkavU Ada sUthxla parxpaMca. ceYtanayxvAda jaMgamadiMda idara utapxtitx.}
\begin{shl}
pAvanAnAM pavitArxMgaM vidAyxnAM viduSAM kila |\\
yugAnAM yugasaMdhAnaM sAthxvarANAM sithxraparxdamf ||
\end{shl}
\pauthor{(viVra. u., 2. 135)}
\begin{shl}
yAvatf saMjAyateV kiMcitf satatxvXM sAthxvarajaMgamamf |\\
keSxVtarxkeSxVtarxjacnx saMyoVgAtf tadivxdidhx BarataSaRBa ||
\end{shl}
\pauthor{(Ba. giV., 13. 26)}
\begin{shl}
vaqkaSxsayx vadanaM BUmiH sAthxvarasayx ca jaMgamaH |
\end{shl}
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 11. 102)}
\mngnum{sAthxvara, jaMgama eMba eraDu vidha liMgagaLalilx oMdu. sAthxvara-jaMgamagaLu shivana eraDu rUpagaLu. sAthxvara(liMga)vu savxyaMvayxkatx (savxyaMBU), parxtiSiThxta eMdu eraDu vidha. kAshiV vishavxnAthaliMga modalAdavu savxyaMBUliMgagaLu, manuSayxriMda nimiRsi, saMsAkxra pUvaRkavAgi parxtiSAThxpane mADida liMga parxtiSiThxta liMga.}
\begin{shl}
jaMgamaM sAthxvaraM ceVti shaMBoV rUpadavxyaM samxqqtamf |\\
sAthxvaraM ca savxyaM vayxkatxM parxtiSiThxtamiti divxdhA ||\\
savxyaM vayxkatxM tatarx BaveVtf kAshiVvishevxVshavxrAdikamf |\\
parxtiSiThxtaM kapaRNAdeyxYH saMsakxqqtaM mAnuSeYBaRveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 4. 4-5)}
\begin{shl}
sAthxvaraM jaMgamaM ceYva divxvidhaM liMgamucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(shivadhameRV. ulelxVKa: veV. ciM., 1. 269)}

\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf.jAcnx.sA.mA.}{savaRshUnayx nirAlaMba vacana 13}{5}{1983.}
\mng{deshe dikukxgaLu vishavxparxpaMcuyeVnU ilalxdaMdu sAthxvara
  jaMgamAtamxkaMgaLige AdhArakataqRveMba nAmaMgaLeVnU ilalxdaMdu
  savaRshUnayx nirAlaMbavAgideRyalAlx niVnu mahAliMga guru
  shivasidedhxVshavxra parxBuveV. vacana 14. sUthxla sUkaSxmX
  paratavxtatavxveMba nAma ninagilalxdaMdu} 
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sUtarx}{divxtiVyAdhikaraNaM}{17}{1958}
\begin{shl}
adhiSAThxnaM samasatxsayx sAthxvarasayx carasayx ca\\
jagatoV yadaBxveVtatxtatxvXM tadidhx veY sathxmucayxteV
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{jaMgama, sAthxvara eMba eraDu parxkArada liMgagaLalilx oMdu; deVvAlaya muMtAdeDegaLalilx parxtiSiThxtavAda liMga:}
\expl{e{\ro}daDe naneyadu ma{\ro}dade bADadu huruLilalx liMgAcaRne kUDalasaMgamadeVvA jaMgamakekx{\ro}daDe sAthxvara naneyitutx (basava. samava. 1-49-196); uLaLxvaru shivAlaya mADiharu nAneVna mADuve baDavanayAyx enanx kAleV kaMba deVhaveV deVgula shira honanxkalashavayAyx ...sAthxvarakakxLivuMTu jaMgamakakxLivilalx (basava. samava. 1-211-821); hararUpAgidudxde pArxNaliMga gururUpAgidudxde jaMgamaliMga ...eMba vacanavana{\ri}du sAthxvaravanu jaMgamavanu
oMdeMda{\ri}denayAyx (cenanxba. samava. 3-127-391).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvara-jaMgama}
\src{va}
\mng{I pada joVDiyanunx eraDu riVtiyalilx atheYRsabahudu.}\\
\imng{1. sAthxvaraliMga jaMgamaliMga eMbathaRdalilx tegedukoMDAga, sithxravAda liMga, calisuva liMga eMdAgutatxde. liMga eMdare parashiva eMdAguvudariMda liMga calisalu sAdhayxvilalx. jaMgamanu calisuva liMga.}\\
\imng{2. guDiyalilx sAthxpitavAda liMga sAthxvaraliMgavAdare, vayxkitxya joteyalilx calisuva iSaTxliMga jaMgamavenisutatxde (noVDi: {\bf sAthxvaraliMga}).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvara Bakatx}
\src{va}
\mng{idanunx sAthxvaraliMgada Bakatx eMbathaRdalilxyU tegedukoLaLxbahudu, AdhAyxtimxka parxgatiyilalxda, BakatxsathxladalelxV nele niMtiruva Bakatx eMbathaRdalilxyAdarU tegedukoLaLxbahudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvaraliMga}
\src{saM}
\mng{BUmiya meVle parxtiSAThxpisida shivaliMga. viVrasheYvaru sAthxvaraliMgagaLa nimARlAyxdigaLanunx sivxVkarisabAradeMba niyamavide.}
\begin{shl}
na hi sAthxvaraliMgAnAM nimARlAyxduyxpayujayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 9. 33)}
\SEE{sAthxvara}

\src{va}
\mng{vacanakAraru idanunx eraDu athaRgaLalilx baLasidAdxre.}\\
\imng{1. sithxravAda athavA calisada liMga. guDiyalilx athavA maTha athavA manegaLalilx parxtiSAThxpitavAgiruva liMgagaLelalx sAthxvaraliMgagaLeV. I athaRdalilx sAthxvaraliMgavu iMdirxyagoVcara, kalilxnalilx mADida oMdu vishiSaTx AkAra matutx gAtarxda liMga. idu sAMparxdAyika hiMdUgaLa parxkAra, parashivana parxtiVkavAdarU, vacanakAraru sAthxvaraliMga pUjeyanunx kaTuvAgi KaMDisidAdxre.}\\
\imng{2. liMga (parashiva) yAvAgalU sAthxvaraveV (acalaveV). iruvudelalx parashivaneV AgiruvudariMdalU, elelxlilxyU avaneV iruvudariMdalU avanu calisutAtxneMdu kalipxsikoLaLxlU sAdhayxvilalx. avanu calisutAtxneMdu kalipxsikoLaLxbeVkAdare, avaniruva matutx avanilalxda sathxLagaLanunx modalu kalipxsikoMDu, avaniruva sathxLadiMda, Igilalxda sathxLakekx calisutitxdAdxneMdu kalipxsikoLaLxbeVkAgutatxde. Adare avanilalxda sathxLaveV ilalxveMda meVle, avanu calisalu sAdhayxveV ilalx. Aga avanu sAthxvara mAtarx, basavaNaNxnavaru sAthxvara jaMgama oMdeV (1:187) eMdu heVLuvAga, tirugADuva liMgavAda jaMgamanU, sAthxvaranAda parashivanU oMdeV horatu, beVrebeVreyalalx eMbathaR avara mAtigide. hAgeyeV `jaMgamakekxredare sAthxvara neneyitutx' eMdAgalU, jaMgamanige eredare, parashiva nenedaMte eMbathaRvAgutatxde.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAthxvara:}
\expl{aMgada meVle liMgasAhitayxvAda baLika sAthxvaraliMgakekx{\ra}galAgadu (cenanxba. samava. 3-264-867); aMgada meVle liMgadeVvanidadxMte itara sAthxvaraliMgakekx hoVgi hoVgi deVvara kaMDeneMdu nalidu ulivutitxpapx sale manujarugaLige upadeVshava mADuva guruviMge puNayxda baTeTxya koDa (urideV. samava. 6-393-1218).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvaraliMgapUjAnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; iSaTxliMgavanunx dharisidavanu, deVvAlaya muMtAdeDegaLalilx parxtiSiThxtavAda liMgagaLanunx pUjisabAradu eMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\expl{sAthxvaraliMgapUjAnirasanasathxla  aikayxna EkaliMganiSAThxparatavxva daqDhiVkarisabeVkAgi keSxVtarxliMgaMgaLanaciRsalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 288-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAnxna}
\src{saM}
\mng{deVha matutx manasusxgaLa shudidhxgAgi mADuva sAnxna. edudx sAnxnamADalu shakitxyilalxdavarige avaravara shakatxyXnusAra mADuva ELu sAnxnagaLu. vAruNasAnxna AgenxVyasAnxna, divayxsAnxna, vAyavayxsAnxna, mAnasasAnxna mAMtarxsAnxna BwmasAnxna eMdu ELu vidha. niVriniMda athavA sUyaRnakiraNagaLiMda mADuva sAnxna vAruNasAnxna, BasamxdiMda mADuvudu AgenxVyasAnxna, maLeyiMda mADuvudu divayxsAnxna, goVvugaLa dULiniMda mADuvudu vAyavayxsAnxna, parabarxhamxnoMdige tAdAtamxyXvanunx hoMduvudu (parashivana dhAyxna) mAnasasAnxna, `aupoVhiSaThx' itAyxdi maMtarxvanunxcacxrisuvudu mAMtarxsAnxna, maNiNxniMda mADuvasAnxna Bwma athavA pAthiRvasAnxna eMdenisutatxve. BasamxsAnxnaveV elalxkikxMta sherxVSaThxvAdudu.}
\begin{shl}
mAMtarxM BwmaM tAthAgenxVyaM vAyavayxM divayxmeVva ca |\\
vAruNaM mAnasaM ceYva sapatx sAnxnaM parxkiVtiRtamf ||\\
aupoVhiSeThxVti veY mAMtarxM madAlaMbasutx pAthiRvamf |\\
AgenxVyaM BasamxnA sAnxnaM vAyavayxM gwrajaH samxqqtamf ||\\
yatutx sAtapavaSeRVNa sAnxnaM tadidxvayxmucayxteV |\\
vAruNaM cAvagAhayxM ca mAnasaM viSuNxciMtanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sha. kw., BA-6, pu. 2843)}
\begin{shl}
vAruNaM vAriNA sAnxnamAgenxVyaM BasamxnA BaveVtf |\\
vaqSATxyX vA tapasA divayxM vAyavayxM rajasAgavAmf |\\
mAnasaM barxhamxtAdAtamxyXM sAnxnAneyxVtAni veY viduH |
\end{shl}
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 5. 63-64)}
\begin{shl}
BasamxnA vihitaM sAnxnamida mAgenxVyamutatxmamf |\\
sAnxneVSu vAruNAdeyxVSu muKayxmeVtanamxlApahamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 7. 23)}
\mngnum{BasamxsAnxnavu kalapxsAnxna, anukalapxsAnxna, upakalapxsAnxna, akalapxsAnxna eMdu nAlukx vidha.}
\begin{shl}
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtakxlApxdi BeVdataH |\\
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 5. 38-39)}
\SEE{BasamxsAnxna, kalapx, anukalapx, upakalapx, akalapx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAnxnapaMcAMga (paMcAMgasAnxna)}
\src{saM}
\mng{saMkalapx, sUkatxpaThaNa, mAjaRna, aGamaSaRNa, deVvatAtapaRNa eMba aidu bageya sAnxnagaLu.}
\begin{shl}
saMkalapxH sUkatxpaThaNaM mAjaRnaM cAGamaSaRNamf |\\
deVvatAtapaRNaM ceYva sAnxnapaMcAMgamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 2. 10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxcArayx siMhAsana}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.kA.}{7-52}{96}{}
\begin{shl}
aSaTxveYBavadi sAvxcArayx siMhAsanake \\
niSaTxliMgaveyAgi toLugatihudeMdu mige upadeVshagaLa mADuta\\
aSaTxveYBavadi sAvxcArayxsiMhAsanake\\
sherxVSaThxnivanuriliMga pedadxyayxneMdenuta || 52 ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxtamxshudidhx}
\src{saM}
\mng{yama, niyama modalAda yoVgaparxkirxyegaLiMda EkAgarxteyanunx gaLisida manasisxna sithxti.}
\begin{shl}
yamAshacx niyamAH samayxgeVvaM viMshatisaMKayxyA |\\
sithxradhiVniRyatoV BUtAvx sAvxtamxshudidhxM samAcareVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi. yoV. parx., 2. 12)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdoVdaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{savasaM. 7}{}{175}{}
\begin{shl}
sAvxdoVdakadalilx uMTe kASxrada vAri.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSaThx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAvxdhiSAThxna:}
\expl{liMgoVdadhxraNeyalilx tadavxNaRMgaLeMteMdoDe AlisAdhAracakarxkekx vashaSasaveMba nAlukA sAvxdhiSaThxkaM oBamayarala (viVsheYpu. 7-106-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSaThxcakarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAvxdhiSAThxna:}
\expl{A sAvxdhiSAThxnacakarxveMtenalAgi aduve meVDharxsathxlaM BUtavAvudenalekxyudakavu ...viSuNxvadhideYvavu (viVsheYpu. 7-106-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSAThxna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhapaTaTxMte shariVradalilxruva SaTacxkarxgaLalilx oMdu; guhayxsAthxnadalilxdudx, arudaLagaLa kamalada AkAradalilxruvudeMdu heVLalAguva oMdu cakarx; sAvxdhiSAThxnacakarxdalilxruva ArudaLagaLalilx baBamayarala eMba Aru akaSxragaLive. SaTacxkarxgaLalUlx shakitxgaLige kAraNavAda parxNavAkaSxragaLu nelegoMDidudx I cakarxdalilx makAravu nelaside. miduLinalulxMTAguva calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada nADigaLige parxvahisutatxve. liMganiSaThxru I bageya shakitxgaLanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa muMtAda sAdhanegaLiMda liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre. hiVge mADidAga I cakarxdalilx guruliMgavu nelegoLuLxtatxde:}
\expl{AdhAradalilx nakAra sAvxdhiSAThxnadalilx makAra ...Ajecnx\-yalilx OMkAra iMtiV mayARdeyalilx SaDAdhxtuvinalilx SaDakaSxrarUpiMda SaDilxMga sAthxpayxvAgihavu (cenanxba. samava. 3-370-1085); AdiyanuLuLxde AdhAra AdhArava kUDipupxde sAvxdhiSAThxna ...savaRjiVvaMgaLalilx dayavanuLuLxde Ajecnx iMtapupxdiVga shivayoVga (sidadhxrA. samava. 4-40-140).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSAThxna cakarx}
\src{saM}
\mng{liMgada (shishanx athavA yoVniya) mUladalilxruva ArudaLagaLa cakarx. pUvaRdikikxniMda modalogxMDu idara daLagaLanunx vinayadiMda upAsane mADidare kwrxyaR, gavaR, nAsha, mUCeR, avajecnx, avishAvxsagaLu nAshavAgutatxve. I cakarxvu kAmashakitxya nilaya.}
\begin{shl}
sAvxdhiSAThxneV ca SaTfpaterxV... |
\end{shl}
\pauthor{(vA. shu. A., 9. 19)}
\begin{shl}
sAvxdhiSAThxnaM liMgamAleV SaTfpatarxM cakarxmasayx ca |\\
pUvARdiSu daleVSAvxhuH PalAneyxVtAnayxnukarxmAtf |\\
parxsharxyaH kUrxratA gavoRV nAshoV mUCAR tataH paramf |\\
avajAcnx sAyxdavishAvxsaH kAmashaketxVridaM gaqhamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 1. 134-135)}
\SEE{SaTfcakarx, sapatxcakarx, navacakarx, dashacakarx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSAThxnacakarx}
\src{va}
\mng{noVDi: {\bf cakarxgaLu}.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAvxdhiSAThxna:}
\expl{liMgasAthxnadalilx sAvxdhiSAThxnacakarx apupxveMba mahABUta dhanugaRti SaDudaLapadamx alilx iha akaSxravA{\ru} ba Ba ma ya ra la ...adhideVvate barxhamxnu (alalxma. samava. 2-60-188); sAvxdhiSAThxnacakarxda ...adhideYva viSuNxvina savxpAnxvasethxyanu makAraveMba biVjAkaSxradiM tiLidu (mishArxpaR. 680-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnaMda}
\src{va}
\mng{sAvxnuBAvadiMda paDeda AnaMda. sAvxnaMdavu Atamxna mUla (savxMta) AnaMdaveV horatu, horaginiMda baMda AnaMdavalalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tirxvidhaguruliMgasathxladalilxruva diVkeSx, shikeSx, sAvxnuBava eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu; parabarxhamxda sAkASxtAkxravanunx paDedukoMDavanu, anuBAva:}
\expl{diVkeSx shikeSx sAvxnuBavameMdu guruliMgatirxvidha ...pUvaRjanamx saMsAkxrabaladiM BakitxjAcnxnAdikaM tAneV toVpuRdeV sAvxnuBavamakukxM (viveVka. 111).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBAva}
\src{saM}
\mng{tananx AtamxceYtanayxda anuBAvada sAkASxtAkxra. hiMdina janamxgaLalilx mADida sakaqta kamaRgaLa vAsanA baladiMda tAnAgiyeV manasisxnalilx udayisida shivAcaRne, shivaBakitx.}
\begin{shl}
savxpUvaRjanamxsatakxmaRvAsanABiH shivAcaRnA |\\
shivaBakitxH savxyaM citetxV sAvxnuBAva iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(viVrAgama. ulelxVKa: keY. sA., 2. 1, pu. 83)}

\src{va}
\mng{beVre vasutxgaLanunx anuBavisade, Atamxvu tananxnenxV anuBavisuvudu. idu ciMtaneya Palavalalx. anuBAvadalilx Atamxvu tananx upAdhigaLanunx kaLedukoMDu, tAtAkxlikavAgi iMdirxyAdigaLa saMgavanunx kaDidukoMDu, tAnoMdeV iruvudanunx anuBavisuvudeV sAvxnuBAva. sAvxnuBAvadalilx tAnu shivanoMdige beretiruvudanUnx ariyabahudu. (2:672, 4:999).}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.-1}{411}{410}{2004}
\begin{shl}
maruLashaMkaradeVvara\\
ma. nilavu
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{AtamxsAkASxtAkxra; barxhamxjAcnxna:}
\expl{samarati samakaLe samasuKa sAvxnuBAva hiridu ki{\ri}dAdudanArU a{\ri}yaru (basava. samava. 1-244-928); sadAcArigaLigalalxde sAvxnuBAvavilalx (sidadhxrA. samava. 4-43-147).}
\mngnum{= sAvxnuBAva:}
\expl{guruliMgasathxlatirxvidha- diVkeSx shikeSx sAvxnuBAva. diVkeSxyeMdaDe guru, shikeSxyeMdaDe jaMgama sAvxnuBAvaveMdaDe taninxMda tAna{\ri}vudu (cenanxba. samava. 3-321-987).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBAva sananxdadhx}
\src{va}
\mng{jAcnxnaveMba beLakanunx nAvu noVDabeVkAdare adu pUje matitxtara kirxyegaLiMda sAdhayxvilalx. sharxdedhxyanunx beLesikoLaLxlu avu modalu AvashayxkavAdarU aveV koneyAgalAravu. jAcnxnada beLaganunx kANabeVkAdare koneyalilx sAvxnuBAva Avashayxka. kirxyegaLu namamxnunx sAtivxkaranAnxgi mADadidadxre sAvxnuBAva sAdhayxvilalx. sAvxnuBAvadalilx nAvu kANuva beLagu horaginadalalx, namamxlelxV avayxkatxvAgiruva beLaku (5:946).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBAvi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AtamxsAkASxtAkxravanunx paDedukoMDiruvavanu; barxhamxjAcnxni:}
\expl{bayalanoLakoMDa barxhAmxMDadoLagipapx sAvxnuBAvigaLa anuBAvava toV{\ri} badukisu (cenanxba. samava. 3-313-963); sAvxnuBAvigaLigalalxde niV sikekx (sidadhxrA. samava. 4-43-147).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBUti}
\src{saM}
\mng{AtamxviSayaka jAcnxna.}
\begin{shl}
tasemxY savARnuBAveVna shivaliMgAMtareV davxyamf |\\
sAvxnuBUtw niviSAThxya parxsananxH sAyxtf sadAshivaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY. ra., BA-2. 2. 230)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxpAnA}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.va.sU.}{catuthARdhi\-karaNaM-9}{48}{1958}
\begin{shl}
suSupatxyXvasAthxyoVgAMgaM BoVgAMgaM sAvxpanABidhA\\
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxmi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{garaNiya BasavaliMgaviracita basaveVshavxrana kAvayx}{saMdhi-12 padayx-47}{174}{1982}
\begin{shl}
sAvxmibasava niVnu soVmaneVmAcUDa| shirxV mahAdeVvanoLagaDege\\
keSxVmavAyitu BakitxkeSxVmavelilxyadema|giV matayxRdoLageMda sharaNa
\end{shl}
\mng{oDeya, seVvaka}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxmiBaqtavxsaMbaMdha}
\src{va}
\mng{I pada mAnavasAvxmi Baqtayxrige anavxyisade, shiva matutx sharaNara saMbaMdhakekx anavxyisutatxde. parxtiyobabx sharaNanU tAnu shivana dAsa, eMdu tiLidu adaraMte naDedukoLaLxbeVku. adariMdAgi, avanu shivasharaNara dAsanAgiralu sAdhayxvAgutatxde (noVDi: {\bf BaqtAyxcAra}) (1:237).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxyata}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{saMbaMdha; saMyoVga, seVrike:}
\expl{AyatavAyitutx anuBAva sAvxyatavAyitutx shivajAcnxna samAdhAnavAyitutx sadAcAra (alalxma. samava. 2-82-281); aMgadalilx AcArava sAvxyatava mADikoMDanayAyx basavaNaNxnu ...liMgadalilx jaMgamava sAvxyatava mADikoMDanayAyx basavaNaNxnu (alalxma. samava. 2-194-709).}
\mngnum{manadalilx pArxNaliMgasaMbaMdhavanunx mADikoLuLxvudu; manadalilx pArxNaliMgavanunx nelegoLisuvudu;}
\expl{Ayata sAvxyatadanuBAvava nAnetatx balelxnu (basava. samava. 1-87-364); Bakitxya anu keTaTxDe keDabahudalalxde Ayata keDabAradayAyx Ayata keTaTxDe keDabahudalalxde sAvxyata keDabAradayAyx (basava. samava. 1-234-898).}
\mngnum{pArxNaliMgasaMbaMdhavuLaLxvanu:}
\expl{Anu niVnu eMba BeVdavuLaLxnanxbara eMtapupxdayAyx shivaBakitx ...Ayataralalxde sAvxyataralalx sAvxyataralalxde saMbaMdhigaLalalx (sidadhxrA. samava. 4-43-147); tA hoVdalilx idira keVLuvalilx Ayata sAvxyata saninxhitaneMbuda vicArisi (akakxmamx. samava. 5-130-406).}
\mngnum{SaDivxdhasharaNsathxlagaLige saMbaMdhapaTaTx Ayata, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte matutx GanasAmarasayx eMbudAgi Bakatxnalilx parxkaTagoLuLxva vikAsada Aru haMtagaLu:}
\expl{SaDivxdhasharaNa -idara taragatigaLu Ayata, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte, GanasAmarasayx eMdirutatxve. ...Ayata, sAvxyata, saninxhita ivu sharaNasathxladalilxruvavanu liMgasAninxdhayxvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 72-82).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxyataliMga}
\src{va}
\mng{liMgavu namamxlilxyeV ide eMbudanunx Atamx sAkASxtAkxrada mUlaka tiLidukoMDare, Aga A liMgavu sAvxyataliMgavenisikoLuLxtatxde.} 

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruvu iSaTxliMgadalilx cicaCxkitxyalilx nelegoLisi, tananx shiSayxnige niVDida pArxNaliMga:}
\expl{AyataliMgaviDidu sAvxyataliMgava kANabeVku sidadhxrAmayAyx sAvxyataliMgaviDidu saninxhitaliMgava kANabeVku sidadhxrAmayAyx (alalxma. samava. 2-270-906); AyataliMgadalilx anuBAva sAhitayxvAgadu sAvxyataliMgadalilx nigaRmana sAhitayxvAgadu ideMtayAyx Ayatavu ideMtayAyx sAvxyatavu (aMbiga. samaga. 6-21-52).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxyatatxdiVkASx}
\src{saM}
\mng{kirxyAdiVkeSxya ELu vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu shirxVguruvu shiSayxna eDa hasatxdalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisuva diVkASxsaMsAkxra.}
\begin{shl}
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matAH |\\
sapatxvAraM susaMpUjayx savxvAmakarasaMsithxtamf |\\
nikiSxpeVtatxtarx talilxMgaM tirxyaMbakamanuM samxranf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 43, 95)}
\SEE{diVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{siMdhura}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sheV.sA.}{8 neV saMdhi-52}{70}{1891}
\begin{shl}
beMdudu voVlagashAle turagashAle| siMdhurashAlegaLeseye|\\
caMdavaDadararamaneyupapxrigeyu| siMdhuriyalu kaMDa BUpa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{siMdhUra}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.ba.}{4neV saM. 1 pa}{35}{}
\begin{shl}
dishacxya sharxvaNa jala\\
mukicxtarx siMdhUra
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{siMhapadadhxti}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.shA.}{8-18}{101}{}
\begin{shl}
ide siMhapadadhxtiyu ide hasitxmasatxkadinuduridaR mututx\\
ide siMhapadadhxtiyu ide hasatxmasatxkadi-\\
nuduridaR mututx netatxra saKita puLigunagaLa\\
kadaDihudu madadaMti sokikxdekakxla nelana kedari\\
poVgihudu mude ||\,18\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sitaBasita}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVrama kAvayxM}{3/34}{28}{}
\begin{shl}
toTiTxloLagiV te\char'273doLipaR sutanaM tAyi\\
niTiTxsuta kaNiNxVrenutitx tUpiridu baLi\\
kiTuTx sitaBasitamaM kakaSxpuTadoLakxyayx sAciR piDidoyayxnetitx\\
niTeTxYde vakaSxdoLamaciRroVmAMcavaLa\\
vaTuTx Jamemxnalu molegoTuTx nelavAsino\\
LapxTiTxrisi mige sapuramaM podesi noVDidaLakxTaTxkakx\char'273\char'304Numxtiralu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{sAdhaneyalilx paripUNaRteyanunx hoMdidavanu =sidadhxparxsAda:}
\expl{sidadhxva liMgakekx koTuTx sidadhxvAyitetxMbenayAyx ...guruliMgajaMgamada EkatarxyavAgi kANala{\ri}yadidadxDe shudadhx sidadhx parxsidadhx oDanenagutetxYdAve (basava. samava. 1-199-784); sidadhxveMdaDe liMgamuKadiMda karaNamaMthanaMgaLa kaLeduLida sheVSa (cenanxba. samava. 3-321-987); liMgaBukatx sheVSaveV sidadhxvenisuvudu (viveVka. 112).}
\mngnum{sAdhaka, sidadhx matutx avatArika eMba tirxvidhagurugaLalilx obabx; SaTasxthXlajAcnxnavuLaLx guru:}
\expl{sAdhaka sidadhx avatArikareMba gurugaLu loVkada mAnavananudadhxrisuva pari eMteMdaDe (cenanxba. samava. 3-309-952).}
\mngnum{alwkikavAda aSaTxsididhxgaLanunx sAdhisidavanu:}
\expl{deVhige deVhiyAgipuRda{\ra} BeVdavanu Aru balalxru haribarxhAmxdigaLa{\ri}yaru manumunigaLa{\ri}yaru sidadhx sAdhakara{\ri}yaru (alalxma. samava. 2-375-1271).}
\mngnum{= sidadhxparxsAdi:}
\expl{shirxVguru tananx sAkArava biTuTx nirAkAravAdaDe saMdeVhisalilalx sAkAraviDidu upadeVshava koTuTx enanx kAyava samapiRsikoMDu shudadhxva mADidanayAyx shirxVguru pArxNadalaDagi sidadhxna mADidanayAyx shirxVguru (cenanxba. samava. 3-622-1691).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAda}
\src{saM}
\mngnum{mUru vidha parxsAdagaLalilx oMdu. iSaTx-pArxNa-BAva eMba mUru liMgagaLige apiRtavAda parxsAda.}
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH ||\\
shudadhxsidadhx parxsidAdhxKayxH sa hi muketxyXYkasAdhanaH |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 20-21)}
\begin{shl}
jAcnxtAvx liMgatarxyaM samayxkf tatheYkayxM ca varAnaneV |\\
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itAyxhurAsitxkAH ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 24, pu. 120; shi. ta. ra., 9. 9. 20; paM. caM., 20. 79)}
\mngnum{pArxNaliMgakekx apiRtavAda parxsAda.}
\begin{shl}
iSaTxliMgApiRtaM shudadhxM pArxNaliMgamuKApiRtamf |\\
sidadhxM tataH parxsidadhxM hi BAvaliMgApiRtaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 7. 22-23)}
\mngnum{jaMgama parxsAda (jaMgama Bukatx sheVSa).}
\begin{shl}
shudadhxM liMgamuKAtatxyXkatxM sidadhxM caravisajiRtamf |
\end{shl}
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 16. 29)}

\src{va}
\mng{liMgakekx apiRsida vasutxgaLu sidadhxparxsAda enisikoLuLxtatxve. (noVDi: {\bf tirxvidha parxsAda}).}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{taq.sathxla-pa-104}{83}{1974}
\mng{sidadhxparxsAdavanu BAvaliMgadali.....}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{sapatxmAdhikaraNa-22}{109}{1958}
\begin{shl}
iSATxliMgApiRtaM shudadhxM pArxNaliMgamuKApiRtaM\\
sidadhxM tataH parxsidadhxM hi BAvaliMgApiRtaMviduH
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhxgaLeMba mUru bageya parxsAdagaLalilx oMdu; liMgamuKadiMda baMda parxsAda:}
\expl{shudadhxparxsAda guruvinadu sidadhxparxsAda liMgadadu parxsidadhxparxsAda jaMgamadadu iMtiV tirxvidha oMdAdavara toV{\char'273\char'304\char'301} (basava. samava. 1-201-791); shudadhxparxsAdavu guruvinalilx sidadhxparxsAdavu liMgadalilx parxsidadhxparxsAdavu jaMgamadalilx ida{\rO}LagAvudu GanaveMbenAvudu ki{\ri}deMbe (cenanxba. samava. 3-81-245); nAma rUpa kirxye haMkaqtiyaLidu karaNApiRtadiM shivaliMgakekx manamuTiTx apiRsikoMbudu sidadhxparxsAda (Adayayx. samava. 6-361-1127).}
\mngnum{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda kirxyegaLanunx oLagoMDiruva shudadhx, sidadhx, parxsidadhx, ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxyavirahita, aMtaHkaraNacatuSaTxyavirahita, parxsAdiya parxsAda, sadABxva, samate matutx jAcnxna eMba EkAdashaparxsAdagaLalilx oMdu:}
\expl{EkAdashaparxsAdagaLalilx viVrasheYvana parxgatige saMbaMdhisida elalx AcaraNegaLu aDakavAgirutatxve ...sidadhxparxsAda-shudadhxparxsAdavanunx liMgakekx neYveVdayx mADalu Aga parxsAdada kaLe liMgadalilx nelegoLuLxtatxde. idu sidadhxparxsAdavu (shivAkoV. 117-162).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdaparxNama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sidadhxparxsAdaparxNava:}
\expl{sidadhxparxsAdaparxNamagaLu shivaliMga jaMgamaliMgakekx saMbaMdhisutatxve. ivanunx pArxNaliMgakekx mADuvudu (shivAkoV. 160-262).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdaparxNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parxsAdaliMga, mahAliMga, BAvaliMgagaLige saMbaMdhapaTiTxruva hAgU nirABAri jaMgamarige niyukatxvAda hanenxraDu shudadhxparxsAdaparxNava, hanenxraDu sidadhxparxsAdaparxNava, hanenxraDu parxsidadhxparxsAdaparxNava eMba mUvatAtxru parxNavagaLalilxruva hanenxraDu parxNavagaLa oMdu samUha:}
\expl{nirABAri viVrasheYva nivARNasadaBxkatx jaMgamagaNaMgaLu shudadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu sidadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu parxsidadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu iMtu vicAradiMda mUvatAtx{\ru} parxNavavanoDagUDi ...tirxvidhaliMgakekxMdu mADuvudayAyx (cenanxba. samava. 3-295-935); shudadhxparxsAdaparxNava 12, sidadhxparxsAdaparxNava 12, parxsidadhxparxsAdaparxNava 12 hiVge oTuTx 36 parxNavagaLidudx avugaLanonxDagUDiruvavareV nirABAri jaMgamasharaNagaNagaLu (shivAkoV. 160-262).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{104}{}
\begin{shl}
sidadhxparxsAdiyAdaDe manajAcnxna saninxhitavAgi.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{tirxvidhaparxsAdigaLalilx obabx; liMgaparxsAdavanunx sivxVkarisidavanu:}
\expl{kAmana tiMdAtanalalxde sidadhxparxsAdiyalalx (alalxma. samava. 2-332-1120).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdiya aMga}
\src{va}
\mng{jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa saluvAgi sharaNanu parxsAdavanunx sivxVkarisade elalxvU shivana parxsAdaveMdU adu jAcnxneVMdirxyAdigaLanunx shudadhxmADutatxdeMdU tiLidu sivxVkarisidare aMthavana aMgavu sidadhxparxsAdiya aMgavenisikoLuLxtatxde. sidadhxparxsAdiyu parxpaMcadalilx parashivana parxsAdavananxlalxdeV matetxVnanUnx kANa. avanu noVDuva noVTa, kANuva rUpu, keVLuva shabadx elalxvU avana parxkAra shivana parxsAda (8:118).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxmaMtarx}
\src{saM}
\mng{sidadhx, susidadhx, sAdhayx eMba mUru vidha maMtarxgaLalilx oMdu. sidadhxnalilxda guruviniMda upadeVshitavAda maMtarx.}
\begin{shl}
na kadAcana kasAyxpi ripureVSa mahAmanuH |\\
sidodhxV vA{\char'263}tha susidodhxV vA sAdhoyxV vA{\char'263}tha BaviSayxti ||\\
asidedhxVnA{\char'263}pi va datatxH... |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 88-89)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxyoVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdha kamaRyoVgagaLalilx oMdu; alwkika videyxgaLa sAdhane:}
\expl{Ishatavx vashitavx pArxpitx pArxkAmayxveMba aSeTxYshavxyaRsididhx ...navanAthasidadhxroLagAda samasatx sididhxbudidhxgaLiM liMgavana{\ra}si aTiTxmuTiTx hiDidiheneMbudu sidadhxyoVga (Adayayx. samava. 6-367-1142); sidadhxyoVgadalilx tatapxranAdaDeyU ...pArxNaliMgatatapxrarAgatakakx varxtavu salalxdu (gaNaBA. 118-13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxrasa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{2}{11}{}
\mng{maDugaLa nicayamelalx sidadhxrasameseva...}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidAdhxMta}
\src{saM}
\mngnum{matatatatxvX, vicArakekx AsapxdavilalxdaMte parxmANa vacanagaLiMda nirUpitavAda tatatxvX.}\\
\mngnum{veVdasamamxtavAda athavA veVdoVkatxvAda dhamaRvanunx parxtipAdisuva shivAgamagaLu. shivaniMda upadeVshitavAda sheYvataMtarx (sheYvAgamagaLu). kAmikadiMda vAtuladavaregina ipapxtetxMTu shivAgamagaLu. I ipapxtetxMTu shivAgamagaLa utatxraBAgadalilx viVrasheYva matavu parxtipAditavAgide.}
\begin{shl}
sheYvataMtarxmiti porxVkatxM sidAdhxMtAKayxM shivoVditamf |\\
savaRveVdAthaRrUpatAvxtf pArxmANayxM veVdavatasxdA ||\\
veVdadhamARBidhAyitAvxtf sidAdhxMtAKayxH shivAgamaH |\\
veVdabAhayxviroVdhitAvxdf veVdasamamxta ucayxteV ||\\
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 5. 8, 12, 14)}
\mng{kAmikataMterxV-}
\begin{shl}
IshAnavakAtxrXdUvaRsAthxjAjxtaM yatAkx mikAdikamf |\\
sidAdhxMtAtf paramaM shAsatxrXM neVti shAsatxrXsayx nishacxyaH ||
\end{shl}
\mng{viVrataMterxV-}
\begin{shl}
kAmikaM yoVgajaM ciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA |\\
diVpatxM sUkaSxmXM sahasarxM ca aMshumatf suparxBeVdakamf |\\
vijayaM ceYva nishAvxsaM sAvxyaMBuvamathAnalamf |\\
viVraM ca rwravaM ceYva makuTaM vimalaM tathA ||\\
caMdarxjAcnxnaM ca biMbaM ca porxVdigxVtaM lalitaM tathA |\\
sidadhxM saMtAnashavoRVketxV pArameVshavxrameVva ca ||\\
kiraNaM vAtulaM ceYtAsatxvXSATxviMshatisaMhitAH |\\
kAmikAdAyx vAtulAMtAH shiveVnoVkAtxH shivAgamAH ||\\
sidAdhxMtamiti vijecnxVyA upaBeVdasamanivxtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(shiva. shi., BA-1, pu. 29)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{14-sUcane}{122}{1953}
\begin{shl}
viVrAsheYvada SaTathxsXlAnivxta|sAra sidAdhxMtavanoredanA|viVra\\
KeYvAMboVdhi caMdarxnu yoVgi savaRrige ||
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMba nAlukx sheYvaparxBeVdagaLalilx oMdu:}
\expl{A sheYvaveV vAma dakiSxNa misharx sidAdhxMtaveMdu nAlukx te{\ra}nAgipuRdava{\ra}lilx ...parashivaparavAdudeV sidAdhxMtamakukxM (viveVka.67).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidAdxH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
udadhxtuRkAmaH sanakAdisidAdhxneVtadivxmasheVR... (naMdikeVshavxra kArika) : 44
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidAdhxNava}
\src{saM}
\mng{ANava mala BeVda. Atamxnalilx anAtamxtAbudidhx.}
\begin{shl}
AtamxnayxnAtamxtAbudidhxH sidAdhxNavamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(viV. A. caM., 1. 18)}
\SEE{ANava}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidAdhxsana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dhAyxna matutx pUjAkAlagaLalilx kuLitukoLuLxva oMdu bageya yoVgAsana:}
\expl{sidAdhxsana padAmxsana savxsitxkAsana adhaRcaMdArxsana payaRMkAsana I aidu AsavayoVgaMgaLalilx savxsithxra citatxnAgi mUtiRgoMDu shivaliMgAcaRneya mADuvudu (toVMTasi. samava. 11-173-364); eMbatutxnAlukx AsanaMgaLoLage sidAdhxsana ...suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayxmAdAsanagaLu (viveVka. 88).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sirivaMta}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{654}{}
\begin{shl}
sirivaMtanALAgi tiriduNaNxleVke.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxti}
\src{saM}
\mng{saqSiTx muMtAda paramAtamxna paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. saqSiTxsida jagatatxnunx parxtiSAThxpisuvudu, dhAraNe mADuvudu, rakaSxNe mADuvudu.}
\begin{shl}
paMceYva meV jagatfkaqtayxM nitayxsidadhxmajAcuyxtw |\\
sagaRH saMsArasaMraMBasatxtapxrXtiSAThx sithxtimaRtA ||
\end{shl}
\pauthor{(videyxV. saM., 10 ulelxVKa: kirx. sA., BA-3, pu. 77)}
\SEE{paMcakaqtayx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxtinAyxsa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgada oMdu sithxti:}
\expl{cakarxsathxvaNaRMgaLegx vagaRBeVdamuMTadeMtene sithxtivagaR saqSiTxvagaR saMhAravagaRMgaLeMbiV
vagaRMgaLava{\ra}lilx modala sithxtivagaRvoMda{\rO}Lage sAtivxkavagaR rAjasavagaR tAmasavagaRMgaLakukxmivakekx vivaraM pUvARdiVshAnAMtamAgi aginx caMdarx sUyaRmaMDaladaLa nayxsAtxkaSxragaLelalxM sithxtivagaR (shUnayxmaM. samava. 11-586-1299).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAthxvara:}
\expl{biMbavenipudu sapiVThaM liMgavenipudeY tAM Bajipa tANaveV BAvise sathxlavenisikoMbaveY tadibxMbavA cara sithxravenututxBayanAmadoLipuRdu (viVsheYpu. 7-100-52).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxra (savxya) jaMgama}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq}{gurukaraNa tirxvidhi su 195}{75}{1955.}
\mng{jaMgamadalilxMgada tirxvidha-ivu savxya (sithxra) cara, para eMdu
  ive. kirxyegaLa pariNAmagaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare
  savxyavu. avu Bakitx kAraNavAgi jagatitxnalilx janahitakokxVsakxra
  upayoVgisalapxTaTxlilx caravu. hiVge vayxvaharisi cidAtamxnalilx
  beredalilx adu paravu. idu jaMgamada utakxqSaTx sithxtiyu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxracaraliMga}
\src{saM}
\mng{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra, sithxrasithxra, caracara eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. Bakatxra shariVradalilx dharisuva liMga.}
\begin{shl}
sithxraM caraM sithxracaraM carasithxramathAMbikeV |\\
sithxrasithxraM caracaraM SaDivxdhaM liMgalakaSxNamf ||\\
liMgaM BaveVtf sithxracaraM yanamxdaBxkatxtanw dhaqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 16. 9, 15)}
\SEE{liMga}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxraliMga}
\src{saM}
\mng{deVvAlayadalilx athavA pANipiVThadalilx parxtiSAThxpisiruva sAthxvara\-liMga. barxhamx, viSuNx, shiva ivara aMshagaLiMda kUDi, barxhamxsUtarxdiMda kUDiruva liMga.}
\begin{shl}
deVvAlayeV pANipiVTheV saMvidhAyASaTxbaMdhanamf |\\
parxtiSiThxtaM shilAliMgaM sithxraliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 16. 11)}
\begin{shl}
barxhamx viSuNx kapadayxRMsheYH caturaSATxshacxvatuRleYH |\\
sadfbarxhamxsUtarxsahitaM liMgaM yatatxtf sithxraM samxqqtamf ||\\
sithxraliMgaM sithxraM yatarx sAlayaM vApayxnAlayamf |\\
taterxYva pUjakaH pUjAM kuviRVta caturAnana ||
\end{shl}
\pauthor{(sheY. ra., 4. 41-42)}
\SEE{liMga}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sAthxvaraliMga:}
\expl{sithxraliMga sadugxrave caraliMga sadugxruve (diVkASxboV. 147-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxrasithxraliMga}
\src{saM}
\mng{sithxra modalAda Aru vidha liMgagaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
sithxraM caraM sithxracaraM carasithxramathAMbikeV |\\
sithxrasithxraM caracaraM SaDivxdhaM liMgalakaSxNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 16. 9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sivxVkaqta parxsAdhisathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkeVshata}{}{puTa. 131}{}
\mng{iMdu kirxyAparxkAsha BAvaparxkAsha jAcnxnaparxkAshaveMba
  tirxvidhasathxlaMgaLeVkavAda liMgavu mahadeYkayxnalilx
  pariNAmagArxhakavaneYdi liMgadalilx BinanxBAvavaLidu
  paramAnaMdadali pariNAmiyAgiduRkoMDudeV parxsAduvAdudadara
  BeVda... sivxVkaqta parxsAdhisathxlavAdudu....sivxVkaqta
  parxsAdhisathxlada vivara 132}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sivxVkaqtaparxsAdasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgavu aikayxnalilx aikayxnu liMgadalilx Binanx BAvavilalxde paramAnaMda pArxpitxyanunx hoMduva sathxla; koMDudu parxsAdisathxla:}
\expl{iMtu parxkAshaliMga tirxvidhaveVkavAda liMgameYkayxnalilx pariNAmaparigArxhamaM paDedumAtanumA liMgadalilx pariNAma gArxhakatavxmaM paDedu BinanxBAvaparitAyxgadiMde paramAnaMda pariNAmatavxmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde sivxVkaqtaparxsAdasathxlavAdudu (keYvasha. 157-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sivxVkaqtaparxsAdisathxla}
\src{saM}
\mng{liMgaSaTAkxMtagaRta aikayxsathxlada oMbatutx vidha avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. jAcnxnaparxkAshasaMpananxnAda shivayoVgiya sathxla. jAcnxnaparxkAsha saMpananxnAda shivayoVgiyalilx jiVvAtamx-paramAtamx rUpavAda muKAyxthaRviruvudilalx (aMga-liMgagaLalilx aupAdhikaBeVdavanunx heVLuvudu muKAyxthaR). I BeVdavanunx aLidu nirupAdhigaLAda aMga-liMgagaLalilxna ceYtanayxgaLa sAmarasayxvanunx boVdhisuvudeV lakaSxNAthaR. (nirupAdhigaLAda aMga-liMgagaLa nitayx aikayxrUpavAda lakaSxNAthaRvU iruvudilalx). I vAcAyxthaR-lakaSxNAthaRgaLa vicAragaLanunx aritu lakaSxyXvanunx pArxpitxmADikoMDa naMtara liMgAMga sAmarasayxda anuBUta rUpavAda parxsAdavanunx sivxVkarisuvudeV sivxVkaqtaparxsAdisathxla.}
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtayxRteV ||\\
tatf sivxVkaqta parxsAdeYkayxsathxlamAdw parxkiVtiRtamf |\\
muKAyxthoRV lakaSxNAthaRM ca yatarx nAsitx cidAtamxni |\\
vishaqMKalayA tasayx parxsAdaH sivxVkaqtoV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 20. 2-3, 6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sukalA}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{hamimxVrakAvayx}{5-40}{92}{}
\mng{biMdunAda sukalAhavxya cakarxsamUhamopupxguM.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sukAyaka}
\src{va}
\mng{guruliMga jaMgamagaLige mADuva apaRNeyu sukAyakadiMda gaLisidudAgirabeVku. kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada, matasxragaLilalxde, tAnu mADutitxruvudelalxvU liMgakAkxgi, tanagAgi alalx eMba dhAmiRka BAvaneyiMda mADida kAyaka sukAyaka. }
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKatatxcucxga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM. 4}{28-8}{10}{2001}
\begin{shl}
Adi anAdiya madhayxda BUmiyalolxMdu sAgara huTiTxtutx,\\
sAgadara naDuve oMdu salila, salilada meVloMdu niLeya,\\
niLiyadoLagobabx sULe,\\
yoVniyeMTu, mole mUru, taleyAru, keY aidu, kAloMdu,\\
iMtiV naTaneyalilx ADutitxralAgi, noVDidava manasoVtu\\
kUDiheneMdaDe,\\
tarADabAradu yoVniyeMTAdavaLa,\\
hiDivaDe mole koralagu, cuMbanakekx adhara naMju, tekekxge aLavalalx,\\
idu enage suKakakxcucxgaveMdu becicxde.\\
ivaLa kUTa bacacxta beVDa,\\
AleVKanAda shUnayx kalilxna mareyAdavane.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKaduHKagaLu}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.saM.shU.saM.1}{130}{162}{2004.}
\mng{alalxma sidadhxrAmara anuBava-}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKava nishecxYvudu}
\src{va}
\mng{nishecxYsuvudu eMbudakekx KacitapaDisuvudu eMba sAmAnayx athaRvidadxrU, aneVka veVLe sAdhisuvudu, sAkASxtakxrisikoLuLxvudu eMba athaRdalilxyU adanunx baLasalAgutatxde. suMkada baMkaNaNxnu `suKavanunx nishecxYsalilalx, adu duHKakekx biVja' (9:624) eMdu heVLuvAga adakekx `suKavanunx sAdhisidare, adu duHKakekx kAraNavAgutatxde' eMbathaRvide. suKavu heVge duHKakekx kAraNavAgutatxde eMbudu kelavara parxshenx. adakekx AdhAyxtimxka jiVvana naDesuvavara anuBavada utatxra hiVgide: nAvu suKa paTaTx meVle adanunx matetx matetx paDeyabeVkeMba Ase uMTAgutatxde. adanunx paDeyuvavaregU namage duHKa (kaSaTx) uMTAgutatxde. atiyAda suKadiMda namamx AroVgayx hALAgi, AgalU duHKa uMTAgabahudu. hiVge, suKavanunx sAdhisuvudariMda konege duHKa uMTAgutatxde eMba anuBavigaLa nuDiyalilx sAkaSuTx satayxvide (namamx suKavu kelavu veVLe itararige duHKa uMTumADutatxde).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKAvahamUtiR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parashivana paMcaviMshatiliVlegaLalilx oMdu; ipapxtutx mUraneya liVle:}
\expl{AnaMdaviMshike ...yoVgaviMshikeyenipapxrA matadavarenuta niravisidirenagolidu deVva I suKAvahamUtiRyipapxtutxmU{\ru} (viVsheYpu. 8-136-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKAsana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dhAyxnakekx ucitavAda oMdu bageya Asana:}
\expl{eMbatutxnAlukx AsanaMgaLoLage sidAdhxsana ...suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayxmAdAsanagaLu (viveVka. 88); sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, viVrAsana, goVmuKAsana matutx suKAsanagaLu japasididhxge yoVgayxvAda SaDAsanagaLu (shivAkoV. 202-378).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suguNaniguRNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{hamimxVrakAvayx}{5.88}{85}{}
\mng{sathxLakuLa guruliMgajaMgama suguNaniguRNa tatavx maMtarxmUtiR
  nAnAvidhAnamanaLavaDisi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sucaraliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{parxBu purANa}{sa. 7. pa. 36}{194}{}
\mng{moVcanaru lakakxdiM meVle toMbatAtxru sAvira sucara liMgakaM
  mAcayayx koVla shAMtayayx utatxNaNxgaLu DacarasaruM hadapadapapxNaNx
muMtAda rAcArayukatxdiMdicACxpadAthaRmiVvudanaritu maMcaNaNxnu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sucitatx}
\src{va}
\mng{sAdhAraNa janara citatxdalilx nAnA riVtiya vAyxpAragaLu naDeyutitxrutatxve. nAvu udedxVshapUvaRkavAgi mADuva kamaRgaLige I vAyxpAragaLeV kAraNa. hiVgAgi nAvu alapx suKavanUnx sAgaradaSuTx duHKavanUnx anuBavisutitxrutetxVve. hiVge namamx suKaduHKagaLige citatxda vAyxpAragaLeV kAraNa. Adare AdhAyxtimxka sAdhaneyiMda citatxda meVle nAvu niyaMtarxNa sAdhisabalelxvAdare, Aga adu tananx vAyxpAravanunx AdhAyxtamxda kaDege tirugisutatxde. aMtaha citatx sucitatxvenisikoLuLxtatxde. [`sucitatxdalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNa' (3:385)].}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{oLeLxya manasusx; shudAdhxMtaHkaraNa:}
\expl{sucitatxdiMda nimamx neneyalolalxdenanx mana eMtayAyx enaginAnxvudu gati (basava. samava. 1-115-478).}
\mngnum{= sucitatxhasatx:}
\expl{oMdaneya tatavxdAdiya pashicxmadikikxna sadoyxVjAtamuKavana{\ri}du ...tanuguNanAsitxyAgi BakatxsathxlavanaMgaMgoMDudiVga sucitatxda nele (mishArxpaR. 980-23); sucitatxvu saMsAra loVlupateyanunx dUramADi vishavxbaMdhutavxBAvavanunxMTumADutatxde (shivAkoV. 51-52).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sucitatxleVpagArxhaka}
\src{va}
\mng{Bakatxnu parashivanige Bakitxyanunx toVrisuva saluvAgi pArxraMBadalilx AhAravasutxgaLanunx apiRsutAtxne. parashivanu nitayxtaqpatxneMdu arita meVle, avanige AhAravasutxgaLanunx apiRsuvudara badalu tananx iMdirxyagaLanUnx iMdirxyaviSayagaLanUnx apiRsi shudadhxnAgutAtxne. hiVge avanu Bakatxsathxladalilx paqthivx eMba tananx aMgadalilxruva sucitatxveMba hasatxdiMda gaMdhavanunx AcAraliMgada bAyiyAda GArxNeVMdirxyakekx apiRsutAtxne. aMdare tananx GArxNeVMdirxyadalelx avanu AcAraliMgavanunx sAthxpisiruvudariMda, avana mUgige baruva gaMdhagaLelalx AcAraliMgakekx apiRtavAdaMteyeV.}\\
\imng{sucitatxvanunx leVpisikoMDu avanu AcAraliMgavanunx garxhisuvudariMda, avanu sucitatxleVpagArxhaka BakatxnenisikoLuLxtAtxne hAgU avanu guruliMga\-vAgutAtxne (3:11470).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sucitatxhasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva eMba SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; saMsArabaMdhavanunx niVgi vishavxperxVmavanunxMTumADuva hasatx:}
\expl{BUmayxMgadalilx sucitatxhasatxdiMda sugaMdhadarxvayxvanu sadaBxkitxyiMda AcAraliMgakakxpiRsuvAtane Bakatx (cenanxba. samava. 3-369-1085).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxna}
\src{va}
\mng{AtamxshudidhxyAdavana jAcnxna. AtamxshudidhxyAdavanu yAvAgalU parashivananenxV nenedarU, avanigU saha parashivana nijasavxrUpa tiLiyalAradu (2:705).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= sujAcnxnahasatx:}
\expl{aidaneya tatatxvXdAdiya UdhavxRdikikxna IshAnayx muKavana{\ri}du AkAshada Barxmeyanu pariNAmadiM tiLidu kamaRnAsitxyAgi sharaNasathxlavanaMgaMgoMDudiVga sujAcnxnada nele (mishArxpaR. 681-23); sujAcnxnavu iMdirxyagaLa duSaTxparxvaqtitxgaLanunx dUramADutatxde. liMgaparxsAdavAgi, liMgasaMsAriyAgi AcarisuvaMte mADutatxde (shivAkoV. 52-52).}
\mngnum{utatxmavAda arivu, -tiLivaLike:}
\expl{A kAMtiya madhayxdalilxpupxdA sujAcnxna A sujAcnxnada madhayxdalilxpapxvA cidAtamx (sidadhxrA. samava. 4-33-115).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxna hasatx}
\src{va}
\mng{(noVDi: {\bf hasatxgaLu}).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnagurususathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{caMDaparxkAsha diVkASxguru sushikASxkaraMDa sujAcnxnaguru susathxlatarxyaliMga maMDalada vaqtatxdoLagiV mU{\ru}guruvina susaMbaMdhaveMda{\ri}vudu (viVsheYpu. 8-127-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnaparxBe}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.saM.shA.saM-1}{75}{97}{2004}
\mng{BakatxsathxLa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnaBakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaTasxthXlagaLiganusAravAgi iruva sharxdAdhx, niSAThx, avadhAna, anuBAva, sujAcnxna, samarasa eMba SaDivxdhaBakitxgaLalilx oMdu:}
\expl{sujAcnxnaBakitx matutx samarasaBakitxgaLu kAraNashariVrakekx saMbaMdhisidavu. ivugaLalilx sujAcnxnaBakitxyu sharaNasathxlakekx saMbaMdhisirutatxde. kAyaRgaLa riVti, avugaLa mamaR athavA hadavanunx aritu mADuvudeV sujAcnxnaBakitx (shivAkoV. 51-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnaliMgasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxnalilx utatxmavAda arivuMTAguva sathxla:}
\expl{BAvadoLu BaritavadAda sadABxvavAMtadiM BakatxnaMgadoLu saMtasade niMdaMtA mahAjAcnxnavaLavaTuTxdiVgaLumudaknumxKanadobaR puruSaM ...virAjapuruSaM tAnadobaRniMtapapx sujAcnxnaliMgasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnaleVpa gArxhaka sharaNa}
\src{va}
\mng{sharaNasathxlada sAdhakanu AkAsha eMba tananx aMgadalilxruva sujAcnxna eMba hasatxdiMda parxsAdaliMgada bAyiyAda shorxVtarx (kivi)gaLige shabadxvanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx kivigaLalelxV avanu parxsAda\-liMgavanunx parxtiSAThxpisiruvudariMda, avana kivigaLige keVLisuva shabadxgaLelalxvU avugaLalilxruva parxsAdaliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge sharaNanu tananx sujAcnxnavanunx leVpisikoMDu parxsAdaliMgavanunx garxhisiruvudariMda, avanu sujAcnxnaleVpagArxhaka sharaNa enisikoLuLxtAtxne, aMtha sharaNanu mahAliMgadalilx aikayxvAgutAtxne. (3:1470).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnavAhana}
\src{va}
\mng{sharaNasathxladalilxruva sAdhakanu Atamx, iMdirxyagaLanUnx, deVha, aMtaHkaraNa, iMdirxya viSayagaLanunx parashivanige apiRsiruvudariMda avanige tananxdenunxvudu EnU ilalx. avanige yAva sAvxthaR AsegaLU ilalx. aSeTxVke, avanu tAnu mADuvudelalxvU shivana iceCxyaMte eMdu tiLiyutAtxne. athavA ``shivanu nananx deVheVMdirxyAdigaLa mUlaka anuBavisutAtxne" eMdu tiLiyutAtxne. hiVge avanu shivana iceCxyaMte `naDe'yuvudariMda avanu shivana vAhana enisikoLuLxtAtxne. avanige iruvudelalxvU keVvalajAcnxna (sujAcnxna)vAdudariMda avanu sujAcnxnavAhana (3:1470).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnahasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; iMdirxyavikAragaLanunx dUramADuva hasatx:}
\expl{voyxVmAMgadalilx sujAcnxnahasatxdiMda sushabadxdarxvayxvanunx AnaMdaBakitxyiMda parxsAdaliMgakakxpiRsuvAtane sharaNa(cenanxba. samava. 3-369-1085).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnoVdaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va.}{2/vacana}{32-34}{1980}
\mng{}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sutaLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ELu adhoVloVkagaLalilx oMdu:}
\expl{navasahasarxyoVjanoVnanxtamAda ipapxtutxsAvira yoVjanadagalaMgaLenisi pAtALa mahAtaLa taLAtaLa sutaLa vitaLa ataLaMgaLeMba sapatxpAtALaMgaLa karxmadiM ...balAdhayxkaSxreMbavareV karxmadiM kataqRgaLAgikuRM (viveVka. 160); jaMGeyalilx sutaLaloVka ...mUdhinxRyalilx satayxloVka iMtiV IreVLu loVkaMgaLa tanonxLagiMbiTuTxkoMDu (aKaMDeV. 141-23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sunAda}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{-}{6}{1933}
\mng{nAdada madheyx iruva biMduvu sunAda eMba hesaruLuLxdu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sunAdabarxhamx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM. va. saM. 9}{va. 711}{pu. 319}{2001}
\begin{shl}
shudadhxpadAmxsanadalilx kuLiLxduR UdhavxRloVcananAgi\\
ulavakaraNaMgaLanelalx unamxniya sAthxnadalalxDagisi\\
manavanomamxva mADi anArUtakaNaRdalilx pAlisalu\\
sahasarxdashakamalamadhayxdalilx udoGxVSisutitxpuRdu sunAdabarxhamxvu\\
aMtapapx sanAda barxhamxdalilx manavaDagi\\
meYmaredipARtane GanaliMgayoVgiyayAyx aKaMDeVshavxrA.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sunALa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{maasAM}{6-42}{53}{1985}
\begin{shl}
manasu sunALa shiKAraMdharx shirxVgiri\\
koneya noVDi dhAyxnArUDhe\\
tanu vAkApxrXNa parAMtaniva nananx\\
manadiSATxthaR kAmitatxnu ||\,42\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suparxsAdoVdaka}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{ba.pu}{17-49}{248}{1971}
\begin{shl}
akuTilAtamxna mukukxLudakaM\\
parxkaTavAgalu suparxsAdoV\\
dakavenisitu tadiVya liMgApAMgasalilavadu\\
sukara liMgoVdakamadAgiya\\
dhikavugalu tirxvidhoVdakaMpA\\
vakanayana noVDalalilx nimaRLavAgi raMji$^8$salu$^9$
\end{shl}
\mng{parxsAdada shudodhxVdakaveV suparxsAdoVdaka}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{subadadhx}
\src{va}
\mng{manuSayxnu ajAcnxnadiMdAgi, tananx nijavAda guriyeVneMbudanunx maretu, deVha matutx iMdirxyagaLa saluvAgi aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi badadhxkanAgidAdxne. I sithxtiyalilx kamiR matutx saMsAragaLa naDuve baMdhavide. Adare tAnAreMbudanunx tiLidu, tananx matutx parashivana naDuve saMbaMdhavanenxVpaRDisikoMDare, Aga A saMbaMdha subadadhx (oLeLxya saMbaMdha)venisikoLuLxtatxde (8:2092).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{subudidhx}
\src{va}
\mng{budidhxyu yAvAgalU nAvu tiLida vasutxvina savxBAva athavA guNavanunx (udA: idu pusatxka) nidhaRrisutatxde. AloVcisuvudu idara matotxMdu kataRvayx. parxkaqti athavA shakitxya vikAravAda budidhxyu sAmAnayxvAgi Bwtika athavA iMdirxyAnuBavada vasutxgaLa kaDegeV hariyutitxrutatxde. Adare liMgAnuBavavanunx paDeda vayxkitxya budidhxyu (subudidhxyu). yAvAgalU oLeLxyadanenxV ciMtisutitxrutatxde (2:1579).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= subudidhxhasatx:}
\expl{eraDaneya tatatxvXdAdiya utatxradikikxna vAmadeVvamuKavana{\ri}du apupxvina maqduvanu daqDhavarxtadiM tiLidu saMsAranAsitxyAgi mAheVshavxrasathxlavanarigaMgoMDudiVga subudidhxyanele (mishArxpaR. 680-31); subudidhxyu manasisxna cAMcalayxvanunx hoVgalADisi tiLuvaLikeyanunx huTiTxsuvudu (shivAkoV. 52-52).}
\mngnum{oLeLxya jAcnxna, tiLivaLike:}
\expl{viSayarahitana mADi Bakitxrasava daNiye meVyisi subudidhxyeMba udakavane{\ro}du noVDi salahayAyx (basava. samava. 1-16-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxra}
\src{va}
\mng{maheVshavxra sathxladalilx sAdhakanu apupx eMba tananx aMgadalilxruva subudidhx eMba hasatxdiMda guruliMgada bAyiyAda jihevxge ruciyanunx apiRsutAtxne. aMdare tananx nAlageyalelxV avanu guruliMgavanunx sAthxpisikoMDiruvudariMda, avana nAlagege baruva ruciyelalxvU adaralilxruva guruliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge maheVshavxranu tananx subudidhxyanunx leVpisikoMDu guruliMgavanunx garxhisuvudariMda avanu subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxranenisikoLuLxtAtxne, hAgU avanu shivaliMga\-vAgutAtxne (3:1470).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{subudidhxhasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; caMcalateyanunx niVgisi arivanunxMTumADuva hasatx:}
\expl{jalAMgadalilx subudidhxhasatxdiMda surasadarxvayxvanu neYSiThxkABakitxyiMda guruliMgakakxpiRsuvAtane mAheVshavxra (cenanxba. samava. 3-369-1085).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suBikaSx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.BA.lA}{3 neV, 5 padayx}{7}{}
\begin{shl}
makakxLilalxda satiya\\
rikikxda suBikaSxmaM....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sumana}
\src{va}
\mng{sAdhAraNa vayxkitxya manasusx kaSxNakokxMdu pArxpaMcika vasutxvanunx ciMtisuvudariMda, adu asithxravAgirutatxde. Adare AdhAyxtimxka parxgati sAdhisida Bakatxna manasusx (athavA sumana) parashivanalelxV sithxravAgi nelesirutatxdeyalalxde, pArxpaMcika viSayagaLa kaDege anAvashayxkavAgi hariyuvudilalx (2:271).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sumanahasatx:}
\expl{nAlakxneya tatatxvXdAdiya pUvaRdikikxna tatupxruSamuKavana{\ri}du vAyuvina calaneyanu paripUNaRtavxdiMda keDisi gamana nAsitxyAgi pArxNaliMgisathxlavanaMgaMgoMDudiVga sumanada nele (mishArxpaR. 681-14); sumanavu shudAdhxMtaHkaraNavanunxMTumADutatxde (shivAkoV. 52-52). niviRkAravAda manasusx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sumanaleVpagArxhaka pArxNaliMgi}
\src{va}
\mng{pArxNaliMgisathxladalilx sAdhakanu vAyu eMba tananx aMgadalilxruva sumana eMba hasatxdiMda jaMgamaliMgada bAyiyAda tavxgiMdirxyakekx sapxshaRvanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx camaRdalelx avanu jaMgamaliMgavanUnx parxtiSAThxpisiruvudariMda, avana camaRvu paDeyuva savxshaRna\-velalxvU adaralilxruva jaMgamaliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge pArxNa\-liMgiyu tananx sumanavanunx leVpisikoMDu jaMgamaliMgada gArxhakanAgiruvudariMda, avananunx sumanaleVpagArxhakaveMdu kareyalAgutatxde. avanu muMde parxsAdaliMgadalilx aikayxvAgutAtxne (3:1470).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sumanahasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; parishudadhxvAda manasasxnunxMTumADuva hasatx:}
\expl{pArxNaliMgigaM parikisalu sumanahasatxM (viVsheYpu. 8-124-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suyidAna}
\src{kA}
\gl{}
\info{jimasavxva}{45}{41}{1983}
\begin{shl}
........\\
tArApathava biDade carisutitxha\\
mArutanaMte manavu Ganava\\
seVri samasatx viSaya suyidhAnadoLf saM\\
cAravaDedu suKisuva GanasharaNa ||\,1\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suyidAna, suyidhAna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{guru, liMga, jaMgamarige apiRsuva eDe, -neYveVdayx:}
\expl{shavxpacayayxneVkAMtadaDaviyoLagobabxneV tapaneVtarxMge suyidhA [pAThA. dhA]na boVnava mADe (shivaciM. 37-160).}
\mng{suyidhAna:}
\explnum{Bavige upadeVshavilalx upadeVshava mADabAradu satatxre hUNabAradu hUNidAtana maneya hokukx suyidhAnava koMDare kuMBiVpAtaka nAyakanaraka tapapxdayAyx (Adayayx. samava. 6-375-1159).}
\mngnum{lakaSxyX; ecacxrike; ``BinanxkirxyAcAra" (basaTiV. {\rm{II,}} 240-888 TiVku):}
\expl{suyidhAna avadhAna apiRtava nAna{\ri}ye idadx pariyali niVDidaDe baMda pariyali keYkoV (basava. samava. 1-231-887); avadhAnadoLagoMdu vayxvadhAna baMdaDe vayxvadhAnava suyidhAnava mADuva pariyinenxMto (sakamA. samava. 9-166-453).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suyidhAna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{`suyidAna'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suyidhAni}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{lakaSxyXvuLaLxvanu; ``BinanxpUjAkirxVgaLalilx atayxMta sAvadhAnavuLALxta" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 240-888 TiVku:}
\expl{shudadhxvAyitetxMbene suyidhAni nAnalalx anuvAyitetxMbene avadhAni nAnalalx (basava. samava. 1-231-887); savaRsuyidhAni eMdenisikoLaLxbalalxDe baMda kAmakorxVdhava liMgakakxpiRtava mADabeVku (alalxma. samava. 2-53-168).}
\mngnum{taqpatx; samAdhAni:}
\expl{anavarata liMgaBAvadalilx nenahu nelegoMDu ...elAlx veVLeyalilx nimamx a{\ri}vu ma{\ro}yada GanapariNAmada suyidhAni swrASaTxrXsoVmeVshavxrA nimamx sharaNa (Adayayx. samava. 6-245-790).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suracApa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{4neV saMdhi-24}{24}{1891}
\begin{shl}
taraNigaLeraDa mADalu suracApagaLiduLogeyalu dhareyaluge\\
harahara parxtimeyalAlxDaliduBxvadAmariyeMdu arasagaruhalu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{surataru}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{1 neya saMdhi-38}{4}{1891}
\begin{shl}
alilxha tarugaLelalx surataruvudu|tatxlilxha late kalapxlateyu|\\
alilxha giDagaLelalxvu marujeVvaNi|yalilxha taqNa tamamxgaLaniV||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suraBi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.veV.naM.vi.kaq.}{sw.pa.saMdhi-10 pa-38}{78}{1944}
\mng{1) sugaMdha, suvAsane, 2) deVvaloVkada hasu; kAmadheVnu 3)
  vasaMta Qutu 4) tiLidavanu; jAcnxni 5) oLeLxya guNaviruvavanu 6) sarasavxti}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{surashiramAli}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{7}{2}{1985}
\begin{shl}
nAlage kAlage vashavaha\\
liVlige maruLAgi yajakapAlige gaMgA|\\
mwlige surashiramAlige\\
soVladu noVDA parxsananxshaMkaraliMgA||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{surALa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va.}{aikayxsathxla pa-64}{293}{1944}
\mng{surALa - 1) paramAtamx, paravasutx 2) AkArasahitavAdudu; savxrUpavuLaLxdu.}
\gl{nA}
\mngnum{paramAtamx; paravasutx:}
\expl{shiva... nirALa, surALa, parabarxhamxvasutx, paramAtamx -I shabadxgaLelalxvU paramAtamx athavA deVvara doyxVtakavAgive (shivAkoV. 12-18).}
\mngnum{AkAra sahitavAdudu; savxrUpavuLuLxdu:}
\expl{savxraveMba kudurege viSuNxveMba kaDivANa sUyaR caMdarxreMba aMkaNi barxhamxne halalxNa surALaveMdalilx nirALavAyitutx guheVshavxraneMba rAvutaMge (alalxma. samava. 2-77-259). shivashakitxgaLudayavAgada munanx basavaNaNxne Bakatx surALa nirALaveMba shabadx huTaTxda munanx niVne jaMgama (sidadhxrA. samava. 4-307-1080); yugajuga surALa nirALavilalxdaMdu Atamxnalilx mala hudugidaR BeVdava tiLidu rUhisi heVLabalalxDe sidAdhxMtiyeMbe (uripe. samava. 6-506-1435).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{surALa nirALa suSumAnxnALa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{maasAM}{6-3}{45-6}{1985}
\begin{shl}
nitayxtaqpatxMge neYveVdayxda majajxnada haMgeVke?\\
surALa nirALaMge majajxnada haMgeVtakeV?\\
savxyaM joyxVtimaRyaMge diVpArAdhaneya haMgeVke?\\
...aMgeYyalorasi yukitxya \\
mUla shiKiraMdharxda kAmana suTuTx\\
shudadhx saPxTika savxyaMjoyxVtiyanu\\
suSumAnxnALadiMda \\
haMkaSx eMba eraDakaSxrada\\
savxyAnuBAva BakitxnimARNavAdavaranenagomemx\\
toVride shirxVgiri cananxmalilxkAjuRna ||\,3\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suruci}
\src{va}
\mng{pArxNaliMgiyu tananx shariVrada elalx aMgagaLalilxyU liMgavanunx sAthxpisiruvudariMda, avana iMdirxyagaLige baMdudelAlx parxsAdaveV (oLeLxyadeV) Agutatxde. hiVgiruvudariMda avana nAlageya tudiyalilxruva liMgavu ruciyanunx paDedu adanunx suruci eMba parxsAdavanAnxgi mADutatxde. baMda ruciyelAlx hiVge parxsAdavAguvudariMda, keTaTx ruci eMbudu avanige uMTAgade, bariV suruci uMTAgutatxde (3:1082).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{surUpa}
\src{va}
\mng{pArxNaliMgiyu tananx shariVrada elalx aMgagaLalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisirutAtxne. hiVgiruvudariMda avana kaNiNxna tudiyalilxruva liMgavu rUpanunx paDedu adanunx surUpa eMba parxsAdavanAnxgi mADutatxde. alilxge kurUpa baralu sAdhayxveV ilalx. EkeMdare A kurUpanunx pArxNaliMgiyu parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. kuparxsAda eMbudilalxvAdudariMda, kurUpavU surUpaveMba parxsAdavAgutatxde (3:1082).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suvaNaRliMga}
\src{saM}
\mng{hatutx vidha liMgagaLalilx oMdAda iSaTxliMga.}
\begin{shl}
suvaNaRliMgAya nama itiVSaTxliMgAthaRvAdaH |
\end{shl}
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 74)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suvAsane}
\src{va}
\mng{savARMgaliMgiyu tananx shariVrada elalx aMgagaLalilxyU liMgavanunx sAthxpisiruvudariMda, avana jAcnxneVMdirxyagaLige baMda viSayagaLelalx parxsAdaveV Agutatxde. hiVgiruvudariMda, avana GArxNeVMdirxyada tudiyalilxruva liMgavu yAva vAsaneyanunx paDedarU adanunx suvAsane eMba parxsAdavanAnxgi parivatiRsutatxde. baMda vAsaneyelalx hiVge parxsAdavAguvudariMda, duvARsane eMbudu pArxNaliMgige uMTAgade, keVvala suvAsane uMTAgutatxde (3:1082).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sushabadx}
\src{va}
\mng{pArxNaliMgiyu tananx shariVrada parxtiyoMdu aMgadalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDirutAtxne. hiVgiruvudariMda, avana shorxVtarxda koneyalilx liMgaviruvudariMda, alilxge baMda shabadxvelalx sushabadxveV Agutatxde. aMdare, yAva riVtiya shabadx baMdarU pArxNaliMgiyu adanunx parxsAda eMdu sivxVkarisuvudariMda, avanu kushabadxvanunx keVLuvudeV ilalx (3:1082).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSukitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{-}{8}{1933}
\mng{suSupitxyalilx jAcnxnamukitx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSupitx}
\src{saM}
\mngnum{aidu avasethxgaLalilx mUraneyadu. savxpanx modalAdavugaLilalxda nidArxvasethx. I avasethxyalilx manasusx budidhxyalilx, budidhxyu haqdayAMta\-rALa\-dalilxruva liMgarUpi shivanalilx viliVnavAgutatxde. kAraNa shariVradalilx nelesiruva pArxjacnx eMba jiVvanu haqdayasAthxnadalilxdudx divAyxnaMdavanunx anuBavi\-sutAtxne.}
\begin{shl}
jAgarxtfsavxpanxsuSupAtxyXKAyx turiVyaM taditiVtakamf |\\
avasAthxpaMcakaM jecnxVyaM sadAcAyoRVpadeVshataH ||\\
viMshatiM ca visajAyxRtha mana AdiVnivxmashaRyeVtf |\\
manoVbudidhxrahaMkAraM visaqjeVcacx suSupitxkeV ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. dha. shi., 4. 90)}
\begin{shl}
gateV devxYtaBAveV sithxteV shAMtadeVsheV parxkAshasavxBAveV cidAnaMdaBAsw |\\
bahiyuRkitxyukotxV{\char'263}pi haqtapxdamxvaqtatxH suSupitxsithxtashicxtarxvadABxti yoVgiV ||
\end{shl}
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 36)}
\begin{shl}
atarx liMgeV suSupitxriti haqdayAMtavaRtiRnaH shivasayx liMgarUpatavxM sapxSaTxmf |
\end{shl}
\pauthor{(haM. u., 2)}
\mngnum{yoVgAMga, BoVgAMga, tAyxgAMga eMba aMgasathxlada mUru aMgagaLalilx oMdAda yoVgAMga. yoVgAMgavu sharaNa matutx aikayxsathxlAtamxkavAgidudx, I sathxlagaLalilx jiVvAtamxnu shivayoVgavanunx anuBavisutAtxne. iMtaha shivayoVga suKAnuBavaveV suSupitx.}
\begin{shl}
shivayoVgasuKAvApAtxyX yoVgAMgamiti giVyateV |\\
yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf ||\\
suSupatxyXvasAthx yoVgAMgaM ................... |
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 4. 6, 12. 9)}
\SEE{aMgasathxla, avasAthx, yoVgAMga}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{jiVvanu anuBavisuva jAgarxti, savxpanx matutx suSupitx eMba tirxvidha dhAyxnasathxlagaLalilx oMdu; meYmareta sithxti; nidArxvasethx:}
\expl{jAgarx savxpanx suSupitxyalilx matotxMda nenedaDe taledaMDa ...niVvalalxde anayxva nenedaDe taledaMDa (basava. samava. 1-174-694).}
\mngnum{jAgarxta, savxpanx, suSupitx tuyaR matutx tuyARtiVta eMba paMcAvasethxgaLalilx oMdu; aMtaraMga hAgU bahiraMgakirxyegaLu ilalxvAgi, parashivadhAyxnadalilx maganxvAguva oMdu ucacxsithxti:}
\expl{jAgarxdalilx kAbudu barxhamxniravu savxpanxdalilx kAbudu viSuNxviniravu suSupitxyalilx kAbudu rudarxniravu iMtiV guNavana{\ri}yade paramana iravana{\ri}va pariyeMto (moVLige. samava. 8-603-1773); suSupitxyavasethxya
kAraNadiMda{\ri}du parxsAdiyAdenayayx tUyARvasethxya mahAkAraNadiMda{\ri}du pArxNaliMgiyAdenayAyx (jakakxNa. samava. 10-674-1558).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSupitxsAthxna}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{-}{17}{1933.}
\mng{suSupitx sAthxnada lakaSxNagaLu sAvira daLagaLiMda kUDi sAvira akaSxragaLiMda kUDi nAnA
  citarxtaravAgi, nAnAnAdagaLiMda kUDida sAthxna}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumanx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{8/8}{100}{}
\begin{shl}
navadAvxra \\
tave\\
Buvana \\
ive IDapiMgaLe suSumanxga\\
LaveV sAloVkAyxdi padagaLu\\
Bavane ninanxnu tiLiyaliVyavu Barxmeya paTanxgaLu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumanx, suSumenx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shariVradalilxruva hatutx parxmuKanADigaLalilx oMdu; benunx huriyalilxruva nALa:}
\expl{suSumanxda baTeTxya tudiyanaDari sAviradaLada maMTapadalilx nimamx nelegaMDipepx noVDA (sidadhxrA. samava. 4-301-1059).}
\mng{suSumenx:}
\expl{suSumenxyeMba madhayxnADiyeV aginxyeMdu sarasavxti nadiyeMdu peVLalapxDuvudu (aKaMDeV. 218-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumanx nADi}
\src{va}
\mng{(noVDi: {\bf nADigaLu}).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumanxnALa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.pi.saM.shU.saM.saM: 1}{29}{59}{2004.}
\mng{Bwtika toVTa matutx AdhAyxtamx toVTa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumanxnALa, suSumAnxnALa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= suSumanx:}
\expl{matige mahAGanavapapx suSumanxnALada suyidhAnava parxmANisabAradu (alalxma. samava. 2-80-173).}
\mng{suSumAnxnALa:}
\expl{guru toV{\ri}da liMgavu manasathxlavAgiralu ...iDApiMgaLA suSumAnxnALaviDidu a{\ri}deheneMdaDe kUDala saMgamadeVva mUga koyayxde mAbane (basava. samava. 1-205-800).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumAnx}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
suSumAnxnADiV pAdAMguSAThxdAraBayx mUlAdhArAdi\\
dashashariVra sAthxneVSu upariBAgeV vAyxpaka rUpeV simxtaH |\\
uparisimxta unamxnAMteV  parama shivasayx nivAsa sAmxnaM Bavati |
\end{shl}
\begin{shl}
1. pAdAMguSaThxyugAcacx basitxkamalAtf deVdhA EkadhA madhayxtaH\\
paMkAtxdhAraNanADikoVpari gatA sAyxtf dAvxdashAMtAvadhi |\\
.........\\
soVmAgenxVyoVH savxkabiMbagaM tadupari vAyxpuyxnamxnAMteV shivaH ||
\end{shl}
\pauthor{si.sA.yoV.sholxV. 2, 3.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumAnxnALa}
\src{kA}
\gl{}
\mng{`suSumanxnALa'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumenx}
\src{kA}
\gl{}
\mng{`suSumanx'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{susamAdhikirxyABeVda}
\src{kA}
\gl{}
\info{jimasavxva}{144}{126}{1983}
\begin{shl}
muMte susamAdhi kirxyA BeVdamaM peVLevx\\
neMteYdu pAda cwkaM pAdanavaGAta\\
vaMtada\char'273\char'371\char'311\char'261LaM
mU\char'273\char'304\ pAda veVdike dakiSxNada BititxyoLaM.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{susapxshaRna}
\src{va}
\mng{pArxNaliMgi athavA savARMgaliMgiyu tananx shariVrada elalx 
aMgagaLalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisirutAtxne. hiVgiruvudariMda 
avana camaRda koneyalilx (muMBAgadalilx) liMgaviruvudariMda, alilxge 
baMda sapxshaRvelAlx susapxshaRveV Agutatxde. aMdare yAva riVtiya 
sapxshaRna baMdarU pArxNaliMgiyu adanunx parxsAda eMdu 
tiLiyuvudariMda, avanige keTaTx sapxshaR iruvudeV ilalx (3:1082).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{susasxmAdhi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{1-21}{7}{}
\begin{shl}
kaMda keVLiyanu niyamAsana\\
diMdalAdaSATxMga yoVgaga\\
LiMdalaha sudhAyxna dhAraNa susasxmAdhigaLa
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{susidadhxmaMtarx}
\src{saM}
\mng{sidadhx, susidadhx, sAdhayx eMba mUru vidha maMtarxgaLalilx oMdu. sidadhxnAda guruviniMda upadeVshitavAda maMtarx.}
\begin{shl}
na kadAcana kasAyxpi ripureVSa mahAmanuH |\\
sidodhxV vA{\char'263}tha susidodhxV va sAdhoyxV vA{\char'263}tha BaviSayxti ||\\
sidedhxVna guruNAdiSaTxH susidadhx iti kathayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 89)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sutxtiniMdAnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; niliRpatxnAda Bakatxnu hogaLike, tegaLikegaLeraDanUnx gaNanege tegedukoLaLxdirabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{sutxtiniMdAnirasanasathxla ...nileRVpiyAda sharaNaru sutxtiniMdegaLa manadalilx tALalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 416-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmX}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM. 2}{583}{196}{2004}
\mng{maDivALayayx, mahAniluvu}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA. va.}{}{370, 21}{}
\begin{shl}
sUthxla sUkaSxmX kAraNaneMdebarelalx ninanxnu\\
liMgavu sakala vAyxpitxya tanonxLage iMbiTuTxkoDa kAraNa sUkaSxmX.
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUrubageya shariVragaLalilx oMdu; paMcajAcnxneVMdirxyagaLu, paMcaviSayagaLu, vAyupaMcakagaLiMda kUDida shariVra:}
\expl{sUthxladalilx muTiTx sUkaSxmXdalilx a{\ri}du kAraNadalilx kUDi kUTa EkasathxvAdalilx tirxvidhaliMga tirxvidhaliMgApaRNavAyitutx (moVLige. samava. 8-370-2187); aKaMDajoyxVtimaRyaliMga ...savARMgavelalxvaniMbugoMDu sUthxla sUkaSxmX kAraNa naDe naDe nuDi ceYtanayxvelalx tAne yaMtarxvAhakanAgi ADisutitxdaRnu (bAlasaM. samava. 13-1-1306);}
\mngnum{biMduviniMda parxkaTavAda sUkaSxmX, pashayxMti, madhayxma matutx veYKari eMba nAlukx bageya vAkayxgaLalilx oMdu:}
\expl{nAdadiM muMdeyAda shakitxyenipapx biMduvoLu sUkaSxmX samomxVda pashayxMti madhayxme veYKariV nAlukx vAkayxdeYvatutx oMdu akaSxraM ...toVduRvu (viVsheYpu. 6-96-13).}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX matutx para eMba tirxvidha tatatxvXgaLalilx oMdu:}
\expl{sUthxla sUkaSxmX paratatatxvXveMba mU{\ru}tatatxvXve A{\rA}da BeVdamaM peVLevx (toVMTasi, samava. 11-253-545); adu mU{\ru}rUpalA sUthxlasUkaSxmXMgaLoMdadavida parAparavenutatxli (viVsheYpu. 1-8-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXtanu}
\src{saM}
\mng{sUkaSxmXdeVha, sUkaSxmXshariVra, sUkASxmXMga, pArxNaliMgakekx AsharxyavAda shariVra. BoVgAMga. shivanoMdige BoVgavuMTAguvudariMda sUkaSxmXshariVravu BoVgAMgaveniside. savxpAnxvasethxyeV BoVgAMga. sUkaSxmXshariVradalilx mayiVyamalavu vAyxpisidudx, maMtarxdiVkeSxyiMda I malavanunx nivArisuva shirxVguru pArxNaliMgavanunx sAthxpisutAtxne.}
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\
pArxNaliMgaM tu tatfsUkaSxmXM ........................ ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 6. 49-50)}
\begin{shl}
... BoVgAgaM sUkaSxmXmucayxteV |\\
shiveVna saha BoVgeVna BoVgAMgamiti kathayxteV ||\\
... BoVgAMgaM sAvxpanABidhA |
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 4. 7-9)}
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM pArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||\\
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamidaM guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf || 
\end{shl}
\pauthor{(aGoVrashivAcAyaR, ta. parx. vAyx., 1. 12)}
\mngnum{paqthivxV tatatxvXdiMda kalAtatatxvXdavaregina mUvatutx tatatxvXgaLiMda kUDida shariVra. puyaRSaTxka.}
\begin{shl}
sAyxtf puyaRSaTxkamaMtaHkaraNaM dhiVkamaRkaraNAni |
\end{shl}
\pauthor{(ta. parx., 1. 12)}
\begin{shl}
``puyaRSaTxkaM nAma parxtipuruSaM niyataM sagARdAraBayx kalApxMtaM moVkASxMtaM vA{\char'263}vasithxtaM paqthivAyxdikalApayaRMtatirxMshatatxtAtxvXtamxkaM sUkaSxmXdeVhaH |
\end{shl}
\pauthor{(ta. parx. vAyx., 1. 12)}
\SEE{puyaRSaTxka}

\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.saM.shU.saM. 1}{169}{184}{}
\mng{alalxma sidadhxrAmara anuBava-}
\gl{}
\info{savasaM. 7}{}{369}{}
\begin{shl}
sUkaSxmXtanuvanolalxde ninanx kaMDeheneMdaDe\\
sUkaSxmXtanaviMge BAvada mare.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= sUkaSxmX 1:}
\expl{sUthxlatanu guruviMge Binanx, sUkaSxmX tanu liMgakekx Binanx, kAraNatanu jaMgamakekx Binanx (moVLige. samava. 8-729-2186); vAyu teVja kUDi sUkaSxmXtanu (uripe. samava. 6-506-1435); iMdirxyaMgaLiVreYdu vAyugaLeYdu tanamxnoVbudidhxyeraDu niyatamiV sapatxdashakaM liMgaBwtikahavxyamideV sUkaSxmXtanuvu (cebapu. 58-32).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXtanudiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruviniMda paMcAkaSxriVmaMtorxVpadeVshavanunx paDeda shiSayxnu, iSaTxliMga\-dhAyxnada mUlaka pArxNaliMgadoDane saMbaMdhagoLuLxvudu:}
\expl{kaNaRdAvxra mUla paMcAkaSxriyavA parxNamayukatx satApxrXNaveV pArxNavAda iSaTxliMgadhAyxnadiM pArxNaliMgamutakxqqSaTxsaMbaMdhadiM sUkaSxmXtanudiVkeSxyeY (viVsheYpu. 7-110-73).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxra}
\src{saM}
\mng{sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra eMba eraDu vidha maMtarxgaLalilx oMdu. akAra, ukAra, makAra, nAda, kalegaLiMda kUDida vishiSaTxvAda maMtarx.}
\begin{shl}
a{u}mAshecxYva nAdashacx kalA ceVtayxMshapaMcakamf |\\
militAvx parxNavoV jajecnxV sUkaSxmXpaMcAkaSxrAtamxkaH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 43)}
\SEE{paMcAkaSxramaMtarx}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUla, sUthxla, sUkaSxmX, mAyAKayx matutx parxsAdapaMcAkaSxragaLeMba aidu bageya paMcAkaSxriVmaMtarxgaLalilx oMdu; OM hirxVM shivAya eMba aidu pavitArxkaSxragaLiMda kUDiruva oMdu maMtarx:}
\expl{paMcapaMcAkaSxragaLu -ivu mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayxpaMcAkaSxra, parxsAdapaMcAkaSxra eMdu aidu irutatxve. ivugaLalilx oTuTx 38 parxNamagaLirutatxve (shivAkoV. 149-231).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxramaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sUkaSxmXpaMcAkaSxra:}
\expl{OM hirxVM shivAya -idu sUkaSxmXpaMcAkaSxramaMtarxvu. idu vaTabiVjadaMte bahu sUkaSxmXvAdadudx (shivAkoV. 156-250).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxri}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sUkaSxmXpaMcAkaSxra:}
\expl{A sUkaSxmXpaMcAkaSxrigeyakaSxraMgaLeYdeY sahaja OM hirxVM shivAya (viVsheYpu. 7-105-40).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxriV}
\src{saM}
\mng{viVrasheYva paMcapiVThagaLa maKAri modalAda paMcamarige AyA goVtarx-sUtarxda gurugaLiMda boVdhitavAguva parxsAda paMcAkaSxriV modalAda aidu vishiSaTx maMtarxgaLalolxMdu. BaqMgi goVtarxda (keVdAra piVThada) gurugaLiMda purAri eMba paMcamanige boVdhitavAguva (OM) hArxM hUrxM hirxVM na ma H shivAya eMba eMTu akaSxragaLa maMtarx.}
\begin{shl}
sUkaSxmXpaMcAkaSxriVmaMtarxsatxvXSATxkaSxra samanivxtaH |\\
OM hArxM hirxVM hUrxM namaH shivAyeVtuyxpadeVshAdhikArakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(su. parx. A. ulelxVKa-viV. sa. saM., 5. 27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXliMga}
\src{saM}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX, parAtapxra eMba mUru vidha liMgagaLalilx oMdu. sUkaSxmXshariVradalilx (aMtaraMgadalilx) BAvanAtamxkavAgi dharisuva pArxNaliMga. sakalaniSakxlarUpada liMga.}
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\
pArxNaliMgamidaM sUkaSxmX yadaMtaBARvanAmayamf |
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 5. 49-50)}
\begin{shl}
pArxNaliMgaM manoVgArxhayxM BaveVtf sakalaniSakxlamf |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 24; a. sU., 3. 7)}
\mngnum{parxNavarUpada liMga. niSakxla.}
\begin{shl}
sUkaSxmXM parxNavarUpaM hi sUkaSxmXrUpaM tu niSakxlamf ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 343)}
\SEE{liMga}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXshakitx}
\src{va}
\mng{sUkaSxmXshakitxyu iMdirxyagaLige goVcaravAgade, adu tananx 
pariNAmagaLa mUlaka vayxkatxvAgutatxde. pApapuNayxgaLu agoVcara 
(adaqSaTx)vAgidadxrU, duHKasuKagaLu uMTAdAga, ivu pApapuNayxgaLiMda uMTAgive eMdu tiVmARnisutetxVve. kAlavu amUtaRvAgidadxrU, adu patarxpuSApxdigaLige kAraNavAgiruvaMte, maMtarx parxyoVgadiMda garaharaNavAguvaMte, parxsAdaveMba sUkaSxmXshakitx\-yiMda aniSaTxnivAraNeyU iSaTxpArxpitxyU Agutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXshariVra}
\src{va}
\mng{purAtana BAratiVya dAshaRnikaru parxtipAdisuva hAgU vacanakAraru opipxkoMDiruva oMdu sidAdhxMtada parxkAra, parxtiyobabx vayxkitxgU sUthxlashariVra, sUkaSxmXshariVra matutx kAraNa shariVra eMba mUru shariVragaLirutatxve. sUthxlashariVravu paMcamahABUtagaLiMdAgidudx adu huTuTx-sAvu, roVga-rujina muMtAda badalAvaNege oLapaDutatxde. sUkaSxmXshariVravu hatutx iMdirxyagaLu, aidu tanAmxterxgaLu matutx mUru aMtaHkaraNagaLanUnx oLagoLuLxtatxde. sAvina naMtara sUthxlashariVravu bidudx hoVdare jiVvAtamxnu sUkaSxmXshariVra matutx kAraNashariVradoMdige muMdina janamxkekx hoVgi matotxMdu sUthxlashariVravanunx paDeyutAtxne.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sUkaSxmX 1:}
\expl{jAcnxneVMdirxya, paMcaviSayagaLu, vAyupaMcakagaLu, mana, budidhx ivugaLuLuLxdeV sUkaSxmXshariVravu (shivAkoV. 3-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXSaDaMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUkaSxmXshariVradalilxruva Aru aMgagaLu; tanutarxyagaLige saMbaMdhisidaMte, anukarxmavAgiruva Bakitx, kamaRkaSxya, budidhx, vicAra, dapaRsaMkaSxya matutx samayxgAjxcnXna eMba Aru upAMgagaLiMda AyAsathxlagaLalulxMTAguva aidu bageya pariNAmagaLu:}
\expl{Bakitx kamaRkaSxya budidhxvicAra dapaRsaMkaSxya samayxgAjxcnXnaMgaLeMbive ninanx sUkaSxmXSaDaMgaM (shUnayxmaM. samava. 11-568-1245).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXsamapaRNa}
\src{saM}
\mng{eraDu vidha samapaRNegaLalilx oMdu. shabadx, sapxshaR muMtAda viSayagaLanunx BAvarUpadalilx liMgakekx samapiRsuva kirxye. yAva iMdirxyada mUlaka seVvisida viSayavanunx AyAya iMdirxyadalilxruva liMgakekx samapiRsuva kirxye. idakekx aupaBoVgika eMba hesarU ide.}
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxM sUthxlasUkaSxmXviBeVdataH |\\
shabAdxdi viSayA yatarx BAveVneYva na cAnayxthA |\\
samapayxRMteV rUpameVva tadidhx sUkaSxmXM parxkiVtiRtamf ||\\
acARMgaM sUthxlamituyxkatxM sUkaSxmXM sAyxdwpaBoVgikamf |\\
yadA yeVneVMdirxyeVNeYva viSayoV huyxpaBujayxteV |\\
tadiMdirxyagateV liMgeV hayxpaRNaM sUkaSxmXmiVritamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 29-31)}
\SEE{apaRNa, samapaRNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkASxmXBakitx}
\src{saM}
\mng{bAhayxBakitx, ABayxMtaraBakitx eMba eraDu vidha BakitxgaLalilx oMdu. ABayxMtara BakitxyeV sUkASxmXBakitx. iSaTxliMgadalilx pArxNavanunx, pArxNadalilx shivakalAyukatxvAda liMgavanunx aLavaDisikoMDu, aMdare liMga-pArxNagaLanunx samarasamADikoMDu manasasxnunx sithxragoLisi, beVre yAva ciMtaneyanUnx mADade mADuva iSaTxliMgapUjeyeV sUkaSxmXBakitx. viVramAheVshavxrariMda sivxVkarisiruva Bakitx.}
\begin{shl}
sA BakitxdivxRvidhA jecnxVyA bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\
bAhAyx sUthxlAMtarA sUkASxmX viVramAheVshavxrAdaqtA ||\\
liMgeV pArxNaM samAdhAya pArxNeV liMgaM tu shAMBavamf |\\
savxsathxM manasatxthA kaqtAvx na kiMcicicxMtayeVdf yadi ||\\
sABayxMtarA Bakitxriti porxVcayxteV shivayoVgiBiH |\\
sA yasimxnf vataRteV tasayx jiVvanaM BarxSaTxbiVjavatf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 9. 6, 8-9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUcakaguru}
\src{saM}
\mng{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba Aru vidha gurugaLalilx obabx. yama, niyama muMtAda guNagaLa sUkaSxmXvAda athaRvanunx sUcisuva (boVdhisuva) guru.}
\begin{shl}
upadeVshavishiSATxnf yaH sUkASxmXthARnf sUcayatayxlamf |\\
yamAdisadugxNakarAnf sa BaveVtf sUcakoV guruH ||
\end{shl}
\pauthor{(kiraNAgama. ulelxVKa: viV. dha. shi., 2. 23)}
\SEE{SaDivxdhaguru}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtaka}
\src{saM}
\mng{huTuTx, sAvu. herige modalAdavugaLiMda uMTAguva Ashwca, meYlige. liMgadhArigaLAda viVrasheYvarige jananasUtaka, maraNasUtaka, rajasUsxtaka, jAtisUtaka, uciCxSaTx (eMjalu) sUtakagaLiruvudilalx. shivapUjeyiMda doreyuva pAdoVdakada sapxshaRdiMda elalx bageya sUtakagaLU nAshavAgutatxve.}
\begin{shl}
na tasayx sUtakaM kiMcitf pArxNaliMgAMgasaMginaH |\\
janamxnoVtathxM maqtoVtathxM ca vidayxteV paramAthaRtaH ||\\
liMgAcaRna ratAyAshacx Qutw nAyAR na sUtakamf |\\
tathA parxsUtikAyAshacx sUtakaM neYva vidayxteV ||\\
gaqheV yasimxnf parxsUtA sitxrXV sUtakaM nAtarx vidayxteV |\\
shivapAdAMbusaMsapxshARtf savaRpApaM parxNashayxti ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 9. 43-45)}
\mng{`liMgAcaRnaratAyAshacx' eMba meVlina sholxVkadalilxruva `para\-mAthaRtaH' eMba shabadxda baladiMda viVrasheYvarige keVvala iSaTxliMgapUjeyeV modalAda nitayxvidhigaLa AcaraNege mAtarx sUtakavilalx. Adare beVre saMdaBaRgaLalilx sapxshARdigaLalilx sUtakavirutatxde eMdu shirxVpati paMDitaru aBipArxyapaTiTxdAdxre. shirxVkaraBASayxda `athAtoV barxhamxjijAcnxsA' eMba sUtarx BASayxdalilx hiVge aBipArxyavanunx vayxkatxpaDisidAdxre. diVGaRkAla Acarisuva pwMDariVkayAgadalilx sitxrXVyara mAsika rajoV dashaRnada sUtakavu parigaNisalAguvudilalx. heVgeMdare nAligeyanunx keYyiMda muTuTxvudu doVSavAdarU, maMtorxVcAcxraNege mAtarx shudadhxvAgiruvaMte sUtakigaLAda viVrasheYvaru pUjAkAladalilx mAtarx shudadhxrAgidudx, beVreyavaranunx sapxshaR mADuvudariMda ashudadhxrAgirutAtxre eMdu veVda shAsanavide. I AdhAradiMda sidAdhxMtAgamagaLalilx shivapUjege mAtarx sUtakaviruvudilalx eMdu sapxSaTxvAgide.}
\begin{shl}
pwMDariVkeV rajaHsitxrXVNAM sAvxginxhoVterxV yathA tathA |\\
akarasapxshaRyoVgAyxpi yathA jihAvx maheVshavxriV ||\\
maMtorxVcAcxraNamAtarxsayx pUtA Bavati BUtaleV |\\
tathA sUtakinaH sheYvAH pUjAmAtarxsunimaRlAH ||\\
nAnayxsapxshARnukUlAH suyxriti veVdAnu shAsanamf ||\\
iti sidAdhxMtAgamAdiSu shivapUjAmAtarxyoVgayxtA sharxvaNAtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shirxV. BA., BA-1, pu. 22-23)}
\mng{liMgadhAraNacaMdirxkAkArarAda shirxV niVlakaMTha shivAcAyaRra aBipArxyadalilx pUjAdi kAyaRgaLalilx sUtakagaLu ilalxdiruvaMte, beVre saMdaBaRgaLalilxyU viVrasheYvarige sUtakavilalxde parishudadhxrAgirutAtxre. heVgeMdare aginxya saMpakaRvanunx paDeda kabibxNavu sAmAnayx kabibxNavAgadiruvaMte, aMgada meVlina liMgasaMpakaRdiMda manuSayxru pArxkaqtarAguvudilalx. eNeNxya saMpakaRvanunx paDeda hatitxyu diVpada saMpakaRdiMda diVpaveV AguvaMte sadaBxkitxyiMda kUDida iSaTxliMgada saMpakaRdiMda mAnavanu liMgaveV AgutAtxne. athARtf viVrasheYvarige yAvudeV riVtiya sUtakagaLa doVSaviruvudilalx.}
\begin{shl}
rajaH savxlAnAM dhAraNAdayxMsheV parishudadhxtevxV kamARMtareV{\char'263}pi parishudidhxH sAyxditi tulayxmf | 
\end{shl}
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 198)}
\begin{shl}
yathA hayxginxsamAveVshAnAnxyoV BavatikeVvalamf |\\
tatheYva mama sAninxdhAyxnanx teV parxkaqtimAnuSAH ||\\
teYlayukatxM tu kApARsaM joyxVtiHsapxshARtf tatheYva tatf |\\
senxVhayukatxsayx sadaBxketxVliRMgasapxsheRVna liMgatA ||
\end{shl}
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 194)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va}{sharaNasathxla pa-16}{229}{1944.}
\mng{sUtakaveMdare nAveV kalipxsikoMDa doVSagaLeV horatU sahaja
  doVSagaLalalx. udA: kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka,
nenahusUtaka matutx BAvasUtaka itAyxdi.}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 4}{235-100}{77}{2001}
\begin{shl}
kAyaBarxmeyiMda mADuvudu deVvapUjeyalalx,\\
jiVvaBarxmeyiMda apiRsuvudu liMgApiRtavalalx,\\
kAyada sUtakavanaLidu pUjisi, jiVvana parxkaqtiya maredapiRsi,\\
uBayavanariyabalalxDe, kAyave oDeya, pArxNave leMta,\\
iMti uBaya leVpavAdalilx,\\
IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavu tAne.
\end{shl}
\mng{jAtisUtaka, jananasUtaka, perxVtasUtaka, rajasUyxtaka, uciCxSaTx sUtaka - I paMcasUtakagaLu viVrasheYvanAdavanige ilalxveMda cenanxbasavaNaNx heVLuvanu.}
\mng{SaTfsathxlagaLa parxkAra kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BAvasUtakagaLeMba Aru sUtakagaLive. ivu Bakatx maheVshAdi sathxlagaLige anukarxmavAgi saMbaMdhisive.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtaka nAlukx}
\src{va}
\mng{}\\
\mng{1. shabadxsUtaki: tamage elAlx gotutx eMdu heVLikoLuLxva ajAcnxnigaLu (3:653).}\\
\imng{2. liMgasUtaki: mAtumAtige liMgavenunxva Adare liMgada mahatavx gotitxlalxdavanu (3:676).}\\
\imng{3. jaMgamasUtaki: nijavAda jaMgama yAru eMdu tiLiyadeyeV mAtumAtige jaMgama jaMgama enunxvavanu.}\\
\imng{4. parxsAdasUtaki: parxsAdada mahatavx gotitxlalxde parxsAdada hesarinalilx padeV padeV AhAra pAniVyagaLanunx sivxVkarisuvavanu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtaka shurxta}
\src{va}
\mng{keVLabArada mAtu, keTaTx mAtu (4:3).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtakavAru}
\src{va}
\mng{kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahu sUtaka matutx BAvasUtaka. sUtakaveMdare nAveV kalipxsikoMDa doVSagaLeV horatu sahaja doVSagaLalalx. ivugaLa vivara:}\\
\imng{obabx vayxkitx kiVLu kulakekx seVridadxre, avanige kulasUtakavide eMdathaR. avananunx meVlu kulakekx seVridavaru muTuTxvudilalx.}\\
\imng{namamx aneVka sadABxvane, sadudedxVshagaLu namamx CaladiMdAgi vayxkatxvAguvudilalx. nAnu eSeTxV oLeLxyavanAgidadxrU, nananx viroVdhiya CaladiMdAgi nAnu avanige, avana kaDeyavarige karuNe toVrisuvudilalx. I riVtiya Calavu oMdu sUtakavAgidudx adu namamx Atamxvanunx ashudadhx mADutatxde.}\\
\imng{sAnxna mADadidadxre, muTATxgidadxre tanusUtakavAgutatxde, manasisxnalilx kAma korxVdha, mada itAyxdigaLidadxre, mana sUtakavAgutatxde, arivu athavA nenahu aneVka upAdhigaLiMdAgi adu asuKiyAgiruvudariMda, nenahu sUtakakokxLagAgide eMdathaR. jiVvanige tAnu parxteyxVka eMba BAva baMdare adu BAvasUtaka.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtarx}
\src{saM}
\mng{viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba viVrasheYva paMcagoVtArxnuyAyigaLu anuSiThxsabeVkAda dhamARcAragaLanunx nirUpisuva garxMtha. paMcapiVThagaLige saMbaMdhisidaMtaha paDivxDi, vaqSiTx, laMbana, mukatxgucaCx, paMcavaNaR eMba aidu sUtarxgaLu. ivugaLige mahAsUtarxgaLeMdu hesaru. parxtiyoMdu sUtarxkUkx talA hanenxraDu upasUtarxgaLidudx, oTuTx 60 upasUtarxgaLive.}
\begin{shl}
tanAnxma reVvaNArAdhayxH sUtarxM paDiviDiVtayxpi |\\
tanAnxma maruLArAdhayxH tasayx sUtarxM ca vaqSiTxkamf |\\
EkoVrAmeVti tanAnxma tasayx sUtarxM tu laMbakamf |\\
tanAnxma paMDitArAdhayxH tatUsxtarxM mukatxgucaCxkamf |\\
vishAvxrAdheyxVti tanAnxma tatUsxtarxM paMcavaNaRkamf |
\end{shl}
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 38, 41, 44, 48, 51)}
\begin{shl}
mahAsUtarxsayx ceYkasayx coVpasUtArxNi dAvxdasha |\\
upasUtArxNi liKayxMteV mahAsUtorxVdaBxvAni ca ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 62, 2.1)}
\SEE{upasUtarx, mahAsUtarx}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
...etadivxmasheVR shivasUtarxjAlamf || (naMdikeVshavxra kArika) | 44
\end{shl}

\src{kA}
\gl{}
\info{vi.sheY.sheV.}{daLa-1}{17}{}
\mng{3. samasatx vasutxgaLalilxyU niraMtaravAgi aMtaniRhitavAgiruva
  kAraNa matutx parameVshavxrananunx sUcisuvudariMda sUtarxveV liMgaveMdu heVLalapxTiTxde.}
\begin{shl}
``saMsUyxtatAvxtf samasetxVSu vasutxSaTxpica saMtatamf|\\
sUcanAtapxrameVshasayx sUtarxM liMgamiVritamf||'' \\
\hfill(yoVgajAgama)
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUpamaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{parxBu purANa}{saM. 7. pa. 93}{208}{1940}
\mng{citatxjAriya sUpamaM keDise pUjakaM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUyaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shivana aSaTxtanugaLAda paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx jiVvAtamx eMbuvugaLalilx oMdu:}
\expl{paqthivxya pUvARsharxya raMgavalilxyalilx hoVhudu ...AkAshada pUvARsharxya maMtarxdiMda hoVhudu caMdarx sUyaR Atamxna pUvARsharxya mADuva kiMkiladiMda hoVhudu (cenanxba. samava. 3-16-48).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUlige}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{8neV saMdhi-102}{74}{1891}
\begin{shl}
aidumAnakikxya tarisi reVvaMNanu aidusolige tupapxdeV|\\
aide kaTakakuNa baDisi daNisidanu aidu moganarasutanu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sULunxDi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sA.ga.sAM}{5 neya saMdhi}{40}{1976}
\begin{shl}
peVLupeVLinonxmemx paMcAkaSxriya dhavxni\\
keVLalavara pApaharavu\\
dhALiyiDuvaruyeMdema peVLadx\\
sULunxDigeVLudx beVga
\end{shl}
\mng{sULunxDi= shivasharaNara mAtugaLu. shivasharaNaru saMdaBaRkakxnusAravAgi
  saMBASaNegeYda, vacanagaLalilx racisida tatavxjAcnxnada mAtugaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA. va.}{}{3021}{}
\begin{shl}
sUthxla sUkaSxmX kAraNaneMdeMbarelAlx ninanxnu,\\
sUthxlakekx neleyAvudu\\
sUthxlavadu aneVka barxhAmxMDagaLa miVripupxdu.
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLalilx oMdu; paMcaBUtagaLiMdAda deVha:}
\expl{sUthxla sUkaSxmX kAraNaveMba tanutarxyaMgaLaneVkiVBavisi toV{\ri} pUvaRjanamxda nivaqtitxya mADi liMgajanamxda parxtiSeThxya mADi enanx kaqtAthaRna mADida basavaNaNxna shirxVpAdakekx namoV namoV (cenanxba. samava. 3-646-1748); Adi anAdiyilalxdaMdu sAdhayx asAdhayxvilalxdaMdu sUthxla sUkaSxmXveMba mUtiRgaLilalxdaMdu ...shivarati mahArati basavaNaNxniMdAyitutx (maDimA. samava. 8-192-499).}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX matutx para eMba mUru bageya tatatxvXgaLalilx oMdu:}
\expl{sUthxla sUkaSxmX paratatatxvXveMba mU{\ru}tatatxvXve A{\char'273\char'304\char'301}da BeVdamaM peVLevx (toVMTasi. samava. 11-253-545); adu mU{\ru}rUpalA sUthxla sUkaSxmXMgaLeMdodavida parAparavenutatxleMdA catuvaRdananusuridanu nAM modalAda deVvakaRLiMda kANisikoMbudu samadalasUthxlavu (viVsheYpu. 1-8-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxla shUnayxM}
\src{kA}
\gl{}
\info{parxBupurANa}{sa. 2 pa. 57}{28}{1940}
\begin{shl}
sUthxla shUnayxM anumiSAvahxyade matayxR janara\\
nihita nirajaM niraMjana mahAparxBuvalalxdinAyxru keVLAnxrada.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlatanu}
\src{saM}
\mngnum{mUru vidha shariVragaLalilx oMdu. sUthxlashariVra, sUthxlAMga, vishavx eMba hesarina jiVvana AsharxyasAthxna. jAgarxdavasethxya shariVra. sUthxlashariVrada yathAthaR savxrUpavanunx tiLiyuvudariMda saMsAra BArxMtiyu nAshavAgutatxde eMba kAraNadiMda tAyxgAMga eMdeniside. I shariVravu Bakatxsathxla matutx mAheVshavxrasathxlAtamxkavAdudu. shirxVguruvu sUthxlashariVradalilxruva kAmiRkamalavanunx \ kirxyAdiVkeSxyiMda hoVgalADisi, iSaTxliMgavanunx sAthxpisutAtxne. BoVgasAdhana BUtavAda shariVra.}
\begin{shl}
saMsAraBArxMtisaMtAyxgAtf tAyxgAMgamiti paThayxteV |\\
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxmeVvaM BeVdoVpaBeVdataH |\\
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV |\\
tAyxgAMgaM vishavx Eva sAyxtf paramAthaRnirUpaNeV ||\\
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 4. 7-10, 13)}
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM... |\\
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamidaM guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 45, 47)}
\begin{shl}
sUthxlaM tu BoVgadaM porxVkatxM... |
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 320)}

\src{kA}
\gl{}
\info{niHva}{vacana}{4}{1885}
\begin{shl}
iMtu guru kAruNayxmaM vaDadAmahAmahimanu\\
sUthxlatanuvina vayxvahAramaM keDisi sadAcAra satikxrX, yAvaratxneyA\\
sAvadhAnavAgi, aMgada meVle mahA GanaliMga AyitavAda\\
BeVdaveMdaDe muMde liMgadhAraNasathxlavAdudu
\end{shl}
\mng{athaR: sUthxlatanu eMdare jaDadeVha. sUthxlakAyaveMdU inonxMdu payARya
  hesaru. bAhayxdalilx toVruva malamUtArxdigaLiMda kUDida deVha.
  sUthxla tanuvina mUlaka ashudadhx kAyaRgaLu
  jarugutitxrutatxve. aMtaha kArayxgaLanunx nililxsi aMgada meVle
  liMga AyatavAdare (diVkeSxyAdare) sUthxla tanuvu parishudadhxvAgi
  liMga nelesuvaMte Agutatxde - saMgameVsha savadatitxmaTha}
\gl{nA}
\mng{= sUthxla 1:}
\expl{sUthxlatanu guruviMge Binanx, sUkaSxmXtanu liMgakekx Binanx, kAraNatanu jaMgamakekx Binanx (moVLige. samava. 8-729-2186); paqthivx apupx kUDi sUthxlatanu (uripe. samava. 6-506-1435); sUthxlatanuveV paMcaBUtagaLa mayaM (cebapu. 58-32).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlatanudiVkeSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgadiVkeSx; manasisxnalilx iSaTxliMgapUjeyanunx mADuvudu:}
\expl{AkAramanadoLagaSaTxvidhapUjeyaM sherxVSaThxvapapxMdade meVliSaTxliMgasaMbaMdhadiM mALupxdA sUthxlatanudiVkeSxyeY (viVsheYpu. 7-110-72).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxladarxvayx}
\src{saM}
\mng{sUthxla, parxvivikatx, AnaMda eMba mUru vidha darxvayxgaLalilx oMdu. ivu AtomxVpaBoVgakAkxgi iruva darxvayxgaLu. rUpaveV sUthxladarxvayx.}
\begin{shl}
AtomxVpaBoVgajAtAni darxvAyxNi tirxvidhAni hi |\\
sUthxladarxvayxM parxvivikAtxKayxmAnaMdAKayxmiti tirxdhA ||\\
sUthxladarxvayxM BaveVtf rUpaM... |
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 7. 9-10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlapaMcAkaSxra}
\src{saM}
\mng{`namaH shivAya' eMba aidu akaSxragaLiMda kUDiruva maMtarx.}
\begin{shl}
tathA namaH shivAyeVti sUthxlapaMcAkaSxroV BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 44)}
\SEE{paMcAkaSxriV maMtarx}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUla, sUthxla, sUkaSxmX, mAyAKayx matutx parxsAdapaMcAkaSxragaLeMba aidubageya paMcAkaSxriVmaMtarxgaLalilx oMdu; OM hArxM hirxVM hUrxM namaHshivAya eMba oMbatutx pavitArxkaSxragaLiMda kUDiruva oMdu maMtarx:}
\expl{paMcapaMcAkaSxragaLu -ivu mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayxpaMcAkaSxra, parxsAdapaMcAkaSxra eMdu aidu irutatxve. ivugaLalilx oTuTx 38 parxNamagaLirutatxve (shivAkoV. 149-231); OM hArxM hirxVM hUrxM namaH shivAya idu sUthxlapaMcAkaSxravu oMbatutx akaSxragaLuLaLxdudx. idu udAratavx, anuparxveVshatavx, neVmakatavx, rudarxtavx, shurxtAyxcAratavx I guNagaLu paramAtamxnalilxruvudanunx I maMtarxvu sUcisutatxde (shivAkoV. 155-249).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlapaMcAkaSxri}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sUthxlapaMcAkaSxra:}
\expl{sUthxlapaMcAkaSxrigeyoMbatutx vaNaRveY ...OM hArxM hirxVM hUrxM namaH shivAya (viVsheYpu. 7-105-41).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlapaMcAkaSxriV}
\src{saM}
\mng{vaqSaBagoVtarxda samxrAri eMba Bakatx(paMcama)nige A goVtarxda gurugaLu upadeVshisuva (OM) `hArxM hirxVM namaH shivAya' eMba ELu akaSxragaLa maMtarx.}
\begin{shl}
samxrAripaMcamasAyxtha goVtarxM veY vaqSaBABidamf |\\
sUthxlapaMcAkaSxriVmaMtarxH sapatxvaNaRsamanivxtaH |\\
OM hArxM hirxVM namaH shivAya savoRVtakxqqSoTxVyamiVritaH ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. sa. saM., 5. 32, 34)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlaliMga}
\src{saM}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX, parAtapxra eMba mUru vidha liMgagaLalilx oMdu. sUthxlashariVradalilx dharisuva iSaTxliMga.}
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadAbxheyxV dhAyaRteV tanw ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 6. 49)}
\begin{shl}
BAvaliMgaM paraM tatatxvXM pArxNaliMgaM tu sUkaSxmXkamf |\\
iSaTxliMgaM BaveVtf sUthxlaM EtalilxMgatarxyaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 3. 13-14)}
\mngnum{paMcAkaSxra maMtarx.}
\begin{shl}
sUthxlaliMgaM tu sakalaM tatf paMcAkaSxramucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 344)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlashariVra}
\src{va}
\mng{paMcaBUtagaLiMdAda, iMdirxyagoVcaravAda, huTuTx sAvu roVga rujina muMtAda badalAvaNegoLapaTaTx deVha.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= sUthxla 1:}
\expl{A sUthxlashariVradalilxyeV paqthivAyxdi BUta paMciVkarisipaRvu (viveVka. 148); paMcaBUtagaLiMdAda bAhayxshariVraveV sUthxlashariVravu (shivAkoV. 3-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlaSaDaMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUthxlashariVradalilxruva Aru aMgagaLu; Bakatx maheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru sathxla:}
\expl{Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNeYkayxreMbive ninanx sUthxlaSaDaMgamayayx (shUnayxmaM. samava. 11-568-1245).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlasamapaRNa}
\src{saM}
\mng{shabadx-sapxshaR modalAda viBAgagaLilalxde iSaTxliMgakekx samapiRsuva darxvayx. idakekx acARMga eMba hesarU saha ide.}
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxM sUthxlasUkaSxmXviBeVdataH |\\
yacaCxbAdxdayxviBAgeVneYveVSaTxliMgeV samapayxRteV ||\\
darxvayxM tatf sUthxlamituyxkatxM acARMgaM tatapxrikiVtiRtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 28)}
\SEE{apaRNa, samapaRNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlasUkaSxmX}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.shA.}{6-67}{83}{}
\begin{shl}
[ariveMba neVNadiM sUthxlasUkaSxmXvenipapx hoDeceMDa kaTaTxnuDisi.]\\
sharaNamaNi mArayayxnirava tiLidavarAru\\
sharira Dhakekxya mADi Bavakirxyada hodake\\
ariveMba neVNadiM sUthxlasUkaSxmXvenipapx hoDe ceMDa kaTiTx nuDisi
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlABakitx}
\src{saM}
\mng{bAhayxBakitx.}
\begin{shl}
sA BakitxdivxRvidhA jecnxVyA bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\
bAhAyx sUthxlAMtarA sUkASxmX viVramAheVshavxrAdaqtA ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 9. 6)}
\SEE{bAhayxBakitx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sejejx sajejx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgavanunx karaDigeyalilx irisuva munanx, liMgavanunx sutitxDalu upayoVgisuva (shayeyxyaMtiruva) maqduvAda vasatxrX; udugina pAvuDa;}
\expl{shirxVguru karasathxlakekx iSaTxliMgava bijayaMgeYsi koTaTx baLika matotxMdu sejejx shivadAra beVkeMba dorxVha sAlade (cenanxba. samava. 3-134-413); sejejx upapxrisi shivaliMga karasathxlakekx bare ...sajajxna sadaBxkitxratiyoDane kUDADi lajejxgeTuTx nimamx neredenu (akakxma. samava. 5-102-327); sejejxya liMgamaM tegedu vinayadiM keYyoLiDe (cebapu. 6-7).}
\mng{sajejx:}
\expl{nirahaMkaraNa sajejxyoLu vishudidhxya cakarxdiravinoLagamaLoVkayxdiMda saMtoVSadiM dharisi (viVsheYpu. 7-103-52); sajejxyali shivana dharisipapx sharaNara hejejxyali naDeyo (savaRjacnx. 286).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sevxdAna}
\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{119}{2001}
\begin{shl}
suyidAnava napiRsi Palava beVDuvadayA.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tanuguNaliMgasathxladalilxruva shiSayx, shushUrxSe matutx seVvayx eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu:}
\expl{tanuguNaliMga tirxvidha shiSayx shushUrxSe seVvayx (cenanxba. samava. 3-255-849); shiSayx matutx guru ivara EkarUpateyu athavA sAmarasayxvu seVvayxvu. Aga shiSayxnu guruvinalilx, guruvu shiSayxnalilx bereyuvaru (shivAkoV. 89-105).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxguru}
\src{saM}
\mng{elalxriMda seVvayxnAgiruva shivasavxrUpiyAda shirxVguru.}
\begin{shl}
seVvoyxV guruH samasAtxnAM shiva Eva na saMshayaH |
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 18. 71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAda}
\src{va}
\mng{iSaTxliMgakekx apiRsidudu AdiparxsAdavAgutatxde. adeV pArxNaliMgakekx apiRtavAdAga aMtayxparxsAdavAgutatxde. pArxNaliMgada bAyiMda baMdudeV BAvaliMgakekx seVvayxparxsAdavAgutatxde (9:1136).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAdavAnf (seVvayxparxsAdiV)}
\src{saM}
\mng{elalxriMdalU seVvayxnAgiruva shirxVguruvu sAkASxtf shivaneV hwdu. aMtaha shivasavxrUpi shirxVguruvina anuBavaveV (upadeVshAnuBavaveV) parxsAda enisutatxde. iMtaha guru matutx parxsAdavanunx EkarUpadiMda kaMDu anuBavisuva shivayoVgi.}
\begin{shl}
seVvoyxV guruH samasAtxnAM shiva Eva na saMshayaH |\\
parxsAdoV{\char'263}sayx parAnaMdaparxkAshaH parikiVtayxRteV ||\\
seVvoyxV guruH samxqqtoV hayxsayx parxsAdoV{\char'263}nuBavoV mataH |\\
tadeVkAveVsharUpeVNa tadAvxnf seVvayxparxsAdavAnf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 18. 71-72)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= seVvayxparxsAdisathxla:}
\expl{parxsAdaliMgatirxvidha AdiparxsAdi aMtayxparxsAdi seVvayxparxsAdi (cenanxba. samava. 3-255-849); iSaTxliMgavanunx soVMki baMda parxsAdavu pArxNaliMgavanunx soVMki, Aga uMTAda parxsAdavanunx sivxVkarisalu adu seVvayxparxsAdiyu (shivAkoV. 110-156).}
\mngnum{jaMgamaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu:}
\expl{parxsAdaliMgatirxvidha -ivu AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi eMdu ive ...jaMgamamuKadiMda taqpitxyanunx anuBavisidalilx seVvayxparxsAdiyu ivanu mAyAparxpaMcavanunx aLidavanu (shivAkoV. 90-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAdisathxla}
\src{saM}
\mng{liMgaSaTAkxMtagaRta pArxNaliMgisathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. elalxrigU seVvayxnAgiruva shirxVguruvu sAkASxtf shivaneV AgirutAtxne eMba viSayadalilx yAvudeV saMdeVhaviruvudilalx. shirxVgururUpa shivaparxsAdaveV parAnaMda parxkAshaka eMdu BAvisiruva seVvayxparxsAdiya sathxla.}
\begin{shl}
EvaM aMtayxparxsAdasavxrUpApananxliMgaM pArxNaliMgini taqpitxM pArxpatxBeVdaH kathamf? itAyxkAMkASxyAmf anaMtaraM seVvayxparxsAdisathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 615)}
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\
seVvayxparxsAdakaM cAtha shaqNu teVSAM ca lakaSxNamf ||\\
seVvoyxV guruH samasAtxnAM shiva Eva na saMshayaH |\\
parxsAdoV{\char'263}sayx parAnaMdaparxkAshaH parikiVtayxRteV ||\\
seVvoyxVguruH samxqqtoV hayxsayx parxsAdoV{\char'263}nuBavoV mataH |\\
tadeVkAveVsharUpeVNa tadAvxnf seVvayxparxsAdavAnf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 18. 2, 4, 71-72)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgavu pArxNaliMgiyalilx pUNaRtaqpitxBAvavanunxMTumADuva sathxla:}
\expl{aMtayxparxsAdarUpApananxliMgaM pArxNaliMgiyalilx taqpitxyaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde seVvayxparxsAdisathxlavAdudu (keYvasha. 134-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAdhisathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{113}{}
\mng{iMtu sidadhxmuKadiMda aMtayxparxsAda savxrUpavaneYdida liMgavu
  pArxNiliMgiyalilx parxsidAdhxmuKadiMda taqpitxyaneYdika
  BeVda..... seVvayxparxsAdisathxlavAdudu...... seVvayxparxsAdisathxlada
  vicAra 115}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxsathxla}
\src{saM}
\mng{liMgaSaTAkxMtagaRta parxsAdisathxlada oMdu avAMtarasathxla. guruvAkAyxmaqtada AsAvxdaneyiMda AtamxjAcnxnavanunx paDeda shiSayxnu guruvaMte pUjayxnAguvudariMda seVvayx eMdenisutAtxne. aMtaha seVvayxnige saMbaMdhisidasathxla.}
\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxH parxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\
tataH seVvayxsathxlaM ceYSAM karxmashaH shaqNu lakaSxNamf ||\\
guruvAkAyxmaqtAsAvxdAtf pArxpatxboVdhamahAPalaH |\\
shushUrxSureVva saveRVSAM seVvayxtAvxtf seVvayx ucayxteV ||\\
gurUpadiSaTx vijAcnxneV ceVtasi sithxratAM gateV |\\
sAkASxtakxqqtashivaH shiSoyxV guruvatUpxjayxteV sadA ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 17. 2, 4, 81-82)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{101}{}
\mng{iMdu shishUrxpABAvadalilx BaritavAda liMgavu parxsAdiya
  aMgadalilx itareVtara BAvava maredu shiSayxneVguru
  guruveV shiSayxnAgidaR
  BeVda.... seVvayxsathxlavAdudu.... seVvayxsathxlada vicAra. 102.}
\gl{nA}
\mngnum{= seVvayxparxsAdisathxla:}
\expl{aMtayxsuparxsAdasavxrUpavaneyididurutarada liMgavA pArxNaliMgiyoLaM parxsidadhx muKadiM taqpitxya iradeyidi liMgavA saMgayeMdaMteyA Barade saMgAyeMdanAgi saMgavadAdudarare saMgana basavagiMtu seVvayxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-42).}
\mngnum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guru matutx shiSayxralilx EkarUpateyuMTAguva sathxla:}
\expl{urutarada shushUrxSikAgarxBAvadoLeyideBaritavAdAliMgavAparxsAdiya kaLeVvaradoLitareVtarava ma{\ro}du ...guruveshiSayxM shiSayxguruvAda nitayx seVvayx ramAkaraM mahimaneMdeMbudeV BAvisalAkxgi seVvayxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-32); iMtu shushUrxSABAvApananx liMgaM parxsAdiya shariVradalilx itareVtaraBAyxsArahita gurushiSayx sAmarasayxmaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde seVvayxsathxlavAdudu (keYvasha. 125-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvA}
\src{saM}
\mng{kAyA-vAcA-manasesxMba mUru vidha karaNa(tirxkaraNa)gaLiMda mADuva Bakitx. oMbatutx vidha aMgagaLiMda (navavidha BakitxgaLiMda) vishiSaTxvAda seVveyu sAMga (pUNaR) Bakitx enisutatxde. seVveyu (Bakitxyu) mAnasiV, vAcika, kAyikiV eMdu mUru vidha. manasisxnalilx shivana savxrUpAdigaLanunx dhAyxnisuva mAnasika seVveyeV mAnasiV Bakitx, vANiyiMda shivapaMcAkaSxramaMtarxda japa matutx shivasotxrXVtArxdigaLa paThaNa mADuvudeV vAcikaseVvA (Bakitx), shariVradiMda mADuva kamaRparxdhAnavAda (iSaTxliMga) pUjeyeV kAyikiV seVvA (Bakitx) enisutatxve.}
\begin{shl}
sAMgA nUyxnA ca yA seVvA sA Bakitxriti kathayxteV |\\
sA punaBiRdayxteV terxVdhA manoVvAkAkxyasAdhaneYH ||\\
shivarUpAdiciMtA yA sA seVvA mAnasiV samxqqtA |\\
japAdivAcikiV seVvA kamaRpUjA tu kAyikeV ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 9. 15-17)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sevxVdaja}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jiVvavu huTuTxva nAlukx parxkAragaLAda aMDaja, udiBxja, sevxVdaja matutx jarAyuja eMbuvugaLalilx oMdu bage; bevariniMda huTuTxva kirxmi;}
\expl{aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyujaveMba pArxNigaLige Bavitavayxva koTaTxvarAro (basava. samava. 1-56-225); aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyuja I nAlukx yoVnigaLalilx barutitxha anaMtakoVTijiVva satatx pApavu [vidhiya] tAgUde ayAyx (cenanxba. samava. 3-170-535); kirxmi kiVTakAdiyA sevxVdajaM (viVsheYpu. 4-66-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sevxVSaTxliMga}
\src{kA}
\gl{pwrx.shA.}
\info{8-65}{113}{}{}
\begin{shl}
[paramashoVkaMgeyudx sevxVSaTxliMgavanAgi]\\
seraga piDideLevutire paramapativarxte sumati\\
paramashoVkaMgeyudx seTxVSaTxliMgavanAda\\
karadalilx piDidu manamaM balidu sharamUtiRgaLige dUridaLeMtene? ||\,65\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sevxVSATxcAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{hamimxVrakAvayx}{5-8va.}{85}{}
\begin{shl}
liMgamaM citatxvaqtitxyiMdaciRsi\\
tatfsevxVSATxcAra kirxyApaRNAMnaMtaradoLu\\
.... liMgavaneMtu tegedu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seYdAna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{`sayadAna'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{somumx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.kicnx.saM.}{pada-4}{119}{1946}
\begin{shl}
tamamx rAyaranelalx hememxya murivAru huyayxlo DaMgurava\\
somumx BaMgArada sumamxne koDuvare huyayxlo DaMgurava
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVMkina suKa}
\src{va}
\mng{iSaTxliMgavanunx muTiTx pUjisuva suKa.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhikadAna}
\src{saM}
\mng{mUru vidha dAnagaLalilx oMdu. PalApeVkeSxyiMda mADuva dAna.}
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM tadivxhitaM BaveVtf |\\
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 9. 80-81)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhikaBasamx}
\src{saM}
\mng{paMcabarxhamx maMtarxgaLa nAyxsAdigaLa saMbaMdhadiMda shivamaMtarxdiMda pavitarxvAda aginxyiMda utapxnanxvAda Basamx.}
\begin{shl}
shivAgAnxyXdisamutapxnanxM maMtarxnAyxsAdiyoVgataH |\\
tadupAdhikamitAyxhuH BasamxtaMtarxvishAradAH ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 7. 3)}
\begin{shl}
shivAgamaparxviVNAH upAdhikaM Basamx, soVpAdhikaBasemxVtAyxhuH |
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. pu. 7. 3)}
\SEE{nirupAdhikaBasamx, upAdhikaBasamx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhidAnasathxla}
\src{saM}
\mng{aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada oMdu avAMtarasathxla. PalApeVkeSxyiMda dAna mADuva Bakatxnige saMbaMdhisida sathxla. idakekx upAdhidAnasathxlaveMba hesarU saha ide.}
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\
atarx dAnatarxyaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 5. 27)}
\SEE{soVpAdhidAna}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhimATasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; guruliMgajaMgama pUjeyanunx vivarisuva sathxla:}
\expl{soVpAdhimATasathxla ...catuviRdhasArasathxla saMpananxnAda sakalaBakatxjanahitoVpadeVshAthaRM guruliMgajaMgamapUjAnirUpaNamAgalanaMtaramupAdhidAnasathxlavAdudu (keYvasha. 26-1 sUcane).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVma}
\src{saM}
\mngnum{sheYva, pAshupata, soVma, lAkula eMba nAlukx vidha shivAgamagaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
AgamA bahudhA porxVkAtxH shiveVna paramAtamxnA |\\
sheYvaM pAshupataM soVmaM lAkulaM ceVti BeVdataH ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 5. 9)}
\SEE{shivAgama}
\mngnum{`umayA sahitaH shivaH' eMba nivaRcanadaMte umeyoMdige avinABAva saMbaMdhadiMdiruva shiva. umeyu shakitx. umeyoMdigiruva shiva. shakitxvishiSaTx liMgatatatxvX.}
\begin{shl}
umayA sahitaH deVvaH soVma ituyxcayxteV budheYH |\\
sa Eva kAraNaM nAnoyxV viSoNxVrapi ca veY shurxtiH ||
\end{shl}
\pauthor{(AditayxpurANa. ulelxVKa: shiva. shi., 7. 2. pu. 92)}
\begin{shl}
umAsahAyatAM pArxpatxsetxVna soVmaH shivaH samxqqtaH |
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 2. 13)}
\begin{shl}
tirxyaMbaka virUpAkaSx soVma soVmAdhaRBUSaNa ||\\
terxVtAneVtarx tarxyiVneVtarx soVmasUyARginxloVcana |
\end{shl}
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 1. 25)}
\SEE{shakitxvishiSATxdevxYta}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVmasheVKara uragakaTaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{9/16}{82}{}
\begin{shl}
barevanitarali soVmasheVKara\\
nuraga kaTakaM shaMkaraM tA\\
naridu ninagiV kaqtiracane beVDeMdu peVLaleY\\
tarisaluM poVpavoVlf taciCxva\\
purake gamisidanAgaLAtana\\
paramasati liMgAMbe suguNavArxte viKAyxte
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVmeVsha}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVmAAsaM}{2/parxthama}{1}{1991}
\begin{shl}
namoV muLAvxyi soVmeVshaguruve karuNAbadxyeV
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVmeVshavxra}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{garaNiya basavaliMga viracita basaveVshavxrana kAvayx}{saMdhi-17
padayx-62}{256}{1982}
\begin{shl}
uruswrASaTxrXda purada soVmeVshavxra| Baravi baMdavaLa teVnanxLisi\\
hiriya Baketxya shirxV caraNake pAvaRra| ne\char'273gisidanu BUpa
keVLu.\\
shivanige enonxMdu hesaru soVmeVshavxra
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVhaM}
\src{va}
\mng{sa, (=avaneV), ahaM (=nAnu). sAradalilx paramAtamxnU jiVvAtamxnU oMdeV. anuBAvasithxtiyalilx sharaNanu tananx ahaMBAvavanunx kaLedukoMDu tAneV shivanAgidedxVneMdu tiLiyutAtxne (2:664).}

\src{kA}
\gl{}
\info{a. parx. va. saM.}{}{1601}{2001}
\begin{shl}
dAsoVhavaLidu soVhavAgalu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVhaMBAva}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{sapatxmAdhikaraNa-62}{121}{1958}
\begin{shl}
shariVrAdi padAthARMshacx dakAvxdAnaM samapaRNaM\\
samapayxR soVhamasimxVti dAsoVhaM BAva ucayxteV
\end{shl}

\src{saM}
\mng{sanAtana, paramAtamxnU Ada parashivaneV nAnu eMba BAvane.}
\begin{shl}
soV{\char'263}haM BAveVna vishevxVshaM dhAyxyanf kaqtAyxni savaRshaH |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 120)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVhadAsoVha}
\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf.jAcnx.sA.}{niravayasathxla vacana-700}{190}{1983}
\begin{shl}
gamana nigaRmanavuLaLxnanxkakxra sathxla kuLavuMTu,\\
sathxlakuLavuLaLxnanxkakxra soVhadAsoVhamuMTu,\\
soVhadAsoVhavuLaLxnanxkakxra jAcnxnAcArAvuMTu,\\
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soV{\char'263}hamf}
\src{saM}
\mng{parxNavadiMda paramAtamxnu parxkAshisutAtxne eMbalilxna paramAtamxvAcaka maMtarx. I maMtarxdalilxruva sakAra-hakAragaLu loVpavAdare `OM' eMba parxNavavu uLiyuva maMtarx.}
\begin{shl}
paramAtamxmanujecnxRVyaH soV{\char'263}haMrUpaH sanAtanaH |
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 8. 20)}
\SEE{haMsa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{swKayxparxNava}
\src{saM}
\mng{akAra, ukAra, makAragaLoMdige hakAra, ikAragaLanunx seVrisidAga uMTAguva parxNava (a-u-ma-ha-i). I parxNavavu parashivana pashicxmamuKavAda aGoVramuKadiMda uMTAgidudx, vaNaRgoVkiSxVra, CaMdasusx baqhatiV, QuSi vishAvxmitarx, BUta teVjasusx, tatatxvX samUtaR, adhideVvate barxhamx, biVja paMcamAterxgaLiMda kUDiruvudu, sakala parxyoVjanagaLigU sAdhaka\-vAdudu.}
\begin{shl}
vagARMtaM savxravaNARdi paMcamaM nAdasaMyutamf |\\
tathA savxrayutaM swKayxM pashicxmAnana saMBavamf ||\\
swKayxM goVkiSxVrasadaqshaM baqhatiV CaMda Iritamf |\\
vishAvxmitarx QuSishecxYva BUtaM teVja udiVritamf ||\\
tatatxvXM samUtaRmAKAyxtaM barxhAmx cAsAyxdhideYvatamf |\\
paMcamAtArxtamxkaM biVjamUlAthaRparxsAdakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 21, 28-29; vA. shu. A., 6. 12-13, 19-21)}
\SEE{parxNavapaMcaka}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{swrASaTxrXpati}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{9/12}{81}{}
\begin{shl}
shiravanitutx shivaMge nagarado\\
Laridenisi meredeVLidxnada meV\\
larida taleyaM maraLi paDedeVkAMtarAmayayx\\
uravaNisi swrASaTxrXpatiyaM\\
dharaNipana koTATxradalilxge\\
barisi mahimeyanAMta soDaDxLabAcirAjayayx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMganUla}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM. va. saM. 4}{22-2}{09}{2001}
\begin{shl}
ayAyx guruveMbacaRkanu taMdu,\\
enagiSaTxva kaTaTxlike,\\
haMganUla koraLalilx hAki kaTiTxkoV eMdanu,\\
adu enagoDaveyalalxveMdu kaMThava hiDidu,\\
liKitava leVKanava mADi mADi daNidu,\\
haMganUla haridu hAkidenu,\\
iSaTxvanililxyeV iTeTxnu,\\
ayAyx nA hiDida niVlakaMThanu,\\
shakitx sameVta biTaTxnu,\\
kalAyxNa hALAyitutx, BaMDAra sorehoVyitutx nivaRcanavAyitutx,\\
shAMta saMtoVSiyAda, arasaru nimARlayxkokxLagAdaru,\\
AleVKa nAshavAyitutx, patarx hariyitutx,\\
nAda shUnayxvAyitutx,\\
baDeya kalAlxda kAraNa, enenxYvaru sitxrXVyaru\\
uLalATagoMDeVLalArade hoVdaru kANA, kalilxnAthA
\end{shl}
\mng{haMgina janivAra.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMcukaMte}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.kicnx.saM.}{padayx-33}{153}{1946}
\begin{shl}
paragaqhadalilx parxpaMcavAdiVtu\\
haMcukaMteya hiriyAru suvivx\\
haMcukaMteya hiDiyAru alilxnunx\\
saMcAra hiMde tirugAyxru suvivx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMsaH}
\src{saM}
\mng{``parxNaveVneYva parabarxhamx parxkAshateV" eMba vAkayxdalilx paramAtamxna `soV{\char'263}haM' matutx `haMsaH' eMba eraDu rUpagaLu vayxkatxvAgive. soV{\char'263}haM' eMbalilx sakAra hakAragaLu loVpavAdare `OM' eMba maMtarxvu uLidu, adu parabarxhamxparxkAshakavAgutatxde. haMsa rUpanAda paramAtamxnanunx `soV{\char'263}haM' eMba BAvaneyiMda BAvisabeVku. `soV{\char'263}haM', `haMsaH' eMba paramAtamxna eraDu rUpagaLa tAdAtamxyXsididhxyeV samAdhi.}
\begin{shl}
tadoyxV haMsoV{\char'263}sw yoV{\char'263}sw soV{\char'263}hamf |
\end{shl}
\pauthor{(ai. A., 3. 2. 4. 3)}
\begin{shl}
parxNaveVneYkavaNeRVna parabarxhamx parxkAshateV |\\
adivxtiVyaM parAnaMdaM shivAKayxM niSapxrXpaMcakamf ||\\
paramAtamxmanujecnxRVyaH soV{\char'263}haMrUpaH sanAtanaH |\\
jAyateV haMsayoVloRVpAdf OmitAyxkaSxroV manuH ||\\
haMsarUpaM parAtAmxnaM soV{\char'263}haMBAveVna BAvayeVtf |\\
tadeVkatAnatAsididhxH samAdhiH paramoV mataH ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 8. 19-20; 12. 13)}
\begin{shl}
avayxkatxlakaSxNaM haMsaM jAvxlAmAlAsamAkulamf |\\
heVyoVpAdAnarahitaM liMgasathxM parxNamAmayxhamf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. mA. saM., 10. 4. 1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMsa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{kuTiVcaka, bahUdaka, haMsa matutx paramahaMsa eMba nAlukx parxkArada yoVgigaLalilx obabx; aihika viSayagaLiMda dUravAgi, paratatatxvXciMtaneyalilx niratanAdavanu:}
\expl{BasomxVdUdhxLana dhAraNa rudArxkASxBaraNa shivArAdhana sAvitirxjapaMgaLaM tirxsaMdheyxyalilxyU biDadAcarisutetx oMdeV kAladalilx BikASxnanxmaneMTugArxsavamaMDu ...AdhAyxtamxciMtakanAgipARtaneV haMsanapapxM (viveVka. 127).}
\mngnum{oMdu nidiRSaTxmaMtarx:}
\expl{haMsa haMsa eMba japa saMpUNaRvAgi atatxlitatxlitetxrakekx kaMpisadidadxDe kapilasidadhxmalilxkAjuRnayayxnu kUtuR tatavxmasiyeMba BeYtarxdiMdoyavxnavAvx (sidadhxrA. samava. 4-69-246); BUtAMta saMjecnxyanuLaLx hf eMbakakxrakakxdeV parxkaqti saMjecnxyanuLaLx akAramaM patitxse ha eMbudAyutx matatxmaginxmaMDalada sAtivxkavagaRdiMdarxdaLada sf eMba vayxMjanakAkxdi parxkaqtiyaM kUDise sa enisaloDaM avara madhayxdoLayxkitx saMjicnxtamAda sonenxyanudadhxrise haMsa eMdAyatxde AtamxparxsAdavenisitutx (shUnayxmaM. samava. 11-599-1323).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMsatarxya}
\src{va}
\mng{jiVvahaMsa, paramahaMsa, parAparahaMsa (13:1881)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMsanAyxsa}
\src{saM}
\mng{iSaTxliMga pUjege modalu `haMsAya namaH' eMdu shariVrada nAnA BAgagaLige maMtarxpUvaRkavAgi mADuva nAyxsa.}
\begin{shl}
... haMsanAyxsasatxdutatxraH |
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 36)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMsanu, nijasuKa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{114}{96}{1983}
\begin{shl}
.........\\
.........\\
naDukaMjadesaLina garxha dashaguNagati\\
yaDagi haMsanu manoVrathavuDugi\\
ADi naDu muDi kaDe eDeyilalxdiha barxhamx\\
doDagUDi nijasuKavaDedAtane suKi || 1 ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMse}
\src{kA}
\gl{}
\info{gU.si.saM.shU.saM.saM. 1}{22}{53}{2004}
\begin{shl}
mA.vi. viDaMbana sathxla
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hakAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{niraMjana parxNavada apeVkeSxyiMda parxkaTagoMDa parxNava; vAcayxparxNava:}
\expl{nAdaveMdu guhayxveMdu ...avayxyaveMdu padimUpeRsakaRniRkAnayxsatx hakArakekxMdu nirUpisideyayayx (shUnayxmaM. samava. 11-589-1303); paMcamasaMjicnxtavAda hakArave AkAshaBUta biVja (shUnayxmaM. samava. 11-613-1344); hakAra -adu vAcayxparxNamavu. adakekx vAgajxveMba hesaride... anivARcayxvu vAcayxvAdalilx hakAravAgutatxde (shivAkoV. 137-183).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haThayoVga}
\src{saM}
\mng{oMdu bageya yoVga. yama, niyama, Asana, pArxNAyAma eMba nAlukx bAhayx yoVgAMgagaLu matutx parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa, samAdhi eMba nAlukx aMtaraMgada yoVgagaLu haThayoVgada aMgagaLu. I yoVga sAdhaneyiMda shariVravu AroVgayxvAgi susithxtiyalilxrutatxde.}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sheV.sA.}{2neV saMdhi-43}{12}{1891}
\begin{shl}
GaTayoVga haThayoVga niTilaneVtarxna yoVga paTutaralaMbikAloVga\\
GaTitada shAMBavi yoVgASaTxyoVgave| naTisuva ruSigaLopipxdaru.
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{-}{3, 4}{1933}
\mng{haThayoVgavu eMTu vidha. yama, niyama, Asana, pArxNAyAma,
  parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa, samAdhi eMbiveV eMTu.}
\gl{nAmapada}
\info{vimapu}{23-13}{203}{1932}
\begin{shl}
.......\\
.......\\
haThayoVga sAdhana gariSaThxruM niVti nipu\\
NarumAda viVramAheVshavxravaTUtatxmameVRrevarA maMdiradoLu |\,13\,|
\end{shl}
\gl{}
\info{saM. va. saM. 9}{va. 730}{328}{}
\begin{shl}
inunx haThayoVgakekx sAdhanamAda\\
baMdhatarxyaMgaLa BeVdaveMtodaDe\\
vAmapAdada himamxDadiM yoVnisAthxnavanotitx\\
balapAdamaM niVDi\\
eraDu hasatxgaLiMde aMguSaThxmaM piDidu,\\
kaMThasAthxnadalilx cubukavanirisi\\
vAyudhAraNamaM mADuvude jAlaMdharabaMdhavenisuvudu\\
vAmapAdada himamxDadiMdhAravanotitx\\
eDada toDeya meVle balada pAdavanirisi\\
vAyupUraNamaM mADi,\\
jAlaMdharamaM, baMdhisuvude mahAbaMdhavenisuvudu,\\
nABiya UdhavxRadhoVBAgaMgaLanu\\
balatAkxradiM baMdhipude uDAyxNabaMdhanavenisuvudu\\
I baMdhatarxyaMgaLiMde\\
CeVdana cAlana deVhanAdikirxyegaLiMde\\
pecicxdaRjihevxyanu BUrxmadhayxsAthxnakekxVrisi\\
sithxradaqSiTxyAgihudeV haThayoVga noVDA.
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga matutx rAjayoVgagaLeMba nAlukx vidhada yoVgagaLalilx oMdu; jAlaMdharabaMdha, mahAbaMdha matutx uDAyxNabaMdha eMba mUru bageya baMdhagaLanunx sAdhisi, nAlageyanunx BUrxmadhayxkekx tAgisi sithxradaqSiTxyiMdiruvudu:}
\expl{maMtarxyoVga haThayoVga layayoVga jAcnxnayoVga iMtiV elAlx yoVgavana\char'273\char'236du 
ma\char'273\char'304\char'311du BakitxyoVgada meVle niMdu rAjayoVgada meVle naDeva nuDiva kANiro (cenanxba. ka. 636-1424); CeVdana cAlana doVhanAdi kirxVyayxMgaLiMde pecicxdaR jihevxyanu BUrxmadhayxsAthxnakekxV\char'273\char'236si sithxradaqSiTxyAgihudeV haThayoVga (aKaMDeV. 214-54).}
\mngnum{maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga, rAjayoVga matutx shivayoVgagaLeMba yoVgapaMcakadalilx oMdu:}
\expl{yoVgapaMcakaveMbudavake vivaraM keVLu rAgadiMdaM maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgavA rAjayoVgaM kUDe shivayoVgaveMdeYdu (viVsheYpu. 7-105-14).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haThayoVga rAjayoVga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{9-10}{78}{1953}
\begin{shl}
bariya kuMBakadoLo samudArx| karaNadoLo aSATxMgamA\\
magaRde| marutananu nigarxhisaladu haThayoVgavenisu\\
vudu|| parivamanasina vaqtitxkarigoM|DaruvinaM lakaSxyXtarx\\
yadoLiV|shavxrana sAkASxtakxrisikoLuvxde rAjayoVgavidu ||\,10\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haThayoVgasididhx}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM. va. saM. 9}{va. 739}{333}{}
\begin{shl}
baLikiV parxkAshamAda haThayoVgarUpamapu\\
aSATxMgagaLaM nirAlasayxdiM eDebiDuvilalxde mADidAtaMge\\
Aguva sididhxparxkAshagaLaMtene\\
modalaneya vaSaRdalilx\\
niroVgiyAgi sakalajanapirxVtanAguvanu.\\
eraDaneya vaSaRdalilx\\
susaMsakxqqtaBASeyiMda kavitavxmaM mADuvanu.\\
mUraneya vaSaRdalilx\\
satARbiduSaTxpArxNigaLiMda bAdhisikoLuLxtiranu.\\
nAlakxneya vaSaRdalilx\\
hasivutaqSe viSaya niderx shoVkamoVhAdigaLaM biDuvanu.\\
aidaneya vaSaRdalilx\\
dUrasharxvaNa vAkisxdidhx parakAya parxveVshAdhikavuLALxtanahanu.\\
Araneya vaSaRdalilx\\
vajArxdAyxyudhagaLiMda BeVdisalapxDadAtanAgi\\
shiVGarxgAmiyAgi dUradashaRnavuLALxtanAguvanu.\\
ELaneya vaSaRdalilx KeVcaragAmiyAguvanu.\\
eMTaneya vaSaRdalilx\\
aNimAdiaSaTx mahadeYshavxyaR saMpananxnAhanu.\\
oMbatatxneya vaSaRdalilx sevxVcACxgamaniyAgi vajarxshariVriyAgihanu.\\
hatatxneya vaSaRdalilx\\
manoVyoVgiyAgi icACxviSayagaLa paDeyuvanu.\\
hanonxMdaneya vaSaRdalilx\\
sakalaloVkaMgaLige AjAcnxkataqRvAhanu.\\
hanenxraDaneya vaSaRdalilx\\
shivana samAnanAgi saqSiTx sithxtiladuMgaLaM mADutipuRdeV\\
haThayoVgasididhx noVDA aKaMDeVshavxrA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haThayoVgi}
\src{saM}
\mng{haThayoVgada sAdhaka. yama, niyama modalAda eMTu aMgagaLiMda hAgU muderx, karaNa, baMdhagaLiMda keVvala kuMBakadalilx pArxNavanunx vashapaDisikoMDa yoVgi.}
\begin{shl}
BaveVdaSATxMga mAgeRVNa mudArxkaraNabaMdhaneYH |\\
tathA keVvalakuMBeV vA haThayoVgiV vashAnilaH || 
\end{shl}
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 6)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatatxneyashiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.keV.shiV.ma.kaM.}{32}{63}{}
\begin{shl}
shivaBakatxna hasatxdaluM\\
tave vasanaM BAMDaM rajaka dapaRNa kelasaM\\
shivanAyatadali mADalu\\
shivanavinoLagipapxnAgi hatatxneyadaduM\\
dinanitayxda kelasakAyaRgaLa seVveyanunx shivaBakatx\\
riMdaleV paDeyuvaM Bakatxna aMtaraMgadalilx \\
shivanipaR, iduve hatatxneya shiVla.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatatx\char'273\ hAdi}
\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf.jAcnx.sA.}{sharaNa sathxla vacana 446}{129}{1983.}
\mng{sapatxvilapxpada madhayxdalilx ipapxtetxYdu koneya vaqSava
  kaMDenayAyx eMTa\char'273\char'301diyalilx niMdu
  ELa\char'273\ niVrinalilx beLedu A\char'273\char'273\ Barxmeyalilx
  muLugi mUDutitxhudu. hatatx\char'273\ hAdiyalilx haridu habibx kobubxvudayAyx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatutxpAtaka}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava.}{}{465}{}
\begin{shl}
jaMgamava kaMDu udAsiVnada mADidaDe oMdaneV pAtaka\\
jaMgamava kaMDu naDesaM eraDaneV pAtaka\\
jaMgamava kaMDu mArutatxrarU mUraneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu salalxdidadxDa nAlakxneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu manadalilx aidaneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu nuDidare Araneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu naMbadidadxDe Araneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu naMbadidadxDe ELaneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu saMBAvayx eMTaneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu koDuvudu oMbatatxneya pAtaka\\
jaMgamava kaMDu koLadihaM hatatxneya pAtaka
\end{shl}
\mng{iMtiV hatutxpAtakava kaLedu.}
\gl{nA}
\mng{sharaNanige salalxdiruva hatutx bageya pApakAyaRgaLu; jaMgamananunx avajecnx mADuvudu, jaMgamakekx saMdaBoRVcitavAgi beVkAdudanunx odagisadiruvudu, jaMgamakekx  edurumAtugaLanAnxDuvudu, jaMgamada sakalAthaRgaLige odagadiruvudu, tAnu jaMgamaseVveyanunx mADide\-neMdu manasisxnalilx BAvisuvudu. jaMgamavanunx AkeSxVpisuvudu, jaMgamaveV liMgarUpaveMdu BAvisa\-diruvudu, jaMgamadoMdige suKasaMBASaNeyanunx mADadiruvudu, sakalapadAthaRgaLanUnx modalu jaMgamakekx apiRsade liMgApiRtavanunx mADuvudu matutx jaMgamapAdoVdaka parxsAdagaLanunx liMgakekx niVDi seVvisadiruvudu eMba hatutx vidhada pApAkAyaRgaLu:}
\expl{nimamx jaMgamava kaMDu udAsiVnava mADidaDe oMdaneya pAtaka ...nimamx jaMgamada pAdoVdakaparxsAdavanu taMdu tananx liMgakekx koTuTx koLa\-dihudu hatatxneya pAtaka iMtiV hatutx pAtakava kaLedalalxde Bakatxnalalx (cenanxba. samava. 3-487-1359).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatutxpAdoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA. va.}{}{349}{}
\begin{shl}
kalipxtoVdaka oMdu apaRNoVdaka mUru\\
aMgoVdakarxyavAgiyu\\
mikakx parxsAdoVdaka avu mUru\\
hatutx pAdoVdakavanalaridu.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{dashapAdoVdaka gurupAdoVda, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARnoVdaka matutx satoyxVdaka eMba dashavidhapAdoVdakagaLu:}
\expl{kirxyApAdoVdakamADabeVkAdaDe ...I parxkAradalilx hatutx pAdoVdakavu shikASxpAdoVdakadalilx AguvudeMdu a\char'273\char'236du Acarisuvudu (cenanxba. samava. 3-599-1631).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatetxsaLa piVTha}
\src{va}
\mng{hatutx daLagaLa padamx, maNipUraka padamx (cakarx).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatotxMbatatxne shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{41}{65}{1978}
\begin{shl}
tamamx anuvapapx toVTake\\
gamamxne BavidaqSiTx tAgadaMdadi mareyaM\\
nemimx kUpoVdakadava shiva\\
somemxMduM savesaliVga hatotxMbatutxM|\\
shivaBakatxra toVTakekx BavidaqSiTx tAkadaMte\\
maremADi shivamuderxya bAviya niVranunx \\
hAyisi rakiSxsuvudeV hatotxMbatatxneya shiVla
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAraneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{38}{64}{1978}
\begin{shl}
tamAmxyatakekx BAMDava\\
tamamxya gaqhadalilx racisi muderxyanadakaM\\
nemimxsuge kaMTha pAvaDa\\
hamamxLidiraladu tadiVga hadinArenikuM|
\end{shl}
\mng{shivaBakatxnu tAnu baLasuva pAterx paDagagaLanunx tananx
  maneyalilx tAne racisi avugaLige muderx hAki pAterxya kaMThagaLige
  baTeTx pAvaDa sutitx shAMtanAgiruvudeV hadinAraneya shiVla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAru sathxla}
\src{kA}
\gl{}
\info{liMgaliVcA}{-}{419}{}
\mng{sathxlaviTuTx heVLida hadinAru aMtu hadinAru sathxlaMgaLu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlakxneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.maM.kaM.}{36}{64}{1978}
\begin{shl}
tanAnxyatavaha dheVnuva\\
unanxta goVmayadiMdaM gaqhasAraNeyiM\\
sananxhita BasamxvadariM\\
dhanayxM PalavAgi tAne hadinAlekxnikuM|
\end{shl}
\mng{Bakatxnu tAnu sAkisalahutitxruva hasuvina goVmayadiMda maneyanunx
sArisi maMtarxmuKeV shudidhxgoLisi suTuTx Basamx tayArisi shivapUjege
upayoVgisuvudu hadinAlakxneya shiVla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlukx terana Bakitx}
\src{va}
\mng{sAdhakanu tananx AdhAyxtimxka pathada pArxraMBika haMtadalilx jaMgamaliMgakekx hadinAlukx riVtiya Bakitxyanunx toVrisabeVku. rAjanobabx\-nige parxjeyu toVruva gwravavanenxV, A Bakatxnu jaMgamanige toVrisutAtxne. I Bakitxyalilx hadinAlukx aMshagaLive. avugaLa vivara hiVgide:}\\
\imng{1. liMgakekx majajxna mADisabeVku.}\\
\imng{2. vasatxrXdiMda adanunx oresabeVku.}\\
\imng{3. liMgakekx gaMdhavanUnx,}\\
\imng{4. akaSxteyanUnx leVpisabeVku;}\\
\imng{5. paterx puSapxgaLanunx apiRsabeVku;}\\
\imng{6. dhUpAratiyanUnx, }\\
\imng{7. diVpAratiyanUnx beLagabeVku;}\\
\imng{8. neYveVdayx mADabeVku;}\\
\imng{9. niVranunx apiRsabeVku;}\\
\imng{10. tAMbUlavanunx apiRsabeVku;}\\
\imng{11. UTada naMtara rAjanige suKAsana niVDuvaMte jaMgamaliMgakUkx suKAsana niVDabeVku;}\\
\imng{12. rAjana saMtoVSakAkxgi avananunx hogaLi, avanige nataRnavanunx toVrisuvaMte, jaMgamaliMgakUkx maMtarx sotxVtarx giVta nataRnagaLu AgabeVku;}\\
\imng{13. malagi edadxnaMtara rAjanige vasArxlaMkAra, ABaraNagaLa dhAraNeyAguvaMte jaMgamaliMgakUkx AgabeVku.}\\
\imng{14. rAjanige hiMtirugalu vAhanada EpARDu mADuvaMte jaMgama liMgakUkx vAhanada EpARTu mADabeVku.}\\
\imng{Adare I vacanadalilx (3:1528) idAvudanunx mADabAradu, ideVnanUnx mADadeyeV parxsAdavanunx paDedukoLuLxvavanige guruliMga jaMgama uMTu, uLidavarige ilalx eMdu heVLalAgide. idara athaR, liMgavanAnxgali jaMgamavanAnxgi obabx sAdhAraNa rAjanaMte kANabAradu eMbudAgide.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlukx BuvanA}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shipa.shU.saM. 7}{489}{91}{2004}
\begin{shl}
cananxbasavaNaNx\\
jAcnxnaparxBe
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlukx loVka}
\src{kA}
\gl{}
\info{cananxvija}{a. 2}{6}{}
\mng{hadinAlukx loVkagaLalilx BUloVkaM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlukx loVkagaLu (IreVLu loVka)}
\src{va}
\mng{1. ataLa, 2. vitaLa, 3. sutaLa, 4. rasAtaLa, 5. taLAtaLa, 6. mahAtaLa, 7. pAtALa ivu 8. BUloVkada keLage; 9. BUvaloRVka, 10. savxloRVka, 11. mahaloRVka, 12. janaloRVka, 13. tapoVloVka matutx 14. satayxloVka I Aru BUloVkada meVle (1:1225).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{40}{65}{1978}
\begin{shl}
camaRdali beLeda beLasuM\\
vamaRvanariyalekx shivage salalxdudelalxM\\
camaR pAdukeya biTuTxM\\
nimaRlanAgiralu tAne hadineMTenikuM|
\end{shl}
\mng{camaRdalilx beLedu baMda yAva vasutxvU shivAcArakekx salalxdu.
  camaRpAdukegaLanunx biTuTx marada pAdukegaLanunx baLasuvude
  hadineMTaneya shiVla. barigAlalilx ODADuvudu inUnx sherxVSaThx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTu jAti}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{3-42}{42}{}
\begin{shl}
biTaTxvaTakula saMshayaMgaLu\\
huTiTxdudu muMdaNa vicAravu\\
neTaTxneV hadineMTu jAtigaLeMbavavu tAvu
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-49}{156}{1946}
\begin{shl}
hadineMTu jAtiyu shivaBakatxrAguvaru\\
sadamalAcAra BakitxjAcnxnaviDidu suvivx\\
sadamalAcAra BakitxjAcnxnaviDidu muMdinunx\\
parxjegaLu tamamx mane manege suvivx.
\end{shl}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{383}{}
\begin{shl}
nUroMdu kula hadineMTu jAti
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTu te\char'273da Bakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{100}{85}{1983}
\begin{shl}
eMdipepxne shivasharaNara saMga\\
voMdalalxdanayxvana\char'273\char'370yade ||\,pa\,||\\
........\\
........\\
eMTA\char'273\char'304\ navavidha BakutiyiM hadi\\
neMTu te\char'273da Bakitx ratigUDi\\
eMTaMgavoMdi parxNatanAgi mana\\
nAMTi sharaNa saMga suKaviVMTi
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTu purANagaLu}
\src{va}
\mng{barxhamx, barxhAmxMDa, barxhamxveYvataR, mAkARMDeVya, BaviSayx, vAmana, viSuNx, BAgavata, nAradiVya, garuDa, padamx, varAha, shiva, liMga, sakxMda, aginx, matasxyX, kUmaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTudoVSa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{huTuTx, sAvu, pirxVti, devxVSa, vaqdAdhxpayx, roVga, mada, moVha, sevxVda, BeVda, viSAda, niderx, kAMkeSx, hasivu, dAha, Barxme, ciMte matutx saMkelxVsha eMbudAgi manuSayxnige uMTAguva hadineMTu parxkArada doVSagaLu:}
\expl{nidhana niderx ...udaBxrXme Baya eMba hadineMTudoVSAvaraNanAgi ajAcnxnadiM tiruguva jiVvanu shurxtagurusAvxnuBAvadiM paramana gatiyana\char'273\char'236tu (Adayayx. samava. 6-244-788); janana maraNa rAga devxVSa jare ruje mada moVha sevxVda BeVda viSAda nidArxkAMkeSx kuSxdhe taqSe Barxme ciMte saMkelxVshameMba hadineMTudoVSadiM dUSitamAgi (viveVka. 198).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTupurANa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{barxhamx, padamx, viSuNx, sheYva, BAgavata, nAradiVya, mAkaRMDeVya, AgenxVya, BaviSayxtutx, barxhamxveYvataR, leYMgayx, varAha, sAkxMda, vAmana, kUmaR, matasxyX, gAruDa matutx barxhAmxMDa eMba hadineMTu purANagaLu:}
\expl{hadineMTu purANagaLu- barxhamxpurANa, padamxpurANa ...barxhAmxMDapurANa eMdive. ivugaLalilx sakxMda, sheYva, leYMgayx, kUmaR, vAmana, varAha, BaviSayxtutx, matasxyX, mAkaRMDeVya, barxhAmxMDa ivu hatutx shivapurANagaLu (shivAkoV. 206-391).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineVLaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{39}{64}{1978}
\begin{shl}
aiMgada liMgada vasatxrXva\\
hiMgisi bahujalada kUpa uMdakadalavanuM\\
liMgAyatadali sameyalu\\
liMgada mecicxralAgaLe hadineVLenikuM|
\end{shl}
\mng{Bakatxnu baLasuva aiMga liMga vasatxrXgaLanunx liMgamuderxya
  bAviyajala\-diMda shudadhxgoLisi baLasuvudiVga hadineVLaneya shiVla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineYdaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{37}{64}{1978}
\begin{shl}
nara togalu muTaTxdaMdadi\\
hara Bakatxre nUta nUla Bakatxra keYyiM\\
varavasatxrX vasanavAgalu\\
haranoliyaM shiVla tAne hadineYdenikuM|
\end{shl}
\mng{shivaBakatxru nUta nUliniMda shivaBakatxru neVyadx
vasatxrX vasanagaLanunx dharisuvudu hadineYdaneya shiVla}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadimUraneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shirxV.ma.kaM.}{35}{64}{1978}
\begin{shl}
bahu bahu jalacaragaLa baha\\
baha muKaruM taharu bahuji gupesxya dAniyu\\
bahu doVSaveMdu vivarise\\
viharise niV|lavaNavenalu tAhariyUruM|
\end{shl}
\mng{BUmiya nAnA dikukxgaLa nadigaLiMda baMdu seVruva
samudarxda upupx niVranunx Bakatxnu shivapUjege
baLasadiruvudu hadimUraneya shiVla, bAviya niVre sherxVSaThx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hanenxraDaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{34}{64}{}
\begin{shl}
Bakatxna keYyali taqNamaM\\
Bakatxna keYyiMdaludaka taNiNxyanadakaM\\
BakatxniVne kAvudu tananx su|
\end{shl}
\mng{Bakitxye yenisipapx goVvu hanenxraDaneya shiVla \\
BakatxnAdavanu tananx maneya hasuvina seVveyanunx tAne \\
mADuvudu suBakitxyenisuva hanenxraDaneya shiVla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hanenxraDu sAvira kola}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{126}{27}{1951}
\begin{shl}
oMdu butitxyanu hanenxraDu sAvirakola-\\
viMdikikx taNisidaniVta\\
muMde kalAyxNada basavana BakitxyeM\\
teMdAtanoDanusuridanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hanonxMdaneya shiVla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{koM.guLi.keVshi.shiV.ma.kaM.}{33}{64}{1978}
\begin{shl}
liMgadali lakaSxNAnivxta\\
liMgada muderxyanu vatasxgaM dheVnuvigaM\\
aMgiVkaripudu shiVlava\\
liMgAyatavaMtadiVga hanonxMdaneyadu
\end{shl}
\mng{Bakatxna maneya hasu karugaLige liMgamuderxyanu hAkuvude
  liMgavaMtara hanonxMdaneya shiVla.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hamamxdaMboVgi}
\src{kA}
\gl{}
\info{ha.sU.saM.}{1012 ra sUtarx}{pu. 475}{}
\mng{niVnu matayxRkekx hoVgi Bavige vadhuvAgi bAreMdu nirUpise A
  rudarxkaniRkeyu keVLi hamamxdaMboVgi BiV tAtureyAgi...}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hara}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{13 saM. 60 pa}{155}{}
\begin{shl}
haranANegaLukxte ca\\
ture....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haragaNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{172}{55}{1951}
\begin{shl}
munonxvaRnaLiyute haragaNa haragaNa\\
venunxta pArxNava biDalu\\
sanunxta rudarxloVkavaneYdidaneMbu-\\
danenx\char'273\char'371\char'311\ peVLadxnAtanige.
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{shivasharaNara samUha:}
\expl{haragaNapaMkitxya naDuve kuLiLxduR ...sakaladeVvAnanxva oDeyariMdalU migilAgi ikakxlu tegedirisidenu (basava, samava. 1-106-440).}
\mngnum{shivana kiMkarara guMpu:}
\expl{haragaNaMgaLegx yamadUtarigeyA veVLe piridu kALegavAyitu (viVsheYpu. 2-16-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haragurucararUpa}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\mngnum{viBUtiM savaRjacnxtAvxdi SaDaMgeYshavxyaRM
  haragurucaraNarUpAvA 2-3.1  pu. 243.}
\mngnum{iSaTxliMgamiva pAdaparxkASxlanAdinA pUjayeVtf
  haragurucaraNAmaBinanxtAvxtf 10-3.1 pu. 270.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haraguruvareVNayx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{ca.sathxla-pa. 4}{95}{1974}
\begin{shl}
haraguruveVreVNayx jayajaya....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haragoVSiThx}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{/35}{179}{1951}
\begin{shl}
caraNava nenevuta haragoVSiThxyali suKa-\\
vire BUpa kareya kaLupalu\\
siri hoVgalenuta harasikoMDa keVshirA-\\
jara manadoLage nutisuta
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harapura}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-32}{43}{1946}
\begin{shl}
dhareyoLage tAve sadugxrugaLeMdenunxtali\\
harapurake horagaharu maredu shirxVguruva|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harabiVja}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba. va. saM.}{}{669}{2001}
\begin{shl}
harabiVjavAdaDe haMdetAnapupxdeV.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haraBakatx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{9neV saM. 30}{101}{}
\begin{shl}
munanx keVLf madanaharaBakatxnenage
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haraBakitx sAmipayx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{niHva}{9}{12}{1885}
\begin{shl}
guruBakitx sAloVkayx haraBakitx sAmipayx\\
caraBakitx iduve sArUpayx\\
varanu parxsAda sAyujayxvAdudaka vilamavidavayAniH
\end{shl}
\mng{athaR: noVDi guruBakitx sAloVkayx (padayx 9) - saMgameVsha savadatitxmaTha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haraBukatxsheVSa}
\src{saM}
\mng{guru-liMga-jaMgamagaLa parxsAda. shivaneV guru-liMga-jaMgamagaLa rUpadalilx Bukitx-mukitxgaLanunx anugarxhisuva kAraNadiMda guru-liMga-jaMgamagaLu shivana savxrUpaveV sari. iMtaha pUjayx vasutxgaLige samapiRtavAda parxsAda. shArxdadhxkAladalilx pitaqgaLige shivaparxsAdavananxpiRsuvudariMda avaru taqpitx hoMdutAtxre.}
\begin{shl}
yaH shArxdadhxkAleV haraBukatxsheVSaM dadAti kAleV pitaqdeVvatAnAmf |\\
teVneYva piMDeYshacx tileYviRmisherxYH AkalapxkoVTAyx pitaraH sutaqpAtxH ||
\end{shl}
\pauthor{(kUmaRpurANa. ulelxVKa-a. viV. sA. saM., 13. 46)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harasharaNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxV.sathxla - pa-33}{34}{1974}
\begin{shl}
harasharaNa baMdu husiya visatxravanu....
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{sA.ga.sAM}{4neya saMdhi}{30}{1976}
\begin{shl}
guruva niMdisi mAte pitara dhikakxrisiye\\
baMda satiyanaLalisida\\
parasitxrXVya koMDoyadx ne\char'273\char'371\char'311dorxVhi
avaneMdu\\
harasharaNaniga\char'273\char'304pidanu.\\
harasharaNa = shivanaBakatx
\end{shl}
\gl{}
\info{diVpakatA}{9-80}{75}{}
\begin{shl}
dhAruNiyoLage jiVvipaDeV\\
harasharaNaru keVLi girige naMbiyanoyudx\\
harasharaNara kathe baredoVdivarige\\
sithxrakAlaBoVga saMpadavu ||\,76\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harasamaya}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{1961}
\begin{shl}
harasamayamaM hokakxketeVja
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harasArxva}
\src{va}
\mng{haranige samAnavAda guruvu koTaTx diVkeSxyiMdAgi huTiTxda Bakatx; gurukarasaMjAta.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hariNAMka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{15neV saMdhi-15}{139}{1891}
\begin{shl}
taraNiyoVLikxraNasaraNiyoLu suPalavu hariNAMkaniMda kwmudiyu|\\
Baradi puTuTxvoVlu sidadhxna deseyiMda yirade puTuTxvavu liMgagaLu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harihara}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ga.Na.sa.nA}{AshAvxsa padayx 180}{27}{1955}
\begin{shl}
BuvanapatimoVM samAviSATxsatxrXmadhayxdoLu vividha paMcAkaSxriV\\
yanukarxmadoLudadhxrisutave gurumuKaparxdaM hariharavidu\\
cakarxmatishuBarxveY maheVshaM kuvarageR shiSayxgeR sujAcnxni\\
BakatxgeR shivayoVgigaLogxrevudanayxgeR peVLade
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{ga.sa.nA.}{parxmatha gaNaru}{41}{1955.}
\mng{harihara eMdare kelavu nidiRSaTxparxkArada pUjegaLigAgi
  maMtArxkaSxra sahitavAgi bareyuva yaMtarx racanegaLalilx oMdu parxkAra
matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx.

BuvanapatimoVM samAviSATxsatxrXmadhayxdoLu vividha
paMcAkaSxriyanukarxmadoLudadhxrisutave gurumuKaparxdaM hariharamidaM
cakarxmati shuBarxveY maheVshaM kuvarageR shiSayxgeR sujAcnxni
BakatxgeR shivayoVgigaLogxrevudanayxgeR peVLade.}
\gl{nA}
\mng{kelavu nidiRSaTxparxkArada pUjegaLigAgi maMtArxkaSxrasahitavAgi bareyuva yaMtarxracanegaLalilx oMdu parxkAra matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx:}
\expl{BuvanapatimoVM samAviSATxsatxrX madhayxdoLu vividhapaMcAkaSxriyanukarxmadoLudadhxrisutave gurumuKaparxdaM hariharamidaM cakarxmatishuBarxveY maheVshaM kuvarageR shiSayxgeR sujAcnxniBakatxgeR shivayoVgigaLogxrevudanayxgeR peVLade (viVsheYpu. 5-72-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{havayx-kavayx}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
kiSxVNeVSavxdhayxra havayx-kavayx niyayeVSaTxBayxriRteVnAmareYH | 35 : 14
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{manuSayxnige keYgaLaSeTxV muKayxvAda sAdhanagaLeMdu BAvisalAgiruva neYtikate, arivu, apaRNAmanoVBAva, nimaRlavAda manasusx, iMdirxyanigarxha matutx liMgAMgasAmarasayx eMba Aru BAvanegaLu: idaralilx sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva eMba SaDivxdha hasatxgaLive. ivu karxmavAgi viSaya suKagaLanunx dUramADi vishavxperxVmavanunxMTumADuvudu. manasisxna caMcalateyanunx niVgisi arivanunxMTumADuvudu, ahaMkAravanunx hoVgalADisi apaRNAmanoVBAvavanunxMTumADuvudu, aMtaHkaraNavanunx shudidhxgoLisuvudu, iMdirxyagaLa duSaTxkAmanegaLanunx nAshamADuvudu matutx liMgAMgagaLa naDuve BinanxBAvaveMbudanunx nivArisi sAmarasayxvanunxMTumADuvudu eMba Aru parxkAragaLiMda manuSayxna ELigege sahAya mADuvudu:}
\expl{I aMgaMgaLige hasatxMgaLAvaveMdaDe BakatxMge sucitatxve hasatx, maheVshavxraMge subudidhxye hasatx, parxsAdige nirahaMkArave hasatx, pArxNaliMgige sumanave hasatx, sharaNaMge sujAcnxnave hasatx, aikayxMge sadABxvave hasatx (cenanxba. samava. 3-530-1470); dhareyA navayx jala vahinx vAyuvAkAshAtamxriV nijaSaDaMgadoLu puTiTxdaR citatxbudidhxgaLu nirahaMkAravu sumana sujAcnxna niBARvaveMdeMba sadivxmalahasatxgaLiMda ...saMbaMdhisutetx (viVsheYpu. 7-110-77).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxgaLu (suhasatxgaLu)}
\src{va}
\mng{AdhAyxtimxka sAdhaneya parxthama haMtadalilx sAdhakanu AhAravanunx liMgakekx tananx keYyiMda neYveVdayx (apaRNe) mADutAtxne. Adare jagatutx, jiVva matutx parashiva ivara bagegina tananx jAcnxna hecAcxdaMtelAlx keVvala tinunxva AhAra padAthaRgaLananxSeTxV alalx, itara `AhAra'gaLanUnx avanu apiRsalu pArxraMBisutAtxne. rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaRna matutx shabadx ivu karxmavAgi kaNuNx, nAlage, mUgu, camaR matutx kivigaLa AhAragaLu (viSayagaLu). Adare tinunxva AhAravanunx keYyiMda apiRsuvaMte uLida AhAragaLanunx (aiMdirxka viSayagaLanunx) keYyiMda apiRsalu baruvudilalx. Alalxde, tinunxva AhAravanunx avanu oMdu nidiRSaTx samayadalilx matutx oMdu nidiRSaTx sathxLadalilx apiRsutAtxne. Adare iMdirxyaviSayagaLige I kAladeVshagaLa mitiyilalx. Bakatxnu avugaLanunx avu elilxveyo alilxMdale, aMtaHkaraNadalelxV apiRsutAtxne. hiVge avana aMtaHkaraNa catuSaTxyavu sAMkeVtikavAgi athavA AlaMkArikahasatxvenisikoLuLxtatxve. Aru liMgagaLige Aru haMtada sAdhakanu yAvAva `AhAra'vanunx yAvAva suhasatxdiMda apiRsutAtxne eMbudakekx vivara hiVgide:}\\
\imng{1. sAdhakanu BakatxsathxladalilxruvAga tananx paMcaBUtagaLalolxMdAda paqthivxVtatavxdalilxruva sugaMdhavanunx sadaBxkitx (sharxdAdhxBakitx)yiMda sucitatx hasatxdiMda AcAra\-liMgakekx apiRsutAtxne. sucitatxvu sAdhAraNa citatxda AdhAyxtimxkavAgi sudhArita rUpa. sAdhAraNa janara citatxvu tamamx hiMdina janamxda vAsanegaLiMda matutx anAdiyAgi baMda mareviniMdAgi Enelalx vasutxgaLige Ase paDutitxdadxre, sAdha\-kana sucitatxvu tananx elalx AsegaLanUnx parashivanigeV apiRsutatxde.}\\
\imng{2. maheVshasathxladalilxruva sAdhakanu jalatatavxdalilxruva surasavanunx neYSiThxkA\-BakitxyiMda subudidhx eMba hasatxdiMda guruliMgakekx apiRsutAtxne. subudidhxyu sAdhAraNa budidhxya AdhAyxtimxka rUpa. sAdhAraNa janara budidhx kelavu vasutxgaLanunx oLeLxyaveMdU, kelavanunx keTaTxveMdU nidhaRrisidare, subudidhxyu A BeVdavanenxV shivanigapiRsi suKaduHKa, hogaLike-tegaLikegaLanunx samAna budidhxyiMda noVDutatxde.}\\
\imng{3. parxsAdiyu aginxtatavxdalilxruva surUpanunx avadhAnaBakitxyiMda nirahaMkArahasatxdiMda shivaliMgakekx apiRsutAtxne. nijavAda parxsAdiyu tananx anuBavakekx baMda vasutxgaLanunx oLeLxyavu keTaTxvu eMba BeVdaBAvadiMda noVDade, yAvudanUnx devxVSisade hAgU tirasakxrisade, yAvudanUnx iSaTxpaDade, elalxvanUnx apiRsi parxsAdavanAnxgi mADikoMDidAdxne.}\\ 
\imng{4. pArxNaliMgiyu vAyutatavxdalilxruva susapxshaRnavanunx anuBAva Bakitx\-yiMda sumanahasatxdiMda jaMgamaliMgakekx apiRsutAtxne. elalxvanUnx shivaneV nidhaRrisutAtxneMdU, idaralilx garxhagatigaLa pAtarxveVnU ilalxveMdU avanu naMbiruvudariMda avanu joyxVtiSayxshAsatxrXvanunx naMbuvudilalx; anayxdhamaR, anayxyoVgagaLanunx avanu naMbuvudilalx.}\\
\imng{5. sharaNasathxladalilxruva sAdhakanu AkAshatatavxdalilxruva sushabadxvanunx AnaMda\-BakitxyiMda sujAcnxnahasatxdiMda parxsAdaliMgakekx apiRsutAtxne. avanu jagatetxlalx shivamayaveMdu parigaNisuvudariMda, tAnu keVLuva shabadxvelalxvU sushabadxveMdeV tiLiyutAtxne. EkeMdare, shivApiRtavAda elalx shabadxgaLU sushabadxvAgeV parivatiRtavAgabeVku. alalxde avanu AdaSuTx shivana bagegina japa, Bajane, vacana, kathegaLanunx mAtarx keVLaliciCxsutAtxne.}\\
\imng{6. aikayxnu Atamxdalilxruva elalx iMdirxyagaLa pariNAmavanunx (taqpitxyanunx) samarasaBakitxyiMda sadABxvahasatxdiMda mahAliMgakekx apiRsutAtxne. sujAcnxnahasatxvu iMdirxyaviSayagaLanunx iSaTxliMgada seVvakaranAnxgiyU, paMcavAyugaLanunx pArxNaliMgada seVvakaranAnxgiyU, avasAthxtarxyagaLanunx BAva\-liMgada seVvakaranAnxgiyU mADutatxde.}\\
\imng{kelavu veVLe, vacanakAraru `hasatx' eMba padada `suhasatx' eMba padavanunx baLasutAtxre.}\\
\imng{kelavu vacanakAraru I sUkaSxmX athavA AdhAyxtimxka hasatxgaLu oMbatetxMdu heVLi, uLida mUru hasatxgaLa kAyaRgaLanunx I riVti vivarisidAdxre.}\\
\imng{7. ninARma hasatx: aSATxvaraNa matutx paMcAcAragaLanunx tapapxde AcarisuvaMte parxcoVdisuva hasatx. tanagAgi EnanUnx mADade (tananx hesaranenxV maretu) elalxvanUnx shivanigeV mADabeVkeMba hasatx.}\\
\imng{8. niSakxLaMka hasatx: viVrasheYva dhamaRda elalx AcAragaLanUnx tapapxdaMte AcarisuvaMte parxcoVdisuva hasatx.}\\
\imng{9. nirALa hasatx: sAdhakanu tananxnenx saMpUNaRvAgi parashivanige apiRsuva hasatx.}\\
\imng{I oMbatutx hasatxgaLalilx modalina Arara vicAravu SaTfsathxla sidAdhxMtakakxnuguNavAgidudx athaRpUNaRvAgide. uLida mUru hasatxgaLa vicAravu athaRvAgadaMtidudx, anAvashayxkavenisutatxde.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxni}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{11neV saMdhi-80}{106}{1891}
\begin{shl}
toDe toVLu daMtapaMkitxgaLa shoVBetaha maDikaTikaMNu kiridina\\
naDu mole PaNe kadapadharadapiM dina paDeyedegitu hasitxniyaka|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxpAvaDa, hasatxpAvuDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgakekx aBiSeVka mADida naMtara, liMgavanunx orasuvudakAkxgi parxteyxVkavAgi tegedirisuva shuBarxvasatxrX:}
\expl{karada pusatxka nArivALa toVLoVLu kaTiTxduru BasitadAdhAra hasatxpAvaDa nuDida haramaMtarxyeDabalaMgaLa noVDa shaMkisaM (gurucA. 3-58).}
\mng{hasatxpAvuDa:}
\expl{(rUDhi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxpAvuDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{`hasatxpAvaDa'}
\expl{noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxpiVTha}
\src{saM}
\mng{iSaTxliMgavanunx pUjisalu sAthxpisuva eDa aMgeYBAga.}
\begin{shl}
yoV hasatxpiVTheV nijamiSaTxliMgaM vinayxsayx talilxVna manaH parxcAraH |\\
bAhayxkirxyAsaMkulanisapxqqhAtAmx saMpUjayatayxMga sa viVrasheYvaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sakx. pu., (shaMkarasaMhite). ulelxVKa-viV. A. caM., 4. 8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxmajajxna}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM. 7}{798}{322}{2004}
\begin{shl}
alalxma\\
parx. acaRne.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxmasatxka saMyoVga}
\src{va}
\mng{saMsAradalilx huruLilalxveMdu tiLidavanu, AdhAyxtimxka mAgaRdashaRnakAkxgi guruvina baLi baMdAga, guruvu karuNeyiMda avanige aMgadiVkeSx koDutAtxne. liMgadiVkeSxyeMdareVnu? parxtiyobabxnalilxyU citutx aMtasathxvAgirutatxde. ideV paramAtamxna aMsha. sAmAnayx janaru idu taleyalilx, athavA netitxyalilxrutatxde eMdu naMbutAtxre. guruvAdavanu tananx keYyanunx shiSayxna tale athavA netitxya meVliTuTx, alilx aMtasathxvAgiruva shivAMshika citatxnunx tananx keYge vagARyisikoMDu, A meVle adanunx iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisutAtxne. I parxtikirxyege hasatxmasatxka saMyoVgaveMdu hesaru.}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{bapuka}{sA. 22}{15}{1976}
\begin{shl}
... karasathxladalilx liMgava koTuTx, hasatxmasatxkava saMyoVgava mADalu...
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxmasatxkasaMyoVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkASxkAladalilx guruvu tananx dakiSxNada hasatxvanunx shiSayxna masatxkada meVle irisuvudara mUlaka mADuva oMdu saMsAkxra; diVkeSxyanunx anugarxhisuvAga guruvu tananx balageYyanunx shiSayxna taleya meVliTuTx, alilxruva citakxLeyanunx seLedu veVdhA, maMtarx, kirxyAdiVkeSxgaLanunx niVDi Atana kiviyalilx paMcAkaSxriVmaMtarxvanunx upadeVshisutAtxne. I mUlaka shiSayxnalilx aMtagaRtavAgidadx parashivatatatxvXvanunx parxkaTagoLisuvanu:}
\expl{gurukAruNayxvAgi hasatxmasatxkasaMyoVgavAda baLika guruliMgajaMgamave gatiyAgi idedx (basava. samava. 1-212-827); shirxVgurunAthanu ...A shivakaLAtamxMge pUvaRda jaDasheYvamAgaRva biDisi nijaviVrasheYvadiVkeSxyane itutx hasatxmasatxsaMyoVgava mADi aMtaraMgadalilxruva pArxNaliMgava bahiSakxrisi karasathxlakekx taMdukoTaTxnu (cenanxba. samava. 3-302-950).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasAtx}
\src{saM}
\mng{paramAtamxnige BAvavasutxgaLanunx samapiRsalu sAdhanagaLAda BAvarUpada hasatxgaLu. parxtiyoMdu sathxlakUkx oMdoMdu hasatxdaMte oTuTx Aru hasatxgaLive. citatxhasatx, budidhxhasatx, ahaMkArahasatx, manoVhasatx, jAcnxnahasatx, BAvahasatx-iveV Aru sathxlagaLu.}
\begin{shl}
EvamaMgaM ca liMgaM ca BakitxM shakitxM tathA sathxlamf |\\
muKaM hasatxM parxsAdaM ca jAcnxtAvx veY samayxgacaRyeVtf |\\
EvamapaRNasadABxvaM savaRdeYva samaBayxseVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 66)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasotxVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{dashavidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxge anusAravAgi) keYyalilxruva pAdoVdakavanunx salilxsuvudu:}
\expl{kirxyApAdoVdaka mADabeVkAdaDe ...hasatxdiMda muTiTx mADidaMtahade hasotxVdakavenisuvudu (cenanxba. samava. 3-599-1631); apiRtamuKadalilx hasatxva parxkASxlisi KaMDitava mADidalilxge hasotxVdakavenisuvadayayx (sidadhxrA. samava. 4-16-51); enanx pariNAmave hasotxVdakavayAyx nimage (aKaMDeV. 241-87); hasatxdoLagina tiVthaRvanunx salilxsidudx hasotxVdakavu (shivAkoV. 104-141).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqcuCxshUrxSA}
\src{saM}
\mng{manasisxnalilx satatavAgi guruvina savxrUpada ciMtane hAgU guruseVveya upAyada ciMtane.}
\begin{shl}
manasayxnArataM samayxgf guroVrAkAraciMtanamf |\\
shushUrxSoVpAyaciMtA ca haqcuCxshUrxSeVtuyxdAhaqtA ||
\end{shl}
\pauthor{(kirxyAsAra., ulelxVKa-viV. mA. saM., 7. 2)}
\SEE{shushUrxSA}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqtfkuMBaM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
liMgAsharxya gaBaRgaqhapArxsAda madhayxsithxta haqdaya kuMBanAma\\
kalashaH haqtukxMBamiti kathayxteV | ceYtanAyxthaR pArxsAdasayx haqdaya\\
parxdeVsha kuMBasAthxpanaM | atarx liMgaM sUkaSxmXshariVraM pArxsAdaM sUmxla\\
shariVraBavati |\\
haqtukxMBasAthxpanaM porxVkatxM dhAmaceYtanayxsidadhxyeV - vacana\\
haqtukxMBasayx parxtiSAThx ca kathayxteV ca yathA gameV |\\
sUkaSxmXsayx liMgadeVhasayx pArxsAdaM sUthxladeVhakamf ||\\
AtamxnaH sUkaSxmXdeVhasayx bAhayxdeVshoV yathA samxqqtaH |\\
tadavxdatArxpi ceYtanayxsaMyoVgeV vidhiriVritaH ||
\end{shl}
\pauthor{sidAdhxMtasheVKara}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqtfsaroVjaM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
shariVra madhayxsithxta kaMda sAthxneV haqdaya kamalaH\\
vikasitaHBavati, tadeVva haqtasxroVjaM |\\
kaMdasAthxnaM manuSAyxNAM deVhamadhayxM navAMgulavatf |\\
caturaMgulamuteyxVdhamAyAmashavx tathAvidhaH ||\\
aMDAkaqti vadAkAraM BUSitaM tatf savxgAdiBiH |\\
tatakxMdAdutithxtaM jecnxVyaM haqtfsaroVjaM saNiRkamf ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqtakxNiRkA}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{ma.si.kA}{1 padayx 14}{5}{}
\begin{shl}
kanARTa BASAparxdiVpikeyanusuveRnA\\
vaNaRvara parxti samAsaM kababxrasavu saM\\
pUNaRvAgire viracisuve keVLavx koVvidaru kaNaRdoLu savidAgaLu|\\
vaNaRkaM vasutxkavideMdenalu nimamx haq\\
takxNiRkA madhayxdoLu nelasi saMpadavanaBi\\
vaNiRsuve paramAmaqtava sharaNa gaLfsavidu niNeRYsi dhanayxrahudu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqdayakamalakaNiRkAvAsa}
\src{va}
\mng{jiVvAtamxna vAsasAthxnavAda haqdayakamala.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqdayamaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{hArxM eMba maMtarx; Aru bageya nAyxsAkaSxramaMtarxgaLalilx oMdu:}
\expl{SaDaMgamaMtarxgaLe {beV\char'273\char'304\char'311} {beV\char'273\char'304\char'311yoMdoMda\char'273\char'304\char'311\char'261LA\char'273\char'304\char'301\char'273\char'304} te\char'273nuMTAvAvene peVLevxM hArxM eMbudu haqdayamaMtarxM ..harxH eMbudasatxrXmaMtarxM (shUnayxmaM. samava. 11-621-1353); shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde. OM hArxM haqdayAyanamaH-idu haqdayamaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hArxM}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deYvoVpAsaneya nidiRSaTxmaMtarxdalilxruva oMdu biVjAkaSxra:}
\expl{hArxmeMbude biVja haraneMbude kiVlakavadoVMkArake (keYvasha. 22-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hAvayxge}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{15neV saMdhi-10}{139}{1891}
\begin{shl}
AneyiMdiLidu reVvaNasidedhxVshanu seVneya hiMde nilisuta\\
jAcnxnamayanu hAvugeya meTaTxde tAnaDadanu kAlanaDeya|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hAvuge}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{13 saM. 53 pa}{153}{}
\begin{shl}
gurupaMDiteVshavxraM\\
baralavara hAvugeya....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hiMsAnirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivaBakatxnAdavanige hiMsAmAgaRvu ucitavalalxveMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{hiMsAnirasanasathxla ...husiyaM biTuTx shivaBakatxnAdeneMbavaMge hiMseyu holalxveMbudana\char'273\char'236du A hiMse yoVgayxvalalxveMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 170-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hitaguru}
\src{saM}
\mng{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba Aru vidha gurugaLalilx obabx. moVkaSxkekx sAdhanavAda AtamxjAcnxnavanunx niVDuva guru.}
\begin{shl}
yanomxVkaSxsuKadaM jAcnxnaM dadAti ca dayAparaH |\\
guruM hitAKayxM taM pArxhuH sAtivxkaM nirapeVkaSxNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. dha. shi., 2. 23, pu. 137)}
\SEE{SaDivxdhaguru}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{himagiritanayaLa valalxBa}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{79}{20}{}
\begin{shl}
kalalxliTaTxvage$^1$ mecicxde\\
bilalxli hoyidavage$^2$ volide himagiritanayagaLa|\\
valaBa nimage samAnava\\
nelilxyu kANeM parxsananxshaMkaraliMgA ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hiraNayxliMga}
\src{saM}
\mng{hatutx vidha liMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMga.}
\begin{shl}
tapatxkAMcanasaMkAshaM kaMdasAthxnasamAshirxtamf |\\
yoVgiBishacx sada dheyxVyaM pArxNaliMgaM vidubuRdhAH ||\\
iti sidAdhxMta sArAvaliVvacaneVna tasayx kAMcanamayatavxnishacxyAtf |
\end{shl}
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 74)}
\begin{shl}
OM hiraNAyxya namaH OM hiraNayxliMgAya namaH |
\end{shl}
\pauthor{(ma. nA. u., 3. 2)}
\SEE{dashavidhaliMga}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hiriya maTha}
\src{kA}
\gl{}
\info{sheV.BoV.sAM.}{1-26}{3}{1978}
\begin{shl}
haridubaMdanu BoVgaNaNxna pitanAga\\
hariyamaThada oLagihara\\
neraviya bArxhamxrigelalx karava mugiyutatx \\
maruLugoMDanu maganeMda ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hirxVMkAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{oMdu deYvoVpAdaneya nidiRSaTxmaMtarxdalilxruva oMdu biVjAkaSxra:}
\expl{hodidx hodadxdipupxdalilx hirxVMkAravu shudadhxparxNava sidadhxvAgi aMtu anavxyavanu {miV\char'273\char'236} (hirimaM. 686-12); hanonxMdu nU\char'273\char'304daLada patarxdalilx parxNavacitarxvopupxtitxpapx hirxVMkAra siMhAsanada meVle sidadhxparxsAdaveMba {eLave\char'273\char'304\char'311} taLirAyitatxyayx (GanaliM. samava. 11-327-713).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hugigx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.kicnx.saM.}{pada-22}{131}{1946}
\begin{shl}
hugigxya hoyisAyxnu vijayanagarakelalx kUkUkU\\
negigxlasavari manegaLa mADAyxru kUkUkU
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{huTuTxgeDuvudu}
\src{va}
\mng{matetx huTaTxdiruvudu. AdhAyxtamxdalilx parxgati sAdhisi, niSAkxma kamaR mADidavanigaSeTxV huTuTxgeVDu sAdhayx (4:740).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hutAshana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Basamx, BUti, rakeSx, kASxra, tirxpuMDarx, AgenxVya matutx hutAshana eMba ELu bageya tirxpuMDarxvidhigaLalilx oMdu; aginxge gArxsavAgi pavitarxgoMDa Basamx:}
\expl{Basamx BUti tirxpuMDarx rakASx kASxravAgenxVyavu A hutAshanaveVLu nAma tirxpuMDarxkaM ...A pavitarxviBUtiyaginxgaM gArxsanake Opudapupxda\char'273\char'236M hutAshanavu (viVsheYpu. 7-102-22, 23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hulimuKa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{1neya saMdhi-43}{4}{1891}
\begin{shl}
aruhina bAgilAvxDadahudiyoLu| meshivajAcnxnada balu gadavu|\\
iruva viveVkada hulimuKavopapxlu| peredatiyanapuravesagu ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{husinirasanasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivaBakatxnu suLALxDa- bAradeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{husinirasanasathxla ...shivaBakatxnAdeneMbavaMge husiya vAkukx citatxmaM keDisuvudeMbudana\char'273\char'236du husiyaM biDabeVkeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 167-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{heredupapx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-3}{29}{1946}
\begin{shl}
sureya pAnavakoMba niVcaru\\
aremAtADi tArenuta hoDeyalu\\
norehAlu heredupapx niVDuva karava mugiyuvaru||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{heVgatana}
\src{va}
\mng{mUkatana. Bakitxyu parAkASeThx muTiTx anuBAvadalilx konegoMDAga, adu yArigU niveVdisalAgadaMtAgutatxde. Aga adanunx anuBavisidavanu `mUka'nAgutAtxne (1:295).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{heVmakUTa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{5-9}{44}{1953}
\begin{shl}
rAmaNiVyakavogi baLiyoLe/ heVmakUTamadopepx...\\
soVmadhara pUjeyoLu Bakatx|sotxVmavesediralu ||\,9\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{heVmaguMDa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-6}{29}{1946}
\begin{shl}
kumamxTapuradoLage| heVmaguMDavakitutx\\
BUmelalx hasageDuva kAlamuMdihudu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hodadxda parxpaMcika}
\src{va}
\mng{badalAgada parxpaMca. parxpaMcavu parxti kaSxNavU badalAgutitxdadxrU, adanunx hodadxda parxpaMcaveMdu kareyalu sidadhxrAmanige oMdu sapxSaTx kAraNavide: avanu A padavanunx iMdirxyagoVcara parxpaMcakekx anavxyisade, adaroLage aMtasathxvAgiruva nitayxparatatavxkekx anavxyisutAtxne (4:644).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hodadxlamamxdu liMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{taq.sathxla.pa. 42}{73}{1974}
\begin{shl}
tadidxnava mADuvage hodadxlamamxduliMga.....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{horagAgu}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saMvasaM. 1}{591}{176}{2001}
\begin{shl}
vasutxliVlAloVlanAgi avatAramUtiRyAdalilx\\
tirxguNa saMBavavAyitutx.\\
paMcaBwtika balidu paMcaviMshatitatavxvAyitutx.\\
I BeVdava jagakekx toVri, tA horagAda\\
sadAshivamUtiRliMgada beDagu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hoVma}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVmAAsaM}{231/SoDakaSx}{504}{1991}
\begin{shl}
vaqthA yajocnxV vaqthA hoVmaH shivaniMdArayxsasxtu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hoVmakamaR}
\src{saM}
\mng{AtamxjoyxVtiyalilx (cidaginxyalilx) aMtamuRKavAda BAvane\-yiMda elalx viSayagaLanunx samapaRNe mADuva kirxye.}
\begin{shl}
AtamxjoyxVtiSi saveRVSAM viSayANAM samapaRNamf |\\
aMtamuRKeVna BAveVna hoVmakameRVti giVyateV ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 16. 72)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hwtirxVdiVkASx}
\src{saM}
\mng{hoVtirxVdiVkeSx. yajacnx (aginxkuMDa) puraHsaravAgi shirxVguruvu shiSayxnige parxdAna mADuva diVkeSx. idu shakitxpAshadiVkeSx, pAshadiVkeSx eMdu eraDu vidha.}
\begin{shl}
shAsitxrXV ca yoV diVkASx ca hwtirxVtAyxdiraneVkadhA |\\
ijAyx kuMDavatiV hoVtirxV sA divxBeVdA kiloVditA ||\\
shakitxpAtaviBeVdeVna pAshaBeVdeVna sA BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(shi. ta. ra., 9-7. 26, 31-32)}
\begin{shl}
kuMDamaMDapAdiyukAtx hwtirxV |
\end{shl}
\pauthor{(sheY. pa., 5. pu. 136)}
\SEE{diVkASx}
\end{entry}
