\begin{entry}
\word{aMkurashiVla(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidhavAda shiVlagaLalilx oMdu. guruvina karuNeyiMda uMTAda, SaDadhavxnAyxsadiMda shoVBisutitxruva nananx shariVraveV elalxkUkx kAraNa eMba BAvaneyu moLakeyoDeyuvudeV aMkurashiVla.}}  
\medskip
\begin{shl}
aMkurAKayxM parxvakASxyXmi biVjaBUtaM samAsataH |\\[3pt]
gurukAruNayxkalita SaDadhavxnAyxsashoVBitA ||\\[3pt]
tanuH sivxVyA pArxkaqteVti BAvoV{\char'263}Mkura itiVyaRteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9:23)}
\smallskip
\newmeaning{\SEE{sadAcAra}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMkusha}
\meaning{\arthanonum{Aneyanunx hatoVTiyalilxDalu savAraru baLa\-suva kabibxNada sAdhana, 2. gurutu, 3. hiDita, \hbox{hatoVTi, aMke.}}
\ullekha{kari Gana aMkusha ...marahu Gana nimamx neneva mana kiri\-denanxbahude!... (savasaM. 1; basava. 6-5); shiva shivA... adhaR\-caMdarxreVKe, aMkushada reVKe modalAda kAkuvare\-gaLa... (savasaM. 3; cenanxba. 1599-581); pArxsadaveMbudu... parxsAdaveMbudu Bavagajakekx aMkushavAgipuRdu... (savasaM. 10; kADasi. 191-121); yoVga... nAga pAsha GaMTe anala aMkushaMga\-LAMta... (savasaM. 14; SaNumxKa. 728-327); saMkalapxveMba... AseyeMba aMkushakekx nilalxdu... (savasaM. 7; caMdima. 683-221); eMdiMtu nAlukx dikikxnoLaM aMkushameMdoDe korxVMkAramaM barevudu (parxtiSAThx. 9-22); asamAvivaNaRmenalaMkushaM (shivaciM. 1-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMga}
\meaning{\arthanonum{oDalu, deVha, diVkeSx hoMdida deVha}}
\smallskip
\begin{shl}
BakitxrUpeVNa pariNamaMti tadAyaM\\[3pt]
jiVvoV aMga padavAcoyxVBavati | (shi.da.)
\end{shl}

\smallskip
\newmeaning{\artha{deVha.}}
\begin{shl}
`aMgada meVle shivaliMgavilalxdavara ...'
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{\bf eMbalilx deVhada meVle iSaTxliMgavilalxdavara eMbathaRvide.}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{Atamx liMgAMga sAmarasayx eMba padavu parashiva matutx Atamx ivugaLa sAmarasayxkekx anavxyisutatxde.}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{liMgAMga~sAmarasayx~paDedavana~Atamx~matutx~deVha~eraDU parashivana aMga. parashivanu BakatxdeVhika deVva eMbalilx, `aikayxsathxladavaneV parashivana deVha' eMbathaRvide. Bakatxnu vividha aMgagaLa mUlaka viSayagaLanunx anuBavisu\-vaMte,\break para\-shivanu A aMgagaLa mUlaka anuBavisutAtxne -\break eMbudu I parikalapxneya athaR. yoVgAMgada athaRvU\break I parikalapxneya hatitxrakekx barutatxde. I athaRvanunx~\hbox{inUnx} savxlapx higigxsidare, sAmarasayx paDedavana deVha matutx AtamxvaSeTxV alalx, parxpaMcadalilxruvudelalx parashivana aMga eMdAgutatxde. idanenxV kelavaru `aSaTxtanu' eMba padada mUlaka saMkiSxpatx\-vAgi vivari\-sidAdxre. jiVvAtamxnige heVge paMca\-BUta\-gaLiMdAda oMdu deVha\-videyoV hAge, parashivanige paqthivx, apupx, aginx, vAyu, AkAsha, Atamx, sUyaR\break matutx caMdarx eMba eMTu tatavxgaLa deVha\-vide. Adare, namagiruvaMte avanigU keYkAlu itAyxdigaLive\break eMbudu idara athaRvalalx.}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{savxrUpa eMbalilxyU `aMga' eMba padavu `savxrUpa'\break eMbudakekx anavxyavAguvaMte baLake\-yAgide.}
\ullekha{`nimamxMgava toVri...' (savasaM. 9; 87); eMbalilxyU nimamx `nijadaMgava toVri...' (9:95).}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{tavxkukx athavA camaR eMbalilx aMga eMbudu camaRkekx anavxyisutatxde. cenanxbasavaNaNxnavaru uLida nAlukx jAcnxneVM\-dirxyagaLa hesarugaLanunx heVLi, camaRkekx `aMga' eMba padavanunx baLasidAdxre}
\ullekha{`aMgada koneyalilx liMga muMta\-lalxde saMgava mADanA sharaNanu' (savasaM. - 3; cenanxba. 307).}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{budidhx eMdu cenanxbasavaNaNxnavaru heVLuva parxkAra, aMga\-hiVnareMdare ajAcnxnigaLu athavA budidhxhiVnaru.}
\ullekha{avaru kANa\-beVku, ivaru kANabeVkeMba Barxmeya Barxmitaru aMga\-hiVnaru... (savasaM. 3; cenanxba. 337);}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{deVhada oMdu BAga; avayava:}
\ullekha{shirasUsxrudavxyaM toVLagxLavu yugaM tAnaMgaveni\-paveY (viVsheYpu. 7-100-29).}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{\bf shivAMshavuLaLx ceVtana; liMgadiVkeSxyanunx hoMdida jiVva; shudadhx jiVvAtamx:}
\ullekha{liMgaveMdoDe nAdaM A nAdada aMga\-veMdoDe cidibxMdu\-vAda jiVvaM (manoVvi. 6-31 TiVku); aMgakekx 
nilu\-kadu maMgaLamUruti saMgarahita nija\-liMgana noVDiro\break (kUDasavx. 60 anupalalxvi).}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{\bf guruseVveya parxkAragaLalilx oMdu; guruvina \hbox{pAdagaLanunx} niVriniMda toLeyuvudu:}
\ullekha{gurupAda\-parxkASxLanAdikave aMga\-venipudu (manoVvi. 2-21 TiVku); sadugxru seVveyAdoDe Apatx aMga sAthxna
sadABxvaveMdu nAlukx te\char'273nAgihudu... guru\-pAdaparxkASxlanaveV aMgavenisu\-vudu (viveVka. 17).}}


\smallskip
\newmeaning{\artha{\bf aMgasathxla:}
\ullekha{Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNa\-liMgi sharaNareYkayxreMbive aMgaM (shUnayxmaM. savasaM. 11; 571-1253).}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{\bf aMgagaLu:}
\ullekha{ivu savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaM\-tarxtA, alupAtx\-shakitx, anaMtashakitx eMdu Aru ive (shivAkoV.  53-55).}}
\smallskip

\smallskip
\newmeaning{\artha{\bf parabarxhamxnatatx calisuva jiVva:}
\ullekha{\hbox{amiti\-padameV} barxhamxsaMjecnxgama\-nAthaRmeV gamitipadamuBaya\-saMyoVgame\-yaMgaM (shivaciM. 38-185).}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{aMga(na)}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivajAcnxniyAda jiVva.~`tatatxvXmasi' eMba\break mahA\-vAkayxdalilxna `tavxM' padakekx viSayanAdavanu. janana-maraNagaLilalxda, shAshavxtavAda mahAliMgadalilx hecucx Bakitx\-yiMdiruvudu.}
\ullekha{jAcnxnamaMgamiti, pArxhujecnxVRyaM liMgaM sanAtanamf (sa.shi., 12:42);}
\ullekha{jAcnxnaM shivajAcnxnavAnf jiVvaH aMgaM aMgamiti pArxhuritayxthaRH | (si.shi. tatatxvX, parx., 12:42);}
\ullekha{anAdayxMtamajaM liMgaM tatapxraM paramaM parxti | yadf gacaCxti mahABakAtxyX tadaMgamiti nishicxtamf || (a.sU. 4:2 );}
\ullekha{liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf | (a.sU., 5:27)}
\SEE{jiVva, piMDa}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shakitx~:}
\ullekha{shivasutx barxhamx ceYvoVkatxH shakitxreVvAMgamucayxteV | shiva\-shakitxsamAyoVgoV jagatasxqqSaTxyXthaRkAraNamf || (shi.ta.ra., BA - 1, 1:4:49)}}
\end{entry}\relax

\begin{entry}
\word{aMgapaMcaka}
\meaning{\artha{aMgana aidu avasethx (sathxla)gaLu. Bakatxsathxla\-dalilxruva aMgadalilx uLida aidu sathxlagaLu aDagirutatxve; adeV riVti maheVshavxranalilx uLida aidu sathxlagaLu aDagirutatxve; itAyxdi. idara athaRviSeTx:}}
\newmeaning{\artha{parxtiyoMdu sathxladalilxruva sAdhakanU uLida sathxlagaLalilxruva sAdhakanaMte vatiRsabeVku. oMdu veVLe unanxta sathxlagaLalilxdadxre, AgalU saha hiMdina sathxlagaLanunx biDadeV Acarisa\-beVku.}}
\newmeaning{\artha{inonxMdu athaRda parxkAra, parxtiyoMdu sathxladalilxyU uLida sathxlagaLu sAdhaka\-nalilx avayxkatxvAgirutatxve.}
\ullekha{jalave aMga\-vAda mAheVshavxranalilx parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayx Bakatxnapapx aMgapaMcakavu gaBiVR\-kaqtavAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 301-143)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgakirxye}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxda pari\-NAma\-vAgi aMganalilx tAnu parxteyxVka eMba BAvanivAraNe\-yAguvudalalxde, shivaneV tananx mUlaka ciMtisutAtxne, kelasa mADutAtxne, anuBavisutAtxne, eMdu tiLiyutAtxne.}
\ullekha{aMgakirxyeyanarivalilx... (savasaM. 5; moVLima. 1134-336); iSaTxliMgakekx... aMgakirxyegaLe\-lalxvU liMgakirxyegaLAda kAraNa... (savasaM. 8; marushaM. 1094-371).}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMgakuhara}
\meaning{\arthanonum{\bf deVhaveMbudu gavi eMdathaR.}}
\medskip
\begin{shl}
aMgavikAravelalxva biTuTx| tirxvidha | liMgadoLage mananeTuTx\\[3pt]
aMgaja{ha}ranolisida sharaNa janada daMgALige nAneraguvenu||\\[6pt]
\pauthor{\em(shiV. sA. 1-12)}
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaguNa}
\meaning{\arthanonum{shariVrakekx saMbaMdhisidaMte iruva lwkikavAda guNa:}
\ullekha{aratudayAyx aMgaguMa... (savasaM. 1; basava. 1008-271); parxthamadalilx... aMgaguNavaLiyitAtxgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1362-482); liMgAMga... aMgaguNaM\-gaLa biTuTx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1244-357); AcAra\-liMgAnu\-BAvadiMda... aMgaguNaMgaLelalxva... (savasaM. 11; toMVTada. 225-109); hasivu... aMgaguNavaLidu... (savasaM. 6; uriliM. 1623-618).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgacatuSaTxya}
\meaning{\arthanonum{nAlukx bageya aMgagaLu.}
\ullekha{kAyajiVvada... aMgacatuSaTxyaMgaLa... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312); aMga, parxtayxMga, sAgAMga, upAMga-iMtivu aMgacatuSaTxya\-gaLu;
  idakekx vivara aMga, \hbox{sirasusx} Urudhavxya, Bujadavxya\break iMtivu aMga;
  parxtayxMga-vadana nAsika, kaNaR, adhara, kaMgaLu aMguli\-gaLu ivu
  parxtAyxMga; sAgAMga-\-citatx, budidhx, ahaMkAra, mana iMtivu sAgAMga;
  upAMga-vasatxrX, ABaraNa, anuloVpAdi CAye iMtivu upAMga-iMtidu aMga
  catuSaTxyaMgaLa vivara. (karaNa; 671-26)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgajiVvi}
\meaning{\arthanonum{deVha matutx iMdirxyagaLa bayakegaLanunx pUreYsi\-koLaLxloVsuga jiVvisuvavanu.}
\ullekha{aMgajiVvigaLelAlx... mana\-baMda pariyalilx nuDiviri... (savasaM. 2; alalxma. 356-103); kaMgaLige... aMgajiVvigaLa kUDi... (savasaM. 3; cenanxba.);\break KeVcarada... liMgAMgiyalalxde aMgajiVvigaLu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1059-542).}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMgatatatxvX}
\meaning{\artha{jiVva, shivana ceYtanayx.}
\ullekha{parxthamadalilx... aMgatatavx ipapxtetxYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1365-403).}}
\smallskip
\begin{shl}
nUyxniVBUta savxparxkAshatAyAM tatheYva parxviSaTxshivaceYtanayxmeVva aMgatatatxvXM Bavati | 
\end{shl}
\pauthor{(shi.maM. pu. 38)}

\newmeaning{\artha{parashivana saqSiTxyalilx eraDaneya haMta. aMgavU, avanige (Atamxnige) beVkAda 24 tatavxgaLU I aMgatatavxdalilx seVride. avu: aidu BUtagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu jAcnxneVM\-dirxya\-gaLu, aidu vAyugaLu hAgU manasusx, budidhx,\break citatx, ahaMkAra.}
\ullekha{...aMtaraMgadalilx aMgatatatxvX, liMgatatatxvX, shiva\-tatatxvX, paratatatxvX modalAda
samasatx tatatxvXMgaLanoLakoMDu,
hadi\-nAru sathxlaMgaLa gaBiVRkarisikoMDu,... (savasaM. 2; alalxma. 365-403); liMgada budidhx, liMgada citatx, liMgada ahaMkAra.
aMgatatatxvX\-velalx liMgatatatxvX, aMga\-kirxVyelalx liMgakirxV.
idu kAraNa, soVhaMkirxV soVhaMBAva
shirxVguru mADida kirxV upamAtiVta. (savasaM. - 6; uripe. 362-475)}}

\newmeaning{\artha{manuSayxnu tananxnunx tAnu aritukoLaLxlu sahAyakavAgi\-ruva, mUlaBUtavAda ipapxtetxYdu tatavxgaLu:}
\ullekha{``shorxVtArxdi jAcnxneVMdirxyaMgaLeYdu vAgAdi kameRVMdirxyaMgaLeYdu shabAdxdi viSayaMgaLeYdu pArxNAdi vAyu\-gaLeYdu mana budidhx citatx\break ahaMkAra jiVvaMgaLeYdu aMtu aMgatatatxvXMgaLi\-papxtetxYdu"\break (liMgavi. 341-73).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgatarxya}
\meaning{\arthanonum{aMga eMdare keVvala `Atamx' eMdaSeTxV athaRvalalx. I padavu Atamx matutx adu AkarxmisikoMDiruva \hbox{deVha} era\-DakUkx anavxyavAgutatxde. I athaRdalilx ``aMgatarxya''vu tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga\-gaLa deVhAtamx\break saMpuTagaLige anavxyisutatxde.}}

\smallskip
\newmeaning{\artha{deVha, pArxNa matutx Atamx eMba mUru BAgagaLu:}
\ullekha{aMgada... aMgatarxyavuLaLxvu... (savasaM. 3; cenanxba. 849-253); ayAyx... Bakatxna aMgatarxyaMgaLu... (savasaM. 8; maDivA. 470-179); jAcnxnaveV... aMgatarxya, manatarxya... (savasaM. 6; uriliM. 1392-475); kuSxtutx... aMgatarxyadalilx liMgatarxyasaMbaMdhavAgi... (savasaM. 6; amugi. 327-109); jAtipUvARsharxyava... aMgatarxyagaLalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 493-244).}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLu:}
\ullekha{`mahAGanaliMgave aMgatarxyadalilx iSaTx pArxNa taqpitxyenisitutx' (shiva. 89); sUthxlasUkaSxmXkAraNAMgatarxyadalilx sUthxlasUkaSxmX kAraNaliMgavAgi niMdeyayayx (shUnayxtuM. savasaM. 11; 576-1219).}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMgada cidaginx}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx manasisxde manasisxnalilx BAvavide.\break BAvadAce citf ide. cidAnaMda savxrUpavAda\
  ceYtanayx\break shakitx citfdalilxruvudariMda alilx divayx teVjasusx
  (aginx) ide. citf eMba aginxyalilx shAriVrika AcaraNegaLanunx hAki\break
  manada keTaTx guNagaLanunx suTuTx hAkabeVku}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgada cidaginxyoLu aMgadAcaraNeya hAki\\
hAge dahisi dA Basamxvanu| maMgaLada rakeSx.....\pauthor{\em (ni: va 15:6)}
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgada BaMga}
\meaning{\arthanonum{aMganu (sAdhakanu) parashivaniMda Binanx\-veMdu tiLidu\-koMDirutAtxne, hAgU A naMbikeyaMte \hbox{taninxMda} Binanx\-vAda liMgavanunx pUjisutAtxne. Adare, aikayxsathxlavanunx\break muTiTxda meVle tAnu aMgadiMda BaMga (Binanx)vAgidedxV\-neMbudu aikayxsathxlavanunx muTiTxda meVle tAnu aMgadiMda BaMga (Binanx)\-vAgidedxVneMbudu keVvala Barxme eMbudu avanige ari\-vAgutatxde.}
\ullekha{aMgada BaMgava liMgamuKadiMda gelide. manada\break BaMgava aruhia muKadiMda gelide. (savasaM. 5; akakxmA. 5-3)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgada laya}
\meaning{\artha{liMgAMga sAmarasayxveMba atishaya anuBavavAda meVle aMganu tAnobabx parxteyxVka vayxkitxyeMdu tiLiyade, tAnu parashivanalilxruva oMdu arivuLaLx kaNa eMdu tiLiyutAtxne. inUnx sapxSaTxvAgi heVLabeVkeMdare - modalina tAnu ilalxveV ilalx, parashivanaSeTxV idAdxne, parashiva iciCxsi\-daMte tAnu kelasa mADuvudAgi heVLutAtxne. biVjavu \hbox{moLake} toVrida meVle heVge ilalxvAgutatxdeyoV hAgeyeV \hbox{aMganu} liMgavanunx arita meVle aMgatavxvanunx kaLedukoLuLxtAtxne.}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{aMgadAcAra}
\meaning{\arthanonum{`aMga' eMdare shudadhxvAda Atamx, parashivana nele\-yAgiralu yoVgayxvAda Atamx, eMdAdare aMtha aMgada\break AcAragaLelalx niSAThxpUvaRka dhAmiRka kirxyegaLU, sharxdAdhx\-pUvaRka neYtika kirxyegaLU AgirabeVkAgutatxde.}
\ullekha{aMgadalilx AcArava toVrida A AcAraveV liMgaveMdaruhida... (savasaM. 5; akakxmA.2-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgadudaya}
\meaning{\arthanonum{AtamxsAkASxtAkxra; aMgada savxrUpada bagegina jAcnxnoV\-daya (aMdare, aMganige tAnu shivana aMga eMba jAcnxnavuMTAguvudu).}
\ullekha{aMgadudaya liMgasuKa... (savasaM. 3; cenanxba. 860-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgadeVhi}
\meaning{\arthanonum{aMga matutx deVha sUthxlAthaRdalilx eraDU samAna Adare
  viVrasheYva pAriBASe aMgavu liMgavu samarasagoLuLxva sAdhanA
  karxmadalilx aMgavu bariV deVhavAgi uLiyade liMga\-vAgabeVkeMdu
  heVLutatxde. keVvala aMgavu\break aMga(deVha)vAgiyeV uLidare adakekx
  mahatavxvilalx adu aMga\-deVha. adanunxLaLxva aMga\-deVhi
  viVrasheYvanige liMga\-deVhaveV muKayx}
\ullekha{aMgadeVhi liMgoVdakava... tirxvidhoVdaka samapaRNa... (savasaM. 9; shivaleM. 161-60).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMganAyxsa}
\meaning{\artha{japa hAgU pUjeya kAlagaLalilx maMtarx\-pUvaRka\-vAgi beraLugaLiMda deVhada kelavu BAgagaLanunx muTiTx\-koLuLx\-vudu:}
\ullekha{aMgada meVle... aMganAyxsa paMcama\-shudidhx... (savasaM. 3; 851-253); matatxmA maMtarxMgaLiM\break karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba... japaMgeyuvxdu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1436-534); kAyashudidhxgaLaMga\-shudidhxyaMganAyxsavA urukara\-nAyxsa savaRsididhxgaLapapxveY\-yaMgadalilx liMgava dharisidAkaSxNaM (viVsheYpu. 7-110-44).}}
\newmeaning{\artha{aMganAyxsagaLu:}
\ullekha{ivu saqSiTxnAyxsa, sithxtinAyxsa, saMhAranAyxsa\break eMdive. SaDakaSxramaMtarxgaLanunx deVhakekx saMbaMdhisuva vidhagaLu ivu ive (shivAkoV. 201-376).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMganiraMgada kUTa}
\meaning{\arthanonum{\bf aMgadalilx aMgavanunx kUDisuvudu (meYthuna) pArxNigaLige sahajavAgi kirxye. Adare mumukaSxvu, tananx aMgavanunx (jiVvAtamxvanunx) niraMganalilx (= paramAtamxnalilx) beresidare, adeV aMganiraMga kUTa, athavA liMgAMga sAmarasayx.}
\ullekha{...aMganiraMgava kUDi saMGaTisuvAga
caMdana gaMdha\-daMte kirxV jAcnxna BeVda.
adaraMgava tiLidalilx kAlAMtaka BiVmeVshavxra
liMgavanari\-dudu. (savasaM. 7; Dakekxbo. 915)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMganiraMgavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu aikayxsithxtiyanunx talupi\-dAga tAnobabx aMga (parxteyxVka vayxkitx) eMba BAva hoVgi, tAnU shivanU oMdeV eMba BAva uMTAgutatxde. hiVge aMgatana\-vanunx kaLedukoMDavaneV niraMga. (5:784)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaparxsAdi}
\meaning{\ullekha{aMgaparxsAdi... adu parxsAdavalalx, mAMsa... (savama. 3; cenanxba. 861-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaBaMga hiMguvudu}
\meaning{\arthanonum{\bf saMsArasathxladalilx aMganu tAnu liMga\-diMda Binanx(BaMga)vAgidedxVneMdu tiLiyutAtxne. sAdha\-neya mUlaka I Binanxteyanunx ilalxvAgisidare, aMdare, modalinaMte tananx aMgavanunx liMgadalilx liVnamADidare, Aga aMgaBaMga hiMgiteMdathaR.}
\ullekha{ayAyx, nimAmxdayxra vacanava keVLi, enanx aMgaBaMga hiMgidavayAyx. (savasaM. 8; moVLige. 1463)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaBavi}
\meaning{\arthanonum{\bf liMgAMga sAmarasayxvanunx paDeyabeVkeMba iceCxyilalxdavana deVha. A deVhavu tananx Bavitavanunx kaLedu\-koLaLxbeVkAdare adara meVle guruvu liMgadhAraNa mADa\-beVku. hAgU ada\-ralilx Bakatxnige beVkAda AdhAyxtimxka aMshagaLanunx mUDisa\-beVku.}
\ullekha{GaTasaMsAkxradalilx... aMgaBaviyanu... (savasaM. 3; cenanxba. 338-109); liMgAMgigaLige... aMga\-Bavige... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1212-349); AyataliMga saMbaMdhavilalxdAta aMgaBavi... aMgamanapArxNadalilx... (savasaM. 11; toVMTada. 181-184); aMgaBavi... adu kalilxnoLa\-gaNa... (savasaM. 8; moVLige. 1423-483); Aru baNaNxda... aMgaBavi... (savasaM. 6; Adayayx. 830-251).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaBoVga}
\meaning{\arthanonum{deVvara vigarxhakekx parimaLadarxvayxgaLanunx leVpisuva seVve, - upacAra:}
\ullekha{shUlada... aMgaBoVgakekx karacaraNaMgaLilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1545-459); eMtenage... aMga\-BoVgava BaMgisi... (savasaM. 3; cenanxba. 290-91); ayayx!... ida\break miVri aMgaBoVgigaLa... (savasaM. 6; aMbiga. 31-12);\break sharaNu... aMgaBoVgava nUMki... (savasaM. 11; GanaliM. 732-344); iSaTxliMgApiRtaM... aMgaBoVgavelalx liMga\-BoVgavAdavu... (savasaM. 8; marushaM. 1096-372).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaBoVgoVpaBoVga}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx apaRNe mADida \hbox{naMtara} padAthaR\-gaLu parxsAdavAgutatxve. sAdhakanu parxsAdavanunx seVvisidare shudadhxnAgi, avana ananxmayakoVshavu parxsAdakAya\-vAgutatxde. Adare liMgakekx apaRNe mADadeyeV avanu BuMjisidare, avanu aMgakekx (deVhakekx) pArxdhAnayxte koDutitxdAdxne, liMgakakxlalx eMbudu sapxSaTxvAgutatxde. hiVge, mADuvudu aMga\-BoVgoVpaBoVga. idanunx sharaNaru mADa\-bAradu.}
\ullekha{aMga\-BoVgoVpaBoVgaMgaLelalx hiMduLidirabeVku.
liMgaBoVgoVpa\-BoVgaMgaLelalx muMdugoMDipARtane
sharaNa noVDA ! (savasaM. 14; aKaMDeV. 792); (noVDi~:~{liMga\-BoVgoVpaBoVga}). satutx citutx... aMgaBoVgoVpaBoVgaM\-gaLelalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 792-365).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgamuKa}
\meaning{\artha{tanuvina mUlaka paDeyuva suKa.}}

\newmeaning{\artha{`liMga\-muKa' parA, jiVvAtamxnoLakekx baruva viSayagaLelalxvU iMdirxya\-gaLa mUlakaveV barabeVkAdadadxriMda, A iMdirxyagaLu jiVvAtamxna (aMgada) bAyi(muKa)gaLenisi\-koLuLxtatxve. nija\-vAda Bakatxnu I iMdirxyagaLa duguRNa\-gaLanunx kaLedu, avugaLanunx liMgakokxVsakxra baLasutAtxne.}
\ullekha{Adiya aMgamuKakakxpiRsi... parxsAdave liMgaBoVgoVpaBAgavAgipapx... (savasaM. 2; alalxma. 886-263); tanuguNa... aMgamuKa\-velalxvu liMgamuKavAgipapx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 579-165); ininxvakekx... hiVMge aMgamuKaMgaLalilxyU... (savasaM. 11; toVMTada. 413-193); honunx... aMgamuKadalilx\break saMcarisuvadu... (savasaM. 10; kADasi. 431-237); iSaTx\-liMgakekx... aMgamuKadalilx sharaNataqpitx... (savasaM. 10; cenanxyayx. 834-492).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgarahitavAda saMga}
\meaning{\arthanonum{aMgaveV ilalxdidadxre heNuNxgaMDugaLa kUTa asAdhayx. ililx `aMga' eMbu\-danunx `deVha' eMbathaR\-dalilxyAdarU tegedukoLaLxbahudu, athavA deVhada BAga eMbathaR\-dalilxyAdarU tegedukoLaLxbahudu. Adare jiVvAtamx paramAtamxra kUTavu deYhika kUTavalalx.}
\ullekha{...kAraNavariyada niHkAraNa manujara keYyalilx liMgavidudx PalaveVnu ? aMgarahita\-vAda saMgavanariyaru... (savasaM. 9; sakamA. 417).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaruci}
\meaning{\arthanonum{deVhada bayakegaLu.}
\ullekha{parxsAdaliMgamoVhita\-nAdaDe aMgarucige... parxsAdaliMgapArxNiyAdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1365-484); BAvisi... liMgeYkayx, nimamxnagalade aMgarucigaLa... (savasaM. 5; akakxma. 318-96); kAyada... aMgaruciya haMgu... (savasaM. 6; Adayayx. 876-265).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgarUpa}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgarUpoV hi jiVvAtAmx BavaBAvaniyaMtirxtaH | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA.caM., pu. 174)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{vasutxveMdaDe parabarxhamxda... paMcaviMshati aMgarUpAda... (savasaM. 11; toVMTada. 74-40); Adi anAdigaLilalxdaMdu... ninanx soVMkiMda anu aMgarUpAde... (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 421-154); shukalx... nAlukxtiMgaLige aMgarUpu... (savasaM. 10; kADasi. 35-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMga(va)}
\meaning{\artha{deVhaguNa vAyxpitxyilalxde liMgaBAvadalilx liVna\-vAgiruva sithxti.}}
\newmeaning{\artha{mahAliMgada hanenxraDu sathxlagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{aMgavu liMgaBAjanavAgi, aviraLaliMgavu aikayxvAgi,\hfill\break aKi\-LAMga leVpanavu gagana sadaqshavenisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgeV liMgaM samArUDhaM liMgeV cAMgamupasithxtamf |\\
EtadasitxdavxyaM yasayx sa BaveVdaMgaliMgavAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 12 - 43)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kirxyAjAcnxnasaMbaMdhaveMdu... kirxVyalilx aMgaliMgasaMbaMdha\-vanariyaru... (savasaM. 1; basava. 1166-319); `OM' eMdu... aMgaliMgasaMbaMdhavanarida... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); aMgave... aMgaliMgasusaMga shara\-Nara... (savasaM. 3; cenanxba.); pArxNaliMga... aMgaliMga saMbaMdhi\-yAda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 791-223); carAcarAtamxka... aMgaliMgagaLa saMyoVgava... (savasaM. 5; akakxma. 209-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMga saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru aMga matutx liMgagaLigiruva saMbaMdhavanunx mUru
  riVtiyAgi kaMDidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{guruvu liMgadiVkeSxya mUlaka iSaTxliMgavanunx koTaTxnaMtara, paDeda shiSayxnu adanunx yAvAgalU tananx soMTada\break meVlina yAvudAdaroMdu BAgada meVle dharisabeVku. ililx liMgaveMdare iSaTxliMga, aMgaveMdare sUthxla\-shariVra. hiVge iSaTxliMgavanunx shiSayxnu tananx deVhadalilx dharisuvudariMda avanalilx aMga\-liMga saMbaMdha EpaRTaTxMtAyitu.}}
\newmeaning{\artha{aMgaveMdare shudadhxnAda AtamxneMdU, liMgaveMdare cidavxsutx\-vAda para\-shivaneMdU athaR mADidare, Aga parimiti\-yuLaLx aMganu aparimitanAda parashivanoMdige saMbaMdha paDedidAdxneMdu athaRvAgutatxde. ililx ``saMbaMdha'' eMba padakekx `aikayxte' athavA `sAmarasayx' eMba athaRvide. aMga\-liMgasaMbaMdhadalilx (aikayxteyalilx) aMganige tAnu beVre, para\-shiva beVre eMba devxYta BAva iruvudilalx. iMtaha aikayxsithxtiyanunx vacanakAraru aneVka upame\-gaLa mUlaka vivarisidAdxre. nadi samudarxvanunx seVri oMdAdaMte, hAlu hAlu beretaMte, Alikalulx samudarxdalilx bidadxMte, kapURra beMkiyalilx bere\-taMte, aMganu liMgadalilx aikayxnAgutAtxne. I riVtiya saMbaMdhakekx\break aMga matutx liMgagaLu sAradalilx oMdeV AgirabeVkAdudu Avashayxka. kalulx matutx niVru beVre beVre riVtiya vasutxgaLAdudariMda, kalulx eSuTx vaSaR niVrinalilxdadxrU adu niVrinalilx beretu oMdAgalu sAdhayxvilalx. Adare aMga matutx liMga eraDu\break cidavxsutxgaLeV AdudariMda samAdhi sithxtiyalilxruva sAdhakana\break aMgavu parashiva\-nalilx saMdilalxdaMte oMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{aMgavu saMsArabaMdhanadalilxdAdxgalU adakekx liMgadoDane saMbaMdhavidedxV irutatxde. adu yAvAgalU liMgada aMgaveV (BAgaveV). Adare adakekx marevi\-niMdAgi (ajAcnxnadiMdAgi) I saMbaMdhavanunx gurutisi\-koLaLxlu sAdhayxvAguvudilalx. marevi\-niMdAgi deYhika suKaveV hececxMdu tiLidu, nAnA riVtiya kamaRgaLanunx mADi, tananx saMsArabaMdhanavanunx matatxSuTx gaTiTx\-mADikoLuLxtatxde. idoMdu baMdhanaveMba arivAdavanu, saMsAra\-vanunx tiLidu, adariMda tapipxsikoLaLxlu, mAgaR\-dashaRnakAkxgi guruvina baLi baru\-tAtxne. Bakitx, jAcnxna, kirxyA matutx veYrAgayxgaLanunx oLagoMDa shivayoVga\-vanunx guruvu boVdhisi\-dAga, avanige avugaLa arivAgutatxde. aikayxsithxtiyalilxru\-vavana aMgaliMga \hbox{saMbaMdhakUkx} saMsArabaMdhanadalilxruvavana aMgaliMga saMbaMdhakUkx oMdu muKayx vayxtAyxsavide-kalilxnalilx beMkiyidadxrU, adu parxkaTa\-vAgalu heVge oMdu\break kAraNa beVkoV, hAgeyeV saMsArabaMdhanadalilxru\-vavana aMga\-liMgasaMbaMdhavu goVcaravAgabeVkAdare, adakekx shiva\-yoVga sAdhane yeMba kAraNa beVku.}
\ullekha{kirxyAjAcnxnasaMbaMdha\-veMdu... kirxVyalilx aMgaliMgasaMbaMdhavanariyaru... (savasaM. 1; basava. 1166-319); tiLidupapx... aMgaliMgasaMbaMdha\-vilalxdavara... (savasaM. 3; cenanxba. 1270-447); kAya\break jiVvada...\,adu aMgaliMgasaMbaMdha...\,(savasaM.\,8; moVLimA. 1157-548); aMgaliMgasaMbaMdhaveMba... mahAdAni soDaDxLa\-liMgavAroVgaNeya... (savasaM. 9; soDaDxLa. 729-223); Adiyalilx... aMgaliMgasaMbaMdhava... (savasaM. 10; jakakxNa. 908-519).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMga sahavu}
\meaning{\arthanonum{shudadhxvAda Atamxnu liMgadalilx bereyuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgaparxtiSAThxdiVkASx(sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxya oMdu bage. shiSayxna shariVrada meVle liMgavanunx sAthxpisuva diVkeSx.\break shirxVguruvu  shiSayxna vAmahasatxdalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisi, `liMgapArxNiyAgu' eMba upadeVshapUvaRka pAdatiVthaR - parxsAdagaLanunx  koTuTx guru, liMga, jaMgamagaLanunx cenAnxgi\break pUjisabeVku. aSATxvaraNa matutx paMcAcAragaLalilx sharxdedhx\-yanunx hoMdirabeVku eMdu upadeVshisi, aMgaliMgaparxtiSAThx\-diVkeSxyanunx koDutAtxne. modalige pArxNAyAma mADi,  shuBarxvasatxrXdalilx iSaTxliMgavanunx kaTiTx `namoV barxhamxNeV' eMdu maMtorxVcAcxrapUvaRkavAgi shiSayxna kutitxge athavA hasatxdalilx A liMgavanunx kaTuTxtAtxne. adeV aMgaliMgaparxtiSAThxdiVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mA BUyA BwtikapArxNiV liMgapArxNiV BaveVti ca |\\
shiSayxmAdishayx dadAyxcacx pAdatiVthaRparxsAdakw ||\\
aMgaliMgaparxtiSAThxKAyxM diVkASxM shiSayxsayx dhiVmataH ||\\
...AcACxdakamanutasxqqjeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 126 - 131)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgavAnf(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxnalilx liMgavu, liMga\-dalilx jiVvAtamxnu parasapxra sAmarasayxvanunx hoMdiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgeV liMgaM samArUDhaM liMgeV cAMgamupasithxtamf |\\
Etadasitx davxyaM yasayx sa BaveVdaMgaliMgavAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 12. 43)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgasaMga}
\meaning{\ullekha{aMgaliMgasaMgasuKasArAyadanuBAva... ivaroLage anusarisikoMDu... (savasaM. 1; basava. 966-258); aMgaliMgasaMga hiMgi... hiMgalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 205-61); ele kalideVvayAyx... aMgaliMgasaMga nimamx... (savasaM. 8; maDivA. 541-203); GaTajala bAhAyx\-ginxya... aMgaliMgasaMgadiMda... (savasaM. 6; Adayayx. 913-276); aMga liMgakekx... aMgaliMgasaMgaveMba... (savasaM. 9; soDaDxLa. 728-223).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgasaMbaMdhavilalxdiruvudu}
\meaning{\arthanonum{arida sharaNaneMdare liMgAMga sAmarasayx\-vanunx paDedavanu. aMthavanu matetx aMga\-liMgasaMbaMdhavanunx bayasuvudilalx (9:838).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada oMdu oLaviBAga; savARMga\-dalilxyU liMgada BAvaveV tuMbiruvudu;\break aMgAMgavelalxvU liMgamayavAda sithxti: I parxkAradiMda liMganijajAcnxnavuLaLx pArxNaliMgiya sakalAvayavaMgaLa liMga\-BAvadalilx mAgaRvu... aMgaliMgasathxlaveMdu heVLalapxDutitxdidxtu (keYvaTiV. 26) savARMgamuKavelalx  
{ba\char'273\char'311} liMgamayaveMbudeV BAvisalAkxgi keVLaMgaliMgasathxlavidu (viVsheYpu. 8-125-51); iMtu liMgajAcnxnavaDeda pArxNaliMgiya savARvayava liMgaBAva karxmaveMtidiRtetxMdoDe muMde yaMgaliMgasathxlavAdudu (keYvasha. 60-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgi}
\meaning{\arthanonum{deVhada yAvudAdaroMdu BAgada meVle liMgavanunx dharisidavanu;
savARMgadalilxyU shivatatatxvXvanenxV aLavaDi\-sikoMDiruvavanu; paravasutxvanunx tananxlilx hoMdiruvavanu:}
\ullekha{jAcnxnavaMgaM jecnxVyaveV liMgaveMdenisikoMDipuRdu iMtera\-DanuLaLxvaneyaMgaliMgi (viVsheYpu. 8-124-8); aMgada...\break aMgaliMgigaLige savxyARGarxyX... (savasaM. 3; cenanxba.); gaDaDx maMDeya... aMgaliMgigaLalilx liMgApiRtakekx... (savasaM. 5; amuge. 639-199); maqtuyxveMba... tiLiyabalalxre aMga\-liMgi... (savasaM. 10; kADasi. 267-168); aMgaliMgi\-yAdalilx... (savasaM. 8; manasaM. 893-314); liMgA\-layadalilx... aMgaliMgigaLelalxru... (savasaM. 8; moVLige. 2109-680).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgisathxla(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu. aMga\-sathxlada pArxNa\-liMgisathxlada aidu parxBeVdagaLalilx oMdu. shiva\-jAcnxniyAda jiVvanu aMganeMdU, shivajAcnxnavishiSaTxvAda jiVva\-niMda sAkASxtAkxra mADalAda shivanu nitayx liMgaveMdU karesikoLuLxtatxve. A aMga-liMgagaLu yAva pArxNaliMgiyalilxrutatxveyoV avanu aMgaliMgi enisutAtxne. avanige saMbaMdhi\-sida sathxla aMgaliMgisathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxlaM ceYtatf paMcasathxlasamanivxtamf |\\[2pt]
aMgaliMgisathxlaM cAtha karxmAdeVSAM BidoVcayxteV ||...\\
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 12. 4-5, 42)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgoVdaBxva sathxla}
\meaning{\arthanonum{niHkala liMgasathxladalilx parashivanu saqSiTxsabeVkeMdu iciCxsutAtxne. A iceCxya parxkAra avanalilx eraDu BAgagaLAgutatxve. aveMdare - aMgasathxla matutx liMga\-sathxla. aMgasathxla matutx liMgasathxlagaLu udaBxvavAguva I sathxlakekx aMgaliMgoVdaBxva sathxla eMdu hesaru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaleVpanasathxla}
\meaning{\ullekha{ayayx!... bAMDhasathxla, BAjanasathxla, aMga\-leVpanasathxlaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); ayAyx.. aMgaleVpanasathxlaveMba... (savasaM. 14; SaNuMxKa. - (vacana saMcaya)).}}
\medskip
\begin{shl}
iMtu aikayxMge liMgaveV BAjanavAgi\\[2pt]
aMgaleVpanasathxlada vicArA
\end{shl}
\pauthor{(EkeVsha - 137-4)}
\newmeaning{\ullekha{mahAliMgavu aMgavanenxlalx Avarisalu adu aMgaleVpanasathxlavu (shivAkoV. 92-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaleVpasathxla}
\meaning{\artha{EkoVtatxra shatasathxlagaLalilx oMdu; aMga\-liMgasaMbaMdha (nA). deVhaguNa\-vanunx tayxjisi liMgaBAvadalilx aikayxvAgiruvudu:}
\ullekha{aMgasoVMkinalilx liMgasaMgavAda baLika\break savARMgavikAra\-vaLiyabeVku..... tirxkAla shivaliMgAcaRneya mADabeVku. aMgaliMgasaMbaMdhakekx idu karxma (savasaM. 3; cenanxba. 121-369); lepapxdalilxdadx baNaNxdaMte aMgaliMga\-saMbaMdha hiVgAgabeVku ENAMkadhara soVmeVshavxra liMgadalilx (savasaM. 8; bibibxbA. 127-336).}}
\newmeaning{\artha{EkoVtatxra shatasathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{aMgave liMgaBAjanA\-viraLaliMgavadeYkayxnu ...kAlaneMbA 
jAlagA\char'273naM sharadhi nuMgida kaMDeneMdeMbudiVgaLurutaradaMgaleVpasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgavanunx maredavanu}
\meaning{\arthanonum{anuBAva athavA yoVga samAdhi\-yalilx sAdhakanu modalu parxpaMcada arivanunx kaLedu\-koLuLxtAtxne; anaMtara tAnu parashivanalilx oMdAgutitxruvaMte anuBavavanunx paDeyutAtxne. samAdhisithxti mugida naMtaravU avanu tAnu parxteyxVkaveMba BAvavanunx mareyutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgavikAra}
\meaning{\artha{deVhada SaDivxdha vikAragaLu:}}
\newmeaning{\artha{kAma, moVha muMtAduvugaLiMda uMTAguva\break vAyxmoVha, vikaqti:}
\ullekha{liMgavikArige aMgavikAraveMbudilalx... acacx liMgeYkayxnu... (savasaM. 1; basava. 796-202); arivaratu maruhu diTa... aMgavikArada haMginoLagidudx... (savasaM. 3; cananxba. 37-12); saMsArasaMgadalilxdeR noVDA nAnu... aMgavikArada saMgava nilisi... (savasaM. 5; akakxma. 383-117); maruLu madudxkuNikeya... baLiga aMgavikAra\-veMbudanariyaru... (savasaM. 6; amudeV. 340-103); viSayaratiyuLaLxvaMge... aMgavikAravuLaLxvarige... (savasaM. 11; toVMTasi. 119-117).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgavikArada saMga}
\meaning{\arthanonum{leYMgika saMga, aMgavikAradiMduMTAdudu; deVhada saMgadiMdAgi Atamxnu aneVka riVtiya kaSaTxkekx oLagAgiruvudU alalxdeV, avanige beMbiDada punajaRnamxvU kADutitxde. aMgada bayakegaLige kaDivANa hAkuvudoMdeV aMgavikArada saMgavanunx keDisuva mAgaR.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgavikAri}
\meaning{\arthanonum{deVhada vikAragaLige oLagAdavanu: kAma, moVha muMtAduvugaLiMda vikaqtigoLagAdavanu.}
\ullekha{jaMgamave\break liMgaveMdu... hoVhavanu aMgavikAri... (savasaM. 2; alalxma. 1194- 352); veVSava toTuTx... aMgavikArigaLa kaMDaDe... (savasaM. 5; amurA. 689-214); aMgavikArigeVko liMga\-doDane... (savasaM. 14; SaNumxKa. 906-410).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgavideyx}
\meaning{\arthanonum{AtamxvidAyx; AtamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxva videyx; shivayoVga. mAyAparxpaMcakekx saMbaMdhisida videyx:}
\ullekha{maneya gaMDana... aMgavideyxyanolalx... (savasaM. 1; basava. 912-238).}}
\end{entry}

\bigskip

\begin{entry}
\word{aMgaviSaya BArxMta}
\meaning{\arthanonum{aMgakekx saMbaMdhisida rUpa rasa\break gaMdhAdi iMdirxya viSayagaLe AdhAyxtimxka mwlayxgaLigiMta hecucx eMba Barxme uLaLxvanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgavisadiruvike}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu tAnu keVvala deVha, manasusx,\break iMdirxya eMdu tiLidukoMDAga, avanu keVvala deYhika\break hAgU aiMdirxka suKagaLige pArxmuKayxte koDutAtxne; hAge\break pArxmuKayxte koDadiruvudeV `aMgavisadiru\-vike' (4:9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgashudidhx}
\meaning{\arthanonum{ariSaDavxgaRgaLiMda mukatxvAda tanushudidhx:}}
\newmeaning{\ullekha{kAyaR\-shudidhxgaLaMgashudidhxyaMganAyxsavA urukaranAyxsa savaR\-sididhxgaLapapxveYyaMgadalilx liMgava dharisidAkaSxNaM (viVsheYpu. 7-110-44); Atamxshudidhx guru... aMgashudidhx nimaRLa... (savasaM. 6; uripe. 1305-421).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaSaTfsathxla}
\meaning{\arthanonum{(aMgasathxla Aru) aMgaveMdare pUjaka; liMga\-veMdare pUjayx; aMganu liMgavanunx ArAdhisi sAkASxtakxri\-sikoLaLxlu Aru haMtagaLive eMdu vacanakAraru naMbutAtxre. iveV aMgaSaTfsathxla. iveMdare : Bakatxsathxla, maheVsha\break\-sathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla matutx aikayxsathxla.}
\arthanonum{manuSayxnalilxruva sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVra\-gaLiganusAravAgiruva Aru sathxlagaLu:}
\ullekha{Bakatxna sAdhaneya Aru haMtagaLu; Bakatx mAheVshavxra parxsAdigaLeMdu GanapArxNaliMgi sharaNa\-nuveY[meY]kayxnA\char'273\char'304\char'311Mdu I pariyalihudu Bakatxna aMgaSaTasxthXla [pAThAM. Dusathx]laM (diVkASxboV. 117-25); aMgaSaTasxthXlamuM\break parxvaqtitx mAgaRdoLudisidudunolidu poLeva cicaCxkitxyiM\break shivaneV mahAliMgamenisi tatesxVvakadoLu baLikaleYkayx sathxLavadAyutx (cebapu. 61-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMga}
\meaning{\arthanonum{shariVrada meVliruva vAyxmoVha; aihikasuKa:}}
\newmeaning{\ullekha{aMgadalilx... liMgadalilx aMgasaMgava... (savasaM. 1; basava. 965-258); aMgasaMgiyAdavaMge... aMgasaMgavilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 334-108); karasathxlakekx... aMgasaMga... (savasaM. 5; akakxma. 145-45); aMganeya saMgava... aMgasaMgava... (savasaM. 5; niVlamamx. 803-257); honunx koDana... tAraki tAraki taLitaMte aMgasaMgadalilxdadxLavevx... (savasaM. 7; gajeVsha. 260-90).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMgi}
\meaning{\arthanonum{shariVrada meVle vAyxmoVhavuLaLxvanu:}
\ullekha{aMgada dhareya... aMgasaMgiyAdanu... (savasaM. 2; alalxma. 618-167); aMgasaMgiyAdavaMge... aMgasaMgaveMbudu... (savasaM. 3; cenanxba. 334-108); aMgasaMgadalilx... aMga\-saMgiyAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 8-3); saPxTikada GaTadaMte... aMgasaMgiyeMdu...~(savasaM.~11; savxtaMtarx. 1090-518); shirxVguru shiSayxMge... aMgasaMgigaLu hoVgi... (savasaM. 8; marushaM. 1119-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMsAra}
\meaning{\artha{Atamx (aMga)nige Agiruva baMdhana athavA meYlige (soVMku).}}
\newmeaning{\artha{deVhakekx saMbaMdhisida vayxvahAra.}}
\newmeaning{\artha{aihika jiVvana.}
\ullekha{aMgasaMsAra... niBArxMti eDegoMDitutx... (savasaM. 2; alalxma. 721-198).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMsAri}
\meaning{\arthanonum{aihikasuKadalilx AsakatxnAdavanu:}
\ullekha{kalipxtadudaya... aMgasaMsAri... (savasaM. 2; alalxma. 221-69).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxla(na)}
\meaning{\artha{EkoVtatxra shatasathxlagaLalilx shivatatatxvXvu parxkaTagoMDu tALida aMga matutx liMga eMba oMdu karxma; Bakatxna AcaraNegaLanunx tiLisuva sathxla:}}
\newmeaning{\artha{sathxlaBeVda, shivajAcnxniyAda jiVvige saMbaMdhisida sathxla. tananx shakitxya koSxVBeyiMda paramAtamxnu dharisuva eraDu sathxlagaLalilx (aMgasathxla matutx liMgasathxla) oMdu.}}
\newmeaning{\artha{idaralilx Bakatx, maheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru muKayx viBAgagaLidudx ivugaLalilx punaH oLa viBAgagaLidudx oTuTx 44 sathxlagaLirutatxve. avu yAvuveMdare-}}
\newmeaning{\arthanonum{ivugaLa vivaraNeyanunx AyAyA jAgagaLalilx sUcisa\-lAgide:}}

\medskip
\begin{shl}
savxshakitxkoSxVBamAterxVNa sathxlaM tadf divxvidhaM BaveVtf |\\[2pt]
EkaM liMgasathxlaM porxVkatxmanayxdaMgasathxlaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA. BA- 3, pu. 106, a.sU., 2.10)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgasathxla mUvatAtxru... kAdarxmA... (savasaM. 3; cenanxba. 883-263); aMgasathxlavAru... kAlAMtaka... (savasaM. 7; Dakekxya. 893-271); BakatxnaMgavAvudu... iMtiV aMgasathxlaMgaLa... (savasaM. 11; toVMTasi. 409-408); aMgasathxla mUru... aMgasathxlada liMga... (savasaM. 8; moVLimA. 1428-483); sharxdedhx sAvadhAna... aMgasathxlavAgi... (savasaM. 12; deVshisaM.).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxla mUvatAtxru}
\meaning{\arthanonum{sathxla viMgaDaNeya parikalapxneyalilx mUvatAtxru sathxla parikalapxneyU oMdu vidha. SaTasxthXlagaLa\-lilxruva Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru haMtagaLiganusAravAgiruva SaTacxkarxgaLa hAgU avugaLalilxya AcAra, guru, shiva, jaMgama, parxsAda matutx mahAliMga eMba SaDilxMgagaLu misharxvAgi uMTAda mUva\-tAtxru parxkArada aMgasathxlagaLu:}
\ullekha{aMgasathxla {mUvatAtx\char'273\char'304} 
{liMga\-sathxlamUvatAtx\char'273\char'304} nisasxMgaliMgasathxla meVle 
{mUvatAtx\char'273\char'301\char'273} 
aMga\-liMga {nisasxMgavA\char'273\char'301\char'273} BeVdisi pArxNaliMgadAdiparxBeya tiLiya peVLida (hirimaM. 686-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxla-liMgasathxla saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, para\-shivanu saqSiTx mADida meVle avanu mAnava matutx parxpaMca\-diMda dUra uLiyade.}}
\newmeaning{\artha{piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, guru\-kAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkaSx\break\-dhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, Bakitxsathxla, surUpoV\-Bayasathxla, tirxvidhi saMpatutxsathxla, catuviRdha sArAyasathxla, upAdhimATasathxla, nirupAdhi mATasathxla matutx sahaja mATasathxla eMba 15 viBAgagaLu Bakatxsathxladalilxve.}}
\newmeaning{\artha{mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMganiSAThxsathxla, pUvARsharxya nirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla, shivajaga\-namxyasathxla matutx deVhikaliMgasathxla eMba 9 viBAgagaLu mAheV\-shavxrasathxladalilxve.}}
\newmeaning{\artha{pArxsAdisathxla, gurumAhAtamxyXsathxla, liMgamAhAtamxyXsathxla, jaMgamamAhAtamxyXsathxla, BakatxmAhAtamxyXsathxla, sharaNamAhAtamxyX\-sathxla matutx parxsAdamAhAtamxyXsathxla eMba 7 viBAgagaLu parxsAdi\-sathxladalilxve.}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMgisathxla, pArxNaliMgAcaRnasathxla, shivayoVgasamAdhi\-sathxla, liMganijasathxla matutx aMgaliMgasathxla eMba 5 viBAgagaLu pArxNaliMgisathxladalilxve.}}
\newmeaning{\artha{sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla matutx shiVla\-saMpAdanasathxla eMba 4 viBAgagaLu sharaNasathxladalilxve.}}
\newmeaning{\artha{aikayxsathxla, AcArasaMpatitxsathxla, EkaBAjanasathxla matutx saha\-BoVjanasathxla eMba 4 viBAgagaLu aikayxsathxladalilxve.}}
\newmeaning{\artha{mAnavanalilxyU parxpaMcadalilxyU aMtagaRtanAgirutAtxne. manuSayxnu para\-shivananunx Aru sathxlagaLalilx sAkASxtAkxra mADikoLaLxbahudu. hiVge sAkASxtAkxra mADikoLuLxva aMganu\break Aru sathxlagaLalilxrabeVkAgutatxde. aMgana I Aru aMga\-sathxlagaLeMdare Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx. avanu sAkASxtAkxra mADikoLuLxva shivana sathxlagaLige\break liMgasathxlaveMba hesaridudx, avu karxmavAgi AcAraliMga, guru\-liMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahA\-liMga enisikoLuLxtatxve. I Aru aMgasathxlagaLu Aru liMgasathxla\-gaLige heVge saMbaMdhisive eMbudanunx ililx noVDabahudu.}}
\newmeaning{\artha{manuSayxna deVheVMdirxyAdigaLu parashivana shakitxya rUpAM\-tara. manu\-Sayxnu baMdhanadalilxruvavarege athavA tAnu baMdhana\-kokxLagAguvaMte avugaLanunx baLasu\-vavarege avu shakitx athavA adhoVmAye enisikoLuLxtatxve. oMdu veVLe avanu avu\-gaLanunx AdhAyxtimxka udedxVshakAkxgi baLasidare aveV shakitx\-gaLu Bakitx\break athavA UdhavxRmAye enisikoLuLxtatxve. hiVge parxti\-yoMdu shakitxyU BakitxyAgi mApaRDuva sAdhayxteyide.\break moTaTxmodalane AdhAyxtimxka sAdhaneya haMtadalilxruva sAdha\-kanu Bakatxnenisi\-koLuLxtAtxne. parashivana kirxyAshakitxyu Bakatxnalilx GArxNeVMdirxyavAgi rUpAMtara\-goMDidudx adaralilx para\-shivanu AcAraliMga rUpadalilx aMtagaRtavAgidAdxne. AcAra\-liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba Bakatxnu tananx citatxvanenx hasatxvanAnxgi mADi\-koMDu AcAraliMgakekx parimaLa darxvayx\-gaLanunx apiRsutAtxne, hAgU A apiRtavu gaMdha\-veMba parxsAda\-vAgutatxde. Bakatxna I Bakitxge vishAvxsaBakitx athavA sharxdAdhx\-Bakitx athavA sadaBxkitx eMdu hesaru. hiVge apiRsida citatxvu sucitatxvenisi\-koLuLxtatxde. GArxNeVMdirxyadalilxruva AcAra\-liMgakekx avanu apiRsuvudariMda, GArxNeVMdirxyavu (mUgu) parashivana (AcAraliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{eraDane AdhAyxtimxka sAdhaneya haMtadalilxruva sAdhaka\-nige maheVsha (maheVshavxra) eMdu hesaru. parashivana jAcnxna\-shakitxyu maheVshasathxladalilxruva sAdhaka\-nalilx jihevxVMdirxyavAgi\break (nAlageyAgi) rUpAMtaragoMDidudx, para\-shivanu adaralilx\break guruliMgavAgi aMtagaRtavAgidAdxne. guruliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba maheVshanu tananx budidhxyanenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, rasaveMba darxvayxvanunx apiRsi, adanunx ruci\-yeMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. maheVshana I Bakitxge\break neYSiThxkABakitx eMdu hesaru. rasavanunx apiRsuva maheVshana\break budidhxge subudidhxyeMdu hesaru. nAlageyalilxruva guru\-liMgakekx avanu ruciyanunx apiRsuvudariMda, A apaRNeyanunx sivxVkarisuva jihevxVMdirxyavu (nAlageyu) parashivana (guru\-liMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{AdhAyxtimxka sAdhaneya mUraneya haMtadalilxruva sAdhakanige parxsAdi eMdu hesaru. parashivana icACxshakitxyu sAdhakana neVtarxvAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathxvAgiruva parashivanige shivaliMga eMdu hesaru. shivaliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba parxsAdiyu tananx ahaMkAravanenx hasatxvanAnxgi mADikoMDu beLakanunx shivaliMgakekx apiRsi, adanunx rUpa eMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. parxsAdiya I Bakitxge sAvadhAna Bakitx eMdu hesaru. beLakanunx apiRsuva parxsAdiya ahaMkArakekx nirahaMkAraveMdu hesaru. neVtarxdalilxruva shivaliMgakekx avanu beLakanunx apiRsuvudariMda A apaRNeyanunx sivxVkarisuva neVterxVMdirxyavu (kaNuNx) parashivana (shivaliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{AdhAyxtimxka sAdhaneya nAlakxne haMtadalilxruva sAdhakanige pArxNaliMgi\-yeMdu hesaru. parashivana Adishakitxyu sAdhakana tavxgiMdirxyavAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathxvAgiruva parashivanige jaMgamaliMgaveMdu hesaru. jaMgamaliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba pArxNaliMgiyu tananx manasasxnenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, soVMkanunx jaMgamaliMgakekx apiRsi, adanunx sapxshaRnaveMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. pArxNaliMgiya I Bakitxge anuBAva Bakitx eMdu hesaru. soVMkanunx apiRsuva pArxNaliMgiya manasisxge sumanaveMdu hesaru. tavxgiMdirxya (camaR)dalilxruva jaMgama\-liMgakekx avanu soVMkanunx apiRsuvudariMda, adanunx sivxVkarisuva tavxgiMdirxyavu para\-shivana (jaMgamaliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{aidane haMtadalilxruva sAdhakanige sharaNaneMdu hesaru. parashivana parA\-shakitxyu sharaNana shorxVterxVMdirxyavAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathx\-vAgiruva parashivanige parxsAdaliMgaveMdu hesaru. parxsAdaliMgavanunx sAkASx\-takxrisikoLaLxbeVkeMba sharaNanu tananx jAcnxnavanenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, shabadxvanunx parxsAdaliMgakekx apiRsi, sushabadxveMdu parxsAdavanunx paDeyutAtxne. shara\-Nana I Bakitxge AnaMdaBakitx eMdu hesaru. shabadxvanunx apiRsuvudariMda, A apaRNeyanunx sivxVkarisuva shorxVterxVMdirxyavu parashivana (parxsAdaliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{koneya haMtada sAdhakanige aikayxneMdu hesaru. parashivana citfshakitxyu aikayxna BAva (haqdaya)vAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathx\-vAgi\-ruva parashivanige mahAliMgaveMdu hesaru. mahAliMgavanunx sAkASxtakxrisi\-koLaLxbeVkeMba aikayxnu tananx BAvavanenx (jiVvAtamxnanenx) hasatxvanAnxgi mADikoLuLx\-tAtxne. aikayxnu toVrisuva Bakitxge samarasaBakitx eMdu hesaru. taqpitxyanunx apiRsuva aikayxna BAvakekx kelavu veVLe sadABxvaveMdu kareyalAgutatxde. haqdaya\-dalilxruva mahAliMgakekx avanu taqpitxyanunx apiRsuvudariMda, A apaRNeyanunx sivxVkarisuva haqdayavu parashivana (mahAliMgana) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{aMgasathxla hAgU liMgasathxlagaLa saMbaMdhavanunx yAva shakitx yAva iMdirxya\-vAgi rUpAMtaragoMDide muMtAda meVlina vivaragaLanunx I keLaginaMte saMkiSxpatxvAgi toVrisabahudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxlaBeVda(pu)}
\src{saM}
\meaning{\artha{tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMdu mUru vidha.}}
\begin{shl}
aMgasathxlaM tathA porxVkatxmAcAyekeYHsUkaSxmXdashiRBiH |\\
yoVgAMgaM parxthamaM porxVkatxM BoVgAMgaM ca divxtiVyakamf ||\\
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA - 3, pu. 106; a.sU., 4.5)}
\SEE{tAyxgAMga, BoVgAMga, yoVgAMga}
\newmeaning{\artha{Aru bage: tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMgagaLu parxti\-yoMdu eraDu bageyAgi aMgasathxla oTuTx  Aru bageyAgutatxde. avugaLeMdare - Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla matutx aikayxsathxla.}}
\begin{shl}
iteyxVvaM tirxparxkAreYsatxtf porxVkatxmaMgasathxlaMkarxmAtf |\\
parxteyxVkaM paqthagathaRtAvxtf sAMparxtaM porxVcayxteV divxdhA ||\\
yoVgAMgameYkayx sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf |\\
pArxNaliMgiparxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||\\
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM tathA |\\
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVvaM porxVcayxteVpAramAthiRkeYH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 4. 11 - 13)}
\newmeaning{\artha{sidAdhxMta shiKAmaNiyalilx nirUpitavAgiruvaMte Bakatxsathxladalilx hadineYdu, mAheVshavxrasathxladalilx oMbatutx, parxsAdisathxladalilx ELu, pArxNaliMgisathxladalilx aidu, sharaNasathxladalilx nAlukx matutx aikayxsathxladalilx nAlukx - oTuTx  nalavatutx nAlukx aMgasathxlagaLu. (idara vivaravAda viMgaDaneyanunx ``aMgasathxla''dalilx noVDi)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxlAsharxyAshakitx (pu)}
\src{saM}

\medskip
\begin{shl}
aMgasathxlAsharxyAshakitxBaRkitxrUpA BavApahA |\\
yathA mahAnalajAvxlA viBakAtx diVpikAkaqtiH ||\\
tathA mAheVshavxriV shakitxviRBakAtx BakitxrUpiNiV |\\
jAvxlA tamasivxniV yasAmxdf diVpikA suparxkAshiniV ||\\
tasAmxtf savAsanA shakitxBaRkitxniRvARsanA matA |\\
BakitxmahatatxrA shudAdhx susUkASxmX shoVBanA parA ||
\end{shl}

\medskip
\pauthor{(a.sU., 2. 23- 25)}
\SEE{liMgasathxlAsharxyA shakitx}
\newmeaning{\arthanonum{shakitxya BeVda, BakitxrUpada idu Bavavanunx nAshapaDisuvaMtahadudx, vAsanArahitavAdadudx, shudAdhx, sUkASxmX, shoVBanA, sacicxdAnaMdarUpadudx matutx Bukitxmukitx Palavanunx niVDuvaMtahadudx. liMgAshirxta shakitxgU (liMgasathxlAsharxyavAda shakitxgU) idakUkx BeVdavilalx. nivaqtitxrUpada idariMda jagatitxna parxLaya. UdhavxRmuKiyAda idu nimARyABakitx eniside. I shakitxya viSayadalilxna BakitxyiMda upAsakana upAsakatavxvu GaTisutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasuKa}
\meaning{\arthanonum{idakekx eraDu athaRgaLige.}}
\newmeaning{\artha{deYhika suKa}} 
\newmeaning{\artha{liMgadalilx aMgavu liVyavAdAga, aMgakekx AdhAyxtimxka suKa}
\ullekha{tananx satAkxyadiMdodagida... aMgasuKakAkxgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1249-435); sati BaketxyAdaDe... sati-patiyeMba aMgasuKa... (savasaM. 2; alalxma. 148-45); tatavxmasiyoLage... aMgasuKavane... (savasaM. 4; sidadhxrA. 570-162); tanu naSaTxvAdaDeVnayAyx... aMgasuKa naSaTxvAdaDeVnayAyx... (savasaM. 5; haDaliM. 1258-382); shivashivA... aMgasuKakAkxgi... (savasaM. 10; kADasi. 31-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasoVMku}
\meaning{\artha{deVhasapxSaRvAdudu:}}
\newmeaning{\artha{liMgavanunx dharisuva Aru sAthxnagaLalilx oMdu; ede;}}
\newmeaning{\artha{aMgasoVMkina liMgataMdegaLeMba hesarina sharaNa. basava samakAliVnanu.}
\ullekha{aMgasoVMkina suKagaLelalxvapiRta keVLu saMgavaha suKava parxsAdaveMdeV tALu (diVkASx boV. 124-1); kakeSx karasathxla... aMgasoVMku... (savasaM. 1; basava. 1126-306); karasathxla... adu aMgasoVMkalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 500-155); sakalapadAthaRdarxvayxMgaLelalxva... aMgasoVMku... (savasaM. 9; shirxV mukitx-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgahiVnaru}
\meaning{\arthanonum{budidhxhiVnaru. aMgavu jAcnxna athavA arivu eninxsi\-koLuLxvuda\-riMda hAgU aMgahiVnareMdare arivilalxdavaru eMdAguvudariMda, budidhx\-hiVnareMba athaR asamaMjasaveVnalalx.}
\ullekha{manashudadhxvAgi... aMgahiVnaru... (savasaM. 3; cenanxba. 335-108); ariyabalalx... aMgahiVnaru... (savasaM. 12; deVshikeVM. 362-110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAcaRne}
\meaning{\arthanonum{deVha BoVgagaLalilx niratanAguvudu.}
\ullekha{pAdoVdaka... aMgAcaRne... (savasaM. 3; cenanxba. 621-188); aMgada... aMgAcaRneyanatigaLedu... (savasaM. 7; caMdima. 550-182).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgApiRta (BuMjane)}
\meaning{\arthanonum{deVhakekx saMbaMdhisida suKagaLanunx anuBavisuvudu. liMgakekx apiRsadeV aMgakekx neVravAgi apiRsikoLuLxvudu.}
\ullekha{aMgada meVle... aMgaBoVgaMgaLanu, aMgApiRta... (savasaM. 7; caMdima. 550-182); savAMgavanu... aMgApiRtava... (savasaM. 11; toVMTasi. 300-143).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAleVpa(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kamaRleVpavilalxda shivayoVgi. deVsha-kAlAdi pariceCxVdavilalxda, cidAnaMdamayavAda mahatfsavxrUpavanunx sAkASxtAkxragoLisikoMDiruva shivayoVgi. aMtaha shivayoVgiya aMgakekx kamaRleVpavu uMTAgadiruvudariMda aMgaleVpa enisutAtxne. AkAshakekx hoge muMtAda kalamxshagaLu aMTadiruvaMte citfsavxrUpavAda shivayoVgiyu jagatfsavxrUpanAdarU sAMsArika kamaRPalagaLu Atanige aMTuvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
dikAkxlAdayxnavaciCxnanxM cidAnaMdamayaM mahatf |\\
yasayx rUpamidaM KAyxtaM soV{\char'263}MgAleVpa ihoVcayxteV ||\\
samasatx jagadAtAmx{\char'263}pi saMvidUrxpoV mahAmatiH |\\
lipayxteV neYva saMsAreYyaRthA dhUmAdiBinaRBaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 20, 42- 43)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAleVpasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu. aikayxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx Araneyadu. shariVrasaMbaMdhavAda kamaRleVpavilalxda shivayoVgiya sithxtige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtayxRteV |\\
aMgAleVpasathxlaM pashAcxtf savxparAjAcnxsathxlaM tataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 20.3-4)}
\SEE{aMgAleVpa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAsharxya}
\meaning{\artha{deVhavanenxV avalaMbisiruva sithxti:}}
\newmeaning{\artha{pArxpaMcika suKa:}
\ullekha{liMgAbidhxmAnige aMgAsharxyavilalx... (savasaM. 3; 534-165); aMgada meVle... aMgAsharxyavanaLidu... (savasaM. 7; caMdima. 550-182).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgi}
\meaning{\arthanonum{aMgavuLaLxvanu eMbudu vAcAyxthaRvAdarU, kelavu saMdaBaRdalilx adu deVhada vikArakokxLagAdavanu eMbathaR koDutatxde.}
\ullekha{pUvaRvanaLidu... aMgiya koLaLxde... (savasaM. 14; sidadhxma. 966-443); liMgAcaRkanAda baLika... aMgigaLa saMgavaLidirabeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1828-524).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgulinAyxsa}
\meaning{\arthanonum{japa matutx pUjeya kAlagaLalilx maMtarxpUvaRkavAgi beraLugaLiMda deVhada kelavu aMgagaLanunx muTiTxkoLuLxva kirxye:}
\ullekha{aMgulinAyxsa-ivugaLa mUlaka japakAladalilx aMguligaLalilx SaDakaSxravanunx AyA shakitxgaLoDane tanage saMbaMdhapaDisikoLuLxvudu irutatxde. (shivAkoV. 201-377).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgeVMdirxya}
\meaning{\artha{shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdhagaLanunxgarxhisuva avayava:}}
\newmeaning{\artha{iMdirxyagaLa meVliruva moVha,-cApalayx:}
\ullekha{namamx purAtanara... namamx Adayxra vacana aMgeVMdirxyaMgaLa liMgeVMdirxyaMgaLenisitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1294-456); aMgeYya liMgava... aMgeVMdirxyaMgaLelalx liMgeVMdirxyaMgaLAdavu... (savasaM. 6; uripe. 1268-397); samadaqSiTxyAgadavana... aMgeVMdirxyaMgaLaLiyadavana pArxNaliMgi eMteMbe?... (savasaM. sidadhxrA. 1186-343); enanx Bavitanava... aMgeVMdirxya kaLedu liMgeVMdirxyava mADidiriyayayx... (savasaM. 11; toVMTasi.); aMgeVMdirxya karaNa... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 858-435).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgoVdaka}
\meaning{\arthanonum{guru, hiriyara pAda toLeda niVru.}
\ullekha{kalipxtoVdaka oMdu... matetx aMgoVdakavu tarxyavAgiyu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1210-349); kalipxtoVdakavoMdu... matetx aMgoVdakatarxyavAgiyU... (savasaM. 8; malilxkA. 1140-398).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMjanasididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; aMjanavanunx leVpisikoLuLxvudara mUlaka aduBxtashakitxyanunx sAdhisuvike.}
\ullekha{karasathxlaveMba... aMjanasididhxyilalxde sAdhisabAradu... (savasaM. 7; jeVDadA. 771-243); veVdapAThaka shAsatxrXvitutx... mUlasididhx rasasididhx aMjanasididhx adaqshiyxVkaraNa kAyasididhx... (savasaM. 6; arimA. 555-167); aMjanasididhxya sAdhisuva... (savasaM. 14; SaNumxKa. 369-211); A parashivana gaBaRdalilxdaR... rAjavasha, janavasha, sitxrXVvasha, Basamxsididhx, aMjanasididhx... (savasaM. 13; maDivA. 982-444); rasa uMbalilx... gumamxTanAthana agameyxVshavxraliMgavanarivudakekx. ideV aMjanasididhx... (savasaM. 8; manumu. 1081-364).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMDajaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMDa eMdare jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda mahAliMga. adariMda janisida barxhAmxMDa aMDaja enisutatxde. aMDajavu liMgarUpiyAgidudx jagatitxna kAraNaveMba jAcnxnavU saha aMDada liMga enisutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
piVThikA paqthiviVliMgamAkAshaM saqSiTxkAraNamf ||\\[2pt]
nisasxMdeVhamidaM jAcnxnamaMDajaM liMgamiVritamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.9 30-31; kirx.sA. BAga-3, 24, pu. 121)}
\SEE{aMDajasathxla}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMDajasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgasathxlada piMDajasathxla, aMDajasathxla, biMdAvxkAshasathxlaveMba mUru vidha sathxlagaLalilx oMdu. BUmiyeV piVTha, AkAshaveV liMga. iMtaha piVTha-liMgasavxrUpavuLaLx liMgaveV saqSiTxge kAraNaveMba jAcnxnavanunx boVdhisuva sathxla.}}

\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNupirxyeV |\\
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDaja ca tataH paramf ||\\
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV |\\
piVThikA paqthiviVliMgamAkAshaM saqSiTxkAraNamf ||\\
nisasxMdeVhamidaM jAcnxnamaMDajaM liMgamiVritamf |
\end{shl}

\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9,9, 28-31; kirx.sA. BA-3, 24, pu. 121)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNa (na)}
\src{saM}
\meaning{\artha{sathxlaBeVda, shivajAcnxniyAda jiVvige saMbaMdhisida sathxla. tananx shakitxya koSxVBeyiMda paramAtamxnu dharisuva eraDu sathxlagaLalilx (aMgasathxla matutx liMgasathxla) oMdu.}}
\newmeaning{\artha{manuSayxnu tananxnunx tAnu aritukoLuLxvudakekx sahAyakavAguva 25 tatavxgaLalilx oMdu parxBeVda:}}
\newmeaning{\artha{vaqtitxvisheVSa. vaqtitx eMdare aMtaHkaraNada vAyxpAra. manoVvaqtitxH,
ahaMkAravaqtitx matutx    budidhxvaqtitx  eMdu idu mUru vidha.}}
\begin{shl}
kirxyAH parxvataRyaMtayxMtaH sithxtAvxMtaHkaraNaM tataH |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 15)}
\newmeaning{\artha{manoVvaqtitx-athaRgaLa saMkalapx matutx
vikalapxgaLu. shorxVtArxdi iMdirxyagaLa bahiviRSayadalilx   kaLuhisuvudu
manoVvaqtitx.}}
\begin{shl}
saMkalapxnaM tathA{\char'263}thARnAM shorxVtArxdiVnAM bahiH sithxtiH ||\\
parxvataRnaM ca viSayeV manasoV vaqtitxriSayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 3. 15-16)}
\newmeaning{\artha{ahaMkAravaqtitx-aBimAna, paMcapArxNagaLanunx perxVreVpisuva vaqtitx.}}
\begin{shl}
aBimAnaH perxVraNaM ca vAyUnAM deVhavatiRnAmf ||
ahaMkaqteVguRNoV... |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA -3, 9, 3. 16 - 17)}
\newmeaning{\artha{budidhxvaqtitx - budidhxya guNa adhayxvasAya (daqDhasaMkalapx).
daqDhasaMkalapxvu budidhxvaqtitx.}}
\begin{shl}
ahaMkaqteVguRNoV budedhxVH guNasatxvXdhayxvasAyakaH |
idaM rajatameVveVti nishacxyoV{\char'263}dhayxvasAyakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9-3. 17)}
\begin{shl}
manashAcxhaMkArashacx budidhxshecxVti tirxtayameVtatf shorxVtArxdiVMdirxyavadasAmxcaCxriVrAdf bahiniRgaRtayx vAyxpAramakaqtAvx savxshariVrasAyxMtaravakAsheVsithxtAvx
kirxyAparxvataRkatAvxtf aMtaHkaraNamf |
\end{shl}
\pauthor{(sheY.na.diV. pu. 2)}
\newmeaning{\arthanonum{ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilx aMtaBURtavAgiruva manasusx, 
budidhx, ahaMkAragaLeMba mUrariMda kUDiruvaMtahadudx. tananx shariVrada 
avakAshavanunx paDedu bAhayx athaRgaLa saMkalapxna muMtAda 
kAyaRsAdhakavAda iMdirxya. shariVrada oLagaDeyiruva kAraNadiMda bAhayxvayxvahAra sAdhana aMtaHkaraNa. idu manasusx, budidhx, ahaMkAra eMdu mUru vidha.}
\ullekha{tanuveMba deVvasAthxnadoLage... aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLeMba cAmaradhArakariM... (savasaM. 2; 1235-365); paqthivx apupx teVja... mana budidhx citatx ahaMkAraveMba aMtaHkaraNa catuSaTxyadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1352-478); Adi anAdi... tApatarxyaMgaLu, aMtaHkaraNaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); BavabaMdhanaMgaLa... shirxVguruputarxnAgi avaru tamamx aMtaHkaraNa kaqpeyiMda peVLida... (savasaM. 10; kADasi. 321-202); vasutxveMdaDe... AkAshadiMda aMtaHkaraNacatuSaTxyaMgaLu huTiTxdavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40).}}
\begin{shl}
parxmatharAnaMdise niLiMparu\\
namisalume be\char'263 gAgutiralA...\\
kaSxyeyoLire shivanadirxputirxya\\
namaqtasarasAMbakadoLaDigaDigaMtu noVDutatx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNa catuSaTxya}
\meaning{\arthanonum{kameRVMdirxyagaLU, jAcnxneVMdirxyagaLU Atamxna karaNagaLu. Atamxnu keYkAlu itAyxdigaLanUnx kaNuNx kivi muMtAdavugaLanUnx baLasikoMDu rucinoVDuvudu, keVLisikoLuLxvudu, naDedADuvudu, muMtAda kelasagaLanunx mADutatxde. adeV riVti, manasusx, budidhx, ahaMkAra matutx citatx Atamxna nAlukx aMtaHkaraNagaLu. ivU saha Atamxna saMgadiMdAgi matutx AtamxnigoVsakxra nAlukx parxkArada mAnasika kirxyegaLanUnx mADutatxve. oMdu vasutxvanunx noVDidAga manasusx adara meVle keVMdirxVkaqtavAgada horatu, nAvu A vasutxvanunx eSuTx hotutx noVDidarU adanunx tiLidukoLaLxlAguvudilalx; vasutxvina meVle manasusx keVMdirxVkaqtavAdAga budidhx, idu iMtha vasutx eMbudanunx nidhaRrisutatxde. ahaMkAravu `nAnu' I vasutxvanunx noVDutitxdedxVne, nAnu nALe I kelasavanunx mADabeVku eMdukoLuLxtatxde. yAva vasutxvanunx tiLidukoLuLxvAgalU iMdirxya, manasusx, budidhx beVkAgiruvaMte ahaMkAra saha beVku. citatxvu koVpa, saMtoVSa, loVBa, muMtAdavugaLa AsharxyasAthxna.}
\ullekha{25 tatatxvXgaLalilx citatx, budidhx, ahaMkAra matutx manasusx eMba nAlakxra samUha:
mana budidhx citatx ahaMkAraveMba aMtaHkaraNacatuSaTxyaMgaLaM tiLidu (savasaM. 3; cenanxba. 330-1000);
25 tatatxvXgaLalilx citatx, budidhx, ahaMkAra matutx manasusx eMba nAlakxra samUha:
BUtAdiyeYdu ...aMtaHkaraNacatuSaTxyavavoMdi ipaRtutxnAlukx tatavxMgaLAtamx sutatavxmapapxvu (viVsheYpu. 6-96-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNa catuSaTxya virahitaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{aMtaHkaraNacatuSaTxyagaLiMda dUravAgi parxsAdavanunx paDeyuvudu:}
\ullekha{aMtaHkaraNacatuSaTxyavirahitaparxsAda-aMgada karaNagaLige dUravAgi parxsAda seVvisuvudu (shivAkoV. 116-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNa shudidhx}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, ahaMkAra matutx manasusx I nAlukx parxkAragaLalilxruva neYmaRlayx:}
\ullekha{iMdudharasudhAyxnaveV manaMsharaNaroLagoMdinitu vaMcisadudeV budidhxdAsoVhadiMdihudu citatxM 
shivoVhaMyenipupxdeyahaMkAraveMda\char'273\char'236vudu iMtiV catuviRdhaM parikisalAkxgi keVLaMtaHkaraNashudidhx (viVsheYpu. 8-110-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtanAyxRsa}
\meaning{\arthanonum{pUje, japa muMtAda kAlagaLalilx SaDakaSxragaLanunx AyA shakitxgaLoDane saMbaMdhapaDisikoLuLxva vidhi:}
\ullekha{SaDakaSxradoLaM nalivxniM viLasitAMtanAyxRsamaM saqSiTx vinAyxsamaLavaTaTx saMharanAyxsaM SaDaMgasaMmiLita vinAyxsaM karanAyxsamaM mALupxdu (visheYpu. 7-104-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaBaRvi}
\meaning{\arthanonum{viveVka sAgadiruvudu}}
\begin{shl}
kaLevudihige bahiraMgada BaviyaM\\
toLedu kaLevudiVyaMtaBaRviyaM\\
husikaLavanu nidaRyavasithxramaM.
\end{shl}
\pauthor{(diVkASxboV. 7-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaBaRvi visajaRna}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; manasisxnalelxV hudugiruva sapatxvayxsana, aSaTxmada, ariSaDavxgaRgaLanunx biDuvudu:}}
\newmeaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; manasisxnalelxV hudugiruva sapatxvayxsana, aSaTxmada, ariSaDavxgaRgaLanunx biDuvudu:}
\ullekha{aMtaBaRvivisajaRnada shiVlavaM tiLivudeY sapatxvayxsanamadASaTxka mahoVjavxLadoLariSaDavxgaR ...hiMsegaLa bayasuviMtivaM biTuTxdiV shiVla (viVsheYpu. 7-113-30);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtamuRKa suKavirahita}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtamx sAdhaneyalilx parxgati sAdhisidavanu hUvu, AhAra, itAyxdigaLananxSeTxV alalx, tananx karaNAdigaLanUnx parashivanige apiRsu\-tAtxne. aSeTxV alalx, parxtiyoMdu iMdirxyada bAgilinalUlx parashivananunx parxti\-SAThxpisi, yAvudeV apaRNeyu modalu parashivanige tAgida naMtaraveV tAnu suKisutetxVnenunxvavanu aMtamuRKa suKi. yAva riVtiyalilxyU shivanige apiRsadiruvudu aMtamuRKasuKavirahita.}
\ullekha{Anu, niVnu, aride... yoVgadAse silukuBarxme, aMtamuRKaBarxme bahimuRKaBarxme... (savasaM. 3; cenanxba. 836-245); bahimuRKasuKavirahitaMge... aMtamuRKasuKavirahitaMge niguRNApiRta shUnayx kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 363-111); haqtakxmalamadhayxdalilxpapx... aMtamuRKadiMda bahimuRKakekx taMdu... (savasaM. 5; moVLima. 1202-360); iMdirxyaMgaLoDagUDi... viSayaMgaLalilx AsakitxyuLaLxvanu aMtamuRKa rUpanapapx... (savasaM. 7; caMdima. 562-186).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayARga(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtayARga, bahiyARga eMba eraDu vidha yAgagaLalilx oMdu. 
dhAyxnayajacnxveV aMtayARga. idu shudadhxsAdhanavU, moVkaSx PaladAyakavU Agide.}}
\begin{shl}
aMtayARgavatAM deVvi haqdayasathxH sadAshivaH |\\
guroVlaRbAdhxvX paraM jAcnxnaM dhAyxnayoVgaratoV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.31, 33)}
\begin{shl}
dhAyxnayajacnxH paraH shudadhxH savaRdoVSavivajiRtaH |\\
teVneVSATxvX mukitxmAponxVtibAheyxYH shudadhxshacx nAdhavxreYH ||\\
aMtayARgoVpacAreVNa yaH pUjayati shaMkaramf |\\
dhAyxnayajecnxVna satataM sa yAti paramAM gatimf ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, 17, pu. 210 - 211)}
\SEE{yAga}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayARtamx}
\meaning{\artha{shudadhx Atamx, jiVvAtamx}}
\newmeaning{\artha{barxhamx vasutx, paramAtamx}}
\begin{shl}
BUtaLadi shivasavaRdoLu deV\\
hAtamx naMtayARtamx nAjiV\\
vAtamx nA paramAtamx nAnelalxroLucarisuvanu.
\end{shl}
\pauthor{(sucide - 2;39-21)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMga}
\meaning{\arthanonum{deVhada oLagu. sAmAnayxvAgi I pada aMtaHkaraNa catuSaTxyakekx, aMdare, manasusx, budidhx, ahaMkAra matutx citatxkekx anavxyisutatxde.}
\ullekha{aMtaraMgadalilx shoVBisuva loVma viloVmadaLaMgaLe 
nU\char'273\char'304\char'311MTute\char'273da cidaMgaMgaLAgi... (savasaM. 10; gurusi. 735-424).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMga shudidhx}
\meaning{\arthanonum{aMtaHkaraNagaLa shudidhx; ariSaDavxgaRgaLanUnx, SaDUmiR muMtAdavugaLanUnx, ajAcnxnavanUnx nAshamADidavanige aMtaraMgashudidhx pArxpitxyAgutatxde. basavaNaNxnavara parxkAra, kaLaLxtana, kole, suLuLx heVLuvudu, muMtAda duguRNagaLanunx tayxjisuvudeV aMtaraMgashudidhx.}
\ullekha{kaLabeVDa... ideV aMtaraMgashudidhx, ideV bahiraMgashudidhx (savasaM. 1; basava. 235-59); kAyadiMda... aMtaraMgashudidhxyanavaretatxbalalxru kUDalacenanxsaMgamadeVvA ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1107-373); nAnA yoVniyalilx tirugi baMdanAgi guruvalalx... pariNAmaveV pathayxvAgi, aMtaraMgashudidhx paripUNaRvAgi niMdu... (savasaM. 8; moVLimA.).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMgada Bavi}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaru tamamx kulada horaginavaranunx `Bavi' eMdu kareyutAtxre. Adare vAsatxvavAgi namamx aMtaraMgadalelxV BavigaLirutAtxre. ariSaDavxgaR itAyxdigaLeV viVrasheYveVtararanunx BavigaLanAnxgi mADuvudAdare, iSaTxliMgadhArigaLanUnx avu BavigaLanAnxgi mADutatxve. I kAraNadiMda honunx, heNuNx, maNiNxgAgi paDuva Ase, kAma korxVdhAdigaLeV nijavAda BavigaLu. avugaLu namomxLage iruvudariMda avu aMtaraMgada BavigaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMgada BAvasUtaka}
\meaning{\arthanonum{mAgaRkirxye matutx miVrida kirxyegaLanunx Acarisi, anuBAvavanunx saMpAdisida sAdhakanu tAneV guru, tAneV liMga, tAneV jaMgama, tAneV pAdoVdaka parxsAda, tAneV rudArxkiSx viBUti maMtarx, tAneV paravasutx eMba mahAjAcnxnavanunx paDeyutAtxne. hiVge saveRVMdirxyagaLalilx parashiva iruva vayxkitx asatayx, ajAcnxna, anAcAra, BarxSaTxra saMga, muMtAdavugaLanunx beLesikoMDu, avugaLanunx biDalArade, bayalabarxhamxvAgabeVkeMdu BarxmegoMDare, adeV aMtaraMgada BAvasUtaka. BAva shudadhxvAgade jiVva shudadhxvAgalAradu (14:2475).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMgada manasUtaka}
\meaning{\arthanonum{nAvu yAvudeV kelasa mADa\-beVkAdarU manasisxna parxcoVdane beVku. jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxyagaLiMda puNayx athavA pApakAyaRgaLanunx mADisuvudu manasesxV. iMtha manasisxgAguva meYligeyeV manasUtaka.}}
\newmeaning{\arthanonum{navadAvxra, navanALa, navacakarx, navAkaqti, navasathxlagaLAvuvu, avugaLa kaqtayxgaLAvuvu, eMbudanunx tiLiyadeV, tAnAru eMbudanunx tiLidukoLaLxlu parxyatinxsade, viBUti, maMtarx, rudArxkiSxgaLanunx tayxjisi, aneYtikavAgi naDedu, suLuLx, cADi, itAyxdi heVLi, tAnu hiVnavAgi, halavariMda dUSitanAgi, liMgAMga sAmarasayxveV atuyxcacx guriyeMbudanunx tiLiyade paMcaviSayagaLananxrasutatx, sutxti niMdanegaLige baliyAgi, nirAseyiMda aSATxvaraNa-SaTfsathxla mAgaRgaLanunx keYbiTuTx, manoVvilAsiyAgiruvudeV aMtaraMgada manasUtaka (14:2472).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMgada saMkalapxsUtaka}
\meaning{\arthanonum{guruviniMda diVkeSx matutx upadeVshagaLanunx paDeda meVlU, aSATxvaraNa-SaTfsathxla mAgaRgaLanunx tayxjisi, gurupUje, liMgA\-caRne, jaMgamArAdhane mADabeVkeMdu itararanunx kADibeVDi, koTaTxre hogaLi, koDadidadxre tegaLi, tananx kamaRkAkxgi tananxnenxV haLiyutAtx parxthamA\-cArava maredu, BavaroVgiyAgiruvudeV aMtaraMgada saMkalapxsUtaka. (14:2474)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMgadaSaTx madaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhisidaMtiruva eMTu bageya gavaRgaLu:}
\ullekha{saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni korxVdhini aticAriNi gaMdhacAriNi vAsini iMtivu aMtaraMgadaSaTxmadaMgaLu (karaNa. 666-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarasheYva}
\meaning{\arthanonum{sapatxsheYvaralilxya oMdu parxBeVda:}
\ullekha{haradiVkeSxyaM paDeda shUdarxreV noVDalaMtarasheYvaru (viVsheYpu. 7-99-35); yoVgiyalalx... AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva (savasaM. 11; toVMTada. 09-04).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarAtamx}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx anuBAvada mUlaka shudadhxnAdAga aMtarAtamx\-nenisi\-koLuLxtAtxne. [`aMtarAtamxneV guru, jiVvAtamxneV shiSayx']. aMtarAtamxnu parishudadhxnAgiruvudariMda avanapArxrabadhx kamaRgaLelalxvU BasamxvAgive hAgU avanige saMcita kamaRgaLAgali AgAmi kamaRgaLAgali ilalx. AdudariMda avanige punajaRnamxvilalx. (noVDi : jiVvAtamx)}}
\newmeaning{\artha{jiVvAtamxnigiMta ucacxsithxtiyalilxruva hAgU paramAtamxna arivuLaLxvanu; AtamxneV barxhamxveMdu BAvisiruva veVdAMti:}}
\newmeaning{\artha{EkoVtatxra jaMgamaliMgasathxlada olavuliMga, nirUpaliMga, parxsAdaliMga matutx pAdoVdakaliMga eMba nAlukx viBAgagaLalilx oMdAda olavuliMgada tirxvidhagaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\artha{Atamxna parxgatige anuguNavAgi parxkaTagoLuLxva eMTu parxkAragaLu:}}
\newmeaning{\artha{ipapxtAtxru vidhada tatatxvXgaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\artha{jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx eMba mUru vidha AtamxgaLalilx 
oMdu. jiVvaBAvadiMda dUranAda Atamxnu jiVvAtamxtavx matutx 
paramAtamxtavx eMba eraDu avasethxgaLa madhayxdalilxdudx, uBaya dhamaRgaLa saMbaMdhadiMda aMtarAtamx enisutatxde.}
\ullekha{jiVvAtamx aMtarAtamxna sudidxya besagoMbaDe heVLihe keVLi BoVH (savasaM. 1; basava. 927-244); akalipxta... A paramAtamxniMda aMtarAtamxnutapxtitx... (savasaM. 2; alalxma. 741-203); tananx tAnarida jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx matatxM BUtAtamx shudAdhxtamx... (savasaM. 3; cenanxba. 1240-433); aMtarAtamx paramAtamx BUtAtamxvoLagAda AdhAyxtimxkeVLA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 16-05); jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamxyeMba BeVdava tiLidu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1058-568).}}
\begin{shl}
AtAmxMtarAlavatiRtAvxtf jiVvAtamxparamAtamxnoVH |\\
yoVgAduBayadhamARNAmaMtarAtemxVti kiVtiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18 - 20)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarAtamxsathxla}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx oMdu. jiVvAtamxna aMtarAtamxBAvada sithxtiyanunx heVLuva sathxla. jiVvAtamxnu deVhadalilxdadxrU deVhasaMbaMdhadiMda dUravAgi savxsavxrUpajAcnxnadiMdalU, paramAtamx BAvavuLaLxvanAdudariMdalU aMtarAtamxnenisutAtxne. jiVvAtamxnu parxvivikatxrUpadiMdalU, ahaMBAvavashanAgiruvudariMdalU manuSayx modalAda BArxMtiyuMTAgutatxde. manuSayx modalAda BArxMtiyu sAvxBAvikavAdudalalx eMba jAcnxnavu uMTAguva jiVvaneV aMtarAtamx. Atanige saMbaMdhisida sathxla.}}
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxMpArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\
AdAvAtamxsathxlaM porxVkatxmaMtarAtamxsathxlaMtataH ||\\
deVhasithxtoV{\char'263}payxyaM jiVvaH deVhasaMgavivajiRtaH |\\
boVdhAtfparAtamxBAvitAvxdaMtarAtemxVti kiVtiRtaH ||\\
ahaMkArasayx saMbaMdhAtf manuSayxtAvxdiviBarxmaH |\\
na savxBAva iti jAcnxnadaMtarAtemxVti kathayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18. 2, 19, 21)}
\newmeaning{\ullekha{jiVvaBAvanivaqtitx mADidAsoVhasanamxyaliMgavA pArxNaliMgiyoLu moVhadiMdAtamxsuviveVkiyAgidaR BeVdavadeMtenalekx keVLu deVhadoLagaMtAcarisutipaRnaMtarada deVhiyaMtayARmiyAgiyA savxpanx sugArxhiyaMbujajaladavolu muTiTxyU muTaTxdudeyaMtarAtamxsathxlavu (viVsheYpu. 8-126-35); iMtu jiVvaBAvanivataRkaliMgaM pArxNaliMgiyalilxyAtamx viveVkamaM pArxpatx BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde aMtarAtamxsathxlavAdudu (keYvasha. 126-1-sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarAya nirasanashiVla}
\meaning{\arthanonum{aravatutx nAlukx shiVlagaLalilx oMdu; nAyi muTiTxda athavA camaRdiMda mADida padAthaRgaLanunx tayxjisuvudu:}
\ullekha{shuniyativAyxmoVhadiM muTiTxdudu camaRmuKayxMgaLaMTida padAthaRMgaLaM BUmiyoLu biTaTxti vicAradiM {naDevuda\char'273} nAmaveV keVLaMtarAyanirasanashiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtalaRkaSxyX}
\meaning{\artha{parataka parama samarasasatx rUpavAda tAraka barxhamxvu aMtalaRkaSxyXveMdu bahilaRkaSxyXveMdu madhayxlakaSxyXveMdu tirxvidha. ada\-ralilx modalaneyadu aMtalaRkaSxyX adu mUlAdhAradiMda barxhamxraMdharx pariyaMtaravAgi koVTe miMcugaLige sadaqshavAda biMduvanu manasiniMda dhAyxnisuvudu.}} 
\newmeaning{\artha{haqdayAkAshada madhayxdalilxruva divayxliMga. dhAyxnAsakatxrAda 
yoVgigaLu adaralilx lakaSxyXvaninxrisuva kAraNa adu (divayxliMga) aMtalaRkaSxyX eniside.}}
\begin{shl}
nAMtasathxM na bahivAyxRpatxmaparoVkaSxsavxrUpakamf |\\
AkAshABayxMtarAkAshamaMtalaRkaSxyXM tadeVva hi ||
\end{shl}
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 2)}
\newmeaning{\ullekha{paratara parama samarasasavxrUpavAda tArakabarxhamxvu... aMtalaRkaSxyXveMdu bahilaRkaSxyXveMdu madhayxlakaSxyXveMdu... (savasaM. 11; SaNumxKa. - vacanasaMcaya).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaliRMga}
\meaning{\artha{Bakatxnalelx aMtasathxvAgiruva cidUrxpa parashiva. Adare adu AdhAyxtamx sAdhaneya mUlakavalalxde parxkaTavAgalAradu.}}
\newmeaning{\artha{aMtariMdirxyayoVgayxvAda liMga.}}
\begin{shl}
``liMgeV suSupitxH, padamxtAyxgeV turiVyamf'' |
\end{shl}
\pauthor{(haM. u., 2)}
\begin{shl}
atarxliMgeV suSupitxriti haqdayAMtavaRtiRnaH shivasayx liMgarUpatavxM sapxSaTxmf |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 33)}
\begin{shl}
shivoV{\char'263}MtaliRMgarUpeVNa sithxta itayxthaRH |\\
aMtariMdirxyayoVgayxM ca hayxMtaraM liMgamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA. BA - 2, 4, 29. pu. 170)}
\newmeaning{\arthanonum{citatxdalilx dhAyxnarUpadiMda nelasiruva liMga:}
\ullekha{aMtaliRMgabAyi te\char'273\char'304\char'311da baLika bahiliRMgada pUje moVTana mwLiyaMte (savasaM. 4; sidadhxrA. 1665-459).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaliRMgadhAraNa (na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{haqdayAkAshadalilxruva liMga. adeV
joyxVtiliRMga. joyxVtiliMgada anusaMdhAnapUvaRka dhAyxnaveV aMtaliRMgadhAraNa.
ABayxMtaraliMgadhAraNa, aMtaliRMgAnusaMdhAna matutx aMtaliRMgoVpAsana eMba hesarugaLU ive. AdhAracakarxdalilxruva sUkaSxmXvAda haqdayAkAshadalilx savxNaR,
saPxTika, havaLada baNaNxdiMda kUDida shAMBava liMga (shivaliMga). I liMgada
niraMtarAnusaMdhAnaveV aMtaliRMgadhAraNa.}}
\begin{shl}
AdhAreV dahareV{\char'263}vayxketxV savxNaRsaPxTikaveYdurxmamf |\\
niraMtarAnusaMdhAnAtf tadaMtadhARraNaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(sadA. u., pu. 378)}
\begin{shl}
AdhAreV haqdayeV vApi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||\\
AdhAreV kanakaparxKayxM haqdayeV vidurxmaparxBamf |\\
BUrxmadheyxV saPxTikacACxyaM liMgaM yoVgiV viBAvayeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 39-40)}
\begin{shl}
EvamasAyxmupaniSadi joyxVtiliRMgAnu saMdhAnarUpAMtaliRMgadhAraNaM vidhAya
iSaTxliMgarUpa bAhayxliMgadhAraNamapi vidhiVyateV |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 35)}
\SEE{aMtaliRMgAnusaMdhAna, ABayxMtaraliMgadhAraNa, aMtaliRMgoVpAsana}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaliRMgAnusaMdhAna (na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaliRMgadhAraNa, aMtaliRMgada upAsane. ABayxMtaraliMgadhAraNe. haqdayadalilx
(manasisxnalilx) shivaliMgada dhAyxna.}}
\begin{shl}
atarx haqdi dhAyxnamaMtaliRMgAnusaMdhAnamf |
\end{shl}
\pauthor{(liM. dhA.caM., pu. 182)}
\begin{shl}
aMtaliRMgAnusaMdhAnamAtamxvidAyxparisharxmaH |\\
gurUpAsanashakitxshacx kAraNaM moVkaSxsaMpadAmf ||\\
veYrAgayxjAcnxnayukAtxnAM yoVginAM sithxraceVtasAmf |\\
aMtaliRMgAnusaMdhAneV ruciH bAheyxV na jAyateV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 43 - 44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayx()}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BUmiyiMda modalogxMDu biMduvinavaregina muvatAtxru
tatatxvXgaLanunx layagoLisuva parashiva.}}
\begin{shl}
savARnugArxhakaH shaMBuH keVvalaM kaqpayA parxBuH |\\
moVcayeVtf sakalAnf jaMtUnf na kiMcidiha kAraNamf ||\\
layaH savaRpadAthARnAM aMtayx ituyxcayxteV budheYH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18. 61 - 62)}
\newmeaning{\ullekha{piMDaveV AdiyAgi, jAcnxnaveV shUnayxvAgi... Adi aMtayxgaLeraDu madhayxdalilx nilalxlu... (savasaM. 1; basava. 1267-349); ayayx! muMde matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu... pAvanAthaRvAgi savxya...cara...para, Adi...aMtayx...seVvayxsathxla modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); nAdadiMdAda saMga vinoVdasaMga... idu nimamx kalapxne, Adi aMtayxva balalxDe, balalxnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1299-459); Adiyalilx bayalu, aMtayxdalilx bayalu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1804-515); jAcnxnaliMgada Adi aMtayxvanarivaDe... (savasaM. 4; moVLige. 1781-584).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxja}
\meaning{\arthanonum{kaDeyalilx huTiTxdavanu, shUdarx, caMDAla.}}
\begin{shl}
divxjanakaninxkeyanaMtayxnige laganxva mADi\\
savxjanarelalxru kUDi BuMjisuvaru jagadoLage\\
nijadiMda noVDu naMjeVsha.
\end{shl}
\pauthor{(kAjAcnxsa. 72-63)}
\newmeaning{\ullekha{deVva... viparx modalu, aMtayxja kaDeyAgi... (savasaM. 1; basava. 977-262); `aNoVraNiVyAnf... aMtayxja-agarxja, mUKaR-paMDitareMba BeVdakikxnenxMto?... (savasaM. 3; cenanxba. 896-274); aMtayxjanAgali, agarxjanAgali... (savasaM. 6; uriliM. 1272-400); rudArxkiSxyeMdoDe... agarxjanAgali aMtayxjanAgali... (savasaM. 14; SaNumxKa. 335-200); maDadiya... kaDeyalilxdadx aMtayxjanu hiDididadxne hiDigoVla?... (savasaM. 7; jeVDara. 833-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxnAsitx}
\meaning{\arthanonum{sAvilalxdavanu (amara), anaMta.}
\ullekha{atakarxyXna... aMtayxnAsitxyAda mahAMtaMge... (savasaM. 9; saMapapxNaNx. 275-87)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxparxsAda}
\meaning{\artha{iSaTxliMgakekx apiRsi paDedudu Adi parxsAdavAgutatxde. elalx\-vanUnx pArxNaliMgakekx apiRsi paDedudu aMtayxparxsAdavAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{parashivana anuBava sAkASxtAkxra. savxtaMtarxnU, savaRranUnx anugarxhisuvavanU Ada shivanu keVvala kaqpAviSaTxnAgidudx elalx jiVvarAshigaLanunx pAshamukatxranAnxgi mADutAtxne. adu shivana savxBAva. shivana sAkASxtAkxraveV parxsAda. aMtaha parxsAda.}}
\begin{shl}
AdiparxsAdanAmAtha tatoV{\char'263}payxMtayxparxsAdakamf |\\
savARnugArxhakaH shaMBuH keVvalaM kaqpayA parxBuH ||\\
moVcayeVtf sakalAnf jaMtUnf na kiMcidiha kAraNamf ||\\
parxsAdoV{\char'263}nuBavasatxsayx tadAvxnf aMtayxparxsAdavAnf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18. 4, 61 - 62)}
\SEE{aMtayx}
\newmeaning{\ullekha{modalaMte mUdesegaLali toVpoRDavegaLanada\char'273\char'311Mde liMgApiRtavanesagi saMsAradodavanapaharisuvane nileRVpakanu matetx BAvapayaRMtavAda vidita saMvititxyade taqpitxyA jAcnxnavada\char'273\char'304dayavadeyaMtayx parxsAda (keYvasha. 133-2); jaMgamada... pArxNaliMgakekx aMtayxparxsAda... (savasaM. 9; hAvina. 1141-358).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxparxsAdi}
\meaning{\artha{SaTasxthXlagaLalilx mUraneya sathxlavAda parxsAdaliMgada mUru parxBeVdagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{parxtiyoMdu BoVgapadAthaRvanUnx modalu liMgakekx apiRsi, anaMtara adanunx BakitxpUvaRkavAgi seVvisuvavanu.}}
\newmeaning{\artha{shivana anuBava sAkASxtAkxrakekx pAtarxnAdavanu.}}
\begin{shl}
parxsAdoV{\char'263}nuBavasatxsayx tadAvxnaMtayxparxsAdavAnf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18. 62)}
\newmeaning{\ullekha{aMtayxparxsAdavadanuLaLxvane mudadinaMtayxparxsAdiyu (keYvasha. 133-2); gurumAgaRdalilx BaqtAyxcAravuLaLxvanAgi parxsAdaseVvane mADuvavanu AdiparxsAdiyu. liMgamuKaparxsAdaseVvaneyu [mADuvavanu] aMtayxparxsAdiyu. ililx liMgeVMdirxya muKavuLaLxvanAgi AcarisabeVku. (shivAkoV. 90-106); ayayx!... AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayx parxsAdiyeMba tirxvidha jaMgamavu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); AdiparxsAdi, anAdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi... aMtayxparxsAdiyeMbude jaMgama... (savasaM. 9; apapxNaNx. 885-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxparxsAdisathxla}
\meaning{\artha{pArxNaliMgisathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx oMdu. shivasAkASxtAkxrarUpa
parxsAdavanunx paDeda aMtayxparxsAdige saMbaMdhisida sathxla.}}
\newmeaning{\artha{jiVvanumxkatxnige noVDuvaMtahadAdxgali athavA mADuvaMtahadAdxgali yAvudU irade, suKadAyakavAda yAva nishacxla sithxtiyu irutatxdeyoV adu aMtayx parxsAdisathxla.}}
\newmeaning{\artha{AdiparxsAdi BAvavanunx hoMdida liMgavu pArxNaliMgiyalilx pArxNasavxrUpavanunx paDeyuva sithxti:}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxMpArxNaliMgisathxlAshirxtAnf |\\
AdiparxsAdanAmAtha tatoVpayxMtayxparxsAdakamf |\\
na kiMcidapi mukatxsayx daqshayxM kataRvayxmeVva vA |\\
suKasUPxtiRsavxrUpeVNa nishacxlA sithxtirucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2, 4, 67)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx... sidadhxparxsAdaveMdarida nijave aMtayxparxsAdisathxla noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 725-413); shudAdhxnanadeyAdi parxsAditavxvAMta liMgaM pArxNaliMgiyoLu sididhxmuKadaMtalilxyA pArxNasusavxrUpeyididA BeVda sharaNanu visheVSavAMta sananxhitanUvalalxlilxgAgi naDukAMtiyaha kaDeyilalxvA shivasharaNanumenipiMtideVyaMtayx parxsAdisathxlaM (viVsheYpu. 8-126-41); iMtAdiparxsAdi savxrUpApananxliMgaM pArxNaliMgiyalilx pArxNaparxsAdarUpaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde aMtayx parxsAdisathxlavAdudu (keYvasha. 133-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxsheYva(na)}
\meaning{\artha{shivasharaNaru sheYva parxBeVdagaLanunx parxsAtxpisutAtx sapatxsheYva hAgU Aru sheYvagaLa ulelxVKamADiruvaru.}}
\newmeaning{\artha{sapatxsheYvamatagaLalilx oMdu. kuMbAra hAgU avana
hatitxradavaranunx biTuTx uLida aMtayxjAtiyavara mata.}}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna lAMCanavanunx kANutatxleV daqDhaBakitxyiMda namasakxrisuvavana mata.}}
\begin{shl}
anAyxsAmaMtayxjAtiVnAM aMtayxsheYvaM vidhiVyateV ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7. 14)}
\begin{shl}
parasayx lAMCanaM daqSATxvX namasakxqqtayx sunishicxtaH |\\
aMtayxsheYvamiti porxVkatxMsapAtxnAM lakaSxNaM tivxdamf ||
\end{shl}
\pauthor{(viV. sa. saM. 8. 10)}
\newmeaning{\ullekha{AdisheYva mahAsheYva anusheYva aMtara (avAMtara); mikakx jAtiyavaru urudiVkeSxvaDedaMtayxsheYvareniparu (viVsheYpu. 7-99-35); yoVgiyalalx... parxvarasheYva, aMtayxsheYvaveMba I ArusheYvada niVtiyalalx... (savasaM. 11; toVMTasi. 09-04).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMteyxVSiTxvidhi(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara
samAdhisaMsAkxra. aMtayxsaMsAkxra. idakekx pitaqmeVdha, shivameVdha eMba hesarugaLU ive.}}
\begin{shl}
shAMBaviVyeV varxteV ceYva tadaMteyxVSiTxvidhAvapi |\\
avishAvxsaparoV mUKoVR narakAtf na hi niHsareVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 1.14)}
\begin{shl}
shAMBavAnAM mumukUSxNAM saMsAkxrAyeYva coVditaH |\\
pitaqmeVdheV shUrxyateV{\char'263}sw samAdhividhirutatxmaH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., ca.pA., 1.11)}
\SEE{shivameVdha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMbara mada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu}
\ullekha{aMbaramadavadAgeyAMdoVLa muKayxvAhanavaneLasuvanu (viVsheYpu. 7-100-19); paqthivxmada... aMbaramada ravimada shashimada Atamxmada... (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada... aMbaramada ravimada shashimada AtamxmadaveMba... (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{a, u, ma}
\meaning{\arthanonum{oMdu deYvavanunx kuritu mADuva upAsaneyalilx baLasuva nidiRSaTxmaMtarxda mUlaBUtavAda 
akaSxrasamUha; biVjAkaSxra:}}
\newmeaning{\arthanonum{a, u, ma akaSxragaLu biVjAkaSxragaLeMba hesariniMda heVLalapxDuvuvalalxde avu 
anukarxmavAgi rudarx, Ishavxra, sadAshiva eMba adhideVvategaLa sAthxnagaLeMtalU heVLalapxDuvuduMTu
(shivAkoV. 20--24).}}
\newmeaning{\arthanonum{diVkeSx hoMdida OMkAraveMba parxNavadalilx akAra ukAra makAra ivu mUru
biVjAkaSxra. akArave nAda, ukArave biMdu, makArave kaLe; akArave rudarx, ukArave Ishavxra, makArave sadAshiva}
\ullekha{enanx pashicxmadalilx... a, u, mAkaSxra parxsAda paMcAkaSxravAgi niMdAta namamx basavaNaNx... (savasaM. 10; gaNaviV. 634-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akalapxmf(na)}
\src{saM}
\meaning{\artha{shAsotxrXVkatxvidhigaLanunx anusarisade tayArisida Basamx. kalapx modalAda nAlukx bageya BasamxgaLalolxMdu.}}
\begin{shl}
aneyxYrApAditaM BasAmxpayxkalapxmiti nishicxtamf |\\
aneyxYH amaMtarxjecnxY: saMpAditaM Basamx |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. parx., 7.18., shi.ta.ra., BAga-3, 8.5.57)}
\SEE{Basamx}
\newmeaning{\artha{akalapxsAnxna. kalapx muMtAda nAlukx vidha AgenxVya sAnxnagaLalilx oMdu. akalapxBasamxdiMda mADuva sAnxna (BasamxsAnxna).}}
\begin{shl}
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdiBeVdataH ||\\
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BAga-3, 8,5, 38-39)}
\SEE{AgenxVyasAnxna, sAnxna}
\newmeaning{\ullekha{kalipxtava kaLeda, akalipxtava tiLuhida... (savasaM. 1; basava. 1135-309); akalipxtaneMba Bakatx mADida seYdAnava noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 742-204); guruve... guruve akalipxta nitayx niravaya... (savasaM. 3; cenanxba. 1193-413); agajeVsha... akalapx aBava aruNoVdaya anupama aGaTita... (savasaM. 14; heVmahaM. 975-453); kalipxtavilalxda BUmiyalilx, akalipxtada kalulx huTiTxtutx... (savasaM. 9; sabomamx. 526-172); A samasatx BasitaMgaLAdoDe kalapx anukalapx upakalapx akalapxveMdu nAlukx te\char'273nAgipaRvava\char'273lilx ...anayxriM mADalapxTuTxdeV akalapxvenisuvudu (viveVka. 70).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{akaSxmAlA (sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\artha{rudArxkaSxmAle, japamAle, maMtarxjapakAladalilx maMtarx saMKeyxgaLanunx eNisalu baLasuva rudArxkaSxmAle.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM yA saMsakxqtA mAlA japakamaRNi savaRdA |\\[2pt]
aBiVSaTxdA sadAtayxthaRM sA savARGavinAshiniV ||\\[2pt]
madhayxmAnAmikAMguSeThxYrakaSxmAlAmaNiM sapxqqsheVtf |\\[2pt]
madhayxmAyAM nayxsatxmAlAM jeyxVSeThxVnAvataRyeVtf karxmAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6. 65-66)}
\newmeaning{\artha{guru, liMga, akaSxmAlA, maMtarx, Basamx-eMba aidu bageya muderxgaLalilx (paMcamuderxgaLalolxMdu).}}
\smallskip
\begin{shl}
gutA liMgeV{\char'263}kaSxmAlAyAM maMterxV Basamxni paMcasu ||\\
EtAsu paMcamudArxsu shivavadaBxkitxmAcareVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 10. 7 - 8)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{havaLadiMda rudArxkiSxyavaregina hatutx bageya maNigaLiMda sidadhxpaDisida mAle.}}
\smallskip
\begin{shl}
taM guhaH parxtuyxvAca - parxvAlamwkitxka saPxTikashaMKarajatASaTxpada-\\
caMdana putarxjiVvikAbajx rudArxkASx iti AdiVkASxMtaramUtiR saMvidhAnAnuBAvAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(akaSx. mA.u., pu. 486)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxmAlAsaMsAkxra(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxjapavidhiyalilx baLasuva akaSxmAleyanunx saMsAkxra mADidare (shAsotxrXVkatx vidhiyiMda shudadhxgoLisidare) elalx bageya pApagaLu nAshavAgi, elalx iSaTxgaLu neraveVrali eMba udedxVshadiMda mADuva saMsAkxra akaSxmAlAsaMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM yA saMsakxqqtA mAlA japakamaRNi savaRdA |\\
aBiVSaTxdA sadA{\char'263}tayxthaRM sA savARGavinAshiniV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxya pada}
\meaning{\arthanonum{aihika suKa, iMdarxpadavi, barxhamxpadavi, muMtAda padagaLelAlx kaSxya padagaLu. Adare liMgadalilx Atamxnu beVrilalxdaMte beretare, adu akaSxya pada.}
\ullekha{satutx baduki... gatimati gamanaviDidu akaSxyapada sAdhayx kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 620-186).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxra(pu)}
\src{saM}
\meaning{\artha{nAshavilalxdudx. BUti, viBUti modalAda hanenxraDu bageya Basamxda hesarugaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akaSxraM tArakaM Basamx dAvxdasheYtAni BasamxnaH |\\
puNAyxni nAmadheVyAni barxhamx munayoVjAcnx viduH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 123)}
\newmeaning{\SEE{Basamx}}
\newmeaning{\artha{paratatatxvX. parabarxhamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
OmiteyxVtadakaSxraM paraM barxhamx | 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx. pu. 4)}
\smallskip
\begin{shl}
akaSxraM barxhamx paramaM savxBAvoV{\char'263}dhAyxtamxmucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Ba.giV., 8. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{kaSxra (kiSxVNa)vAgadiruva parashiva. jagatetxlAlx saMhAravAdarU, barxhamx, viSuNx, muMtAdavarelAlx layakokxLagAdarU, parashivanu mAtarx akaSxra.}}
\newmeaning{\artha{`a'kAra muMtAda vaNaR.}}
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxra, SaDakaSxra muMtAda maMtarxgaLalilxruva pavitarxvAda vaNaR.}
\ullekha{namaH shivAya... enanx urada uMDige, shirada akaSxra... (savasaM. 1; basava. 86-24); akaSxradalaBAyxsada mADi bareva toDeva pariyinenxMto?... (savasaM. 2; alalxma. 642-173); Adi anAdi... A akaSxraMgaLoLaDagidavu ipapxtetxVLu nakaSxtarxMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 981-321); keDadire... cenanxmalilxkAjuRna bareda akaSxravu toDeyada munanx beVga beVga... (savasaM. 5; akakxma. 180-54); AdiyAdhAravilalxdaMdu... oMdu guNavanoMdu akaSxrakekx taMdAta namamx basavayayxnu... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxra paMcaka}
\meaning{\arthanonum{aidu akaSxragaLa maMtarx; namaH shivAya eMba parxNava. `namaHshivAya' eMba maMtarxdalilxruva pavitarxvAda aidu akaSxragaLu:}
\ullekha{akaSxrapaMcakada nikeSxVpavanariyabalalxre boVLu... (savasaM. 3; cenanxba. 516-161).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxratarxya}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma eMba mUru akaSxragaLiMdAguva `OM' eMba maMtarx. a, u, ma, eMba mUru akaSxragaLanonxLagoMDudu; OMkAra:}
\ullekha{ayayx tatatxvX... A biMdu akaSxratarxyada gadudxgeyalilx kuLiLxralu... (savasaM. 2; alalxma. 785-220); akaSxratarxyadalilx AnaMdabarxhamxdalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 32-07); veVdaMgaLelalx... nAdabiMdukaLegaLeMbavu akaSxratarxyadeMjalu... (savasaM. 6; aMbigara cwDayayx. 251-81); niHkala shivatatavxdalilx... akaSxratarxyaMgaLAdavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 33-14); parxthamadalilx... A akaSxratarxyaMgaLiMda OMkAra... (savasaM. 11; gumamxsi. 768-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxradavxya}
\meaning{\arthanonum{parashiva matutx shakitxyanunx sUcisuva haM, kaSxM eMba eraDu akaSxragaLu}
\ullekha{niVnu sakaladalilx... AnaMdasAthxnadalilx beLagutitxpapx akaSxradavxyada BeVdava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 722-203); nAda biMduvinalilx Adi akaSxradavxyava... (savasaM. 8; malilxkA. 1145-399); elilx noVDidarenanxya... akaSxradavxya manoV nAma savaRdA samAshirxVtaM||''... (savasaM. 14; heVmahaM. 1108-512).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxrabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{nAshavilalxda parAtapxra tatatxvX:}
\ullekha{icAchXjAcnxna kirxyAshakitx ninAnxdhiVna kaMDayAyx... AnaMdabarxhamxdalx AMdoVLavAgi akaSxrabarxhamxvaneYdina... (savasaM. 4; sidadhxrA. 244-72).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAyaH(pu)}
\src{saM}
\meaning{\artha{kAya(shariVra)vu yArige iruvudilalxvoV avanu akAya athARtf nideVRhi. shivayoVgiyu shariVrarUpadalilx goVcarisidarU shariVra saMbaMdhiyAda vayxvahAragaLilalxdiruvudariMda akAya enisutAtxne. sherxVSaThxyoVgi eMdathaR. samasatx parxpaMcavanunx tananx rUpaveMba BAvaneyiMdalU, deVhABimAnashUnayxnAgiruvudariMdalU shivayoVgiyu akAya enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
aupacArikadeVhitAvxtf jagadAtamxtavxBAvanAtf |\\
mAyAsaMbaMdharAhitAyxdakAyoV hi paraH samxqtaH ||\\
parasayx deVhatAyxgeV{\char'263}pi na deVhAsharxyavikirxyA |\\
shivaseyxVva yatasatxsAmxdakAyoV{\char'263}yaM parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 43-44)}
\newmeaning{\SEE{akAyasathxla}}
\newmeaning{\artha{kAyada duSapxrXBAvakekx oLagAgadiruvudu athavA, deVheVMdirxyagaLelalxvanUnx parashivanigapiRsi deVhaBAvavilalxdiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{kAyavilalxda parashiva. jagajagisuva paraMjoVtiya berasute agalade tananx nijada beLaginiMde sogasute desedesegaLali parxkAshavanogumige pasaripudaduveyakAyavu (keYvasha. 102-2).}
\ullekha{`nA' `niV' eMba... kAyanalalx akAyanalalx... (savasaM. 2; alalxma. 689-185); deVha parxsAdaveMdenenx... akAyadalilx mahAGanaparxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 441-137). kulamadaveMbudilalx... cenanxmalilxkAjuRnayAyx, nimamx sharaNanu akAya caritarxnAgi. (savasaM. 5; akakxma. 176-53). ayAyx... A akAyada kaLeyiMdatatxli... (savasaM. 4; sidadhxrA. 80-25.); AcArakapaRra... shikASxdaMDave kaTiTxge, paMcaBUtakAyavanuLida akAyave kaMthe... (savasaM. 6; uriliMgapedidx. 1304-419).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAya caritarx}
\meaning{\arthanonum{aMgAMgaLalilx liMgatatatxvXvu tuMbikoMDu nideRVhiyAdavanu.}
\ullekha{piMDada... nimamx sharaNanu akAyacaritarxnu. (savasaM. 3; cenanxba. 473-145); kAyada gatiyilalx... akAyacaritarxnu, anupamaliMgeYkayxnu... (savasaM. 6; Adayayx. 876-265); BinanxvaLidu... akAyacaritarxnAda anupamasuKi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 698-210); kAyada kaMtheya... akAyacaritarx paramaneMba jaMgama baMdu... (savasaM. 8; bokakxsa-vacanasaMcaya); ayayx... anAdiniraMjana-akAyacaritarx-nirAlaMba-parashivamUtiR... (savasaM. 10; gurusi. 731-418).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAya caritarxru}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka deVhaBAvavanunx kaLedukoMDavaru. avaru adanunx matetx maraLi paDeyalArarAdudariMda avara muMdina jiVvana cariterxyalilx deVhaBAvavilalxda (akAya) cariterx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAya muKadalilx sakAya parxtibiMbisuvudu}
\meaning{\arthanonum{liMga athavA parashivanige namagiruvaMtha kAya(deVha)vilalx. avana muKavanunx kAya(deVha)vuLaLx jaMgamana muKa parxtibiMbisutatxde. Adare ililx `jaMgama' eMba padakekx `parashivanalilx oMdAdavanu' eMbathaRvide. kananxDiyu namamx muKavanunx heVge parxtibiMbisutatxdeyoV hAge parashivanu tananxlilx oMdAda jaMgamananunx parxtibiMbisutAtxne (3:398).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAyasathxla}
\meaning{\artha{EkoVtatxra guruliMgasathxlada kAyaliMgadalilxya mUru parxkAragaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{mAheVshavxrasathxlAMtagaRta oMbatutx liMgasathxlagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{mAheVshavxrana liMgakAyada matha\-nadiMda uMTAguva nideVRhaBAvaveV akAyasathxla enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
tatoV{\char'263}kAyasathxlaM porxVkatxM... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 2-3)}
\smallskip
\begin{shl}
na puNayxpApeV mama nAsitx nAshoV na janamxdeVheVMdirxyabudidhxrasitx ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY. u., 22)}
\meaning{\SEE{akAya, sathxla}}
\meaning{\arthanonum{iMtapapx liMgakAyamathanadiMdaloVraMteseva viVramAheVshavxrana deVhaM samaMtu nideRVhavAdA BeVdaviVga maMgaLamaMgalAgarxnenipA kAMtiya guheVshavxrana sharaNa liMgeYkayxnumanaMtarA vAyxpAradiMdaLidu hoVdaravaraMtalalxvenipudeyakAyasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-18); iMtu mAheVshavxrana liMgakAya mathanadiMdave deVha nideRVhaBAvaveMtidiRtetxMdoDe muMde akAyasathxlavAdudu (keYvasha. 101-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAyoV\,|\,Bakatx\,|\,kAyasutx}
\meaning{\artha{tananx deVha, iMdirxyagaLu, aMtaHkaraNAdi\-gaLanunx parashivanige apiRsida meVle, Bakatxnige apiRsuvudeVnU avanalilx\break uLidilalx. AdudariMda hAge deVhavilalxdavana shariVravanunx akAyavenanx\-lAgutatxde.}}
\meaning{\artha{parashivanu savxtaH akAyanAgidudx Bakatxna kAyaveV avanige kAya\-vAgutatxde (3:553).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAra}
\meaning{\artha{oMdu deYvada upAsaneya nidiRSaTxmaMtarxdalilxruva mUlaBUtavAda akaSxra.}}
\newmeaning{\artha{biVjAkaSxra:}}
\newmeaning{\artha{OMkAraveMba parxNavadalilx akAra ukAra makAra ivu {mU\char'273\char'304} biVjAkaSxra. dakiSxNadaLadakArakekx akAraveMdu AtamxbiVjaveMdu deVhiyeMdu keSxVtarxjacnxneMdu BoVgiyeMdeYdu payARyanAmaMgaLf (shUnayxmaM. savasaM. 11-591-1307).}
\ullekha{akAradAdiyanari... akAra ukAra makAradoLagaNa OMkAparxBeya tiLi... (savasaM. 2; alalxma. 743-204); maMtarxve... `akAra `u'kArave biMduvakatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1443-528); akAravadu satavx, ukAravadu raja, makAravadu tama... (savasaM. 3; sidadhxrA. 1809-516); Adi anAdi... akAra ukAra makAra kaLeyanaruhisikoTaTx guruve... (savasaM. 5; niVlamamx. 842-266). AdhAracakarxdalilx... barxhamxraMdharxdalilx akAra ukAra makAraveMba biVjAkaSxravihudu... (savasaM. 9; saMapapx. 287-95).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAraparxNama}
\meaning{\artha{biVjAkaSxragaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{shivashakAtxyXtamxkavAda parxNava.}}
\newmeaning{\artha{OMkAradalilxya modalaMshavAda `a' eMba akaSxra.}}
\newmeaning{\arthanonum{akAraparxNama adu AdinAdavu ...OMkAraparxNamada tArakAkaqti matutx daMDakAkaqtigaLu akAraparxNamadalilx saMbaMdhapaDutatxve. (shivAkoV. 138-191).}}
\newmeaning{\arthanonum{akAraveMdu heVLisikoLuLxva parxNavada akaSxradoLage aginxH teVjaveMbudoMdu tatatxvXvu, QugevxVdaveMba veVdavu. rudarxmUtiRyeMbudoMdu adhideVvateyu, iMdArxdi nijaRrareMba deVvategaLu utapxtitxyAdaru. utapxtitxyAgi parashivana saguNAnaMda saqSiTxya liVlAvilAsa uMTAgiruva pariyaMtara uMTAgiduR liVle sAkAda baLika OMkAra parxNavada oMdaneV aMshavAda akAra parxNavadalilxyeV vishArxMtiyanunx aidutitxhavu (karaNa).}
\ullekha{akAraparxNavadiMda sUthxladeVha dagadhxvAyiyutx... (savasaM. 3; sidadhxrA. 1196-413); samAdhi... vishavxnalilx akAraparxNasaMbaMdha... (savasa. 10; kADasi. 82-57); inunx A Adi ukAra parxnava, Adi makAra parxNava... Adi akAraparxNava- I mAru parxNavaMgaLu saMyukatxvAgi... (savasaM. 13; bAlasaM. 231-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akirxV}
\meaning{\arthanonum{(akirxye) guru vidhisida kirxyegaLige AcAragaLige virudadhxvAda kirxyegaLu. durAcAra (noVDi : {\bf durAcAra}).}
\ullekha{kirxVviDidu AcarisabeVkalalxde, akirxVyoDanAcarisalAgadu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1184-342).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akorxVdha}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhashiVlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{shiVlashiVlaveMdeVno... akorxVdha satayxvacana sAvadhAna varxtAnugarxhavAgadananxkakxra ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1607-585.); ayAyx, sadAcAra... akorxVdha satayxvacana shamedame BaviBakatxBeVda... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); anAdisaMsidadhx... akorxVdha satayxvacanAdi SaDivxdha shiVlasaMpananxteyeV pArxNavAda kAraNa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 217-65).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDa paripUNaR jAcnxna}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnaveMdare iMdirxya matutx vasutxgaLa saMbaMdhadiMda uMTAguva pariNAmavalalx; jAcnxnaveMdare citutx athavA cidavxsutx. paripUNaRveMdare elalx kaDeyalUlx `tuMbikoMDiruva' eMdathaR. parxtiyoMdu vasutxvinalUlx tuMbikoMDiruva I cidavxsutx aviBAjayx (aKaMDa). (7:435).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDa Bakitxrati}
\meaning{\arthanonum{parashivanananxlalxde matetxVnanUnx pirxVtisadavanu toVrisuva Bakitx aKaMDa Bakitx. sAdhAraNa janaru shivanigU Bakitx toVrisutAtxre, pArxpaMcika vasutxgaLigU olavu toVrisutAtxrAdadxriMda, avara Bakitx aKaMDavalalx. aKaMDa Bakitxyu sAmarasayxdalilx konegoLaLxbeVku. ratisuKadalilx gaMDu heNuNx parasapxraralilx heVge bereyutAtxroV, hAgeyeV, sAmarasayxdalilx aMgadalilx liMgavU, liMgadalilx aMgavU bereyutatxde. Aga jiVva toVrisuva Bakitxyu keVlava aKaMDavaSeTxV alalx, adu aKaMDa ratiyU hwdu. adu aKaMDavu EkeMdare, adaralilx Bakatxnu tAnu liMgadalilx beVrilalxdaMte beretu, tAnU parashivanU oMdeV eMdu tiLiyutAtxne.}
\ullekha{kAyave deVgulavAgi... aKaMDaBakitxratiye tAMbUlavAgi pUjisutideRnayAyx... (savasaM. 9; shivaleM. 227-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDanirALa}
\meaning{\arthanonum{aviciCxnanxvAda paravasutx; pUNaRvAda paratatatxvX.}
\ullekha{kANabahudu keYge silukadu aKaMDanirALava kapilasidadhxmalilxkAjuRnA nimamx sharaNaru balalxru (savasaM. 4; sidadxra. 106-31)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDamaMDala}
\smallskip
\begin{shl}
Bwtika toVTa \& AdhAyxtamxtoVTa
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{tanuva toVMTava... aKaMDamaMDalaveMba bAvi, pavanave rATALa... (savasaM. 2; alalxma. 1229-363).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgada oMdu bage. yAvudu cUrAgiruvudilalxvoV adu aKaMDa. iSaTxliMgaveV modalAda hatutx vidha liMgagaLalilx oMdu. paraliMga, liMgavu iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgaveMdu mUru vidha. I mUru matetx eraDeraDAgutatxve. avugaLu karxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga. I Aru matutx iSaTx, pArxNa, BAvaliMgagaLu seVri oTuTx oMbatutx liMgagaLAgutatxve. I elalxkUkx mUlavAda `UdhavxRliMga' eMba matotxMdu hesaruLaLxdedxV aKaMDaliMga. idanUnx seVri liMgagaLu oTuTx hatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aKaMDameVkaM liMgaM sAyxtf tadeVva guruNA paramf |\\
BAvapArxNeVSaTxBeVdeVna tirxdhABUtaM nagAtamxjeV ||\\
tatorxVdhavxRliMgAya nama itayxKaMDaliMgamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM. dhA.ca., pu. 73- 74)}
\newmeaning{\SEE{dashaliMgagaLu}}
\newmeaning{\ullekha{munanx mADida deVha... `liMgamadheyxV jagatasxvaRM' eMbudu aKaMDaliMga noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1554-447); suTaTxsuDugADinoLagobabx... daqSaTxdiMda neTaTxne aKaMDaliMgAcaRneya mADutipaRLu noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1409-652); niraMjanaparxNava utapxtayxvAgadaMdu... aKaMDaliMga utapxtayxvAgadaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 317-131); aKaMDaliMgavenanx karapiVThadalilx beLaga biVrutidaRnu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 427-130); aKaMDa[goVLakA]kAravAda sa[haja] ni[raMjana] vasutx... aKaMDaliMgadiMda cidUrxpavAda pariyanu... (savasaM. 9; jaMgaliM. 1238-405).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDita}
\meaning{\arthanonum{aviBAjayx; AkAshavu heVge aviBAjayxvoV hAgeyeV citfsavxrUpanAda parashivanU aviBAjayx. vasutxgaLu BAgavAgabalalxvu. Adare avugaLa oLagU horagU saMdilalxdaMte vAyxpisikoMDiruva ceVtanavu aKaMDita.}
\ullekha{mithayxnavaLiduLida satayxparxsAdi... KaMDitavilalxda aKaMDitaparxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249); gativirahitaneVneMbe... aGaTitaGaTita aKaMDitamahimananeVneMbeneVneMbe ?... (savasaM. 2; alalxma. 1159-343); satayxvenanxde sahajavenanxde acalavenanxde aKaMDitavenanxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1637-599); KaMDita varxta aKaMDita varxta... (savasaM. 5; akakxmamx. 477-146); nAnA varxtaneVmaMgaLAdavu... KaMDita kAyaka aKaMDita kAyakadavara kaMDevu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1658-472).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDitajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxnagaLalilx oMdu; niraMtaravAda jAcnxna.}
\ullekha{niyatade matijAcnxnavA shurxtijAcnxnavAsharxyavAda KaMDitajAcnxnavA joyxVtinivaRyalasadAjxcnXnavA keVvala jAcnxnaveMdeMba paMcajAcnxnava 
a\char'273\char'311di puRda\char'273\char'304vatatxvoMdaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-56); KaMDitajAcnxnavaLidu, aKaMDitajAcnxnasavxrUpavAdudeV taqpitx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1180-549).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDitaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{parxsAdagaLalilx oMdu bage; savARMgadalilx paripUNaRvAgi pAdoVdakasaMbaMdhavanunx mADikoLuLxvudu; parxsAdisathxladalilx cuyxtiyAgadaMte iruvudu.} \ullekha{mahavanoLakoMDa mahaliMganijada\char'273\char'236viMda ahudaKaMDita parxsAdaM mahAkirxyeyiMda (diVkASxboV. 136-2); mithayxvanaLiduLida... KaMDitavilalxda aKaMDitaparxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249); aKaMDitaparxsAda saMbaMdhada, sUkaSxmXda karxmada BeVdisi... (savasaM. 3; cenanxba. 626-189).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDitaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{savARMgadalilx paripUNaRvAgi pAdoVdaka saMbaMdhavuLaLxvanu; parxsAdisathxladalilx cuyxtiyAgadaMte iruvavanu.}
\ullekha{mithayxvanaLiduLida... KaMDitavilalxda aKaMDitaparxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDitaru}

\smallskip
\begin{shl}
KaMDitakAyakada aKaMDitara kaMDeVvu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{agaBaRjapa}
\src{saM}
\meaning{\artha{Aru vidha japagaLalilx oMdu. pArxNAyAmarahitavAda japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNAyAmeVna rahitoV hayxgaBaRjapa ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 8.61)}
\newmeaning{\artha{pUraka-reVcakagaLiMda kUDida japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAyxMtayoVragaBoVR{\char'263}pi pArxNAyAmaH parxshasayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 11.90)}
\newmeaning{\SEE{japa}}
\newmeaning{\ullekha{baLikA dhAyxnakarxmadalilx... agaBaRjapavA dhAyxna yukatxmAgi mALupxde sagaBaRjapavava roLage... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1438-535).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{agamayx}
\meaning{\arthanonum{BAvakekx nilukada! calisalAgada, hoVgalu asAdhayx\-vAda.}
\ullekha{EraMDada bititxnaMte... parxBudeVvara suLuhu agamayxvAyitutx. (savasaM. 1, basava. 1106-300); aTiTxtotxMdu, ODitotxMdu... agamayx, agoVcara... (savasaM. 2; alalxma. 54-16); IreVLuBuvanavanu oDalo?ge... aMtaha agamayx agoVcara liMgaveMdaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334). AkAshakekx hAruvaMge doVTiya koVla haMgeVtakayAyx ?... agamayxvAgi carisuvaMge aMganeyara haMgeVtakayAyx ?... (savasaM. 5; amurA. 602-190). keVLu keVLenanx BASe... agamayx rUpaMbiDisi hiDivene avAvx. (savasa. 4; sidadhxrA.\- 478-135); ``kamaR, kataqR, mUtiR, amUtiR, shiva, mahA, agamayx, agoVcara, aparxmANa ivu sAdAKayxgaLu. ivu manuSayxnalilxya parisithxtigaLu" (shivAkoV. 191-333).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{agagxNi (agaCxvaNi)}
\meaning{\arthanonum{liMgapUjege matutx pAdapUjege upayoVgisuva niVru. idu shudadhxvAgirabeVkAdudu AvashayxkavAdudariMda, kelavaru agaCxvaNige cilumeya niVreV beVkeMdu otAtxyisutAtxre. Adare bahaLaSuTx vacanakAraru I riVti otAtxyisuvudanunx KaMDisutAtxre.}
\ullekha{agagxNitaheYsakekx anaMtayugaMgaLu hoVgutitxveyayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 745-205); shiVlashiVlaveMba aNaNxgaLu... jalavane hokukx kananxvanikikx agagxNiya taMdu majajxnakekx niVDuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1608-586); dhULupAvaDavAdalilx Ava niVranu hAyabahudu... tamamx liMgada majajxnada agagxNiyalalxde... (savasaM. 5; akakxmamx. 509-157); ayAyx ayAyx, niVvu... meVlupapxrigeyorateya agagxniya taMdu pAdAcaRneya mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1365-394); iMtapapx\- parxNamamaMtarxsaMbaMdhavanu... A rudArxkiSxmAlege viBUti agagxNi patirxya dharisi... (savasaM. 10; kADasi. 84-61); agaGxvaNi: parxcuravenipAnaMda sahavAducitavaNigaLaniVMTisala\-Bakitxyana\char'273\char'311vanAtanu (parxBuliV. 16-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginx}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcadalilx padAthaRgaLa mUlavasutxgaLenisida paMcamahABUtagaLalilx oMdu: sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx vAmadeVvamuKadalilx apupx puTiTxtutx aGoVramuKadalilx aginx puTiTxtutx tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx IshAnamuKadalilx AkAsha puTiTxtutx (karaha. 658-2); ahaMkArakekx aginxyeV mUlaceYtanayxvu (shivAkoV. 49-48).}
\ullekha{ninAnxLi kuMbArana kelasadoVpAdi... aginxmuKadalilx beVre BAMDa\break\-veMdenisidaMte... (savasaM. 1; basava. 1250-344); shabidxyAdAta tarugaLa hoVta... koVpiyAdAta aginxya hoVta, shAMtanAdAta jalava hoVta... (savasaM. 2; alalxma.\break 491-134); paqthAvxyXdi paMcaBUtaMgu idakekx vivara...\break hasivu taqSe niderx Alasayx sitxrXVsaMga iveYdu aginxya aMsha... (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477); sUyaRparxkAsha AkAshada visitxVNaR... caMdarxparxkAsha nakaSxtarx aginxviduyxtAtxdi... (savasaM. 5; akakxma. 402-121); karadalilx shivaliMga... udaradalilx aginx pariyaMte parxsAdaliMga Bavisi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 418-118).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxtatatxvXpaMcaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aginxge saMbaMdhisida paMcatatatxvXgaLu. ivugaLu mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx aMtagaRtavAgiruva ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilx aidu tatatxvXgaLu. aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLu seVri uMTAguva tatatxvXgaLu (kivi, kaNuNx, nAlige matutx mUgu) matutx itara tatatxvXgaLalilx aginxtatatxvXvu seVri uMTAguva tatatxvXgaLu (budidhx, udAna, kaNuNx,   rUpa matutx pAdagaLu) eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVjasetxVjoVM{\char'263}shatashacxkuSxsetxVjoVvoVmAMshakaH shurxtiH |\\
yavx teVjoVvAjanxMshatasatxvXkfsAyxtf jihAvx teVjoVlAMshataH |\\
teVjoV BUmayxMshatoV GArxNamiti teYjasapaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-2, 1.7. 51-52)}
\smallskip
\begin{shl}
naBoV budidhxrudAnashacx marudfgwvaRhinxreVva ca |\\
pAthoVrUpaM dharA pAdoV vahenxVyaR tatatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4. 22)}
\meaning{\SEE{paMciVkaraNa}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxdhAraNa}
\meaning{\artha{mUlAdhAradalilxruva aginxyanunx ebibxsi, suSumanxnALada tudiyanunx muTiTx, sahasArxravanunx hokakxre, alilx adakekx parxpaMcadalilx elelxlUlx vAyxpisikoMDiruva parashivana dashaRnavAguvudu}}
\newmeaning{\artha{yoVgada vidhigaLalilx oMdu; paMcadhAraNegaLu: ivu aginx\break\-dhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqtadhAraNe, AdhAra\break dhAraNe eMdu aidu ive.}
\ullekha{inunx aginxdhAraNaveMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaMga. 288-122); aginx\break dhAraNe-kAlAginxyanebibxsi kamalanALada tudiyanaDari mahAjoyxVtiya parxBeyalilxruvudu (shivAkoV. 202-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxpaMcaka}
\meaning{\artha{kuSxdhe, taqSe, niderx, Alasayx, sitxrXVsaMga I aidu aginxpaMcaka karaNahasigeya paMciVkaraNagaLalilx oMdu paMcaka;}}
\newmeaning{\artha{deVhatatavxdalilx aginxya paMciVkaqtiyiMdAda pAda, rUpu, akiSx, udAna matutx ahaMkAra eMba aidara oMdu guMpu:}
\ullekha{ahaMkAravAvAyxnavAyu neVterxVMdirxyadoLU rUpu pAdeVMdirxyagaLaginxpaMcakavalA (viVsheYpu. 7-3-13); shivatatavx aidu avAveMdaDe... kuSxdhe, taqShe, niderx, Alasayx, sitxrXVsaMga - I aidu aginxpaMcaka... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxmada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu: BUmiyuM salilAginxvAyu divi caMdarx sUyARtAmxSaTxtanumUtiR madamapapxvu idake vivaraM ...aginxmadavetetx vanitAthiRyAgi kUDuveneMdu bayasuvaM (viVsheYpu. 7-100-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxsatxMBava}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhaguNadalilx oMdu}\ullekha{aginxsatxMBava balelxveMbarayayx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxhoVtarxsamudaBxva()}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivAginxja modalAda sapatx vidha BasamxgaLalilx oMdu. aginxhoVtarx eMba aginxyiMda sidadhxvAda Basamx. idanunx bArxhamxNa, kaSxtirxya matutx veYshayx-eMba mUru vaNaRdavaru dharisuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
terxYvaNiRkAnAM saveVRSAmaginxhoVtarxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BAga-2, 6.34, pu. 20)}
\newmeaning{\ullekha{aginxsatxMBava balelxveMbarayayx!... (savasaM. 4, sidadhxrA. 28-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{agoVcara}
\meaning{\artha{kaNiNxge kANadudu.}}
\meaning{\artha{kaNiNxge kANadavanu; daqSiTxge miVridavanu.}
\ullekha{``kamaR, kataqR .....agamayx, agoVcara, aparxmANa ivu sAdAKayxgaLu. ivu manuSayxnalilxya parisithxtigaLu" (shivAkoV. 191-333); jagadagala mugilagala... agamayx agoVcara aparxtima liMgave, kUDala\break saMgamadeVvayAyx... (savasaM. 1; basava. 744-186); dhareyAkAshavilalxdaMdu... hari barxhAmxdigaLige agoVcara, nileVRpa niraMjananAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1273-375); vAknmx\- nakekx goVcara liMga, agoVcara sharaNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1555-565); shiva shivA, Adi... purANakekx Agamayxnu Agamakekx agoVcaranu... (savasaM. 5; akakxma. 378-113). AdiyAdhAra\break vilalxdaMdina parxsAda... agamayx agoVcara aparxmANaveMdenisuva parxsAda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 165-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{agorxVdaka}
\meaning{\arthanonum{pArxtaHkAladalagorxVdakavanu taMdu deVvara pUjAkAladalilx upayoVgisuva shudadhxvAda niVru; pavitarxjala: A shiSayxMge agorxVdakavanunx savARMgada meVle taLiva karxmaveMteMdaDe (gaNaBA. 197-2 vacana).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGaTitaGaTita}
\meaning{\arthanonum{asAdhayxvAdudanunx naDesuvudu mADalAgadadxnUnx mADuvudu}}
\smallskip
\begin{shl}
saMsAraheVyasathxla 
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{BakatxneMteMbenayAyx Baviya saMga biDadananxkakx... aGaTitaGaTita vataRmAnada nAnariyenayAyx... (savasaM. 1; basava. 510-123); gativirahitaneVneMbe, ... aGaTitaGaTita aKaMDitamahimananeVneMbeneVneMbe ?... (savasaM. 2; alalxma. 1157-343); ahaMkAragaLilalxdaMdu... nirupama mahAGana aGaTitaGaTita aparaMpara vishavxMBarita... (savasaM. 10; jakakxNayayx. 861-506).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGayxR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgoVpAsaneya SoVDashoVpacAragaLalilx oMdu.
deVvategaLige, pUjayxrAdavarige pUjAkAladalilx apiRsuva niVru. idu utatxmavAda
PaladAyakavAdadxriMda aGayxR eniside. idu sAmAnayx, visheVSa, tiroVdhAna matutx
parAknumxKa eMdu nAlukx vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAmAnAyxGayxR - visheVSAGayxR tiroVdhAnAGayxR lakaSxNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, 15, pu. 4)}
\newmeaning{\arthanonum{sAmAnAyxGayxR- shivananunx biTuTx itare deVvategaLige apiRsuva aGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgadeYvatayxmaGayxRM yatf sAmAnAyxGayxRmudiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 4)}
\newmeaning{\arthanonum{visheVSAGayxR- shivanige samapiRtavAda aGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
(visheVSAGayxRmiti porxVkatxMshivAya viniveVditamf) ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA. BA - 3, pu. 4)}
\newmeaning{\arthanonum{tiroVdhAnAGayxR- gaMdhapuSApxdigaLa visajaRneya kAladalilx apiRsuva aGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
(tiroVdhAnAGayxRmuditaM visajaRnavidhAnakamf) |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA. BA-3, pu. 4)}
\newmeaning{\arthanonum{parAknumxKAGayxR- pUjAkAladalilx deVvategaLanunx matetx parxtiSAThxpane mADuvAga niVDuva aGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
(parAknumxKAGayxRmiteyxVtatf catuSaTxyamudiVritamf) ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVra(na)}
\meaning{\artha{shivana paMcamuKagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{shivana paMcamuKagaLige saMbaMdhisidaMte iruva paMcabarxhamx maMtarxgaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\artha{aGoVraveMba naraka. hiVnakaqtayxgaLesagidavarige aGoVra narakadalilx shikeSxyAgutatxde, eMdu naMbalAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{shivana paMcamuKagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{aGoVramuKa, aGoVramaMtarxkekx saMbaMdhisida muKa. shivana aidu muKagaLalilx idu madhayxdalilxdudx, dakiSxNABimuKavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM ca parxthamaM vAmadeVvaM divxtiVyakamf |\\
aGoVraM tu taqtiVyaM tu tatupxruSaM catuthaRkamf ||\\
IshAnaM paMcamaM porxVkatxMmuKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa.saM. 1. 26 - 27)}
\newmeaning{\SEE{paMcamuKagaLu}}
\newmeaning{\ullekha{hosatila pUjisi... kUDalasaMgamadeVva aGaVranarakadalilxkukxva. (savasa. 1; basava. 423-102); bayasi baMdudu aMgaBoVga... aGoVranaraka tapapxdu guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1381-410); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare... aGoVra naraka kUDalacenanxsaMgayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); sadugxru sAvxmi shiSayxMge... sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); jAcnxnaveMdu vivAdisuva aNaNxgaLirA... aGoVramuKadiMda huTiTxda maMtarxMgaLelAlx... (savasaM. 4; sidadhxrA\break-(vacanasaMcaya)); A muKagaLu sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna ivugaLu irutatxve (shivAkoV. 21-25). sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAna\break veMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...viveVkisi noVDi (viveVka. 75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVra(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Ishavxrana sadoyxVjAta muMtAda paMcamUtiRgaLalilx oMdu. kADigege samAnavAda vaNaRda kAMti, rwdarxrUpa, nAlukx muKa matutx nAlukx toVLu, jaTAmukuTadiMda alaMkaqta, hanenxraDu kaNuNxgaLu, koVrehalulxgaLiMda BayaMkaravAda noVTa, huliya camaRdhAri, kAlegxjejxgaLiMda alaMkaqtavAda, elalx ABaraNagaLiMda dharisida, divayxgaMdhavanunx leVpisida shariVra, divayx puSapxgaLiMda alaMkaqtavAda, TaMka-shUlagaLiMda kUDida matutx varada-aBaya muderxgaLiMda BUSitanu aGoVra.}}
\smallskip
\begin{shl}
BinAnxMjanasamaparxKayxmaGoVraM rwdarxrUpakamf ||\\
catuvaRkatxrXM catubARhu jaTAmukuTamaMDitamf |\\
dAvxdashAkiSxsamAyukatxM daMSATxrXkarAlamAsayxkamf ||\\
vAyxGarxcamARMbaradharaM vAyxGarxcamoVRtatxriVyakamf |\\
divayxgaMdhAnulipAtxMgaM divayxpupepxYralaMkaqtamf ||\\
TaMkashUlasamAyukatxM varadABayasaMyutamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 3. 50 - 53)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVrapAsha}
\meaning{\arthanonum{BayaMkaravAda saMsArabaMdhana: a\char'273\char'236tavaneMtu aGoVrapAshakekx oLagAdanu a\char'273\char'236tavane ciraMjiVvi noVDA (savasaM. 4; sidadxrA. 118-36).} \ullekha{BasomxVdUdhxLana\break kAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyAsAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLaLxtakakxdudx (shivAkoV. 157-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVramaMtarx(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aGoVra eMba hesarina maMtarx.\break idanunx GoVramaMtarx eMdU kareyalAgide. parashivana dakiSxNa\break dikikxna aGoVramuKakekx saMbaMdhisida maMtarx. OM hUrxM shiVM aGoVrAya namaH-idu haqdayakekx saMbaMdhisutatxde ...I maMtarxgaLige anukarxmavAgi sadoyxVjAtamaMtarx, vAmadeVvamaMtarx, aGoVramaMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMdu hesarugaLirutatxve. I maMtarxvu hiVgide -}}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVreVBoyxV{\char'263}tha GoVreVBoyxV GoVraGoVratareVBayxH |\\
saveVRBayxsasxvaRshaveVRBoyxV namasetxV asutx rudarx rUpeVBayxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ma.nA. u. 16. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVramaMtArxtf daheVtf BasimxVkuyARtf itayxthaRH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. parx., 7. 15)}
\smallskip
\begin{shl}
shoVSayeVtf puruSeVNeYva daheVtf GoVrAtf shivAginxnA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 15)}
\newmeaning{\ullekha{OMkAraveV shiva, yakAraveV sadAshiva... shikAraveV aGoVramaMtarxmUtiR... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); baLikiMtu haqtakxmalakaNiRkAmadhayxdalilx... bAradidoRDoMdu lakaSx aGoVramaMtarx japadi shudAdhxtamxnAgi, meVlAcAyaRniM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1444-540).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVramuKa}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\arthanonum{nirupamita niVlameVGada madhayxdoLf niVlagiriya taMdiTaTxMte dakiSxNAsheyoLu nelasirutipapxGoVramuKa jaya\break (shivaciM. 4-28).}
\ullekha{maNeNxlalx mAhAdeVvana... parxLayAginx\break yelalx mahAdeVvana aGoVramuKa noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1729-491); sadoyxVjAtamuKaveV paqthivx eMdaridalilx... aGoVramuKaveV aginx eMdaridalilx... (savasaM. 6; uriliM. 1606-609); paMcamuKa dashaBujavanuLaLx... A sadAshivana aGoVramuKadalilx aginx utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 239-88); paqthivx deVvareMbene paqthivx deVvaralalx... teVja shivana aGoVramuKadalilx puTitxtutx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 510-251); sacicxdAnaMda nitayxparipUNaR... aGoVramuKadalilx aginx puTiTxtutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVramUtiR}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamUtiRgaLalilx oMdu; jAcnxneVMdirxyagaLalolxMdAda kaNuNx, kameRVMdirxyagaLalolxMdAda kAlu hAgU ivugaLa viSayavAda rUpa, gamana matutx paMcaBUtagaLalolxMdAda aginx eMba aidara guMpina\break adhideVvate: daqkf pAdavA rUpu gamanAginxgaM pariki\break salakxdaGoVramUtiRyadhideYva (cebapu. 61-44).}
\ullekha{enanx savAMRgavelalxvU... rUpu viSaya, mUlaBUta aginx,\break aGoVramUtiR adhideVvate... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); guruvAkayxdiMda nAradaniganaMtajanamx... guruvAkayxdiMda A rAmasidadhxnige aGoVramUtiR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 502-142); ...aGoVrAsatxrXmaMtarxH OM suPxrasuPxra GoVraGoVra tamatanurUpa caTacaTaparxcaTa parxcaTa kahakaha vamavama baMdha baMdha GUtAya GUtAya huM CaTf eMdide (shivAkoV. 160-263).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVrAsatxrX(na)}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha vidAyxMga asatxrXgaLalilx oMdu. vidAyxMga asatxrXgaLivu - shivAsatxrX, pAshupatAsatxrX, barxhAmxsatxrX, kuSxrikAsatxrX, voyxVmasatxrX, aGoVrAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsatxrXM pashupatayxsatxrXM barxhAmxsatxrXM kuSxrikAsatxrXkamf |\\
voyxVmAsatxrXmitayxGoVrAsatxrXmeVtadivxdAyxMgamiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 8. 45)}
\newmeaning{\SEE{aGoVrAsatxrXmaMtarx, vidAyxMgamaMtarx}}
\newmeaning{\ullekha{kUTAMga nirUpaNAnaMtaradalilx... aGoVrAsatxrXpayaRMtavAda sholxVkAMtagaRta vaNaRMgaLasx... (savasaM. 11; imamxDi. 1361-637); inunx rudArxkiSxsathxlaveMteMdaDe... utatxmavAda aGoVrAsatxrXmaM. ciMtisi... (savasaM. 13; bAlasaMgayayx aparxmANa deVva. 335-145).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVrAsatxrXmaMtarx (pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aGoVrAsatxrXkekx saMbaMdhisida maMtarx. A maMtarxvu ``parxsuPxra-suPxra-GoVra-GoVratara-tanurUpa - caTacaTa - parxcaTaparxcaTa- kahakaha - vamavama - GAtaya GAtaya - huM - PaTf - sAvxhA" eMbudAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkAraM ca suPxkAraM ca rakAraM ca suPxkArakamf ||\\
rakAraM ceYva vinayxsayx GoVraM ceYva tu GoVrakamf |\\
takAraM ceYva vinayxsayx rakAraM ceYva vinayxseVtf ||\\
takAraM nukAraM ca rUkAraM ca pakArakamf |\\
caTashecxYva caTashecxYva parxcaTaH parxcaTasatxthA ||\\
kahashecxYva kahashecxYva vamashecxYva vamasatxthA |\\
GAtaya GAtaya bUrxyAtf tatoV huM GaTf samAyutamf ||\\
sAvxhashecxYva samAyukatxM maMtorxV heVtirudAhaqtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 8. 60-64)}
\newmeaning{\ullekha{baLikakxM, shivAsatxrXmaMtarxM... aGoVrAsatxrXmaMtarxM... (savasaM. 11; imamxDi. 1385-644).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVrAsayx}
\meaning{\arthanonum{aGoVramuKa: IshAnayxvakatxrXM yakAraM ...vakAraveV tatupxruSavadanaM shikAravaMtesevaGoVrAsayxM (viVsheYpu. 1-5-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaLashivaliMga}
\meaning{\arthanonum{sAthxvara liMga: daqDhacitatxdali mige lakakxmuM toMBatutx sAviradacaLashivaliMgaMgaLaM racisi (basapu. 9-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaRna}
\src{saM}
\smallskip
\begin{shl}
paramAtamx savxrUpagarxhanaM vinA tadacaRnAdikamAR-asaMBavAtf | pa. saM. 2
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{GaTadoLagidadx padAthaRvu... acaRna apaRNa anuBAvAdigaLiMda niVvu parxkaTagoLuLxvirAgi. (savasaM. 3; cenanxba. 1203-416);
anayxvilalxda acaRnaveMteMdaDe... (savasaM. 13; maDivA. 948-415); ayAyx, guruliMgajaMgamada... acaRnApaRNagaLa mADa noVDA... (savasa. 8; maDimA. 460173); aGarxyXM pAdayxM tathAcamayxM sAnxnaM paMcAmaqtAdiBiH... neYveVdayxM ca tAMbUlaM acaRnaM cASaTxmaM BaveVtf... (savasaM. 6; uriliM. 1299-415).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaRnaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{navavidha BakitxgaLalilx oMdu. pUjege saMbaMdhisida Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 2)}
\newmeaning{\SEE{navavidha Bakitx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaRne()}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pUje, ArAdhane, paramAtamxna sAkASxtAkxrakekx kAraNavAda acaRne, apaRNe matutx anuBAva eMba mUru bageya
sAdhanagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
acaRnApaRNayoVBeVRdoV nAtayxMtamiha vidayxteV |\\
kirxyAvisheVSatoV BeVdaH tayoVriVSatf parxkiVtayxRteV |\\
acaRnApaRNa sApeVkASx vataRteV darxvayxshudadhxyeV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 8, 107- 108)}
\newmeaning{\ullekha{ADuvudaLavaTiTxtutx... acaRneyaLavaTiTxtutx, pUjaneyaLavaTiTxtutx... (savasaM. 1; basava. 303-74); eraDu oMdAda baLika acaRne hiMgitutx... (savasaM. 2; alalxma. 983-296); aMgaliMga saMbaMdhavanuLaLx... matetx A liMgadalilx mADuva japa dhayxna acaRne upacariya... (savasaM. 2; cenanxba 865-258); ayAyx, parAtapxra satayx satayx sadAcAra... acaRneya mADi, A caraNoVdaka parxsAdavanu... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); ayAyx, hA!... ayAyx, munanx acaRne pUjanegoDade dakaSxneVnAda?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 110-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acacx parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{keVvala AhAra padAthaRgaLananxSeTxV alalx, tAnu anuBavisuva rUparasAdigaLelalxvanunx parashivanige apiRsi, avugaLanunx cidUrxpa, cidarxsa, itAyxdigaLeMba parxsAdavanAnxgi mADikoMDu BoVgisuvavanu. avana Bakitx inUnx vadhiRsi\break daMte, tananx deVheVMdirxyagaLanUnx parashivanigapiRsi avanUnx parxsAdadaMte baLasutAtxne. parxsAdavu heVge shudadhxvoV, hAgeyeV avanige parxpaMcadalilxruvudelAlx shudadhxveV horatu, oLitu keDakugaLeMbudilalx.}}
\newmeaning{\artha{vidhipUvaRkavAgi liMgApaRNeyAda padAthaRvanunx mAtarx sivxVkarisuvavanu; parishudadhxnAda parxsAdi:}}
\newmeaning{\artha{guruvina upadeVshadaMte vidhuyxkatxvAda AcaraNegaLalilx toDagi, jaMgamapAdoVdakavanunx tapapxdaMte sivxVkarisuvavanu:}}
\newmeaning{\artha{liMgaparxsAdi. jaMgamaparxsAdi matutx samayaparxsAdi-I mUru parxkArada parxsAdigaLa tatavxvanunx oLagoMDavanu:}
\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... acacx parxsAdisathxlada sharaNatavxda paDedu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); dashavidha udaka, EkAdasha parxsAda... koLaLxda acacxparxsAdiya toVri badukisayAyx kUDalacenanxsaMgamadeVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 619-187); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... hiMde heVLida acacxparxsAdiyoVpAdiyalilx... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); BakitxviDidu BakatxnAda parxsAdi... savaRkekx ceYtanayxvAda namamx cenanxbasavaNaNxneMba acacxparxsAdi. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1299-375); shivaparxsAdavanAroVgaNeya mADuvalilx... acacxparxsAdiyayayx aKaMDeVshavxrA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 630-290); ...acacxparxsAdiyu vidhipUvaRkavAgi jaMgamada niriVkaSxNeyalilxdeV pAdoVdakavanunx tapapxde sivxVkarisutAtxne (shivAko. 110-157).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acacx liMgeYkayx}
\meaning{\artha{citasxvXrUpavAda parashivaliMgadalilx liVnavAdavanu; paramAtamxnalilx oMdAdavanu.}}
\newmeaning{\artha{nijavAgiyU liMgAMga aikayxteyanunx sAdhisidavanu. kelavaru baride tAvu shivananunx kaMDidedxVveMdu heVLikoLuLxtAtxre. acacx liMgeYkayxru hAge heVLikoLaLxde shabadxmugadhx\break rAgirutAtxre. nijavAgiyU liMgeYkayxrAdavaru tAvu beVre liMga beVre eMdu tiLiyade, tAvu UTa mADuvudariMda liMgakekx taqpitxyAgutatxde eMdu tiLiyutAtxre.}
\ullekha{areBakatxrAdavara nere beVDa, hore beVDa... acacxliMgeYkayxMge totAtxgihudayAyx. (savasaM. 1; basava. 133-36); arivaratu beragu\break hoDedu... kicicxlalxde beMdavana, acacxliMgeYkayxna... (savasaM. 2; alalxma. 833-245); loVkavanu hodadx... liMgava pUjisi anayxvanariyada acacxliMgeYkayx... (savasaM. 3; cenanxba. 224-67); Bavi mADidudanuMDare... namamx shivagaNaMgaLu acacxliMgeYkayxru... (savasaM. 10; cenanxyayx. 844-496); hokakxlilx hokukx, okukxda... bahuBarxmita pAtakara acacxliMgeYkayxru mecacxru kANAcaMdeVshavxrA... (savasaM. 7; nuliya. 1329-418); piMDa barxhAmxMDavanu kaMDu... aKaMDitana neredu acacxliMgeYkayxLAdaLu noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 602-271).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acacxparxsAda}
\meaning{\artha{parxsAdada oMdu parxkAra;}}
\newmeaning{\artha{BAvavanunx soVMkuva muMceyeV liMgakekx apiRsi baMda padAthaR;}}
\newmeaning{\artha{liMgakekx eDemADidanaMtara sivxVkarisuva padAthaR:}
\ullekha{acacxparxsAdaveMdu husidu, tanumanada havaNige gaDaNisikoMbaru... (savasaM. 3; cenanxba. 264-84);
guruparxsAda, liMgaparxsAda... acacxparxsAda, apiRtaparxsAda, sahaBoVjana... (savasaM. 9; apapxNaNx. 937-288);
acacxparxsAdaveMdu manadiceCxge gaDaNisikoMba... (savasaM. 8; maDimA. 450-169); satayxshudadhxdiM baMda... iMtiV tirxvidhasaMbaMdhavAdude acacxparxsAda... (savasa. 6; Adayayx. 1127-352); emamx shivasharaNara... A tanuparxkaqti A guruvinalilx naSaTxvAdude acacxparxsAda... (savasaM. 10; kADasi. 165-110); I tirxvidhaparxsAda pAdoVdakagaLu sharaNanige shudadhxparxsAdavAgi avana jihevxyalilx acacxparxsAdavAgutatxde (shivAkoV. 126-166).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acacxsharaNa}
\meaning{\arthanonum{nijavAda sharaNa. nijavAda sharaNaneMdare, tananx elalxvanUnx parashivanige apiRsidavanu; tAneMba BAvavilalxdavanu.}
\ullekha{oDalaDaga macicxdAtana acacxsharaNaneMbe... (savsaM. 2; alalxma. 1021-306); aDipAdadiMde mUru... Atane acacxsharaNaneMbe kUDalacenanxsaMgamadeVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 895-274); Bakitxyukatxnumalalx... Atane acacxsharaNaM. bo. (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 845-238); satatxvara manege sAyadavaru poVgi... etatx hoVdareMbudu tiLiyabalalxre acacxsharaNaneMbe... (savasaM. 10; kADasi. 504-259); satutxveV liMga, citutxveV aMga... guruniraMjana cananxbasavaliMgakakxMgavAgidaR acacxsharaNa. (savasaM. 12; deVshikeVM. 598-180)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acacxshiveYkayx}
\meaning{\arthanonum{saMpUNaRvAgi shivanalelxV liVnavAgiruvavanu:}
\ullekha{acacxshiveYkayxMge {hotAtx\char'273\char'304\char'311} amavAse maTaTx madhAyxhanx saMkArxMti matetx asatxmAna pwnaRmi huNiNxme (savasaM. 7; jeVDadA. 722-241).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acARMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sUthxla matutx sUkaSxmX eMba eraDu vidha
samapaRNegaLalilx sUthxla samapaRNeyu acARMga eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
acARMgaM sUthxlamituyxkatxM sUkaSxmXM sAyxdwpaBoVgikamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA. 5. 30)}
\newmeaning{\SEE{sUthxlasamapaRNe, samapaRNe}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acitutx}
\meaning{\arthanonum{mAye; mitheyx: citutxpAdAnakAraNavAdoDaM jagava\break citetxnisi toVpuRdaviveVkadiMde ...citutx kAraNaviV jagatitxgAgiraleVnacitetxnisi BinanxjAtiVyamAgi toV\char'273\char'304tatxmiV vishavxveseyuvudu (anusA. 404-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aceVtana()}
\src{saM}
\meaning{\artha{asavxtaMtarxvAda padAthaRgaLalilx oMdu. jiVvAtamx - paramAtamxrigiMta beVreyAda ceYtanayxvilalxda jaDa.}}
\smallskip
\begin{shl}
padAthoRV divxvidhaH savxtaMtorxV{\char'263}savxtaMtarxshecxVti |\\
tatarx savxtaMtorxVhayxhameVva |\\
asavxtaMtarxshecxVtanoV{\char'263}ceVtanashecxVti divxvidhaH\\
tatArxpi ceVtanoV nitayxmukatx\\
nitayxsaMsAriBeVdAdf divxvidhaH |
viVranaMdAyxdayasatxdheYkAkaSxrAdayaH parxmathagaNAMtAshecxVtanA\\
nitayxmukAtxH | nitayxsaMsAriNasutx saqSiTxsithxtayxMtakatARroV\\
barxhamxviSuNxmaheVshavxrAdayoV manuSAyxMtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., pu. 2)}
\newmeaning{\ullekha{aceVtanavapapx shilAmayaliMgavu... (savasaM. 3; cenanxba. 890-272); matetxyu samasatxvAda... bariV aceVtana kamaRM\break gaLu koDabalalxve sadagxti dugaRtigaLanu ? (savasaM. 9; saMapapx. 331-113); citarxda boMbe... aceVtanavAda kAraNa parxyoVjanakAriyAdudilalx... (savasaM. 11; toVMTasi. 325-153); aMgaliMgaveMdu... beLagaDagalikekx A shile aceVtana pASANavAyitutx... (savasaM. 8; moVLimA. 1525-484); tanuvina meVlipupxdu... adu aceVtanavapapx niravayakekx aceVtanavapupxdoMdu daqSaTx... (savasaM. 5; moVLima. 1169-347).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aceVtana mUtiR}
\meaning{\arthanonum{parashivanu ceVtanavAdudariMda avanu mUtiRyalalx. Adare guruvu koDuva iSaTxliMgavu A parashivana kuruhu, adu aceVtana mUtiR (9:243).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aja}
\meaning{\arthanonum{huTaTxdavanu, barxhamx.}
\ullekha{I loVkada BiVtaru... ajanitaMge sariye... (savaya. 1; basava. 902-235); paramAthaRdalilx pariVkiSxsi... gaMBiVrarArU ilalx ajagaNaNx tapipxsi... (savasaM. 2; alalxma. 1343-396); basavaNaNxna shaqMgadalilx... basavaNaNxna baladoDeyalilx aja, hari, sarasavxti, paMcanadi, mahA\break gaMge... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491). mATakUTadalilx basavaNaNxnilalx... BAvakUTadalilx ajagaNaNxnilalx... (savasaM. 5; akakxma. 335-100); tanumadhayx vidaLAcaladoLage... (loV hadinAlakxra 4; sidadhxrA. 592-169); aja akaRna koMbinalilx niMdu, Bajane\break vaMtara kaMDu... (savasaM. 8; moVLimA. 1439-487).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ajape (ajapa maMtarx)}
\meaning{\arthanonum{sAdhAraNa Bakatxnu japisuvAga avana japavu beVreyavarige keVLisutatxde. Adare AdhAyxtamxdalilx parxgatihoMdida sAdhakanu japavanunx tananx usirinoMdige joVDisu\break tAtxne. hiVge avana usirATaveV oMdu japa.}
\ullekha{ashavxmeVdha\break yAgavaMtirali... ajape upadeVsha samAdhiyaMtirali, ho! (savasaM. 1; basava, 611-153); epapxtotxMdu araNayxdalilxpapx\break totxMdu... QuSiyaru tapapxde ajapeya japisutatx, (savasaM. 4; sidadhxrA. 311-91); Enu EnU enalilalxda mahAGana... dashacakarx modalAgi, catuveVRda gAyatirx ajape kaDeyAgi... (savasa. 13; bAlasaM. 898-392); acaRneyAvarisitatxyAyx... ajape akAkxDitatxyAyx, samate pariNAmisitatxyAyx... (savasaM. 9; hAvina. 1098-344); tArakAkaqti, nakAraparxNama... anAdivatf eMba saMjecnx, ajapeveVda... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ajAtana sharaNa}
\meaning{\arthanonum{ajAtanAda parashivana Bakatx; shivasharaNa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ajAtamaya}
\meaning{\artha{ajAtanAda liMgamayanAgiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMgi athavA savARMgaliMgiyAdavanu savaRvanUnx shivanigapiRsutAtxne; hAgU tananx deVhavanunx shivana\break vAsasAthxnavanAnxgi mADutAtxnAdudariMda avanu ajAtamaya}
\ullekha{vAyu hasidu ApoVshanava mADuvalilx... AtaneVtaralilxdadxrU ajAtamayaneMde... (savasaM. 8; manumu. 1017-345).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ajAcnxna (marevu)}
\meaning{\arthanonum{idu ``jAcnxna''da virudadhx pada. iMdirxya goVcara vishavxvu parashivana shakitx; iDiV vishavxda tuMbelAlx para\-shivaneV tuMbidAdxne; AneMba jiVva parashivaniMda parxteyxVkavalalx, avana aMga, eMbudeV jAcnxna. ``nAnu'' eMba parxteyxVka vayxkitx,\break shivaniMda Binanx, nananx deVhaveV AtamxkikxMta hecucx muKayxvAdudu, aihika (deYhika) suKakikxMta hecicxna suKavalalx, eMbudeV ajAcnxna\break (marevu).}
\ullekha{ajAcnxnadiMda huTiTxtutx ahaM mamate... (savasaM. 1; basava. 975-261); tanuvapiRtaveMdaDe gurudorxVha... nitayxkakxpiRsi BakatxnAdeneMdaDe, adu ajAcnxna noVDA... (savasa. 2; alalxma. 1230-363); veVda shAsatxrX purANAgamaMgaLalilx... iMtapapx mahABasitava biTuTx ajAcnxnamatadiMda... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1571-571); nA huTiTxdalilx saMsAra huTiTxtutx...\break ajAcnxna huTiTxdalilx Ashe huTiTxtutx... (savasaM. 5; akakxma. 256-77); saMsAra BarxmeyiMdAyitutx ajAcnxna... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1048-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aDaDxNige}
\meaning{\arthanonum{UTada taTeTx muMtAduvanunx iDuva savxlapx etatxravAda piVTha; mukAkxlumaNe: aDaDxNige pariyANa taTeTx baTaTxlu ...guruvige koDabeVkeMdu tAtapxyaRvu (gaNaBA. 256-16).}
\ullekha{sadAcAriyAdaDe... sadA saninxhitave liMgapUje, satayxve aDaDxNige... (savasaM. 3; cenanxba. 216-64); miVsalu sUsalAgi... BASegeVrisida tanuve aDaDxNige, Ganave harivANa, mana miVsaloVgara... (savasaM. 9; apapxNaNx, 1012-313); taninxMda tAnAdavanu... BakatxneMba aDaDxNigeya meVle... (savasaM. 10; jakakxNa. 942-528); oDeyara sahapakncnxtXyalilx... aDaDxNigeyanirisikoMDu uMba samagArxhakanalalx... (savasaM. 8; bahurU. 144-61); shAsatxrXve aDaDxNigeyAgi, Agamave harivANavAgi... (savasaM. 7; koVlashA. 100-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aDaDxtirxpuMDarx}
\meaning{\arthanonum{haNeya meVle aDaDxlAgi hacicxkoMDiruva viBUtiya mUru reVKegaLu:}
\ullekha{aDaDxtirxpuMDarxda maNimakuTaveVSada sharaNara kaMDaDe naMbUdenanx manavu (savasaM. 1; basava. 88-25);
aDaDxviBUtiyilalxdavara muKa holalx noVDalAgadu (savasaM. 1; basaca. 87-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aNimA sididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxsididhxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{aNimA, mahimA, garimA, laGimA, pArxpitx, pArxkAmayx, Ishatavx matutx vashitavx eMba ivu aSaTxsididhxgaLu. (deVnaMvi. 7; 37-65)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aNureVNutaqNakASaThx}
\meaning{\arthanonum{aNuvinalilxyU, paramANuvinalilxyU hululxkaDiDx matutx kaTiTxgegaLalilxyU iruvavanu. parashivanu\break elelxlilxyU - keVvala I vasutxgaLalalxSeTxV 
alalx - elalx kaDe idAdxneMbudu I padagucaCxda athaR. hiVge elalx vasutxgaLalilxyU idadxrU, avugaLa horagU avaniruvudariMda, avananunx viBajisalu baruvudilalx.}
\ullekha{beTaTxda liMgava hiridumADi... aNureVNutaqNakASaThx moalAa... (savasaM. 6; aMbigaa cwayayx. 201-65).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aNoVraNiVyAnf mahatoV mahiVyAnf}
\meaning{\arthanonum{``aNuvigiMta saNaNxvanu hAgU doDaDxdakikxMta doDaDxvanu''}
\ullekha{savaRmaya AtamxneMalilx... `aNoVraNiVyAnamxhatoVmahiVyAnf' eMbalilx... (savasaM. 7; nijagu. 1279-404).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atakayxR}
\meaning{\arthanonum{parashivananunx iMdirxyagaLa mUlaka tiLidukoLaLxlu sAdhayxvilalxvAdudariMda, kelavaru avanu idAdxneMdU, avanige iMthiMtha guNagaLive yeMdU, takaRda (anumAnaveMba parxmANada) mUlaka toVrisikoDalu parxyatinxsidAdxre. Adare avara parxyatanxgaLelalx vayxthaR. EkeMdare parashivanu takaRkUkx nilukadavanu, atakayxR (9:275).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atapatxtanu}
\meaning{\artha{liMgadhAriyalalxdavanu. veVda muMtAda diVkASxtarxyagaLiMda dUriVkaqtavAda malatarxyagaLanunx yAru uLaLxvanAgiruvudilalxvoV avanu. aMdare diVkASx saMsAkxra hoMdadeV iruvavanu.}}
\newmeaning{\artha{ajacnxnu.}}
\newmeaning{\artha{pApavuLaLxvanu.}}
\newmeaning{\artha{tapasasxnunx mADidavanu tapatxtanu enisuvanu. tapasasxnunx
  mADadavanu `atasatxtanu' enisuvanu avanu moVkaSxdAyaka
  liMgadhAraNege ahaRnalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atayxtiSaThxdadxshAMgula}
\meaning{\arthanonum{(sakalajagatatxnunx vAyxpisiyU) iruvudelalxkUkx doDaDxdu eMdu nAvu yAvudanunx kalipxsikoLuLxtetxVveyoV, adakikxMta hatutx aMgula meVliruvavanu; paramAtamx:} \ullekha{jagadagala mugilagala migeyagala nimamxgala... `atayxtiSaThxdadxshAMgulaM `Eka Eva puruSaH... (savasaM. 6; uriliM. 1379-464); kAmitavilalx kalipxtavilalx... atayxtiSaThxdadxshAMgulaveMdalilx lakiSxsalilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 872-264); terxYmUtiRgaLu ninanx sAkArada shAKe... atayxtiSaThxdadxshAMgula nArAyaNa nayanapUjita... (savasaM. 7; gupatxmaM. 339-115); A sahasarxdaLa padamxva pokukx... sa BUmiM vishavxtoVvaqtAvx atayxtiSaThxdadxshAMgulaM... (savasaM. 13; bAlasaM. 302-125); A iSaTxmahAliMgave anAdisharaNana... parxmANisi noVDeneMdavarige atayxtiSaThxdadxshAMgulavAgipuRdu... (savasaM. 10; gurusi. 671-366); atayxtiSaThxdadxshAMgulanenipanaM ma\char'273\char'304\char'311vuta ...nuDidaM (shivaciM. 4-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atAyxsharxma(vi)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{(1) (atishayitaH AsharxmaH) Asharxmadha\break maRgaLanunx tayxjisiruva viVrasheYvara oMdu visheVSa varxta. EkAMtadalilx kuLitu kutitxge matutx shirasasxnunx neVravAgi mADi, iMdirxyanigarxhavanunx mADi, tananx guruvige namasakxrisi haqdayakamaladalilx aciMtayxvU, avayxkatxvU, anaMtarUpavU Ada shivananunx dhAyxnisabeVku. alilx parameVshavxrananunx mukakxNaNxneV modalAda rUpagaLiMda dhAyxnisabeVku. aMtaha dhAyxnadiMda yAva yoVgi paramAtamxnu tAneMba BAvane uMTAgutatxdeyoV adu atAyxsharxma enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
vivikatxdeVsheV ca suKAsanasathxH shucisasxmagirxVvashiraH shariVraH |\\
atAyxsharxmasathxH sakaleVMdirxyANi nirudhayx BakAtxyX savxguruM parxNamayx ||\\
haqtupxMDariVkaM virajaM vishudadhxM viciMtayx madheyxV vishadaM vishoVkamf |\\
aciMtayxmavayxkatxmanaMtarUpaM shivaM parxshAMtamamaqtaM barxhamxyoVnimf ||\\
tamAdimadhAyxMtavihiVnameVkaM viBuM cidAnaMda marUpamaduBxtamf |\\
umAsahAyaM parameVshavxraM parxBuM tirxloVcanaM niVlakaMThaM parxshAMtamf ||\\
dhAyxtAvx munigaRcaCxti BUtayoVniM samasatxsAkiSxM tamasaH parasAtxtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.u., 1-5, 6. 7, pu. 34)}
\smallskip
\begin{shl}
atAyxsharxmaM pAshupataM shAMBavaM ceVti yadf dhurxvamf |\\
keYvalAyxthavaRkAlAginxrudorxVpaniSadiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA - 2, pu. 93)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atAyxsharxmavarxta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Asharxma dhamaRgaLanunx miVrida viVrasheYvara varxta. Basamx, rudArxkaSx, liMgadhAraNe, shivapUje, shivadhAyxna matutx shivaBAva sAdhanegaLu atAyxsharxma varxtavenisutatxde. idanunx pAshupatavarxta, shAMBavavarxta, shiroVvarxta, Ishavxravarxta modalAda hesarugaLiMdalU kareyalAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{swrasaMhiteyalilx -}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnoVdUdhxlanaM tiyaRkf tirxpuMDarxshivapUjanamf |\\
pArxdhAneyxVna purANAni parxvadaMti hi sAdaramf ||\\
atAyxsharxmasamAKayxM yadf varxtaM pAshupataM varxtamf |\\
veVdAMteVSu samasetxVSu tatAsxrataramutatxmamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA - 2, pu. 106)}
\newmeaning{\SEE{pAshupatayoVga}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atAyxsharxmi(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdoVkatx AsharxmadhamaRgaLanunx tayxjisiruva viVrasheYva, ativaNARsharxmi, jaMgama.}}
\smallskip
\begin{shl}
atAyxsharxmiBayxH paramaM pavitarxM porxVvAcasamayxgfQuSisaMGa - juSaTxmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sheY. u., pu. 11, vi.saM. 38)}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxdavimukatxmAshirxtoV Bavati atAyxsharxmiV savaRdA sakaqdAvx japeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.u., 25)}
\smallskip
\begin{shl}
suvaNaRratanxdhAnAyxdi vasutxvaqdudhxyXpajiVvanAtf |\\
atAyxsharxmiV yadi careVtf soV{\char'263}yaM pAtakinAM varaH ||\\
ativaNARsharxmiV muMDiV pArxNaliMgAMgayoVgaBAkf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7, 73, 75)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aticAriNi}
\meaning{\artha{eMTubageya aMtaraMgamadagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{atiyAda BoVgABilASeyiMda elalx viSayagaLalUlx karxmatapipxda vataRneyiMda kUDiruvudu.}
\ullekha{sapatxdhAtuga\break LiMda deVhavAgi... aticAriNi, gaMdhacAriNi, vAsiniyeMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 261-112); ayAyx, matotxMdu veVLe... aticAriNi, gaMdhacAriNi, vAsini eMba.. (savasaM. 12; basaliM. 1298-395); viSayoVderxVka vegagxLisi savaRda\char'273lilxyU muKatapipx vatiRsuvaMtaha vataRnaheVyatavxve aticAriNiyeMba madavu (karaNa. 666-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atimahAshUnayx}
\meaning{\artha{rUpilalxdiruvavanu.}}
\newmeaning{\artha{nirAkAra.}}
\newmeaning{\artha{niravaya.}
\ullekha{parAparavilalxdaMdu... shUnayx niHshUnayx\break mahAshUnayx atimahAshUnayx... (savasaM. 13; bAlasaM. 375-174); atimAgaR baLikA lwkika veYdika adhAyxtamxkaM atimAgiRka mAMtirxkaveMdu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1367-516).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atimAgaR()}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rudarxniMda parxNiVtavAda shAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
rudarxparxNiVtaM yacACxsatxrXmatimAgaRM tadiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 4. 20)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ativaNARsharxmAcAra(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdoVkatxvAda bArxhamx\break NAdi vaNaRgaLa matutx barxhamxcayARdi AsharxmagaLanunx atikarxmisiruvavara AcAra. viVrasheYvarige vaNaR matutx AsharxmagaLa niyama anavxyavAgada kAraNa ativaNARsharxmigaLenisidudx, avara dhamARcAragaLu ativaNARsharxmAcAra enisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
``ativaNARsharxmAcAra itayxtarx atikArxMtaH vaNARsharxmAcArAniti''
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sheY.u., pu. 16)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ativaNARsharxmi(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bArxhamxNAdi vaNaRvanUnx, barxhamx\break cayARdi AsharxmagaLanUnx biTuTx AtamxsavxrUpadalilxruva\break mahAtamx, jAcnxni. Atanu gurugaLa guru. AtamxdashaRna baladiMda Atana vaNaR matutx AsharxmagaLa AcAravu nAshavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV{\char'263}tiVtayx sAvxsharxmAnf vaNARnAtamxneyxVva sithxtaH pumAnf |\\
soV{\char'263}tivaNARsharxmiV porxVkatxHsavaRveVdAMtavAdiBiH ||\\
ativaNARsharxmiV sAkASxdugxrUNAM gururucayxteV |\\
yasayx vaNARsharxmAcAroV galitaH sAvxtamxdashaRnAtf ||\\
sa vaNARsharxmAnf savARnatiVtayx sAvxtamxni sithxtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sheY.u., pu. 13, 13, vi.saM., 44, 43)}
\smallskip
\begin{shl}
ativaNARsharxmiV muMDiV pArxNaliMgAMgayoVgaBAkf |\\
na dhArayeVciCxroVvasatxrXmaSiNxVSaM vA na dhArayeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx. pA., 7, 75)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atiRaBAyxsamacucx kAraNadiMda mADuva Bakitx}
\meaning{\artha{yAvudoV sAvxthaRkAkxgi mADuva Bakitx; manasesxlilxyoV idudx
  keVvala aBAyxsabaladiMda yAMtirxkavAgi mADuva Bakitx.}}
\newmeaning{\artha{shivananunx mecicxsalu mADuva Bakitx.}}
\newmeaning{\artha{ivelalxdariMdAgi, darxvayx naSaTxveV vinA, shivananunx mecicxsuva BakitxyAguvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atiVta}
\meaning{\arthanonum{miVridavanu. ``vishAvxtiVta'' eMbalilx vishavxvanunx miVridavanu athavA vishavxdiMda dUra iruvavanu eMdathaR. I padavu yAvAgalU paramAtamxnige anavxyisutatxde. Adare vacanakArara parxkAra, parashivanu vishAvxtiVtanU hwdu, vishAvxtamxkanU hwdu. aMdare, oMdu pAterx niVrinalilx muLugidAga niVru heVge adaroLagU adara horagU irutatxdeyoV, hAgeyeV parashivanu parxpaMcada oLagU horagU idAdxne.}
\ullekha{aSaTxtanumUtiR... Adiya maga atiVta, atiVtana maga AkAsha... (savasaM. 1; basava. 957-252); alapxjAcnxni parxkaqti savxBAvi... atiVtajAcnxni ArUDha. ArUDhanAdarU ariyabAradayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 362-104); parxmathaveVdigaLelalxrU... atiVta anAgataveMba nuDiyale silukidaru... (savasaM. 3; cenanxba. 742-222); atiVtavaDagi, nirAlaMbada manada mUtiRyaM tiLidu... (savasaM. 5; niVlamamx. 817-260); joyxVtiya beLaginalilx... anaMga, atiVta niHkaLaMka malilxkAjuRnaliMgaveV... (savasaM. 8; moVLimA. 1786-585).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{athARdhavx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shabAdxdhavx matutx athAvxRdhavx eMba eraDu vidha adhavxgaLalilx oMdu. kalA, tatatxvX, Buvana, eMba mUru athARdhavx\break gaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu ca kalAtatatxvXBuvanAKAyxsatxrXyasutx teV ||\\
adhAvxnoV{\char'263}thaR savxrUpAH suyxH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 85 - 86)}
\newmeaning{\SEE{SaDadhavx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adayx}
\meaning{\artha{pUvaRkAladalilx aruvatutx mUvaru purAtanaru eMdu parxsidadhxrAda dAsimayayx, siriyALaseTiTx, siMdhubalAlxLareV muMtAdavariMda kUDida shivaBakatx gaNakekx seVridavanu:}}
\newmeaning{\artha{parxBudeVvareV modalAda ELunUrepapxtutx nUtana shiva\break sharaNavagaRkekx seVridavanu; amaragaNakekx seVridavanu:}
\ullekha{Adayxra vacana AdayxrigAyitutx veVdayxrigalalxde sAdhayxvAgadu (savasaM. 1; basava. 843-216); muninxva Adayxra vacana A liMgada naDe A liMgada nuDi A liMgadaMte (savasaM. 3; penaTu. 344-114); Adayxra vacanaMgaLa alilxgalilxge usuri ananxkULiMge haridADuva ajAcnxnigaLa anuBAvigaLeMbene (savasaM. 5; amuge 558-115); 
muninxna Adayxra pathaMgaLu inAnxrigU aLavaDavu noVDA (savasaM. 1; basava. 634-159); namage namamx Bakatxra ciMte namage namamx Adayxra ciMte (savasaM. 5. akayxma, 205-63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adavxya}
\meaning{\arthanonum{eraDalalxda sithxti. anuBAviyu tAnu parashiva\break nalilx aikayxvAdAga ``nAnu matutx paramAtamx'' eMba devxYta\break BAvavu avanigilalxvAgutatxde.}
\ullekha{nAdadiMdAga saMga vinoVdasaMga... davxya, adavxyadiMdAga saMga pariBAva... (savasaM. 3; cenanxba. 1299-459); yoVgavanarideneMbe... ajaloVkadalilx adavxya, nenahina koneya moneyalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 956-268); mahAliMgaveMduMTu... adavxyaliMgavu, paramaliMgavu, parAparaliMgavu... (savasaM. 11; toVTasi. 37-16); sAvayava niravayavanalalx... adavxyaBAva agaNita mahimanu noVDA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 900-408); vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxyaviDida... adavxyaliMgakekx apiRsaloMdilalx, anapiRta hodadxdAgi... (savasaM. 6; Adayayx, 1086-335).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adiVkiSxtaliMgAcaRnanirasanasathxla}
\meaning{\artha{aMgasathxlagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{UdhavxRpuMDarxvanunx biTuTx shivaBakatxnAdavanu gurudiVkeSxyilalxde liMgAcaRneyanunx mADabAradu eMbudanunx tiLisuva sathxla: adiVkiSxtaliMgAcaRnanirasanasathxla. I parxkAradiM UdhavxRpuMDArxMkitaru shivaBakatxMge samavalalxveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtaru. iMtaha UdhavxRpuMDarxmaM biTuTx shivaBakatxnAdeneMbAtaMge guruvilalxdeV liMgavanaciRsalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 143-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYta(na)}
\meaning{\artha{shivanigU jiVvigU BeVdavilalxveMdu parxtipAdisuva tatatxvX.}}
\newmeaning{\artha{shiva matutx jiVva oMdeV eMba sidAdhxMta:}}
\newmeaning{\artha{shudAdhxdevxYta athavA cidadevxYta eMdu kareyalAguva I dAshaRnika paMthavu sArarUpadalilx upaniSatutxgaLalelxV idadxrU, adakokxMdu sapxSaTx rUpavanUnx, Badarx bunAdiyanUnx hAkikoTaTx kiVti shaMkarAcAyaRrige salulxtatxde. adevxYta sidAdhxM\break tada parxkAra elelxlUlx oMdeV tatavxvide - adeV niguRNabarxhamx; parxpaMcavu mAyeyeV horatu, barxhamxnaMte shAshavxta satayxvalalx; jiVvAtamxnu barxhamxniMda Binanxvalalx; jiVvanu avideyxyiMdAgi\break parxpaMcavu satayxveMdU, adu barxhamxniMda saqSiTxyAgide eMdU tapupx tiLididAdxne; avideyxyiMdAgi tAnu parashivaniMda (barxhamx\break niMda) BinanxveMdU, tAnu deVheVMdirxyAdigaLeMdU tapupx\break tiLididAdxne. avanige jAcnxnoVdayavAdAga tAnu barxhamx\-neMdU, parxpaMcavu mitheyxyeMdU tiLiyutAtxne. barxhamxjAcnxnige barxhamxvoMdeV kANisutatxde, parxpaMcavu kANisuvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
paranivARNaniSAThxnAM yadaBxveVtf paramaM padamf |\\
tadAhuH sathxlamadevxYtaM shivayoVgeYkatatapxrAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2, 9)}
\smallskip
\begin{shl}
mAyAshakitxtiroVdhAnAciCxveV BeVdavikalapxnA |\\
AtamxnasatxdivxnAsheV tu nAdevxYtAtf kiMcidiSayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14. 8)}
\smallskip
\begin{shl}
vividhAni malAnAyxshu tayxjaMti gurusaninxdhw |\\
jiVvaH shivaH shivoV jiVva iti cAdevxYtavAdinaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. u., 1. 23, pu. 8)}
\newmeaning{\SEE{aikayx}}
\newmeaning{\ullekha{adevxYtava aMtaraMgadalilx aridu... (savasaM. 1; basava. 977-262); pArxNaliMgakekx kAyave sejejx... idu, adevxYta kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 198-63); havaNilalxda shAKeya kapi... hasivu taqSe niderx AlasayxvuLaLxnanxkakxra adevxYtavuMTe jagadoLage?... (savasaM. 3; cenanxba. 1681-621); liMgapUjakaMge PalapadaMgaLalalxde liMgavilalx ?... devxYtavaLidu adevxYtadiMda tananx tAnaridaDe cenanxmalilxkAjuRnaliMgavu tAne. (savasaM. 5; akakxma. 354-105); nuDiyabahude adevxYtavanoMdukoVTi veVLe ?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1275-366); devxYtAdevxYtavilalxdaMdu shaMkara shashidhara IshavxrareMba gaNAdhiVshavxrarilalxdaMdu ...niVnu uluhaDagidedxyalAlx (gaNaBA. 92-18); baLasadiradevxYtavanu bAhayxdoLu ninonxLageVkoV BAvaneyoDagUDu (keYvapa. 13-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYtajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{shiva matutx jiVva eraDU beVrebeVre alalx eMba tiLivaLike:}
\ullekha{pUjisuva pUjisikoMbaveraDU oMdeV eMba Eka\-BAvadiMda, liMgavu tAneMba adevxYtajAcnxnava kirxVyiMda shivApiRtava mADi tAneMba\char'273\char'236vaDagirabalalxDe Bakitx (liMgavi. 168-88 TiVke).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYtanirasanasathxla(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha aMgasathxlagaLalilx oMdu. vAgadevxYtanirasanasathxla, savARdevxYtanirasanasathxla eMba hesarugaLive. pUjA kamARdigaLu IDeVruvaMtAgalu pUjayx - pUjakaBAvavu anivAyaR. matutx avera\-Daralilx (pUjayx - pUjakaralilx) BeVdavilalxveMdu heVLidare liMga\-niSeThxge viroVdhavU uMTAgutatxde. AdadxriMda ``kirxyAdevxYtaM na kataRvayxM'' (kirxyeyalilx aBeVdavanunx mADabAradu) eMba ukitxyaMte mAheVshavxranu savARdevxYtanirAsakanAguva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM vakeSxyXV yathoVkatxM shaMBunA purA |\\
pUvARsharxyanirAsashacx tathAdevxYtanirAkaqtiH ||\\
pUjayxpUjakayoVliRMgajiVvayoVBeVRdavajaRneV |\\
pUjAkamARdayx saMpatetxVliRMganiSAThx viroVdhataH ||\\
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnaBAveV vayxvasithxteVH |\\
BaveVnAmxheVshavxraH kamiVR savARdevxYtanirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 10. 4-5, 37-38)}
\newmeaning{\SEE{vAgadevxYka nirasana sathxla}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYtaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivoVveYhaM (nAnu shivaneV AgidedxVne) eMba aBeVda jAcnxnadiMda kUDiruva Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
adevxYtapadarUDhA yA BakitxradevxYta lakaSxNA |\\
seYvAdevxYtABidhABakitxH anAyx keVvalakalipxtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 8. 46)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaHshUnayx}
\meaning{\arthanonum{koneyilalxdudu; aMtayxvilalxdudu:}
\ullekha{parAparavilalxdaMdu A parAparakakxparavAgiha... UdharxvXshUnayx, adhaHshUnayx, madhayxshUnayxvAgiha... (savasaM. 13; bAlasaM. 375-175).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRcaMdarx}
\meaning{\artha{adhaRBAga mAtarx kANuva caMdarx:}}
\newmeaning{\artha{AdhAra. sAvxdhiSAThxna muMtAda SaTacxkarxgaLigiruva Aru bageya AkAragaLalilx oMdu; sAvxdhiSAThxnacakarxdalilxruva adhaRBAgaviruva caMdarxna Akaqti:}}
\newmeaning{\artha{parxNavadiMda utapxtitxyAda tAraka, daMDaka, kuMDala, atheRVya matutx biMdu eMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu.}
\ullekha{padAmxsanadoLu kuLiLxrutavAyatAtxdhaRcaMdArxkaqtiya BALa\-doLagopapxvetatxdhaRcaMdarxnaMdadoLA tirxpuMDarxmaM dharipudutatxmavenipudu (viVsheYpu. 7-102-24);
AdhAra sAvxdhiSAThxna maNi\break pUraka anAhata vishudidhx AjecnxveMba SaTacxkarxMgaLuM karxmadiMdavake ....caturasarx adhaRcaMdArxkAra tirxkoVNa SaTokxVna vaqtatx vicitarxmAdA\char'273\char'301kAraMgaLuM (vika. 134); areve\char'273\char'304\char'311ya kaTeTxsakadiM kaDeyoLipuRdeVveVyadhaRcaMdarxM nAlakxneyadenisitu .....A nakArave tArakasAthxnaveY keVLu sUnuve makAraveV daMDaM shikA\break raveyanUna kuMDaliyalA vAkAravadhaRcaMdarxM yakAraM biMduveY (viVsheYpu. 1-5-27,29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRcaMdArxkaqti}
\src{saM}
\meaning{\artha{anAhatacakarxdalilxruva adhaRcaMdarxnige samAnavAda Akaqti. OM 
namaH shivAya eMba SaDakaSxriVmaMtarxdalilxna 'vA' kArada parxtinidhirUpanAda Ishavxra adara adhi\break deVvate.}}
\newmeaning{\artha{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva ArucakarxgaLU miduLinalilxruva mUrucakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}}
\smallskip
\begin{shl}
shikAraH kuMDalAkAroV vAkArashAcxdhaRcaMdarxkaH |\\
rudarxshacx kuMDalAkAra adhaRcaMderxV tatheVshavxraH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 5, 1. 21-22)}
\newmeaning{\SEE{anAhatacakarx}}
\newmeaning{\ullekha{tArakAkaqti daMDakAkaqti tuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti.... niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1308-461); A parxNamaveV paMcalakaSxNavAyitutx adeMteMdaDe tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti biMdAvxkaqti (savasa. 11; toVTasi. 198-95); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti, adhaRcaMdArxkaqti..... niraMjanAkaqti eMba hesarugaLive (shivAkoV. 40-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRcaMdArxsana}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, pUje muMtAda saMdaBaRgaLalilx kuLitukoLuLxva aidu parxkArada BaMgigaLalilx oMdu:}
\ullekha{sidAdhx\-jana padAmxsana savxsitxkAsana adhaRcaMdArxsana payaRMkAsana aidu AsanayoVgaMgaLalilx.... shivaliMgAcaRneya mADuvudu (sidedhxV\-va. 119-363);
sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, adhaRcaMdArxsana, payaRMkAsana ivugaLalolxMdanunx sivxVkarisi sithxracitatxnAgi shivaliMgAcaRneyanunx mADuvudu AsanayoVgavu (shivAkoV. 47-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRnAriVsharatavx}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcaviMshati liVlegaLalilx hadinAlakxneyadu; tananx shariVrada eDaBAgadalilx heNiNxna rUpadalUlx balaBAgadalilx gaMDina rUpadalUlx parxkaTagoMDa shivana oMdu liVle:} \ullekha{padinAlakx\char'273lilx shaMBuvinadhaRnAriVshatavxvu padineYda\char'273lilxyu kirAtatavxvu (viVsheYpu. 2-10-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhAyxtamxdiVkASx (sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkeSxya ELu vidha diVkeSx\-gaLalilx oMdu. ''pArxNadalilx liMgavanunx, liMgadalilx pArxNa\-vanunx sAthxpisi, iSaTxliMgavanunx noVDutAtx yAvAgalU liMgapArxNiyAgu'' eMba shirxVguruvina upadeVshavu adhAyxtamxdiVkASx enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcamAdhAyxtamxsaMjAcnxsAyxtfSaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\
sapatxmiV tatatxvXboVdhA sAyxdf veVdhAdiVkASxMtarA imAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 97)}
\smallskip
\begin{shl}
upadisheyxYvamatha ca dadAyxdadhAyxtamx saMjicnxtAmf ||\\
pArxNeV liMgaM parxtiSAThxpayx liMgeV pArxNaM nidhAya ca ||\\
liMgaM niriVkaSxmANaH sanf liMgapArxNiV sadA Bava ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 104 - 105)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhAyxtimxka jiVvana}
\meaning{\arthanonum{AtamxsAkASxtAkxrakekx sAdhanavAda jiVvanakarxma.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhAyxtimxka tApa}
\meaning{\arthanonum{tApatarxyagaLalolxMdu; taninxMda tAneV uMTu\-mADikoMDa tApa (kaSaTx). tanage ogagxda AhAraseVvane, jiVNaRmADikoLuLxvudakikxMta hecicxna AhAra seVvane, ivu daqSaTx AdhAyxtimxka tApa; pApakaqtayxgaLanunx mADi adakekx takakx PalagaLanunx anuBavisuvudu adaqSaTx AdhAyxtimxka tApa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhAvx(sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgadalilx sAdAKayxgaLa AviBARvadiMda uMTAguva saMcalanashakitxya parxvAhasAdhanaBUtavAda mAgaR. adu shabAdxdhAvx, athARdhAvx eMdu eraDu bage. upaviBAgagaLu Aru. avugaLeMdare - kalAdhAvx, tatAtxvXdhAvx,\- BuvanAdhAvx, vaNARdhAvx, padAdhAvx matutx maMtArxdhavx. ivugaLalilx utatxroVtatxra adhavxvu pUvaRpUvaRda adhavxvanunx Asharxyisutatxde. heVgeMdare kalAdhavxvanunx Asharxyisi tatAtxvXdhavx, tatAtxvXdhavxvanunx Asharxyisi BuvanAdhavx, BuvanAdhavxvanunx Asharxyisi vaNARdhavxvanunx Asharxyisi, vaNARdhavxvu padAdhavxvanunx matutx padAdhavxvanunx maMtArxdhavxvu Asharxyiside.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu ca kalAtatatxvX BuvanAKAyxsatxrXyasutx ca ||\\
adhAvxnoV{\char'263}thaRsavxrUpAH suyxrathAdhAvxnasatxtaH pareV ||\\
maMtarxvaNaRpadAtAmxnasatxrXyaH shabadxsavxrUpakAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 3. 85 - 86)}
\smallskip
\begin{shl}
tatAtxvXdhAvxnamupAshirxtayx BuvanAdhAvxvatiSaThxteV |\\
kalAdhAvxnaM tu tatAtxvXdhAvx BuvanAdhAvx tu taM shirxtaH ||\\
tarxyoV{\char'263}dhAvxnoV vaNaRpadamaMtArxtamxnoV BavaMti yeV |\\
teV vataRMteV Buvanaja shariVrANAM vayxpeVkaSxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 3, 87 - 88)}
\newmeaning{\SEE{SaDadhavx, SaDadhavxnAyxsa, SaDadhavx shoVdhana}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhikAra}
\meaning{\artha{diVkeSxgaLalilx oMdu;}}
\newmeaning{\artha{jAcnxna, jecnxVya, anuSeThxVya, adhikAra, sAdhana, sAdhayx eMba Aru padAthaRgaLalilx oMdu. ivugaLalilx Basamxvu elelxDeyU parxdhAnavAgirutatxde. AdudariMda Basamxvu 'adhikAra' padadiMda kareyalAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{moVkaSxvanunx bayasuvavarige nitayx neYmititxka, kAmayx matutx varxtagaLanunx tiLisikoDuvudu:}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyamanuSeThxVyaM adhikAroV{\char'263}tha sAdhanamf ||\\
sAdhayxM ceVti SaDathARnAM saMgarxhasetxVSu saMgarxhaH |\\
guroVradhigataM jAcnxnaM jecnxVyaM pAshaH pashuH patiH ||\\
liMgAcaRnAdayxnuSeThxVyaM BasemxYvAdhikaqtaM divxjeYH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, 1. 102-104, pu. 26)}
\newmeaning{\ullekha{honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, udaka, darxvayxMgaLu... adhikAraNa, vAyxdhikAraNa, kiVtiRkAraNa, vAteRkAraNa... (savasaM. 6; urisaM. 1627-621); adhikArAKayxdA diVkeSxyaM keVLa nitayx neYmititxkAhAlxda kAmika suvarxtaMgaLa {mumukuSxgaLogxrevudeMda\char'273\char'236} (viVsheYpu. 6-97-63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhikAri (pu)}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYvasidAdhxMtada adhayxyana mADuva ahaRteyuLaLx sAdhaka.}}
\newmeaning{\artha{adhikAri, viSaya saMbaMdha matutx parxyoVjana eMba anubaMdha\-catuSaTxyagaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{vitetxVSaNa, puterxVSaNa matutx dhAreVSaNa eMba ISaNatarxyagaLanunx tayxjisida. paMcAcAraparAyaNanU, aSATxMgayoVgasAdhakanU, mumukuSxvU, parishudadhxvAda aMtaHkaraNavuLaLx viVrasheYva sAdha\-kanu adhikAri enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAsatxrXM tu viVrasheYvAnAM SaDivxdhaM sathxlaBeVdataH |\\
dhamaRBeVdasamAyoVgAdadhikAriviBeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
adhikAriV sa vijecnxVyaH tayxkatxsaveVRSaNaH savxyamf |\\
aSATxMgayoVgavAnf jAcnxniV paMcAcAraparAyaNaH ||\\
BakatxmAhAtamxyX shushUrxSuH cikiVSuRmoVRkaSxsAdhanamf |\\
gurushushUrxSaNarataH shurxtavAnf viVtakalamxSaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA. BA-1, 1. 7 - 8, pu. 11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhideVvategaLu}
\meaning{\arthanonum{parashivanu parxLayakAladalilx (athavA saqSiTxpUvaRdalilx) obabxneV idudx, avanige saqSiTx mADabeVkeMdu iceCxyAdAga avananunx niSakxla liMga athavA sathxla eMdu kareyalAgutatxde. A sithxtiyalilx shakitx avanalilx avayxkatx sithxtiyalilxrutatxde. Aga modalu avaniMda sadAshiva horabarutAtxne; avanige jAcnxnashakitxyu joteyalilxrutatxde. jAcnxnashakitxyoDagUDida sadAshivaniMda icACxshakitxyoDagUDida shiva horabarutAtxne; ivariMda kirxyAshakitxyoDagUDida rudarx horabarutAtxne; ivariMda mahAlakiSxmXyeMba shakitxyoDagUDida viSuNx horabarutAtxne; ivariMda sarasavxtiyeMba shakitxyoDagUDida barxhamx\- horabarutAtxne. ivariMda parxpaMcada elAlx carAcara vasutxgaLu huTuTxtatxve.}
\ullekha{Adi anAdi adhideVvategaLu... (savasaM. 3 cenanxba. 978-318); ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... barxhamx adhideVvate modalAgi nava adhideVvategaLu... (savasaM. 10; gurusi. 756-442).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhideVvategaLu matutx shakitxgaLu}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, parxpaMcada saqSiTxge eraDu riVtiya
  kAraNagaLive - shakitxyu upadAna kAraNa, shivanu nimitatx
  kAraNa. Adare shiva-shakitx eMba kAraNagaLu maNuNx-kuMbAraraMte
  Binanx vasutxgaLalalx. shakitxyu yAvA\break galU shivanalelxV idudx, kelavu
  veVLe avayxkatxvAgiyU matetx kelavu veVLe vayxkatxvU
  Agirutatxde. shakitxyu avayxkatxvAgi shiva\break nalilx oMdAgidadxre, A
  sithxtige parxLayaveMtalU, adeV shakitx vayxkatxvAgi vikAsavAdare
  saqSiTxyeMtalU hesaru. shakitx aneVka haMta\-gaLalilx vikAsavAgidudx,
  parxtiyoMdu haMtadalilxyU adakekx\break shivana
  mAgaRdashaRnavirutatxde. shakitx vikAsada vividha haMtagaLige beVre
  beVre hesarugaLiruvaMte, avugaLa vikAsavanunx niyaMtirxsi, avakekx
  mAgaR\-dashaRna niVDuva shivanigU AyA haMtagaLige takakxMte beVre
  beVre hesaru\-gaLive. shivana I vividha avasethxgaLige
  adhideVvategaLeMdu hesaru. aMdare adhideVvategaLu shivAMshikarAda
  deVvategaLeV horatu, anayxralalx. hiVge kirxyA\-shakitxya matotxMdu
  rUpAda paqthivxtatavxvanunx niyaMtirxsuva adhideVvate barxhamx;
  jAcnxnashakitxya matotxMdu rUpAda aginxtatavxvanunx
  niyaMtirxsuvavanu viSuNx; icACxshakitx, Adishakitx matutx
  parAshakitx\-ya beVre rUpagaLAda aginx, vAyu matutx
  AkAshatatavxgaLanunx niyaMtirxsuvavaru rudarx, Ishavxra, matutx
  sadAshiva. para\-shivanu tananx vividha shakitxgaLanunx tamage beVkAda
riVtiyalilx vikAsavAgalu biDade, athavA tAneV avugaLiMda
baMdhitanAgade, avugaLanunx sakAladalilx niyaMtirxsi, avakekx sUkatx
mAgaR\break dashaRna niVDi vikasitavAguvaMte mADutAtxne. parxpaMcada parxti
AguhoVgugaLalilxyU avanige Asakitx ide eMbudu idariMda
vayxkatx\-vAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{kirxyAshakitxya matotxMdu rUpa paqthivxtatavx; barxhamx adara
  niyaMtarxkanAda adhideVvate. avanu paqthivx tatavxvoMdanenxV alalxde
itara tatavxgaLanUnx seVrisi\-koMDu saqSiTx mADutAtxne;
barxhamxnilalxdidadxre, paMcashakitxgaLu (paMcaBUtagaLu) irutatxve;
Adare avugaLiMdAguva saqSiTxyiruvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{jalatatavxvu saMGaTanAshakitxyuLaLx shakitx. jalatatavxdiMdAgiyeV
yAva vasutx\-vAdarU BAgavAgadeV athavA puDiyAgadeV uLidiruvudu. oMdu
puDi\-yanunx athavA huDi maNaNxnunx niVru hAki kalasi mudedx
mADabahudu. adeV riVti iDiV\break parxpaMcavanunx cadurihoVgadaMte
hiDidiTiTxruva shakitx viSuNx\-vigide. viSuNx jala tatavxda (athavA
jAcnxnashakitxya) adhideVvate eMdarU oMdeV, viSuNxvu jagadarxkaSxka
eMdarU oMdeV. adeV riVti, aginxge nAshamADuva shakitxyiruvaMte aginx
athavA icACxshakitxya adhideVvateyAda rudarxnigU saMhAra mADuva
shakitxyide.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAyuvige vasutxgaLanunx sathxLAMtarisuva shakitxyide. adeV riVti
  adara (athavA Adishakitxya) adhideVvateyAda Ishavxranige,
  manuSayxna maraNada naMtara jiVvAtamxnanUnx avana joteyalilxruva
  sUkaSxmX matutx kAraNashariVra\-vanUnx, adara kamaRkakxnuguNavAgi
  matotxMdu janamxkekx (gaBaRkekx) sathxLAMtari\-suva
  shakitx\-yide. AkAshatatavxvu vasutxgaLu savxtaMtarxvAgi (yAvudeV
  taDeyi\-lalxde) cali\-salu avakAshamADikoDutatxde. adeV riVti,
  AkAshatatavxda athavA parAshakitxya adhi\break deVvateyAda sadAshivanU
  saha, jiVvAtamxru AdhAyxtimxka sAdha\-neya mUlaka liMgeYkayxte
  paDedare, avarige sAvxtaMtarxyXvanunx
  anugarxhisutAtxne. liMgeY\-kayxrige kAladeVshagaLa taDeyilalxdiruvudeV
avaru cidAkAshadalilxruvudakekx kuruhu. Adishakitx matutx
parAshakitxgaLige karxmavAgi tiroVdhAnashakitx matutx anu\-garxha\-shakitx
eMba hesarugaLU ive.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhideYvika}
\meaning{\arthanonum{tApatarxyagaLalilx oMdu; mAnavaru deYvagaLige salilxsabeVkAda
  bali, Bakitx itAyxdigaLanunx maretAga, athavA avugaLanunx
  avamAnagoLisidAga, deYvagaLige siTuTx baMdu kelavu tApa
  (kaSaTx)gaLanunx saqSiTxsutAtxre. adeV adhideYvika tApa.}
\ullekha{AvAva va deVha toTaTxrU... AdhAyxtimxka adhideYvika, adhiBwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhiBwtika}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu anuBavisuva mUru tApagaLalilx oMdu
  riVtiyadu. parxvAha, birugALi, anAvaqSiTx, muMtAda Bwta parxkaqtiyu
  saqSiTxsuva toMdare.}
\ullekha{AvAva deVha toTaTxrU... AdhAyxtimxka adhideYvika, adhiBwtikaveMba, tApatarxyAginx\-yalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adheVRMdu}
\meaning{\arthanonum{parxNavadiMda utapxtitxyAda tAraka, daMDaka, kuMDala, adheRVMdu matutx biMdugaLeMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu:}
\ullekha{parxNavadiM paMcalakaSxNaM janiyisiduvu tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheRVMduvArayayx biMduvuM paMcalakaSxNaM\break (cebapu. 60-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVmAye}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru mAye eMba padavanunx avideyx eMbathaRdalilx
  baLasade, `shakitx' eMbathaRdalilx baLa\-sutAtxre. shakitxyu (mAyeyu)
  eraDu parxkAravAgidudx oMdu UdhavxRmAye enisikoMDare matotxMdu
  adhoV\-mAyeyenisikoLuLxtatxde. saqSiTxyelAlx shakitxyiMda
  racitavAgive. oMdu veVLe A shakitxyiMda racitavAda iMdirxyAdi
  karaNagaLanunx baLasikoMDu nAvu pApakaqtayxgaLanUnx,
  sukaqtayxgaLanUnx mADi muMdina janamxdalilx huTiTxdare, Aga
  namamxlilxruva shakitxyu\break adhoVmAyeyenisikoLuLxtatxde. adu namamx
  saMsAra\break baMdhanakekx kAraNavAguvudariMda adakekx adhoVmAye (athavA
  parxvaqtitx shakitx) eMdu hesaru. oMdu veVLe nAvu aveV
  deVheVMdirxyAdigaLanunx liMgapUje, japa, dhAyxna muMtAdavugaLige
  upayoVgisikoMDare namage shivA\-nugarxhavuMTAgi liMgAMga sAmarasayx
  uMTAgabahudu. aMtha AdhAyxtimxka kelasagaLige baLasalAguva
  shakitxgaLu UdhavxRmAyeyenisikoLuLxtatxve. (noVDi~: {\bf shakitx,
    mAye, UdhavxRmAye}).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVmuKa kamala}
\meaning{\arthanonum{Aru cakarx (padamx athavA kamala)gaLalilx elalxkikxMta
  keLagiruvudeMdare mUlAdhAra cakarx. adu mUlA\-dhAradalilx
  talekeLagAgirutatxde. idanenx inonxMdu riVtiyAgi
  heVLutAtxre. mUlAdhAradalilx kuMDaliyu sututxhAkikoMDu
  malagirutatxde. sAdhakanu A kuMDaliyanunx jAgarxtagoLisi
  meVlumxKavAgi saMcarisuvaMte mADi uLida cakarxgaLa mUlaka hAdu
  sahasArxra cakarxvanunx talupuvaMte mADabeVku. athavA
  keLamuKavAgiruva padamxvanunx meVlumxKavanAnxgi mADabeVku (3:1394).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVmuKada vAyuvanunx UdhavxRmuKakekx tidudxvudu}
\meaning{\arthanonum{taMtarxgaLa parxkAra kuMDalini shakitxyu mUlAdhA\-radalilx
  maMDalAkAradalilx hAvinaMte malagirutatxde. keLamuKavAgi malagiruva
  adanunx meVlumxKamADi, adanunx AdhAra, sAvxdhiSAThxna muMtAda
  cakarxgaLa mUlaka meVlumxKa\break vAgi hoVguvaMte mADi, adu konege
  sahasArxravanunx muTuTx\-vaMte mADabeVku. hiVge mADalu modalu
  adhoVmuKada vAyuvanunx (apAnavAyuvanunx) meVlumxKavAgi hoVguvaMte
  mADidare, mUlAdhAradalilxruva kuMDaliyu meVlumxKavAgi calisalu
  pArxraMBisutatxde (4:185).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVloVka}
\meaning{\arthanonum{(noVDi : {\bf hadinAlukx loVkagaLu}).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVvasethx}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx avasethxgaLalilx oMdu;}
\ullekha{``Atamxnu, 36 tatavxgaLiM kUDi PAlaparxdeVshadalilxdudx savaRviSayagaLaM tiLivutitxruvudu" (viVsheYpu. 6-97-28); shivatatavx aidu avAveMdaDe... perxVrakAvasethx oMdu, adhoVvasethx aidu, UdhArxvXvasethx... (savasaM. 4; sidadhxrA 1005-282).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoRVdayagiri}
\meaning{\arthanonum{``AjAcnxcakarx":}
\ullekha{mugedhxya saMyoVgadiMda mukitxvaDedeneMdu... adhoVRdayagiriyalilx AnaMdadiMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 910-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMgada naDe}
\meaning{\artha{anaMgaveMdare manamxtha; manamxthanu kAmada\break deVvateyAdudariMda
`anaMgada naDe' eMdare `leYMgika vataRne' eMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{aMgavalalxdudu athavA aMgavilalxdudu eMbudu
  matotxMdu athaR. iruvudelalxvanUnx aMga matutx anaMgaveMdu eraDu
  BAga mADidare, `aMgavu' aMgakUkx `anaMga'vu parashivanigU
  anavxyisutatxde. Adare aikayxsithxtiyalilx aMga matutx anaMga eMba
  devxYtaviruvudilalx. [`aMga anaMgaveMberaDU aLidu nijadalilx niMda... (2:718, 696)'].}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMgasaMgi}

\smallskip
\begin{shl}
mu a pArx amaMthana
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{Eta talevAgidaDeVnu... anaMgasaMgigaLetatxbalalxru! 125 (savasaM. 1; basava. 125-34); SaDuruciyanarivananxkakx beVTada...\- inituLaLx anaMgasaMgigaLige Bakitx virakitx elilxyado... (savasaM. 5; moVLima. 1194-357); shivane shivaBakatxnAgi baMda... anaMgasaMgigaLetatx balalxrayAyx... (savasaM. 6; AyadxmA. 1190-373); nuDiyeneMbalilxye nuDi ade... anaMgasaMgiyAdeneMbalilxye viSayasUtaka ade... (savasa. 5; mukAtxya. 1124-332); aMga liMga, liMga aMgaveMdeMbiri... I anaMgasaMgigaLa muKa toVradirAyenage... (savasaM. 11; toVMTasi. 239-116).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMgahara}
\meaning{\arthanonum{manamxtha athavA kAma (anaMga)nanunx saMharisidavanu, parashiva. purANada parxkAra, parashivanu tapasisxnalilx niratanAgidAdxga kAmanu avana tapasusx keDisalu parxyatinxsidAga, adanunx tiLida shivanu tananx haNegaNiNxniMda avananunx daqSiTxsi noVDidAga, adariMda horaTa beMki avananunx suTiTxtu (4:9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMtamuKa}
\meaning{\arthanonum{aikayxnAdavanu tananx veYyakitxkateyanunx kaLedukoMDu, parashivanalilx oMdAgutAtxne. alalxde, avanu shivana\break vAhanadaMte athavA shivanADisuva goMbeyaMte vatiRsutAtxne aMdare, tAnu mADuvudelalxvU shivanigAgiye eMdu tiLiyutAtxne. avana keYkAlugaLu shivana keYkAlugaLu; avana karaNagaLu shivana karaNagaLu. hiVge avanu naDedADuva liMgavU\- (jaMgamavU) Agi, shivana bAyiyU AgidAdxne. iMtaha aneVka jaMgamariruvudariMda anaMta jaMgamaru shivana\- `anaMtamuKa'vAgitutx.}
\ullekha{haqdaya kamala madhayxdalilxpapx... anaMtamuKadalilx deVhArava mADalu deVvanalilxlalx noVDayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 405-127); ililxruva koVMTegaLelalx... alilxha paMcamuKa, shatamuKa, sahasarxmuKa, anaMtamuKa... (savasa. 4; sidadhxrA. 1783-509); AcAraveMbudu AgoVcara noVDayAyx... anaMtamuKadiMda oDaMbaDisi ahudenisida... (savasaM. 5; nAgalAM. 790-252); vasutxveMdare parabarxhamxda nAmavu... anaMtahasatx, anaMtapAda, anaMtamuKa... (savasaM. 10; kADasi. 17-9). anaMtamuKa, anaMtaloVcana, anaMtaparxkAsha... (savasaM. 10; jakakxNayayx. 1571-688).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMtarasheYva(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{suparxBeVdAgamoVkatx viVrasheYvaparxkAshikeyu nirUpisiruva ELu bageya sheYvagaLalilx oMdu. anaMtarasheYvanu Asharxyisiruva mata. paramAtamxna savxrUpadalilx yAvanu BeVdABeVdavilalxdavanAgi nitayx pUjisuvavana mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaM sapatxvidhaM jeVcnxyaM... |\\
anAdisheYvaM parxthamamAdisheYvaM divxtiVyakamf |\\
mahAsheYvaM taqtiVyaM sAyxdanusheYvaM catuthaRkamf ||\\
anaMtaraM paMcamaM ca SaSaThxM parxvarasheYvakamf |\\
aMtayxsheYvamiti porxVkatxMsapatxmaM shaqNu matfpirxyeV ||\\
pareVshasayx savxrUpeV yoV BeVdABeVdavivajiRtaH |\\
yoV{\char'263}sw samacaRyeVninxtayxmanaMtaramitiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 8. 2 - 4, 8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMtashakitx}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, yoVga muMtAdavugaLa mUlaka anuBavakekx baruva oMdu parxkArada shakitx:}
\ullekha{oMdu sAgaradoLA dhAyxnayoVgagaLAdiyeMdenipupAyeyiM muLugida taTiya BoVgadiMdavidaRMtapapx savaRjacnxtA taqpitx enitaMtanAdiboVdhayeMdA savxtaMtarx nitayxmalupatx shakitxyanu taMdavumanaMtashakitx\-viRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAni mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); Bakitxya mUlaka savaRjacnxteyu ...samayxgfjAcnxnada mUlaka anaMtashakitxyu manuSayxnalilx aLavaDutatxve (shivAkoV. 53-55); `maMtarx yaMtarxkirxyAmudArxnAyxsAshAcxhAvxnakAdiBiH... oM harxH anaMtashakitxdhAmenxV asAtxrXya SaTf' eMdu SaDaMganAyxsaMgeyudx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1393-524); loVkada nacacxmacacxne niVgi nicacxTanAgi... eMTu\-taMDada anaMtashakitxyaru oMdu... (savasaM. 11; GanaliM. 745-360).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anathaRjiVvitanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu; saMsAra baMdhanadiMda dUravAgi shivAcaRneyanunx mADadiruvavana baduku niSapxrXyoVjakaveMdu tiLisuva sathxla: ...veYrAgayxviDidu shivAcaRneya mADuvavarugaLa jiVvanaveV jiVvanavalalxdeV uLidaMte jiVvisuvarugaLa jiVvanavaparxyoVjanaveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 64-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anapiRta}
\meaning{\arthanonum{liMga, jaMgama muMtAdavarige niveVdisade\break iruvaMtha padAthaR; apiRsalu anahaRvAda vasutx: mAMsa madayxgaLu anapiRta; kaLaLxtana, vaMcane, muMtAda aneYtika mAgaRgaLiMda duDidu taMda vasutxgaLU anapiRtaveV. SaTasxthXla\-barxhamxvanoDagUDiheneMdaDadArige nilukuvudayAyx apiRta anapiRtaveMdu opapxkekx nuDiyabahudalalxde (mishArxpaR. 677-7); aMga muTiTxdaDeVnu avaguNavanapiRtaM liMgakalalxda heVyavelalxvu anapiRtaM (diVkASxboV. 127-19).}
\ullekha{apiRtaveMbene... apiRta anapiRta niVne eMbe... (savasaM. 1; basava. 1023-275); aMgakekx AcAravAgi kaLegaLuLaLxnanxkakx... saMganabasavaNANx apiRtavilalxde koLadiru anapiRtava. (savasaM. 2; alalxma. 698-191); iSaTxliMga saMbaMdhavAda baLika kAyaguNa... apiRta anapiRtaveMba uBaya shaMke hiMgitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); tananx tA baMduda soVMkilalxduda vicArisi... apiRtava muTiTx anapiRtava jAgarx savxpanxdalilx... (savasaM. 5; akakxmamx. 490-151); EneMdenisada vasutx... nimamx apiRta anapiRtavAyitatxyAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 353-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anapiRtaBuMjane}
\meaning{\arthanonum{liMga, jaMgama muMtAdavarige niveVdi\-sade iruva padAthaRda seVvane: guruvige anapiRtaBuMjane shiSayxrige liMgApiRta BuMjane ...eMtuMTu heVLiraNaNx ivaribabxra gurushiSayxsaMbaMdhakekx naraka tapapxdu (gaNaBA.148-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anapiRtamuKa}
\meaning{\arthanonum{liMgApiRtavalalxdudu; liMgakekx salilxsadudu: liMgApiRtavalalxdudu; liMgakekx salilxsadudu:
matitALaveMba guhayxtAgi sutALaveMba sharaNasaMgadalilx bidudx guruviMge parxsAdavAdudu shiSayxMge OgaravAdudu noVDA lwkikakAyaka naraka (lwkika nAyaka naraka ?)}
\ullekha{manabiVsaraveMba gALi biVsitutx... apiRtamuKavanariyade, anapiRtamuKavAyitutx guheVshavxra. (savasaM. 2; alalxma. 171-54).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{analAMga(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AtAmxMga, voyxVmAMga, anilAMga, analAMga, jalAMga, BUmayxMga, eMba SaDaMgagaLalilx oMdu. parxsAdaliMgada matotxMdu hesaru. analAMgadalilx ahaMkArahasatxdiMda shivaliMgavanunx pUjisalAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
analAMgamahaMhasatxM shivaliMgAcaRneV ratamf ||\\
parxsAdisathxlamitAyxhurAcAyARH shivashAsitxrXNaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 38 - 39)}
\newmeaning{\ullekha{enanx savAMRgavelalxvU liMgavAda... analAMgadalilx nirahaMkArahasatxdiMda surUpudarxvayxvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); aginxye aMgavAda parxsAdi... ``nirahaMkArahasetxVnA analAMga parxsAdi ca... (savasaM. 13; bAlasaM. 525-246).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaqtAtamxki}
\meaning{\arthanonum{aidu bageya mAyegaLalilx oMdu:}
\ullekha{tamasusx mAye moVha avideyx anaqtAtamxkiyeMbiveV mAyApaMcakaMgaLf.... sadUrxpakakxnayxmapupxda\char'273\char'311Mda naqtamakukxM (viveVka. 30.)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ananxmaya}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx aMtagaRtanAgiruva Atamxnanunx AvarisikoMDiruva paMcakoVshagaLalilx oMdu; ananxdiMda puSiTx hoMduva sUthxla deVha:}
\ullekha{ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnxnamaya AnaMdamaya iMtivu paMcakoVshaMgaLu (karaNa. 670-19); Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... ananxmaya pArxNamaya manoVmaya AnaMdamayaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); sharaNana iMdirxya karaNaMgaLu shivAcAradalilx... inunx ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnxnamaya... (savasaM. 6; uriliM. 1548-566); baLikA maMtarxMgaLige AtamxgaBaR... varuNanu, ananxmaya liMgavane aginx, tAmarxmaya liMgavane sUyaRnu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1439-536); ananxmaya pArxNamaya manoVmaya... (savasam. 11; savxtaMtarx. 914-456); enanx paMcAkaSxrava iSaTxliMga savxrUpAgi baMdu... enanx ananxmayava parxsAda savxrUpAgi baMdu... (savasaM. 11; gumamxLA. 784-406).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ananxshudidhx (pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AhArashudidhx (pu) - tatatxvXshudidhxyanunx utetxVjisuvudu. ananxshudidhxyiMda elalx
pArxNigaLa tatatxvXshudidhx. shivanige apiRtavAda ananxvu parishudadhxvAda parxsAda. iMtaha
parxsAda sivxVkAradiMda manasisxna neYmaRlayx. ideV ananxshudidhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
ananxshudAdhxyX hi saveVRSAM tatatxvXshudidhxrudAhaqtA |\\
vishudadhxmananxjAtaM hi yaciCxvAya samapiRtamf ||\\
tadeVva savaRkAlaM tu BuMjAnoV liMgatatapxraH |\\
manaH parxsAdamatulaM laBateV jAcnxnakAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11. 9 - 10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxkiVtaRna}
\meaning{\arthanonum{beVreyavaranunx kurita sutxti, - hogaLike.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxkiVtaRnavajaRneyashiVla}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; viVrasheYvadiVkeSxyanunx paDeyadavaranunx kurita sutxti\-yanunx vajiRsuvudu; BavigaLanunx kuritu hogaLadiruvudu:\break} \ullekha{anayxkiVtaRnavajaRneya shiVlaveMbudeVyanayxBavinutirahita\-veMbudeY (viVsheYpu. 8-113-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeVvatABajananirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; anayxdeYva pUjeyanunx keYbiDuvudu:}
\ullekha{anayxdeVvatABajananirasanasathxla....... shirxVmanamxhAdeVvanobabxne pUjAyoVgayxnalalxde mikAkxda deVvategaLige pUje salalxdeMdu nuDida vacanaM\-gaLu (gaNaBA. 73-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeVhi}
\meaning{\arthanonum{nijavAda Bakatxnu tananx deVhavu tananxdalalx, parashiva\-nadu eMdU, tananx deVhada mUlaka, tananx iMdirxyAdigaLa mUlaka parashiva suKapaDutAtxne, eMdU tiLiyutAtxne. AdudariMda yAru tananx deVhavu tananxdeMdU parashiva\-nadalalxveMdU tiLiyutAtxnoV, aMthavana deVhavu parashiva\-nige `anayxdeVha'vAgutatxde. anayxdeVhavu Bakitxyilalxdavana deVha.}
\ullekha{anayxdeVhiyeMdu enanx kaLeyadiru... (savasaM. 14; heVmaga. 1048-482).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeYva}
\meaning{\arthanonum{beVre matadavara deYva. vacanakAraru sharaNanAdavanu gurukoTaTx iSaTxliMgavananxlalxde, viSuNx, gaNapati, muMtAda anayxdeYvagaLanunx pUjisabAradeMba niSeVdha vidhisidAdxre.}
\ullekha{asamAkaSxliMgakekx anayxdeYvava sariyeMbavava bAyalilx... (savasaM. 1; basava. 566-1-141); maDilalilx sutitxda hAvinaMte... kaLavu hAdara Baviya saMga anayxdeYvava biDadananxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 38-13); BaviyAcArava biDade... anayxdeYvaMgaLigegadihudeV liMgAcAra noVDayayx... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); anayxdeYva BavinAsitxyAdalilx... (savasaM. 5; akakxmamx.\break 440-133). iSaTxliMgada viVrasheYva... anayxdeYvake tale\-vAgada viVrasheYvabeVku. BakatxMge... (savasaM. 14; heVmaga. 1273-594).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeYvanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; paradeYvavanunx gaNisadiruvudu; anayxdeVvaranunx tayxjisuvudu:}
\ullekha{anayxdeYvanirasanasathxla..... A deVvatAlakaSxNavu shirxVmahAdeVvarigalalxde uLida barxhamx viSANxvXdi deVvategaLige ilalxveMbudaM parxtiSiThxsabeVkAgi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 67-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxpUje}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx biTuTx uLida parxtimegaLanunx pUjisuvudu.}
\ullekha{guruliMgamoVhitanAdaDe...}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxboVdhe}
\meaning{\arthanonum{beVreyavaru koDuva jAcnxna. vacanakArara parxkAra nAvu namamx savxMta anuBavadiMda paDeda ariveV guru. anayxboVdheyiMda nAvu kaliyuva sAdhayxte kaDime.}
\ullekha{karasathxladalilx liMgava dharisi... tananx maneyalilx anayxdeYva Bavimisharx anayxboVdhe... (savasaM. 3; cenanxba. 1093-372); hAlahiDidu beNeNxyanarasaluMTe ?... anayxboVdhe anayxshAsatxrXkekx hAreYsaleVtakekx ?... (savasaM. 5; akakxma. 417-125); hAla hiDidu beNeNxyanarasaluMTe ?... anayxboVdhe anayxshAsatxrXkekx hAreYsaleVke ?... (savasaM. 6; Adayayx. 1148-362); arideheneMdu kuruhiTuTx idiriMge heVLuvAga... tananxnariyada yukitx, idiriMge anayxboVdheyuMTe ?... (savasaM. 8; manasaM. 901-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxliMga}
\meaning{\arthanonum{anayxra iSaTxliMga. tananx iSaTxliMga BaMgavAgide athavA kaLedide eMba kAraNadiMda anayxra iSaTxliMgavanunx pUji\-sabAradeMdu anayxliMgava muTaTxbAradu!}
\ullekha{manavaMcaneya anayxliMgAcaRne... (savasaM. 1; basava. 812-208); iSaTxliMgava pUjisidarAgi... anayxliMgava pUjisi BinanxrAdaru... (savasaM. 2; alalxma. 946-285); anayxliMga anayxliMgaveMdeMbiri... (savasaM. 3; cenanxba. 763-227); paruSana gaqhadoLagidudx... anayxliMgagaLa nenevane nimamx Bakatxnu... (savasaM. 6; uriliM. 1438-499).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAkAshatavx}
\meaning{\arthanonum{AkAshavilalxdiruvudu; baridAdudu:}
\ullekha{modalu naDu tudiyeMbudilalxda AkAsha anAkAshatavxvilalxda jAcnxna dhAyxna\-veMba davxMdavxgaLilalxda Ava AsharxyavU ilalxda shUnayxveMba nAma\-mAtarxvAda liMgavoMdeV ihudeMbudiVga Agamada vAkayx (gaNaBA.\- 91-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAgata}
\meaning{\arthanonum{baradiruvavanu; muMdina janamxkekx hoVgadiruvavanu; jiVvanumxkatx.}
\ullekha{adevxYtana karasathxladoLage... atiVta anAgata vataRmAnaveMba korekULanuMdu... (savasaM. 2; alalxma. 597-159); parxmathaveVdigaLelalxrU gatiyale... atiVta anAgataveMba nuDiyale silukidaru... (savasaM. 3; cenanxba.\- 242-222); barxhamxna DAgu benanxmeVle... iMtiV DAgina pashugaLigeVke anAgatana sudidx ?... (savasaM. 8; moVLimA. 1970-638); nirALa nitayxvelAlx sAthxna cenAnxyitutx... anAgatamUtiRyAda AkAravanu... (savasaM. 8; maDimA. 653-243).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAgamasathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxna deVhavanenxV tananx deVhaveMdu bageyuva parashivanu keVvala veVda, purANagaLige oliyuvudilalx eMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{anAgamasathxla ...shirxVmahAdeVvaMge sadaBxkatxneV deVhavalalxde beV\char'273\char'304\char'311\char'261Mdu deVhavilalx... iMtaha BakatxdeVhikadeVvanAda shivanu veVdashAsatxrXpurANAgamaMgaLige oliyaneMbudana\char'273\char'304paloVsakxra nuDida\break vacanaMgaLu (gaNaBA. 409-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAcAra}
\meaning{\artha{anAcAraveMdare guruvu boVdhisida liMgapUje, maMtarx, muMtAda dhAmiRka AcAragaLu matutx kaLa\-beVDa, kolabeVDa, muMtAda neYtika AcAragaLu ivugaLige virudadhxvAdudeV anAcAra (noVDi: durAcAra).}}
\newmeaning{\artha{aupacArika kirxyegaLanunx mADade, tiLidu mADuva AcAra, parashivanu elelxlilxyU idAdxne; apiRsuvavanU avane, parxsAdiyU avaneV eMdu tiLida sharaNanu niyamita veVLeyalilx mADuva liMgapUje, vishiSaTx vasutxgaLa apaRNe, muMtAda AcAragaLanunx mADade, yAvAgalU liMga\-dhAyxna mADutAtx, AhAravasutxgaLananxSeTxV alalx, tAnu noVDuva noVTa, keVLuva shabadx, muMtAda elalxvugaLanUnx avu elelxlilxveyoV alelxV, manasisxnalelxV parashivanige apiRsi, anaMtara tAnu anuBavisuva kirxye AcArada virudadhxvAdudariMda avu pariBASeyalilx anAcAravenisikoLuLxtatxve. Adare, avu aneYtika athavA adhAmiRkavalalx eMbudanunx gamanisabeVku.}
\ullekha{deVvaloVka matarxyXloVkaveMbudu... AcArave savxgaR, anA\break cArave naraka. kUDalasaMgamadeVvA, niVve parxmANu... (savasaM. 1; basava. 239-60); AdiyAdhAravuLaLxnanxkakxra upa\-cAra... guheVshavxrananaridaDe anAcAra!... (savasaM. 2; alalxma. 437-123); aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx BakAtxMganeyaru... idu kAraNa iMtapapx anAcArigaLanu kUDalacenanx\-saMgayayx... (savasaM. 3; cenanxba. 852-254); veVda shAsatxrX Agama purANaMgaLiMda arideheneMba... amugeVshavxraliMgavanariyada anAcArigaLa liMgeYkayxrenalAgadu kANiraNANx. (savasaM. 5; amuge. 655-213); liMgaparxsAdava jaMgamakekx koDuva... liMgaparxsAdava jaMgamakekx koDuvudu anAcAra... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1022-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAcArava aLavaDisikoLuLxvudu}
\meaning{\arthanonum{ililx anAcAraveMdare, `AcArakekx virudadhxvAda kirxye' eMbathaRvirade `sadAcAra' eMbathaRvide. rUDhiyalilxruva bAhayxkirxyegaLanunx (iSaTxliMgapUje, viBUtidhAraNe, maMtorxVcACxraNe muMtAda kirxyegaLanunx) biTuTx, mAnasikavAgeV, A kirxyegaLa athaRvanunx garxhisi AcarisabeVkeMdu moVLige mahAdeVvi heVLutAtxLe. `anAcAra aLavaTuTx guruvanariyabeVku' eMba avaLa mAtinalilx `anAcAra' eMbudakekx `yAMtirxkavAda AcAra'gaLanunx biDabeVkeMba athaRvide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAtamx}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxrahitavAdudu; Atamxvalalxda jaDavasutx:}
\ullekha{vayxsanavuLaLxnanxkakx parxsAdiyalalx... Atamx anAtamxnoLu aDagidare niravayalaneMbe... (savasa. 9; apapxNaNx. 1029-318); taMde tAyigaLa vikArada shukalxshoVNitada saMbaMdhavapapx... Atamx anAtamxna vicArisi tiLiyalu... (savasaM. 11; toVMTasi. 134-63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAtamxsavxrUpu}
\meaning{\arthanonum{Atamxnu citfsavxrUpanAgidudx, deVhavu anAtamx savxrUpadAdxgide (BwtikavAgide). ililx anAtamxneMdare bwdadhxra\break anAtamxvalalx. bwdadhxra parxkAra, anAtamxveMdare ``shAshavxtavAda\break darxvayx"valalxda vasutx. Adare vacanakArara parxkAra deVha shAshavxtavalalxdidadxrU AtamxvaMtU shAshavxta (nitayx) (11:134).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdayxvideyx(sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aKaMDavAda parashivanalilx jiVva, Ishavxra, jagatutx eMba vayxvahArakekx kAraNiVBUtavAda tatatxvX. jiVvAtamxnanunx paramAtamxna aMshatavxdiMda beVpaRDisuvudakekx kAraNavAdudu. jagatitxna parxtiVtige kAraNavAda tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdayxvidAyxsaMbaMdhAtf tadaMshoV jiVvanAmakaH |\\
anAdayxvidAyxmUlA hi parxtiVtijaRgatAmiyamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5, 34, 20. 22)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi}
\meaning{\artha{modalilalxdudu; pArxraMBavilalxdudu:}
\ullekha{AdianAdi\break oMdAdaMdu caMdarxsUyaRroMdAdaMdu dhare AkAsha oMdA\-daMdu guheVshavxraliMganu nirALanu (alalxma. savasaM. 2-88-309).}}
\newmeaning{\artha{anAdi jaMgamatatatxvX:}
\ullekha{AdiliMga anAdi jaMgamaveMba\break BeVdava vivarisi toVridanayayx basavaNaNxnu (savasa. 2; alalmxma. 876-257); Adi anAdiyiMdatatxtatxlAda nirAkAra paravasutx tananx savxrUpava tAna\char'273\char'236yade anaMta kalapxkalApxMtara iduR tananx savxliVleyiMda ...citetxnisitutx (savasaM. 10; kADAyx. 13-8); paraM gUDhameMdatishaya shariVrasathxveMdu liMgakeSxVtarxveMdanAdiyumenipapx nutavAdanAdiyiVshavxrana teVjasasxmagarxteya liMgavadeYdu ku\char'273\char'304hiMdalipupxdeY (viVsheYpu. 1-3-19).}}
\newmeaning{\artha{parabarxhamx; paramatatatxvX:}
\ullekha{manada koneya moneya meVle maneya mADikoMDipapxnobabx dAsoVhi. AdiviDidu baMdAtane Bakatx. AnAdiviDidu baMdAtane jaMgama (savasaM. 1; basava. 804-206);}}
\newmeaning{\artha{nAda, biMdu matutx kaLegaLu oTuTxgUDi AdagoVLakAkAravAda liMga; cililxMga:}
\ullekha{sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx nirAlaMbadiMda nirALavAyitutx nirALadiMda niravayavA\-yitutx niravayadiMda anAdiyAyitutx anAdiyalilx mUtiR\-yAdanobabx sharaNa (savasaM. 2; alalxma.1584-471).}}
\newmeaning{\artha{Atamx}
\ullekha{Adi anAdi AtamxviveVka anuBAvasaMbaMdha eMtipupxdeMdaDe Adiye deVha anAdiye Atamx iMtiV Adi anAdiya meVlipupxde paramaparxNava (savasaM. 3; cenanxba. 1003-334); Adiye deVha anAdiye nideRVha ...I {eraDa\char'273} yoVgava BeVdisi taninxMda tAne tiLidu noVDalu AdisaMbaMdhavapapx BUtaMgaLu nAnalalx (savasaM. 5; aSaThxma. 48-19).}}
\newmeaning{\artha{saMjecnxgaLu: ivu aidu ive. avu para, gUDha, shariVrasathx, liMgakeSxVtarx, anAdi-I parxkAra irutatxve. layaBoVgAdhi\-kAravanuLaLx parashivanu tAne tatavxparxBAvamUtiRyenisida-vayxya aparxmANa asAdhayx niSakxlatavxve paMcasaMjecnxyiMdipupxdudx. adeMteMdaDe: jagatf saqSiTxgAgi, aSaTxtanugaLigAdi, tirxmUtiRgaLigAdi, SaTitxrXMshatatatxvXkAkxdi, Ishavxra sadAshivagAdiyAgipapx, meVlaNa paratatatxvXve para; anaMtakoVTi barxhAmxMDagaLoLageDaviDade carAcaravenisuva pArxNigaLoLage sUkaSxmXvAgi, vaTavaqkaSxdoLaDagipapx biVjadaMte gUDhavAgi, ArigU haDeyabArade vishavxkekx 
kAraNavAgihude gUDha; tanonxLage shivashakitxgaLa shariVra GaTisi carAcaraMgaLu sitxrXV puM napuM\-hasakaveMba muderxyiMda bahunAmaMgaLiMda tanonxLagipapx kAraNa hariVrasathx; tanonxLagiha mAyeyiMda jagatfsaqSiTx modalAda sakalaparxpaMca toVri A parxpaMcige tAne BUmi\-yAgi elalxva tanonxLagiMbiTaTx tAnenanxda aBinanxdiMdihude\break liMgakeSxVtarx; Ishavxra sadAshivaru modalAda anaMta deVvAtamxmUtiRgaLa jananaMgaLAdiyiMdatatxtatxlipupxde anAdi.}
\ullekha{iMtapapx paMcasaMjecnxyanuLaLx liMgavanarita liMgeYkayxMge namoV namoV eMbe\-nayAyx (savasaM. 6; Adava. 1085-345)}}
\newmeaning{\artha{parameVshavxrana kalegaLalilx oMdu:}
\ullekha{nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta, shAMtAyxtiVtoVtatxra, anAdi nimARya, anivARcayx ivu kalegaLu (shivAkoV. 192-338);
AdiyeMdare deVha anAdiyeMdare Atamxnu (liMgavi. 8-6 TiVke).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi aBeVdatAvxnuBAva parxkAsha}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx mahAbeLaganunx kANuva pArxNaliMgige, tAnu parashivaniMda anAdi kAladiMdalU aBeVdanAgi\-dedxVneMba BAva mUDuvudalalxde, tAnu matutx jaMgamaliMga beVrebeVreyeMba BAva mAyavA\-gutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi cicaCxkitxya aMshiVBUta mAyika saMbaMdha\break deVhikaru}
\meaning{\arthanonum{anAdi cicaCxkitxyeMba mAyeyanenxV deVhavanAnxgi uLaLxvaru idu rudarx, viSuNx matutx barxhamxrugaLige anavxyisuva mAtu. kapAlavanunx hiDidu tiruguva rudarxnigU, hatutx avatAragaLanunx etitxda viSuNxvigU, taleyoMdanunx kaLedukoMDa barxhamxnigU deVhavidudxdariMda avaru mAyA\-saMbaMdhada deVhavuLaLxvarenisikoLuLxtAtxre (7:368).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi tatavx mUtiR basava}
\meaning{\arthanonum{anAdi tatavxvAda parashiva\-nu saqSiTxpUvaRkAladalilx mUtaRnalalx, Adare ililx basavaNaNxnanunx anAditatavxda mUtaRrUpadaMte kalipxsikoLaLxlAgide (5:724).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi Bakatx}
\meaning{\arthanonum{anuBAvavanunx heVge paDeyabeVkeMbudanunx anAdi jaMgamaniMda kalitukoMDavanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi mala}
\meaning{\artha{Adiyilalxda vAyxmoVha;}}
\newmeaning{\artha{anAditatavxdalilxyeV aDakavAda mala atayxdhikavAda moVha: elalx malagaLU oMdu athaRdalilx anAdiyeV. aMdare saMsAravu anAdi. aMdare saMsAradalilxruvavaregU aMganu malasaMbaMdhiyeV. Adare saMsAra athavA malavu anaMtavalalx eMdu tiLida manuSayx tananx avideyxyanunx (marevanunx) eMdu nAshamADi, moVhavanunx gelulxtAtxnoV aMdu avanu nimaRlanAgutAtxne.}
\ullekha{amalarapapxvarAreMdaDe anAdimala saMsAraveMda\char'273\char'236du nimoRVhigaLAdavaru (savasaM. 3; cenanxba. 928-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi liMga}
\meaning{\artha{parxtiyoMdu vasutxvigU Adi ide. Adare adara saqSiTxkataRnige Adi ilalx. idu sAthxvara liMgakekx anavxyisade, parashivanige anavxyisutatxde.}
\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... niVDuvAga alilx anAdiliMgaveMdu BAvisuvudu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); Adi basavaNaNx, anAdiliMgaveMdeMbaru... (savasaM. 3; cenanxba. 5-4); ayayx, guru jaMgamada... anAdiliMgavanaritu aSaTxtanuve aSaTxvidhA\-caRneyAgi... (savasaM. 10; gurusi. 744-429); matatxM, A shiSayxnu tananx... anAdiliMgava dhAyxnisutideRnu... (savasaM. 13; bAlasaM. 315-129); kALamanava pariharisi, toLasi... baLalikeya keLeduLidu, anAdiliMgavanAcarisi... (savasaM. 10; jakakxNa. 1211-606).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiguru}
\meaning{\arthanonum{anAdi parashivananunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu agatayxvAda mAgaRvanunx toVrisuvavaneV anAdi guru.}
\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... niVDuvAga alilx anAdiguruveMdu BAvisuvudu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); ayayx, nivaRMcakatavxdiMda dashavidhaliMgagaLige... anAdiguruliMgasavxrUpa basavaNaNxneMbe noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 738-426); guru guruveMdu bogaLutitxpaRru... anAdiguruveMdenutitxpeRnayAyx... (savasaM. 10; kADasi. 450-243); paradhanava hiDiyade... anAdigurupaTaTxkekx yoVgayxnu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 863-393); ayayx! shirxVguruliMgajaMgamada... anAdiguruliMgajaMgamada acaRne pUjeya mADi... (savasaM. 6; aMbiga. 36-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdigurusavxrUpa}
\meaning{\arthanonum{``sapxshaRnoVdaka avadhAnoVdakagaLu anukarxmavAgi AcAraliMga guruliMgagaLige saMbaMdhavu. ivu gurupAdoVdakavAgi iSaTxliMgApiRtavAgutatxve. idu anAdigurusavxrUpavu" (shivAkoV. 123-165).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdijaMgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdiBakatxna haqdayakamaladalilx nele\-siruvavanu. mUru cinamxMDalagaLiMda kUDiruva parxNa\-vAsanada madhayxdalilx nelesiruva niraMjana parxNavasavxrUpi.}}
\smallskip
\begin{shl}
Bakatxsayx pashicxmahaqdi sithxtoV yoV{\char'263}nAdi jaMgamaH |\\
pashAcxdanAdiBakatxsayx haqcicxtapxdAmxMtareV sadA ||\\
cinamxMDalatarxyoVpeVtaparxNavAsanamadhayxgaH |\\
niraMjanasatxtapxrXNavasavxrUpoV{\char'263}tarx nigadayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 3. 43 - 45)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx ! muMde matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu... gamaparxsidadhx parxsAda pAdoVdakava koTuTxkoMbude... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); jAcnxnapAdoVdakadalilx mUru... anAdijaMgamashecxYva AdiliMgasathxlaM BaveVtf... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); iMtiV karxmavanaridu diVkoSxVpadeVshava... heVLabalalxDAtaneV anAdijaMgamaveMbe... (savasaM. 10; kADasi. 52-39); AdiliMga anAdisharaNaneMbudu... anAdijaMgamashecxYva AdiliMgasathxlaM BaveVtf... (savasaM. 6; uriliM. 1308-422); AcAraliMga guruliMga shivaliMga... AdiliMga anAdijaMgama iveraDu oMdAgi niMda niluvu... (savasaM. 11; toVMTasi. (vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdijaMgamasathxla(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdiviVrasheYvasArasaMgarxhoVkatx ipapxtetxVLu sathxlagaLalilx oMdu. Adi (saqSiTx), madhayx (sithxti) aMtayx (laya) gaLilalxda paripUNaRvAda, viBuvAda shiva-rudarx modalAdavariMda pUjitanAda anAdi jaMgamanige saMbaMdhi\-sida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdimadhAyxMtashUnayxshacx savARnaMdamayoV viBuH |\\
anAdijaMgamoV deVvi shivarudArxdipUjitaH ||\\
shUnayxshUnayxM paraM shUnayxM niHshUnayxM niSakxlaM tathA |\\
AdimadhAyxMtashUnayxM ca hayxnAdijaMgamasathxlamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., BAga-1, 3. 8-9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdijaMgamasavxrUpa}
\meaning{\arthanonum{``pariNAmoVdaka ninARmoVdaka\-gaLu anukarxmavAgi parxsAdaliMga mahAliMgagaLige saMbaMdha\-vu. ivu jaMgama pAdoVdakavAgi BAvaliMgApiRtavAgutatxve. idu anAdijaMgama savxrUpavu" (shivAkoV.\- 123-165).}
\ullekha{ayayx, nivaRMcakatavxdiMda dashavidhaliMgagaLige... anAdijaMgamasavxrUpa alalxmaparxBurAyaneMbe noVDA... (savasaM. 10; gurusi. 738-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdinAda}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada saqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu matutx kale eMba mUru bageya avasethxgaLalilx oMdu; modalanenxV tiLiyalAgada `nAda' eMba sithxti:}
\ullekha{anAdinAda anAdibiMdu anAdikale taledoV\char'273daMdu ...niraMjana parxNavavA\-gidadxnayayx ilalxdaMte (savasaM. 13; bAlasa. 1685-190).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdipaMcamala}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige aMTikoLuLxva ANava, mAyA, kAmiRka, mahAmAye, tiroVdhAna eMba aidu bageya pAshagaLu:}
\ullekha{inAnxtumananAdipaMcamalavisAtxra sanunxtANava mAye kAmiRka mahAmAyeyunanxtatiroVdhAnaviMteYdumala (viVsheYpu. 6-96-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiparxNama}
\meaning{\arthanonum{mUlabiVjAkaSxramaMtarx:}
\ullekha{tArajaveMba yuga\-dalilx sakalakAyaneMba oDaluviDidu anAdiparxNavava dhAyxnisutiRdeRnu (bAlasaM. savasaM. 13-138-1620); citakxLAparxNavada nenahu mAtarxdiMda anAdiparxNamada utapxtitxyu Adi akAra, ukAra, makAravilalxdaMdu Adi nAda biMdu kaLegaLilalxdaMdu anAdiparxNama OMkAravu uMTAgutatxde (savasaM. 13; bAlaha. 1620-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdipAsha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parameVshavxrana kAyaRkalApada koneyalilx uMTAguva ANavapAsha. ideV anAdi ANavapAsha. idu shivadiVkeSxyiMda nAshavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdirANavaH pAshaH savxpAkAMteV maheVshituH |\\
parxsAdapArxpAtxyX sheYvadiVkaSxyeYva nivataRteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3 9.3. 107- 108)}
\newmeaning{\ullekha{inunx AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda... aneVkakoVTi anAdipashugaLu, aneVkakoVTi anAdipAshaMgaLeMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiboVdha}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, yoVga muMtAduvugaLiMda laBayxvAguva Adiyilalxda jAcnxna:}
\ullekha{oMdu sAgaradoLA dhAyxnayoVgagaLAdiyeMdenipupAyeyiM muLugida taTiya BoVgadiMdavidaRMtapapx savaRjacnxtA taqpitx enutaMtanAdiboVdhayeMdA\break savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMtashakitxviRBoVviRditAcayeMdu (viVsheYpu. 79-18); kamaRkaSxyada mUlaka\break anAdiboVdhavu ...manuSayxnalilx aLavaDutatxve (shivAkoV. 53-55); atakarxyX aparxmANa anAmaya anupama savaRgata... savaRjacnxtavx kataqRtavx anAdiboVdhatavx savxtaMtarxtavx... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); ayAyx, anAnxdhAracakarxdalilx kamaR\-sAdAKayx hoMdi... jaMgamaliMgava dharisipepxnAgi anAdiboVdhatAvxnuBAviyAdenayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiBakatx(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgavu anAdisavxrUpavuLaLxdudx. aMtaha liMgada savxrUpavuLaLx Bakatx. savxyaM barxhamxsavxrUpiyAda Bakatxnu AdiyilalxdavanAdadxriMda anAdiBakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yadasitx tatapxraM barxhamx savxyaM nAdiM BajeVdayxtaH |\\
tasAmxdanAdiBakotxV{\char'263}yamituyxkatx satxtatxvXveVdiBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., BA-1, 1.3. 10)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx ! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... I mUru sathxlavu anAdiBakatxnu mAgaRkirxyA savxrUpu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); iMtiV karxmavanaridu diVkoSxVpadeVshava... keVLabalalxDAtaneV anAdiBakatxneMbe... (savasaM. 10; kADasi. 52-39); anAdiBakatxnu Adiguruvina keYyiMde janisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 115-36); nitayxniraMjana jaMgamava BakitxyiM bijayaMgeYsi... iMtapapx anAdiBakatxna Ganakekx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 779-355); BakatxnAdareVnayayx... anAdiBakatx noVDA JeVMkAra nijaliMgaparxBuve... (savasaM. 10; jakakxNa. 1288-625).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiBakatxsavxrUpa}
\meaning{\arthanonum{``ApAyxyanaparxsAda matutx samayaparxsAdagaLu guruparxsAdavenisikoMDu AcAraliMga guruliMgagaLige saMbaMdhavu. ivu sucitatxhasatx, subudidhxhasatx, nirupAdhihasatx ivugaLa mUlaka iSaTxliMgadalilx saMbaMdhisutatxve. idu anAdiBakatxsavxrUpavu" (shivAkoV. 123-165).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdimala}
\meaning{\arthanonum{Adiyilalxda vAyxmoVha;}
\ullekha{anAditatavxdalilxyeV aDakavAda mala atayxdhikavAda moVha: hariyolidanAdimala saMsAra duSaTx dudhaRra saninxpAta venisuva mahAjavxra roVga hara\-NamaM mALapx suKamayane (shivaciM. 4-22).}
\ullekha{amalarapapxvarAreMdaDe... anAdimala saMsAraveMdaridu nimoVRhigaLAdavaru... (savasaM. 3; cenanxba. 913-282); beLagu katatxleyeMba katatxleya beLageMba... anAdimalavanuMTu mADuva sidAdhxM\-tiya... (savasaM. 11; GanaliM. 728-340); parabarxhamxniMda jiVvanAyitetxMbuvanobabx vAdi... adeMteMdaDe; Atamxnu anAdimalasaMbaMdhiyAdaDe... (savasaM. 6; uriliM. 1433-495); anAdimalinarAgi, Adi nimaRlarAdeveMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 51-25); inunx liMgagaBaRdalilx aneVka koVTi tatavxMgaLu... anAdimalasaMsAreV roVgaveYdAyxya shaMBaveV... (savasaM. 13; bAlasaM. 237-84).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdimUla}
\meaning{\arthanonum{paratatatxvX:}
\ullekha{karuNarasa harivalilx... anAdimUlakekx mUlasAvxmi niVne kANA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 429-121); AdimUla anAdimUlavilalxdaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 382-178); ayAyx, oMdu anAdi mUlaparxNamave... (savasaM. 10; gurusi. 720-408); aMtopupxva sacicxdAnaMda dhAyxnadiMda... anAdimUlamaMtarxsUtarxviDidu tAnu salisuvudu... (savasaM. 14; mUrusA. 31-29); keYyalilx haNiNxdadxMte marananeVri, koMba bAgisi... anAdimUladoDeya... (savasaM. 11; toVMTasi. 268-130).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiliMgasavxrUpa}
\meaning{\arthanonum{``ApAyxyanoVdaka, hasotxVdakagaLu anukarxmavAgi shivaliMga jaMgamaliMgagaLige saMbaMdhavu. ivu liMgapAdoVdakavAgi pArxNaliMgApiRtavAgutatxve. idu anAdiliMgasavxrUpavu" (shivAkoV 123-165).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdivimukatx:}
\meaning{\artha{mAyArahitanAda Bakatx}}
\newmeaning{\artha{anAdikAladiMdalU baMdhanarahitanAgiruvavanu; parashiva:}}
\newmeaning{\arthanonum{paramashivana upAsaneyiMda viVtamalarAda puruSaru paramashivana paramasAmayxveMba mukitxyanunx hoMdi shAshavxtashiva\-rAgiruvaru. Adare ivaru Adimukatxru, paramashivanu anAdimukatxnu (hiMdasA. 301).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdisheYva(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sapatxvidha sheYvagaLalilx oMdu. nAneV parashivabarxhamx. nanagiMta sherxVSaThxvAda matotxMdu ilalx eMba daqDha\-vAda naMbikeyuLaLx sheYvana mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaM parxthamamAdisheYvaM divxtiVyakamf |\\
ahameVva paraM barxhamx matatxH savoVRtatxmoV na hi |\\
iti nishicxtavAnf yoV{\char'263}sw soV{\char'263}nAdisheYvamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8. 3, 5)}
\newmeaning{\SEE{anAdisheYva}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdisheYva(pu)}
\src{saM}
\meaning{\artha{sapatxvidha sheYvaralilx obabx. parabarxhamx shiva, shivagaNagaLu anAdisheYvaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaH shaMBuH sAyxdatha tasayx gaNA api ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM, A., kirx.pA., 10.5)}
\newmeaning{\artha{nAneV parashivabarxhamx. nanagiMtalU sherxVSaThxvAdadudx yAvudU ilalxveMba daqDhavAda naMbikeyuLaLx sheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvoV matotxV{\char'263}noyxV nAsitx loVkeVSu kashacxna |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 7.7)}
\smallskip
\begin{shl}
ahameVva paraM barxhamx matatxH savoVRtatxmoV nahi |\\
iti nishicxtavAnf yoV{\char'263}sw soV{\char'263}nAdisheYvamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8.5)}
\newmeaning{\ullekha{diVkASx visheVSayukatxvAda anAdisheYva AdisheYva mahAsheYva anusheYva avAMtarasheYva parxvarasheYva aMtarasheYvaveMbaveV sapatxsheYvaMgaLu (viveVka. 67); oMdaneyadenisuvudanAdi sheYvavaderaDu tAM dalAdiyasheYva ...ELaneyadaMtAyxKayx sheYvaM (viVsheYpu. 7-99-31); shivaneV anAdisheYvanu (viveVka. 67); anAdiya sheYvaveV sadAshivanaleV peVLalekx (viVrasheY. pu. 7-99-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdisaMsidadhx}
\meaning{\arthanonum{parashiva:}
\ullekha{aMganeya mole liMgave ? baLaLx\break liMgave... nimamxlilx anAdisaMsidadhxvAda jaMgamavanaridAta...\break (savasaM. 2; alalxma. 713-195); ele manave keVLA... anAdisaMsidadhxdAdiliMgeVshavxradeVvara sathxlaMgoLisidanu... (savasaM. 8; maDimA. 542-204); anAdisaMsidadhx niraMjanaliMgadiMdogedava nAnAda kAraNa... (savasaM. 12; deVshi\-keVM. 538-163); Adi anAdiyeMbavu nAdakekx bArada munanx... iMtiV anAdisaMsidadhx baTaTxbayalabarxhamxve basavaneMbudaM... (savasaM. 9; saMapapx. 286-93); sUthxlavaDakeyAdaMte, sUkaSxmX paNaRvAdaMte... anAdisaMsidadhxyilalx, niHkaLaMka malilxkAjuRnA. (savasaM. 8; moVLimA. 2193-704).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAmika}
\meaning{\arthanonum{yAvudeV sAvxthaR Aseyilalxde athavA nAneMba BAvavilalxde iruvudu.}
\ullekha{iTiTxya haNaNx nari tiMdu saqSiTx tirugitetxMbaMte... anAmikaroDanADi gelivudeVnu... (savasaM. 1; basava. 577-144); mADuva Bakatxnalilx kUDidadx jaMgamavu... arasana hesarinalilx kareyisikoMDa anAmikanaMte... (savasaM. 2; alalxma. 1461-433); arasana hesariTaTx anAmikanaMte... (savasaM. 3; cenanxba. 401-126); anAcAra aLavaTuTx guruvanariyabeVku... anAmikanAgi liMgava garxhisabeVku. (savasaM. 5); moVLima-siVmeya miVrida saMbaMdhiya... gArxmada miVrida nAmikana... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1310-378).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAyata}
\meaning{\arthanonum{manabaMdaMte naDeyuvudu:}
\ullekha{pUjisi keLayiMke iLuhaladeVno ?... anAgata (anAyata?) pUjeya mADaladeVnU?... (savasaM. 2; alalxma. 1352-399); BakatxMgAgali, jaMgamakAkxgali... sadAcAravuLaLxvarige anAyata hodadx\-bAradu... (savasaM. 3; cenanxba. 183-54); Ayata sAvxyata saninxhitaveMdu nuDiva... anAyatada heVsikeyaneVnaMbenayAyx ?... (savasaM. 6; Adayayx. 828-250); cidAnaMdasuKamayavapapx vasutxviMge... anAyatavapapx iMdirxyavikArava mANisayayx enanx taMde... (savasaM. 11; toVMTasi. 151-70); shirxVguruve kataRneMdu parxsAda koMba... I parxsAdakekx ayata anAyataveMba... (savasaM. 8; maDimA. 749-276).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAhata}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXdalilx parxsidadhxvAgiruva Aru bageya cakarxgaLalilx oMdu; haqdayasAthxnadalilx suSumAnxnADiya madhayx\-BAgadalilxruva, dAvxdashadaLakamalada AkAradalilxruvudeMdu tiLiyalAda oMdu cakarx: ililxruva dAvxdashadaLagaLalilx ka, Ka, ga, Ga, kna, ca, Ca, ja, Ja, cna, Ta matutx Tha eMba hanenxraDu akaSxragaLive. idara adhideVvate Ishavxra. AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx AjAcnx-eMba Aru cakarxgaLalUlx shakitxgaLige kAraNavAgiruva parxNavAkaSxragaLidudx, anAhatacakarxdalilx `vA' kAravu nelaside. miduLinalAlxguva calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada sAnxyugaLalilx saMcarisutatxve. liMganiSeThxyuLaLxvaru I bageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kirxyegaLanunx mADutAtxre. idanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa-ivugaLiMda sAdhisutAtxre. I karxmadiMdAgi anAhatacakarxdalilx jaMgamaliMgavu parxkaTagoLuLxtatxde.}
\ullekha{AdhAradalilx nakAra ...liMgoVdadhxraNeyalilx tadavxNaRMgaLeMteMdoDe ...sAlAda kaKagaGakna caCajaJacna TaTha veMbiveY lasadfdAvxdashavanAhata ...anAhata haqdisAthxnadalilx beVkAda BUtaveV vAyu SaTokxVNeyiMtA kamalavesaLu hanenxraDakaSxraMgaLinAnx kaThadAvxdashaM kuMkumada vaNaRviVshaM tAneyadhideYvavu (viVsheYpu. 7-106-4, 11); savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx... ayAyx, anAhataMgaLa munanxve iraliVya... (savasaM. 1; basava. 1388-384); savARMga liMgasAvxyatavAda\break sharaNaMge... anAhatadalilx nirUpa sAvxyata... (savasaM. 2; alalxma. 237-72); pUvaRjanamxva nivaqtitxya mADi shirxVgurukarakamaladalilx janisida... AdhAra, sAvxdhiSAna, maNipUraka anAhata,\break vishudidhx, AjecnxVya... (savasaM. 3; cenanxba. 1347-476); sAthxna\-BeVda saMshaya... AdhAra sAvxdiSaTx maNipUraka anAhata vishudidhx Ajecnx... (savasaM. 5; akakxma. 404-122); AdinirALa, madhayx\-nirALa, UdharxvXnirALa aMte ninanx... ayayx ninanx anAhata paTaTxNadalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 159-46).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAhatacakarx(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha cakarxgaLalilx oMdu. haqdaya\-sAthxnadalilxruva idu parxNavAkAra shivana pUjAsAthxna. hanenxraDu daLagaLiMda kUDiruvaMtahadudx. kwlayx muMtAda hanenxraDu guNa\-gaLu oMdoMdu daLavanunx Asharxyisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
haqdayoV{\char'263}nAhataM cakarxM shivasayx parxNavAkaqteVH |\\
pUjAsAthxnaM tadicaCxMti daleYdAvxRdashaBiyuRtamf ||\\
kwlayxM parxNAshaH kwpaTayxM vitakoVR{\char'263}tayxnutApitA |\\
AshA parxkAshashicxMtA ca samiVhA samatA tathA ||\\
karxmeVNadaMBoV veYkalayxM viveVkoV{\char'263}haMkaqtisatxthA |\\
PalAneyxVtAni pUvARdidalasatxsAyxtamxnoV jaguH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1. 138 - 140)}
\newmeaning{\SEE{sapatxcakarxgaLu, SaTfcakarxgaLu}}
\newmeaning{\ullekha{Aru cakarxdalilx aridiheneMba ajAcnxna jaDarugaLu niVvu keVLiro... anAhatacakarx vAyu saMbaMdha, alilxge IshavxranadhideVvate... (savasaM. 2; alalxma. 912-272); enAnxdhAracakarxkekx `na' kAravAdAta basavaNaNx... enanx anAhatacakarxkekx `vADxkAravAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); AdhAra\-cakarxdalilx nakAraveMba biVjAkaSxravihudu... anAhatacakarxdalilx vakAraveMba biVjAkaSxravihudu... (savasaM. 9; saMapapx. 287-95); paratatatxvXda vAyuvina meVle niraMjana anAhatacakarx... (savasaM. 13; bAlasaM. 649-291); AdhAra, sAvxdithxSAThxna, maNipUraka... anAhatacakarxveMbudeV tavxkikxnasAthxna... (savasaM. 10; kADasi. 487-254); anAhata Adishakitxya mathanadiMda udAnavAyuva nilisi anAhatacakarxda piVtavaNaRda dAvxdasha\-daLada ...adhideYva Ishavxrana tUyARvasethxyanu vAkAraveMba biVjAkaSxradiM tiLidu (mishArxpaR. 681-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAhatabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{haqdagxtavAda parabarxhamx:}
\ullekha{AdayxkaSxrada BeVdavanarideneMba yoVgi niV keVLA... anAhatabarxhamxdalilx AMdoVLanu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 152-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSa}
\meaning{\artha{kaNeNxvegaLanunx alugisade iSaTxliMgavanenxV daqSiTxsi noVDutitxruvavanu; liMgadalelxV neTaTx noVTavuLaLxvanu:}}
\newmeaning{\artha{alalxmaparxBuvige iSaTxliMgavanunx karuNisida obabx sharaNa:}
\ullekha{enanx karasathxlada liMgava animiSa koMDanu... animiSana karasathxlada liMgava niVvu koMDiri... (savasaM. 1; basava. 1080-291); husiyilalxda gUDinoLage... basava cananxbasava animiSa guheVshavxra sahita... (savasaM. 2; alalxma. 1623-482); aMga saMsAra\-virahadoLu savedu... animiSaparxBuviMge basavaNaNx guruvAda kAraNa... (savasaM. 3; cenanxba. 872-262); animiSa\-nalalxmayayx, maruLashaMkarayayx... (savasaM. 5; akakxma. 19-07); mahavanoDagUDida tanu ninanxkaSxratarxyavu basavaNANx... samate\break sAyujayxda animiSAkaSxradiMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 885-249).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSa liMga}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada avasethxyalilx aikayxnu kaNuNxrepepx mucacxdaMte liMgAMga sAmarasayxda suKavanunx anuBavisutAtx irutAtxnalalxde tAneV liMgaveMdu tiLiyutAtxne. Aga avanu animiSa (kaNuNxmucacxda) liMga.}
\ullekha{AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemULedoVradaMdu... animiSaliMganiriVkaSxNaraM, tirxvidhavidUraraM... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266); AcAraveV pArxNavAda animiSaliMga karasathxlavAda aparxtima\break sharaNaMge... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1020-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSadaqSiTx}
\meaning{\arthanonum{kaNuNxrepepxgaLanunx alugisade iSaTxliMgavanenxV noVDutitxruva noVTa: liMgadalelxV neTiTxruva daqSiTx:}
\ullekha{karasathxladalilx liMgasAthxpanavAda baLika liMgadalilx animiSadaqSiTxyAgabeVku\break (cenanxba. savasaM. 3-121-368); iSaTxliMgamaM karadalilx piDidu pUjeyaM mADi A liMgamaM animiSadaqSiTxyiMda noVDuvudiVga liMgada noVTa (GanaliM. savasaM. 11-364-744).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSasAthxna}
\meaning{\arthanonum{repepxgaLanunx alugisade nishacxlavAda sithxti;\break samAdhisithxti:}
\ullekha{oMda\char'273lilx OMkAra Bavisitutx ...A\char'273\char'273lilx avayxya animiSasAthxnava kaMDe miV\char'273\char'236de {mUvatAtx\char'273} kapilasidadhxmalilxkAjuRnaneMba tatavxmasi saMgamadalilx saMyoVgiyAde (savasaM. 4; sidadhxrA. 282-78).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{shAshavxtavAda niraMtara daqSiTx:}
\ullekha{basavaNaNxneV Bakitx\break mukitxge mUlavu basavaNaNxna nenedu animiSAkaSxradiMda basavapadavAyitetxY (savasaM. 4; sidadhxrA. 241-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anilAMga(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AtAmxMta muMtAda SaDaMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMgisathxla. anilAMgadalilx (pArxNaliMgisathxladalilx) manoVhasatxdiMda jaMgamaliMgAcaRne mADalAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
anilAMgaM manoVhasatxM caraliMgAcaRneV ratamf ||\\
pArxNaliMgisathxlaM sAkASxditAyxhuH shivadhAmiRkAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6, 37-38)}
\newmeaning{\ullekha{enanx savARMgavelalxvU liMgavAda parikarxmaveMteMdaDe... anilAMgadalilx manoVhasatxdiMda susapxshaRnadarxvayxvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anivARcayx}
\meaning{\artha{mAtige miVridudu: shabadxgaLiMda parxtipAdisalu ashakayxvAda tatatxvX, shivatatatxvX, sherxVSaThxvAda avasethx.}}
\newmeaning{\artha{parxNamagaLalilx oMdu; niraMjana hakAra parxNama:}}
\smallskip
\begin{shl}
niHshabadxM tatatxvXmitAyxhuranivARcayxM paraM padamf |\\
BUteVMdirxyAdiparxkaqteVsatxtAtxvXnAM ca layAtamxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.48)}
\newmeaning{\ullekha{anivARcayxvAda shivatatavxvAda padavanunx heVLuvudeMdare sakaladeVvategaLiMdAgadu (gaNaBA. 91-1).}}
\newmeaning{\artha{mAtige nilukadavanu, shiva:}
\ullekha{A nirALaM nirAkAraM ...nishicxMta nijaliMgaBaritanaha sharaNa basavaNaNxnumanivARcayxnAgi parashivanAdiya palaguNatatiya meVle toMBatutxA\char'273\char'304nimaRlasahasArxgarxgaNamaM noVDalu (viVsheYpu. 8-131-53).}}
\newmeaning{\artha{mAye:}
\ullekha{ipapxtutx nAlakxraNaMgaLanaGa parameVshanaM nuMgivuguLutitxpaR kAraNavAda mAyege anitanivARcayxmeMbaru (viVsheYpu. 8-134-74).}}
\newmeaning{\artha{kalegaLalilx oMdu:}
\ullekha{nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta, shAMtAyxtiVtoVtatxra, anAdi, nimARya, anivARcayx-ivu kalegaLu" (shivAkoV. 192-338).}}
\newmeaning{\ullekha{parxthamadalilx vasutx anivARcayxvAgididxtutx... A anivARcayxvAgidadx paravasutx... (savasaM. 2; alalxma. 1364-402); enanx savARMgavelalxvU liMgavAda parikarxmaveMteMdaDe... aparxmANa agoVcara anivARcayxvAda kAraNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); anivARcayxve vAcayxparxNavavAgi niMditutx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\- 1810-516); deVhava maregoMDipapx AtamxnaMte... vAcayxva\break maregoMDipapx anivARcayxdaMte... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 80-45); eMteMtu noVDidaDaMtaMtu toVpuRdelAlx jaDadaqshayx... mAye anivARcayx, heVLabArada mAyeyeMdu... (savasaM. 6; Adayayx. 840-254).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anivARcayx anuBAva}
\meaning{\arthanonum{elalx anuBAvigaLU anuBAvada\break  vasutx viSayavanunx vaNiRsuva parxsaMga baMdAga adu anivaRcaniVya (anivARcayx) enunxtAtxre. adara suKavanenxVneMdu vaNiRsali, adu upamegU sikakxda suKa muMtAgi heVLuvudu elalx anuBAvigaLa mata. anuBAvada viSayavu avaNaR\-niVya EkeMbudakekx nAvu eraDu kAraNagaLanunx koDa\-bahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{modalaneyadAgi,} anuBAvada savxrUpaveV hAgide. nAvu oMdu vasutxvanunx noVDi tiLidukoLuLxvAga jAcnxtaq jecnxVyagaLa devxYtavirutatxde. Adare anuBAvadalilx anuBAviyU ceYtanayxvU oMdAgi, jAcnxtaq jecnxVyagaLa devxYta mAya\- vAgutatxde. nAnu pusatxkavanunx noVDutitxdedxVne eMdAga savxparxjecnx (nAnu eMba parxjecnx) matutx paraparxjecnx (vasutxvina parxjecnx) eraDU irabeVku. Adare anuBAvadalilx savxparxjecnxyU iruvudilalx,\break paraparxjecnxyU iruvudilalx. AdudariMda aMtaha vicitarx\break anuBavavanunx EneMdu vaNiRsalu sAdhayx? namamx yAva BASegU idu vaNaRnAtiVta; hAgU manoVtiVta. anuBAva (samAdhi sithxti) mugida naMtara adara bagegx EnU heVLalArada anuBAvi shabadxmugadhxnAdare alilx AshacxyaRveVnilalx.}
\newmeaning{\arthanonum{eraDaneyadAgi,} adu AnaMdadAyaka anuBava eMdu heVLidAgalU A AnaMdavu vaNaRnege (BASege hAgU manoVcitarxNakekx) sikukxvudilalx. obabx vayxkitxge bahaLa duHKavAdAga, `avanige bahaLa duHKavAgide' eMdu heVLidare adu avana duHKada samapaRka vaNaRneyAgalAradu. EkeMdare vaNaRne eMba kirxyege kelavu mitigaLuMTu. oMdu goVDeya vaNaRne mADuvudeMdare, adara gAtarx, AkAra, baNaNx, vAsane, itAyxdigaLanunx vaNiRsuvudu. I daqSiTxyiMda noVDidAga duHKavu vaNaRnege sikakxlAradu. obabxna duHKavanunx vaNiRsalu nAvu eSeTxV shabadxgaLanunx KacuR mADidarU, goVDeya vaNaRnegiruvaSuTx Kaci\-tate matutx sapxSaTxte, avana duHKada vaNaRnege baruvudilalx. adeV riVti, anuBAvige uMTAguva suKa anivARcayx. kelavu veVLe nAvu upameyanunx baLasi vaNiRsutetxVve. Adare upame\-gaLigU kelavu mitigaLirutatxve. udAharaNege, Atamx barxhamxra aikayxteyanunx baqhadAraNayxka upaniSatitxnalilx ({\small\rm IV}.3.21) `gaMDanu heMDatiya apupxgeyalilxdAdxga, avanige oLagu-horagugaLa vayxtAyxsada arivu heVge uMTA\-guvudilalxvoV hAgeyeV barxhamxnalilx liVnavAdavanige oLa horagugaLa vayxtAyxsada arivAguvudilalx' eMdu heVLalAgide. sitxrXV puruSaru apupxgeya naMtara matetx beVrebeVreyAguvaMte, AtamxnU anuBAva (samAdhi sithxti) mugida\break naMtara matetx beVrebeVreyAgutAtxreyeV eMba saMdeVha\break namamxlilx mUDutatxde. idakekx kAraNaviSeTxV: nAvu BASeyanunx kaliyuvudu iMdirxyAnuBavada mUlaka. aMdare nAvu kalita BASeyu baLakeyAguvudu iMdirxyAnuBavada parxpaMcada mitiyalilx mAtarx. Adare anuBAvavu oMdu atiVMdirxya matutx atibwdidhxka anuBavavAdudariMda, adanunx vaNiRsalu iMdirxyAnuBavada mUlaka kalita BASe ashakatxvAgutatxde. (noVDi: anuBAva).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anivARcayx parxNava}
\meaning{\arthanonum{OM eMba parxNavavu a, u, matutx ma eMba mUru mAterxgaLiMdAgidadxrU, hAgU A mAterxgaLanunx ucacxrisabahudAdarU, adu parashivana saMkeVtavAdudariMda, parashivana savxrUpavu anivARcayxvenisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{anivARcayxparxNavave A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya benunx... (savasaM. 13; bAlasaM. (vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anu}
\meaning{\arthanonum{shivasavxrUpa" rUpa[ne]}}
\newmeaning{\artha{riVti, karxma}}
\newmeaning{\artha{aMda, sogasu}}
\newmeaning{\artha{anukUla,}}
\newmeaning{\artha{yukatxte,}}
\newmeaning{\artha{sidadhxte}}
\newmeaning{\artha{????}
\ullekha{``tananxnunx tanurUpAgi kANutitxharalalxde tAnu parabarxhAmxMshikaneMdu tananx kAba jAcnxna tanagilalxveMbudiVga `tanuvane kaMDu anuvane kANaru' eMba shabadxkakxthaR" (liMgaliV. 279-7); aBAyxsavenanx vatiRsitatxyAyx, Bakitx sAdhayxvAgadu... anu nimamx manaMboguvananxkakx niVvenanx manaMboguvananxkakx... (savasaM. 1; basava. 511-123); kAyaveMba kalipxtava kaLedu, pArxNaveMba sUtakava haridu... anu mADide, niVvu keYkoLiLx eMdaDe adeV ajAcnxna... (savasaM. 2; alalxma. 1108-329); AcA gurusathxla, anuBAva liMgasathxla... (savasaM. 3; cenanxba. 723-218); paDevudaridu narajanamxva... iMtAgi cenanxmalilxkAjuRnayayxna sharaNara anuBAvadalilx nalinalidADu... savasaM. 5; akakxma. 277-82; guruvina kaqpeyiMda sAdhAraNa tanuva marede... guruvina kaqpeyiMda diVkASxtarxyadiMda anuBAviyAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anukalapx(Basamx)}
\src{saM}
\meaning{\artha{kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapx eMba nAlukx vidha BasamxgaLalilx oMdu. araNayxdalilxna oNagida goVmayavanunx puDimADi shAsotxrXVkatxvAgi suTuTx tayArisida Basamx.}}
\newmeaning{\artha{BasamxsAnxna, BasamxsAnxnavanunx AgenxVyasAnxnaveMdu kareyalAgide. kalApxdi nAlukx bageya BasamxsAnxnagaLalilx oMdu. anukalapxBasamxdiMda mADuva sAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
vaneVSu goVmayaM yacacx shuSakxM cUNiRVkaqtaM tathA |\\
dagadhxM ceYvAnukalApxKayxM.... ||\\
shuSakxM vanagataM yatutx goVmayaM cUNiRtaM tathA |\\
nidaRgadhxmanukalApxKayxmapAkAdigataM ca yatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 5. 55-56)}
\newmeaning{\SEE{Basamx}}
\smallskip
\begin{shl}
BukitxmukitxdamAgenxVyaM sAnxnaM shudedhxVna BasamxnA |\\
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdiBeVdataH ||\\
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8, 5, 38 - 39)}
\newmeaning{\SEE{BasamxsAnxna}}
\newmeaning{\ullekha{a samasatxBasitaMgaLAdoDe kalapx anukalapx upakalapx akalapxveMdu nAlukx te\char'273nAgipaRvava\char'273lilx ...vanadoLoNagida goVmayamaM matetx cUNaRmaM mADi dahisi mADikoMbudeV anukalapxvu (viveVka. 70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anugarxha}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. AdhAyxtimxka sAdhane\-yalilx
sharxdedhx matutx niSeThx toVrisidavarige parashivanu anugarxha
toVrisutAtxne. parashiva sAkASxtAkxravAguvudu sAdhakana\break
savxparxyatanxdiMdaleV AdarU, parashivana anugarxhavilalxde adu
sAdhayxvAgadu; sAdhakana savxparxyatanxvilalxdeyU adu
sAdhayxvAgadu. anugarxha paDeda sAdhakaru sAdhaneyanunx muMduvaresalu,
aDetaDegaLanunx nivArisalu shakatxrAguvudalalxde, koneyalilx anuBAvada
mUlaka liMgAMga sAmarasayxvanUnx paDeyutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{Ishavxrana sagARdi paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. jiVvAtamxna moVkASxnugarxha.}}
\newmeaning{\artha{guruvina karuNe:}
\ullekha{anugarxhavu kAyavanunx liMgakekx apiRsuvudu. ililx aMgavikAragaLu dUrAguvuvu (shivAkoV. 89-105).}}
\newmeaning{\artha{vikoVtatxra shivaliMgasathxlagaLalilxruva oMdu muKayx viBAga; deVhavanunx liMgakekx apaRNe mADuva sathxla.}}
\newmeaning{\artha{SaDivxdhashiVlagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
agAdhasaMshayAMboVdhitArakAnugarxhaparxda |\\
paramajAcnxnarUpatAvxtf gurureVva paraH shivaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu. 50)}
\smallskip
\begin{shl}
ata iMdorxV nigarxhAnugarxhasamathaRH saH liMgarUpaH shivoV mAM\\
meVdhayAsatxqqNoVtu saMyoVjayativxti pUvARcAyeYRvAyxRKAyxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(li.dhA.caM., pu. 108)}
\newmeaning{\artha{parxsananxte. akorxVdha modalAda ELu bageya shiVlagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akorxVdhaH satayxvacanaM saMviBAgoV damaH kaSxmA |\\
anugarxhashacx dAnaM ca shiVlameVtatf parxshasayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.mA.saM. 6. 67. pu. 194)}
\newmeaning{\ullekha{AdiyanAdiyiMdatatxtatx munanx... ninage nAninunx anugarxhava mADuva pari eMtayAyx ?... (savasaM. 1; basava. 1043-281); kANabArada guru kaNegx goVcaravAdaDe... savxyavapapx anugarxha... (savasaM. 2; alalxma. 1074-321); AcAravilalxde anugarxha[vilalx], anugarxhavilalxde EnU ilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 761-227); sadugxru sAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); vaNaRvilalxda liMgakekx rUpu parxtiSe*ya mADuva pari inenxMto ?... neneyabArada liMgakekx anugarxhava mADuva pari inenxMto? (savasaM. 4; sidadhxrA. 984-276).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anugarxha diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka aMgada nUroMdu sathxladalilx
  liMgagaLanunx nelegoLisidare, Aga mumukuSxvige shivAnugarxha
  doretide eMdathaR. adeV anugarxha diVkeSx.}
\ullekha{ayayx, ninanx cidaMgada SaTAsxthXnaMgaLalilx... paratatavx liMgaliVleyiMda niMda nilukaDeya anugarxhadiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 722-410).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{anugarxhaliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu; savARMgadalilxyU shivatatatxvXvanunx dhAraNemADuvudu; EkoVtatxra shiva\-liMgasathxla:}
\ullekha{idaralilx anugarxhaliMga, apiRtaliMga matutx tanuguNaliMga eMdu mUru muKayx viBAgagaLive. ivugaLalilx anugarxhaliMgadalilx kAyAnugarxha., iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha ...tanuguNaliMgadalilx shiSayx, shushUrxSA, seVvayx eMtalU hiVge oTuTx 9 viBAgagaLive (shivAkoV. 88-105); shirxV guruliMga tirxvidhaH\-dikASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru... anugarxhaliMga tirxvidhaH\-kAyARnugarxha, iMdirxyAnugarxha... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); sadugxrusAvxmi kaqpe mADi koTaTx... anugarxhaliMga tirxvidhavanoLakoMDu... (savasaM. 11; gumamxLA. 771-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anujAcnxrUpaneYveVdayx (na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu vidha neYveVdayxgaLalilx oMdu. matotxMdu liMgaBoVgoVparUpa neYveVdayx. patiyu iSaTxliMgApiRtavAda parxsAdavanunx patinxge niVDidare, Akeyu adanunx tananx iSaTxliMgakekx neYveVdayx mADade sivxVkarisalu opipxge ideyeMba BAvane. tiVthaRda apaRNegU ideV karxma.}}
\smallskip
\begin{shl}
BataRqsheVSAdirUpasayx parxsAdasayx guroVmaRma |\\
tiVthaRsayx cApaRNaM porxVjAcnxkatxM anurUpameVva hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., karx.pA., 9. 13)}
\newmeaning{\SEE{liMgaBoVgoVparUpaneYveVdayx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anupamaliMga}
\meaning{\arthanonum{hoVlikege nilukada upaSaniVkavAda liMga shiva.}
\ullekha{veVda veVdAMtagaLige asAdhayxvAda... anupamaliMgava taMdukoTaTxnayAyx, sadugxru enanx karasathxlakekx... (savasaM. 1; basava. 1355-374); sharaNana oDalugoMDa aKaMDitaliMgakekx acaRne\-yilalx... sharaNana oDalugoMDa anupamaliMgakekx avadhAna\-vilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1539-458); guruveMdaDe tanu, liMgaveMdaDe Atamx... anupamaliMga, niravaya, niHkaLaMka malilxkAjuRnA... (savasaM. 14; moVLimA. 1738-570); anupamaliMgadalilx aMga mana pArxNaMgaLanaDagisi... (savasaM. 18; SaNumxKa. 866-394); kAyada gatiyilalx, naDevavanalalx... akAyacaritarxnu, anupamaliMgeYkayxnu... (savasaM. 6; Adayayx. 876-265).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anubaMdhacatuSaTxya}
\meaning{\arthanonum{nAlukx bageya moVkaSxsAdhakavAda heVtugaLu:}
\ullekha{viSaya saMbaMdha parxyoVjana adhikArigaLeMbaveV shAsatxrXkakxnubaMdha catuSaTxyaMgaLf (viveVka. 17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anubaMdhasAdhanasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{moVkaSxpArxpitxge sahAyakavAda nAlukx bageya sAdhanagaLanunx sAdhisidAga laBayxvAguva oMdu bageya yoVgAvasethx:}
\ullekha{anubaMdhasAdhana samAdhiya\break nirUpaNasathxla anubaMdhagaLu nAlukx sAdhanaMgaLu nAlukx anukUlavArige ahudavarige mukuti (keYvasha. 8-1- sUcane).\-}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBava}
\meaning{\arthanonum{anuBAva, AtamxjAcnxna:}}
\newmeaning{\arthanonum{sharxdedhx, niSeThx, avadhAna, anuBava, AnaMda matutx samarasa eMba Aru bageya BakitxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{anuBAva, AtamxjAcnxna: A mAcideVvagaLanuBavadoLiduR utatxmoVtatxmaBakitx\-yali nutivetatx basava caritarxvaM BakotxVtatxmara keYyiMda keVLida mALekxyiMdenanx citatxdolaviM tapapxdoredenu (basapu. 61-75); muninxna kali viVradhiVraru kAdida raNagaLanu... anuBavadalatheYRsi heVLabahudalalxde... (savasaM. 1; basava. 679-170);\break adevxYtana karasathxladoLage, anaMtaneMba giLi mUtaRgoMDu... Adi madhAyxMta nirALa guheVshavxrana anuBavige savARMga liMgavu !... (savasaM. 2; alalxma. 597-159); guruviniMdAyitetxnanx gurusaMbaMdha... idu kAraNa, arive guru, anuBAvave liMga, AnaMdave jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-108); mana mana tAkaRNegoMDu anuBavisalu... (savasaM. 5; akakxma. 325-98); tAmasiya kUTada tAmasi nAnAde... anuBavisida sAma shudAdhxMgadali... (savasaM. 4; sidadhxrA. 617-176).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBava shariVra}
\meaning{\arthanonum{manuSayx tAnu sAyuva munanx aneVka satakxmaR, duSakxmaRgaLanunx
  mADutAtxne. oMdu veVLe avanu kaDime satakxmaRgaLanunx hecucx
  duSakxmaRgaLanunx mADi\-dare modalu satakxmaRkekx takakx
  parxtiPalagaLu avanige sikukxtatxde. I kamaRgaLanunx avanu
  sUthxladeVhada nAshadanaMtara matotxMdu loVkadalilx
  anuBavisuvudariMda, hAge anuBavi\-salu sUthxladeVhavalalxda oMdu
  riVtiya shariVra beVkAgutatxde. aMtha shariVraveV anuBava shariVra.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBavaBakitx (pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya BakitxgaLalilx oMdu.\break pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx. parxsAdisathxladalilx sithxra\-vAgiruva maMgaLakaravAda avadhAnaBakitxyeV sAvxnuBavadiMda anuBavaBakitxyAgi pariNamisutatxde. I BakitxyukatxnAda parxsAdiyu caraliMgayukatxvAda pArxNaliMgisathxlavanunx taluputAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
taterxYva susithxtA BakitxravadhAnAtimxkA shuBA ||\\
sAvxnuBUtinibaMdheVna kiVtiRtA{\char'263}nuBavAtimxkA |\\
pArxNaliMgisathxlaM cAsayx tayA BakAtxyX samAgatamf ||\\
aMgaM ca caraliMgeVna saMyukatxM pArxNaliMgi yatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 76 - 78)}
\newmeaning{\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha Atamx... shivaliMgakekx avadhAna\-Bakitx, jaMgamaliMgakekx anuBavaBakitx... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBavamaMTapa}
\meaning{\arthanonum{kalAyxNapaTaTxNadalilx tatatxvXjijAcnxsegAgi visheV\-SataH shivAnuBava goVSiThxgAgi shivasharaNaru oMdeDe seVralu anukUlavAguvaMte basavaNaNxnavaru EpaRDisidadx saBAsAthxna:}
\ullekha{basavaNaNxna varagaqhAMtasathxdanuBavamaMTapadoLiVga haraBakatxruM niVlaloVcaneyumA gaBaRdarasiyuM saha basavanidaRpaM (cebapu. 4-18);
AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemoLedoVradaMdu... anuBavamaMTapavananumADi... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBavashakitx}
\meaning{\arthanonum{Bakitxya parxkAragaLalilx oMdu; pArxNaliMgige\break saMbaMdhisidudu:
Bakitxya parxkAragaLalilx oMdu; pArxNa\-liMgige saMbaMdhisidudu:}
\ullekha{aMtaraMga matutx bahiraMgagaLeraDU kAyaR nivaRhisuva idu anilAMgadalilx manoVhasatxdiMda susapxshaRdarxvayxvanu anuBAvaBakitxyiMda jaMgamaliMgakakxpiRsuvAtane pArxNaliMgi (savasaM. 3; cenanxba. 1085-368); iceCxyana\char'273\char'236tu pArxNaliMgiyAgi jaMgamaliMgava neleyaMgoMDude anuBAvaBakitxyeMbenayayx (savasaM. 11; jakakxNa. 1441-646); manasisxnalilx EkAgarxteyuMTAgalu aMtaraMgada kirxyegaLanunx sariyAgi jarugisuva yoVgayxteyuMTAguvudu. jiVvana I sithxtiyeV anuBAvaBakitxyu. idu pArxNaliMgige saMbaMdhisidudu (shivAkoV. 51-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBavi}
\meaning{\artha{jAcnxni; arivuLaLxvanu:}}
\newmeaning{\artha{kamiR, mumukuSx, aBAyxsi, anuBavi matutx ArUDha-eMba paMcAdhikArigaLalilx obabx; aihikavAyxpAravanunx tayxjisi, ciMtaneyiMda oMdeV janamxdalilx mukitxyanunx paDeyuvavanu:}
\ullekha{adevxYtana karasathxladoLage, anaMtaneMba giLi mUtaRgoMDu... Adi madhAyxMta nirALa guheVshavxrana anuBavige... (savasaM. 2; alalxma. 597-159); manada manoVhara, rama\-NiVya (ramaNa)... enage beVre anuBavisaluMTe ? (savasaM. 3; cenanxba. 443-137); mana mana tAkaRNegoMDu anuBavi\-salu... (savasaM. 5; akakxma. 325-98); tAmasiya\break kUTada tAmasi nAnAde... anuBavisida sAma shudAdxMgadali... (savasaM. 4; sidadhxrA. 617-176); huTiTxlalxda BUmiyalilx huTiTxde nAnu... Anu suKaduHKava kaLadu anuBaviyAdenayayx saMgayayx. (savasaM. 5; niVlamamx. 1082-320); shivarahasAyxgamanigamadanuBavigaLenisi vinoVdisuvaruM shivagaNAvaLiyiMtu suKagoSiThxyoLiralu (basapu. 4-9); vayxvahAravanupeVkiSxsi viveVkatatapxranAgi EkajanamxdiM mukatxnapApxtaneV anuBavi (viveVka. 18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAva}
\meaning{\arthanonum{`anuBAva' eMba padavanunx vacanakAraru yoVga, turiVya, (tUyaR),
  samAdhi, adevxYta sithxti, samarasa, (sAmarasayx) muMtAda padagaLige
payARyavAgi upayoVgisidAdxre. I padagaLU anuBAvada
lakaSxNagaLige anavxyisuvudilalx. Adare shivAnuBava, liMgAnuBava,
sAvxnuBAva muMtAda padagaLu anuBAva padada samAnAthaRka
padagaLu. ``anuBAvavu paratatavxda arivanunx koDuva oMdu atiVMdirxya
matutx ati bwdidhxka anuBava'' eMba sUthxla vAyxKeyxyoMdige anuBAvada
muKayx lakaSxNagaLa vivaraNe hiVge gurutisabahudu.}}
\newmeaning{\artha{iMdirxyAnuBavavu (parxtayxkaSxvu) iMdirxyagaLanUnx
  aMtaH\-karaNagaLanUnx avalaMbisutatxde. udAharaNege yAvudoV ruci
  nAlageya saMpakaRkekx barutatxde. idanunx garxhisida\break budidhxyu idu
  sihi eMdu nidhaRri\-sutatxde. nAnu sihiyanunx rucisutitxdedxVne eMdu
  ahaMkAra tiLisutatxde. Adare anuBAvadalilx iMdirxya matutx
  aMtaHkaraNagaLa vAyxpAra iruvudilalx. vAsatxvavAgi, anuBAvavu
  pArxraMBavAguvudu iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa vAyxpAra
  tAtAkxlika\-vAgi sathxgitagoMDAga. idakekx apavAdaveMbaMte kelavu
  veVLe anuBAvavu iMdirxyAnuBavadiMda pArxraMBavAgutatxde. Adare
  adanenxMdU avalaMbisuvudilalx. sUyARsatxda swMda\-yaRda anuBavavU,
  sAgarada visAtxrada anuBavavU, saMgiVtada mAdhuyaRda rasAsAvxdavU
  kelavu veVLe anuBAva\-vAgi konegoMDAga, adu parxtayxkaSxdiMdaleV
  pArxraMBavAgirutatxde. Adare anuBAvavanunx huTiTxsuvaMtha yAva
  aMshavU A parxtayxkaSxgaLalilxlalx. aMtha aMsha avugaLalelxVnAdarU
  ididxdadxre, pArxyashaH elalxrU parxyatanxpaDadeyeV
  anuBAvigaLAgutitxdadxreVno. alalxde, parxtayxkaSxda sahAya\-vilalxdeyU
anuBAva sAdhayxvide. udAharaNege, iMdirxya, manasusx, budidhx,
itAyxdigaLanunx tAtAkxlikavAgi niSikxrXyagoLisi mADida dhAyxnavu
anuBAvadalilx konegoMDAga parxtayxkaSxda pAtarx savxlapxvU
iruvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{anuBAvadalilx muKayxvAda mUru haMtagaLanunx
  kANabahudu. liMgadhAyxnadalilx niratanAguvavanu modalu parxtAyx\-hAra
  mADutAtxne; aMdare, iMdirxyagaLige tamamx AhAragaLAda rUparasAdigaLu
sigadaMte mADutAtxne, alalxde\break manasusx yAvudara babegU AshisadaMte,
citatx viSayagaLa kaDe hariyadaMte avugaLanunx nigarxhisutAtxne. idara
pariNAma\-vAgi avana bAhayx parxpaMcada parxjecnx matutx tananx mAnasika
sithxtigaLa arivu ilalxdaMtAgutatxde. Adare nAnu eMba savxparxjecnx
irutatxde. eraDane haMtadalilx avana aMtashacxkuSxvige bahaLa
parxkAshamAnavAda beLagu kANisikoLuLxtatxde. idanenx vacanakAraru,
beLagina beLagu, koVTisUyaR parxkAsha, divayx parxkAsha, muMtAgi
karedidAdxre. idu Bwta vasutxviniMda baruva beLakalalxvAdadxriMda
adanunx cidebxLagu, citfsUyaR, citfparxkAsha eMdU karedidAdxre. I
beLaganunx avaru parashivaneMdU (athavA parashivana parxkAshaveMdU)
parigaNisi adanunx uriliMga, joyxVtiliRMga, parxkAshaliMga, eMdu
muMtAgi karedidAdxre. I haMtadalilx anuBAvige savxlapx hotitxnavarege
atiVva AnaMdavAgutatxde. idu yAva aiMdirxka AnaMdavanUnx
hoVluvudilalx. Atamxvu iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLoDane idadx
tananx saMbaMdhavanunx tAtAkxlikavAgi kaDidukoMDiruvudariMda, tAnoMdeV
iruva adara AnaMdavanunx sharaNaru AtAmxnaMda, keYvalAyxnaMda,
cidAnaMda, barxhAmxnaMda eMdu muMtAgi karedidAdxre. Adare sharaNara
parxkAra I AnaMdaveV AdhAyxtimxka jiVvanada
guriyalalx. sharaNasathxlada sAdhakanu anuBAvada mUlaka AnaMdavanunx
paDedu inUnx muMde hoVgutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{mUraneya haMtavanunx eraDu BAga mADabahudu. modalane haMtadalilx
  shivayoVgiyu (anuBAviyu) tananx Atamxvu higugxtatx hoVguvudanUnx
  paramAtamxnalilx adu oMdAguvudanUnx anuBavisutAtxne. idanenx
  vacanakAraru liMgAMga sAmarasayx, liMgeYkayx, liMgAnuBava, eMdu
  muMtAgi karedidAdxre. idariMda vayxkatxvAguva aMshaveVneMdare, aMga
  (Atamx) matutx liMga eraDU cidavxsutxgaLeV AdudariMda avu
  saMdu\-LiyadaMte beretu oMdAgalu sAdhayx. nadiya niVru samudarxda
  niVrinalilx saMdilalxdaMte bereyabahudeV horatu, kalulx athavA
  kabibxNa eSuTx sAvira vaSaR niVrinalilx muLugidarU adu niVrinalilx
  bereyalu sAdhayxvilalx. kelavu veVLe vacanakAraru aMgavu liMgadalilx
liVnavAdaMte liMgavu aMgadalilx liVnavA\-gutatxde eMdu heVLi aikayxteya
athaRvanunx higigxsidAdxre. I kAraNakAkxgi alalxmaparxBu ``tuMbi
parimaLavanuMDudoV, parimaLa tuMbiyanuMDudoV ? liMga pArxNavAyitoV,
pArxNa liMgavAyitoV'' eMdu AshacxyaRcakitarAgi keVLidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{eraDaneya haMtadalilx, aMdare aMganu liMgadalilx beretiruvAga,
  anu\-BAvige tAnu hAge liVnavAgiruvudAgaliV,\break liMgada athavA tananx
  bagegAgali arivAguvudilalx. idu jAcnxtaq jecnxVyagaLilalxda adevxYta
sithxti. ililx savxparxjecnxyeV ilalxvAdudariMda anuBAviyu `nanage
yAvudara anuBavavU Agutitxlalx eMdAgaliV `nanage parashivana
anuBavavAgutitxde' eMdAgaliV heVLuvaMtilalx. I aMshadalilx anuBAvavu
suSupitxyanunx hoVlutatxde. gADha niderxyalilxruvavanu `nAnu
nidirxsutitxdedxVne' eMdAgaliV `nanage bAhayx parxjecnxyAgaliV,
savxparxjecnxyAgaliV ilalx' eMdAgaliV heVge heVLalAranoV hAgeyeV
anuBAviyu tananx anuBAvada bagege EnanUnx heVLalAra. Adare niderxyiMda
ecacxtatxvanu `nanage niderxyalilx yAvudara anuBavavU Agalilalx'
eMbudanunx heVge BUtakAlada vAkayxdalilx mAtarx heVLutAtxnoV hAgeyeV
anuBAviyu jAgarxta sithxtige baMdAga tananx anuBavada bagegx
BUtakAlada vAkayxgaLalilx mAtarx heVLabalalxnu. hiVge paraparxjecnx,
savxparxjecnx eraDanUnx kaLedukoMDu anuBAviyu, alalxmaparxBuvinaMte
``satayxvu ilalx, asatayxvU ilalx, sahajavU ilalx, asahajavU ilalx,
nAnU ilalx, niVnU ilalx, ilalx ilalx eMbuvudu tAnilalx''
enunxtAtxne.}}
\newmeaning{\artha{anuBAvavu mugida naMtaravU anuBAviyu anuBAvada guMginalelxV
  irutAtxne. avanige yAvudoV ajAcnxta shakitxyu tananxnunx
  saMpUNaRvAgi AkarxmisikoMDu, niyaMtirxsidaMtha
  anuBUtiyAgutatxde. avanige tAnu mADuva kirxyegaLelalxvU
  tananxvalalx, tAnu mADuva yoVcanegaLelalxvU tananxvalalx, tAnu
  paDuva suKa tananxdalalx eMba parxjecnxyU parashivaneV taninxMda
  elalx kirxye maDisutAtxne, elalx yoVcane mADisutitxdAdxne,
  suKisutitxdAdxne eMba BAvavU beVrUrutatxve. aMdare, anuBAvige
  tananxtana naSaTxvAgide. idanenx vacanakAraru mananaSaTx, ahaMnaSaTx
muMtAgi karedidAdxre. ``aMga anaMga eraDU aLidu, nijadalilx niMda
liMgeYkayxna aMgada meVluLaLx kirxyegaLelalxvU liMga kirxyegaLu noVDA!
manoVlayavAgipapx nijaliMgeYkayxna anuBAvavelalxvU jAcnxna\-naSaTx, 
shabadxnaSaTx.....'' eMba parxBuvina vacana I mAtanunx
puSiTxVkarisutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{aMdare, anuBAviyu tananx modalina savxkeVMdirxVya
  vayxkitx\-tavxvanunx tegeduhAki, alilx liMga keVMdirxVya
  vayxkitxtavxvanunx parxti\-SAThxpisidAdxne. Aga avanige tAnu beVre
  parashiva beVre enisuvudilalx. avanu tanagomemx parashivanigomemx
  eMdu eraDu parxsAdagaLanunx mADade, parashivanoDane
  sahaBoVjanadalilx pAlogxLuLxtAtxne; athavA cenanxbasavaNaNx
  heVLuvaMte liMgeYkayxnu (anuBAviyu) tAnu parashivana ANatiyaMte
  naDe\-dukoLuLxva vAhana, athavA tAnu parashivana deVha (aMga) eMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\artha{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisida anuBAvige tananx janamx
  sAthaRka\-vAyitu eMba taqpitx uMTAgi, tAninunx sAdhisabeVkA\-gidedxVnU
  ilalx eMba taqpitx uMTAgutatxde. avanige yAva\break sAvxthaR, Ase
  AkAMkeSxgaLu ilalx. Adare aMthahavaralilx kelavarige sAmAjika
  kaLakaLi atiVvavAgirutatxde.}}
\newmeaning{\artha{anuBAvavu anivaRcaniVya. iMdirxyAnuBavakikxMta tiVrA
  BinanxvAda anuBavavanunx yAva upameya mUlaka vayxkatxpaDisidarU,
  adara savxrUpa namage aparicitavAgeV uLiyutatxde. idakekx oMdu
  parxbala kAraNavide. iMdirxya saMveVdanegaLanunx nAvu parxtayxkaSxda
mUlaka gaLisida parikalapxnegaLa mUlakaveV yAvAgalU
niNaRyisuvudu. udAharaNege kaNiNxge yAvudo oMdu baNaNx kANisikoMDAga
budidhxyu keMpu baNaNxkekx saMbaMdhisida parikalapxneyanunx
upayoVgisikoMDu ``idu keMpu baNaNx'' eMdu niNaRyisutatxde. Adare
anuBAvadalAlxguva GaTanegaLu iMdirxya anuBavadalAlxguva GaTanegaLigiMta
tiVrA BinanxvAgiruvudariMda, pArxtayxkiSxka parikalapxnegaLu alilx
parxyoVjanakAriyAguvudilalx. citf oMdeV iruvudanAnxgaliV, athavA aMga
liMgadalilx bereyuvudanAnxgaliV nAvu kalita BASeya mUlaka
vayxkatxpaDisalu sAdhayxvilalx. oMdu veVLe upamegaLa mUlaka
vaNiRsidarU A vaNaRne saMpUNaRvAguvudilalx. udAharaNege, liMgAMga
sAmarasayxvu nadi samudarxdalilx seVridaMte eMdu heVLidare kaniSaThx
eraDu parxshenxgaLAdarU ELutatxve. nadi samudarxdalilx seVruva munanx
elilxMdaloV haridukoMDu baruvaMte Atamxvu oMdu parxdeVshadiMda
matotxMdu parxdeVshakekx calisutatxdeyoV ? nadi samudarxvanunx
seVridAga, samudarxda niVru hecAcxguvaMte, Atamx parashivanalilx
aikayxvAdAga parashivana gAtarxvu inUnx doDaDxdAgutatxdeyoV ? eraDu
parxshenxgaLigU ilalxveMdeV utatxra heVLabeVkAgutatxde. alalxde
anuBAvadalilx `goVcarisuva' vasutx cidavxsutxvAgiruvudariMda BwtavasutxgaLa yAva vaNaRneyU adakekx anavxyavAguvudilalx. cidavxsutx
ililxlalx, elelxlilxyU ilalx. cidavxsutxvige baNaNxvilalx,
gAtarxvilalx, AkAravilalx, kirxyAshakitxyilalx, itAyxdi. adakekx
upaniSatAkxraru barxhamxnanunx, nirAkAraneMdu karedu avanu adu alalx,
idu alalx (neVtineVti) eMdu heVLi, aSaTxkekx nililxsidaru. adeV
kAraNakAkxgi vacanakArarige anuBAvadalilx goVcarisuva parashivanU\break
niguRNaneV AdudariMda, avananunx vAknamxnoVtiVta, anivARcayx,
aparxmeVya, nidavxRMdavx, nirAmaya, nimaRla, muMtAda\break niSeVdhAtamxka
shabadxgaLiMda vaNiRsiruvudu. Adare iMtha niSeV\-dhAtamxka vaNaRneyu
namage parashivana yAva guNavanUnx pari\-caya mADikoDuvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{iMtha anivARcayx paravasutxvanunx vaNiRsahoVdare adanunx namamx
  maTaTxkekx iLisi, parimita vasutxvanAnxgi mADutitxdedxV\-veMdathaR.}}
\newmeaning{\artha{anuBAvavu anuBAviyalilx Ekatavxda (aikayx) BAvane\-yanunx
  mUDisu\-tatxde. iDiV parxpaMcaveV oMdeMdU,\break parxpaMcavU, parashivanU
  beVre beVre alalxveMdU parashiva\-nU jiVvanU beVre beVre alalxveMdU
  avanige anisutatxde. iMthahudeV aBipArxyavanunx shaMkarAcAyaRru\break
  maMDisidarU avara anuBAvakUkx vacanakArara anuBAvakUkx
  vayxtAyxsavide. vacanakAraru vishavxtoV bAhu vishavxtoV cakuSx,
  etetxtatx noVDidaratatxtatx niVneV deVvA eMdu heVLuva mUlaka
  parashivanU idAdxne, vishavxvU ide eMbuvudanunx
  parxtipAdisu\-tAtxre. avaru vishavxvanUnx kaMDu adaralilxruva
  parashivananUnx\break kaMDare, shaMkarAcAyaRru niguRNa barxhamxnananxSeTx
  kANutAtxre. parxpaMcavanunx mitheyxyenunxtAtxre. adeV riVti
  vacanakAraru Bakatx deVhika deVva, eMdu heVLi Bakatxnu parashivana
  deVha (aMga) eMdu heVLi BakatxnU idAdxne, parashivanU idAdxne eMba
  sidAdhxMtavanunx sAridare, shaMkarAcAyaRru jiVva bAhuLayxvu
  mitheyxyeMdU niguRNa barxhamx mAtarx sAtayxveMdu parxtipAdisutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{AtamxsAkASxtAkxrada haMbalavuLaLx}}
\newmeaning{\artha{shivasharaNaru oMdeDe seVri keYgoLuLxva AdhAyxtimxka caceR; tananxnunx tAnu aritukoLaLxlu shivajAcnxnigaLoMdige naDesuva caceR:}
\ullekha{kUDalasaMgamadeVvayAyx nimamx anuBAva mAtina mathanaveMdu nuDiyabahude parxBuve (basava. savasaM. 1-264-981); ArUDhajAcnxniyAdavaMge anuBAvaveVkayayx miV\char'273\char'236da sathxladalilx niMdavarige niVreVnu nelaveVnu (aMbiga. savasaM. 6-22-56); anuBAvavilalxda Bakitx talekeLagAdudayAyx anuBAva BakitxgAdhAra anuBAva Bakitxge nelevane (jeVDara. savasaM. 7-242-731); manada meYligeya toLeyabeVkAdaDe kUDala\-cenanxsaMgayayxna sharaNara anuBAvava mADuvudu\break (cenanxba. savasaM. 3-554-1501); paDevudaridu narajanamxva paDevudaridu haraBakitxya ...iMtAgi cenanxmalilxkAjuRnayayxna sharaNara anuBAvadalilx nalinalidADu kaMDeyA ele manave (akakxma. savasaM. 5-70-227); anuBAvavilalxde I tanu eLataTavAdudayAyx anuBAvaviV tanuviMge AdhAra (jeVDara. savasaM. 7-242-730).}}
\newmeaning{\artha{shivasaMbaMdhavAda jAcnxna; shivatatatxvXjAcnxna:}
\ullekha{Adiyalilx shivabiVjavalalxdavarige veVdayxvAgadu shivajAcnxna shivaBakitx ...narakadalilx biVLuva kamiRgaLige kUDalasaMgana sharaNara anuBAva nelegoLaLxdu (basava. savasaM. 1-224-859); sAvxnuBAvigaLa anuBAvava {toV\char'273\char'236} badukisu (cenanxba. savasaM. 3-313-963); Bakitxge\break anuBAvave biVja kANire Bakitxge anuBAvave AcAra kANire anuBAvavilalxdavana Bakitx eLataTagoLisitutx (cenanxba. savasaM. 3-534-1478).}}
\newmeaning{\artha{parabarxhamxda arivuLaLxvanu:}
\ullekha{Atamx Atamx mathanisi anuBAva huTiTx hodidxdaR tanu guNAdigaLa suDalAyitutx iMtapapx anuBAvara anuBAvava {toV\char'273\char'236} enanx oDalanuLuhikoLALx (akakxma. savasaM. 5-84-270).}}
\newmeaning{\artha{tananxnunx tAnu ariyuvudu; Atamxvideyx:}
\ullekha{AkAshada mAvina\break PalaveMdaDeVnu koyayxlilalx melalxlilalx kUDalasaMgana sharaNara anuBAvavilalxdava elilxdadxDeVnu eMtAdaDeVnu (basava. savasaM. 1-33-122); nimamxnuBAvavana\char'273\char'236yadadavara kaMDenAdaDe haLihaLiyeMbenu (sakaLeV. savasaM. 9-164-449); anuBAvaveMbudu Atamxvideyx anuBAvaveMbudu tAnAreMbuda toV\char'273\char'304vudu anuBAvaveMbudu nijanivAsa- dalilxrisuvudu (savxtaMtarx. savasaM. 11-497-1029).}}
\newmeaning{\artha{liMgadoDane aMgavu samarasagoLuLxva sithxti; liMgAMgasAmarasayx:}
\ullekha{AcAraviDidu liMga anuBAvaviDidu jaMgama tanuvina pArxNa AcAra manada pArxNa anuBAva idukAraNa kUDalacenanxsaMgamadeVvA liMgavanU jaMgamavanU beV\char'273\char'273salilalx (cenanxba. savasaM. 3-32-109); vacana racaneya anuBAvava balelxveMdeMbaru vacanavAvudu racaneyAvudu anuBAvavAvudu heVLiraNANx ...anuBAva kAmadiceCxge haridu kAmiyAgadirabeVku ...EkoVgArxhiyAgi niMdalelxV anuBAvi (cenanxba. savasaM. 3-166-518).}}
\newmeaning{\artha{paravasutxvanunx parxkaTagoLisuva mUru vidhAnagaLalilx oMdu:}
\ullekha{GaTadoLagidadx padAthaRvu A GaTada ho\char'273ge uriya hatitxsidalalxde paripakavxvAgadu... idu kAraNa kUDalacenanxsaMgamadeVvA acaRna apaRNa anuBAvAdigaLiMda niVvu parxkaTagoLuLxvirAgi (cenanxba. savasaM. 3-435-1241).}}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna ceYtanAyxMsha; citakxle:}
\ullekha{savxyaliMgadanuBAva tanage dorekoMDa baLika deVvaloVkaveMbudeVnoV matayxRloVkaveMbudeVno (basava. savasaM. 1-250-947); ivu diVkeSx, shikeSx anuBAva eMdive. Acarisuvalilx tiLidavariMda modalu heVLisikoLaLxbeVku ...manana mADikoMDa baLika adara jAcnxnavu avanige Aguvudu. idu anuBAvavu (shivAkoV. 55-58).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAva (pu)}
\src{saM}
\newmeaning{\artha{BagavaMtananunx sAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu.}}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna anuBUti, paramAtamxna ???????, ??????}}
\newmeaning{\artha{paratatavxda arivanunx niVDuva atiVMdirxda anuBava}}
\newmeaning{\artha{Atamxvideyx}}
\newmeaning{\artha{shivasaMbaMdhavAda jAcnxna}}
\newmeaning{\artha{liMgadoDane aMgavu samarasagoLuLxva sithxti, liMgAMga sAmaravu}}
\newmeaning{\artha{diVkASx, shikASx, anuBAva eMba tirxvidha guruliMgagaLalilx oMdu. 
moVkaSxguruvige anuBAvaguru eMdu sUkASxmXgamada aBimata. 
pUvARjiRtagaLAda puNayx hAgU saMsAkxragaLa baladiMda saMpAdisida visheVSajAcnxna. iMtaha jAcnxnavuLaLxvaneV anuBAvaguru.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx shikASx{\char'263}nuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |\\
saMsAkxreYH pArxkatxneYdeVRvi savxkiVyasukaqtAjiRteYH |\\
jAcnxnAdhikayxM BaveVdayxtutx sAvxnuBAvaH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 8. 10, 13)}
\newmeaning{\artha{shivajiVvara aikayxsithxti, liMgAMgasAmarasayx, ideV anuBAva.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAroV liMgameVvoVkatxM nukAroV jiVva ucayxteV |\\
BAvasasxMyoVga EvoVkotxV anuBAvoV nigadayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parx.giV. 122)}
\newmeaning{\ullekha{kuMDaliganoMdu kiVDeya taMdu... kUDalasaMgana sharaNara anuBAva... (savasaM. 1; basava. 1151-313); jAcnx\-nacakarx: parama tatavx paramajAcnxna paramAthaR parApara... nirAshApadave anukUla, nishayxbadxve anuBAva... (savasaM. 2; alalxma. 374-107); pavanada kaDeyiMda parimaLa biVsaravAyitutx... nuDigaDaNadiMda anuBAva biVsaravAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 682-206); Bakatxne kulajaneMda mAtinaMte hoVgadu... savARMgaliMgakekx anuBAvavilAlxgi... (savasaM. 5; akakxma. 310-92); deVhaveMbudu avideyx eMbuvaru; adeMtayAyx?... anuBAvadalalx noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1683-478).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAva Bakitx}
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi : {\bf Bakitx})}
\ullekha{pArxNaliMgige vAyuve aMga, A aMgakekx sumanave hasatx... rUpu-ruci-taqpitxyanaridu anuBAvaBakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 3; cenanxba. 1372-486); nirAmayaveMba Bakatxna aMgadalilx... sadaBxkitx, neYSiThxBakitx, sAvadhAnaBakitx, anuBAvaBakitx, samaratiBakitx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); pavanave aMgavAda pArxNaliMgige sumanave hasatx... tavxkikxnalilxha jaMgamaliMgakekx anuBAva\-BakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 652-298); nAkAraveV paqthivxHmaHkAraveV apupx, shikAraveV aginx... vAkAraveV\break anuBAvaBakitx, yakAraveV AnaMdaBakitx... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 201-97); AcAraMgavAgi sharxdAdhxBakitxyanariye... carAMgavAgi anuBAvaBakitxyanariye... carAMga\-vAgi anuBAvaBakitxyanariye. (sarisaM. 12; deVshikeVM. 851-254).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvagoVSiThx}
\meaning{\arthanonum{anuBavagoVSiThx; shivasharaNaru oMdeDe\break seVri naDesutitxdadx lwkika hAgU pAramAthiRka caceR:}
\ullekha{anuBAva, anuBAvigaLu ...anuBAvagoVSiThx -I bageya shabadxgaLu vacanagaLalilx padeVpadeV barutatxve (shivAkoV. 4-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvatarxya}
\meaning{\arthanonum{Atamx sAkASxtAkxrada mUru haMtagaLu:}
\ullekha{jAcnxna\break upAsethxpashujAcnxnava balalx mAta nuDiyalAgadu... anuBAvatarxyaMga?lilx biVsarahoMdade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvamaMTapa}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDaneya shatamAnada sharaNaru seVri tatavxjigAnxseya caceRgAgi seVrutitxdadx sabAsAthxna.}
\ullekha{ayayx, varakumAra deVshikoVtatxmane keVLa !... kalAyxNapaTaTxNada anuBAvamaMTapadalilx... (savasaM. 10; gurusi. 709-398).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvaliMgasididhx}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgaviDidu anuBAvaliMgasididhx... (savasaM. 1; basava. 828-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasaMga}
\meaning{\arthanonum{AtamxsAkASxtAkxrada haMbalavuLaLxvaru keYgoLuLxva goVSiThxyalilxruvudu;}
\ullekha{kAmasaMgavaLidu anuBAvasaMgadaluLidavara agalalArenu... (savasaM. 1; basava. 514-124); liMgAMgasaMgasamarasasuKadalilx mana veVdayxvAyitutx... nimamx sharaNara anuBAvasaMgadiMda... (savasaM. 5; akakxma. 358-106); ayAyx, nimamx sharaNara anuBAvasaMga sAloVkayxpadavayayx... (savasaM. 6; uriliM.)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatatxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; Adayxra upadeVshavilalxde, mAyeyanunx tayxjisade mahAliMgasaMgavu laBisadu eMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{anuBAvasathxla..... dinadinakekx visheVSa visheVSavAgi tiMgaLu tiMgaLugaLalilx GanaGanavAgi vaSaRvaSaRkekx mahAshacxyaRvAgi sathxlagaLiM vatiRsuvudu sadaBxkatxra lakaSxNavu (gaNaBA. 2-2); urasathxladalilx liMgava dharisida baLika... ura mahAsathxla, ura mahAmahimaripapx anuBAvasathxlaveMdaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 364-116).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasuKa pariNAmi}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada sAdha\-kanu jaMgama liMgavanunx sumanaveMba
  hasatxdalilx kaMDu anuBAvaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige
  suKavuMTA\-gutatxde. alalxde, avanige tananx sujAcnxnaveMba
  hasatxdalilx muMdina\break sathxlada parxsAda liMgavu kANisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{aMdu baMda musuku teredu hoMdisikoMDu... anuBAvasuKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasuKi}
\newmeaning{\arthanonum{``avayxkatxnAda paramAtamxnu niMda niluvanunx tiLidavanu".}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvi}
\meaning{\artha{jAcnxni; balalxvanu; anuBavavuLaLx vayxkitx:}}
\newmeaning{\artha{tananxnunx tAnu aritukoMDavanu; Atamx sAkASxtAkxra paDedavanu:}}
\newmeaning{\artha{shivajAcnxnasaMpananxnAdavanu; shivasaMbaMdhavAda arivuLaLxvanu:}}
\newmeaning{\artha{ariSaDavxgaRgaLanunx jayisidavanu:}
\ullekha{beVkAdaDiVhadana nigamadali shAsatxrXdaliyanuBAvigaLa nuDiyali keVLuvudu (ParxBuliV. 6-39); kiviya sUtaka hoVyitutx, sadugxruvina vacanadiMda... nAnA sUtaka hoVyitutx, nimamx sharaNara anuBAviyAgi... (savasaM. 1; basava. 781-198); parxkaqtiguNavuLaLxNaNxkakxra Bakatxnalalx... AcAradalilx anuBAvi parxsAdadalilx pariNAmi... (savasaM. 2; alalxma. 1362-402); AcAraviDidu liMga, anuBAviDidu jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 108-30); ayAyx,\break nimamx anuBAvigaLa saMgadiMda... (savasaM. 5; akakxma. 28-09); aBAyxsda anuBAvigaLige adhikaBakitx eMtapupxdayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 57-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anumiSa}
\meaning{\artha{kaNuNxrepepx mucacxdiruvavanu, deVvate}}
\newmeaning{\artha{miVnu}}
\newmeaning{\artha{kaNuNx miTukapada}
\ullekha{hiMde enanx guruvanuniSaMge niVnu liMgava koTeTxneMba sUtaka beVDa... aMdu anumiSa ninanx\break keYyalilx koMDaneMba saMkalapx beVDa... (savasaM. 1; basava. 1409-390); ayayx! niravayashUnayxmUtiR guheVshavxra\-liMgakekx... anumiSa anupama aparxmANa anAmaya agaNita acalAnaMda... (savasaM. 2; alalxma. 794-226); kAyapalalxTada hesaralilx anumiSanalalxmanAgi... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1108-277); alalxlilxya sharaNaru alalxlilxyeV nilalu... alalxlilxye aDagiyAnu anumiSa daqSiTxyuLaLxvaLAdenu... (savasaM. 5; niVlamamx. 833-264); Araralilx anumiSavu mUraralilx munimukitx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 203-61).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anusheYva}
\meaning{\arthanonum{Aru athavA ELu sheYvaparxkAragaLalilx oMdAda anusheYvavagaRkekx seVridavanu; shivadiVkeSxyanunx paDeda kaSxtirxya athavA veYshayx:}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaH parxthamaM AdisheYvasatxtaHparamf |\\
mahAsheYvasatxtoV jecnxVyasatxvXnusheYvasatxtaH paramf ||\\
anusheYvA iti porxVkAtxnaqpA veYshAyxshacx diVkiSxtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 5, 13)}
\newmeaning{\ullekha{yoVgiyalalx; joVgiyalalx; sharxvaNanalalx; sanAyxsiyalalx... AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 9-4); shivasaMsAkxrigaLAda kaSxtirxyareV anusheYvaru (viveVka 67); avaroLA kaSxtirxyara gaDaNavA {shUdarxru\char'273\char'304\char'311} diVkASxsa\-meVtareVyanusheYvaveMda\char'273\char'236vudu (viVsheYpu. 7-99-34).}}
\newmeaning{\artha{dinadalilx oMdu sAriyAdarU liMga athavA jaMgamananunx
pUjisutAtx, nitayxvU shivadhAyxnaparanAdavanu anusheYva. shAMti modalAdavugaLa
aBAyxsagaLa kwshaladiMda jAcnxnadhikayx sithxti\-yalilxruva avanige veVdoVkatx  
kamaRkAMDada AcaraNeyiruvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
acaRyeVdeVkakAlaM vA liMgaM meV jaMgamAnapi |\\
mama dhAyxnaparoV nitayxmanusheYvamatoV BaveVtf ||\\
jAcnxneVnAdhikatA yasayx shAMtAyxdayxBAyxsapATanAtf |\\
na tasayx kamaRbAhulayxM jAcnxnameVvAdhikaM paramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 7. 14-15)}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna savxrUpavAda liMgavanunx parxtidina pUjisuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV{\char'263}sw samacaRyeVninxtayxmanusheYvamiti samxqqtamf | nu sheYva |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8. 7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anusaMdhAna (na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgadalilx paramAtamxnanunx dharisuvike. upAsane, liMgAnusaMdhAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanamxteV deVvadhAraNoV BUyAsamitayxtarx deVvasayx paramAtamxnoV
dhAraNamaMtaranusaMdhAnamupAsanamiti Palitamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(li.dhA.caM., pu. 110. sholxV. 5)}
\newmeaning{\ullekha{viSayABilASeyalilx virAgavu neleyAgi... anAhatashabadxda anusaMdhAnadiMda, avasAthxtarxyadalilx toVruva... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1561-567); gaja gamana, ahita sharasaMdhAna,\break mayUrana shayana... mAjARlana dhAyxna, kaMThiVravana lAgu, bakamUtiRya anusaMdhAna... (savasaM. 9; haDapa. 1085-339); gurumuTiTx guruvAgi naDeva aparxtima Bakatxna... anusaMdhAnada beLaganeVneMdupamisabahudayAyx!... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1193-347); aMtaraMgada AtamxjoyxVti bahiraMgava muTiTx... anusaMdhAnadalilx noVDA. (savasaM. 6; Adayayx. 776-233); pArxNakU liMgakU anusaMdhAnava mADabeV\-keMbalilx... (savasaM. 8; bAlabo. 238-97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aneYSiThxkanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aivatetxVLu liMgasathxlagaLalilx oMdu; sharxdedhx\-yilalxda jaMgama Bakitxyanunx Bakatxnu dUra mADuvudu:}
\ullekha{aneYSiThxkanirasanasathxla... sadaBxkatxru jaMgamaBakitxya mADuvalilx niSeThxyilalxde mADida Bakitx parxyoVjanavilelxMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 366-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anoyxVpadeVsha}
\meaning{\arthanonum{boVdhaneya nAlukx parxkAragaLAda muKAMtara, dashAMtara, BAvAMtara matutx anoyxVpadeVsha eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{anayxvanorevutananayxvana\char'273\char'304paladanoyxVpadeVsha boVdheyenikukx (paramA. 239-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jagatitxna saqSiTxge kAraNiVBUtavAda muvatAtxru
tatatxvXgaLalilx oMdAda jalatatatxvX. shabadx, sapxshaR matutx rUpagaLu idara guNagaLu. rasavu
adara visheVSavAda guNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
rUpaM ca sAdhAraNaguNAH | rasasutx visheVSaguNaH |\\
...... apAM tu shabadxH sapxshaRshacx rUpakamf |\\
sAdhAraNaguNA EteV rasoV veYsheVSikoV guNaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra, BA- 3, 9, 3, 2-23)}
\newmeaning{\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMgaveMdeMbaru keVLirayAyx... aginxya maga apupx, apupxvina maga paqthivx... (savasaM. 1; basava. 957-252); sacarAcaraveMbudoMdu kiMcitutx... apupxdeMbudoMdu kiMci\-tutx, AgadeMbudoMdu kiMcitutx... (savasaM. 2; alalxma. 957-178); paqthAvxyXdi paMcaBUtaMgu idakekx vivara... shukalx shoVNita shelxVSamx pitatx rakatx iveYdu apupxvina aMsha... (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477); macucx acucxgavAgi opipxda pariya noVDA... apipxdaDe asithxgaLu nugugxnusiyAgabeVku... (savasaM. 5; akakxma. 320-96); opupx mUrArarali... apupx tAneMTarali... (savasaM. 4; sidadhxrA. 381-109).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apftatatxvXpaMcaka = jalatatatxvXpaMcaka (na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxteYrxdu tatatxvXgaLalilx apftatatxvX paMcaka eMba paMcatatatxvXgaLa samUha.
apftatatxvX (jalatatatxvX)dalilx itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda uMTAguva (tatatxvXgaLu),
itara tatatxvXgaLalilx jalatatatxvX samAgamadiMda uMTAguva tatatxvXgaLu 
eMdu eraDu vidha.}}
\newmeaning{\artha{jalatatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda uMTAguva tatatxvXgaLeMdare shabadx,
sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdha.}}
\smallskip
\begin{shl}
apusx sAvxMshAdarxsoVtapxtitxH shabodxV{\char'263}pusx gaganAMshataH |\\
apusx vAyavxMshatasapxshoRV rUpamapusx tu teVjasaH ||\\
apusx BUmayxMshatoV gaMdha itayxpfsaMBUta paMcakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7 53-54)}
\newmeaning{\artha{citatx, apAna, jihevx (nAlige), rasa matutx upasathx - ivugaLu\break itara
tatatxvXgaLalilx jalatatatxvXda samAgamadiMda uMTAguva paMca\-tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
citatxM viSuNxpadaM vAyurapAnoV rasanAnalaH |\\
rasoV jalamupasothxV BUrapAM tatatxtatxvX paMcakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.pu., 4. 23)}
\newmeaning{\SEE{paMciVkaraNa}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apara}
\meaning{\artha{atayxMta sherxVSaThxvAda jAcnxna; savoRVtakxqSaTxvAda arivu:}}
\newmeaning{\artha{moVkaSxtatatxvX; paramAthaR:}
\ullekha{aparavana\char'273\char'236teneMdu paramana biDaleVtakekx (savasaM. 8; moLige. 1449-505); parabarxhamxdiMda aparava kAbudu aparadiMda parAparava dhAyxnisuvudu (savasaM. 7; pamagA. 1031-325.)}}
\newmeaning{\artha{AgamasUtarxda parxkAraviruva para, apara eMba jAcnxnada\break eraDu parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{jAcnxnaveraDuM parxkAraM paraM baLikavaparaMgaLf...... aparavesarAdudu mahAjAcnxnamutatxmaM (viVsheYpu. 6-93-9); eraDaneyadu: aKaMDaparipUNaR pArxNa savxrUpanapapx paravasutx tAne tananx savxliVleyiMda liMgAMgaveraDAyitutx aMtAda eraDa\char'273\char'304\char'311\char'306Lage liMgaveV para aMgaveV apara (liMgavi. 261-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparanAda (aparadhavxni)(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgada parabiMdu, paranAda, aparabiMdu matutx aparanAda
eMba nAlukx BAgagaLalilx oMdu. idanunx dhavxni eMdU kareyalAgide. liMgada\break keLagina
BAgavAda aparabiMduvina meVle iruva BAga aparanAda athavA aparadhavxni.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadeVva shivaliMgaM hi talilxMgaM tu catuviRdhamf |\\
parabiMduH paroV nAdashAcxparoV biMdunAdakw ||\\
adhaH sAyxdaparoV biMdusatxdUdhavxRmaparoVdhavxniH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM, A., kirx. pA., 3. 10-11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparaparxNava (pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{para matutx apara eMba eraDu bageya parxNavagaLalilx oMdu. nimaRla shabadxsavxrUpa parxNavaveV aparaparxNava.}}
\medskip
\begin{shl}
parAparaviBAgeVna parxNavasutx divxdhA mataH |\\
aparaparxNavaH sAkASxcaCxbadxrUpaH sunimaRlaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.5. 10-11)}
\newmeaning{\SEE{parxNava}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparabarxhamx(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{para matutx apara eMba eraDu bageya barxhamxralilx obabx. elalx jiVvarAshigaLa aMtaHkaraNakekx parxdhAna
viSayavAda mahAdeVva aparabarxhamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
keVcidAhumaRhAdeVvamanAdinidhanaM parxBumf |\\
BUteVMdirxyAMtakaraNaparxdhAnaviSayAtamxkamf ||\\
aparaM barxhamx nidiRSaTxM...... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., bA- 1, 2. 45-46)}
\newmeaning{\ullekha{niVru niVru kUDi, kiSxVra kiSxVrava kUDi... parabarxhamx aparabarxhamxveMba nAmavu ilalx... (savasaM. 11; savxtaMtarx 1215-561).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparabiMdu (pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaliMgada parabiMdu, paranAda, aparabiMdu matutx aparanAda eMba nAlukx BAgagaLalilx oMdu. liMgada
keLagina BAga aparabiMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parabiMduH paroV nAdashAcxparoV biMdunAdakw ||\\
adhaH sAyxdaparoV biMduH...... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 3. 10-11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparAvidAyx (sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parA matutx aparA eMba eraDu vidha videyxgaLalilx oMdu. paramAtamxna tatatxvXvanunx
parxtipAdisuva videyxgiMtalU BinanxvU. dhamaR-adhamaRgaLanunx parxtipAdisuva videyx.
QugevxVdAdi nAlukx veVdagaLu, shikASxdi Aru dashaRnagaLu parxtipAdisuva videyx
aparAvidAyx.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxV videyxV veVditaveyxV iti hasamx yadf barxhamxvidoV vadaMti, parA 
ceYvAparA ca ||
tatArxparA QugevxVdoV yajuveVRdaH sAmaveVdoV{\char'263}thavaRveVdaH | shikASx
kalopxV vAyxkaraNaM nirukatxM CaMdoVjoyxVtiSamiti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(muM. u., 1.1. 4-5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparoVkaSx}
\meaning{\arthanonum{parxtayxkaSx, paroVkaSx matutx aparoVkaSx eMba tirxvidha jAcnxnagaLalilx oMdu; jiVvAtamx paramAtamxru oMdeV eMbu\-danunx saMdeVhavilalxdaMte guruviniMda tiLidukoLuLxvudara mUlaka uMTAguva arivu:}
\ullekha{tadugxNa dhamaRviSayamuM tAnalalxveMde\char'273\char'311du jiVvAtamx paramAtamxreVkAthaRveMdu nishacxyisimige tananx nijameMda\char'273\char'311du shirxVguru kalAkaSxdiMde saMdeVhamilalxda\char'273\char'311 vaMdamaparoVkaSxM (cebapu. 58-50); sAdhu guNakekx sale saMda vAraNa baMdu... parxtayxkaSx jAcnxnava parxmAnisi aparoVkaSxjAcnxnavanAloVcisi... (savasaM. 11; GanaliM. 760-373).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apaRNa}
\src{saM}
\meaning{\artha{BakAtxdi SaTfsathxlagaLalilx kirxyAshakitx
modalAda shakitxgaLiMda kUDida nAsika modalAda aMgagaLalilxruva sadoyxVjAta muMtAda
savxrUpavuLaLx AcAraliMga modalAda liMgagaLige sadaBxkitx modalAda BakitxgaLiMda
citatxhasatxveV moda\-lAda hasatxgaLiMda apiRsuva gaMdha muMtAda parxsAda neYveVdayx.\break apaRNavu
gaMdhApaRNa, rucayxpaRNa, rUpApaRNa, sapxshARpaRNa, shabAdxpaRNa matutx saMkalApxpaRNa
eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDfliMgApaRNasadABxveV visheVSoV{\char'263}sitx shaqNu pirxyeV ||\\
BakatxsathxleV kirxyAshakitxyuteV veY nAsikAMgageV |\\
AcAraliMgasaMjecnxV{\char'263}simxnf sadoyxVjAtamuKAtamxkeV ||\\
gaMdhaparxsAdaM sadaBxkAtxshX citatxhasetxVna cApaRyeVtf |\\
mAheVshavxrasathxleV jAcnxnashakitxkeV rasanAMgageV |\\
budidhxhasetxVna tu ruciM niSAThxBakAtxyX samapaRyeVtf ||\\
sathxleV parxsAdisaMjecnxV{\char'263}simxnf icACxshakitxsamanivxteV |\\
daqgaMgakeV{\char'263}GoVreVmuKeV shivaliMgABidheV punaH |\\
BakAtxyXvadhAnayA rUpamahaMkAreVNa cApaRyeVtf |\\
pArxNaliMgasathxleV tAvxdishakitxyuketxV tavxgaMgakeV |\\
caraliMgABidheV tatupxruSavaketxrXV daqDhavarxtaH |\\
BakAtxyXnuBAvayA manoVhasetxVna sapxshaRmapaRyeVtf ||\\
sharaNasathxleV tu parayA shakAtxyXyuketxV sharxvoV{\char'263}MgageV |\\
parxsAdaliMgeV tivxVshAnamuKeV shabadxparxsAdakamf |\\
AnaMdaBakAtxyX sujAcnxnahasetxVneYva samapaRyeVtf ||\\
aikayxsathxleV tu cicaCxkitxyuteV veY manasAMgageV |\\
mahAliMgeV parashivamuKeV saMkalapxmapaRyeVtf |\\
sadABxvABiKayxhasetxVna BakAtxyX samarasAKayxyA ||\\
EvamaMgaM ca liMgaM ca BakitxM shakitxM tathA sathxlamf |\\
muKaM hasatxM parxsAdaM ca jAcnxtAvx veY samayxgacaRyeVtf |\\
EvamapaRNasadABxvaM savaRdeYva samaBayxseVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA. 7. 59 - 66)}
\newmeaning{\artha{paramAtamxnanunx parxkaTagoLisuva acaRna, apaRNa matutx anuBAvagaLeMba mUru bageya sAdhanagaLalilx oMdu; yAva PalavanUnx apeVkiSxsade tananxdelalxvanUnx shivanige apiRsuvudu; guruliMgajaMgamarige savaRsavxvanUnx salilxsuvudu:}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgApaRNaM BaveVdaMgaBoVgasAsxyXjajxMgamApaRNaM|\\
liMgaBoVga iti KAyxtaM sheYvasidAdhxMtaveVdiBiH||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{aMga mUvatAtxrara meVle liMga... ahudu Agadu eMba nisasxMgada apaRNava mADi... (savasaM. 2; alalxma. 714-196); GaTadoLagidadx padAthaRvu... acaRna apaRNa anuBAvAdigaLiMda niVvu parxkaTagoLuLxvirAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1203-416); kalipxtoVdaka oMdu, apaRNoVdaka mUru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1210-349); jananavelalxriguLaLx yoVnigaLalilx janisade... hasatx muKa darxvayx apaRNa parxsAda parxsAdaBoVga saMtaqpitx... (savasaM. 6; uriliM.); satayxshudadhxdiM baMda padAthaRva shiVlavarxtaneVmaMgaLiM... apiRsuva apaRNadoLagaNa taqpitxBeVda niSapxtiyAdalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 1127-352); yAva PalapadavananxpeVkiSxsade liMgakAyaRkokxVsakxra kirxyegaLanunx mADutatx tAnu anuBavisuvudalelxvU paramAtamxnadeMdu BAvisi mADuvudu apaRNavu (shivAkoV. 105-142).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apaRNa vidha}

\smallskip
\begin{shl}
shirasapxyXshARya caraNaM tatarx samayxkapxrXkiVtiRtaM|\\
AtemxVMdirxyApaRNa sAthxna meV tadituyxditaM budheYH||\\
suKaBoVgApaRNasAthxnaM tadituyxkatxM maniVSiBAH|\\
EtadUrxpApaRNa sAthxnaM tadurxceVrapaRNasathxlaM||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparxNavada}
\src{saM}
\meaning{\artha{a-u-makAraveMbarUpa mUru aMga\-gaLalilx modalaneyadu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAroV dakiSxNoV jecnxVyoV vAmagaH sAyxdukArakaH |\\
makAroV madhayxgaH porxkotxVtirxvaNaRH parxNavoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sUkASxmXgama, kirx.pA., 4.7-8)}
\newmeaning{\artha{shiva (pu) - `ahaM' eMba padadalilxna akAravu shiva eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAraH shiva AKAyxtoV hakAraH shakitxrucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.39)}
\newmeaning{\artha{barxhamx (pu)}}
\smallskip
\begin{shl}
akAraH barxhamxrUpaH sAyxdukAroV viSuNxrUpakaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4.15)}
\newmeaning{\artha{barxhamxbiVja}}
\smallskip
\begin{shl}
akAroV barxhamxbiVjaM sAyxdukAroV viSuNxbiVjakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4.10)}
\newmeaning{\SEE{parxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparxtima}
\meaning{\arthanonum{BwtavasutxgaLanUnx avugaLa guNa matutx kirxyegaLanUnx
  manasisxnalelx rUpisikoMDaMte, cidavxsutxvAda parashiva\-nanunx
  manasisxnalilx rUpisikoLaLxlu sAdhayxvilalxvAdudariMdalU yAva
  upamegU sikukxvudilalxvAdudariMdalU, avanu aparxtima.}
\ullekha{harashakitxgaLalilx huTiTxda benaka BeYrava SaNumxKara... hari sahitArariMdatatx ajAtanacaritarx aparxtimamahima... (savasaM. 1; basava. 1398-387); ayayx! niravayashUnayx\-mUtiR guheVshavxraliMgakekx... shudadhx amalabarxhamxvAgi parxtiyilalxda aparxtima...\break (savasaM. 2; alalxma. 794-226); enanx manavu nimamxlilx naTuTx tegeyalubArada beragu noVDayAyx... aparxtima kUDala\break cenanxsaMgayAyx enanx beragina BeVdava...\,(savasava. 3; \hbox{cenanxba.}\break 477-146); yatiyara manavanati viratAkArava mADi\break kaMDenayayx... apapxNaNx taMda aparxtima shivAcAra neleyAgiralu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1061-315); kAyaliMgApiRtavAyitAtxgi... aparxtima parxsAdiyAdenu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 419-197).}}
\end{entry}



\begin{entry}
\word{aparxmANa}
\meaning{\arthanonum{nAvu yAvudeV vasutxvanunx tiLidukoLaLxbeVkAdare iMdirxya
  parxtayxkaSx, anumAna, shabadx, upamAna, muMtAda parxmANagaLu
  beVku. Adare parashivana savxrUpavanunx yAva parxmANadiMdalU
  tiLidukoLaLxlAguvudilalx. AdudariMda parashiva aparxmANa.}}
\newmeaning{\artha{aLatege miVridudu:}}
\newmeaning{\artha{aLatege miVridavanu:}
\ullekha{asAdhayxmanupamitaM parxmANapadamaM {miV\char'273\char'311} 
toV\char'273\char'311yaparimitavAgipupxdeMbudeyaparxmANaM (shivaciM. 1-26).}}
\newmeaning{\artha{oMbatutx bageya sAdAKayxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{kamaR, kataqR, mUtiR...... agoVcara, aparxmANa ivu sAdAKayxgaLu. ivu manuSayxnalilxya parisithxtigaLu (shivAkoV. 191-333); \hbox{nAneMbudu} parxmANa, niVneMbudu parxmANa... guheVshavxra\-neMbudu aparxmANa ! (savasaM. 2; alalxma. 1292-380); enanx savAMRgavelalxvU liMgavAda parikarxmaveMteMdaDe... aparxmANa agoVcara anivARcayxvAda kAraNa... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1055-352); jAcnxnavilalxda kirxVya mADidalilx PalaveVnayayx ?... aparxmANada parxkAshava kaMDu aruvanaridu tiLiyalu saMgayayxnalilx... (savasaM. 5; niVlamamx. 955-292); tanumadhayx\break maMTapada oLage dAyaMgoLisi... aparxmANanavAvx kapilasidadhx\-malilxkAjuRna. (savasaM. 4; sidadhxrA. 589-168).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apAtarxkaraNa}
\meaning{\arthanonum{ayoVgayxvAda kelasa; anahaRvAda kAyaR:}
\ullekha{niMditara darxvayxgarxhaNa niMditarigananxdAna pusidu mADuva vayxvahAra adiVkiSxta shUdarx veVdAdhayxyanAdigaLeV apAtarxkaraNaveMba pAtakaMgaLu (viveVka. 155).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apArxkaqtaru}
\meaning{\arthanonum{parxkaqti athavA adhoVmAyeya pAshavanunx\break biDisikoMDavaru; pArxNaliMgigaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRta}
\meaning{\arthanonum{liMga, guru athavA jaMgamakekx apiRtavAguva vasutx. idu AhArapadAthaRvAgirabahudu; athavA karaNeVMdirxyAdigaLAgirabahudu; yAvudeV
apiRtayoVgayxvAda vasutx.}
\ullekha{apiRtaveMbene deVvaroMdilalxvAgi, apiRsuva Bakatx munanxve ilalx... (savasaM. 1; basava. 1023-275); adhara\- tAgida ruciya, udara tAgida suKava... apiRsida parxsAdavanu BeVdadiMda rucisuvanalalx, keVLirayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 756-208); acacxparxsAdaveMdu husidu, tanumanada havaNige gaDaNisikoMbaru... apiRtavanuMDu acacxparxsAdigaLeMbavaru...\break (savasaM. 3; cenanxba. 264-84); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... niraMtara sAvadhAnadiMda apiRtavAgi biVga\-loDane... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); apiRseVneMdeMbe ? apiRtaveVtakekx ?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 55-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRta avadhAna muKa}
\meaning{\arthanonum{yAva yAva liMgada muKagaLige yAva yAva padAthaRgaLanunx
  apiRsabeVkeMba vidhi. udAharaNege liMgada rudarxmuKakekx
  gaMdhavanunx apiRsabeVku.\break apaRNABAvavu parxsAdisathxlada parxmuKa
  lakaSxNa. A sathxlada \hbox{Bakitxge} avadhAnaBakitx eMdu hesaru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtakUTa}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxla (?):}
\ullekha{Bakitxya kUTavAyitutx basavaNaNxMge..... apiRtakUTavAyitutx cenanxbasavaNaNxMge aikayxkUTavAyitutx animiSaMge (savasaM. 4; sidadhxra. 617-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtatarxya}
\meaning{\arthanonum{guru, jaMgama hAgU liMgakekx apiRsidudu; terxYliMgagaLige niVDidudu:}
\ullekha{oMdeMdiri terxYliMgaMgaLumaM oMdeVkeninxri apiRtatarxyamaM (diVkASxboV. 97-12); apiRtatarxyadanuvariyadaMga  kaDegANada BaMga... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1204-351); diVkASxmUtiRguRruliMRgaM pUjAmUtiHR parashiyxvaH... iMtiV apiRtatarxyada anuBAva vatasxlanAgi, apiRtavanaritu anapiRta... (savasaM. 9; hAvina. (vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu padAthaRvanUnx liMgakakxpiRsidanaMtara, adanunx BakitxyiMda parxsAdarUpadalilx sivxVkarisuvavanu:}
\ullekha{parxsAdisathxlada mU\char'273\char'304te\char'273napiRtaparxsAdiyadagarxvadhAnisuparxsAdi vidita pariNAmaparxsAdi (viVsheYpu. 8-124-39); kAyada keYyalilx iSaTxliMgakekx apiRsuvavanu apiRtaparxsAdiyAguvanu (shivAkoV. 59-65); AcAraliMga guru\-liMga shivaliMga... parxsAdisathxla tirxvidha: apiRtaparxsAdi, avadhAnaparxsAdi, pariNAmaparxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 770-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtaparxsAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{``pAdoVdakavanunx garxhisi liMgApiRta BoVgoVpaBoVgiyAdalilx adu apiRtaparxsAdoVdakavu" (shivAkoV. 103-140).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{apiRtaparxsAdi:}
\ullekha{kAyada karaNahasatxdiM bahupadAthaRMgaLaM madanAriyiSaTxliMgakikxtutx koMbanAgapiRtapArxsAdiyeY (viVsheYpu. 8-124-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtamuKa}
\meaning{\arthanonum{liMgApiRtavAgabeVkAdudu; liMgakekx\break salilxsabeVkAdudu:}
\ullekha{guruviMge koDuvudu apiRtave...\break apiRtamuKavanariyaru noVDA... (savasaM. 1; basava-(vacanasaMcaya)); acacxparxsAdi acacxparxsAdi eMbiri keVLirayAyx... liMgakekx apiRtamuKava maredirayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 169-53); mana matavalalxde, sayadAna matavalalxde... shariVrAthaRdalilx darxvayxvaMtanalalxde, apiRamuKavariga parxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 815-214); soVMkina suKa modalAdavanelalxvanu caraMgakakxpiRsuve... A apiRtamuKadalilx iSaTxliMgavanariyade... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1113-319); ininxvakekx apiRtamuKaMgaLa heVLihenu... (savasaM. 11; toVMTasi. 413-193).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtaliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{apiRta\-liMgadalilx kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRtagaLeMtalU.....\break viBAgagaLive (shivAkoV. 88-105); shirxV guruliMga tirxvidhaH\-dikASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru... apiRtaliMga tirxvidhaH\-kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); sadugxrusAvxmi kaqpe mADi koTaTx... apiRtaliMga tirxvidhavanoLakoMDu... (savasaM. 11; gumamxLA. 771-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{kAyApiRta, karaNApiRta matutx BAvApiRtagaLeMba apiRtaliMgada mUru viBAgagaLu:}
\ullekha{apiRta\-liMgatirxvidha kAyApiRta karaNApiRta BAvApiRta (savasaM. 3; cenanxba. 849-255).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtavalalxda ApAyxyini}
\meaning{\arthanonum{liMgada bagege sariyAda arivu ilalxdavanu nitayxtaqpatxnAda
  liMgakekx (parashivanige) halavAru riVtiya BakaSxyXBoVjayxgaLanunx
  apiRsi, avugaLanunx parxsAdavanAnxgi mADikoMDu, AsAvxdisi
  taqpitxpaDutAtxne. Adare,\break liMgeYkayxnAda sharaNanige yAvudeV riVtiya
sAvxthaR AsegaLilalxvAdudariMda, avanu EnanUnx liMgakekx apiRsadeyeV,
aMdare, EnanUnx parxsAdaveMdu sivxVkarisadeyeV,
taqpitxpaTuTxkoLuLxtAtxne. avanige tAnu shivanalilx oMdAgiruvudeV oMdu
GanavAda taqpitx (3:769).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtasathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxla jaMgamasathxla apiRtasathxla parxsAdasathxlaveMdu karuNipudu diVpe.}
\ullekha{AcAra gurusathxla, anuBAva liMgasathxla... avadhAna apiRtasathxla, pariNAma parxsAdisathxla... (savasaM. 3; cenanxba. 723-128); GaTAkAsha maThAkAshadalilx toVruva beLagu... vayxtirikatxveMbudu nAmashUnayx, aikayxna apiRtasathxla... (savasaM. 8 parxsAdi. 46-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apupx}
\meaning{\artha{niVru; jala:}}
\newmeaning{\artha{jagatitxnalilx padAthaRgaLa mUlavasutxgaLAda paqthivx, apupx,\break teVjasusx, vAyu matutx AkAsha eMba paMcaBUtagaLalilx oMdu:}
\ullekha{upapx apupxvinalilx adidx melidaMtAyitenanx Bakitx (basava. savasaM. 1-92-384); paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha niraMjanadeVvA nimamx mahimeya parxNavasavxrUpaMgalalxde kANalArigeyU bAradayAyx (savasaM. 1; basava. 814-209);}}
\newmeaning{\artha{shivana aSaTxrUpagaLAda BUmi, jala, aginx, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx jiVvAtamx eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMgaveMdeMbaru keVLirayAyx Adiya maga atiVta atiVtana maga AkAsha AkAshana maga vAyu vAyuvina maga aginx aginxya maga apupx apupxvina maga paqthivx paqthivxyiMda sakala jananavu manasina maga caMdarx nayanada maga sUyaR deVhada maganAtamx (savasaM. 1; basava. 957-257); sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx vAmadeVvamuKadalilx apupx puTiTxtutx (karaha. 658-5); apupxvina bAvige tupapxda GaTa... (savasaM. 2; alalxma. 262-78); kapilavaNaR niVlavaNaR mAMjiSaTxvaNaR piVtavaNaR... niVlavaNaRda dhAtu apupxvina\break aMsha, deVhava [naDugutitxhudu]... (savasaM. 3; cenanxba. 1091-371); paqthivx paqthivxya kUDada munanx... apupx apupxva kUDada munanx... (savasaM. 5; akakxma. 288-86).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apupxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{niVrinalilxruva shabadx, sapxshaR, rUpa matutx rasa eMba nAlukx bageya sAraBUtavAda guNa,-savxBAva:}
\ullekha{jagatitx\-nalilxruva elalx vasutxgaLige vishiSaTxkirxyegaLu, guNadhamaR, kamaRgaLu iruvavaSeTxV. avugaLanunxMTumADalu yAva tatatxvXgaLu\break kAraNavAgutatxvoV avugaLalilx vacanakAraru aidu viBAga\-gaLanunx mADi avugaLu paqthivxtatatxvX, apupxtatatxvX, aginxtatatxvX, vAyutatatxvX, AkAshatatatxvX ivugaLiMda uMTAguvaveMdu heVLuvuduMTu (shivAkoV. 23-27); ayayx, ninanx cidaMgada SaTAsxthXnaMgaLalilx... paqthivxVtatatxvX ipapxtetxYdu, apupxtatatxvX ipapxtutx... (savasaM. 10;\break gurusi. 722-410); enanx paqthivxtatatxvXdalilx AdhAracakarxvipuRdu... enanx apupxtatatxvXdalilx sAvxdiSA*nacakarxvipuRdu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 764-360).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apupxpaMcaka}
\meaning{\arthanonum{lAlA, mUtarx, sevxVdha shukalx, shoVNita I aidu apupxpaMcaka}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apupxliMga}
\meaning{\arthanonum{Ishavxrana aidu liMgasavxrUpagaLalilx oMdu; paMca\-BUtagaLalilx oMdAda jalasavxrUpavAda liMga:}
\ullekha{kAMciV\-puradalilx pAthiRvaliMga, jaMbUkeSxVtarxdalilx apupxliMga, tiruvaNANxmaleyalilx teVjoVliMga, kALahasitxyalilx vAyuliMga, cidaMbaradalilx AkAshaliMga-hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUtagaLa rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxruvudanunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve (shakitx vi. 26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apupxvina aMsha}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx oMdAda apupxviniMdAguva aidu viSayagaLu:}
  \ullekha{shukalx shoVNita shelxVSamx pitatx rakatx iveYdu apupxvina aMsha (savasaM. 3; cenanxba. 1404-502).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apupxvina pUvARsharxya}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx oMdAda apupx\-viniMdAguva aidu viSayagaLu: aSaTxtanugaLiMdAda shiva hAgU Bakatxna naDuve iruva BinanxBAvavu Bakatxnu mADuva liMgamajajxna-kirxyeyiMdalU shivanAmoVcAcxraNeyiMdalU nivAraNeyAgutatxde. niVrina hiMdina iravu, asitxtavx:}
\ullekha{apupxvina\break pUvARsharxya shabadxdiMda hoVhudu (savasaM. 3; cenanxba. 48-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apupxvina pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{mAnava deVhada racaneyAgiruvudu paMcaBUtagaLiMda. adaralolxMdu
  tatavxvAda apupx (niVru) tatavxkekx rasaveV muKayx guNa. I tatavxda
  vikAradiMdAgi nAvu kahi, ogaru, muMtAda ahita\-karavAda ruciyanunx
  sAvxBAvikavAgi devxVSisutetxVve hAgU sihi,\break muMtAda ruciyanunx nAvu
  sAvxBAvikavAgi pirxVtisutetxVve. sadaBxkatxnAdavanu elalx
  sAvxthaRparavAda AsegaLanUnx gedidxruvudariMda, avanu rucigaLanunx
  hita ahitaveMdu viMgaDisuvu\- dilalx. avanalilxruva apupx tatavxvu
  tananx mUlaguNavanunx kaLedukoMDu, Bakatxna AdhAyxtimxka parxgatige
  sahAyakavAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apUvaR}
\meaning{\arthanonum{I padavu pUvaRmiVmAMsA dashaRnadalilx oMdu muKayx sAthxnavanunx
  paDedide. I dashaRnada parxkAra, yajacnxyAgAdigaLaMtha kamaR
  mADuvudariMda savxgaR pArxpitxyAgutatxde. kamaRgaLu oMdu kAladalilx
  matutx oMdu deVshadalilx naDeyuvudariMda avugaLanunx mADida
  vayxkitxge beVroMdu kAladalilx heVge savxgaRpArxpitxyAgutatxde eMba
  parxshenx ililx ELutatxde. adakekx miVmAMsakaru kamaRvu oMdu
  kAladalilx pArxraMBavAgi matotxMdu kAladalilx mugidarU, A kamaR
  mADidavanalilx oMdu atishaya shakitx uMTAgutatxde; adakekx
  apUvaRveMdu hesaru, enunxtAtxre. I apUvaRvu A vayxkitxyalilx avana
  maraNadavaregU idudx, anaMtara avanige savxgaRpArxpitxyAguvaMte
  mADutatxde enunxtAtxre. saMgameVshavxrada apapxNaNx idanunx
  KaMDisutAtx, `apUvaRvu aceVtanavAdudariMda adu PalaviVyuvaMte
  mADabeVkAdare, hAgeMdu nidhaRrisi, adaraMte mADuva ceVtana perxVraka
(parashiva) beVkAgutatxde' enunxtAtxre (9:358).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{abadadhx pApi}
\meaning{\arthanonum{kaTuTxpADugaLilalxde pApa mADuvavanu.}
\ullekha{mana\-dalilx Ase moLedoVri matetx matetx beVkeMbalilx... iMtiV tirxkaraNa\-shudadhxvilalxde abadadhxpApi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 466-237).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{abidhxyeVLu}
\meaning{\arthanonum{lavaNa, ikuSx, sure, sapiRsusx, dadhi, kiSxVra matutx jala eMba ELu samudarxgaLu:}
\ullekha{ELupAtALa meVleVLuloVkA\-bidhxyeVLeVLu sheYlaMgaLu (keYvapa. 14-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{abiVjadiVkASx (sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAdhAradiVkeSxya sabiVjadiVkeSx, abiVjadiVkeSx matutx 
cinamxyadiVkeSx eMba mUru vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. idakekx nibiVRjadiVkeSx eMdU hesaru. Bakitx\-kAMDadalilx nirUpitavAda diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxsoVbiVjAbiVjacinamxyA ||\\
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7, 8-9)}
\newmeaning{\SEE{nibiVRjadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBayxMtara sAthxna nAlukx}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgavanunx shudidhx mADikoMDa sAdhakanu tananx manasasxnunx
  aMtaraMgada nAlukx sAthxnagaLalilx - aMdare, nAsikAgarx,
  BUrxmadhayx, barxhamxraMdharx, matutx cwkamadhayx\-dalilx -
  keVMdirxVkarisi, alilx parashivananunx kANalu
  parxyatinxsutAtxne. parashivanu A sAthxnagaLalelxV idAdxne eMbudu
  idara athaRvalalx. A sAthxnada meVle manasasxnunx
  keVMdirxVkarisidare parashivananunx\break kANabahudu eMbudaSeTxV idara
  athaR. parashivanu savaRvAyxpiyAgiruvudariMda
  nAsikAgarxdalilxdAdxneMbudu keVvala\break alapxsatayx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBaya}
\meaning{\artha{elAlx pArxNigaLalilx aBayavanunxMTu mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{Baya shabadxdiMda adhAyxtimxka AdiBwtika AdhideYpitagaLiMduMTAda BayaveMdathaR. I mUru vidhavAda BayagaLanunx nAshamADuvudeV aBaya. I duHKatarxyagaLu mahAtamxra dashaRnasapxshaRnadiMda nAshavAgutatxve.}
\ullekha{AseyeMba pAshadalilx Bava\-baMdhananAgideRnayAyx... karuNAkara, aBayakara, varada... (savasaM. 1; basava. 69-20); liMgAcaRkanAda baLika... karuNAkara aBayakara kapilasidadhxmalilxkAjuRnana... (savasaM. 4;\break sidadhxrA. 1828-524); Amisuva vasutx karasathxlakekx baMda \hbox{baLika...} suKasavxrUpanu aBayahasatxnu shAMtanu karuNi... (savasaM. 6; uriliM--(vacanasaMcaya)); beLaginoLu mahAbeLagina joyxVtiya kaMDenu... aMjadireMdu aBayakoTuTx, taledaDahi...\break (savasaM. 14; heVmaga. 1012-468); ele mana budidhx \hbox{citatx} ahaMkAraveMba... aBaya hasatxmaM koDisi... (savasaM. 11; GanaliM. 709-320).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBava}
\meaning{\arthanonum{janAmxMtaravanunx gedadxvanu; shiva:}
\ullekha{aBavarUpaMgeseva jAtakamaRM mADi (nUpura. 5-9); dhare nAsikadoLihudu\break sarasi jihevxyoLihudu..... naBa shorxVtarxdalilxhudu tiLivudiV\break BeVdamaM aBavamuKaveMdu apiRsuvudu padAthaRmaM\break (diVkASxBoV. 122-18); heVLahesarilalxdaBavanu ninanx deseyiMde BALaloVcananenisi niKiLanijaRrara meVLakadhipatiyAdanu (keYvapa. 23-2); shAMtiya mADahoVDade beVtALavAyitatxyAyx... aBavana mahAmaneya hokakxDe... (savasaM. 1; basava. 1361-375); BavavirahitaMge Bakitxya mADuvaru niVvu keVLiraNANx... Bavada bAdheyoLage niVvidudx aBavaBakitxya mADuva pariyaMto ? (savasaM. 2; alalxma. 380-109); Ehe ele aBava basavA... (savasaM. 5; niVlamamx. 929-286); agaNitanadhavxyananupamanapapx... aBavaMge BavarahitanAgi Bakitxya mADabeVkalalxde... (savasaM. 6; Adayayx. 780-234); sAmadeV\-digaLu shavxpacayayxgaLa hasatxdalilx gurukAruNayxva paDedu... aBava parxtayxkaSxnAgi keYduDuki sahaBoVjanava mADuvaMdu... (savasaM. 9; saMapapx. 361-131);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBAyxsada anuBAva}
\meaning{\arthanonum{ililx `anuBAva' eMba padavu sAdhAraNa athaRdalilx baLakeyAgirade,
`AcAra' eMbathaRdalilx baLake\-yAgide. kelavaru manasisxTuTx AcAra
  mADade, manasesxlolxV iruvAga pUje, muMtAda AcAragaLanunx keVvala
  aBAyxsa\-baladiMda mADidare, avara AcAra (anuBAva) aBAyxsada `anuBAva'
enisikoLuLxtatxde}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBAyxsi}
\meaning{\arthanonum{kamiR, mumukuSx, aBAyxsi, anuBavi matutx ArUDha\--eMba paMcAdhikArigaLalilx obabx; jagatatxnunx mAyeyeMdu tiLidu, dhAyxna muMtAduvugaLiMda moVkaSxvanunx paDeyuvavanu:}
\ullekha{savxpanxdaMte parxpaMcavelalxM mithayxveMdaBayxMtaradalilx dhAyxnAdi\break kamaRyukatxnAgi janamxdavxyadiM mukatxnapApxtaneV aBAyxsi (viveVka. 18); iSaTxliMgadalilx savARcArasahita manasoVMki Acarisuvalilx... aBAyxsiya aBAyxsakirxVye balidu... (savasaM. 9; savasaM. 3; cenanxba. 213-63); kamiRya kamaR niSakxmaR\-valelxMdu naMbabAradayAyx.. aBAyxsiya moVkaSx janamxdavxyadalelxMdu naMbabAradayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1519-439); shurxtiya noVDuva matikushaladanuviMge... aBAyxsigaLariva matikushaladanuviMge sogasanetatxlolalxdenanx tanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 758-229); EkoVtatxradalilx ecacxtatxDeVnayAyx... anuBAvadalilx aBAyxsiyAdaDeVnayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 849-257); anaMtasAdhakaMgaLa kalita AyagAranu... aBAyxsigaLige sAdhakava kalisuvanalalxde... (savasaM. 14; SaNumxKa. 939-425)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBicAra}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
BUyasetxYH  kalitABicAradahanAtf... : 32 : 13
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu... terxYjAtAmiyajeVkaM aBicAranf ititx... (savasaM. 3; cenanxba. 521-161); baLika vaMshAsanadiM daridarx, pASANAsanadiM vAyxdhi, BUmAyxsa nadiM duHKa... kaMbalAsanadiM suKayxte... kaqSaNx vasAtxrXsanadiM aBicAra kirxyege, rakatx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1433-533); aBinanx\-kirxVyasathxru ayAyx, tananx tAnariyade... BinanxkirxVyasathxru mecucxvaralalxde aBinanxkirxVyasathxru mecacxru... (savasaM. 8; maDimA. 462-174).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBidheVya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMdu padada yAva oMdu athaRvu suPxraNavAgutatxdo, adu aBidheVya. `shiva' padadiMda\break maMgala, maMgala kara - eMba athaR horahomumxtatxde (vayxkatxvAgutatxde). hiVge shivanige liMga-barxhamx-parama-sathxla eMba aBidAnagaLive. hAgeye liMgadhAri jiVvanige aMga - puruSa - saMsAri - keSxVtarxjacnx eMba aBidhAnagaLive. tirxpadAthaRgaLalilx oMdAda shakitxyu kUDa parAparxjAcnx - vimashaR - dhamaR - mAyA - parxkaqti muMtAda aBidhAnagaLiMda kUDide.}}
\smallskip
\begin{shl}
``sa ca `aBidheVyaH' iti payARyeVNa ucayxteV |''\\
``tatarx shivoV liMga-barxhamx-parama-sathxlAdishabedxYH aBidiVyateV |''\\
``jiVvasutx aMga-puruSa-saMsAri-keSxVtarxjAcnxdishabedxYH aBidhiVyateV |''\\
``sA ca parA-parxjAcnx-vimashaR-dhamaR-mAyA-\\
parxkaqtAyxdayxBidhAneYH aBidhiVyateV |''
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivA.pa.parxka-1, ga.BA-3, 4, pu. 3, 4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBinanx kirxVyasathxru}
\meaning{\arthanonum{nijavAda Bakitxge kirxyegaLanunx Acarisuvavaru; bAhayxkirxyegaLeV
Bakitx eMdu BarxmitarAgadiruvavaru (8:463).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBinanxliMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{aivatetxVLu liMgasathxlagaLalilx oMdu; iSaTxliMgavanunx pArxNada madhayxdalilx dharisi pUjisuvAga averaDakUkx BeVda\-vilalxveMdu tiLisuva sathxla:}
\ullekha{aBinanxliMgasathxla...... iSaTxliMgamaM pArxNada madhayxdalilx dharisi pUjisutitxralu iSaTx pArxNakekx Binanxvilalx\-veMda\char'273\char'236yade iSaTxliMga patanavAyiteMdu pArxNatAyxgavaM mADalAgadu (gaNaBA. 301-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBiniveVsha}
\meaning{\arthanonum{paMcakelxVshagaLalilx oMdu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBiSeVkadiVkASx (sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\artha{ELu vidha kirxyAdiVkeSxgaLalilx oMdu. diVkASxkAladalilx paMcakalashagaLalilxruva pavitarx jalavanunx
shiSayxna taleya meVle siMpaDisuvudu aBiSeVkadiVkeSx. idakekx kalashABiSeVkadiVkeSx eMba
hesaru ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxsitxkA kalashasAnxnAdaBiSeVkAhavxyA ca sA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 35)}
\smallskip
\begin{shl}
AjocnxVpamA ca kalashABiSeVkAKAyx tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 43; caM. A., kirx.pA., 9. 12)}
\newmeaning{\artha{ELu vidha shakitxpAtadiVkeSxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhamaRdhamaRyoVH sAmeyxV jAteV shakitxH patatayx sw |\\
AjocnxVpamAdiBeVdeVna sA punaH sapatxdhA BaveVtf ||\\
savxsitxkAM kalashasAnxnAdaBiSeVkAhavxyA ca sA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 33, 35)}
\newmeaning{\SEE{kalashABiSeVkadiVkASx, shakitxpAtadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdayxliMga}
\meaning{\arthanonum{yAriMdalU tiLidukoLaLxlAgada liMga. yArigU BeVdisalAgada liMga; yAra garxhikegU aLavaDada mahAliMga:}
\ullekha{veVda veVdhisalariyade aBeVdayxliMgaveMdu naDanaDugitutx... (savasaM. 1; basava. 953-251); veVda shAsatxrX purANa AgamaMgaLige aBeVdayxliMgakekx... (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdayxvasutx}
\meaning{\arthanonum{yArigU BeVdisi tiLiyalAgadudu; parabarxhamx;\break liMgadeVva:}
\ullekha{oMdoMdavareyilalxda yuga caMdArxdigaLu janisadalilx... paMcaviMshatitatavxdiMdatatx aBeVdayxvasutx... (savasaM. 8; parxsABoV. 34-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdayxsathxla}
\meaning{\arthanonum{parasapxra aikayxvAgi BeVdavilalxda sathxla:}
\ullekha{iSaTxliMgadaMga Bakitxsathxla, BAvaliMgadaMga maheVshavxrasathxla... aikayxsathxladaMga aBeVdayx\-sathxladaMga... (savasaM. 8; moVLimA. 1537-513).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdhayx}
\meaning{\artha{BeVdisalAdadudx}}
\newmeaning{\artha{tiLiyalAgadudx}
\ullekha{veVda veVdAMtagaLige asAdhayxvAda... nAdabiMdu kaLege aBeVdayxvAda... (savasaM. 1; basava. 1355-374); javana kadadx kaLaLxnu Agali mikukx hoVdaDe... aBeVdayxvanariyade keTaTxru guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 124-39); `basava' eMba mUrakaSxra haqdayakamaladalilx nelegoMDaDe... aBeVdayx BeVdayxvAyitutx, asAdhayx sAdhayxvAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1381-491); niravayasathxladalilx niMda aBeVdayxna... (savasaM. 5; amuge. 658-205); EneMdenalalxda aKaMDa paripUNaR paramAnaMda parabarxhamxvu.. naSaTxvAda aBeVdayx\-mahimana... (savasaM. 4; sidadhxrA. 352-101).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{amanasakxkale(sitxrXV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dhAyxtaq -dheyxVyagaLa samAgamadiMda uMTAguva manoVlayAvasethx. dhAyxtaqrUpavAda tananxnunx, dheyxVyarUpavAda
biMduvanunx AkAshadaMte nirAlaMbavanAnxgi mADi, dhAyxtaq-dheyxVya-rUpavAda A eraDanUnx
sAmarasayxvanAnxgi mADuva sithxti. amanasakx kaleyu jAgaraNAtiVtavU, jananamaraNa rahitavU
Adudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtAmxnaM gaganaM kaqtAvx biMduM kaqtAvx tatheYva ca |\\
davxyaM samarasaM kuyARdamanasakxkalA hi sA ||\\
savxpanxjAgaraNAtiVtAM maqtijiVvanavajiRtAmf |\\
sAvxminf shivAmanasAkxKAyxM gamiSAyxmaH kathaM vayamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 5. 43-44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amanasakxyoVga (pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAMKayx, tAraka matutx amanasakx eMba rAjayoVgada mUru parxkAragaLalilx oMdu. dhAyxnakekx saMbaMdhisida
mAnasika sithxti, aMtamuRderx. aMtaraMgada manasasxnunx samxrisadaMte mudirxsuva
aMtamuRderxya jAcnxnada dashe. yoVgada manoVlayasithxti. idu sAMKayx matutx tArakayoVgagaLigiMta
sherxVSaThxvAdadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}pi tirxdhA BaveVtAsxMKayxsAtxrakashAcxmanA iti |\\
aMtamuRdArx parijAcnxnAdamanasakx itiVritaH ||\\
shAlxGayxH sAMKAyxtAtxrakoV{\char'263}yamanasokxV{\char'263}pi tArakAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1. 10-12)}
\newmeaning{\SEE{rAjayoVga}}
\newmeaning{\ullekha{inunx tArakayoVgada lakaSxNamaM peVLevxneMtene... sAMKayxyoVgaveMdu tArakayoVgaveMdu amanasakxyoVgaveMdu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 740-334)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaragaNa}
\meaning{\artha{deVvategaLa guMpu.}}
\newmeaning{\artha{shivaBakitxyanAnxcarisi deVvatavxvanunx paDeda shivasharaNara samUha; nUtana shivasharaNaranunx oLakoMDagaNa; ivaralilx\break ELunUru epapxtutx gaNagaLidudx, avaralilx cenanxbasava, alalxma,\break akakxmahAdeVvi, sidadhxrAma, reVvaNasidadhx, maruLasidadhx\break muMtAdavaridAdxre:}
\ullekha{amaragaNaru ELunU\char'273\char'304\char'311papxtutx mAtaqkeyarenisikoMbeVLu shakitxgaLu ......aitaMdive shiva (keYvapa. 14-1); OhoV nAnobabxrigeyU upadeVshada mADalamemxnu... amaragaNaMgaLu sAkiSxyAgi... (savasaM. 1; basava. 1118-34); gArxmamadhayxda meVlaNa mAmara... amaragaNaMgaLa neVmada maMtarx... (savasaM. 2; alalxma. 271-80); namamx purAtanara vacanaMgaLanelalx Odade idAdxru... namamx parxBudeVvaru muKayxvAda ELunUrepapxtutx amaragaNaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1294-456); kASaThxva suvaNaRda mADideneMba GAtukatanave nimamx Bakitx ?... ELunUrepapxtutx amaragaNaMgaLa BAvavidadxMte nimamx agaDaveVkayAyx ?... (savasaM. 5; moVLima. 1160-344); keVLu keVLA, ele ayAyx... iMtivaru muKayxvAda ELunUru epapxtutx amaragaNaMgaLige... (savasaM. 4; sidadhxrA. 477-134).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amala}
\meaning{\arthanonum{doVSagaLilalxdavanu; parishudadhx:}
\ullekha{amalarapapxvarAreMdaDe\break anAlimalasaMsAraveMda\char'273\char'311du nimoRVhigaLAdavaru (cenanxba. savasaM. 3-292-928).}}
\smallskip
\begin{shl}
shirxVmadamala jAcnxnarUpavu\\
hAmahima madugxru parAyaNa\\
voyxVmakAyana UdhavxRreVtanivAsa cinamxyane.
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{amalarapapxvarAreMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 913-282); basavaNaNxna daqpe enanx sharxdedhx kUDidalilx enanxMgavelalx shudadhxparxsAda... maDivALayxyna kaqpe enanx niSeThxkUDidalilx enAnxtamxvelalx amalaparxsAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 897-267).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaLeYkayx `amaLoVkayx'}
\meaning{\arthanonum{noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaLoVkayx, amaLeYkayx}
\meaning{\arthanonum{gaMTalu; shariVradalilx shivaliMga\-vanunx dharisuva Aru sathxLagaLalilx oMdu;}
\ullekha{kaMkuLeMbudu kavucina tavarumane karasathxlaveMbudu [keY] keTaTx huNuNx amaLoVkayx\-veMbudu bAya BagaMdaLa [bagadaLa] (savasaM. 2; alalxma. 474-130); amaLoVkayxdalilx liMgava dharisuvare ananxpAnAdigaLa haMgaLiyabeVku (savasaM. 3; cenanxba. 372-122); amaLoVkayxdalilx liMgava dharisida matetx tutitxniceCxya biDabeVku\break (savasaM. 8; moVLige. 1618-558); surucirada shiVla\-vaMtayayxgaLa aramanege caramUtiRyamaLoVkayxdiM baMdu liMgamaM karake tArene (gurucA. 8-92); kakaSxdali vidhiyu\break dharisihanu karapiVThadoLu pakiSxvAhananu piDidihanu...... sadAshivaM dharisikoMDipapxnamaLeYkayxdalilx (pwrxDharA. 8-3);\break liMgadamaLeYkayxruM liMgajiVvAhitaru nenedu liMgava barisiye liMgapUjeya mADi (shivaciM. 31-24); iMtapapx liMgamaM shiradoLamaLeYkayxdoLf..... vakaSxMgaLoLf saMtasade dharisaveVLupxdu (cebapu. 59-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaLoVkayxva mADu}
\meaning{\artha{shivaliMgavanunx gaMTalinalilx dharisu:}}
\newmeaning{\artha{nuMgu; seVvisu:}
\ullekha{etetxtatx noVDidaDe basavaNaNxneMba baLiLx A baLiLxya hiDidetitxdaDe liMgaveMba goMcalu A liMgada goMcala hiDidetitxdaDe Bakitx rasamayavAyitatxyAyx, idArayAyx amaLoVkayxva mADabalalxvaru (savasaM. 2; alalxma. 977-293).}}
\newmeaning{\artha{guruliMga}
\ullekha{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasejejx aMgasoVMku amaLoVkayxveMbuda... (savasaM. 1; basava. 1126-306);  aMgasoVMkeMbudu adhamavu... amaLoVkayxveMbudu bAya bagadaLa... (savasaM. 2; alalxma. 722-198); \hbox{aMgave} amaLoVkayx, liMgave muKasejejxyAgi... (savasaM. 3; cenanxba-(vacanasaMcaya)); basavane maKasejejx, basavane amaLoVkayx... (savasaM. 5; nAgalAM. 796-255); kakeSxyalilx liMgava dharsikoMDAta Bakatxnu... amaLoVkayxdalilx liMgava dharisikoMDAta aikayx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 855-433).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaqtadhAraNe}
\meaning{\artha{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte aginx, nADi,\break vAyu amaqta matutx AdhAra-eMba aidu bageya dhAraNe\-gaLalilx oMdu; amaqtadhAraNe; idu AnaMdada\break mUtaRrUpa. I riVti amaqtapAna mADidavanu hariha\-rAdigaLoDeyanAgutAtxne (parashivanoMdige beretu oMdAgutAtxne)yalalxde, hasivu, taqSe, muMtAda bAdhegaLiMda mukatxnAgutAtxne.}}
\newmeaning{\artha{paramAtamxnalilx manasusx nelegoLuLxvaMte mADuvudu:}
\ullekha{paMca\-dhAraNegaLu-ivu aginxdhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqtadhAraNe, AdhAradhAraNe eMdu aidu ive ...amaqta\-dhAraNe-jAcnxnaparxkAshavAgiha mahAjoyxVti eMba amaqtavanuMDare hasivu taqSegaLaDagi anaMtasavxrUpavAgiruvudu (shivAkoV. 202-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaqtiVkaraNa(na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMdu nAyxsa vidhAna. elalx janara haqdaya, shirasusx, shiKe, kavaca matutx neVtarx eMba shariVrada aidu
sAthxnagaLa nAyxsadoMdige na-ma-shi-vA-ya eMba shivapaMcAkaSxriV maMtarxda vaNaRgaLanunx
karxmavAgi AyA sAthxnadalilx seVrisuva BAvane.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAnAM haqdayAdiVnAM nAnAvaNaRjuSAmapi |\\
madavxNaRtAnu saMdhAnamamaqtiVkaraNaM hi tatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 5, 8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amUtaRtatatxvX (na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMga-bahiraMgagaLalilx vAyxpi\-siruva nirAkAra joyxVtimaRyavAda paratatatxvX
(sherxVSaThxtatatxvX).}}
\smallskip
\begin{shl}
sABayxMtaraMgabahiraMgamamUtaRtatatxvXM\\
joyxVtimaRyaM puruSamakaSxrataH parAKayxmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3.30)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amUtaRsAdAKayx (na)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcasAdAKayxgaLalilx oMdu. parashivaneV saguNanAgi sAdAKAyxdi parxBeVdagaLiMda aidu
vidhavAgutAtxne. AdishakitxyiMda udaBxvisida shAMti eMba kaleyiMda kUDiruva
mUtaRrUpavilalxda keVvala liMga. adu\break koVTi sUyaRra beLakige sama, joyxVtisatxMBakekx
samAna\-vAgidudx amUtaRvAgiruvudariMda agoVcaravAdadudx.\break idu sAkASxtf sherxVSaThxvAda
joyxVtiliMgaveV Agide. adu shiva\-Bakatxnu shudadhxvAda manasisxniMda dhAyxnisalu yoVgayx.
Adishakitxya dashAMshadiMda udaBxvisidudx. A shakitxya amUtaRrUpavAda kAraNa I hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxthamaM shivasAdAKayxmamUtaRM a tataH paramf |\\
shAMtAyxKayxkalayAyukatxmAdishakitx samudaBxvamf |\\
amUtaRM keVvalaM liMgaM BAnukoVTiparxkAshakamf ||\\
teVjasatxMBAyamAnaM sAyxdamutaRtAvxdagoVcaramf |\\
joyxVtiliRMgaM paraM sAkASxdf dheyxVyaM shudedhxVna ceVtasA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 42; 1. 34-35)}
\smallskip
\begin{shl}
AdishakitxdashAMsheVna hayxmUtaRsayx samudaBxvaH |\\
AdishaketxVramUtaRtAvxdamUtaRM ceVti kiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA - 1, 1. 6. 52-55)}
\newmeaning{\ullekha{iMtu, paMcaparxNava nirUpaNAnaMtaradalilxyA paMcaparxNavaMgaLegx... risi gwtamaM, vAyuBUtaM, amUtaRsAdAKayx tatavxM... (savasaM. 11; imamxDi. 1349-626).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amUtiR}
\meaning{\arthanonum{shiva, amUtiR, mUtiR, kataqR matutx\break kamaR eMba paMcasAdAKayxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{yakAraveV \hbox{kUtuR} shivasAdAKayxveseva vAkAraveyamUtiRyaha sAdAKayx...... nakAraM kamaRsAdAKayxvw (viVsheYpu. 1-5-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amUtiRsAdAKayx}
\meaning{\arthanonum{amUtiR:}
\ullekha{I kalegaLige sAdAKayxMgaLAvAveMdaDe kamaRsAdAKayx kataqR sAdAKayx mUtiR sAdAKayx amUtiRsAdAKayx.... nimuRkitxsAdAKayx (savasaM. 3; cenanxba. 1307-463); amUtiRsAdAKayxviVshaM kaNA sUnuveV mUtiRsAdAKayxveV barxhemxVshaneY (viVsheYpu. 1-8-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ayayx}
\meaning{\artha{deVvaru, hiriyaru muMtAdavaranunx kuritu pirxVti, Bakitx, gwravagaLiMda saMboVdhisuvAga baLasuva oMdu shabadx:}}
\newmeaning{\artha{shivanige samAnanAdavanu; shivasavxrUpi:}}
\newmeaning{\artha{jaMgama; virakatx:}
\ullekha{BUrivasAtxrXBaraNakusuma paTiVra GanasAraMgaLAdiyapAravitAtx ayayxnaM shaqMgAravaM mADi (basapu. 11-4); ayayxgaLu nAvu eMbavaro ayAyxcArada mAhiti ariveMbuvaro (kaDasavx. 2-71-4); ayAyx, niVvenanx balilxralalxde nA nimamx balelxne... (savasaM. 1; basava. 1003-269); paruSada putathxLiya basuralilx avaloVha huTuTxvude ayAyx ?... (savasaM. 3; cenanxba. 574-175); AnetatxlayAyx,.... inanxhudAneVnaridu heVLA, ele ayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 190-57); ayAyx, kAlatoLedukoMDu baMdare kaNaNxmuMde niMde... (savasaM. 12; deVshikeVM-(vacana saMcaya)); savxyavidadxMte... layava kUDuvare ayAyx ?... (savasaM. 5; moVLima. 1200-359).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ayayxtana}
\meaning{\arthanonum{virakatxte; jaMgamaBAva:}
\ullekha{avarivarenanxde caraNakekxragalu ayayxtanaveVri... (savasaM. 1; basava. 253-63); ayayxgaLu baMdihareMdu... ayayxgaLeMdaDe ayayxtanaveVritetx deVvA ?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1497-432); shivashivA... diVkoSxVpadeVsha ayayxtanava... (savasaM. 10; kADasi. 50-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ayAyxcAra}
\meaning{\artha{virakatxna kaTuTxpADu, - niyama:}
\ullekha{ayAyx, nAvu... maduve ayAyxcArava mADabeVkeMdu... (savasaM. 6; aMbiga. 34-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ayoVnisaMBava}
\meaning{\arthanonum{yoVniyalalx huTiTxdavanu; deVvaru\break}
\ullekha{amUlayxnaparxmANanagoVcaraliMga... ayoVnisaMBava namamx kUDalasaMgamadeVvaru. (savasaM. 1; basava. 982-264); obabxniMdAdavaMge... ayoVnisaMBavanAgi sharaNanu\break savxyaMBu tAnAdanu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 499-229); ayayx, iMtu... citakxlAsavxrUpa, ayoVnisaMBava, ajaDasavxrUpa... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); AyuH\break kamaR.... mahAGana soVmeVshavxranalilx ayoVnisaMBavanAda \hbox{sharaNaMge.} (savasaM. 6; ajagaM. 302-99); kulamadaveMbudilalx ayoVnisaMBavanAgi... (savasaM. 5; akakxma. 176-53).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aravaTiTxge}
\meaning{\arthanonum{dArihoVkarige kuDiyalu ucitavAgi niVru\break odagisuva sathxLa kuDiyuva niVrina toTiTx}
\ullekha{ananxvanikikx... ara\-vaTiTxgeyanikikx kereya kaTiTxsidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 767-212); aginxsatxMBava... aravaTiTxgeyanikukxvarayayx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-08); tananx dhamaRke... ananx udaka aravaTiTxge kere bAvi... (savasaM. 14; viVrasaM. 147-134); ayAyx, nAvu... diVkASxpaTaTx parxyoVjana autaNa anayxkeSxVtarx aravaTiTxge... (savasaM. 8; maDimA. 466-177); kere pUdoVTa aravaTiTxge bAvi vivAha... (savasaM. 5; akakxmamx. 474-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aravatatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{bayasidudu kAya BoVga, aMga\-BoVga, bayasade baMdadu
  liMgaBoVga-parxsAda-niSaTxmadiMda baMdadanunx anuBavisi
  pariNamisududu aravatatxneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAmisitu kAyaBoVgaM\\
kAmisadadu liMgaBoVgaveMdadasa\char'273\char'311duM\\
kAmitakalipxtavaLiduM\\
perxVmadala\char'273\char'304vatatxneyadu shiVlavadenikuM 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koM.guLi. 82-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aravatotxMdaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{budidhx, veVda shurxti, paramAtamx, Atamx joyxVti. aMtaraMgada
  beLaku ivugaLanunx sAdhisuvudeV aruvatotxMdaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
matishurxti manapariyAyaM\\
atijoyxVtiyu keVvalaMgaLeYduM jAcnxnaM\\
atishayadi toV\char'273lAgaM\\
hitavaha a\char'273\char'304vatatxvoMdaneya shiVlavaduM ||83||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koM.guLi. 83-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aravatetxraDaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{BakatxnAdavanu hotutxgotitxlalxde samaya doretAgalelalx
  iSaTxliMga pUje mADuvudeV aravatetxraDaneya shiVla. pUjege samaya
  muKayxvalalx. BakitxmuKayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
udaya madhAyxhanx saMjeyu\\
mu${}^{66}$[da]${}^{66}$diMdaM biTuTx ${}^{67}$ [EgaLuM]${}^{67}$ shivanaM tA\\
mudadiMdaM aciRsutira\\
ladu tAna\char'273\char'304vatatxyeraDaneya shiVlavaduM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koM.guLi. 84-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aravatatxmUraneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx naMbike vishAvxsa sharxdedxyiMda pUjisi
  liMgaparxsAdavanunx sivxVkarisi aMgaliMga oMdeMdu nimaRla
  BAvadiMdiruvudeV aravatatxmUraneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
bomamxvaha liMgavanu tAM\\
nemimxyu liMgadali sheVSavalalxde EnaM\\
nemamxde eraDaLidihuduM\\
nimaRla a\char'273\char'304vatatxmU\char'273neya shiVlavaduM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koM.guLi. 85-75)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aravatatxnAlakxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{aravatatxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu. shuSakxvAda japatada mADade niSeThxyiMda iSaTxliMgavanunx AnaMda\-diMda pUjisuvude aravatatxnAlakxneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
japatapaga$^{68}$[LeV]$^{68}$nuyilalxde\\
aparimitAnaMda nishacxyadoLage niMduM\\
supathashivanoLage beredira\\
laparimita\char'273\char'304vatutx nAlakxneya shiVlavaduM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ko.guLi. 86-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arike}
\meaning{\arthanonum{ariyuvike. jAcnxtaq jecnxVyagaLanonxLagoMDa (vasutx\-gaLa athavA
  avugaLa BAvagaLa) jAcnxna.}
\ullekha{idadx pari... ApAyxyanada arikeya holaba kANabAradu... (savasaM. 1; basava. 1059-285); alalxlilxge takakx... tananxlilxye arikeyeMda\-naMbiga cwDayayx. (savasaM. 6; aMbiga. 45-19); aridu\break mADuva... iMtiV arikeyalilx mADuvavana arivu... (savasaM. 8; moVLimA. 1473-496); manada keYyiMdaridu,...\break iMtiV aMgadalilx, BAvadalilx, arida arikeyalilx... (savasaM. 9; shirxVmukitx-(vacanasaMcaya)); kere pUdoVTa... arikeya oDaveya Urelalxkekx taMdikikx,... (savasaM. 5; akakxmamx. 474-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arikegoDalAdava}
\meaning{\artha{viveVki; oDalinalilx arivuLaLxvanu;}}
\newmeaning{\artha{parashivananunx haqdayadalilx uLaLxvanu; shivayoVgi (noVDi : {\bf arivu})}
\ullekha{arikegoDalAdava nAneMdu... (savasaM. 8; manasaM. 899-315).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aridu tAnAguvudu maredu jagavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{sAvxnuBAvavu inUnx sididhxsada sAdhakanige inUnx arivu mUDilalx
  eMdathaR. avanu jagatatxnunx nitayx noVDutitxrutAtxne. sAvxnuBAvada
  mUlaka sAmarasayx sAdhisidavanige tAneV eMba arivu
  mUDutatxde. aMthavanu pUjakanalalx; tAneV savxyaMBUvinalilx
  oMdAgiruvudariMda, tAnu sAvxnuBAvi eMdu karedukoLuLxvudilalx (8:1553).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ariyabArada basavaneMba vasutx}
\meaning{\arthanonum{sidadhxrAmanu I vacana\-dalilx basavaNaNxnavaranunx parashivana
  maTaTxkekxVrisi, avaranunx ariyabAradavaneMdu
  karedidAdxne. para\-shivana savxrUpavanunx anuBAvadalilx
  kaMDAga. avanu ariyabAradavanAgirutAtxne. basavaNaNxnavaranunx
  manuSayxraMte noVDidAga avaranunx yAru beVkAdarU ariyabahudu;
  parashivanaMte noVDidAga adeV basavaNaNx `ariyabArada
  vasutx'vAgutAtxre (4:276).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivanariyuvudu}
\meaning{\arthanonum{parashivananunx (arivanunx) ariyuvudu. yAvudeV oMdu vasutxvanunx
  tiLidaMte parashivananUnx tiLiyuvudu sAdhayxvilalx. parashivanalilx
  oMdAguva mUlakavaSeTxV parashivananunx ariyalu sAdhayx (8:999).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivina mUtiR}
\meaning{\arthanonum{arivu athavA citutx amUtaRvAgidadxrU, A arivanunx oLagaNiNxniMda
  `noVDa'bahudAdudariMda, adu arivina mUtiR.}
\ullekha{enanx GArxNada... paMceVMdirxyaMgaLanaridu suKisuva arivinamUtiR niVnayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1047-347).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu `a\char'273\char'236vu'}
\meaning{\arthanonum{noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu (aruhu)}
\meaning{\artha{tiLivaLike; jAcnxna.}}
\newmeaning{\artha{tananx iruvikeya bagegina tiLivaLike; sAvxtamxjAcnxna:}}
\newmeaning{\artha{shivasaMbaMdhavAda tiLivaLike; shivajAcnxna:}
\ullekha{tanuvina koVpa tananx hiriyatanada keVDu manada koVpa tananx 
a\char'273\char'311vina\break keVDu (savasaM. 1; basava. 248-62); a\char'273\char'311vuLaLxvanaMte Bavadalilx bAhara Bavanava kAvane tatavxBAvaneya balalxvanaMte tutitxnAsegAgi bekikxnaMte dhAyxnisutitxpapxne (savasaM. 8; madhuva.\break 304-803); kUDalasaMgamadeVvana a\char'273\char'311vu anupamavAgaloDane bevahAradoLagiraliVyadayAyx (savasaM. 1; cenanxba.\break 910-237); a\char'273\char'236va a\char'273\char'236ya heVLi sadugxrunAtha ku\char'273\char'304ha keYyalilx koTaTxnu (savasaM. 3; cenanxba. 958-311); a\char'273\char'236vu kaNedx\char'273\char'304\char'311yadavaralilx AratiyanolelxyayAyx niVnu (savasaM. 5; savasaM. 179-57); A a\char'273\char'236vu liMgavanoDagUDiyalalxde {beV\char'273\char'304\char'311} oDaluviDiyadu (savasaM. 6; aMgasoVM. 1-1).}}
\newmeaning{\artha{AcaraNeya mUlaka parxkaTagoLuLxva tiLivaLike:}
\ullekha{a\char'273\char'311veMbude kirxV kirxVyeMbude niravaya (savasaM. 8; me\char'273\char'304\char'311miM. 1298-462); 2. tananx ma\char'273\char'304\char'311du ku\char'273\char'304hane pUjisuva naragu\char'273\char'236gaLa noVDA (savasaM. 3; cenanxba. 958-311); 2. a\char'273\char'304hinApAyxyanakekx anuBAvaveV taqpitx (savasaM. 3; cenanxba. 963-312).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu kuruhu}
\meaning{\arthanonum{arivu eMdare visheVSa tiLivaLike I tiLivaLike iMdirxyagoVcara
  vishiSaTx jAcnxna enanxbahudu. arivu uMTAguvudu ``citf"
  dalilx. citfdalilx moVha ahaMkAra, loVBAdi guNagaLu BAvarUpadalilx
  nelesidare citf ashudadhx\-vAgi aMdare ashudadhxBAvagaLa leVpanavuMTAgi
  yAvudu nija yAvudu asatayx tiLiyada aviveVkiyaMte
  vatiRsuvaMtAgutatxde. citf shudidhxge liMgavanunx kuruhu (saMkeVta)
  mADikoMDu sAdhanegeYdare ashudadhxBAvagaLa marave-\break yuMTAgi
  citfdalilxdadx shivana parikalapxne uMTAgutatxde adakekx terahilalx
  adeV GanavAdudu.}
\ullekha{terahilalxda mahAGana...\break ariyade ajAcnxnadalilx kuruhu bididxtetxMdu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1275-449); nenahu satitxtutx... arivu mareyitutx kuruhugeTiTxtutx... (savasaM. 2; alalxma. 298-86); nijava naMbiva... neleya meVliTuTx kuruhugeDabalalxDe,... (savasaM. 4; sidadhxrA. 701-198); iMdirxyaMgaLa... Atamxna kuruhu aDagade baride BarxmegoMDu hiriyatanava hotatxralalx !... (savasaM. 12; deVsikeVM. 1224-357); bayaleMdaDe... niravayaveMdaDe sAvayadiMda kuruhudoVritutx... (savasaM. 5; moVLima. 1182-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu kuruhu nuMguvudu}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgadhAyxnavu gADha\-vAdAga, dhAyxniyu konege
  iSaTxliMgavanunx kANade, citatxnunx\break (arivanunx)
  kANatoDagutAtxne. idanenxV AlaMkArikavAgi `arivu, kuruhanunx
  (iSaTxliMgavanunx) nuMguvudu' eMdu kareyalAgide (8:2091).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu tAne Barxme}
\meaning{\arthanonum{iMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanige jAcnxtaq\break-jecnxVya (tAnu
  idiru)gaLa BeVdavilalxdiruvudariMda, `nAnu iSaTxliMgada mUlaka
  parashivananunx aritidedxVne' eMdare, adu keVvala Barxmeya
  mAtAgutatxde. EkeMdare `nAnu aritidedxVne' eMdu heVLidAga `nAnu'
  (jAcnxtaqBAva) inUnx ide eMdU, jAcnxtaqBAva iruvavaregU sAmarasayx
  sAdhayxvilalxveMdU athaR (8:1606).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu marave hiMguvudu}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka jiVvanada paramaguri arivanunx paDeyuvudu. A
  arivanunx paDedavanu suKaduHKagaLanUnx caLi-uSaNxgaLanUnx
  sihi-kahigaLanUnx samAnavAgi (parxsAdaveMdu)
  sivxVkarisutAtxne. aMthavanu saMsAravu baMdhanaveMdu adanunx
  dhikakxrisuvudilalx; moVkaSx suKadAyakaveMdu adakekx
  hAtoreyuvudilalx. AdudariMda arivu matutx maravegaLa vayxtAyxsa
  avanige gotitxdadxrU, avugaLalilx oMdu beVku, matotxMdu beVDa
  enunxvudilalx. (Adare avanalilx arivu mUDirutatxde, marevu
  hiMgirutatxde) (8:905).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu shUnayxvAguvudu}
\meaning{\arthanonum{idakekx kaniSaThx mUru athaRgaLA\-darU ive.}}
\newmeaning{\artha{nAneMba arivu ilalxvAguvudu. anuBAvadalilx aikayx\-sithxtiyanunx
talupuva munanx nAneMba arivu ilalxvAgutatxde. idanenx
ahaMnaSaTxvenanxlAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{anuBAvada oMdu haMtadalilx Atamxvu shUnayx
  (parashiva)vAgutatxde; shUnayxdalilx arivu oMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{anuBAvada koneya haMtadalilx anuBAvigU tananx bagegina arivU
  ilalxvAgutatxde. Aga anuBAviyU tanageVnAgutitxde eMbudanunx heVLalu
  sAdhayxvilalx; I sithxtiyiMda horabaMda meVle tAnu yAva
  parashivanalilx oMdAdanoV A parashiva\-nige yAva guNavU ilalx
  enunxtAtxne. yAva guNavU ilalxda parashivaneV shUnayx athavA
  shUnayxliMga (8:207).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ariveMba BAva}
\meaning{\arthanonum{arivu nitayx matutx anaMtavAgidadxrU, mAnavaralilx upAdhigaLa
  deseyiMdAgi kiridAgi toVrutatxde. kiridAgi toVrutitxruva ariveV BAva
(jiVvAtamx). jiVvAtamxnu paramAtamxnanunx (aparimita arivanunx)
  sAkASxtakxrisikoLaLxlu arivina kuruhAda iSaTxliMgavanunx
  ariyutAtxne. (`A kuruhanariyuvudakekx ariveMbudoMdu BAva') (8:1425).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ariveV marevu, mareveV arivu}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka parxgatiya\break parxthama haMtadalilxruvavanu tAnu
  parashivaniMda BinanxveMdU,\break tanagiMta BinanxvAda parashivananunx
  pUjisabeVkeMdU tiLidirutAtxne. tAnu paramAtamxnalilxyeV idedxVneMdu
  avanu BAvi\-sidarU, adanunx inUnx sAkASxtakxrisikoMDilalxda kAladalilx
avanige arivu-maravegaLa vayxtAyxsa sapxSaTxvAgirutatxde. Adare
shivasAkASxtAkxravAda meVle avanu yAvAgalU shivanoLage iruvudariMdalU
avanige arivu maravegaLa vayxtAyxsa\break
gotAtxguvudilalx. gADhaniderxyalilxruvavanige nidedx-ecacxragaLa
vayxtAyxsa heVge gotAtxguvudilalxvoV, hAgeyeV liMgeYkayxnige ariveV
marevu, mareveV arivu; Adare ecacxradalilxruvavanige
nidedx-ecacxragaLa vayxtAyxsa heVge gotitxruvudoV hAgeyeV
BarxmitanAdavanige (marevige adhiVnanAdavanige) marevu arivugaLa
vayxtAyxsa gotutx (8:1606).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ariSaDavxgaR}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhane mADalu manasusx caMcalavAgira\-bAradu. adanunx
caMcala mADuva yAvudeV AdarU adu AdhAyxtamxda veYri. namamx purAtanaru
iMtha Aru veYrigaLanunx gurutisidAdxre. aveMdare kAma, korxVdha,
loVBa, moVha, mada matutx mAtasxyaR.}
\ullekha{samate sanamxtadiMda... ariSaDavxgaR dashavAyugaLa vikaLa apAna biDadananxkakxra... (savasaM. 1; basava. 1383-383); tanuvilalxda Bakatx... husi nusuLu ariSaDavxgaRMgaLanariyada Bakatx... (savasaM. 3; cenanxba. 68-20); AcAra pArxNavAda... ariSaDavxgaRMgaLu oLagAda karaNaMgaLa karavAgi aciRsabeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 145-43); kAmadalilx\break muLugi... ariSaDavxgaRdalilxmaR oMdoMdu nuDidare saMdeVha\-vilalx sharaNaMge... (savasaM. 12; deVshikeVM. 845-252); Adi anAdi... ariSaDavxgaRMgaLu, SaDUmiRgaLu, SaDabxrXmegaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aruvatutx nAlukx shiVlagaLu}
\meaning{\arthanonum{``AcAra'', ``kirxye'' matutx ``shiVla'' payARya padagaLAdarU
  ``shiVla'' eMbudanunx hecAcxgi guNakUkx, ``AcAra'' athavA ``kirxye''
eMbudanunx hecAcxgi guNada vayxkatxrUpavAda kAyaRgaLigU anavxyi\-suvaMte
nAvu baLasutetxVve. obabx vayxkitxyalilx shiVlavidadxre, avanu
satikxrXyegaLanunx AcarisutAtxne. Adare kelavu veVLe A
guNavilalxdidadxrU avanu A riVti Acarisabalalx. udAharaNege obabx\break
vayxkitx savxBAvataH dAnashiVlanalalxdidadxrU, yAradoV balavaMtakekx
athavA yAvudoV lABadAsege dAna mADa\-bahudu. iMtha AcAragaLu
DaMBAcAragaLenisikoLuLxtatxveyeV horatu,
shiVlagaLenisikoLuLxvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{dhamaRdalilx shiVla mahatavxpUNaR pAtarxvanunx
  vahisutatxve.\break EkeMdare shiVlaveV vayxkitxyanunx shudidhxVkarisi,
  avanige jAcnxnavanunx koDutatxde. adakekxV kelavu vacanakAraru
  AcAraveV jAcnxna, jAcnxnaveV AcAraveMdu heVLidare, matetx kelavaru
  AcAravilalxdavaMge jAcnxnavilalxveMdu heVLidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{iMtha AcAra athavA shiVlagaLu aravatutxnAlukx eMdu koMDu\-guLi
  keVshirAjanU pAlukxrike soVmanAthanU nigadhi\-paDisidAdxre. vacanakAraru I aravatutxnAlukx shiVlagaLa bagegx
  alalxlilx parxsAtxpisidadxrU, avu yAvuveMbudanunx yArU paTiTxmADi
  tiLisilalx. AdudariMda nAvu sadhayxkekx toVMTada sidadhxliMga\break
  shivayoVgigaLu racisiruva pAlukxrike soVmanAtha purANa\-vanunx
  Adharisi, A aravatutxnAlukx shiVlagaLAvuvu eMbudanunx
  paTiTx mADoVNa. [sidadhx\-liMga shivayoVgigaLa parxkAra, pAlukxrike
    soVmanAthanu I elalx shiVlagaLanunx Acarisutitxdadxnu].}}
\newmeaning{\artha{shivaliMgAMga saMbaMdhiyAda meVle anayx deYvagaLanunx\break
  naMbabAradu.}}
\newmeaning{\artha{asatayx, davxMdAvxthaR, vaMcane, audAsiVnayx, paMkitxBeVda,
  nidaRyate, Bavimisharx, muMtAda lwkika mAgaRda vajaRne.}}
\newmeaning{\artha{nAyi, haMdi, koVLigaLanunx maneyalAlxgali maneya\break
  sutatxmutatxlAgali biTuTxkoLaLxbAradu.}}
\newmeaning{\artha{jAtisUtaka, jananasUtaka, rajasfsUtaka, perxVtasUtaka,
  ucicxSaThxsUtaka eMba aidu sUtakagaLanunx pAlisabAradu.}}
\newmeaning{\artha{shuBavAra, shuBatithi, shuBalaganx, muMtAda joVtiSigaLu
  parxtipAdisuva kamaRkAMDavanunx tayxjisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{soVmavAra, vayxtiVpAta (soVmavAradaMdu baruva huNiNxme),
  saMkArxMti, shivarAtirx, garxhaNakAladalilx upavAsa, muMtAda
  varxtagaLanunx Acarisa\-bAradu.}}
\newmeaning{\artha{tiVthaRkeSxVtarxgaLige sAthxvaraliMga pUje mADuva
  udedxVsha\-diMda hoVgabAradu.}}
\newmeaning{\artha{liMgApiRtava BavigaLu noVDadaMte pAterxgaLige pAvuDa kaTuTxvudu.}}
\newmeaning{\artha{neYsagiRka jalavanunx liMgapUjeyalilx baLasalu  yoVgayxvAguvaMte adanunx shivamaMtarxdiMda shudidhxmADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{guruviniMda tananx dhamaRpatinxgU shiVloVpadeVsha koDisu\-vudu.}}
\newmeaning{\artha{BavigaLoDane baMdhutavx mitarxtavxvanUnx beLesabAradu. avaroDane koDukoLuLxva yAva vayxvahAravanUnx mADa\-bAradu.}}
\newmeaning{\artha{guru matutx jaMgamaralilx guNadoVSagaLananxrasade, avanu sAkaSxtf shivaneMdu Bakitx toVrisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamapAdoVdakadiMda iSaTxliMgavanunx toLedu,\break hasatxdalilx uLida pAdoVdakavanunx (sheVSapAdoVdakavanunx) seVvisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{gaBiRNige eMTu tiMgaLu tuMbidAga jaMgamariMda viBUti dhAraNe mADisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{shivaBakatxralilx jAtiBeVda mADabAradu}}
\newmeaning{\artha{shivaBakatxralilx guNadoVSa, jAcnxnAjAcnxnagaLanenxNisabAradu.}}
\newmeaning{\artha{viBUtidhAraNe mADabeVkeV horatu, kapURra, kasUtxri, kuMkuma  muMtAdavugaLanunx leVpisikoLaLxbAradu}}
\newmeaning{\artha{ememxya hAlu upayoVgisabAradu.}}
\newmeaning{\artha{BavigaLigAgi kelasa mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{upapxnunx seVvisabAradu.}}
\newmeaning{\artha{hatitxyanunx hiMjuva bililxge yAvudAdaroMdu pArxNiya togalina
kiviyanunx karuLina huriyanunx aLavaDisa\-lAgirutatxde. sharaNanAdavanu
aMtha bililxniMda hatitxyanunx hiMjisade beVre bililxniMda, hAgU
liMgavaMtariMdaleV\break hatitxyanunx hiMjisi, neVyisi, dharisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{BavigaLu neVyadx kaMbaLiyanunx upayoVgisabAradu}}
\newmeaning{\artha{baTeTxgaLanunx kere athavA BAviya niVriniMda ogeyade,
  cilumeya niVriniMdaleV ogeyuvudu; EkeMdare cilume niVru nimaRla.}}
\newmeaning{\artha{mAtige tapapxdiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{guruliMga jaMgamakekx sharxdedhxniSeThxgaLiMda tanu mana
  dhana apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shivaBakatxneV sherxVSaThx kuladavanu; paMcAkaSxriyeV
  mahA\-maMtarx eMdu tiLidu Acarisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{manege liMgamuderxyanunx baresuvudu hAgU Bavige keY mugiyadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYva kuMbAraru racisida maDakegaLananxSeTxV\break baLasuvudu.}}
\newmeaning{\artha{hasu matutx etutxgaLige liMgamuderxyanonxtutxvudu.}}
\newmeaning{\artha{pAterxgaLigU neVgilu muMtAda upakaraNagaLigU liMgamuderx\-yanonxtutxvudu.}}
\newmeaning{\artha{danakarugaLige liMgadhArakariMdaleV meVvu matutx niVranunx odagi\-suvudu.}}
\newmeaning{\artha{hasugaLa meVle liMgamuderxyiruva hoVriyanunx mAtarx hAri\-suvudu.}}
\newmeaning{\artha{shiva BakatxrAjariMda BUmiyanunx koMDu, adakekx liMga mudArxMkita kalulxgaLanunx nAlukx dikukxgaLalilxyU nililxsi,\break adaralelx pUjege beVkAda hUvanunx beLeyuvudu.}}
\newmeaning{\artha{A hUdoVTada meVle BavigaLa kaNuNx biVLadaMte etatxravAda beVli beLesuvudu.}}
\newmeaning{\artha{liMgamuderxyidadx basavana togaliniMda mADida miNiyanunx neVgilige kaTaTxbAradu.}}
\newmeaning{\artha{BavigaLa nuDiyanunx keVLabAradu; BavigaLanunx noVDa\-bAradu.}}
\newmeaning{\artha{Baviyanunx hatitxra seVrisabAradu; avaru beLeda dhAnayx\-gaLanunx baLasabAradu.}}
\newmeaning{\artha{roVgarujinagaLanunx guNapaDisalu mATamaMtarxgaLa more hoVgadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{liMgavanunx beVDikoLaLxbAradu.}}
\newmeaning{\artha{sAvxthaR budidhxyiMdalAgali DaMBAcArakAkxgali liMgapUje maDabAradu.}}
\newmeaning{\artha{mATatarxyagaLa mamaRvananxridu adaraMte mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shivakate, shivamaMtarx, itAyxdigaLilalxda mAtugaLanunx keVLisikoLaLxbAradu.}}
\newmeaning{\artha{navaratanxgaLanonxLagoMDa vasatxrX oDavegaLanunx dharisa\-bAradu.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamanige modalu maduve mADi, sAkaSuTx dhanavasatxrX  oDavegaLanunx apiRsi, AmeVle Bakatxru maduveyAgi BoVgisa\-beVku.}}
\newmeaning{\artha{tanuvu AcAragaLanunx mADabeVku; manasusx jAcnxnavanunx\break
  paDeyabeVku. AdhAyxtamxdalilx AcAra, matutx jAcnxna eraDU\break beVku;
  hAgeyeV AcAravanunx boVdhisida guruvU, jAcnxna\-vanunx boVdhisida
  jaMgama ibabxrU Avashayxka.}}
\newmeaning{\artha{beLigegx sUyaRnanUnx rAtirx caMdarxnanUnx noVDuva modalu
  shivasharaNara dashaRna mADabeVku.}}
\newmeaning{\artha{deVshasaMcAra mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{maneyanunx doDaDx kalulxgaLa taLapAyada meVle kaTaTxbeVku;
  hAgU horage hoVguvAga etutxgaLanunx oLage kaTaTxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{elalxvU shivAdhiVnavAdudariMda, elalxvU shivanAjecnx\-yaMte
  naDeyutatxde eMdu tiLidu AcarisabeVkeV horatu, AcAragaLa athaRvanunx
tiLiyadeyeV aMdhasharxdedhxyiMda AcAra mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{dashavAyugaLa calaneyu namamx manasasxnunx asithxragoLisi,
  namamxnunx dumARgaRkekxLeyuvaMte mADabahudu; sharaNanu avugaLige baliyAgabAradu.}}
\newmeaning{\artha{kAma korxVdha loVBa moVha mada mAtasxyaRgaLanunx saMharisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{kAyakalipxtagaLige baliyAgadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{jAgarxta, savxpanx, suSupitxyalilx liMgavananxlalxdeV
  matetxVnanUnx neneyadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{sharaNaralilx shivanidAdxneMba mAtanunx Bakatxrige
  manadaTATxguvaMte tiLisi heVLuvudu.}}
\newmeaning{\artha{dashavidha pAdoVdaka matutx parxsAdagaLanunx tapapxdeV Acarisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{elalx iMdirxyagaLanUnx liMgada bAyigaLanAnxgi mADi, elalx
  suKavanunx liMgaBoVgada naMtaraveV BoVgisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{SaTfsathxlamAgaRvanunx tapapxdeV Acarisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{BakatxneV bayasi paDuvudu aMgaBoVga (AdudariMda adu kiVLu)
  matutx bayasadeV baMdudu liMgaBoVga (AdudariMda adu meVlu) eMdu
  parxsAda budidhxyiMda BoVgisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{mUvatAtxru vidhada apaRNe mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{sheYvaraMte AhAvxna visajaRne mADade, AtamxneV shivaneMdu
  tiLidu sadA shivAnuBaviyAgiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{aNimA, mahimA itAyxdi mahAsididhxgaLananxrasade (shAMkara)
  adevxYta veVdAMtavanunx tayxjisi, devxYtaBAvavanunx\break dUraviTuTx,
  horagU shivane oLagU shivane eMdu elalxdU shivamayaveMdu tiLiyuvudu.}}
\newmeaning{\artha{mADuvudelalxvU shivanigAgiyeV horatu tanagalalx eMdu tiLidu
  adaraMte Acarisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{deVhavidadxrU deVhada duguRNagaLilalxdiruvudu, pArxNa\-vidadxrU
pArxNada duguRNagaLilalxdiruvudu; deVha, pArxNa matutx
manasesxlalxvanUnx liMgamayavanAnxgi mADuvudu;\break tAneMbudalalxde
iruvudelalxvU shivaneMdu tiLiyuvudu.}}
\newmeaning{\artha{iruvudelalxvU shivaneMdu tiLidarU jagatutx mitheyxyeMba
  veVdAMtada nilavanunx opipxkoLaLxdiruvudu; jAcnxnavilalxda shiVla,
  shiVlavilalxde jAcnxna eraDanunx Acarisade, jAcnxna shiVlagaLigiruva
aMtaravanunx aLisi, tAnu shivanalilx aBinanxBAvadiMda
beretidedxV\-neMbudanunx anuBavisutAtx paramAnaMdadiMda iruvudu.}}
\newmeaning{\artha{shiVlaveMdare AdhAyxtimxka parxgatige sahAyakavAguva dhoVraNe
  matutx kirxye eMdAdare, 34neya shiVlavAgali, 47 athavA 48neya
  shiVlavAgali heVge shiVlaveninxsikoLuLxtatxve\break eMbudu parxshenxyAgeV uLiyutatxde.}}
\newmeaning{\artha{vacanakAraru I 64 shiVlagaLanunx pAlukxrike soVmanaMte\break (athavA
  toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLaMte) paTiTxmADadidadxrU,
  bahaLaSaTxnunx elalxrU beVre beVre shabadxgaLalilx AgaleV
  tiLisidAdxre. idaralilx bahaLaSuTx cenanxbasavaNaNxnavara aivatutx\break
  AcAragaLa paTiTxyalUlx ide. Adare paMcAcAragaLalilx\break oMdAda
  gaNAcAravu I aravatutxnAlukx shiVlagaLa paTiTxyalilx kANadiruvudu
  soVjigada saMgati. aSeTxV alalx, cilumeya\break niVranenx baLasuva
  shiVlavanAnxgali upupx baLasadiruva shiVla\-vanAnxgali kelavu
  vacanakAraru AdhAyxtimxka guNaveMdu\break opipxkoLaLxde adanunx sapxSaTx
  mAtugaLalilx KaMDisidAdxre.\break (noVDi : {\bf `AcAra', `AcAra
    parxBeVdagaLu', `shiVla, varxta, neVma'})}
\ullekha{a\char'273\char'304[pAThAM. \char'273]vatutxnAlukx shiVladalilx naDedu toV\char'273\char'236danenage basavaNaNx noVDayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 203-63); pAlukxrike soVmeVshavxraM tAne oMdAdiya\char'273\char'304vatutxnAlukxshiVlAMtaraMgaLanusuridAgamAthaRkarxmavanoreveneMdaM deVshikaM (viVsheYpu. 7-113-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aruvatutxmUru purAtanaru}
\meaning{\arthanonum{basavAdi sharaNarigiMta hiMdeyeV idudx, basavAdi sharaNarige
  AdashaRpArxyarAda shiva\-Bakatxru. ivarelalxrU tamiLunADinalilx
  parxcalitaviruva sheYva sidAdhxMtigaLAgidudx, ivaralilx kelavaru
  tamamx atuyxgarx BakitxgU matetx kelavaru vAyxvahArika jiVvana
  matutx AdhAyxtamx jiVvana\-gaLanunx samanavxya mADidudakUkx
  hesarAgidAdxre. vacanakArarige\break ivareMdare bahaLa gwrava hAgU
  Bakitx. aravatutxmUru\break purAtanareMdU, AdayxreMdU, hesarAda ivaralilx
elalxra hesaranUnx vacanakAraru heVLuvudilalx. kArikAlamemx,
kaNaNxpapx, siriyALa, naMbi, siMdhubalAlxLa, meremiMDadeVva muMtAda
kelavaraSaTxnenxV avaru samxrisikoLuLxtAtxre. I shivaBakatxra
(aravatutx mUru purAtanara) hesarugaLu hiVgive :}}
\newmeaning{\arthanonum{1. muruGaru; 2. cokakxnarAyaru; 3. kArikAlAMbe;\break 4. kaDavUrakAri;
  5. tiruniVlakaMTharu; 6. cirupuliyAMDaru; 7. soVmAsimAraru;
  8. acuyxtaru; 9. moneyAMDaru; 10. mAnakaMjaru; 11. pagalocxVLaru;
  12. kalikAmadeVvaru; 13. tirumUladeVvaru; 14. pagalotxNeyAMDaru;
  15. arivALAtxMDaru; 16. neYsaBakatxru; 17. tiruniV\-lakakxru;
  18. tirukurUpitoMDaru; 19. tirunALopxVvaru; 20. ENAdinAtharu;
  21. seVdirAjaru; 22. rudarxpashupatiyaru; 23. kaMguliya kaliyAMDaru;
24. iriBakatxru;\break 25. kaLaceMguperumALaru; 26. naminaMdiyaru;\break
27. amaraniVtigaLu; 28. kalikaMBanu; 29. kaNaNxpapxdeVvaru;
30. nATayxmigetAMDiyu; 31. olaGaMDa mUtiRgaLu; 32. aHpUtiyaru;
33. vAgiVsharu; 34. tirujAcnxna\-saMbaMdhigaLu; 35. kulashacxriyaru;
36. suMdarapAMDayx matutx maMNAyakakxrasiyaru; 37. peVLukxtatxru;
38. sAMKAyxnAyaru; 39. kulacaMgaru; 40. Ohilaru;
41. kaLacatitxyAMDaru; 42. cirutoNeyAMDaru; 43. kolupxliyAMDaru;\break
44. taMDeVsha; 45. kaliyanayanAru; 46. aiDiyaru;\break 47. Bakatx siriyALa
(athavA cirutoMDaru); 48. ati Bakatxnu; 49. kaNaMbulalx naMbiyu;
50. eLeyAMDa guDimAraru; 51. aDanaGeya perumALeyaru;
52. ihaHpageyAMDanu (athavA siMdhu balAlxLanu); 53. meremiMDadeVvaru;
54. ceVramanu; 55. kuruMbaru; 56. jaDeyanayanAru; 57. swMdaranaMbi;
58. posaleyAMDa; 59. kaligaNanAtha; 60. narasiMga moneyArf;
61. tiruniVlakaMTharu; 62. UpaR shileyAMDaru hAgU 63. gaNanAtha mAheVshavxrarf.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{a\char'273\char'304vatutxmUvaru}
\meaning{\arthanonum{tamiLu sheYvaralilx parxsidadhxrAda aruvatutx\break mUru maMdi purAtana Bakatx sherxVSaThxru:}
\ullekha{shudadhxsheYva saMpananxru\-mapapx a\char'273\char'304vatutx mUvaru asaMKAyxtaru shivanalilx\break catuviRdhapadaviyaneyidx suKiyAdaru (savasaM. 6; Adayayx. 1112-359); pogaLevx GanaBakitxyiM .....sharaNene kAvaraM\break sukaqtajiVvaranoladx\char'273\char'304vatutxmUvaraM (tirxpuvi. 1-43).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aruhiriyaru}
\meaning{\arthanonum{idara athaR pArxyashaH arivuLaLx hiriyaru (jAcnxna vaqdadhxru) eMdirabahudu.}
\ullekha{kalAyxNavariye... enanx keY noVDi BoV aruhiriyaru... (savasaM. 2; alalxma. 547-148); sakalajAcnxnasaMpananx kaleyanariteneMba aruhiriyaru heVLiraNANx... (savasaM. 6; arimA-); kASa*diMdudisida... aMgavAdeveMba aruhiriyaru. (savasaM. 12; deVshikeVM. 1069-315); Aru guNaveMbo... aruhiriyaru niVvu keVLiroV... (savasaM. 10; guheVshavx. 797-469); heNuNx\break honunx... aruhiriyaru eMtapapxro ?... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 547-181).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aruhu karigoMDAta}
\meaning{\arthanonum{nAnu eMba parxteyxVkatABAva (aruhu) beMdu karikAdavanu. idu
  liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanigaSeTxV sAdhayx (5:697).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{areBakatx}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgadiVkeSxyAda meVleyU sAthxvaraliMga, anayxBavideYvoVpAsanegaLanunx biDadavanu:}
\ullekha{areBakatxrAdavara nere beVDa, hore beVDa... (savasaM. 1; basava. 133-36); Bakatx-jaMgamada... mikikxna areBakatxra oDataNa saMga... (savasaM. 2; alalxma. 1407-417); aMgada meVle... areBakatxru\break tamamx kuladeYvava kUtuR mADida... (savasaM. 3; cenanxba.\break 848-252); guruliMgava paDevareMdu... nararu duvaRtaneyoLiralu areBakatxrenisuvaru... (savasaM. 12; deVshikeVM. 313-96); dayadiMda noVDi... areBakatxrAdavara gaqhadalilx hoVgi ananxva muTiTxdarAdare... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1218-565).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{areBakitx}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgadiVkeSxya naMtaravU anayxdeYvoVpAsane muMtAduvugaLalilx toDagiruvike.}
\ullekha{acacx sharaNaru... opapxcicx areBakitx, neneyaliVyadu nimamx... (savasaM. 1; basava. 302-74); itatxlAgi, adeV... areBalotxsathxlaveMdu nuDiyalu... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{alaMbu}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx vAyusaMcAravAguva parxdhAnanADigaLalilx oMdu:}
\ullekha{alaMbu meVtharxnALa.... alaMbuvige sUyaR\-nadhideVvate (karaha. 664-25); lakuhaM gudanALavaMtalaMbuve meVDharx (visheYpu. 7-100-16); avu IDA, piMgaLa ....alaMbu, shaMkiniV hiVge ive.... alaMbu- idu meVDharxdalilxdudx kuSxdhAdi\-gaLanunx uMTumADutatxde (shivAkoV. 41-39); Atamxsithxti shiva\-yoVga... alaMbu lakuhA payasivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); iDA piMgaLa... pUSa payashicxni alaMbu shaMkiniyeMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 595-272).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{alakaSxyX}
\meaning{\arthanonum{nAvu BwtavasutxgaLa kaDege namamx lakaSxyXvanunx harisa\-bahudu;
  kelavu veVLe avugaLige saMbaMdhisida ciMtanegaLa kaDegU
  lakaSxyX harisabahudu. Adare cidavxsutxvAda parashivana kaDege adeV
  tarahada lakaSxyX harisalu sAdhayxvilalx. AdudariMda parashivanu
  alakaSxyX.}
\ullekha{maNiya vejajxdalilx... iMtiV yugaLa nAma\-vaLidu lakaSxyXalakaSxyXkekx becacxMtirabeVku.... (savasaM. 6; arimA. 565-120); rasada sAra... ivu alakaSxyXvAdalilx sadoyxVjAtaliMgavipapx BeVda. (savasaM. 6; avareV. 709-211); lakiSxsi kaMDeheneMdaDe alakaSxyX, anAmaya... (savasaM. 8; meremiM. 1377-470); biDuvudakekx munanxve... niVneMbananxkakx lakaSxyXdalilx alakaSxyXvAgabeVku... (savasaM. 5; moVLima. 1183-353).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aliMgi}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavilalxdavaru ``liMgadeVhitanAda baLika aliMgigaLa
    saMgavaLidirabeVku''.}
\ullekha{karasathxladalilx liMgava dharisi... aliMginiV cuMbakashacx rwravaM narakaM varxjeVtf eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1093-372).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{alupatxshakitx}
\meaning{\arthanonum{SaDaMgagaLalilx oMdu; savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupatxshakitx matutx anaMtashakitx eMba Aru aMgagaLalilx oMdu; dapaRnAshadiMda manuSayxnalilx aLavaDuva oMdu guNa:}
\ullekha{savaRjacnxtA taqpitx enutaMtanAdiboVdhAyeMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMtashakitxviRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAni mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); ayAyx, enAnxdhAracakarxdalilx... alupatxshakitxtAvxnuBAviyAdenayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM.\break 298-91); atakarxyX aparxmANa... nitayxtavx alupatxshakitxtavxvAva\-guMTu... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); `maMtarx yaMtarx\-kirxyAmudArxnAyxsAshAcxhAvxnakAdiBiH |... kavacAyahiM | oM hwrxM\break alupatxshakitx dhAmenxV neVtarxtarxyAyavw SaTf ||... (savasaM. 9;\break shAMtaviV-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{alupatxshakitxtAvxnuBAva parxkAsha}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyu anuBAvadalilx parxkAshavanunx AdhAyxtimxka kaNiNxniMda
  noVDidAga adaralelxV liVna\-vAdAga avanige aparimita (alupatx)
  kirxyAshakitx (kAyaRshakitx)\break laBisutatxde hAgU tAnu Bakatx, tAnu
  noVDutitxruvudu AcAra\-liMga eMba BeVdavU mareyAgutatxde.}
\ullekha{ayAyx, enAnxdhAracakarxdalilx... alupatxshakitxtAvxnuBAviyAdenayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avagaR}
\meaning{\arthanonum{kaMThasAthxnada vishudidhxcakarxdalilxruva hadinAresaLina tAvarege anuguNavAgiruva, `a' iMda `aH' varegina\break hadinAru savxragaLa guMpu:}
\ullekha{akArAdayxHkAraMtamAda SoVDasha\-savxroVtakxrave avagaRmenikukxM (savasaM. 11; shUnayxmaM.\break 1300-587); matetxyuM cakarxda... avagaRmenikuM...\break (savasaM. 11; imamxDi. 1305-600).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avaguMThana}
\src{saM}
\meaning{\artha{BasamxdhAraNavidhigaLalilx oMdu. paMcabarxhamx\-maMtarx athavA
paMcAkaSxramaMtarxdiMda maMtirxtavAda Basamxvanunx niVrinoMdige beresi. savARMgagaLige leVpisuva kirxye. idanunx
BasamxsAnxna eMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnA maMtirxteVneYva sajaleVnAnuleVpanamf |
avaguMThanamAKAyxtaM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 6. 42)}
\newmeaning{\SEE{BasamxdhAraNe}}
\newmeaning{\artha{shivakavacamaMtarxdiMda mADuva shariVranAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
kavaceVnAcACxdanaM tu yatatxdeVvAvaguMThanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA. 5. 7)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avatAra mUtiRgaLu}
\meaning{\arthanonum{amUtaR parabarxhamx athavA para\-shivana aMshavanunx paDedu,
  mUtiRvetutx, paraloVkadiMda keLage baMdavaru.}
\ullekha{vasutxliVlAloVlanAgi avatAramUtiRyAdalilx... (savasaM. 6; arimA. 591-176); rudarx deYvavAdaDe... avatAramUtiRgaLAda raNajagada deYvaMgaLivaru... (savasaM. 7; gupatxmaM. 367-125); sakalaveMdalilx niHkala... tirxvidha avatAramUtiRgaLige oLagalalxde.... (savasaM. 8; parxsAdi. 106-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avatArika}
\meaning{\arthanonum{sAdhaka, sidadhx matutx avatArika-eMba tirxvidha\break gurugaLalilx obabx; tananxnunx Asharxyisidavaralilx Bavi, Bakatx eMba BeVdavanenxNisade elalxranUnx BakatxranAnxgi mADalu BUmiyalilx avatarisida parxmatha:}
\ullekha{ayAyx, sAdhaka sidadhx avatArikareMba gurugaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 937-299).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAna}
\meaning{\arthanonum{ecacxrike, jAgarUkate. Adare idu sAdhAraNa
  jAgarUkateyalalx. BakatxnAdavanu sadA parashivananunx neneyutAtx,
  tAnu mADuva parxtiyoMdu kirxye, yoVcane, Ase, itAyxdigaLelalxvU
  parashivanigAgiyeV eMdu ciMtisabeVku. hiVge avanu matutx
  shivAvadhAna, eLuLx matutx adaralilxruva eNeNxyaMte oMdAgirabeVku.}
\ullekha{shudadhxvAyitetxMbene... suyidhAna\break avadhAna apiRtava nAnariye... (savasaM. 1; basava.\break 887-231); tA bALalAre... avadhAna tapipx AcArageTiTx\break naDedu... (savasaM. 2; alalxma. 1247-368); nAdadiMdAga saMga... avacitatxda avadhAnada, ahudeMba alalxveMba, uMTeMba ilalxveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1299-459); enanx Ayata\- avadhAnageTiTxtatxyAyx... (savasaM. 8; maDimA. 530-198); haqdayada koneya... avadhAnada manada koneya moneya meVle... (savasaM. 8; marushaM. 1124-386).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAna parxsAdi}
\meaning{\ullekha{``iMdirxyagaLalilx aidu liMgagaLanunx sAthxpisi\break avugaLa anuBavavanunx manada keYyalilx koTuTx koLuLxvavanu avadhAna parxsAdiyu" (shivAkoV. 59-65); AcAraliMga... parxsAdisathxla tirxvidha: apiRtaparxsAdi, avadhAnaparxsAdi, pariNAmaparxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnatarxya}
\meaning{\arthanonum{avadhAnaBakitxya mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{iMdirxyAvadhAna pArxNAvadhAna BAvAvadhAnameMba avadhAna\-tarxyakekx jAcnxnaveV kAraNavAgi ajAcnxna vishArxMtiyaneYduva pariyaMtara (padagoV. 84-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnada manada koneya mone}
\meaning{\arthanonum{parxsAdi sathxladalilxruva\break sAdhakanu tAnu noVDuva, muTuTxva,
  rucisuva, elalx\break vasutxgaLanUnx modalu liMgakekx apiRsi anaMtara
  avugaLanunx parxsAdaveMbaMte sivxVkarisabeVku. hiVge tAnu anuBavisuva
modale elalxvanUnx liMgakekx apiRsabeVkAdare, parxtiyoMdu iMdirxyada
BAgadalilxyU liMgavide eMdu tiLiyabeVkA\-gutatxde. Aga, avanu bahaLa
ecacxra (avadhAnadiMda) irabeVkA\-gutatxde; athARtf, parxti iMdirxyakUkx
rUpa rasa itAyxdigaLu oLabaralu bAgiliruvaMte, avugaLanunx anuBavisuva
manasisxgU oMdu bAgilirabeVkAgutatxde. I bAgilanenx AlaMkArikavAgi
manada koneya mone eMdu kareyalAgide (8:1132).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{manasisxna EkAgarxteya sithxti avadhAna.\break
manasisxna EkAgarxteya vishiSaTxvAda Bakitx avadhAnaBakitx. sadA shiva\-BAvaneya
jAgarxdavasethx. SaDivxdhaBakitxgaLalilx oMdu. parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
catuthiVR paramABakitxravadhAnAtimxkA matA |\\
AtomxVpaBoVgaviSayANi hi sAvadhAnaM ||\\
darxvAyxNayxhaMkaqtimiteYraKileYH KavageYRH |\\
liMgeV samapayxR bahushoV laBateV parxsAdaH ||\\
yatatxtapxrXsAdi gaditaM guruBiH sathxlaM sAyxtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 26, 31)}
\newmeaning{\ullekha{maheVshavxrasathxladalilxruva neYSiThxkaBakitxyeV avadhAnasavxrUpadiMda guru\-datatxvAda shivaliMgadalilxruva ecacx\char'273\char'311keyiMda avadhAnaBakitx\-yeMdenisikoMDitu (shivAsU. 84-74): paramasamarasaBakitx ....avadhAnaBakitx susithxradiMde neYSiThxtA Bakitxyadu sadaBxkitxyeMdu SaDivxdhavanAMtu (cebapu. 61-23); parxsAdige aginxye... rUpu ruci taqpitxyanaridu, avadhAnaBakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1366-484); nakAraveV paqthivxmaHkAraveV... nakAraveV\- sadaBxkitx, maHkAraveV neYSi*kABakitx, shikAraveV avadhAnaBakitx...\break (savasaM. 11; toVMTasi. 201-97); paqthivx apupx teVja... shiva\-liMgakekx avadhAnaBakitx, jaMgamaliMgakekx anuBavaBakitx... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnaliMga}
\meaning{\arthanonum{liMgABimAniyiVtanenisiyavaliMgadoLu paravashacitatxdanuBAva kiMkarate paratatavxda shariVri mana liMga\-gUDAda liMgasugArxhiyA sharaNanoLagaNa Bakatxnu (viVsheYpu. 8-128-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAni}
\meaning{\artha{EkAgarxteyanunx sAdhisidavanu; avadhAna\break Bakitxyanunx
  Acarisuvavanu. shivayoVgavu liMgapUje, viBUti\-dhAraNe, itAyxdi
  AcAragaLiMda pArxraMBavAdarU, adu alilxgeV mugiyuvudilalx. sAdhakanu
liMgadhAyxnavanUnx mADabeVku. avadhAnavilalxde
liMgadhAyxnavilalx. avadhAnavu dhAyxnavanUnx alalxde, liMgavanenxV
yAvAgalU dhAyxnisutAtx adakAkxgiyeV elalx yoVcane, elalx kirxye, elalx
anuBavagaLanunx apiRsaleVbeVku eMba BAvavanunx oLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{yAvudAdaroMdu viSayadalilx saMpUNaR lakaSxyX\-vuLaLxvanu:}
\ullekha{avadhAniyenipA parxsAdi paMceVMdirxya parxvara\break saMsAthxnadoLu paMcaliMgaMgaLaMtave suparxtiSeThxyaM mADiyalalxlilx baMdeyedx soVMkida suKavanu vivaradiMdalalxlilx manada keYyiMda suparxvarasupArxNaliMgakekx koTuTx koMbanAgi\break vishiSaThxdavadhAnasuparxsAdi (viVsheYpu. 8-124-40); shudadhx\-vAyitetxMbene... anuvAyitetxMbene avadhAni nAnalalx... (savasaM. 1; basava. 887-231); sakala. niSakxla... deVha-nideVRhadalilx avadhAniyAgi, savAya-nivARya... (savasaM. 3; cenanxba. 1632-577); loVhada kulava... noVDi avadhAnisiko, kUDi kADidare kuruhiMge hAni... (savasaM. 12; deVshikeVM. 984-291); kaMgaLalilx noVDi... liMga muMtAgi apiRsi\-koMbudu apiRta avadhAniya yukitx... (savasaM. 6; arimA. 430-137); shiva shivA, aDi... nitayx liMgAcaRkaranu, apiRta\-dalilx avadhAni... (savasaM. 5; akakxma. 378-113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnoVdaka}
\meaning{\arthanonum{dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu bage;\break guruliMgajaMgamagaLu tananxlilx aMtagaRtavAguva hatutxvidha BAvanAparxdavAda kirxyegaLalilx oMdu.}
\ullekha{ivu AcaraNege saMbaMdhapaTaTxrU BAvanAparxdhAnavAdavugaLu ...catudaRLa padamxvikasitavAgalu sapxshaRnoVdakavu. liMgakekx parama pariNAmavanunx samapiRsidalilx avadhAnoVdakavu (shivAkoV. 104-141); ayayx !\break diVkASxguru... sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, gurupAdoVdaka... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); parxmathadalilx pAdoVdaka... paMcamadalilx avadhAnoVdaka, SaSaThxdalilx ApAyxyanoVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1316-482); shirxVguruliMgajaMgamada... shirxVguruliMgajaMgamada sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka... (savasaM. 10; gurusi. 677-370); pAdadalilx pAdoVdaka... ecacxrike sAvadhAnadiMda seVvisidedxV avadhAnoVdaka... (savasaM. 5; dapuviV. 784-249).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAroVdaka}
\meaning{\arthanonum{maMgaLakaravAda niVru, hAlu muMtAda darxvapadAthaRgaLiMda liMgakekx dhAreyeredu mADuva aBiSeVka:}
\ullekha{liMgakekx dhAreyiMda aBiSeVkava e\char'273\char'304\char'311dalilx avadhAroVdakavenisuvadayayx (sidadhxrA. savasaM. 4-16-51); ayAyx, jagatApxvana... avadhAroVdakavenisuvadayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); karuNoVdakava balalxre... avadhAroVdakava balalxre ariSaDavxgaR shUnayxvAgirabeVku... (savasaM. 12; deVshikeVM. 923-274); ayayx, nivaRMcakatavxdiMda... savxshaRnoVdaka avadhAroVdaka-gurupAdoVdakava... (savasaM. 10; gurusi. 738-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhUta}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanadiMda dUravAgi AtamxnalilxyeV\break viharisuvavanu; virakatxralilxya oMdu parxBeVdakekx seVridavanu:\break}
\ullekha{avadhUtanenisi huTiTxlalxda nijAvayaM BuviyoLArUDha\-niravayanenisi ...gurupAdapaMkajaMgaLa nAvu kiVtiRsuvevu (viVsheYpu. 1-3-11); joyxVtiparxkAsha kUDalUreVshane dAta\break parxKAyxta avadhUtanavanu (kUDasavx. 6-5); anAdi parashiva\-niMdAkAravAda... iMtu gurumAgARcArava miVri, avadhUta\-mAgaRdalilx naDedaDe,... savasaM. 3; cenanba. 907-279; Aru dashaRnavelalx... mikAkxda miVrida avadhUtarugaLelalx... (savasaM. 8; bAciba. 204-82).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhUtamAgaR}
\meaning{\arthanonum{vaNARsharxmagaLanunx miVri AtamxnalilxyeV talilxVnanAgiruvike; saMsAra baMdhanadiMda dUravAgiruvike:}
\ullekha{bahushiKigaLumavadhUtamAgARyatatxM..... juMjugaMthAya\break varasatApxrXNaliMgaveV BAvisalu mAyAriyaha kapilasidadhx\-malelxVshavxraM (viVsheYpu. 7-103-51); anAdi parashiva\-niMdAkAravAda... iMtu gurumAgARcArava miVri, avadhUta\-mAgaRdalilx naDedaDe,... (savasaM. 3; cenanxba. 907-279).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avaloVkana parxsAda}
\meaning{\arthanonum{guruvu aneVka janamxgaLalilx tApa\-tarxyakokxLagAda Bakatxnanunx
  kaqpAvaloVkana mADidare, adu avaloVkana parxsAda.}
\ullekha{shirxV guruvina... avaloVkana\-parxsAdakAkxsharxyavAyitutx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1023-495).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasarA (pUjA)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mahatiV, guviVR,
laGivxV, avasarA\break eMba nAlukx vidha pUjegaLalilx oMdu. BoVjana mADade\break beLigegx,
madhAyxhanx matutx sAyaMkAlagaLalilx mADuvaMtaha pUje. I pUjege padamxmaMDalavanunx
racisi, mUru diVpada batitxgaLu, oMdu nUra eMTu japa (aSoTxVtatxrashata japa), oMdu diVpa
matutx dashaRna, avasara matutx utatxra eMba mUru vidha AratigaLu vihitavAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahatiVmutatxraH kuyARdf guviVRM madhayxma Eva ca |\\
laGivxVmashakatxH kuyARcacx sAyaM madhAyxhanxkAlayoVH ||\\
aBoVjaneV hayxvasarA niyatA pArxtarAdisu |\\
padamxM tavxvasarAKAyxyAM... |\\
tisarxsatxvXvasarAyAM suyxvaRtiRkA vihitAH kila |\\
laGAvxyXmavasarAyAM vA diVpa EkaH samiVritaH |\\
laGAvxyXmavasarAyAM cApayxSoTxVtatxrashataM japeVtf |\\
dashaRnaM tavxvasarABiKayxmutatxrABiKayxmitayxpi |\\
niVrAjanatarxyaM porxVkatxmavasarAyAMmahAmateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 3. 3-9; kA.A., kirx.pA. 4. 27 - 29, 33)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasAnavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{huTuTx- sAvugaLu matetx baradiruva\break
shivaBakatxrige (viVrasheYvarige) mADuva samAdhividhi. I samAdhi\-vidhiyu BUmiyalilx
mucucxvudAgirutatxde. suDuva kirxyeyalalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
parameVshoVpAsakAnAmanAvaqtitxmatAM naqNAmf |\\
avasAnavidhiH kAyaRH samAdhividhisaMyutaH ||\\
na daheVtatxsayx deVhaM tu samAdhw goVpayeVtatxdA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., ca, pA., 1. 12-13)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgasaMginAM vatasx cAnAvaqtitxyujAM satAmf |\\
samAdhuyxpasakxqtaH porxVkotxVhayxvasAnavidhiH paraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 1. 18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasAthx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sithxti, jiVvAtamxna visheVSasithxti. idu aidu
matutx Aru bage eMdu eraDu vidhavAgide.}}
\newmeaning{\artha{aidu bage - jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVyA, turiVyA\-tiVta eMdu aidu
vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtfsavxpanxsuSupAtxyXKAyx turiVyaM tadatiVtakamf |\\
avasAthxpaMcakaM jecnxVyaM sadAcAyoVRpadeVshataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. dha.shi., 4, pu 253)}
\newmeaning{\artha{Aru vidha - jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVya, tuyAR\-tiVta
matutx sahaja eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtf savxpanx suSupitxshacx turiVyaM ca SaDeVva ca |\\
tuyARtiVtaM ca sahajaM na kiMcicicxMtayeVtatxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV. parx., 5.30)}
\newmeaning{\arthanonum{(I Aru vidha avasethxgaLalilx modalu mUru lwkikAvasethxgaLeMdu
parxsidadhxvAgive. turiVyA, turiVyAtiVta matutx sahaja avasethxgaLu alwkikAvasethxgaLu.
sAmAnayxvAgi beVre\break dAshaRnikaru modala nAlakxnunx mAtarx avasethxgaLeMdu
aMgiV\-karisidAdxre. Adare viVrasheYva dAshaRnikaru I nAlakxra jotege jiVvanumxkatxsithxtivAcakavAda turiVyAtiVtAvasethxyanunx aMgiVkarisidadxre, matetx kelavaru sahajAvasethxyanUnx aMgiV\-karisidAdxre.)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasAthxtarxya}
\meaning{\arthanonum{jAgarxta, savxpanx matutx suSupitx mUru avasethxgaLu. ivu
  jiVvanige tapipxdadxlalx. (noVDi : {\bf avasethx}) manuSayxna\break aMtaraMga hAgU bahiraMgagaLalilx uMTAguva jAgarxta,\break savxpanx matutx suSupitx eMba mUru bageya sithxtigaLu:}
\ullekha{loVkaparxyAtamxka jiVvaMge pAtarxvenisi vicitarxteyAgi sUtirxsi satAvxdiguNarUpiniMdavasAthxtarxyamivu niyamade toVkuR (paramA.\break 180-2); inAnx jAgarxvu aMtalilx tAM savxpanxmaM suSupitxgaLu\break citAkxMtaneyavasAthxtarxyaMgaLu (viVsheYpu. 7-100-39); Atamxsithxti shivayoVga... jAgarx savxpanx suSutitx eMba avasAthxtarxyaMgaLaM. miVri... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); avasAthxtarxyamaM biTuTx iSaTxliMgada gaBaRdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 849-249); aMga mana pArxNa... tanutarxya malatarxya ISaNatarxya jiVvatarxya avasAthxtarxyaveMba.... (savasaM. 12; deVsikeVM. 1091-320); kAyajiVvada... avasAthxtarxyaMgaLa\break avaguNavaLidu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312); enanxMtaraMgadalilx... avasAthxtarxyaMgaLalilx ninanxnapipx agaladipapxMte... (savasaM. 11; GanaliM. 742-357).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasethx}
\meaning{\arthanonum{purAtana BAratiVyara parxkAra, jiVvakekx (1) jAgarxta, (2)
  savxpanx, (3) suSupitx matutx (4) turiVya eMba nAlukx\break
  avasethxgaLive. jAgarxtAvasethxyalilx manuSayxnu tananx manasusx,
  budidhx,\break ahaM matutx jAcnxneVMdirxyagaLanunx upayoVgisikoMDu
  jAcnxna\-vanunx paDeyutAtxne hAgU jagatitxnoDane
  vayxvaharisutAtxne. ililx avanu tananx viveVcaneyanunx
  baLasikoLaLxbahudu\break athavA adanunx kaLedukoMDu amAnuSavAgi,
  mUKaRnaMte vatiRsabahudu. aMtU avanige tananx suKaduHKa\-gaLanunx
  niyaMtirxsuva sAvxtaMtarxyXvide. savxpAnxvasethxyalilx budidhx\-yu
  tananxde Ada parxpaMcavanunx saqSiTxsikoMDu, adaralelx
  vayxvaharisuvudariMda manuSayxnige iMdirxyagaLa sahAyavilalxdeyeV
  suKaduHKagaLanunx niyaMtirxsuva sAvxtaMtarxyXvilalx. suSupitx\break
  (gADhaniderx)yalilx jAcnxneVMdirxyagaLAgali aMtaHkaraNagaLAgali
  (manasusx, budidhx matutx ahaMkAragaLa saMpuTavAgali)
  kelasa mADutitxlalx. tAtAkxlikavAgi Atamxvu avugaLoMdige tananx
  saMbaMdhavanunx kaDidukoMDide. AdudariMda A sithxtiyalilx\break duHKavU
  ilalx, suKavU ilalx. A avasethxyalilx ahaMkAra\-vilalxdidudxdariMda `nAnu
  nidirxsutitxdedxVne' eMdu suSupitxgoLagAdavanu heVLuvaMtilalx. Adare
ecacxravAdanaMtara jiVvanu matetx suKa
duHKagaLigoLagAgutAtxne. turiVyAvasethxyU oMdu riVtiyalilx
suSupitxyanenxV hoVlutatxde. heVgeMdare, alilxyU saha jiVvavoMdeV
idudx, adu aMtaHkaraNa hAgU jAcnxneVMdirxyagaLoDane tananx
saMbaMdhavanunx kaLedukoMDide. Adare adu oMdu muKayx aMshadalilx uLida
avasethxgaLiMda, adaralUlx suSupitxyiMda BinanxvAgide. turiVyavanunx
muTiTxdavanu suKaduHKagaLanunx miVridavanu.}}
\newmeaning{\arthanonum{uriVyavanunx kelavaru aSATxMgayoVgada samAdhi
  enunxtAtxre. turiVyadalilxruva kelavu haMtagaLanunx nAvu
  gamanisabeVku. modalu yoVgiyu oMdeV vasutxvanunx kuritu
  dhAyxnisutAtxne athavA EkAgarxcitatxdiMda noVDutAtxne. Aga avanige A
vasutx\-valalxde matetxVnU kANadu. anaMtara A vasutxvU kaNiNxniMda\break
athavA manasisxniMda mareyAgi, avanige tAnobabxne (tananx Atamx oMdeV)
iruvudara anuBavavAgutatxde. hiVge Atamxkekx tananx arivAguvudeV turiVyAvasethx. sithxti; parisithxti:}
\ullekha{perxVrakAvasethx oMdu adhoVvasethx aidu udhAvxRvasethx aidu madhAyxvasethx aidu\break keVvalAvasethx oMdu sakalAvasethx oMdu shudAdhxvasethx oMdu nimaRlA\-vasethx aidu aMtU avasethx ipapxtatxnAlukx (savasaM. 4; sidadhxrA. 734-203); kaMDaDe kaDu suKavenage, kANadidaRDe avasethxyayAyx... (savasaM. 1; basava. 1123-305); avasethx avasethxya kUDi, biMdu nAdava kUDi,... (savasaM. 2; alalxma. 850-250); elA, shivapUjeya... nirupama avasethxgaLiMda neYveVdayxvaM. koTuTx,... (savasaM. 10; kUDala. 616-304); yama, niyama,.... I avasethxya hogadiharu sujAcnxni dhamiRgaLu... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avayxkatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BoVkAtx, BoVjayx, perxVrayitA eMba
parashiva\-barxhamxna mUru BeVdagaLalilx BoVjayxvu avayxkatx eniside. vayxkatxvAgadiruvudu
avayxkatx. atayxMta gUDha ceYtanayxrUpavAdadudx avayxkatx. BoVjayxvu jaDa eMdU parxsidadhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BoVjayxmavayxkatxmituyxkatxM shudadhxtAmasarUpakamf |\\
atayxMtagUDhaceYtanayxM jaDamavayxkatxmucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5, 43)}
\newmeaning{\ullekha{Ai, anAdi,... BinAnxyukatx, avayxkatx, AmadAyukatx... (savasaM. 3; cenanxba. 979-319); parashakitx shAMtiyenalu... vayxkatx avayxkatx AnaMda suKamayavAgidadxMtAdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 34-14); parashivanAmAmaqtaveMba... avayxkatxmuKadiMde.... (savasaM. 12; deVshikeVM. 99-31); inunx liMgagaBaRdalilx... avayxkatx anaMtateVja atayxMtaparxcaya... (savasaM. 13; bAlasaM. 237-84); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... avayxkatxlakiSxtavAda nimitatxM... (savasaM. 6; uriliM. 1590-595).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avayxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savxrUpaBeVdavanunx hoMdadeV iruvaMtahavugaLu.
parashivanoMdige avinABavasaMbaMdhadiMdiruva jAcnxna,\break virAgatA, aishavxyaR, tapasusx, shakitx,
kaSxmA, dhaqti, sarxSuTxtavx, AtamxsaMboVdha.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM virAgateYshavxyaRM tapaH shakitxH kaSxmA dhaqtiH |\\
sarxSuTxtavxmAtamxsaMboVdhoV hayxdhiSAThxtaqtavxmeVva ca ||\\
avayxyAni dasheYtAni nitayxM tiSaThxMti shaMkareV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(barx.pu., 3.4.2. 218-219; kU.pu., 2.20. 39-40; ulelxVKa- liM.dhA.caM., pu. 237)}
\newmeaning{\ullekha{jaladalilx huTiTxda... avayxyaH puruSaH savaRkeSxVtarxjocxVkaSxya Eva ca... (savasaM. 3; cenanxba. 524-162); yamaniyamAsana\-dhAyxnarUDha... savaRyoVgavapupxdu; avayxyaMge yoVgayx\-rapapxru.... (savasaM. 4; sidadhxrA. 950-266); aMtha barxhAmxMDava... avayxyaveMba Buvana... (savasaM. 13; bAlasaM. 211-65); jagadagalada gadugxgegaLige... avayxya haribarxhAmxdigaLu modalAda... (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 427-158).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAMtara mukatxru}
\meaning{\arthanonum{kelavaru mukatxranunx nitayxmukatx matutx avAMtara mukatx eMdu
  eraDu BAgavAgi viMgaDisutAtxre.\break saMsArabaMdhanadalilxdudx konege paMcika vayxvahAragaLiMda mukitx\break paDeyuvavaru avAMtara mukatxru; mAnavarelAlx I vagaRkekx\break
  seVrutAtxre. BaqMgi muMtAda parxmatharelAlx nitayxmukatxru. avaru
  yAvatUtx saMsArabaMdhanakokxLagAgilalx. adeV riVti barxhamx,\break viSuNx,
Ishavxra, rudarx, modalAda adhideVvategaLU saha nitayxmukatxru.}
\ullekha{naMdiVshavxra.... anAdimukatxralalx, avAMtaramukatxreMba nAya nAlageya... (savasaM. 11; toVMTasi. 55-27); ayayx, satutxcitAtxnaMda... satikxrXyAjAcnxnAcAraMgaLa avAMtara\-dalilx... (savasaM. 10; gurusi. 723-411); Adiyalilx shivatatavxdalilx... anAdimukatxnalalx, avAMtaramukatxreMba ajAcnxnigaLige... (savasaM. 11; toVMTasi. 61-30).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAMtarasheYva}
\src{saM}
\meaning{\artha{sapatxsheYvagaLalilx oMdu. diVkASxsaMsAkxra\-vanunx paDeda sheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarAKayxsheYvAsutx shUdArxshecxVdidxVkiSxtA yadi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 7. 13)}
\newmeaning{\ullekha{A diVkASxvisheVSayukatxvAda anAdisheYva AdisheYva mahAsheYva anusheYva avAMtarasheYva parxvarasheYva aMtarasheYvaveMbaveV sapatxsheYvaMgaLu (viveVka. 67).}}
\newmeaning{\artha{avAMtarasheYva eMba paMgaDakekx seVridavanu; modalu shUdarxnAgidudx anaMtara sheYvadiVkeSxyanunx paDedavanu:}
\ullekha{sheYva\-diVkASxsaMpananxrAda shUdarxreV avAMtarasheYvaru (viveVka. 67); shUdarxrige diVkeSxyaninxtatxre avaru avAMtarasheYvaru (shivAkoV. 207-394).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAMtarasaqSiTx}
\meaning{\arthanonum{pArxsaMgikavAgi madhayxdalilx Ada saqSiTx:}
\ullekha{paramAtamxna ......liVlAyAterxyeV saqSiTxyenisuvudu. idu Adi\-saqSiTxyalalx, avAMtara saqSiTx. parxLayakAladalilx tanonxLage cidUrxpa\-dalilx aDagidadx jiVvaranunx horapaDisuva liVlAvinoVdaveV I saqSiTx (shakitxvi. 24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAMtarasathxlagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{SaTasathxlagaLu aMgasathxla matutx liMgasathxla\-gaLeMdu eraDu vidhavAgutatxve. aMteyeV Bakatxsathxlavu\break aMgasathxla matutx liMgasathxlaveMdAgutatxde. aMgasathxlAMta\-gaRta Bakatxsathxladalilx hadineYdu avAMtarasathxlagaLu matutx liMga\-sathxlAMtagaRta Bakatxsathxla (AcAraliMgasathxla)dalilx oMbatutx avAMtara\-sathxlagaLive. avu I riVtiyAgive:}}
\newmeaning{\artha{hadineYdu aMgasathxlagaLu: piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla saMsAra\-heVyasathxla, gurukAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, BasamxdhAraNasathxla, rudArxkaSxdhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla,\break BakatxmAgaRkirxyAsathxla, uBayasathxla, tirxvidhasaMpatitxsathxla, catuviR\-dhasArAyasathxla, soVpAdhidAnasathxla, nirupAdhidAnasathxla matutx sahajadAnasathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxsathxlaM parxvakASxyXmi parxthamaM kalashoVdaBxva |\\
tadavAMtaraBeVdAMshacx samAhitamanAH shurxNu ||\\
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\
piMDatA piMDavijAcnxna saMsAraguNaheVyatA ||\\
diVkASx liMgadhaqtishecxYva viBUteVrapi dhAraNamf |\\
rudArxkaSxdhAraNaM pashAcxtf paMcAkaSxrajapasatxthA ||\\
BakatxmAgaRkirxyA ceYva guroVliRMgasayx cAcaRnamf |\\
jaMgamasayx tathA heyxVSAM parxsAdasivxVkaqtisatxthA ||\\
atarx dAnatarxyaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti nidiRSaTxM samasAtxgamapArageYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ni. shi., 5. 25, 27-30)}
\newmeaning{\artha{oMbatutx liMgasathxlagaLu: diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMga\-sathxla, savxyasathxla, carasathxla, parasathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha kirxyAliMgasathxlaM tataH ||\\
BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 15. 5-6)}
\newmeaning{\arthanonum{pUvoRVkatx Aru liMgasathxlagaLu Aru sathxlagaLige (SaTfsathxlagaLige) saMbaMdhisive. AcAraliMgavu BakatxsathxlakUkx, guru\-liMgavu mAheVshavxrasathxlakUkx, shivaliMgavu parxsAdisathxlakUkx, cara\-liMgavu pArxNaliMgisathxlakUkx parxsAdaliMgavu sharaNasathxlakUkx,\break mahAliMgavu aikayxsathxlakUkx saMbaMdhisive. I Aru liMgasathxla\-gaLalilx AcAraliMgasathxla(Bakatxsathxla)dalilx oMbatutx, guruliMgasathxla\-dalilx oMbatutx, shivaliMgasathxladalilx oMbatutx, caraliMgasathxladalilx oMbatutx, parxsAdaliMgasathxladalilx hanenxraDu, mahAliMgasathxladalilx oMbatutx-oTuTx aivatetxVLu avAMtarasathxlagaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxdf aikAyxvasAnAni SaDukAtxni sathxlAni ca |\\
liMgasathxlAni kAniVha kathayxMteV kati vA punaH ||\\
guvARdi jAcnxnashUnAyxMtAH BakAtxdisathxlasaMshirxtAH |\\
sathxlaBeVdAH parxkiVtayxRMteV paMcAshatf sapatx cAdhunA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 15. 2-3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAkfparxNava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha parxNavagaLalilx oMdu.
vAgUrxpada idu shiva\-rUpiyU, tuyARtiVtAvasethxya sAthxyirUpadudx. adu
teYladAreyaMtehAgU niraMtaravAda GaMTAninAdadaMtide.}}
\smallskip
\begin{shl}
avAgajxM paMcamaM vidAyxtf paMcaparxNavaBeVdakamf |\\
tuyARtiVteV hayxvAgajxM ca shivarUpaM vinikiSxpeVtf ||\\
teYladhArA{\char'263}navaciCxnanxdiVGaR GaMTAninAdavatf |\\
avAgajxM parxNavasAyxgarxM yasatxM veVda sa veVdavitf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 5, 17, 19, 23)}
\newmeaning{\SEE{parxNava}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAcayxparxNama}
\meaning{\arthanonum{parxNavagaLalilx oMdu; nAda, biMdu matutx kaLe-ivu mUru kUDidAga uMTAguva parxNava:}
\ullekha{idakekx\break niraMjana hakAraveMba hesaride. adu avAcayx-eMdare heVLalikekx bArada parxNamaveMdu vacanakAraru heVLutAtxre. alilx nAdavu divayx\-vAdadudx, biMduvu nirAvaraNavAdadudx matutx kaLeyu nirupama\-vAdadedxMdu heVLalapxDutatxde. iMtha ivu mUru kUDidalilx I avAcayxparxNamavAguvudu (shivAkoV. 137-182); shAMtayxtiVtoVtatxrakale... avAcayxparxNavavAgidadxnayayx ilalxdaMte,... (savasaM. 13; bAlasaM. 384-178); iMtapapx parxNamamaMtarxsaMbaMdhavanu... shiKArudArxkiSxge niraMjana avAcayxparxNavaveMba... (savasaM. 10; kADasi. 84-61); nirALada aSaTxdaLakamaladoLage... niraMjana\-parxNava, avAcayxparxNava, kalAparxNava... (savasaM. 6; uriliM. 1421-489).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAgajxparxNava}
\meaning{\arthanonum{avAgajxparxNama:}}
\newmeaning{\ullekha{modaloLagukAraM baLikekxraDa\char'273\char'311\char'304ULakAravA mU\char'273\char'273lilx saMdipupxdA makAraM nAlakx\char'273lilxyAnaMdadoVMkAra\-veYda\char'273\char'304\char'311\char'261LavAgajxparxNavaveMdenisutiha hakAraM (viVsheYpu. 1-5-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avidAyxMgane}
\meaning{\arthanonum{avideyxyeMba sitxrXV (noVDi : {\bf marevu})}
\ullekha{jAgarxdalilx\break udarAvasarakekx... iMtiha avidAyxMganeya kaLeduLiva kaNuNxLaLx...\break (savasaM. 12; deVshikeVM. 31-09); avidAyxpaTaTxNada... avidAyxnagarada arasu maMtirxgaLu... (savasaM. 10; kADasi. 227-150).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avidAyx}

\smallskip
\begin{shl}
avidAyxrAga viNUmxtarxleVpagaMdha vishoVdhanamf
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avidAyx-avidAyxtatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{muvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. jAcnxtaqtAshakitxya kiMcijacnxtavx. aceVtana. avidAyxshakitxya BeVdadiMda jiVvAtamxru nAnA vidhavAgutAtxre. avideyxya kAraNadiMda I
jagatutx nAnA rUpadhAriyAgide. I shariVra, ajAcnxna, moVha, mAye matutx anaqta eMdu
avideyxyu aidu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtaqtAshakitxreVva kiMcijacnxtavxlakaSxNamavidAyxtatatxvXmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.maM., pu. 53)}
\smallskip
\begin{shl}
videyxVti ceVtanAM pArxhuH tathA{\char'263}vidAyxmaceVtanAmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 2. 48)}
\smallskip
\begin{shl}
avidAyx saha kAyeVRNa nABUdasitx BaviSayxti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA. caM., pu. 180)}
\smallskip
\begin{shl}
avidAyxshakitxBeVdeVna jiVvAH bahuvidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5, 45)}
\smallskip
\begin{shl}
tanurajAcnxnamoVhw ca mAyA cAnaqtameVva ca |\\
EvaM paMcavidhAyx{\char'263}vidAyx savaRjiVvAshirxtA BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7.17)}
\meaning{\SEE{vidAyx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avideyx}
\meaning{\artha{ajAcnxna;}}
\newmeaning{\artha{kelxVsha paMcakagaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\artha{paMcamAyegaLalilx oMdu:}
  \ullekha{paramAtamxneMba sUyaRnu parxkAshisutitxralAgi avideyxyeMba katatxleyelAlx nAshavAguvadu (gaNaBA. 51-11); saMtataM ninanxlilx toVpaR vidAyxkaqti BArxMti keDaloVsugaM liMgAMgasaMyoVgamaM taLedu sujAcnxnaniSaThxnAgu (shivaciM. 52-5); tamasusx, mAye, moVha, avideyx,\break anaqtAtamxkiyeMbaveV mAyApaMcakaMgaLava\char'273lilx ......videyxyiM keDuvuda\char'273\char'236Mdavideyxyenisuvudu (viveVka. 31); Agama\-puruSarirA,... vidAyxpuruSarirA nimamx videyx avideyxyAgi\break hoVdalilx,... (savasaM. 2; alalxma. 113-37); deVhaveMbudu\break avideyx eMbuvaru; adeMtayAyx ?... (savasaM. 4; sidadhxrA.\- 1683-478); ArAra meVliMdatatxtatx... tanuvinalilx tAmasa avideyx toVralu kAraNaveVnu ?... (savasaM. 12; deVshikeVM.\break 689-207); videyx avideyxyAdalilx, A ariva hodudxva baMdha\-vAvudu ?... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1257-438); pArxNa\-liMgadhAraNadalilxyalalxde... mUla avideyx keDadu noVDayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 1028-317).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avidoyxVpAdhika}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{avideyxyeV upAdhiyAgi uLaLxvanu. jiVvAtamx aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}vidoyxVpAdhikoV BUtAvx BavatayxMgasavxrUpavAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 177-178)}
\newmeaning{\SEE{aMga}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avimukatxkeSxVtarx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige moVkaSx dorakuva sathxLa; jiVvanumxkitx sAthxna:}
\ullekha{kalAyxNaveMba parxNateyalilx... shivaBakatxridaR keSxVtarxve avimukatxkeSxVtarxveMbudu husiye ?... (savasaM. 2;\break alalxma. 1067-319); AtamxshudidhxH guru hasatxva... sAthxna\-shudidhxHshivaliMgavidudxdeV avimukatxkeSxVtarxvAgi... (savasaM. 6; uriliM. 1305-421); niriMdirxyanAda shivanu... idu kAraNa shivaBakatxniduRde avimukatxkeSxVtarx... (savasaM. 6; Adayayx. 992-301); beLakina kaLeyalilx... Atana shirxVpAda vAraNAsi avimukatxkeSxVtarxdiMda visheVSa... (savasaM. 8; mAruDi-(vacana\break saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLa}
\meaning{\artha{aBinanxsavxrUpavuLaLx: aKaMDavAda:}}
\newmeaning{\artha{daqDhacitatxvuLaLxvanu; EkAgarxteyuLaLxvanu:}
\ullekha{``neVtarxM deVvoV na cAparaH''... neVtarxvu liMgakekx aviraLa puSapxmakukxM... (savasaM. 2; alalxma. 1330-392); sadoyxVjAta vAmadeVva... aivaranetitx nuMgida aviraLa parabarxhamx noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 617-277); lakaSxvaMdanu lakiSxsi... aviraLaparxBAnaMda pArxNa\-liMgavanarivaDe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 465-141); baMda baTeTxyaM maredu... viraLavilalxde aviraLanAgi, biDumuDiyalilx niMda nirutaMge... (savasaM. 8; moVLige. 1933-629); sANiya meVle... aMtapapx iSaTxbarxhamxdalilx aviraLasaMbaMdidhxyAgi... (savasaM. 10; kADasi. 255-161).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLa parxsAda}
\meaning{\arthanonum{AhAra pAniVyagaLananxSeTxV apiRsi parxsAda mADikoLuLxvavanu
  parxsAdakekx bahaLa saMkucita athaRvanunx niVDutitxdAdxne. adeV
  parxsAdavAdare adu viraLavAgutatxde. EkeMdare nAvu parxsAda
  sivxVkarisabeVkAdare, liMgavanunx pUjisa\-leVbeVku; adanunx niyamita
  veVLeyalilx matutx niyamita sathxLadalilx mADabeVku; elalx riVtiya
  vasutxgaLanunx apiRsadeV keVvala vishiSaTx riVtiya
  vasutxgaLananxSeTxV apiRsabeVku. oMdu veVLe parashiva elelxlilxyU
  idAdxne, nAvu seVvisuva gALi, noVDuva noVTa, keVLuva shabadx,
  noVDuva keVLuva iMdirxyagaLu, aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLu elalxvU
  paramAtamxna parxsAda\-veMdu tiLiyuvavarige, yAvAgalU parxsAda
  laBayx. aMtaha parxsAda viraLavalalx, aviraLa.}
\ullekha{sadoyxVjAtana shudadhx... aGoVrana aviraLaparxsAda enanx kaMgaLi tuMbi... (savasaM. 11; toVMTasi. 661-295); nicacxnimaRla... sacicxdAnaMdaliMgasaninxhita suKAnaMdamaya aviraLaparxsAdi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 357-309); AdiparxsAda,... aKaMDeVshavxrana aviraLaparxsAda... (savasaM. 14; SaNumxKa. 659-300).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLa liMga}
\meaning{\arthanonum{liMgaveMdare citutx, arivu, eMdAdare, adakekx Bwtika guNagaLAda
  rUpurasagaMdhAdi guNagaLAgaliV, alilx, ililx, doDaDxdu, saNaNxdu
  muMtAda pArxdeVshika guNagaLAgali ilalx. BwtavasutxgaLa madheyx
  shUnayxparxdeVshaviruvaMte\break liMgada (cititxna) madheyx
  shUnayxparxdeVshavilalxvAdudariMda liMga aviraLa.}
\ullekha{acocxtitxdaR aviraLaliMgadalilx... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 329-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLa shivayoVgi}
\meaning{\arthanonum{parashivanalilx bereta meVle, tAnu avaniMda Binanxvalalx,
  avanalilxyeV, avana BAga (aMga)vAgiruvudAgi tiLiyuva shivayoVgi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLa samarasa}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanadiMda mukatxnAgi shiva\-noMdige sAmarasayxvanunx
  sAdhisikoMDavanu matetxMdU baMdhana\-kokxLagAgalAra; aSeTxV alalx,
  samudarxdalilx bereta\break nadiyanunx heVge adariMda
  parxteyxVkisalAguvudilalxvoV hAgeyeV shivanoMdige sAmarasayx paDeda
  aMgananUnx shivaniMda parxteyxVkisalAguvudilalx. aMtha aviBAjayx
  samarasaveV aviraLa\break sAmarasayx.}
\ullekha{piMDadoLage pArxNavipuRda... shivana kUDuva aviraLa\-samarasavanArU... (savasaM. 14; SaNumxKa. 680-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLajAcnxna}
\meaning{\ullekha{sadoyxVjAta badadhxjAcnxni... guheVshavxraliMgadalilx\break aviraLajAcnxni cananxbasavaNaNx... (savasaM. 2; alalxma. 1570-466); sUthxla sUkaSxmX paratatavxveMba... aviraLajAcnxna\-saMbaMdhigaLapapx gaNAdhiVshavxrarilalxdaMdu... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 14-06); deVhABimAnavaLidu,... Binanx\-jAcnxnada bananxvaLidu aviraLajAcnxnavaLavaTaTxlilx.... (savasaM. 6; Adayayx. 977-296).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLavAdavanu}
\meaning{\arthanonum{saMdubiDadaMte tuMbikoMDa parashiva\-naMtAdavanu; mukatx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashariVraM}
\meaning{\arthanonum{ashariVraM (nA) sUthxla sUkaSxmXshariVrakikxMtalU
  anayxshariVra. ililxna shariVraM=ashariVraM eMbalilx nacn samAsavu
  niSedAthaRkavalalx. anAyxthaRvAcakavAda nacn AdadxriMda
  shariVravilalxdavaneMdathaRvalalx.} 
\ullekha{guruvina mUtiR...\- `ashariVraM guroVBARvaM AkAraM liMga mUtiRSu... (savasaM. 8; mAreVshavx-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudadhx}
\meaning{\arthanonum{apavitarxnAdavanu: eraDu bageya saqSiTxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{saqSiTx shudadhx, ashudadhxveMdu eraDu parxkAra (hiMdasA. 296);\break kANabahude paruSada... kareyabahude kAmadheVnu ashudadhxMge...\- (savasaM. 1; basava. 268-66); jagatitxna holeyanelalxvanu... ashudadhxsayx tathAdaqSaTxM dUrataH parivajaRyeVtf -iMteMdu\-dAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1197-353); basaveVshavxradeVvaru... hadineMTu jAtiya ashudadhxvanu nAlageyali BuMjisi...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1386-493); oLageMbavanobabx;...\break shudadhxneMbavanobabx; ashudadhxneMbavanobabx... (savasaM. 11; toVMTasi. 451-208); nAnA varxtada... ashudadhx opapxvilalxveMdu matetx kuDiyabahude !... (savasaM. 5; akakxmamx. 512-158).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudadhxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{BoVgasAdhanavAgiruva paMcaBUtagaLu, paMca\-tanAmxterxgaLu, paMcakameRVMdirxyagaLu, paMcajAcnxneVMdirxyagaLu matutx aMtaHkaraNacatuSaTxya eMba ipapxtutxnAlukx guNagaLa samUha:}
\ullekha{BUmiyoLu BUtAdiyeYdu tanAmxterxgaLa nAma\-veYdA lasadfjAcnxneVMdirxyagaLeYdu magane kameRVMdirxyaMgaLeYdaMtaHkaraNa catuSaTxyavivoMdi ipapxtutxnAlukx tatatxvXMgaLAtamx suta\-tavxmapapxvumashudadhxtatavxvadeYdu BoVgayxveMdapapx pesarinunx (viVsheYpu. 6-96-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudAdhxdhavxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{ashudadhxtatatxvX:}
\ullekha{ashudAdhxdhavxtatavxgaLu-baLikA guNAdi\- BUmayxMtamAdipapxtutxnAlukx tatatxvXMgaLeV parxkaqtikAyaRmAgi ashudAdhxdhavxvenisikoMDu sakalareMbAtamxvagaRkekx Buva\-nAdi BoVgasAdhanaMgaLAgikuRM (viveVka. 146).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudAdhxdhAvx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudAdhxdhavx, ashudAdhxdhavx matutx
mishArxdhavx eMba mUru vidha adhavx tatatxvXgaLalilx oMdu. mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx
paqthivx tatatxvXdiMda parxkaqtitatatxvXdavaregina tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ashudAdhxdhevxVti BUmAyxdiparxkaqtayxMtasayx nAma hi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 3. 29)}
\meaning{\SEE{shudAdhxdhAvx, mishArxdhAvx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudodhxVpAdhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudadhx matutx ashudadhx eMba eraDu bageya
upAdhigaLalilx oMdu. jiVvAtamxna vayxvahArakekx kAraNavU. moVhavanunxMTumADuva avideyx.
avideyxyeV adhoVmAye eniside. adeV jiVvAtamxna bahu parxkArakekx kAraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
ashudodhxVpAdhirapeyxVvaM avidAyxsharxyamoVhiniV |\\
avidAyxshakitxBeVdeVna jiVvA bahuvidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 15)}
\newmeaning{\SEE{upAdhi, avidAyx, shudodhxVpAdhi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashwrxta}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvada oMdu BeVda; veVdavihitavalalxda kAyaR\-dalilx vatiRsuva oMdu parxkAra:}
\ullekha{shurxtisAramayavalA sheYvaM ......lasacaCxqtiya miV\char'273\char'304ta vatiRpa sithxtiyanashwrxtAKayx viVrasheYvaM (viVsheYpu. 7-99-39); shiva shivA AvanAnobabxnu... ashwrxtaM\break coVdharxvX puMDarxM tulalATeV sharxdadhxyA saha... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1599-581).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashwrxtaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ashwrxtadhamaRniSaThxrAdavarige vihitavAda\break
cihenx. haNeya meVle meVlumxKavAgi barediruva tilaka (nAma cihenx),
aDaDxvAgi (BasamxdhAraNe) barediruva tilakavalalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
ashwrxtadhamaRniSAThxnAmashwrxtaM liMgamiVritamf |\\
ashwrxtamUdhavxRpuMDArxdi naveY tiyaRkf tirxpuMDarxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 4. 261, 263, pu. 191)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashwrxtasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shwrxta matutx ashwrxta eMba eraDu vidha
sheYva\-taMtarxgaLalilx oMdu. shivanige saMbaMdhisida shurxti, samxqqtigaLigiMta Binanxvalalxda
savxtaMtarxvAda sheYvataMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shurxtisamxqqtayxtivatiRtAvxdashwrxtamiti giVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., BA-1, 2, 23-24)}
\newmeaning{\SEE{shwrxtasheYva}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxkAmavikAra}
\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, niVru, vasatxrX, ABaraNa matutx vAhanagaLeMba aSaTxmalagaLa bagegx\break uMTAguva tiVvArxsakitx:}
\ullekha{ayAyx nimamx... aSaTxmalaMgaLalilx, aSaTxkAmavikAradiMda,... (savasaM. 3; cenanxba. 925-289).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxkoVNe}
\meaning{\arthanonum{eMTu sAthxna visheVSagaLu:}
\ullekha{aSaTxdaLamaMTapada aSaTxkoVNegaLoLage aSaTxliMgAcaRnege aSaTxpUje aSaTxliMgApiRtavu daqSaTxparxsAdadiM niSeThx nijadalilx niraMjanava kaMDenu (padamaM. 3-1); aSaTxdaLakamalada... aSaTxdaLamaMTapada aSaTxkoVNegaLoLage... (savasaM. 11; toVMTasi. 352-164).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxgaNeVshavxra}
\meaning{\arthanonum{eMTu gaNanAyakaru:}
\ullekha{eraDaneya caMdarxmaMDalada padinA\char'273\char'304\char'311saLagxLalilxyumeVshavxra caMDeVshavxra naMdikeVshavxra mahAkALa BaqMgiriTi gaNeVshavxra vaqSaBeVshavxra SaNumxKareMbaSaTxgaNeVshavxraranutatxraM modalAdaSaTxdaLaMgaLalilx pUjipudu (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1279-579).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxgaNeVshavxraru}
\meaning{\arthanonum{purANagaLa parxkAra, shivanu keYlAsadalilx tananx gaNagaLa
  joteyalilx irutAtxne. I gaNagaLige eMTu jana
  adhipati\-gaLirutAtxre. aveMdare - ume, caMDiVshavxra, naMdikeVshavxra,
  mahAkALa, BaqMgiriTi, gaNapati, vaqSaBa, SaNumxKa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanu}
\meaning{\arthanonum{idakekx eraDu athaRgaLive :}}
\newmeaning{\artha{paqthivx, jala, aginx, vAyu,
  AkAsha, Atamx, sUyaR matutx caMdarx eMba GaTakagaLiMda vishavxvu
  racaneyAgidudx, aMtha vishavxvu parashivana shariVraveMdu kelavu
  vacanakAraru parigaNisutAtxre. avana shariVra (tanu)dalilx eMTu
  GaTakagaLiruvudariMda adu aSaTxtanu enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu, kAraNatanu, nimaRlatanu,
  cinamxyatanu, AnaMdatanu, cidUrxpatanu, shudadhxtanu.}
\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMgaveMdeMbaru keVLirayAyx... (savasaM. 1; basava. 957-252); saqSiTxya meVlaNa kaNiya taMdu, aSaTxtanuvina\break keYyalilx koTuTx... (savasaM. 2; alalxma. 217-68);\break [paqthivx salila pAvaka pavana aMbara]... aSaTxtanuvina BeVdava\break BeVdisi... (savasaM. 3; cenanxba. 382-120); ayayx! acacxparxsAdi,... paqthivxsaMbaMdhavAda, aSaTxtanugaLiMdudayavAda,... (savasaM. 6; aMbiga. 32-12); neVtarxdalilx SaDuvaNaR\-saMbaMdhavaha... aSaTxtanu neLalu bisilu modalAda vasutxgaLanU... (savasaM. 6; uriliM. 1426-491).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanu nivaqtitx mAgaR}  
\meaning{\arthanonum{kelavu vacanakAraru shevxVtAshavxtara upaniSatatxnunx anusarisi,
  manuSayxnu aSaTxtanu uLaLx piMDAMDa\-veMdU, parashivanu
  aSaTxtanuvuLaLx barxhAmxMDaveMdU heVLuvaru. piMDAMDadalilxruva eMTu
  aMshagaLeMdare - paqthivx, apupx, aginx, vAyu, AkAsha, Atamx, sUyaR
  matutx caMdarx.\break I tatavxgaLanunx ilalxdaMte mADidare athavA I
  tatavxgaLu\break kAyaR nivaRhisadaMte mADidare duHKagaLu ilalxdaMtAgutatxve
eMdu avaru heVLuvudilalx; adara badalu A tatavxgaLanunx citf
tatavxgaLanAnxgi parivatiRsidare avu duHKakekx kAraNavAguvudara badalu
duHKadiMda biDugaDeyAgalu hAgU AnaMdavanunxMTumADalu
sahAyakavAgutatxve eMdu heVLutAtxre. I parivataRnakAyaRkekx
nivaqtitxyeMdu hesaru.\break Iga I aSaTxtanuvanunx nivaqtitxmADuva
mAgaRvAvudeMbu\-danunx noVDoVNa: paqthivxV tatavxvu kameRVMdirxyagaLige kAraNa. shivayoVgiyu
  Bakatxnanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi, sucitatxveMba sUkaSxmX
  (AdhAyxtimxka) hasatxdiMda muTiTxdare A paqthivxyu\break
  cidfpaqthivxyAguvudu (aMdare, paqthivxya duguRNagaLelalx\break
  nivaqtitxyAguvudu); hAgU Bakatxnu satikxrXyegaLalilx niratanAguvanu;
apftatavxvu jAcnxneVMdirxyagaLige kAraNa. shiva\-yoVgiyu maheVshananunx
nijadaqSiTxyiMda noVDi, subudidhxyeMba sUkaSxmXhasatxdiMda muTiTxdare,
apupxvina duguRNagaLelAlx nivaqtitxhoMdi, adu cidapf enisikoLuLxvudu;
idariMdAgi, avana jAcnxneVMdirxyagaLu samayxgfjAcnxnavanunx paDeyalu
sahAya\-kavAguvuvu;}}
\newmeaning{\arthanonum{aginxtatavxvu iMdirxya viSayagaLige kAraNa. shivayoVgiyu
  parxsAdiyanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi nirahaMkAraveMba hasatxdiMda
  muTiTxdare, aginxtatavxda duguRNagaLelAlx nivaqtitxhoMdi, adu
  cidaginx enisikoLuLxvudu. idariMdAgi,\break parxsAdiyu parxtiyoMdu
  iMdirxya viSayavanUnx (rUpa\-rasAdi viSayagaLanunx) shivana
  parxsAdaveMdu tiLiyuvanu.\break vAyutatavxvu pArxNAdi vAyupaMcakagaLige kAraNa; ivugaLa vividha
  calaneyiMdAgi namamxlilx aneVka guNa\-doVSagaLuMTAguvuvu. shivayoVgiyu
pArxNaliMgiyanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi, sumanaveMba hasatxdalilx
sapxshiRsidare, vAyutatavxda duguRNagaLelAlx nivaqtitxhoMdi, adu
cidAvxyu enisikoLulxvudu. idariMda vAyupaMcakagaLu sariyAda
riVtiyalilx kelasamADi, pArxNaliMgiyu anuBAvakekx beVkAda
EkAgarxteyanunx paDeyalu sahAyakavAguvuvu.}}
\newmeaning{\arthanonum{AkAshatatavxvu aMtaHkaraNagaLige kAraNa. aMtaHkaraNagaLeV namamx\break
  elalx kamaRgaLa mUla; namamx elalx suKaduHKagaLige namamx kamaR\-gaLeV
mUla. shivayoVgiyu sharaNananunx nijadaqSiTxyiMda noVDi,
sujAcnxnaveMba hasatxdiMda muTiTxdare avanalilxdadx AkAshatatavxda
duguRNagaLelalx nivaqtitx hoMdi, adu
cidA\-kAshavenisikoLuLxvudu. idariMdAgi avana aMtaHkaraNagaLu
shudadhxvAguvuvalalxde, avana naDe nuDigaLU pavitarxvAguvuvu;
liMganiSeThxyU vaqdidhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{Atamxtatavxvu, jAgarxta, savxpanx, muMtAda avasethxgaLige
  kAraNa. I avasethxgaLalilx nAvu aneVka riVtiya suKaduHKagaLanunx\break
  anuBavisutetxVve. shivayoVgiyu aikayxnanunx nijadaqSiTx\-yiMda noVDi,
  sadABxvaveMba sUkaSxmXhasatxdiMda muTiTxdare,\break avasethxgaLalilx
  paDuva suKaduHKagaLu mAyavAgi Atamxvu cidAtamx\-venisuvudu. idu
  shudadhxvAda AtamxvAdudariMda, adu liMgakekx sAthxnavAgiralu
  yoVgayxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{koneyadAgi sUyaR matutx caMdarx eMba tatavxgaLu namamxlilx\-ruva
  adeV hesarina eraDu nADigaLa hesarugaLu. saMsAra\-baMdhanadalilxruva
  vayxkitxyalilxruva I nADigaLu aneVka kAraNagaLiMdAgi
  parxkAshamayanAda parashivananunx noVDalu aDiDxmADuvuvu. Adare
  shivayoVgiyu niravayamUtiRyanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi,
  pariNAmaveMba sUkaSxmXhasatxdiMda muTiTxdare, I sUyaRcaMdarxra
  doVSagaLu nivaqtitxhoMdi,\break avu
  citUsxyaRcaMdarxreninxsikoLuLxvavu. idariMdAgi\break sAdhakanu
  mahAbeLageMba parAtapxrashivananunx tananx cidakiSxyiMda noVDalu
  sAdhayxvAguvudu. (14:2506)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiR}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha,\break caMdarx, sUyaR matutx Atamx eMba eMTu bageya tanu\-gaLiMdAda mUtiR; parashivaliMga:}
\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMga\-veMdeMbaru keVLirayAyx .....I aSaTxtanuvelalxkekxyu utapxtayxvuMTu utapxtayxrahita ayoVnija shUnayxnirALa namamx kUDalasaMgamadeVvaMge mAtApitarilalx (savasaM. 1; basava. 957-252); paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha caMdarx sUyaR Atamx I aSaTxtanumUtiRgaLu naSaTxvAda pApa sadAshivana tAgUde ayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 535-170);}}
\newmeaning{\arthanonum{athaR: jala, nela, beMki, gALi, AkAsha, sUyaR, caMdarx\break
  ivelalxvugaLa shakitxyiMda kUDida jiVvAtamxvuLaLx
  shariVra. shariVravu niVru nela muMtAdavugaLa shakitxgaLanunx
  paDeyalu (shakitx saMcaya mADikoLaLxlu) mADuva kasaratatxnunx biTuTx
  A elalx shakitxgaLu tananxlilxveyeMbudara parijAcnxna mADikoMDAga
  tAneV shivaneMba arivu avanigAgutatxde.}}
\pauthor{- saMgameVsha savadatitxmaTha}
\newmeaning{\ullekha{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx Atamx eMba eMTu bageya tanugaLiMdAda mUtiR; parashivaliMga:
paqthivxyapupx teVjaM vAyu naBa ravi shashi taveyAtamxneMbaSaTxtanumUtiRtati kAraNaveyAgi (viVsheYpu. 4-52-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiRnirasana}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; AhAvxna, visajaRna matutx nirasanagaLanunx mADida mAheVshavx\-ranu aSaTxtanugaLiMdAda jagatatxnunx mitheyxyeMdu BAvisi, parxNavamUtiRyanunx OMkArarUpaneMdu tiLiyuva sathxla:}
\ullekha{aSaTxtanukaraNa parxpaMcu mithayxvideMdu tiLidu .....aSaTxtanumUtiRnirasanada mAheVshavxraM shiSaTxneV sharaNaBariteVshaneMda\char'273\char'236vututakxqSaTxda jagadaBxrita shivaneMbudaM nirasanaM mADidudadeMtene (viVsheYpu. 8-125-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, sUyaR, caMdarx, Atamx ivu aSaTxtanumUtiRgaLu. ivugaLalilx AranUnx deVvareMdu pUjisade iruvudu aSaTxtanamUtiRnirasanasathxla (shivAkoV. 85-98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiRmada}
\meaning{\arthanonum{paqthivxmada, salilamada, pAvakamada, pavanamada, aMbaramada, ravimada, shashimada matutx Atamxmada eMba eMTu bageya madagaLu:
BUmiyuM salilAginx vAyu divi caMdarx sUyARtAmxSaTxtanumUtiR-madavapapxvu (viVsheYpu. 7-100-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtirxMshatakxlAtiVta}
\meaning{\arthanonum{caMdarxna hadinAru kalegaLu, sUyaRna\break hanenxraDu kalegaLu matutx aginxya hatutx kalegaLu-oTuTx\break mUvatetxMTu kalegaLanUnx miVridavanu:}
\ullekha{veVdAtiVta SaDuvaNaR\-rahita aSaTxtirxMshatakxlA [pAThAM.LA]tiVta voyxVmAtiVta kUDala\-saMgamadeVva (savasaM. 1; basava. 954-252).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLa}
\meaning{\arthanonum{iMdarxdaLa, aginxdaLa, yamadaLa, neYrutayxdaLa, varuNadalaLa, vAyuvayxdaLa, kubeVradaLa, IshAnayxdaLa eMba haqdaya kamalada adhoVmuKavAda eMTu daLagaLu eMTu dikikxnatatx kuDicAcirutatxve. pUvaR, aginx, dakiSxNa, neYrutayx,\break pashicxma, vAyuvayx, utatxra, IshAnayx. I dikikxna daLagaLalilx karxma\-vAgi Bakitx, hasive, korxVdha, devxVSa, niderx, gamana, dhamaR, shiVla. viSayABiruci. ivu jAgaqtavAduveMdU madaqdashaRshiRteyalilx mukitxge sAdhanavAda sAvxnuBAvavu Asharxya paDedideyeMdu heVLuvaru.}
\ullekha{iMdarxdaLaveV\char'273lu guNiyAgihanu\break .....madhayxsAthxnakekx baMdalilx sadABxviyAgi moVkaSxva bayasutitxhanu\break iMtiV aSaTxdaLaMgaLalilx tiruguva haMsana neleya keDisi sadABxvi\-yAgirabalalx kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa (savasaM. 3;\break cenanxba. 1029-345); enanx haqdayakamalada aSaTxdaLada\break dAvxtirxMshatf kusumamadhayxdalilxpapxnA sUyaR (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 243-68); aSATxvaraNa hiDidaSATxcaRneyiMdaSaTxdaLadi niV\break
be\char'273gAgo (kaDasavx. 1-35-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLa kamala}
\meaning{\arthanonum{idu oMdu upame. iDiV vishavxvanenxV nAvu oMdu kamalaveMdu
  UhisikoMDare, Aga vishavxda eMTu dikukxgaLanunx, A kamalada eMTu
  daLagaLaMte UhisikoLaLxbeVkAgu\-tatxde. A eMTu daLagaLeMdare:
  iMdarxdaLa (pUvaR), aginxdaLa (AgenxVya), yamadaLa (dakiSxNa),
  neYrutayxdaLa (neYrutayx), varuNadaLa (pashicxma), vAyudaLa
  (vAyuvayx), kubeVradaLa\break (utatxra) matutx IshAnayxdaLa
  (IshAnayx). kelavu veVLe mAnavana\break haqdayaveV aSaTxdaLa kamalaveMdU
  kareyalAgide. aMtU aSaTxdaLa kamalavu vishavxda saMkeVtavAgali,
  mAnavana haqdayada\break saMkeVtavAgali, vacanakArara parxkAra adara
  madhayxvu parashivana\break nele. haqdayasAthxnadalilxruvudeMdU pArxNaliMgavanonxLa\-goMDiruvudeMdU BAvisidudx, eMTu esaLugaLiMda kUDiruva tAvare:}
\ullekha{aSaTxdaLakamalada sututxva jiVvAtamxna meTiTxda daLavana\char'273\char'236yade Anu BakatxneMteMbe (savasaM. 1; basava. 479-115); aSaTxdaLakamalada meVlipapx nishUyxnayxna mamaRvana\char'273\char'311yade pArxNaliMgaveMdeMbaru saMteya sudidxya vaMcakaru (savasaM. 2; alalxma. 142-43); aSaTxdaLakamalada AtamxnoLage\break saqSiTx janisi kUruma digudaMti diguvaLayava nuMgi nijashUnayx\break tAnAda baLika tananx tAna\char'273\char'311da nijapada BinanxyoVgakekxbahude (savasaM. 5; akakxma. 41-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLagaLa pariNAma}
\meaning{\arthanonum{iDiV mAnavananunx athavA avana aSaTxtanuvanunx (noVDi : {\bf
    aSaTxtanu}) oMdu aSaTxdaLa kamalaveMbaMte UhisikoMDare, Aga A
  daLagaLu\break avana vataRneyanunx heVge nidhaRrisutatxve eMbudanunx
  vacana\-kAraru hiVge vivarisidAdxre~: iMdarxdaLa parxbalavAdare,\break avanu
sadugxNiyAgutAtxne; aginxdaLa parxbalavAdare avanige\break
hasiveyAgutatxde. yamadaLa parxbalavAdare, avanu
dubuRdidhx\-yuLaLxvanAgi ceVSiTxtanAguvanu; neYQutayxdaLa
parxbalavAdare, koVpiSaTxnAguvanu; varuNadaLa parxbalavAdare
niderxgeYyutAtxne; vAyudaLa parxbalavAdare, vAyuvinaMte
saMcarisutAtxne; kubeVradaLa parxbalavAdare
dhamaRbudidhxyuLaLxvanAgutAtxne;\break IshAnayxdaLa parxbalavAdare,
viSayaloVlupanAguvanu;\break oMdu veVLe manuSayxnu I daLagaLa rahasayxvanunx
tiLidu, madhayx\-sAthxnakekx baMdare, Aga mumukuSxvAguvanu, hAgU\break
sadABxviyAguvanu. (3:1029)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLapadamx}
\meaning{\arthanonum{paMcakalashasAthxpanege modalu nelada meVle bareyuva eMTu esaLugaLuLaLx tAvare:}
\ullekha{paMcakalashaMgaLa\break sAthxpanakekx utatxra dikikxnalilx BUmiyaM parishudidhxgeYdaSaTxdaLa\-padamxmaM tuMbi (viveVka. 101); saMsakxrisidaRliMgamaM paMcakaLa\-shAcaRnoVtatxra-dishABAgadalilx dhareya shudadhxM mADiyaSaTxdaLapadamxM viracisutetxVLumoLadutatxmada vasatxrXmaM..... pasarisutatx (viVsheYpu. 7-105-53).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdikapxti}
\meaning{\arthanonum{aSaTxdikApxlaka:}
\ullekha{kacaTatapayashaMgaLeMbive aSaTxvagaNagaLivakekx taradiMdaSaTxdikapxtigaLaM peVLevxM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1300-587).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdikApxlakaru}
\meaning{\arthanonum{pUvaR, AgenxVya, dakiSxNa, neYrutayx, pashicxma vAyavayx, utatxra, IshAnayx, I - eMTu deshegaLu manuSayxna deVhavanunx manasisxna caTuvaTikegaLAda hasivu, siTuTx, pApa, puNayxkArayx ciMtane sadugxNa duguRNa, muMtAdavugaLanunx niyaMtirxsuvaMtha vareV aSaTxdikApxlakaru}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdeVhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumUtiR:}
\ullekha{A hoyadxnAhoyadxnelele shiva\-shiva aSaTxdeVhi niVne sharaNu rakiSxsabaleyanu (harikA. 13-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxpati}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, sUyaR, caMdarx\break matutx Atamx eMba aSaTxtanugaLige oDeyanAdavanu; parashiva:}
\ullekha{voyxVma marudavani ravi shiKi soVma jalAtamx aSaTxpatiye\break (liMgasotxV. 23-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxparxkaqti}
\meaning{\arthanonum{BUmi, jala, aginx, vAyu, AkAsha, manasusx,\break budidhx matutx ahaMkAra eMba eMTu parxkaqtigaLu:}
\ullekha{BUmi jala vahinx vAyu naBa mana budidhx ahaMkAraveMbaSaTxparxkaqtiyiM vikarisi (viveVka. 197).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxparxkaqtigaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxkaqti, budidhx, ahaMkAra matutx shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa, gaMdha eMba paMcatanAmxterxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkaqtayxgerxV tatoV budidhxrahaMkAroV guNAtamxkaH |\\
paMcatanAmxtarxmiteyxVteV hayxkASxyXparxkaqtayaH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor(kirx.sA., BA-1, 3, 317)
\newmeaning{\SEE{aSaTxbaMdha}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxpAsha}
\meaning{\arthanonum{moVkaSxpArxpitxge aDiDxyanunxMTumADuva Baya, shaMke, shiVla, kula, jAti, karuNa, lajejx matutx jugupesx eMba eMTu vidhada pAshagaLu:}
\ullekha{Baya shaMke varashiVla kula jAti karuNe lajAjx jugupasxMgaLeMTu parikisalf jiVvagivuneredaSaTxpAshaveMbaru pUviRgarf (manoVvi. 5-39); aSaTxmadavanaLidaSaTxpAsha paridaSaTxBUtaguNagaLa niVgo (kaDasavx. 1-35-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxpuri}
\meaning{\arthanonum{deVhavanunx puru athavA puri eMdu kareyuvudu AdhAyxtimxka
  pariBASeyalilx parxcalitavide. idu eMTu vasutx\-gaLiMdAda puri. A eMTu
vasutxgaLeMdare paqthivx, apupx, teVjasf, vAyu, AkAsha, Atamx, sUyaR
matutx caMdarx. (8:204)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxbaMdha}
\src{saM}
\meaning{\artha{lAkASx, dhUpa, sikathx (jeVnumeVNa),
kuruviMda (konAnxrigeDeDx), gugugxla (hAlumaDiDx), geYrika (beTaTxdalilx huTiTxda
dhAtu), guDa (belalx) matutx teYla- ivu aSaTxbaMdhagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
lAkASx sajaRrasaH sikathxM kuruviMdaM ca gugugxlamf |\\
geYrikaM guDateYleV ca tavxSaTxbaMdhamiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 10. 46)}
\newmeaning{\artha{parxkaqti, budidhx, ahaMkAra, paMcatanAmxterxgaLu (shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa,
gaMdha) oTiTxge seVridare aSaTxbaMdha.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkaqtAyxdayxSaTxbaMdheVna nimuRkotxV mukatx ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 3. 316)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxBoVga}
\meaning{\arthanonum{gaqha, shayeyx, vasatxrX, ABaraNa, sitxrXV, puSapx, gaMdha matutx tAMbUla eMba eMTu bageya BoVgayx vasutxgaLu; ivugaLoMdige sAnxna, BoVjana, vAhana, dhana muMtAduvu\-gaLanUnx hesarisuvuduMTu:}}
\newmeaning{\arthanonum{gaqha, shayeyx, vasatxrX, ABaraNa, sitxrXV, puSapx, gaMdha matutx tAMbUla eMba eMTu bageya BoVgayx vasutxgaLu; ivugaLoMdige sAnxna, BoVjana, vAhana, dhana muMtAduvugaLanUnx hesarisuvuduMTu:}
\ullekha{besatx balalxne aMdaLa modalAda aSaTxBoVgaMgaLa (savasaM. 3; cenanxba. 940-299); satisAnxna BoVjana vasatxrX gaMdha puSapx tAMbUla shayayxMgaLeMbaSaTxBoVgasaMpananxrenisi (viveVka. 178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxBoVgeYshavxyaR}
\meaning{\arthanonum{obabx shirxVmaMtanenisikoLuLxva vayxkitx eMTu riVtiya
  vasutxgaLanunx BoVgisutAtxne. aveMdare~: mane, hAsige, baTeTx,
  ABaraNa, sati, puSapx, gaMdha, tAMbUla. sAdhakanu
  aSaTxBoVgeYshavxyaRda kaDege gamanakoDade, viBUti (aishavxyaR athavA
iMdirxyagaLa meVle parxButavx sAdhane)yatatx gamanakoDa\-beVkeMbudu
sharaNara vacana.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmada}
\meaning{\arthanonum{kula, Cala, dhana, rUpa, ywvana, videyx rAjayx matutx tapasusx eMbudAgi bahiraMgakekx saMbaMdhisida eMTu bageya viSayagaLa AdhikayxdiMda uMTAguva gavaR, -sokukx:}
\ullekha{suTuTx\-ruhideyAgi kaTuTxgarxdiMda nimamx shirxVcaraNava kaMDe (savasaM. 1; basava. 482-116); paMceVMdirxya SaDuvagaR sapatxdhAtu aSaTxmadaveMba baLiLxya siVLi ELukaTiTxna moVLigeyane hotutx naDedanayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1764-658); kula CalaM dhana rUpu ywvanaM videyxyA sulaBarAjayxM tapaM bahiraMgadaSaTxmadavele (viVsheYpu. 8-100-17). aMtaraMgakekx saMbaMdhisidaMtiruva saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini, aticAriNi, gaMdhacAriNi hAgU vAsini eMba eMTubageya mada:}}
\newmeaning{\arthanonum{aSaTxmadaMgaLanotitx meTiTx neTaTxneniMdu iSaTxliMgavana\char'273\char'236ya\-balalxDe virakatxneMbenu (savasaM. 5; amuge. 606-193); aSaTxmadasUtakada keTaTxguNavaLiduLidu iSaTxliMgadalilx niSeThx nibebxrasida viVramaheVshavxrana GanamahimeyanAru balalxru\break heVLA (savasaM. 12; deVshikeVM. 233-73); saMsithxtaM\break tatatxqNiVkaqta vatiRni korxVdhiniV moVhiniV vilasadaticAriNiV gaMdhacAriNi vAsini lasitAMtaradaSaTxmada (viVsheYpu. 7-100-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmadaLa}
\meaning{\arthanonum{aSaTxdaLa:}
\ullekha{haqdayaM manaH pArxNavA keYyiMde\break GanaliMgamaM piDidanAhatASaTxmadaLada pUjeyaM mADutipaR anaGaneV pArxNaliMgiya BakatxnapapxneY (viVsheYpu. 8-128-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmala}
\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, niVru, vasatxrX, vAhana\break matutx ABaraNa eMba eMTu viSayagaLa meVlina moVha\-diMduMTAguva eMTu bageya mAlinayx, -kalamxsha:} \ullekha{honunx heNuNx maNuNx ananx niVru vasatxrX ABaraNa vAhanaveMba aSaTxmalaMgaLalilx..... bidudx toLaluva jaDajiVvigaLetatxbalalxrayayx nimamx savARcArasaMpatitxnAcaraNeya (savasaM. 3; cenanxba. 940-299).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmalagaLu}
\meaning{\arthanonum{sAMsArika jiVvanadalilx Atamxnanunx eMTu riVtiya AsegaLu
  malinavanAnxgi mADive. aveV aSaTxmalagaLu.\break aveMdare, honunx, heNuNx,
maNuNx, AhAra, niVru, baTeTx,\break vAhana matutx oDavegaLige paDuva
Ase. vAsatxvavAgi iveV malagaLalalx. Adare ivugaLiMdAgi nAvu aneVka
riVtiya kamaRgaLanunx mADi, avugaLu Atamxkekx kamaR aMTuvaMte
mADutatxve. Aga Atamx malinavAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmahadeYshavxyaR}
\meaning{\arthanonum{(noVDi : {\bf aSaTxsididhxgaLu})}
\ullekha{liMgadeVvana naMbidavaMge... aSaTxmahadeYshavxyaR liMgaBoVga AvudU korate ilalx... (savasaM. 6; uriliM. 1500-532); parAtapxra cidabxrXhamxparashivamUtiRyu... aSaTxmahadeYshavxyaRdiMda barxhamxna utapxtitx, viSuNxvina sithxti... (savasaM. 14; mUrusA. 9-7); paratatavx parabarxhamx... guruseVveyeV aSaTxmahadeYshavxyaR... (savasaM. 6); Adayayx... 1008-306; dhana dhAnayx aSaTxmahadeYshavxyaRdoLu... (savasaM. 14; viVrasaM. 148-134); baLikiV parxkAramAda... aNimAdi aSaTxmahadeYshavxyaRsaMpananxnAhanu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 739-333).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmahAsididhx}
\meaning{\arthanonum{aMjanasididhx, GuTikAsididhx, rasasididhx, shariVrasididhx, parakAyaparxveVshasididhx, dUrasharxvaNa sididhx, dUradaqSiTx sididhx matutx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba eMTu bageya alwkika shakitxgaLu:}
\ullekha{aMjanasididhx GuTikAsididhx rasasididhx, shariVrasididhx parakAyaparxveVshasididhx dUrasharxvaNsididhx dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmUtiR}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
paqthivAyxdayxSaTxmUtiRtavxmiVshavxrasayx parxkiVtiRtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10. 51)}
\newmeaning{\arthanonum{sAdAKayxgaLiMda udaBxvisida aivatetxraDu mUtiRgaLalilx Ishavxrana eMTu
mUtiRgaLu BUmi, niVru, beMki, AkAsha, sUyaR, caMdarx matutx jiVvAtamx eMba
aSaTxmUtiRgaLu karxmavAgi Bava, shavaR, rudarx, BiVma, mahAdeVva, ugarx, soVma, mahAnf eMba
Ishavxrana rUpagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BUmAyxM BavoV jaleV shavaRshAcxgwnx rudarxsathxtheYva ca |\\
vAyw BiVmoV mahAdeVvasatxvXkAsheV ca divAkareV ||\\
ugarxH soVmaH shashAMkeV ca jiVvAtamxni mahAnf samxqqtaH |\\
EkAH pashupateVshAcxSaTxmUtaRyaH suyxriti shurxtiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 5. 51 - 52)}
\newmeaning{\arthanonum{sadAshiva, mahAdeVva, kapAliV, niVlaloVhita, sAthxNu, sAMba, shaMkara matutx
dakiSxNAmUtiR eMba shivana aSaTxmUtiRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivoV mahAdeVvaH kapAliV niVlaloVhitaH |\\
sAthxNuH sAMbaH shaMkarAKoyxV dakiSxNAmUtiRsaMjicnxtaH ||\\
EteV{\char'263}SaTxmUtaRyaH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 2, 3. 89-90)}
\newmeaning{\ullekha{aSaTxtanumUtiR: aSaTxmUtiRgaLu shivane eMba kuyukitxgaLu\break mAnavaraniVshavxraBakatxreNe eMbavara mAtaM keVLidagaRtayxMta\break pAtakavu (basapu. 53-79); dharege BavanudakakaM shavaRnaginxgaM\break rudarxnanilaMge BiVmaM naBakekx vivarise mahAdeVvanaMtu\break sUyaRMgugarxnavirataM caMdarxMge soVmanAtamxMge keVLukxvara pashupatiyaSaTxmUtiRyiMtAdaniVshaM (viVsheYpu. 1-6-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmUtiRnirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu.
mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha aMgasathxlagaLalilx oMdu. paqthivxvAyxdi
aSaTxmUtiRgaLigiMta parashivanu vilakaSxNanAgidAdxne eMdu BAvisi, yAvanu aMtaha
shivananunx niraMtaravAgi dhAyxnisutAtxneyoV avanu aSaTxmUtiRnirAsaka. avanige
saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
paqthivAyxdAyxtamxpayaRMta parxpaMcoV hayxSaTxdhA sithxtaH |\\
tanuriVshasayx cAtAmxyaM savaRtatatxvXniyAmakaH ||\\
savaRjacnxsayx maheVshasayx neYkarUpatavxmiSayxteV ||\\
iti yashicxMtayeVninxtayxM paqthivAyxdeVraSaTxmUtiRtaH |\\
vilakaSxNaM mahAdeVvaM soV{\char'263}SaTxmUtiRnirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10. 51, 53-54)}
\newmeaning{\ullekha{aSaTxtanumUtiRnirasana: aSaTxmUtiRnirasanasathxla .....A deVva\-dAnava mAnavara shivanenanxlAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu\break (gaNaBA 108-1); AhAvxna visajaRnaMgaLaM nivaqtitxyaM mADida mAheVshavxraMgaSaTxtanugaLiMdAviBURtamAda savaR\-parxpaMcamuM mitheyxyAgi toV\char'273\char'304titxre muMdaSaTxmUtiR nirasana\-sathxlavAdudu (keYvasha. 36-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmUtiRmada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumUtiRmada:}
\ullekha{paqthivx salila pAvaka pavana aMbara ravi shashi Atamx iMtivu aSaTxmUtiRmadaMgaLu (karaNa. 667-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvideyxVshavxraru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anaMta, sUkaSxmXshiva, utatxma,
EkaneVtarx, Ekarudarx, tirxmUtiR, shirxVkaMTha matutx shiKaMDi eMba shivana seVveyalilx
niratarAda Apatx adhikArigaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ApAtxdhikAriNaH keVcitf anaMtaparxmuKA api |\\
aSwTx videyxVshavxrAH deVvamaBajaMta samaMtataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 3. 44)}
\begin{shl}
keVcidanaMtasUkaSxmXshivoVtatxmeYkaneVterxYkarudarxtirxmUtiRshirxVkaMThashiKaMDi saMjacnxkA aSaTxvideyxVshavxrAH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. pa., 3.44)}
\newmeaning{\SEE{videyxVshavxraru}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidha pUje}
\meaning{\arthanonum{jala, gaMdha, akaSxte, bilavxpaterx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx,
  tAMbUla I eMTu darxvayxgaLiMda mUtiR pUje mADuvudeV aSaTx vidha
  pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
duSaTx samayAriSaTx mahimoV\\
takxqqSaTx karuNAdaqSiTx mAtArx\\
BiVSaTxdAyaka shiSaTx Bakitx supuSaTx savARMga\\
aSaTxvidha pUjeVSaTx niSAThx\\
tuSaTx mAnasa kaSaTx saMsakxqqti\\
naSaTx daqSATx daqSaTxgoVvi sapxSaTx basaveVsha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(basapu. 10-163)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidha shoVDasha kirxVye}

\smallskip
\begin{shl}
deVvaranunx pUjisuva 16 karxmagaLu- Asana, sAvxgata, pAdayx aGayxR,
acamaniVya, madhupapaR, sAnxna, vasatxrX-ABaraNa, sugaMdha, sumanasa
dUpa, diVpa neYveVdayx vaMdanegaLu, tAMbUla, niVrAjana. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{parxBuhu. 3-123}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidha sakiVla}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidha sakiVladalilx eMTu viSayagaLive. aMga, liMga, hasatx,
  jAcnxneVMdirxya, Bakitx, shakitx, apiRta matutx\break padAthaR. Aru
  sathxlagaLalilx sAdhakanu I eMTu viSaya\-gaLanunxLaLx sAdhane
  mADabeVku. ililx iMdirxyagoVcara viSaya yAvudu ilalx eMbudanunx
  nAvu sulaBavAgi gurutisa\-bahudu. (1) sAdhaka
  BakatxsathxladalilxruvAga BakatxneV aMga, avanu aciRsuvudu
  AcAraliMga, avanu sucitatxveMba hasatxdiMda, AcAraliMgada
  GArxNeVMdirxya eMba bAyige\break sadaBxkitx. (sharxdAdhxBakitx)yiMda,
  kirxyAshakitxya guNavAda parimaLa\break darxvayxvanunx apiRsi,
  sugaMdhaveMba parxsAda paDeyutAtxne. (2) sAdhaka eraDane
  sathxladalilxruvAga, avaneV maheVshaneMba aMga, avanu aciRsuvudu
  guruliMgavanunx; aMdare subudidhxyeMba hasatxdiMda, guruliMgada
  jihevxyeMba bAyige (muKakekx) niSAThxBakitxyiMda, jAcnxnashakitxya
  guNavAda rasavanunx apiRsi, surasavanunx parxsAdavAgi
  paDeyutAtxne. (3) sAdhaka mUraneya sathxladalilxruvAga,
  parxsAdiyeMba aMganenisikoLuLxtAtxne; hAgU avanu shivaliMgavanunx
  aciRsutAtxne; aMdare, avanu nirahaMkAraveMba hasatxdiMda
  shivaliMgada neVtarxveMba bAyige avadhAnaBakitxyiMda icACxshakitxya
guNavAda rUpa\-vanunx apiRsi, surUpavanunx parxsAdavanAnxgi
paDeyutAtxne.\break (4) pArxNaliMgiyeMba aMganu jaMgamaliMgavanunx
ArAdhisutAtxne. aMdare, avanu sumaneMba hasatxdiMda tavxgiMdirxyeMba
liMgada bAyige anuBAva BakitxyiMda Adishakitxya guNavAda soVMkanunx
apiRsi susapxshaRneMba parxsAdavanunx paDeyutAtxne. (5) sharaNaneMba
aMganige parxsAda liMgaveV ArAdhayxvasutx. avanu sujAcnxnaveMba
hasatxdiMda liMgada shorxVtarxveMba bAyige AnaMda BakitxyiMda
parAshakitxya guNavAda shabadxvanunx apiRsi, sushabadxvanunx
parxsAdavAgi paDeyutAtxne. (6) aikayxneMba aMga\-nige mahAliMgaveV
ArAdhayx deYva. avanu BAvaveMba hasatxdiMda mahAliMgada haqdayaveMba
bAyige samarasaBakitx\-yiMda, citfshakitxya guNavAda taqpitxyanunx
apiRsi, pariNAma\-veMba parxsAdavanunx paDeyutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidhaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxra vAtasxlayx, shivapUjeya
anumoVdane, BakitxyiMda shivAcaRne, shivanigoVsakxra mADuva kirxye, shivakathAsamxraNa
Bakitx, savxra-neVtarx-aMgavikAra, nitayx shiva\-nAmasamxraNe, shivanige sharaNAgati - ivu
eMTu bageya BakitxgaLu.}
\ullekha{aSaTxvidhaBakitx kirxyA paripuSapx sacecxVtananapagatAriSaTx kameRVMdirxya kalana budidhxVMdarxyoVdadhxtanu.... enalesedu\break (basapu. 32-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidhasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{nivARNa, cidAnaMda, niravaya, nijashiva, bayalu, goVLaka, goVmuKa matutx kirxyA- eMba eMTu bageya samAdhigaLu:}}
\newmeaning{\arthanonum{aSaTxvidhasamAdhigaLu - ivu yAvuveMdare 1. nivARNa\-samAdhi- idu niravayasathxlakekx kAraNavAda shUnayxliMgA\-nuBavavuLaLxvarige saMbaMdhavu... 2. kirxyAsamAdhi sadaBxkitx\-kAraNavAda AcAraliMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidhAcaRne}
\meaning{\arthanonum{obabx sherxVSaThx vayxkitx atithiyAgi baMdare, atitheVyanu heVge
  avananunx sanAmxnisutAtxnoV hAgeyeV, Bakatxnu liMgakekx
  BakitxgwravagaLanunx toVrisabeVku. aMdare, liMga\-vanunx niVriniMda
  toLedu, adakekx gaMdha matutx akaSxteyanunx\break dharisi
  patarxpuSapxgaLanunx apiRsabeVku. dhUpa, diVpagaLanunx\break beLagabeVku,
  AhAravanunx niveVdisabeVku (neYveVdayx mADa\-beVku); hAgU koneyalilx
  tAMbUlavanunx apiRsabeVku.}
\ullekha{aSaTxSaSiTxyAdavarelalx... aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacArava\break mADuvarelalx... (savasaM. 1; basava. 1027-276); Arusathxladalilx aritiheneMdu... A iSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAra... (savasaM. 2; alalxma. 916-274); liMgaparxsAdigaLeMbaru... aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacArava mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); guruperxVmiyAdaDe.... liMgaperxVmigaLAdaDe aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAragaLiMda... (savasaM. 10; kADasi. 203-133); ayAyx, parAtapxra... opapxtutx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAradiMda... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidhAyxcaRne}
\meaning{\arthanonum{athaR: eMTu bageya vasutxgaLiMda mADuva pUje, jala, gaMdha,
  akaSxte patarx, puSapx, dhUpa, diVpa, hAgU\break neYveVdayx ivu
  pUjAvasutxgaLu parishudadhxvAda jaladiMda\break liMgakekx sAnxna mADisi
  gaMdhavanunx leVpisi akaSxteyanunx hAki hU-patirxgaLanunx Erisi,
  dhUpavanunx hAki, diVpavanunx beLagi\break neYveVdayxvanunx apiRsuvudu
  pUjA vidhAna, iMtaha\break saraLa vidhAnakUkx kaSaTxpaDutatxliruvavaru
  tamamx iSATxthaRgaLu neraveVrali eMdu beVDikoMDare liMgayayxnu
  karuNisiyAne? pUjeyanunx eMtaha kaSaTx baMdarU biDade vidhipUvaRka
  mADuvavanige mAtarx iSATxthaRgaLu keYgUDutatxve.}}
\smallskip
\pauthor{- saMgameVsha savadatitxmaTha}
\smallskip
\begin{shl}
aSaTxvidAyxcaRneyA|\\
kaSaTxbaDutali mADi|\\
yiSATxthaRSAlavAbeVDuvaru|\\
BarxSarariyAru A Palavu tamagilAlx|\\
aSaTxvidakeYyAni:
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(nivasa. 30-40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxshile}
\meaning{\ullekha{upaniSadAvxkayxvenabahudalalxde,... aSaTxshile sahasarx QuSiyaru samate samAdhAna nelegoLaLxde,... (savasaM. 9; hAvina. 1114-349).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxshiVlagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx
saMbaMdhisida aMkurashiVla, utapxnanxshiVla, divxdalashiVla, parxvaqdadhx\-shiVla, saparxkAMDashiVla,
sashAKashiVla, sapuSaTxshiVla matutx saPalashiVla eMba eMTu shiVlagaLu. sAdhakana adhAyxtamx
parxgati\-yanunx sUcisuva shiVlagaLu. ivugaLa pAlaneyiMda iSaTxvAda mahataPxlada pArxpitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAcAroV{\char'263}SaTxshiVlADhayxH seVvitaH kalapxpAdapaH |\\
sadaBxkAtxnAM sumanasAM dadAtiVSaTxPalaM mahatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 9.22)}
\newmeaning{\SEE{sadAcAra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxshoVBe}
\meaning{\arthanonum{samAmxjaRna, niVrina caLegu, raMgoVle, taLiru-toVraNa, dhavxja-muMtAda eMTu parxkArada shoVBe.}}
\smallskip
\begin{shl}
parama haruSAshurxgaLu BoVrene\\
surivutire namanaMgaLali shaM\\
shara nirUpada reVKeyaM tAM shirasinalidharisi\\
BaritadoLu mADisi anaSa bA\\
carasanAnaMdAtamxdoLu beLagAgabaMtoDane.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(bavapu. 52-807)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxsAra}
\meaning{\arthanonum{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxrayeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173).}
\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra... (savasaM. 8; maDimA. 639-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxsididhxgaLu (aSaTxmahadeYshavxyaR)}
\meaning{\arthanonum{satata hAgU sharxdedhxyiMda kUDida yoVga sAdhane mADuvudariMdAgi
  sAdhakanige eMTu apArxkaqtika shakitxgaLu laBasutatxve. iveV
  aSaTxsididhxgaLu athavA aSaTxmahAsididhxgaLu, iveMdare : \hbox{aNimA},
  mahimA, garimA, laGimA, pArxpitx, pArxkAmayx, Ishatavx, vashitavx,
  sAdha\-kanu tananx iceCxyaMte, atayxMta saNaNx parxmANada vayxkitx
  athavA pArxNiyAdare, avanige aNimA (aNuvinaSuTx sUkaSxmXvAguva
  shakitx) sididhxside eMdathaR; tananx iceCxyaMte atayxMta
  mahimeyuLaLx vasutxvAdare avanige mahimA sididhx\-side eMdu athaR;
  atayxMta BAravAda vasutxvAguva shakitx avanige baMdare, avanige
  garimA sididhxsideyeMdU, atayxMta hagura (laGu)vAda vasutxvAguva
  shakitx baMdare laGimA sididhxsideyeMtalU athaR. janara
  daqSiTxyalilx avanu sakala mayARde gwravagaLanunx paDeyuvudu
  pArxpitx; tanagiSaTxvAda vasutxgaLanunx takaSxNaveV paDeyuvudu
  pArxkAmayx; janaranUnx vasutxgaLanUnx namimxSaTxdaMte calisuvaMte
  mADuvudu Ishatavx; matutx elalxra meVle parxButavx sAdhisu\-vudu hAgU
  namimxceCxyanunx avaru kAyaRgatagoLisuvaMte mADisu\-vudu vashitavx.}}
\newmeaning{\arthanonum{pataMjali mahaSiRyu yoVgige ivelalx sAdhayxveMdu
  heVLi\-dAdxnalalxde, yoVgiya lakaSxyX alilx nilalxbAradeMdu
  ecacxrisutAtxne. oMdu veVLe yoVgiya manasusx aSaTxsididhxgaLanunx\break
  kAyaRgatagoLisuvudaralilx sikikxhAkikoMDare, adanunx alilxMda
  kiVLuvudu kaSaTx. yoVgiyu yoVgasAdhaneyalilx inUnx muMde
  hoVgabeVkAgiruvudariMda, aSaTxsididhxyaMtaha AkaSaRNege
  oLagAgabAradeMbudeV pataMjali AdeVsha.}}
\newmeaning{\arthanonum{sharaNarU saha pataMjaliya mAtanunx anumoVdisi,
  aSaTxsididhxyalilx sAdha\-kanu sikikxhAkikoLaLxbAradeMdu
  ecacxrisutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{ivakekx aSaTxmahadeYshavxyaRveMdU kareyutAtxre. aishavxyaRveMdare
parxButavx. manasisxniceCxyaMte pariNAmavanunxMTumADuvudeV
aishavxyaR. I athaRdalilx elalxrU IshavxrareV. Adare yoVgiyu
paDediruvudu mahadeYshavxyaR - sAdhA\-raNa aishavxyaRvalalx.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga... IshatavxveMba aSaTxsididhxgaLaM biTuTx, aMjanasididhx... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMga Bakitx}
\meaning{\arthanonum{acaRna, vaMdana, samxraNa, pAdaseVvana, satxvana,
  parxdakiSxNa, saKayx, AtamxniveVdana I eMTu vidhavAda kirxyegaLiMda
  vayxkatxgoLisuva BakitxBAvaneyeV aSATxMgaBakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
rAjavadu pacaraNaniyama saM-\\
pUjitAthiRgaLaM niraMtara\\
rAjavaduvapacaraNa niyamadiMdaM Bajisi Bajisi\\
Ojemige aSATxMga${}^{2}$ Bakitx${}^3$ sa\\
mAja swKAyxthiRgaLa nelalxM\\
neYjadiMdaSATxMga BakitxyoLoli dolisiyolisi
\end{shl}
\medskip
\pauthor{basapu. 06-30-109}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMga yoVga}
\meaning{\arthanonum{rAjayoVgadalilx eMTu aMgagaLiruvudariMda adakekx
  aSATxMgayoVgaveMba hesaru baMdide. I eMTu aMgagaLeMdare : yama,
  niyama, Asana, pArxNA\-yAma, parxtAyxhAra, dhAraNa, dhAyxna,
  samAdhi.}}
\newmeaning{\arthanonum{yamadalilx satayx, AsetxVya, barxhamxcayaR, ahiMse matutx
  aparigarxha eMba aidu upAMgagaLive; ideV riVti niyamadalilx shwca,
  tapa, sAvxdhAyxya, savxsaMtoVSa matutx Ishavxra parxNidhAna eMba
  aidu upAMgagaLive. yamavu neYtika shikaSxNa; niyamavu AdhAyxtimxka
  shikaSxNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{Asana matutx pArxNAyAmagaLanunx mADuvudariMda manasasxnunx
  niyaMtirxsalu sAdhayxvide. parxtAyxhAravu samAdhiya modalane
  pATha. adaralilx iMdirxyagaLa AhAragaLanunx (aMdare, rUpa\-rasagaMdha
  sapxshaRshabadxgaLanunx) AyA iMdirxyagaLu garxhisadaMte mADuvudanUnx
manasusx matutx budidhx avugaLa bagegx yoVcisa\-daMte mADuvudanUnx
kalisikoDalAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxtAyxhArada mUlaka manasusx KAliyAda meVle dhAraNavu\break
  pArxraMBavAgutatxde. manasisxnalilx viSayagaLu tuMbiruvAga\break EkAgarxte
sAdhayxvAgalAradu; Adare KAliyAda manasisxge adu sAdhayx. I
EkAgarxteyanenxV muMduvaresidare, dhAyxna.\break adaralilx Atamxkekx
tAnoMdeV iruvudu arivAgutatxdalalxdeV, adakekx yAva upAdhigaLa soVMku
ilalxdiruvudariMda atiVva AnaMdavU Agutatxde. I sithxti muMduvaredare
yAvudeV mAnasika sithxtiyilalxda oMdu sithxti uMTAgutatxde. adanenxV
pAtaMjala mahaSiRgaLu samAdhiyeMdidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{pAtaMjala mahaSiRgaLa parxkAra, hiVge parxkaqtiyiMda viceCxVdana
  \hbox{paDedu} Atamx tAnoMdeV (keVvala) iruvudu athavA keYvalayxvanunx
  paDeyuvudu jiVvanada paramaguriyAgide. Adare vacanakAraru
  aSATxMgayoVgavanunx opipxkoMDarU, tamamx guriyanunx keYvalayxkikxMta
inUnx etatxradalilxrisidAdxre. avara parxkAra, AtamxvoMdeV uLiyuvudu
koneyalalx; hAge oMdeV uLida Atamx (aMga)vanunx liMgadalilx aikayx
mAduvudu avara guri.}
\ullekha{guda liMga nABimaMDaladiMda... aSATxMgayoVgadoLivxDidu... (savasaM. 3; cenanxba. 1148-391); paqthivxyalilx\break gurUpadeVshaveMba... aSATxMgayoVgaveMba jiVvadhanadiMdamokikx... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); yama, niyama,... iMtiV aSATxMgayoVgadalilx shivaliMgAcaRneya mADi... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); paMcA\-kaSxraveMdaDe... aSATxMgayoVgada Pala aSeTxYshavxyaRsaMpatutx... (savasaM. 10; kADasi. 78-53); ADabahudu anaMta... mADa\-bahudu aSATxMgayoVgAdi sakalaBAyxsaMgaLa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 283-86).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMgaparxNAma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvate, guru-hiriyarige mADuva
upacAragaLalilx oMdu bage. keY, kivi - I eMTu shariVrada eMTu aMgagaLiMda mADuva
parxNAma. diVGaRdaMDa\break namasAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
urasA shirasA daqSATxyX manasA vacasA tathA |\\
padABxyXM karABAyxM kaNARBAyxM parxNAmoVSATxMga ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 90-91)}
\author{\SEE{upacAra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMgamAgaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yama, niyama, Asana, pArxNA\-yAma, parxtAyxhAra, dhAraNa, dhAyxna, samAdhi eMba eMTu
aMgagaLiMda kUDiruva haThayoVgada mAgaR. idu shiva\-yoVgasAdhakara sAdhanamAgaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
BaveVdaSATxMgamAgeVRNa mudArxkaraNabaMdhaneYH |\\
tathA keVvalakuMBeV vA haThayoVgiV vashAnilaH ||\\
aMgAnayxSaTx haThasAyxpi bAhAyxnayxshAcxMtarANi ca |\\
yamAdiBiratoV{\char'263}SATxMgeYdeVRvapUjAM samAcareVtf ||\\
shivayoVgasAdhakAnAM sAdhayxsatxtAsxdhanaM haThaH |\\
tasAmxdAdw parxyoVkatxvayxM haThayoVgamimaM shaqNu ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1.7. 2.5.4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxkaSxra}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma, ba, sa, va, haM, kaSxM eMba eMTu\break mUlAkaSxragaLu:}
\ullekha{aSATxkaSxragaLu- ivu ba, sa, va; a, u, ma; haM, kaSxM eMdu ive. jagatitxna AyAsavxrUpagaLanunx ivu sUcisutatxve (shivAkoV. 141-204);
enanx aSATxkaSxrasavxrUpavanoLakoMDenanx tanuvinalilx... (savasaM. 11; gumamxLA. 776-395); iMtiV\break sithxtamAgaRdeYdu... kAmayxde aSATxkaSxraM shAMtikave navAkaSxraM... (savasaM. 11; imamxDi. 1329-613).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxkaSxramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{eMTu akaSxragaLuLaLx maMtarx:}
\ullekha{guhayxmaM tarxyoV\-dashAMtadoLebxrasi parAparadoLoMdise hwM eMbAdibiVjamAyatx..... vAyubiVjavAda yf eMbakakxravanAdikalAsaMjicnx\-tamAdakAradoDane kUDise ya enisititxMtu hwM haM sa sadAshivAya eMbaSATxkaSxramaMtarxmaM niravisideyayayx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1327-601).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxtamx}
\meaning{\arthanonum{obabxneV Atamxnu vayxvahAraBeVdagaLiMdAgi vayxtAyxsa\-goLuLxva jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nimaRlAtamx,\break shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx, mahAtamx matutx BUtAtamx eMba eMTu parxkArada Atamxru:}
\ullekha{jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx nimaRlAtamx\break shudAdhxtamx jAcnxnAtamx mahAtamx BUtAtamx iMtivu aSATxtamxMgaLu (karaNa. 665-4); jiVvAtamxnaMtarAtamx parAtamxM nimaRlA visheVSAtamx\break shudAdhxtamx sujAcnxnAtamxnoVvalu mahAtamx BUtAtamxniMtaSATxtamxru (viVsheYpu. 7-100-20); ayayx ! niravayashUnayxmUtiR... enanx aSATxtamx-aSaTxkaraNaMgaLe SoVDashoVpacAravAgi,... (savasaM. 2; alalxma. 794-226); kAyajiVvada... aSaTxtanu aSATxtamxMgaLa naSaTxmADi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312); aSaTxtanukoVNeya aSATxtamxda naDuve kaTiTxpapxveMTAneya... (savasaM. 14; heVmaga. 1060-490).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxtirxMshatf kalegaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatetxMTu kalegaLu. sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna - ivaru paMcakalAbarxhamxru. ivarige
saMbaMdhisida aidu maMtarx\-gaLalilxna mUvatetxMTu kalegaLu. (sadoyxVjAta maMtarxdalilx eMTu,
vAmadeVva maMtarxdalilx hadimUru, aGoVramaMtarxdalilx eMTu, tatupxruSamaMtarxdalilx
nAlukx matutx IshAnamaMtarxdalilx aidu - oTuTx mUvatetxMTu kalegaLu.)}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnaH puruSashecxYva aGoVroV vAmadeVvakaH |\\
sadoyxVjAtashacx paMceYteV kalAbarxhamx parxkiVtiRtAH ||\\
IshAnasayx kalA paMca puruSasayx catuSakxlAH ||\\
aGoVrasayx kalAshAcxSwTx vAmadeVveV tarxyoVdasha |\\
sadayxsAyxSaTxkalA jecnxVyA aSaTxtirxMshatf kalA samxqqtAH |\\
IshAnAdi ca sadAyxMtaM aSaTxtirxMshatf kalAsamxqqtAH |\\
aSaTxtirxMshatf kaloVpeVtaM kalAdayxM tatf parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 19-21, 36)}
\newmeaning{\arthanonum{sadoyxVjAtamaMtarxda eMTu kalegaLu-1) sadoyxVjAtaM parxpadAyxmi, 2) sadoyxVjAtAya veY namoV namaH, 3)
BaveV, 4) aBaveV, 5) nAtiBaveV, 6) BavasavxmAM, 7) Bava, 8) udaBxvAya namaH |
sididhxkale, Qudidhxkale, duyxtikale, lakiSxmXVkale,\break meVGAkale, shAMtikale, sAvxdhAkale,
dhaqtikale eMdu karxmavAgi I eMTu kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM parxpadAyxmi parxthamaM parikiVtiRtamf |\\
divxtiVyaM sadoyxVjAtAya veY namashecxVti kiVtiRtamf ||\\
taqtiVyaM tu BaveVceYvA{\char'263}BaveV ceVti catuthaRkamf |\\
paMcamaM ca nAtiBaveV SaSaThxM ceVti BajasavxmAmf ||\\
sapatxmaM tu BavaM vidAyxtf udaBxvAyASaTxmaM BaveVtf |\\
EvamaSaTxkalAshecxYva sadoyxVjAteparxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 33-35)}
\newmeaning{\arthanonum{vAmadeVvamaMtarxda hadimUru kalegaLu- 1) vAmadeVvAya namaH, 2) jeyxVSAThxya namaH sherxVSAThxya namaH, 3)
rudArxya namaH, 4) kAlAya namaH, 5) kala, 6) vikaraNAya namaH, 7) bala, 8) vikaraNAya namaH,
9) bala, 10) parxmathanAya namaH, 11) savaRBUtadamanAya namaH, 12) mana, 13) unamxnAya
namaH, rAjasiV, rakASx, rati, pAliniV, kAmA, saMyaminiV, kirxyA, budidhx,
bArxhamxNiV, dhAtirxV, BArxmiNiV, moVhiniV matutx gArxmiNiV eMdu karxma\-vAgi I
hadimUru kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxthamaM vAmadeVvAya jeyxVSAThxyeVti divxtiVyakamf |\\
taqtiVyaM rudArxya namaH kAlAyeVti catuthaRkamf ||\\
paMcamaM kala ituyxkatxM vitaraNAya namasutx SaTf |\\
sapatxmaM bala ituyxkatxM aSaTxmaM vikaraNAya ca ||\\
navamaM bala ituyxkatxM dashamaM parxmathanAya ca |\\
savaRBUtadamanAya namashecxYkAdashaM samxqqtamf ||\\
dAvxdashaM ca manashecxVti tarxyoVdashoVnamxnAya ca |\\
EtAH tarxyoVdashakalAH vAmadeVvakalAsamxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 29-32)}
\newmeaning{\arthanonum{aGoVramaMtarxda nAlukx
kalegaLu 1) aGoVreVBayxH 2) atha GoVreVBayxH, 3) GoVra, 4) GoVratareVBayxH, 5)
saveVRBayxH,\break 6) savaRshaveVRBayxH, 7) namasetxV asutx, 8) rUdarxrUpeVBayxH~| tAmasiV, moVhA, kuSxdhA, nidArx, maqtuyx, mAyA, aBayA, jarA eMdu I
eMTu kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVreVBayxsatxthA pUvaRM aGoVreVBoyxV divxtiVyakamf ||\\
GoVra GoVra taqtiVyaM sAyxtf tareVBayxshacx catuthaRkamf |\\
savaRtaH paMcamaM vidAyxtf SaSaThx savaRmudAhaqtamf ||\\
saveVRBoyxV namasetxV asutx sapatxmaM ceVti kiVtiRtamf ||\\
aSaTxmaM rudarxrUpeVBayxshAcx GoVrASaTxkaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 26-28)}
\newmeaning{\arthanonum{tatupxruSamaMtarxda nAlukx kalegaLu- 1) tatupxruSAya vidamxheV, 2) mahAdeVvAyadhiVmahi, 3) tanonxV
rudarxH 4) parxcoVdayAtf | shAMti, vidAyx, parxtiSAThx, nivaqtitx- eMdu
karxmavAgi I nAlukx kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatupxruSAya vidamxheV parxthamaM parivakaSxyXteV ||\\
mahAdeVvAya dhiVmahi tanonxV ceVti divxtiVyakamf |\\
rudarxH taqtiVyamituyxkatxM catuthaRM tu parxcoVdayAtf ||\\
EvaM tatupxruSashecxYva catasarxshacx kalA samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 24-26)}
\newmeaning{\arthanonum{IshAnamaMtarxda aidu kalegaLu- 1) IshAnaH savaRvidAyxnAmf, 2) IshavxraH savaRBUtAnAmf, 3) barxhAmxdhipati\break
barxhamxNoV{\char'263}dhipatiH barxhAmx, 4) shivoV meV asutx, 5) sadA\-shivoVmf | shashiniV,
aMgadA, iSaTxdA, mariVci, javxliniV eMdu karxmavAgi I nAlukx kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnaH savaRvidAyxnAM parxthamaM parikiVtiRtamf ||\\
IshavxraH savaRBUtAnAM divxtiVyaM parikiVtiRtamf |\\
barxhAmxdhipatiriteyxVva barxhamxNoV{\char'263}dhipatisatxthA ||\\
barxhemxVtiVdaM taqtiVyaM sAyxtf shivoV meV{\char'263}sutx catuthaRkamf |\\
sadAshivoVmiti jecnxVyaM paMcamaM parikiVtiRtamf ||\\
EtA IshAnarUpAshacx paMcasaMKAyxH parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 21-24)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxvadhAna}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada sAdhakanu mADuva Bakitxge avadhAna\-veMdu
  hesaru. AhArapAniVyagaLanenxV Agali, keVLuva shabadx, usirADuva
  gALi, ruci, sapxshaRgaLeV Agali, parxtiyoMdanUnx parashivanige
  apiRsadeye tAnu anuBavisuvudilalx eMdu avanu
  parxtijecnx mADutAtxne. I parxtijecnxyanunx pAlisalu avanu yAvAgalU
  jAgarUkateyiMda (avadhAnadiMda) irabeVkA\-gutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxsAdiya avadhAnakekx eMTu aMgagaLive. aveMdare~: aMga, liMga,
hasatx, muKa, shakitx, Bakitx, padAthaR matutx parxsAda.\break I aMgagaLa
pAtarxveVneMbudanunx nAvu oMdu udAharaNeya mUlaka sapxSaTxpaDisabahudu~: sAdhakanu Bakitxsathxladalilxdadxre, avanu AcAraliMgada aMga; avanu
tananx sucitatxveMba\break hasatxdalilx kirxyAshakitx tatavxda rUpAda
sharxdAdhx BakitxyiMda, paqthivx tatavxvanunx sadoyxVjAta muKakekx
apiRsi, sugaMdhaveMba parxsAda\-vanunx paDeyutAtxne. ililx
BAgavahisiruva eMTu aMshagaLeMdare - Bakatx (aMga), AcAraliMga
(liMga), sucitatx (hasatx), sadoyxVjAta (muKa), kirxyAshakitx
(shakitx), sharxdAdhxBakitx\break (Bakitx), paqthivx (padAthaR), sugaMdha
(parxsAda). hiVge sAdha\-kanu elalx eMTu aMshagaLanunx gaNanege
tegedukoLuLxva\break mUlaka tananx avadhAnavanunx toVrisabeVku (noVDi : {\bf aSaTxvidha sakiVla}).}
\ullekha{ayayx tanutarxyaMgaLu,... aSATxvadhAna aviraLAnaMdamUtiRyAgi parxkAshisuva... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); uciCxSaTxva kaLeduLida... aSATxvadhAnavilalxde neTaTxne guruniraMjana cananxbasavaliMgavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 722-218); ayAyx, satayxsadAcAra... sharaNanAdaDe aSATxvadhAnava tiLiyabeVku... (savasaM. 8; maDimA. 473-180); aviraLa paraMjoyxVtisavxrUpa... paramAnaMda suKAbidhxyalilx muLugi, aSATxvadhAna ecacxraguMdade,... (savasaM. 10; gurusi-(vacana saMcaya)); tatavxda kAvu,... aSATxvadhAnaMgaLeMba kapapxDava kavisi,... (savasaM. 9; satitxge. 600-189).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxvadhAniV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, uDiDxVyAna, jAlaMdhara (tirxvidha
baMdhagaLu), padAmxsana modalAda AsanagaLu, pArxkaqta pArxNAyAmada haMsamaMtarx, nAdasharxvaNa,
keVvalakuMBaka,\break dhAyxna eMba eMTu aMgagaLiMda mADuva vishiSaTxvAda yoVga\-sAdhane aSATxvadhAna.
ivugaLiMda yukatxnAdavanu (manasisxnalilx I eMTu bageya avadhAnavuLaLxvanu) aSATxvadhAniV.}}
\smallskip
\begin{shl}
baMdhatarxyeVNAsanabaMdhaneVna maMterxVNa nAdasharxvaNeVna yoVgiV |\\
BaveVtatxthA keVvalakuMBakeVna dhAyxneVna citAtxSaTx vidhAvadhAniV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.33)}
\newmeaning{\ullekha{anuBAva anuBAvaveMdu... neTaTxne kUDi, aSATxvadhAniyAgi,... (savasaM. 14; SaNumxKa. 686-310).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxvaraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eMTu AvaraNagaLu. guru, liMga, jaMgama, pAdoVdaka, parxsAda, Basamx, rudArxkaSx maMtarxgaLu aSATxvaraNagaLu. I eMTu AvaraNa
(rakASxkavaca) gaLu jiVvAtamx\-nanunx sAMsArika doVSagaLiMda rakiSxsutatxve. shivaBakatxra
janana-maraNagaLeMba doVSagaLanunx yAvAgalU nivArisuvudariMda 'AvaraNa' eMdu
parxsidadhxvAgive. viVrasheYvada aMga aSATxvaraNagaLeMdu heVLalAgide. ivu viVrasheYva sAdhakana
bahiraMgashudidhxge kAraNavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliRMgaM jaMgamashacx tiVthaRM ceYva parxsAdakaH |\\
BasamxrudArxkaSx maMtArxshecxVtayxSATxvaraNasaMjicnxtAH ||\\
imAni shivaBakAtxnAM BavadoVSatateVH sadA |\\
nivAraNeYkakAyARNi KAyxtAnAyxvaraNAKayxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA. 2. 2-3)}
\newmeaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLanunx mUru riVtiyAgi viMgaDisalAgide. - 1) pUjayx guru, liMga,
jaMgama; 2) pUjAsAmagirx - Basamx, rudArxkiSx, maMtarx matutx 3) 
pUjAPala -pAdoVdaka, parxsAda.}}
\newmeaning{\SEE{AvaraNagaLu}}
\newmeaning{\ullekha{AcAraveMbudu kUralagu,...aSATxvaraNasaMgava mADuva\break BeVdava tiLivude nAlavxtetxV?neya AcAra... (savasaM. 3; cenanxba.\break 971-311); ayayx, iMtu niraMjana... asATxvaraNa savxrupa, tirxvidhAnugarxha parxtipAdaka,... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); shivashivA, nAvu... ilalxvAgi, aSATxvaraNavu\break ilalx... (savasaM. 10; kADasi. 28-17); shiVlavaMtaru shiVla\-vaMtaru... iMtapapx aSATxvaraNadalilx saveyade,... (savasaM. 6; aMbiga. 262-84); Bakatxna sharxdedhx guruliMgajaMgamaveV... iMtu aSATxvaraNa pArxNavAgi,... (savasaM. 12; deVshikeVM. 166-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxvaraNasaMga}
\meaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLoMdige kUDiruvike:}
\ullekha{AcAraveMbudu kUragalu... aSATxvaraNasaMgava mADuva\break BeVdava tiLivude nAlavxtetxV?neya AcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxviMshati saMhite}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxMTu shivAgamagaLu, avugaLu iMtive- kAmika, yoVgaja, aciMtayx, kAraNa, ajita,
diVpatx, sahasarx, aMshumAnf, saparxBeVda, vijaya, niHshAvxsa, sAvxyaMBuva, anala, viVra,
rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, saMtAna, shavoVRkatx,
pArameVshavxra, kiraNa matutx vAtula.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAmikaM yoVgajamaciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA ||\\
diVpatxM sUkaSxmXM sahasarxM ca aMshumatf suparxBeVdakamf ||\\
vijayaM ceYva niHshAvxsaM sAvxyaMBuvamathAnalamf ||\\
viVraM ca rwravaM ceYva mAkuTaM vimalaM tathA |\\
caMdarxjAcnxnaM ca biMbaM ca porxVdigxVtaMlalitaM tathA ||\\
sidadhxM saMtAnashavoVRkatxM pArameVshavxrameVva ca ||\\
kiraNaM vAtulaM tevxVtA aSATxviMshatisaMhitAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ka., BA-1, 1.1. 59- 62)}
\newmeaning{\SEE{Agama}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSeTxYshavxyaR}
\meaning{\arthanonum{(noVDi : {\bf aSaTxBoVgeYshavxyaR})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSoTxVtatxra shavAyxdhi}

\smallskip
\begin{shl}
guruve nA paramAtamxnAdare\\
shariravenageMtAyutx aSoTxVta\\
tatxrashata vAyxdhigaLu tAnu niroVdha suKaduHKa.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sucisaM 5-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSoTxVpacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{upacAraBeVdagaLu, BUmiyeV modalAda paMcamahABUtagaLanunx 
sadoyxVjAtAdi paMcamaMtarxgaLu, saMgiVta, vAdayx matutx naqtayxveMba eMTu upacAragaLiMda mADuva pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAthiRvAdeyxYshacx sadAyxdipaMcamaMterxYH samacaRnamf |\\
paMcoVpacAramituyxkatxM barxhamxNA parameVSiThxnA |\\
saMgiVtavAdayxnaqtetxYrupacArASaTxkaM muneV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7. 44-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asaMKAyxta}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatx; sharaNa:}
\ullekha{ele asaMKAyxtarira I huyayxlanavadharisi salahi (basapu. 44-48); toreyudakava kereyuMDu... parxBudeVvara taqpitx asaMKAyxtamahAgaNaMgaLelalxkekx taqpitxyAyitutx... (savasaM. 1; basava. 1210-333); AyatavAyitutx anuBAva,... anaMtaloVkAloVkada asaMKAyxta mahAgaNaMgaLelalxru... (savasaM. 2; alalxma. 281-82); satiya saMgavatisuKaveMdaridaDeVnu ?... asaMKayxta parxmathagaNaMgaLopupxvare ?... (savasaM. 3; cenanba. 1642-600); guruvina kaqpeyiMda... asaMKAyxtarelalxranu toVride guruve. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); tanu shudadhxvAyitutx... mana shudadhxvAyitutx asaMKAyxtara nenadenanx... (savasaM. 5; akakxma. 230-69).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asaMbaMdhasaMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu aMgadalilx nelegoLuLxvike:}
\ullekha{iSaTxliMgavu aMgadalilx nelegoLuLxvike: ``barxhamx viSANxvXdigaLige asAdhayxvAda mahAliMgave gurumuKadiMda aMgadalilx iSaTxliMgavAgi saMbaMdhava mADikoMDu" (basaTiV. {\rm II}, 201); asaMbaMdha saMbaMdhavAyitutx, liMgasArAyara sanumatadiMda... (savasaM. 1; basava. 844-216); sharaNasAvxyata liMga,... saMbaMdha saMbaMdhavAyitutx, kUDalacenanxsaMgayAyx nimamxlilx !...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1584-575); BakatxnAcAra jaMgamaliMga\-saninxhita,... asaMbaMdhavanu saMbaMdhava mADikoTuTx hiriyanenisuvava mUDhapArxNi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1009-297); Bakatxsathxla paqthivxyaMteMdalilx,... adu sadoyxVjAtaliMgakekx asaMbaMdhavAgihudu. (savasaM. 6; avasa. 656-192).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asaMsAkxra}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva diVkeSxyanunx paDeyadavanu:
berasidene BaviBeVda uLidanukarisi keYkoMDene asaMsAkxrara racitapAkaMgaLaM parihariseneV (basapu. 44-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asatayxru}
\meaning{\arthanonum{satayxvanunx heVLadavaru matutx sadavxtaRne gotitxlalxdavaru.}
\ullekha{savxsitx samasatxparxshasitx sahitaM... pApigaLu koVpigaLu asatayxru\break anAcAragaLu hogabAradu kalAyxNada... (savasaM. 2; cenanxba. 1673-611); AreVneMdaDU enanxli,... asatayxru hoVda hAdi enagade baTeTx,... (savasaM. 9; rakakxsa. 1-1); rUpu kurUpu... asatayxru ajAcnxnigaLu... (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asadayxsusxnivARNa}
\meaning{\arthanonum{nibiRVjadiVkeSxyalilxya asadoyxV\break nivARNa matutx sadoyxVnivARNa eMba eraDu parxkAragaLalilx oMdu; saMcitakamaRgaLanunx dUramADi moVkaSxvanunx koDuvaMthadu:}
\ullekha{tave liMgapUjAjapAdayxMgashudidhx mADuvude nibiRVja\-diVkeSxyaderaDute\char'273nalA kuvara sadayxsusxnivARNamumasadayxsusx nivARNaveMduyugaLaM .....eraDaneyade niSAThxdiVkeSx saMci\-tAgAmigaLa biDisi tatApxrXrabadhxmaM BoVgadiM poVdudenisuta moVkaSxviVvudu (viVsheYpu. 6-97-62).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asamAkaSxliMga}
\meaning{\arthanonum{viSama saMKeyxya kaNuNxgaLuLaLx parashiva; tirxneVtarx: asamAkaSx liMgakekx anayxdeYvava sariyeMbavana bAyalilx maseda kUralaganikakxde mAbane (basava. savasaM. 1-141-566).}
\ullekha{asamAkaSxliMgakekx anayxdeYvava sariyeMbavana bAyalilx... (savasaM. 1; basava. 566-141); kAlAginxyeMba kADugicecxdudx... asamAkaSxliMgava tamamx vashakekx taMda sharaNaru,... (savasaM. 2; alalxma. 1118-332); katuR gurumUtiRyenanx... atatxtatxlAda asamAkaSxliMgavanunx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 56-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asatxrXmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya nAyxsAkaSxra maMtarxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{OM harxH asAtxrXya PaTf-idu asatxrXmaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256); baLikakxM, SaDaMgamaMtarxnAyxsamaM... AjayxparxdhArike\-yalilx harxH eMba asatxrXmaMtarxmaM,... (savasaM. 11; imamxDi. 1391-646); aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha... A parxNavada tArakAsavxrUpadalilx asatxrXmaMtarxvaDagitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 714-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asavxtaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savxtaMtarx, asavxtaMtarx eMba eraDu vidha
padAthaRgaLalilx oMdu. asavxtaMtarxvu ceVtana, aceVtana eMdu eraDu vidha. parashivananunx
horatupaDisida elalx ceVtana. aceVtanagaLu asavxtaMtarx enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
padAthoVR divxvidhaH | savxtaMtorxVR{\char'263}savxtaMtarxshecxVti | tatarx
savxtaMtorxV hayxhameVva | asavxtaMtarxshecxVtanoV{\char'263}ceVtanashecxVti
divxvidhaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. pu. 2)}
\newmeaning{\SEE{padAthaR}}
\newmeaning{\ullekha{saMcitAdi kamaRtarxyaMgaLu... idariravu savxtaMtarxnigalalxde asavxtaMtarxnigelilxhado ?. (savasaM. 4; sidadhxrA 1197-345).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asAdhayxliMga}
\meaning{\arthanonum{hiVgeMdu tiLiyalu shakayxvilalxda liMga; shAsatxrXjAcnxna\-diMda sAdhisalAgada mahAliMga:}
\ullekha{veVda veVdhisalariyade... shAsatxrX sAdhisalariyade asAdhayxliMgaveMdu sArutetxYdAve... (savasaM. 1; basava. 953-251).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asipada}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMga (?):}
\ullekha{AcAraliMga guruliMga... asipadaveMdu\-Baya saMbaMdha... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); AkAra nirAkAravilalxdaMdu... tatf padaveV liMga, tavxM padaveV aMga, asi padaveV... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 545-249); BakitxyiMda virakatxreMdu... BAvadiceCxya tapipxsi asipadavAgi... (savasaM. 11; GanaliM. 764-376); veVdAMta\-tatavxveMba... tavxMpada tatf pada asipadaveMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 910-395); ratanxjoyxVtiya parxBeyoLagaNa... asipadaveMdaDeVnayayx ?... (savasaM. 8; bAcikA. 225-92).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asitx}
\meaning{\artha{iruvike; iravu.}}
\newmeaning{\artha{parxpaMcasaqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu matutx kaLe eMba mUru avasethxgaLalilx modalaneyadu:}
\ullekha{kaMda keVLasitx\-yeMbaMdaveV nAda (manoVvi. 2-32); suviveVka asiyeMdoDe nAdamenisuguM (manoVvi. 2-32 TiVku); jala kUmaR nAga... kUDalasaMgana mahAmaneyalilx asitxgArxhaka\-neMba gaNeVshavxrana... (savasaM. 1; basava-(vacana saMcaya)); Bakatx mADihaneMbiri, Bakatx... Bakatxnu asitx nAsitx ariyadananxkakx, uMTu ilalxveMdu tiLiyadananxkakx... (savasaM. 2; alalxma. 1414-419); Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... jAyate asitxte vadhaRte pariNamate apakiSxVyate vinashayxte eMba... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); kuMbArana Avigeyalilx... Avige\break kalashaMgaLalilx asitxtavx uMTAgiha... (savasaM. 10; kADaso-(vacana\break saMcaya)); biMduparxkAsha nAdaparxkAsha... asitxteyAdi SaDABxva\-vikAraMgaLelalx aLiduLidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 296-89).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asithxmUlAdhAra}
\meaning{\arthanonum{purANagaLalilx shivanu ruMDagaLa asithx\-yanunx dharisidaMte
  citirxtanAgidAdxne. idoMdu alaMkArika\break citarxNa. ruMDagaLu (talegaLu)
jAcnxna matutx ajAcnxnagaLa sAthxna\-gaLu. parashivanu ajAcnxnavanunx
nAsha mADidavanu eMbudanunx ajAcnxnada sAthxnavAda taleyanunx
nAshamADidavaneMdu pwrANika BASeyalilx heVLalAgutatxde. tAnu koMda
veYrigaLa ruMDagaLanunx dharisuvudu elalx baNagaLa rUDhi. (13:2360)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asimxte}
\meaning{\arthanonum{paMcakelxVshagaLalilx oMdu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asura kamaR}
\meaning{\arthanonum{rAkaSxsiVya vataRne; adhAmiRka naDate.}
\ullekha{satayx\-kAyaka satayxkAyakaveMdu... Bakitxya manoVtAsxhaguMdisi, asurakamaRdiMda taMda... (savasaM. 3; cenanxba. 1635-598).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaM}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{`a' kAra shivanu, `ha' kAra shakitxyu. shiva-shakitxmayavAda barxhamxtatatxvX. soVpAdhika ceYtanayxtatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAraH shiva AKAyxtoV hakAraH shakitxrucayxteV |\\
shivashakitxmayaM barxhamx sithxtameVkamahaM padeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 39)}
\newmeaning{\ullekha{aginxyAdhAradalilx kabubxna... ahaM tuSoTxVDisumxyXmAdeVvi uBayoVliMRgajaMgamAtf... (savasaM. 1; basava. 197-50); Ava jAtiyAdaDU Agali,... ahaMkAravaLidihaMtaha mahAtamxra... (savasaM. 2; alalxma. 191-275);\break aMgada meVle liMgasAhitayxvAgadidadxreVnu.... pArxNaveVnu vAyupArxNave~? ahaMgalalx, nilulx... (savasaM. 3; cenanxba. 587-122); saMsAra BarxmeyiMdAyitutx... ajAcnxnadiMdAyitutx ahaMmamate,... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1048-302); Adi anAdi nitAyxnitayxva... ahaMkAragaLutapxtitx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkaqti}
\meaning{\arthanonum{ahaMkAra ahaMkaqtige rudarx deVvateyaginxBUtamoDanoDanehaMkarisutipupxdu (cebapu. 58-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. manasusx,\break
budidhx, ahaMkAra eMba mUru vidha aMtaHkaraNagaLalilx oMdu. budidhxjanayxvAda adu
sAtitxvXka, rAjasa matutx tAmasa eMdu mUru vidha. satatxvXguNaparxdhAnavAdadudx
sAtitxvXka. adeV\break teYjasAhaMkAra. rajoVguNaparxdhAnavAdadudx rAjasa. adeV veYkArikAhaMkAra.
tamoVguNaparxdhAnavAdadudx tAmasa. adeV BUtAdi.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu budidhxtatAtxvXtf sAyxdahaMkArasitxrXrUpavAnf |\\
sAtitxvXkoV rAjasashecxVti tAmasashecxVti BeVdataH ||\\
satetxvXVnoVtakxqqSaTxBAvoV yaH sa teYjasa ihoVcayxteV |\\
veYkaqtoV rajasoVtakxqqSoTxV BUtAdisatxmasAdhikaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 1.3.18-19, 9.7. 39-41)}
\newmeaning{\arthanonum{ahaMkAradiMda udaBxvisida tatatxvXgaLu-budidhxjanayxvAda
ahaMkAradiMda hadinAru tatatxvXgaLu utapxtitxyAgutatxve. avugaLalilx}}
\newmeaning{\artha{teYjasAhaMkAradiMda manasusx matutx paMcajAcnxneVMdirxyagaLu utapxtitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
teYjasAdapayxhaMkArAdf manoVbudidhxVMdirxyANi ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1. 1.7.41)}
\newmeaning{\artha{veYkArikAhaMkAradiMda paMcakameVRMdirxyagaLu}}
\smallskip
\begin{shl}
utapxtitx. paMcakameVRMdirxyANi suyxrahaMkArAtutx veYkaqtAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-1, 1.7.42)}
\newmeaning{\artha{BUtAdi ahaMkAradiMda paMcatanAmxtarxgaLa utapxtitx}}
\smallskip
\begin{shl}
ahaMkArAcacx BUtAdeVjARtA tanAmxtarxsaMhatiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, .7.42)}
\newmeaning{(noVDi : {\bf aMtaHkaraNa catuSaTxya})}
\newmeaning{\ullekha{dhAyxnakekx moVnaveMba... ahaMkArada dhAreya mone\-yalageMba shasatxrXva piDidu keTeTxnayAyx..., (savasaNa-1; basava. 1231-339); akaSxrava balelxneM(veM?)du ahaMkAraveDegoMDu, lekakxgoLaLxrayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 69-24); jaMbUdivxVpa navaKaMDa... unamxtatx ahaMkAraveMbudoMdu ALu kudure... (savasaM. 3; cenanxba-(vacana saMcaya)); ahaMkAraBAva, avidAyxBAva,... (savasaM. 11; toVMTasi. 132-63); Adi anAdi nitAyxnitayxva... ahaMkAragaLutapxtitx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkAratatatxvXM}

\smallskip
\begin{shl}
1. ceVSayxMteV marutaH shariVranilayAH puMsAM yatoV gArxhakeV | si.sA.jAcnx.sholxV 17\\
2. saMraMBAtf yasayx ceVSaTxMteV shAriVrAH paMcavAyavaH | maq.vi. 1120\\
3. pArxNApAnAdayasetxV tu BinAnxvaqtetxVnaR vasutxtaH | maq.vi. 11-21
\end{shl}
\medskip
\meaning{\SEE{ahaMkAra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkAratarxya}
\meaning{\artha{rAjasika ahaMkAra, tAmasika ahaMkAra, sAtivxka ahaMkAra (13:1881).}
\ullekha{udayamuKada joyxVti... asatxmayamuKada joyxVti ahaMkAratarxyaMgaLa nuMgitutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 563-258); anAdi sadAshivatatavx,... ahaMkAratarxyaMgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); kAyajiVvada kiVlavanaridu... ahaMkAratarxyaMgaLa shaMkegoLagumADi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkArahasatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{citatxhasatx, budidhxhasatx, manoVhasatx,\break jAcnxnahasatx, BAvahasatx 
matutx ahaMkArahasatx eMba hasatxda parxkAragaLalilx oMdu. BakAtxdi Aru sathxlagaLige saMbaMdhisida AcAra\-liMgaveV modalAda Aru liMgagaLa acaRnege upayoVgi\-suva
BAvanAtamxka hasatxgaLu. parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisida\break shivaliMgada acaRneyalilx
upayoVgisuva hasatx ahaMkArahasatx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdinasatxdhA hasotxV hayxhaMkAra udiVyaRteV ||\\
analAMgamahaM hasatxM shivaliMgAcaRneVratamf ||\\
parxsAdisathxlamitAyxhurAcAyaRH shivashAsitxrXNaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6.33; 8.39)}
\newmeaning{\arthanonum{parxsAdisathxladalilx icACxshakitxyiMda kUDikoMDiruva aGoVramuKa savxrUpada shivaliMgakekx
avadhAnaBakitxyiMda\break nirahaMkAraveMba hasatxdiMda `shi' kAramaMtarxvanunx japisutAtx\break daqgaMga(kaNiNxna)da mUlaka rUpa padAthaRvanunx samapiRsabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxleV parxsAdisaMjecnxV{\char'263} simxnf icACxshakitxsamanivxteV |\\
daqgaMgakeV{\char'263}GoVramuKeV shivaliMgABidheV punaH |\\
BakAtxyX{\char'263}vadhAnayA rUpamahaMkAreVNa cApaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 7.62)}
\newmeaning{\SEE{hasatx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMtA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVsha-kAlAtiVtavAda sherxVSaThxvAda shiva-shakitxmayavAda
sithxti. adeV hadineVLaneya citakxLe.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahaMtAM paramAM pArxpayx shivashakitxmayiV sithxrAmf |\\
barxhamxBUyaM gatoV yoVgiV vishAvxtAmx parxtiBAsateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMBAvatarxya}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu pArxNigaLigiMta BinanxvAgiruvudu keVvala vicArashiVlateyiMdAgi mAtarxvalalx; avanalilx savx-parxjecnx ide,
  pArxNigaLalilx ilalx. hiVgAgi nAnu Enu mADutitxdedxVne, Enu
  mADabeVku, Enu mADabAradu, muMtAgi avanu yoVcisi, anaMtaraveV avanu
  kAyoRVnumxKanAgutAtxne.\break iMtha savxparxjecnx kelavaralilx
  AdhAyxtimxkavAgi yoVcisuvaMte mADutatxde. Aga `nAnu yAru?' `elilxMda
baMde?' `elilxge hoVga\-beVkAgide?' muMtAda parxshenxgaLanunx tanage
tAne keVLikoLuLxtAtxne. idu `koVhaM BAva'.}}
\newmeaning{\arthanonum{samathaR guruvina mAgaRdashaRnadiMdAgi avanige nAnu eMba BAva
  sithxravalalx, eMba arivu mUDidAga avanu gaMBiVra AdhAyxtimxka
  sAdhaneyalilx toDagutAtxne idu `nAhaM BAva'.}}
\newmeaning{\arthanonum{A guruvina deseyiMdAgi sAdhakanu liMgadhAyxna kalitu, adara
  mUlaka tAnu shivAMshika eMba satayxvanunx parxtayxkaSxvAgi
  tiLidukoMDAga, `nAnu parxteyxVka vayxkitxyalalx, nAneV avanu
  (parashiva)' eMba aikayx BAva mUDutatxde. idu soVhaM BAva.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahiMsAdiVkeSx}
\src{saM}
\meaning{\artha{ipapxtotxMdu bageya diVkeSxgaLalilx oMdu.
maMtarxdiVkASxMtagaRtavAda ELu diVkeSxgaLalilx oMdu. elalx jiVvarAshigaLanunx ninanxMte
BAvisi avugaLanunx hiMsisabeVDa eMdu mADuva shirxVguruvina diVkoSxVpadeVsha.}}
\newmeaning{\artha{Bakatxnu aSATxvaraNa tatavxkekx niSaThxnAgidAdxnoV ilalxvoV
  eMbudanunx pariVkiSxsalu parashivanu Bakatxnige aneVka riVtiya
  toMdaregaLanunx saqSiTxsutAtxne. Aga BakatxnAdavanu A bAdhege
  aLukade, ariSaDavxgaRgaLa pAshakekx silukade, tananx
  samatAbudidhx\-yanunx kaLedukoLaLxde, suLuLx, kaLaLxtana, muMtAda
  duguRNagaLige baliyAgabAradu. beVreyavarige neVravAgi, deYhikavAgi,\break
  mAnasikavAgi hiMse mADuvudU oMde, suLuLx, kaLaLxtana,
  itAyxdigaLanunx mADi, avarige hiMse koDuvudU oMde; AdudariMda yAva
  riVtiyalUlx beVreyavarige hiMse mADuvudilalx eMba diVkeSxyeV ahiMsA diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
itAyxdiVshayx tatoV dadAyxdahiMsAsaMjicnxtAM guruH ||\\
savARNiVmAni BUtAnayxpayxvatf pariBAvayanf |\\
mA hiMsiVrituyxpAdishayx... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA. 1. 114-115)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aLimanadavaru}
\meaning{\arthanonum{duMbi (aLi)yaMte hUviniMda hUvige hArADuvavaru; asithxra
  manasisxnavaru. ivaru sharaNara parxkAra yoVga sAdhanege yoVgayxralalx (1:666, 668).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aLivu}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisi matetx huTaTxdavaru (8:1487).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Akaqti}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna muMtAda cakarxgaLiganuguNavAgiruva tAraka, daMDaka muMtAda AkAra: tAraka, daMDaka, kuMDala\break ......niraMjana- ivu AkaqtigaLu. ivu AyA cakarxgaLige\break saMbaMdhisidavugaLu (shivAkoV. 191-335).}
\ullekha{dapaRNa\-doLagaNa rUhiMge A... matarxyXloVkadoLagaNa Akaqti\break alilxlalxveVkayAyx ?... (savasaM. 2; alalxma. 351-102); shiva\-shakitxsaMpuTavihiVna liMga,... jAgarxdalilx kuruhu, savxpanxdalilx Akaqti... (savasaM. 3; cenanxba. 746-223); A parashivana mUlamaMtarxsavxrUpavAda... oDaloLagina Aru AkaqtigaLe Aru biVjaparxNavagaLu,... (savasaM. 13; maDimA. 984-446); Akaqti nirAkaqtigaLeMba AkaqtiyaLidu,... (savasaM. 6; Adayayx. 816-247).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAra}
\meaning{\arthanonum{shaMkarAcAyaRru barxhamxnige elalx AkAragaLanUnx\break nirAkarisidare,
  vacanakAraru I viSayadalilx
  BinAnxBipArxya\-vuLaLxvarAgidAdxre. parashivanu jagavAgi
  rUpAMtaragoMDAga, jagatitxna AkAra avana AkAravAgutatxde. Adare
  jagatitxgoMdu sapxSaTx AkAravilalx. EkeMdare adu satatavAgi
  badalAvaNeyAgutitxrutatxde. yAvudeV AkAravu shAshavxtavalalx,
  EkeMdare parashiva `jagavAgadiralU balalx'.}}
\newmeaning{\arthanonum{oMdu veVLe parashivaneMdare citf, jagatutx keVvala avana\break
  visheVSaNa enunxvudAdare, AgalU parashiva nirAkAra,\break EkeMdare BwtavasutxgaLige AkAraviruvaMte cinamxyavasutxvige AkAraviralu
  sAdhayxvilalx (noVDi~: {\bf nirAkAra}).}}
\newmeaning{\artha{rUpa; Akaqti:}}
\newmeaning{\artha{rUpasahitavAdavanu; sAkAramUtiR:}
\ullekha{AkAramuM nirA\-kAramuM sadugxruve (diVkASxboV. 145-13). ``AkAraveMdare jiVvanu" (basaTiV. 2, 232-876 TiVke);
ayAyx, niVnu... ayAyx, niVnu AkAravAgidaRlilx... (savasaM. 1; basava. 3-4); anAhatasathxLadalilx shiva... horage AkArava dharisi, oLage nirava\-yakekx AroVgaNeya mADisa[lu]... (savasaM. 3; cenanxba. 321-101); yama, niyama, Asana,... biMduveV AkAra, ukAra, makAra,... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); tanuveMba heVLigege... vAkayxMgaLalx AkAra catuSaTxyamAnaMdadadalilxrisida... (savasaM. 4; sidadhxrA. 600-172); aMDajavaLida basavA;... akAravaLida basavAda... (savasaM. 5; niVlamamx. 808-258).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkArada mUtiRya nirAkArakekx taruvudu}
\meaning{\arthanonum{sAkAra iSaTxliMgavanunx kuritu dhAyxna mADi, aikayx sithxtiyanunx
talupi pUjayx-pUjaka davxMdavxvanunx kaLedukoLuLxvudu (4:1572).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAravilalxda mUtiRya AkArakekx taruvudu}
\meaning{\arthanonum{nirAkAra shivananunx hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka
  iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisuvudu. (4:1572)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAsha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcamahABUtagaLalilx hAgU mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx
oMdu. shabadxvu guNavAgiruvudu. vAyxpaka\-vAdudu. elalx jiVvarAshigaLige avakAsha
niVDiruvudariMda AkAsha eniside. elalx iMdirxyagaLige avakAsha niVDiruvudariMda
upAdhi BeVdadiMda haqdayAkAsha muMtAda vayxvahAravide. AkAshavu budidhxtatatxvXkekx mUla.}}
\newmeaning{\arthanonum{Agasa; gagana:}}
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMcadalilx padAthaRgaLa mUlavasutxgaLenisida paMcamahABUtagaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\arthanonum{shivana aSaTxtanugaLalilx oMdu:}}
\smallskip
\begin{shl}
avakAshamasheVSANAri BUtAnAM saMparxyacaCxti |\\
AkAshaH parameVshasayx shAsanAdeVva savaRgaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1.22)}
\smallskip
\begin{shl}
iMdirxyANAM tu saveVRSAmavakAshaparxdatavxtaH |\\
haqdayAkAsha iteyxVtatf porxVcayxteVmunisatatxmeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6.18)}
\smallskip
\begin{shl}
AkAsheV shabadx EveYkoV na vaNARtAmx parxtidhavxniH ||\\
dAvxviMshateVH parasAyxsayx budidhxtatatxvXsayx kAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.25)}
\newmeaning{\arthanonum{sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx ...IshAna muKadalilx AkAsha puTiTxtutx iMtiV paMcabarxhamxdiMda paMcamahABUtaMgaLu huTiTxduvu ...AkAshakekx shabadx oMdeV guNa bayalAgihude\break dhamaR suLihudakekx te\char'273huguDuvude kamaR kaqSaNxvaNaR adhi\-deVvate sadAshivanu (karaha. 658-7).
bayalu; shUnayx:\break `AkAshatarxya', `AkAshaliMga' noVDi.}
\ullekha{inenxVveninenxVvenayAyx... kaSxNadalilx AkAshakekx aidutitxde... (savasaM. 1; basava. 1061-286); anAdiya maganu Adi,... atiVtana maganu AkAsha... AkAshana maganu vAyu,... (savasaM. 2; alalxma. 760-210); paqthivxyaMtaha Bakatx... vAyuvinaMtaha pArxnaliMgi, AkAshadaMtaha sharaNa, caMdarxnaMtaha neVmasatx... (savasaM. 3; cenanxba. 115-32); sUyaRparxkAsha AkAshada visitxVNaR,... (savasaM. 5; akakxma. 402-121); inunx viBUti Basita... paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 333-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshacakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx bageya cakarxgaLalilx oMdu. beYMdavAkAsha
cakarx. idu nAda, biMdu, kalegaLeMba mUru vaNaRgaLa kUTadiMda EkarUpavAgidudx
mahAmeVruvina meVliruva divayxliMgapiVThasavxrUpadAdxgide. alilxruva hadi\-nAru daLakamalada
madhayxdalilx niviRkalApxnaMdavanunx koDuva elalx\break vAyxpAra vimuKateyiMda paramashUnayxvAda
UdhavxRshakitxyanunx dhAyxnisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
AkAshacakarxM navamaM parxshasatxM tirxkUTakaM pUNaRgireVshacx piVThamf |\\
tatorxVdhavxRshakitxM suKadAM sushUnAyxM dAyxyeVdfdavxyASATxra saroVjamadheyxV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. 3.16)}
\newmeaning{\SEE{cakarx}}
\newmeaning{\arthanonum{paqthivxVcakarxkekx shariVraveV... AkAshacakarxkekx shorxVtarxdalilxpaR AkAshaveV pUvaR.... (savasaM. 13; mumamxDi. 1099-557).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{karaNahasigeya paMciVkaraNagaLalilxya oMdu\break paMcaka; deVhatatavxdalilx AkAshada paMciVkaqtiyiMda uMTAguva jAcnxna, samAnavAyu, shorxVtarx, shabadx matutx vAkukx eMba aidu tatavxgaLa samUha:}
\ullekha{jAcnxnavu kApaTayxrahitave samAnavAyuM shorxVtarxdoVviMdirxyaM shabadx viSaya vAgiMdirxyaM I paMcakaM\-gaLAkAshatatavxkakxlA (viVsheYpu. 7-100-13); shAMtAyxtiVtakaleyanunx kUDi mana budidhx citatx ahaMkAra jiVvagaLu shiva\-sAdAKayxvanunx kUDidalilx AkAshatatavx bayalAgutatxde (shivAkoV. 26-29); parxthamadalilx vasutx... AkAshatatatxvX bayalAyitutx... AkAshatatatxvX bayalAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); ayayx, ninanx cidaMgada... aginxtatatxvX hadineYdu,\break vAyutatavx hatutx, AkAshatatatxvX aidu... (savasaM. 10; gurusi.\break 722-410); ele veYdikarirA, nimage... shivaniMdAda mUvatAtxru\-tatatxvXdoLeYdaneyadu AkAshatatatxvXvu... (savasaM. 9; saMgameV. 296-98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshatatatxvXpaMcaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AkAshatatatxvXkekx saMbaMdhisida aidu
tatatxvXgaLu. avu mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx aMtagaRtavAgive.\break AkAshatatatxvXdalilx
paqthivx. jala, teVjasusx, vAyu tatatxvXgaLa samA\-gamadiMda uMTAda tatatxvXgaLu matutx
paqthivx, jala, teVjasf, vAyu tatatxvXgaLalilx AkAshatatatxvXda samAgamadiMda uMTAda
AkAshatatatxvX paMcakagaLeMdu eraDu bage.}}
\newmeaning{\artha{AkAshadalilx paqthivx, jala, teVjasf, vAyu tatatxvXgaLa samAgamadiMda uMTAguva jAcnxna,
manasusx, budidhx, citatx, ahaMkAra eMba paMcatatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
voyxminx voyxVmAMshatoV jAcnxnaM voyxVminx vAyavxMshatoV manaH ||\\
voyxVminx teVjoVM{\char'263}shatoV budidhxvoVRminx citatxM jalAMshataH |\\
voyxVminxkaSxmAMshAdahaMkAra itAyxkAshapaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7. 48-49)}
\newmeaning{\artha{paqthivx, jala, teVjasf, vAyutatatxvXgaLalilx AkAshatatatxvXda samA\-gamadiMda uMTAda
jAcnxtaqtavx, samAnavAyu, shorxVtarx, shabadx matutx vAkf eMba paMcatatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtaqtavxmaMtarikaSxM ca samAnoV vAyureVva ca |\\
shorxVtarxmaginxdhavxRnivARrivAgUBxH KeV tatatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.20)}
\newmeaning{\SEE{paMciVkaraNa}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshatatavxshirxV}
\smallskip
\meaning{\arthanonum{AkAshatatavxdoLagAdaveYru}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshatarxya}
\meaning{\arthanonum{GaTAkAsha, maThAkAsha matutx mahAkAsha. sAmAnayxvAgi I mUru
  padagaLanunx aMga liMgagaLa\break saMbaMdhavanunx vivarisuvAga
  baLasalAgutatxde. AkAshakekx savxMta yAvudeV AkAravilalxdidadxrU,
  adu GaTadalilxdAdxga GaTada AkAravanenxV paDeyutatxde. Adare
  GaTadoLagiruvAga AkAshavu mahAkAshada BAgavAdudariMda adu siVmita;
  hAgU adara siVme kaqtaka. mahAkAshakekx siVmeyilalx. oMdu veVLe adu
  maThadalilxruva AkAshadaSuTx doDaDxdAdarU adu siVmitaveV. Adare
  siVmeyilalxda mahAkAshakekx yAvudeV AkAravilalx. adeV riVti
  manuSayxnalilxruva ceYtanayxvu alapx athavA ANavadaMte toVridarU,
  adara miti keVvala kAlapxnika. GaTa matutx maTha eraDU oDedare
  avugaLalilxruva AkAshavu heVge mahAkAshadalilx oMdAgutatxveyoV
  hAgeyeV ajAcnxna, deVha, iMdirxya muMtAda upAdhigaLiMda horabaMda
  AtamxvU anaMta paramAtamxnalilx oMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{diTAkAsha, GATAkAsha matutx maThAkAsha eMba mUru parxkAra:
diTAkAsha GaTAkAsha maThAkAsha I AkAshatarxyaMgaLalilx hoVgalasAdhayx ho\char'273vaDalasAdhayx [pAThAM]. diTadAkAsha GaTadAkAsha maThadAkAshatarxyaMgaLalilx hoVgalikasAdhayx ho\char'273vaDalikasAdhayx (cenanxba. savasaM. 3-206-669).}
\ullekha{diTadAkAsha, GaTadAkAsha,... shUnayxtaraM vididhx cidAkAshaM varAnaneV eMbu\-dAgi AkAshatarxya... (savasaM. 3; cenanba. 660-197).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshada aMsha}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalolxMdAda AkAshadiMdAguva aidu viSayagaLu
DaMbuparxkaTa parxpaMcu aBarxcACxya AnaMda iveYdu AkAshada aMsha (cenanxba. savasaM. 3-502-1404).}
\ullekha{paqthivx aMshavanaLidu... AkAshadaMshavanaLidu cidAkAshaveV aMga\-vAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 375-114); paqthivxya vaMshikadalilx... AkAshadaMshadalilx Atamxnu baMdiralikAkxgi... (savasaM. 6; avasa. 718-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshada pUvARsharxya}
\meaning{\arthanonum{AkAshada modalina asitxtavx,\break -iravu:
AkAshada pUvARsharxya maMtarxdiMda hoVhudu\break (cenanxba. savasaM. 3-16-48). shiva hAgU Bakatxna naDuvina BinanxBAvavu Bakatxnu dhAyxnasithxtiyalilx mADuva OMkAra maMtarx\-diMda nivAraNeyAguvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalolxMdAda AkAsha tatavxkekx shabadxveV muKayx
  guNa. namamx deVha\-dalilx AkAsha tatavxvu iruvudariMda \hbox{namage}
  sumadhura shabadx keVLisikoLaLxbeVku, kakaRsha shabadxvanunx
  keVLisikoLaLxbAradu eMba sAvxBAvika Ase irutatxde. Adare
  sadaBxkatxnige AdhAyxtimxka parxvacanagaLanunx keVLisikoMDu, tananx
  AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisikoLaLxbeVkeMba
  haMbalavirutatxde. matetx kelavu sadaBxkatxru yAvudeV riVtiya
  mAtugaLiMda vicalitarAguvudilalx. matetx kelavaru tAvu
  keVLisikoMDududelalx shivamaMtarxveMdu managANutAtxre.\break hiVgAgi,
  avaralilxruva AkAsha tatavxvu tananx pUvARsharxya\-vanunx kaLedukoMDu,
avara AdhAyxtimxka parxgatige pUrakavAgutatxde. (2:136)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshapaMca}

\smallskip
\begin{shl}
AkAshapaMcaveMba hesaranunx hoMdida aidu AkAshagaLu....\\
AkAsha paMcakagaLu 20\\
modalu piMDAkAsha\\ 
eraDaneya biMdAvxkAsha\\ 
mUraneyadu mahAkAsha\\ 
nAlakxneyadu cidAkAsha\\
aidaneyadu tatAvxkAsha iveV A aidu AkAshagaLu. 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{rAga, devxVSa, Baya, lajejx matutx moVha eMba aidu guNagaLa samUha:}
\ullekha{rAga devxVSa Baya lajejx moVha A aidu AkAshapaMcaka (sidadhxrA. savasaM. 4-202-734).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshapaMciVkaraNa}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx oMdAda `AkAsha' eMba sUkaSxmXBUtadalilx paMcaBUtagaLalilxruva aMshagaLanUnx seVrisi sUthxlavanAnxgi mADuvudu:
AkAshada divxtiVyaBAgaveV\break jAcnxtaqvenisuvudu anilana divxtiVyaBAgadoLebxredudeV manasusx\break analana divxtiVyaBAgadoLebxredudeV budidhx vAriya divxtiVya\-BAgadoLebxredudeV citatx BUmiya divxtiVyaBAgadoLebxredudeV ahaMkAra iMteYdaMtaHkaraNaMgaLAkAsha paMciVkaraNaMgaLakukxM (viveVka. 147).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshaliMga}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUta savxrUpagaLalilxruva Ishavxrana aidu liMgarUpagaLalilx oMdu; bayaleV rUpavAguLaLx shivaliMga:
kAMciVpuradalilx pAthiRvaliMga ....cidaMbaradalilx AkAshaliMga - hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUtagaLa rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxruvudanunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve ....AkAshaliMgaveMdare bayaleV liMga\-vAgiyU hiMde tiLisida keSxVtarxgaLalilx IgalU kANutitxve\break (shakitxvi. 26).} \ullekha{shirxV guruliMga tirxvidhaH dikASxguru... AkAshaliMga tirxvidha piMDAkAsha, biMdAvxkAsha, mahadAkAsha... (savasaM. 3; cenanxba. 839-247); yajamAnaM... AkAshaliMgavAgutitxkekxlana siMhAsanagoMDu (savasaM. 4; sidadhxrA. 948-265); sadugxrusAvxmi kaqpe mADi koTaTx... AkAshaliMga tirxvidhavanoLakoMDu enanx iMdirxyaMgaLalilx... (savasaM. 11;\break gumamxsi. 771-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{AkAshaliMgadalilxya mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{AkAshaliMgatirxvidha piMDAkAsha biMdAvxkAsha mahadAkAsha (savasaM. 3; cenanxba. 255-849).}}
\newmeaning{\arthanonum{AkAshaliMgadalilxya mUru parxkAragaLu: AkAshaliMgatirxvidha - idaralilx piMDAkAsha, biMdAvxkAsha, mahadAkAsha eMba mUru viBAgagaLive (shivAkoV. 91-107).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgaMtukashiSayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruseVve mADuva barxhamxcAriyu shiSayx vaMshayx
matutx AgaMtuka eMba eraDu vidha shiSayxralilx obabx. beVre beVre saMtatige saMbaMdhisida
shiSayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurushushUrxSaNAdeVSa shiSayx itayxBidhiVyateV ||\\
vaMshayxH AgaMtukashecxVti divxvidhaH shiSayx ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 14. 1-2)}
\newmeaning{\SEE{shiSayx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agama}
\meaning{\artha{hiMdiniMdalU baMdiruvaMtha saMparxdAya, -shAsatxrX}}
\newmeaning{\artha{shivana ArAdhaneyanunx parxtipAdisuva kAmika, yoVgaja, ciMtayx, kAraNa, ajita, diVpatx, sUkaSxmX, sahasarx, aMshumAnf, suparxBeVda, vijaya, nishAvxsa, sAvxyaMBuva, anala, viVra, rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, shAMta, savoRVkatx, pArameVshavxra, kiraNa matutx vAtUla eMba ipapxtetxMTu parxkArada dhamaRshAsatxrX :}\ullekha{pArxNaliMga saMbaMdhiyAgipupxdeV Agama {beV\char'273\char'304\char'311} Agamavilalx (uriliM. savasaM. 6-431-1307).}}
\smallskip
\begin{shl}
patirxgamananAtha pati gamana pirxVti pAtArxgama sotxVtarx
pAtarx|\\ patarxtaraha rigArAthxMgavanitatx patArxMbaka jayajayaru|| 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{hecf. vi. viVraBadarxyayx, tumakUru}
\newmeaning{\artha{hiMdiniMdalU baMdiruvaMtha saMparxdAya, -shAsatxrX}}
\newmeaning{\artha{shivana ArAdhaneyanunx parxtipAdisuva kAmika, yoVgaja,\break ciMtayx, kAraNa, ajita, diVpatx, sUkaSxmX, sahasarx, aMshumAnf, suparxBeVda, vijaya, nishAvxsa, sAvxyaMBuva, anala, viVra, rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, shAMta, savoRVkatx, pArameVshavxra, kiraNa matutx vAtUla eMba ipapxtetxMTu parxkArada dhamaRshAsatxrX:}}
\newmeaning{\arthanonum{veVdAgama purAtanoVkitx samamxtada sArAya shivatatatxvX\break (shivaciM. 1. palalxvi); kAmikAdi suparxBeVdAMtamAda hatAtxgamaMgaLeV shivaBeVdavenisikoMbavu mikakx vijayAdi vAtUlAMta\-mAda hadineMTAgamaMgaLeV rudarxBeVdave\-nisikoLuLxtikuRM (viveVkaM. 63).}
\ullekha{totitxMgeVke... AgamaveVke DiMgarigaMge... (savasaM. 1; basava. 467-113); Adi anAdi... A AgamaMgaLoLaDagidavu aivatetxraDakaSxraMgaLu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 981-321); AgamavicAra aparxmANa, namoV basavA basavA.... (savasaM. 4; sidadhxrA. 137-40); veVda shAsatxrX Agama\break purANagaLelalxvu... (savasaM. 5; akakxma. 372-110);\break jagavoMdese... AgamavoMdese, tAnoMdese... (savasaM. 6; urili-1380-465).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agama-Agamikaru-saMsAra}

\smallskip
\begin{shl}
Agamasutxta gurucararamuM|\\
dAgaloVkatx vidhAnadiMtALAtx gamikarucacxripa maMtarxda pNayxravadoDaneV||\\
Agutire Quja vAdayx ninadavu|\\
sAgidudu shivamUtiRgesaguva|\\
rAga virahita jaMgayada saMsAra satikxrXyeyu || 37||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Pashipu., 23-27 ; 213)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agama(pu)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BavabaMdhanakekx oLagAgiruva
jiVviyu dhamARdhamaRgaLa viveVkadiMda bALi sadagxtiyanunx paDeyalu beVkAguva paramAtamxna
upAsaneyanunx vivarisuva shAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
AgamoVkatxvidhAneVna kalw deVvAnf yajeVtf sudhiVH |\\
na hi deVvAH parxsiVdaMti kalw cAnayx vidhAnataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(taMtarxsAra)}
\newmeaning{\arthanonum{tatatxvX matutx maMtArxthaRgaLanunx tiLisuva shAsatxrXvAdadxriMda `taMtarx' eMba matotxMdu hesarU Agamakikxde}}
\smallskip
\begin{shl}
tanoVti vipulAnathARnf taMtarxmaMtarxsamanivxtAnf |\\
tArxNaM ca kuruteV yasAmxtf taMtarxmitayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAmikAgama)}
\newmeaning{\arthanonum{paramAtamxna upAsaneya vidhAna matutx sAdhanamAgaRgaLu avaravara AcAra matutx upAsayxdeVvatABeVdagaLiMda BinanxvAgi sheYva, shAkatx, veYSaNxva, jeYna modalAda Agama BeVdagaLive. sheYvAgamadalilx parashivaneV upAsayxdeVvate. idaralilx sheYva, soVma, lAkula matutx pAshupatagaLeMba nAlukx saMparxdAyagaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
AgamAH bahudhA porxVkAtxHshiveVna paramAtamxnA |\\
sheYvaM pAshupataM soVmaM lAkulaM ceVti BeVdakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 9)}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAgamagaLu parameVshavxrana
sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba paMcamuKagaLiMda upadiSaTxvAgive (AgamaM paMcavakAtxrXtutx gataM ca girijAmuKeV |\\
mataM ca vAsudeVveVna tasAmxdAgamamucayxteV ||\\
AgatAH shivavaketxrXVBoyxV gatAshacx girijAmuKamf |\\
matAshacx vAsudeVveVna yatatxdAgamanAmatAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1.77)}
\newmeaning{\arthanonum{sheYvAgamagaLige sidAdhxMtAgamagaLeMba hesaridudx, ivugaLa saMKeyx kAmikAdi vAtulAMta ipapxtetxMTu.
ivugaLalilx\break hatutx AgamagaLu sadAshivaniMda dashashiva\-rige upadiSaTxvAdudariMda
sheYvAgamaveMdU, hadineMTu AgamagaLu aSATxdasharudarxrige upadiSaTxvAdudariMda
rwdArxgamaveMdU parxsidadhxvAgive. Agama\-gaLalilx kirxyA, cayAR, jAcnxna matutx
yoVgapAdagaLeMba nAlukx pAdagaLive}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyApAdoV yoVgapAdashacxyAR jAcnxnAKayxpAdakw |\\
nAnAvidheVSATxgameVSu pAdashacxtAvxra IritAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.2. 35-36)}
\newmeaning{\arthanonum{AgamagaLalilx pashu, pati, pAsha, mAye, diVkASx, kuMDaliniV eMba Aru padAthaRgaLu parxdhAnavAgi
parxtipAditavAgive}}
\smallskip
\begin{shl}
patiH kuMDaliniV mAyA pashuH pAshasatxtaH paramf ||\\
diVkeSxVti ca padAthARH SaDAgameVSu parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.2. 41-42)}
\newmeaning{\arthanonum{sheYvAgamagaLalilx pUvaR matutx utatxra eMba eraDu BAgagaLidudx, 
pUvaRBAgadalilx sAmAnayxsheYvara AcAra-vicAragaLU, utatxraBAgadalilx 
viVrasheYvara AcAra-vicAragaLU nirUpitavAgive}}
\smallskip
\begin{shl}
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{( si.shi. 5.14)}
\newmeaning{\SEE{aSATxviMshati saMhite, sheYvAgama}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamamUtiR}
\meaning{\arthanonum{AgamagaLalilx ukatxvAgiruva parashiva. vAknamxnakakxgoVcara\-vAda
  parashivananunx vaNiRsabAradu; vaNiRsuvavaru ajAcnxnigaLu athavA
  beVkeMdeV suLuLx heVLutitxdAdxreMdathaR.}
\ullekha{AgamamUtiR aMtarAtamxnoLirutire AgamavanariyabeVkeMdeVnu heVLiroV ?... (savasaM. 11; toVMTasi. 357-166).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agama-sathxla}

\smallskip
\begin{shl}
Agamade SaTasxthXlada vivarisu|\\
vAgaLelelxDeyoLu noVDe parx|\\
yoVgavipuRdu shivanigA sathxlaveMba nAmadoLe ||\\
A giriVshaM savaRloVkaga|\\
LAguhoVgugaLAsharxya sathxla|\\
vAgiruva katadiM sathxlABidhanAgi beLaguvanu ||\,3\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Peshipu. 14-3; 122)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agamakirxye}

\begin{shl}
oDeya binanxha shurxti purANada\\
goDavegaLu..............\\
nuDiya................\\
biDade Agama kirxyegaLeMbava\\
gaDaNisideneV nimamx pAdava\\
biDenu nanonxLu guruve baLakeya nADabeVDeMda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamajAcnxna(ni)}
\meaning{\arthanonum{AgamajAcnxnakekx niVne kataRnu basavA=kAlajAcnxna.}
\ullekha{AgamajAcnxnakekx niVne kataRnu basavA basavA;... (savasaM. 4; sidadhxrA. 134-40); Adayxra vacanada\break keVLi,... AtaMge videyxyu deVvategaLu AgamajAcnxnavu ilalx...\break (savasaM. 11; savxtaMtarx. 869-439); veVdavanoVdida veVda\-jAcnxnigaLu sariyalalx... AgamavanoVdida AgamajAcnxnigaLu sariyalalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 682-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamajAcnxni}

\smallskip
\begin{shl}
AgamajAcnxni, ajAcnxniyayayx\\
niyamajAcnxni niVcadeVhiyayayx\\
shiVlajAcnxni saMkalapxdeVhiyayayx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{AgamaliMgadalilxya mUru viBAgagaLu: AgamaliMgatirxvidha kirxyAgama BAvAgama jAcnxnAgama (cenanxba. savasaM. 3-255-849).}}
\newmeaning{\arthanonum{AgamaliMgadalilxya mUru viBAgagaLu: AgamaliMgatirxvidha; ivu kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgama eMdu ive\break (shivAkoV. 88-104).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agamasamarasa}
\meaning{\arthanonum{veVda veVdAMtagaLanUnx AgamagaLanUnx Odi apAra jAcnxna
  saMpAdisida jaMgamanu AgamoVkatx kirxyegaLanunx Acarisadidadxre,
  avanu paDeda Agama jAcnxnakUkx avana AcArakUkx
  sAmarasayxvilalxdaMtAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamasAthxna}
\meaning{\arthanonum{shAsatxrXdalilx sUcitavAgiruva eDe; shAsotxrXVkatxvAda sathxLa:
AgamasAthxnadoLiTaTx viBUtiya toTaTx rudArxkeSxya ....soVmAsimAraru melalxmelalxne Badarxda meV[ge] baMdu\break (naMbira. 16-103); AgamasAthxnadoLf BasitamaM tiviTuTx rAgadiM rudArxkiSxgaLanaLavaDalotxTuTx (nUpura. 383-71).}
\ullekha{veVda veVdAMtavanoVdi jAcnxna sUreya mADuva jaMgama kirxyAhiVnanAdaDe Agamasamarasa Atanalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1569-570).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamAH}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
kAmikAdivAtulAMta aSATxviMshati sheYvAgamAH | sAkASxtf\\
shiveVnoVditAH | shivaBeVdaHdasha rudarxBeVdashAvxSATxdasha iti\\
divxvidhAraBavaMti | tadhAshivajAcnxnaM avaboVdharUpaM shabadxrUpaMcadivxdhABavati\\
saMkalApxdf dasha cAtamxnaH parxthamataH saqSATxvXshivAnf keVvalAnf\\
teVSAM maMtarxpati parxboVdha paratoV jAcnxnaM tathABajayx tatf |\\
sAkASxtf deVva upAdideVsha ca shivaH sheYvAsatxtashAcxgamA\\
rudArxMshAcxSaTxdashAvaboVdhayx kathitAsetxYrAgamAshAcxpadeV || 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{si.sA.ca.sholxV. 1}

\smallskip
\begin{shl}
sheYvAH kAmikayoVga jAjitama\char'263thoV\char'263ciMtayxM ca diVpAtxhavxyaM\\
sUkaSxM kAraNamaMshumAMshavxdashadhA sAhasatxrXkaM suparxBamf |\\
................................\\
................................\\
................................||\\
teVnASArxdasha saMKayxyoVdhavxramuKataH sAkASxtf sadeVsheVna teV\\
porxVkAtxH soV\char'263pi parApatx Eva nibiloVtitxVNoRV\char'263KilajAcnxnavAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{si.sA.ca.pA.sholxV. 3-4}
\smallskip
\begin{shl}
kAmikaM yoVgajaM ciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA|\\
diVpatxM sUkaSxmXM sahasatxrXM ca hayxMshumAnf suparxBeVdakamf ||\\
vijayaM ceYva nishAvxsaM sAvxyaMBuvamathAnalamf |\\
viVraMca tAravaM ceYva makuTaM vimalaM tathA ||\\
caMdarxjAcnxnaM ca biMbaMca porxVdigxVtaM lalitaM tathA |\\
sidadhxM saMtAnashavoRVkatxM pArameVshavxrameVva ca |\\
kiraNaM vAtulaM tevxVtAsatxvXSATxviMshati saMhitAH ||\\
tirxVSu pUvaRM dashaporxVkatxM shivaBeVdeVti saMjicnxtamf |\\
daSAparAkaSxyXkaM tatarx rudarxBeVdamiti samxqqtamf || kAraNAgama
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
kAmikAdayxjinAMtAshacx sadoyxVjAta muKoVdaBxvAH |\\
diVpAtxdi suparxBeVdAMtA vAmadeVvamuKoVdaBxvAH ||\\
vijayAdAyxshacxviVrAMtA paMceYteV\char'263GoVra saMBavAH |\\
rwravAnumxKabiMbAMtAH puruSAKAyxnanoVdaBxvAH ||\\
porxVdigxVtAdayxSaTxtaMtArxNi ceVshAna sayx muKoVdaBxvAH | kAraNAgama
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamAcAri}
\meaning{\arthanonum{AgamagaLu boVdhisida riVtiyalilx naDeyuvavanu, nuDiyuvavanu.}
\ullekha{mAta kalitu... AgamAcAriyarAgalariyaru kANireV... (savasaM. 3; cenanxba. 503-156).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgAmi}
\meaning{\arthanonum{baraliruva, saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmi eMba mUru bageya kamaRgaLalilx oMdu; I janamxdalilx mADuva pApa:}
\ullekha{A pArxrabadhxBoVgavanuNutatxve mADida pApAdhikaveV muMdakAkxgAmikamaRveMbiV kamaRtarxyadiMdumamxLisi (viveVka. 199); karuNajala... jaMgamapAdoVdakadiMda AgAmikamaRnAsitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); sakala sAthxvara... AgAmiye layaveMbuda tiLidu... (savasaM. 5; moVLima. 1197-358); keY muTuTxvalilx... paMcakirxVyalilx saMcita pArxrabadhx AgAmiyeMba hiMcumuMcige sikakxde... (savasaM. 6; aMbiga. 126-44); anuBAva... saMcita pArxrabadhx AgAmiya adevxYta sAhitayxvAda baLika saMdeVha BArxMtiyelilxyado ?... (savasaM. 6; Adayayx. 791-239).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgAmikamaR}
\meaning{\arthanonum{I janamxdalilx mADida kamaRgaLiganuguNavAgi muMde athavA muMdina
  janamxdalilx paDeyuva kamaRPala. (ililx `kamaR' eMdare `kamaRPala'
  eMbathaRvide.) (noVDi~: {\bf kamaR, kamaRtarxya}).}
\ullekha{karuNajala... jaMgamapAdoVdakadiMda AgAmikamaRnAsitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373);\break liMgoVdaka... parxsAdoVdakadiMda AgAmikamaRvilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 1083-334); tApatarxyaMgaLigenanxru.... maNaNx\break biTaTxlilxyeV AgAmikamaR nAsitxyAyitu... (savasaM. 11; GanaliM. 758-372); shivaBakitxtatapxranAda... AgAmikamaR nAshavAyitutx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 939-464).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgAmisuKi}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu parashivanige pArxNavanapiRsadeV tAnu parxsidadhx
  parxsAdi eMdu heVLikoMDare avaninUnx\break kAmiRkamalapiVDitanAgidAdxneMdathaR. avanu idariMdAgi\break (kamaRgaLiMdAgi)
  AgAmikamaRPalavanunx anuBavi(suKi)\-sabeVkAgutatxde (12:374).}
\ullekha{kAyavanapiRsalariyade...\break pArxNavanapiRsalariyade parxsidadhx parxsAdiyeMdare kAmiR kamala\-saMbaMdhi AgAmisuKi... (savasaM. 12; deVshikeV. 646-193).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgenxVya}
\meaning{\artha{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shariVrada oLagiruvudeMdu heVLalAguva SaTacxkarxgaLalilx oMdu; eraDu hububxgaLa naDuve iruva cakarx; idanunx AjAcnxcakarx eMdU heVLuvaru: AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipUraka anAhata vishudidhx AgenxVyaveMba SaTacxkarxMgaLuM (viveVka. 134); AdhAracakarxkekx vashaSasaveMba nA\char'274ku ....vilasitAgenxVyakaM haMsa enipapx salalxlitAkaSxraMgaLeraDu (viVsheYpu. 7-106-5).}}
\newmeaning{\artha{tirxpuMDarxda ELu hesarugaLalilx oMdu; aginxsaMbaMdhadiMda uMTAda hesaru:
Basamx BUti tirxpuMDarx rakASxkASxravAgenxVyavu A hutAshanaveVLu nAma tirxpuMDarxkaM..... aginxsaMbaMdhadiMdAgenxVyavu (viVsheYpu. 7-102-21).}
\ullekha{yama, niyama, Asana... vishudidhx, AgenxVya eMba SaDucakarxdaLaMgaLameVle suLidu navanALaMgaLoLage carisutitxhudu... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); paqthivxVcakarxkekx shariVraveV... pUvaRrUpavAda shariVrakUkx dakiSxNarUpavAda putArxdigaLigU saMdhikAla\-mAgipaR athARdipaqthivxyeV AgenxVya... (savasaM. 13;\break kAyeVRMdarx. 1099-557); inunx vishAvxdithxka... A meVruvina\break pUvaRdeseyalilx padamxrAgavu, Agenxyalilx vajarx, dakiSxNadalilx\break mwkitxka... (savasaM. 13; bAlasaM. 241-89).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgenxVyacakarx}
\meaning{\artha{AgenxVya:} \ullekha{BUrxmadhayxda vAsamAgenxVyacakarxM..... divxdaLaveV saroVjaM haMsameMbakaSxraMgaLadhideYvaveVyAtamxnenikuM (viVsheYpu. 7-106-13).}}
\newmeaning{\artha{AjAcnx cakarx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgenxVyasAnxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAruNa, mAnasa, mAMtarx modalAda vividha
parxkArada sAnxnagaLalilx oMdu. BasamxdiMda mADuva sAnxna AgenxyasAnxna. aginxyu
elalxvanUnx BasamxmADuvaMte Basamx\-sAnxnavu elalx bageya malagaLanunx nivArisuvudariMda I
hesaru. pApavimoVcane matutx shivaloVkapArxpitx I sAnxnada PalagaLu. yatigaLu anuSAThxnamADuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnA vihitaM sAnxnamidamAgenxVyamutatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
agenxVH savaRBasamxkatevxVna EtadAgenxVyasAnxnaM sakala malApahamiti 
muKayxmitayxthaRH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. pu., 7. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
BukitxmukitxdamAgenxVyaM sAnxnaM shudedhxVna BasamxnA |\\
tasAmxdeVtaciCxvasAnxnamAgenxVyaM yasasxmAcareVtf |\\
BaveVtf pApAcacx nimuRkatxH shivaloVkeV mahiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 33-39)}
\smallskip
\begin{shl}
AgenxVyaM BasamxnA sAnxnaM yatiBisutx vidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 25)}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdiBeVdataH ||\\
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 38 - 39)}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxdiMda mADuva sAnxnaveV AgenxVya sAnxnavu
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{aidu bageya sAnxnagaLalilx oMdu; AgenxVyaveMba BasamxdiMda mADuva sAnxna:
divayxsAnxna vAruNasAnxna vAyavayxsAnxna AgenxVya sAnxnaveMba paMcavidha sAnxnaMgaLoLage AgenxVyameMba BasamxsAnxnaveV sakalasAnxnaMgaLoLage koVTi koVTiguNAdhikaM (viveVka. 127) jalAdisAnxnagaLigiMtalU BasamxdiMda mADalapxTaTx sAnxnaveV utatxmavAdudu. idakekx AgenxVya sAnxnaveMdu hesaru (aSATxvi. 4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Acayana(nA)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hatutx bageya upacAragaLalilx
oMdu. dhAmiRka vidhigaLalilx shudidhxgoVsakxra maMtarxpUvaRkavAgi mADuva upacAra. balaaMgeYguLiyalilx (balahasatxpuTadalilx) shudodhxVdakavanunx tegedukoMDu tuTigaLige sapxshiRsi aBiSeVka\-pAterxyalilx visajaRne mADuvudu idara karxma.}}
\smallskip
\begin{shl}
 AcAmeVdAcamanataH shaMBuH saMtuSaTxtAmiyAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA. BA-3, pu. 7)}
\newmeaning{\SEE{upacAra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcaraNe}

\smallskip
\begin{shl}
basavagu. ca\\
diVkeSx saMpAdane.
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{ApAyxyanakekx niVDuve... lAMCanakekx takakx AcaraNe ilalxdidadxDe kUDalasaMgamadeVvA... (savasaM. 1; basava. 758-189); liMgavicAra AcAradoLaDagi, AcArakirxyegaLu guruvinoLaDagi guruvenanxMgadoLaDagi... (savasaM. 2; alalxma. 1506-447); ayAyx, kirxyAviBUtiya... ivaribabxra\break AcaraNeya paDedu samasatx BoVgAdigaLu niVgisi... (savasaM.\break 3; cenanxba. 920-284); aruhina AcaraNeyidu\break kuruhina karumADa noVDA, liMgayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1963-561); ayAyx, parAtapxra satayx... jaMgama pAdoVdaka parxsAdava koMba AcaraNeya nilugaDe noVDA... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXjAcnxni, sadAcArasaMpananx, shAsatxrXjacnxnU perxVrakanU
Ada viVrasheYva guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
AcinoVti ca shAsAtxrXthARnAcAreV sAthxpayatayxpi |\\
savxyamAcarateV yasAmxdAcAyaRsetxVna coVcayxteV ||\\
saMsAratimiroVnAmxthi sharacacxMdarxmariVcayaH |\\
vAcoV yasayx parxvataRMteV tamAcAyaRM parxcakaSxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 9, 14)}
\newmeaning{\SEE{guru}}
\newmeaning{\arthanonum{guru. guruvu shiSayxrige AcAragaLanunx boVdhisutAtxre. avareV savxtaH A AcAragaLanunx Acarisi, tamamx guriyanunx sAdhisi\-koMDiruvudariMda, avarige AcArada mahatavx gotutx.\break aMthavaraSeTxV AcAyaR (guru) enisikoLuLxtAtxraSeTxV vinA, tAvu boVdhisida AcAragaLanunx Acarisadiruvavaru\break AcAyaRralalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{guru; shikaSxka: aSaTxvidhAcaRne, SoVDashaupacariya ...pUjA\break vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdisi mamaRvana\char'273\char'236yabeVku\break vamaRvana\char'273\char'236talilx savaRjiVvakekx shAMti AcAyaRnaMgakekx nihita (parxsAdi. savasaM. 8-8-18).}
\ullekha{KeVcarapavanadaMte... BUcakarxvaLayavanu AcAyaR racisida... (savasaM. 2; alalxma. 156-46); Bakatx maheVsha parxsAdiya... nirAkAra hadimUru sathxLada AcAyaR tAnayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1413-506); hesariDabArada liMgava... opipxpapx akaSxradavxyave Atana AcAyaRnAma... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1291-372); BavabaMdhanaMgaLa... niHkala sadUrxpasavxrUparAda AcAyaRMgaLalAlxgali... (savasaM. 10; kADasi. 321-201).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAyaRpaMcaka}
\meaning{\arthanonum{parashivanu tAneV guruvAgi anugarxhisalu udaBxvisida sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarxmUtiR matutx tarxyAvayava mUtiR - eMba aidu pavitarxmUtiRgaLu:} \ullekha{shivane tAM guruvAgiyeVyanugarxhavanesapalilx ......kaqtayugadoLu AcAyaRpaMcakaMgaLa nimiRsidaM (viVsheYpu. 7-103-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAyaRsathxla}
\meaning{\arthanonum{shivAdhitayxsaMpananx shivayoVgiyAdalilx shiva tale shivAcAra shivAdhikayx paMcamuderx paMcacAra parxmANa elalxvu sariyalalxde beVre alilx anayxru emamxvareMduMTe? arivu karigoMDava tananxva AcArakekx anusaraNeyilalxdava tananxva I uBayakekx horagAdava anayxneMdu kAbaladu vicAra mata, AcAyaRsathxlavanunx basavaNaNx pirxya BoVga malilxkAjuRna liMgadalilx.}
\ullekha{shivAdhikayxsaMpananx... I uBayakekx horagAdava anayxneMdu kAbudu vicAramata, AcAyaRsathxla... (savasaM. 8; parxsAboV. 102-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{kaTuTxpADu, niyama}}
\newmeaning{\artha{kirxye, naDavaLike kamaR, kirxyA kamaR, mATa}}
\newmeaning{\artha{oLeLxya naDate}}
\newmeaning{\arthanonum{AcaraNe, anuSAThxna (A+carf dhAtu). mAnavanige AcAraveV
savaRsherxVSaThxvAda alaMkAra. AcAravu saMpatutx, kiVtiRyanunxMTumADi aniSaTxgaLanunx
dUramADutatxde. AcAravilalxdavaru niMdane, apakiVtiRgaLige pAtarxrAgutAtxre}}
\smallskip
\begin{shl}
AcAra Eva saveVRSAmalaMkArAya kalapxyXteV |\\
AcArahiVnaH puruSoV loVkeV Bavati niMditaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.13)}
\smallskip
\begin{shl}
AcAraH paramoV dhamaRH AcAraH paramaM dhanamf |\\
AcAraH paramA vidAyx AcAraH paramA gatiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY.sA., BA-2, 17. 111)}
\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx `AcAra' eMba padakekx payARyavAgi, kirxV, kirxye,
  kamaR, kirxyAkamaR, mATa, muMtAda padagaLu parxyoVga\-vAgiveyAdarU,
  elalx kirxye, athavA kamaRgaLU AcAra\-venisikoLaLxlAravu. EkeMdare,
  kamaR athavA kirxye eMba padadalilx aiciCxka kirxye matutx
  aneYciCxka kirxye eMba eraDu athaRgaLU seVridadxre, AcArakekx
  aiciCxka kirxye eMba oMdeV athaRvide.\break udAharaNege, sahAya mADuvudu,
  kolulxvudu muMtAda aiciCxka kirxyegaLu heVge kirxyegaLoV hAgeyeV
  usirADu\-vudu, yAMtirxkavAgi kaNuNxrepepx baDiyuvudu muMtAda\break
  aneYciCxka kirxyegaLU kirxyegaLeV. alalxde, kelavu aiciCxka
  kirxyegaLu dhAmiRkavAgali, neYtikavAgali iruvudilalx. udA\-haraNege
  nelada meVle bididxruva pusatxkagaLanunx tegedu, avugaLanunx meVjina
meVle sariyAgi joVDisuvudu oMdu aiciCxka\break kirxyeyAdarU adu pUjeyaMtaha
dhAmiRka kirxyeyU alalx, dAnadaMtaha neYtika kirxyeyU alalx. Adare
AcAra eMba padakekx oMdu niyamakekx badadhxvAda riVtiyalilx mADuva
neYtika athavA dhAmiRka kirxye eMba athaRvidudx, aneYciCxkavAgi\break
usirADuvudAgali, nelada meVle bididxruva pusatxkagaLanunx meVjina
meVle sariyAgi joVDisuvaMtha aiciCxka kirxyeyAgali adara athaRda
paridhiyalilx baruvudilalx. EkeMdare, usirADa\-beVkeMba
niyamavanAnxgali, pusatxkagaLanunx joVDisabeVkeMba niyamavanAnxgali
yArU mADilalx, Adare kaLabeVDa, kola\-beVDa, liMgapUje mADu muMtAda
niyamagaLanunx mADidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAravu niyamakekx saMbaMdhisideyAdudariMda adanunx AyudxkoLuLxva
sAvxtaMtarxyX namage ide eMdathaR. aMdare oMdu niyamavanunx
icACxpUvaRkavAgi opipxkoMDare, nAvu adaraMte mADuvudu AcAra athavA
sadAcAravAgutatxde; A niyamavanunx opipxkoLaLxde, avakekx
virudadhxvAgi naDedu\-koMDare, A namamx naDavaLike anAcAra athavA
durAcAra enisikoLuLxtatxde. hiVge niyamavilalxde hAgU AyudxkoLuLxva
sAvxtaMtarxvilalxde mADuva kirxyegaLu AcAravalalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare niyamagaLiganusAravAgi mADida kirxyegaLelAlx
  AcAragaLalalx. udAharaNege, obabx kirxkeTf ATagAra,
  niyamagaLiganusAravAgi ceMDanunx hoDeyutAtxne; obabx bwlarf
  niyamavoMdara virudadhxvAgi bwlf mADutAtxne. Adare idara athaR
  modalaneyavana kirxye AcAra, eraDaneyavana kirxye durAcAra,
  eMdalalx. AdudariMda, AcAra eMba padavanunx vacanakAraru dhAmiRka
  matutx neYtika kirxyegaLige mAtarx anavxyisuvaMte baLasidAdxre,
  eMbudu idariMda vayxkatxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAragaLu oMdu tudiyalilx niyamagaLige saMbaMdhisidadxre,
  matotxMdu tudiyalilx parxtiPalagaLige saMbaMdhisive. udAharaNege,
  nitayx mUru hotutx iSaTxliMga pUje mADuvudariMda shivAnugarxha
  laBisutatxde. kAyaka dAsoVha mADuvudariMda namamx manasusx
  shudadhxvAgutatxde, eMba vAkayxgaLu iMthiMtha AcAragaLige iMthiMtha
  PalagaLuMTu eMbudanunx tiLisutatxde. bahaLa parxsidadhxvAda basava
  vacanavanunx noVDi : ``kaLabeVDa, kolabeVDa, husiya nuDiyalu beVDa,
  muniya beVDa anayxrige asahayx paDabeVDa, tananx baNiNxsabeVDa,
  idiru haLiyalu beVDa, ideV aMtaraMga shudidhx, ideV bahiraMga\break
  shudidhx, ideV namamx saMgamadeVvara olisuva pari''. 1. I
  vacanadalilx `kaLabeVDa, kolabeVDa' eMba neYtika niyamagaLive; 2. I
  niyamagaLanunx Acarisidare, namamx aMtaraMgavU, bahi\-raMgavU
  shudidhxyAgutatxde. matutx 3. deVvaru namamx aMtaraMga
  shudidhxyanunx mecicxkoMDu, namage liMgAMga sAmarasayxvanunx
  anugarxhisutAtxne. aMdare, liMgAMga sAmarasayx eMba Palavanunx
  bayasuvavanu basava vacanadalilx ukatxvAgiruva hAgU itara
  niyamagaLanunx AcarisabeVku, adanunx bayasadavanu AcarisabeVkilalx,
  eMbudu idara athaR. adeV riVti, sAmarasayxvanunx bayasiyU meVlinaMte
Acarisadidadxre, aMthavanigU sAmarasayx laBayxvilalx, eMbudU idara
athaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru liMgAMga sAmarasayxvanunx guriyAgiTuTxkoMDu, aneVka niyamagaLanunx rUpisidAdxre. A niyamagaLige takakxMte mADuva AcAragaLanunx nAvu sUthxlavAgi eraDu guMpugaLanAnxgi viMgaDisabahudu. 1. keVvala dhAmiRka AcAragaLu, matutx 2. keVvala neYtika AcAragaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{1. aSATxvaraNagaLa AcAragaLelalxvU keVvala dhAmiRka AcAragaLu. moVkASxthiRyu guruvina baLi hoVgi avaniMda liMga\-diVkeSx paDeyabeVku; liMgavanunx nitayx mUru hotutx pUjisa\-beVku; jaMgamarige kANike koDabeVku; pAdoVdaka, parxsAda seVvisabeVku; viBUti matutx rudArxkiSx dharisabeVku; matutx shivAya\-namaH eMba maMtarxvanunx japisabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{2. satayxvanunx heVLabeVku, sakala pArxNigaLige daye toVrisabeVku, kAyAvAcAmanasA hiMseyanunx mADa\-bAradu, kaLaLxtana mADabAradu, beVreyavaru koTiTxdudanunx anAvashayxkavAgi sivxVkarisabAradu, suLuLx heVLabAradu, itAyxdi niyamagaLelAlx neYtika AcAragaLanunx mADi, aneYtika AcAragaLanunx biDi eMdu heVLutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{paramAtamxnalilx naMbikeyilalxda kelavaru, dhAmiRka AcAragaLilalxdeye, keVvala neYtika AcAragaLanunx mADabahudu eMdu heVLutAtxre. oMdathaRdalilx idu satayxvAdarU, neYtika AcaraNegaLilalxdeye dhamaRvanunx Acarisabahudu hAgU dhAmiRka guriyanunx sAdhisabahudu eMba mAtu mAtarx asatayx. ililx dhamaR athavA dhAmiRka AcAra eMba padavu liMga\-pUje, viBUti dhAraNe muMtAda kirxyegaLigaSeTxV alalx, neYtika kirxyegaLigU anavxyisutatxde eMba mAtanunx opipxkoMDare niVtiyilalxda dhamaR dhamaRveV alalx eMba mAtu niviRvAdavAgutatxde. adakekx basavaNaNxnavaru dayavilalxda dhamaR dhamaRveV alalx eMdidAdxre. adeV riVti ``toreva miVva aNaNxgaLirA...toreyiMBoV paranAri saMgava...paradhanadAmiSava, iva toreyade hoVgi toreya miMdare'' adu dhamaRvAguvudilalx hAgU aMtha bAhayx kirxyegaLelAlx vayxthaR eMdu sapxSaTxvAgi heVLidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAragaLu oMdeV teranAgiruvudilalx. vacanakAraru AdhAyxtamx sAdhaneyalilx Aru haMtagaLanunx gurutisi, avanunx sathxlaveMdu karedidAdxre. I Aru sathxlagaLalilx sAdhakanu tananx sidAdhxMtagaLanunx vikAsagoLisikoMDaMte, adakekx takakxMte AcAragaLanUnx vikAsagoLisikoLuLxtAtxne. udAharaNege, avanu modalu shivanu liMgaveMdu tiLidu adakekx pUje, apaRNe mADutAtxne; \hbox{muMdina} haMtadalilx liMgavu keVvala parashivana kuruheMdu tiLidu, iSaTxliMgakekx pArxmuKayxte koDuvudanunx kaDime mADi parashivanige pArxmuKayxte koDalu pArxraMBisutAtxne. inUnx muMdina haMtadalilx, parashivanu (liMgavu) namamx parxti aMga\-dalilxyU idAdxne eMdu BAvisutAtxne. koneyalilx sAmarasayxda mUlaka tAneV liMga eMbudanUnx ariyutAtxne. adeV riVtiyalilx avana AcAradalilxyU oMdu vikAsavanunx kANa\-bahudu: sAdhakanu parxthama haMtadalilx liMgakekx AhAravanunx apiRsi, adu parxsAdavAdAga, adanunx sivxVkarisutAtxne. Adare inUnx muMdina sathxlakekx baMdAga, avanu AhAravananxSeTxV alalx, tAnu seVvisuva gALi, kuDiyuva niVru, keVLuva shabadx, ivelalxvanUnx shivanige apiRsi anaMtara avugaLanunx parxsAdaveMbaMte anuBavisutAtxne. inUnx muMdina haMtadalilx avanu, tananx kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxya itAyxdigaLanenxlAlx shivanige apiRsi, anaMtara avugaLa mUlaka baruva parxsAdavanunx sivxVkarisutAtxne. konege sharaNa sathxladalilx tananx AtamxvanenxV apiRsi\-koLuLxtAtxne. Aga avanu tAneV parxsAda, tAneV parxsAdi. adeV riVti itara AcAragaLalilxyU vikAsavAgirutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAsatxvavAgi, AcAradalilx vikAsavAgutatxde, eMba mAtu asapxSaTx\-vAgide, EkeMdare AcAradalilx vikAsaviralAradu. elalx AcAragaLU meVle heVLidaMte niyamakekx oLapaTiTxruvudariMda, hAgU A niyamagaLu kelavu sidAdhxMtagaLanunx AsharxyisiruvudariMda, sidAdhxMtadalilx vikAsavAdare, adakakxnuguNavAda AcAragaLelilxyU `vikAsa'vAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru vidhisiruva AcAragaLeV namage liMgAMga sAmarasayx niVDuvudilalx. nAvu aneVka jamAmxMtaragaLalilx aneVka sAvira vaSaR iSaTxliMga pUje mADabahudu, Adare idariMdAgi sAmarasayx laBayxvAgadirabahudu, EkeMdare, iSaTxliMga pUjeyu yAMtirxkavAgirabahudu. pUje, japa, muMtAda dhAmiRka kirxyegaLa jotege, aneVka sAvira sAri dAna dhamaRgaLanUnx mADirabahudu. adariMdalU sAmarasayx sididhxsadirabahudu. EkeMdare, avugaLanUnx nAvu parxtiPalA\-peVkeSxyiMda mADirabahudu. Adare avugaLanunx mADadeyeV liMgAMga sAmarasayx sAdhayxvilalx. hAgAdare, AcAragaLa parxyoVjanaveVnu? athavA avugaLanunx heVge Acarisidare pariNAmakAriyAgutatxve ?}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAragaLa kelasa keVvala manasasxnunx athavA Atamxvanunx shudidhx mADuvudu. shudadhxvAda manasusx (aMdare kAma korxVdhAdi\-gaLilalxda manasusx), liMgadhAyxnadalilx sulaBavAgi toDagabalulxdu. liMgadhAyxnada mUlaka mAtarx liMgAMga sAmarasayx sAdhayx.}}
\newmeaning{\arthanonum{I kAraNagaLiMdaleV, AcAragaLanunx AtamxshudidhxgAgi mADa\-beVkeV \hbox{horatu}, sAmarasayx athavA moVkaSx laBisali eMba udedxVshadiMda alalx, eMdu vacanakAraru heVLiruvudu. (noVDi : {\bf AcAra parxBeVdagaLu})}}
\newmeaning{\arthanonum{1. saMparxdAya; padadhxti:}}
\newmeaning{\arthanonum{2. manuSayxna aihika hAgU pAralwkika kirxyegaLige sAdhana\-vAda oLeLxya naDate, -satikxrXye:}}
\newmeaning{\arthanonum{AcArave savxgaR anAcArave naraka (basava. savasaM. 1-60-239); AcAra shivAcAraveMda\char'273\char'236yada kAraNa SaDudarushanaMgaLelAlx tamatamage sharaNenutitxdudxvu (savasaM. 1; basava. 818-210); AcAraveMbudu kUralagu tapipx\break baMdaDe pArxNava tagaluvudu adukAraNa a\char'273\char'311da\char'273\char'311du Acarisa\-beVku (savasaM. 3; cenanxba. 993-325); cenanxbasavaNaNxnavaru sidadhxrAmeVshavxranige boVdhisida aivatutx bageya\break AcAragaLa vivaraNeyanunx I keLage koDalAgide: para\-sitxrXVyaratatx gamana harisadiruvudu paradhanavanunx apaharisadiruvudu, suLuLx heVLadiruvudu, vishAvxsadorxVha\break mADadiruvudu, pArxNihiMseyanunx mADadiruvudu, shiva\-sharaNarige saMtoVSavanunxMTumADuvudu, keYkoMDa neVma\-vanunx sAyuvavaregU biDadiruvudu, SaTasxthXlagaLanunx hiVyALisuvavaranunx nAshamADuvudu, keTaTxvara sahavAsavilalx\-diruvudu, sajajxna sahavAsavanunx tayxjisadiruvudu, paradeVvatAsutxtiyanunx mADadiruvudu, shivaneV savaRdeVvoVtatxmaneMdu BAvisuvudu, shiva matutx shiva\-gaNagaLa naDuve tAratamayxvanunx mADadiruvudu, sakalajiVva\-rAshigaLa hitavanunx bayasuvudu, elalxrigU oLeLxyadanunx mADuvudu, kaDiDxyanunx liMgakekx toVri daMtadhAvana mADuvudu, savARMgagaLanUnx  shuBarxvAgiTuTxkoLuLxvudu, liMgamuderxyilalxda guDiyalilx aDugeyanunx mADadiruvudu, parxNavamuderxyilalxda baTeTxyanunx hodeyadiruvudu, navajAtashishuvige liMgadhAraNeyAguva modaleV tAyiya\break hAlu, jeVnutupapxgaLanunx kuDisadiruvudu, koTaTx mAtanunx\break pUreYsuvudu, nijavanunx alalxgaLeyadiruvudu, hasugaLa\break rakaSxNe mADuvudu, liMgamuderx hAkida hasugaLiMda mAtarx hAlu kareyuvudu, maMtarx sahitavAgi segaNiyanunx taMdu, puTakekx hAki Basamx mADuvudu, pAdoVdakadoMdige Basamx\-vanunx berasi uMDegaTuTxvudu, shAsotxrXVkatxvAda sAthxnagaLalilx rudArxkiSxgaLanunx dharisuvudu, shivAnuBavashAsatxrXvanunx vicAra mADuvudu, beVreyavara manasasxnunx noVyisadiruvudu, liMgada kaleyanunx tiLidu pUje mADuvudu, gurumuKadiMda tAnAru eMbudanunx keVLuvudu, ariSaDavxgaRgaLanunx tayxjisi SaTasxthXlavanunx Asharxyisuvudu, aMgatarxyadalilx manasusx eDebiDadaMte Okarisuvudu, liMgadalilx shileya BAvavanunx huDukadiruvudu, jaMgamada kulavanunx keVLadiruvudu, viBUtiyanunx biDadiruvudu, rudArxkiSxyanunx shudadhxgoLisi maNigaLanunx huDukuvudu, pAdoVdakadalilx uciCxSaTxvilalxdaMte noVDikoLuLxvudu, parxsAdavanunx rucinoVDadiruvudu, maMtarx\-gaLa viSayadalilx kiVLuBAvaneyilalxdiruvudu, liMgapUjeyilalxde AhAra seVvane mADadiruvudu, aikayxra samAdhimADi liMgapUjeya mADuvudu, liMgadorxVhada viSaya keVLidare pArxNatAyxga mADuvudu, jaMgamadorxVhada viSaya keVLidare aikayxnAguvudu, liMgadorxVhiyanunx kolulxvudu, jaMgamadorxVhiya taleyanunx katatxrisuvudu, aSATxvaraNasaMgavanunx mADuva rahasayxvanunx tiLidukoLuLxvudu, tAnu yAru liMga yAru eMbudara bagegx BeVdavilalxdiruvudu, SaTasxthXligaLige tananx nijavicAravanunx tiLisuvudu matutx I elalx bageya AcAragaLanunx pUreYsuvudu-eMba aivatutx bageya AcAragaLu: AcAra vicAra uBayada vicArava noVDade shivadiVkeSxya mADalAgadu. adeMteMdaDe parara heNiNxge kaNiNxDadihudu oMdaneya AcAra. pararadarxvayxva apahAra mADadihude eraDaneya AcAra. suLALxDadiruvude mU\char'273neya AcAra. vishAvxsaGAtava mADadihude nAlakxneya AcAra.\break pArxNihiMseya mADadihude aidaneya AcAra. sakalashiva\-sharaNageR saMtoVSavaM puTiTxsuvude A\char'273neya AcAra. sivxVkarisida neVmava pArxNAMtayxvAgi biDeneMbude ELaneya AcAra. SaTasxthXladavara dhikakxrisuva janara siVLuveneMbuva\break varxtave eMTaneya AcAra. keTaTxjanara sahavAsava mADadihude oMbatatxneya AcAra. sajajxna saMgatiya biDadihude hatatxneya\break AcAra. anayxdeVvatABajanege vimuKanAguvude hanonxMdaneya AcAra. shivaneV savaRdeVva shiKAmaNiyeMdu mana\-dalilx acotitxpupxde hanenxraDaneya AcAra. shivanige shivagaNaMgaLige BeVdava mADadihude hadimU\char'273neya AcAra. sakalajiVvigaLige hitava bayasuvude hadinAlakxneya AcAra. savaRrige hitava mADuvude hadineYdaneya AcAra. kaDiDxya liMgakekx toV\char'273\char'311 daMtadhAvaneya mADuvude hadinA\char'273neya AcAra. savARvayavava savxcacx parxkASxLisuvude hadineVLaneya AcAra. liMgamuderx ilalxda guDiyalilx pAkava mADadihude hadineMTa\-neya AcAra. parxNava muderx ilalaxda vasatxrXva hodeyadihude hatotxMbatatxneya AcAra. huTiTxda shishuvige liMgadhAraNava mADade tAya molehAlu jeVnutupapx muTiTxsadihude ipapxtatxneya AcAra. ADida BASeya kaDe pUreYsuvude ipapxtotxMdaneya AcAra. satayxva nuDidu tapapxdihude ipapxtetxraDaneya AcAra. tu\char'273\char'304gaLa kaTiTx rakiSxsuvude ipapxtutx mU\char'273neya AcAra. tu\char'273\char'304gaLige liMgamuderxyikikx hAlu ka\char'273\char'304\char'311vudu ipapxtutx nAlakxneya AcAra. maMtarxsahita goVmayava hiDidu maMtarxsahita puTavikikx Basamxda rAshiya mADuvude ipapxtetxYdaneya AcAra. A Basamxda rAshiya pAdoVdakadoDane uMDiya kaTuTxvude ipapxtAtx\char'273neya AcAra. vidhiya\char'273\char'311tu sAthxnava\char'273\char'311tu rudArxkiSxgaLa dharisuvude ipapxtetxVLaneya AcAra. shivAnuBavava shAsatxrXva vicArisuvude ipapxtetxMTaneya AcAra. manava noVyisi mAtanADadihude ipapxtotxMbatatxneya AcAra. liMgada kaleya\char'273\char'236tu liMgava pUjisuvude mUvatatxneya AcAra. gurumuKadiMda tAnAru tananx nijaveVneMdu besa\-goLaLxvude mUvatotxMdaneya AcAra. SaDavxgaRMgaLa meTiTx SaTasxthXlavaniMbugoMDude mUvatetxraDaneya AcAra. aviciCxnanxvAgi aMgatarxyadalilx mana OkarisikoMDude mUvatutx mU\char'273neya AcAra. liMgadalilx shileya BAvavana\char'273sadihude mUvatutx nAlakxneya AcAra. jaMgamadalilx kulavana\char'273sadihude mUvatetxYdaneya AcAra. viBUtiya mANabxdihude mUvatAtx\char'273neya AcAra. rudArxkiSxya shudadhxva mADi maNigaLa dharisuvude mUvatetxVLaneya AcAra. pAdoVdakadalilx ucicxSaTx\-vaLidude mUvatetxMTaneya AcAra. parxsAdadalilx ruciya noVDadihude mUvatotxMbatatxneya AcAra. maMtarxdalilx kutisxtakalapxneya mADadihude nAlavxtatxneya AcAra. liMgAcaRna virahita BoVjana mADadihude nAlavxtotxMdaneya AcAra. aikayxra samAdhigoLisi tAnu liMgapUjeya mADuvude nAlavxtetxraDaneya AcAra. liMgadorxVhava keVLi tAnu pArxNa biDuvude nAlavxtutx mU\char'273neya AcAra. jaMgamadorxVhava\break keVLi tAnu aikayxnAguvude nAlavxtutxnAlakxneya AcAra. liMga\-dorxVhava mADidavana pArxNava BeVdisuvude nAlavxtetxYdaneya AcAra. jaMgamadorxVhava mADidavana shiravaniVDADuvude nAlavxtAtx\char'273neya AcAra. aSATxvaraNa saMgava mADuva BeVdava tiLivude nAlavxtetxVLaneya AcAra. tAnAru liMgavAru eMba BeVdavu tilamAtarx ilalxdiruvude nAlavxtetxMTaneya AcAra. tananx nijavicArava tA ma\char'273\char'304\char'311yade SaTasxthXladavarige a\char'273\char'304hi tananxMte mADuvude nAlavxtotxMbatatxneya AcAra. iMtiSuTx\break AcAraMgaLa kaDemuTiTxsuvude kUDalacenanxsaMgama deVvaralilx\break aivatatxneya AcAra noVDA sidadhxrAmayayx (savasaM. 3;\break cenanxba. 993-327).}}
\newmeaning{\arthanonum{3. bAhayxkirxyegaLanunx shudadhxgoLisuva liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, gaNAcAra matutx BaqtAyxcAra eMba aidu bageya\break dhAmiRka niyamagaLu:
    guruviniMda dhAraNa mADida iSaTxliMga\-vananxlalxde anayxdeVvatAcaRne mADadiruvudu, satayx\-shudadhxkAyakavanunx mADutatx, sakalapArxNigaLalilx pAtArxpAtarxvananxritu hitavanunxMTumADuvudu, shivalAMCanadhArigaLanunx parashivaneMdu BAvisi tananxnunx apiRsikoLuLxvudu, aSATxvaraNagaLanunx kuritu anayxru niMde mADidalilx A sathxLavanunx biDuvudu hAgU shivasharaNaru hiriyaru tAnu kiriya eMba BAvaneyiMda avaranunx seVvisuvudu - eMba aidu parxkArada AcAragaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{4. aMtaraMgakirxyegaLanunx shudadhxgoLisuva kirxyAcAra, jAcnxnA\-cAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra, matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba ELu bageya neVmagaLu:}}
\newmeaning{\arthanonum{diVkeSx paDeda Bakatxnu nitayxkamaRgaLanunx mADutatx guruliMga jaMgamArAdhaneyanunx mADuvudu, shivasharaNagaNagaLalilx SaDivxdha\-BakitxyiMda kUDidadx avara vacanAnuBavagaLanunx hoMdi adaraMte Acarisuvudu, ariSaDavxgaRgaLanunx dUramADi sadAcAradiMdiruvudu, koTaTx BASeyanunx koneyavaregU naDesikoDuvudu, liMgANatiyiMda baMdudanunx sivxVkarisutatx parxsAdadalilx suKisuvudu, parxNava modalAda mahAmaMtarxgaLalilx BakitxyiMda kUDiruvudu matutx SaTasxthXlamAgaRdalilx naDedu niravayavanunx sAdhisuvudu-eMba ELu parxkArada\break AcAragaLu: iMtu AcArada ku\char'273\char'304ha tiLidu paMcAcArava\break bahiSakxrisi sapAtxcArava goVpayxva mADi daridarxnige nidhi nidhAna\break doretaMte..... tamamx cidaMgasavxrUparAda sharaNagaNaMgaLalilx usuri dujuRnAtamxralilx baLasade niMda paramasuKi nimamx sharaNanu (savasaM 3; cenanxba. 945-304).}}
\newmeaning{\arthanonum{5. saMparxdAya; padadhxti:}
\ullekha{nAri...... ninAnxcAravAvudu ninanx suvarxta niyamavAvudadu (basapu. 11-23).}}
\newmeaning{\arthanonum{6. ``AcAra= iSaTxliMgasaMbaMdhavAda satikxrXyAcAravu" (basaTiV. {\rm II}, 191-819 TiVke).}}
\newmeaning{\ullekha{veVdAgamaMgaLu heVLida... apahAsayxkekx bArade AcAramAgaRdalilxrabalalxDe... (savasaM. 1; basava. 1356-374); rUpa[ne] kaMDaru... AcAravane kaMDaru, vicAravane kANaru... (savasaM. 2; alalxma. 495-136); AcAra gurusathxla, anuBAva liMgasathxla... (savasaM. 3; cenanxba. 723-218); mUlA\-dhArada... AcArada beVra hiDidu aikayxda tudiyaneVride... (savasaM. 5; akakxma. 344-102); samashiVla neVma... AcArakakxhaRnAda rAmeVshavxraliMgave niVne balalx... (savasaM. 5; akakxmamx. 574-180).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAra (liMga) parxsAdi(=AcAraparxsAdaka)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, parxsAdi, viVra matutx pArxNi eMba Aru vidha
AcAraliMgaBakatxralilx obabx. shuci-ashucigaLeMba saMshaya\-vilalxdavanu. yAvudu gArxhayx
matutx agArxhayx eMba BeVdabudidhx\-yilalxda Bakatx. Itanige AcAraparxsAdaka eMba
nAmAMtaravU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
shucitavxmashucitavxM ceVtAyxdisaMdeVhavajiRtaH |\\
gArxhAyxgArxhAyxdirahitaH sAyxdAcAraparxsAdakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 42, shi.ta.ra., BA-3, 9.9. 53)}
\newmeaning{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAra parxBeVda}
\meaning{\arthanonum{dhamaRvu keVvala kelavu sidAdhxMta athavA naMbikegaLa kaMteyalalx. naMbikegaLu beVku, avugaLige pUrakavAda AcAragaLU beVku. deVvaru idAdxne, Atamxvu avana aMsha eMba naMbike idadxre sAladu, A naMbikege takakxMte sAdha\-kanu kelavu vishiSaTx riVtiya kirxyegaLanunx mADabeVkAgutatxde. aMtaha mUlaBUta kirxyegaLa paTiTxyoMdanunx cenanxbasavaNaNxnavaru mADi, avanunx viVrasheYvanAdavanu AcarisabeVkeMdu vidhisidAdxre. A paTiTxyalilx aivatutx AcAragaLanunx hesarisidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{parara heNiNxge kaNiNxDabAradu.}}
\newmeaning{\artha{parara darxvayxva apaharisabAradu.}}
\newmeaning{\artha{suLuLx heVLabAradu.}}
\newmeaning{\artha{vishAvxsadorxVha mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{pArxNihiMse mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{shivasharaNaranunx saMtuSiTxpaDisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{pArxNa hoVdarU neVmavanunx tayxjisabAradu.}}
\newmeaning{\artha{shivaBakatxra dhikakxrisuvavaranunx kolalxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{keTaTx janara sahavAsa mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{sajajxnara saMga biDabAradu.}}
\newmeaning{\artha{anayxdeVvatAcaraNege benunx tirugisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{shivaneV savoRVtatxmaneMdu tiLiyabeVku.}}
\newmeaning{\artha{shivagaNagaLalilx tAratamayx mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{savaRhita bayasabeVku.}}
\newmeaning{\artha{savaRhita mADabeVku.}}
\newmeaning{\artha{kaDiDxyanunx liMgakekx toVrisida naMtaraveV adariMda halulxjajxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{elalx avayavagaLanunx savxcaCxvAgi parxkASxLana mADabeVku.}}
\newmeaning{\artha{liMgamuderx ilalxda guDiyalilx aDige mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{parxNava muderx ilalxda vasatxrXda hodeyabAradu.}}
\newmeaning{\artha{huTiTxda shishuvige liMgadhAraNe mADuva modalu tAyahAlu, jeVnutupapx muMtAdavanunx koDabAradu.}}
\newmeaning{\artha{koTaTx BASege tapapxbAradu.}}
\newmeaning{\artha{satayx nuDidu adakekx tapapxbAradu.}}
\newmeaning{\artha{danakarugaLanunx rakiSxsabeVku.}}
\newmeaning{\artha{danakarugaLige liMgamuderxyanikikxda naMtaraveV avu\-gaLiMda hAlu kareyabeVku.}}
\newmeaning{\artha{maMtarxsahita goVmavanunx saMcayisi maMtarxsahita suTuTx rAshi mADabeVku.}}
\newmeaning{\artha{hAgeV rAshi mADida BasamxrAshiyanunx pAdoVdakadiMda uMDe mADabeVku.}}
\newmeaning{\artha{vidhuyxkatxvAgi vishiSaTx sAthxnagaLalilx rudArxkiSx dharisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{shivAnuBavavanunx heVge sAdhisabeVkeMbudanunx vicArisi tiLidukoLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{mana noVyisuvaMte mAtanADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{liMgada savxrUpavanunx aritu, adanunx pUjisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{guruviniMda mAnavana nijasavxrUpaveVneMdu tiLidu\-koLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{ariSaDavxgaRgaLanunx jayisi, SaTfsathxlavanunx sAdhisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{manasusx mUru riVtiya aMgagaLalilxyU aviciCxnanxvAgi beretirabeVku.}}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMgavu keVvala kalilxna tuMDu eMdu alakaSxyX mADa\-bAradu.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamaralilx kulavanarasabAradu.}}
\newmeaning{\artha{viBUtiya biDabAradu.}}
\newmeaning{\artha{shudadhx mADida rudArxkiSxgaLanunx dharisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{pAdoVdaka nimaRla eMdu tiLiyabeVku.}}
\newmeaning{\artha{parxsAdadalilx ruciya noVDabAradu.}}
\newmeaning{\artha{durudedxVshakekx maMtarxvanunx baLasabAradu.}}
\newmeaning{\artha{liMgAcaRne mADade BoVjana mADabAradu.}}
\newmeaning{\artha{sharaNaranunx samAdhi mADida naMtara liMgapUje mADa\-beVku.}}
\newmeaning{\artha{liMgakekx apacAra/dorxVha Adare pArxNa biDabeVku.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamadorxVha keVLidare pArxNa biDabeVku.}}
\newmeaning{\artha{liMgadorxVhiyanunx kolalxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamadorxVhiyanunx kolalxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{aSATxvaraNada Avashayxkateyanunx tiLidukoLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{tanagU liMgakUkx BeVdavilalxveMdu tiLiyabeVku.}}
\newmeaning{\artha{tananx nijasavxrUpavanunx tiLidukoMDu beVreyavarigU adanunx \hbox{boVdhisi}, avaranunx tananxMte mADabeVku.}}
\newmeaning{\artha{I meVlina 49 AcAragaLanunx kaDeyavaregU biDadeV pAlisuvudeV aivatatxne AcAra.}}
\newmeaning{\arthanonum{I paTiTxyalilxruva AcAragaLanunx savxlapx sUkaSxmXvAgi parigaNisidare, `AcAra' eMba padavu eraDu athaRgaLalilx baLakeyAgiruvudu kaMDubarutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{(1) `guruviniMda mAnavana nijasavxrUpavanunx tiLidu\-koLaLxbeVku' eMba mUvatotxMdane AcAra, `iSaTxliMgavu kalilxna tuMDeMdu alakiSxsabAradu; eMba 34neV AcAra,\break `jaMgamaralilx kulavanarasabAradu' matutx `pAdoVdaka nimaRla' eMdu tiLiyabeVku; eMba 35 matutx 38neV AcAragaLu, bwdidhxka kirxyegaLAdarU AcAravenisikoLuLxtatxve. beVre\break saMdaBaRgaLalilx avugaLanunx nAvu naMbikegaLeMdu kareyu\-titxdedxVveV horatu, AcAraveMdalalx, Adare cenanxbasavaNaNxnavaru avugaLanUnx AcAragaLeMdeV karedidAdxre. aMdare AcAra\break keVvala deYhika kirxyeyaSeTx alalx, bwdidhxka kirxyeyU hwdu eMbudu idariMda sapxSaTxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{(2) eraDaneya riVtiya AcAragaLu deYhika kirxyegaLu. liMgapUje mADuvudu, guru jaMgamarige Bakitx toVrisuvudu, pAdoVdaka parxsAdagaLanunx sivxVkarisuvudu; itAyxdigaLelalx\break deYhika kirxyegaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{I elalx AcAragaLanunx muKayxvAgi mUru guMpugaLanAnxgi mADabahudu. (a) liMgapUje mADuvudu, viBUti rudArxkiSx dharisuvudu, maMtarx paThisuvudu, guru matutx jaMgamarige Bakitx toVrisuvudu, pAdoVdaka parxsAda sivxVkarisuvudu, anayxdeYva pUje mADadiruvudu muMtAda kirxyegaLanunx nAvu dhAmiRka AcAragaLeMdu parigaNisabahudu. ivu dhamaRdiMda dhamaRkekx beVreyAgutatxve. udAharaNege, bwdadhxmatadalAlxgali, veYSaNxva paMthadalAlxgali liMgapUje mADuvudilalx. viBUti dharisuvudilalx. maMtarxvanunx elalxrU paThisidarU viVrasheYvara maMtarxveV beVre, bwdadhxra maMtarxveV beVre, veYSaNxvara maMtarxveV beVre.}}
\newmeaning{\arthanonum{(A) pArxNihiMse mADabAradu, suLuLx heVLabAradu, kaLaLxtana mADabAradu, guruhiriyarige namarxte hAgU vidheVyateyanunx toVrisabeVku, muMtAda kirxyegaLelalx neYtika AcAragaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{(i) savARvayava savxcaCxvAgi parxkASxLana mADuvudu, parxNava muderxyilalxda vasatxrXva hodeyadeV iruvudu, huTiTxda shishuvige liMgadhAraNe mADuva modalu tAyi hAlu, jeVnu\-tupapx muMtAdavanunx koDadeV iruvudu, muMtAda\break kirxyegaLu dhAmiRka AcAragaLU alalx, neYtika AcAragaLU alalx. jiVvanu shivana jote naDedukoLuLxvudu dhAmiRka\break AcAra. obabx jiVvanu matotxbabx jiVvanoDane naDedu\-koLuLxvudu neYtika AcAra, jiVvanu jiVvanoDanAgali shiva\-noDanAgali naDedukoLaLxde kelavu niyamagaLanunx pAlisuvudu itara AcAragaLu. ivugaLanunx rUDhi enanxbahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{oMdu vishAla athaRdalilx bwdidhxka AcAragaLU, mUru riVtiya deYhika AcAragaLU dhAmiRka kirxyegaLeV. heVgeMdare nAvu AcAravanunx tiLiyade mADidare adu dhAmiRka\break AcAravenisikoLuLxvudilalx. modalu nAvu Enanunx mADa\-beVku, Enanunx mADabAradu, namamx udedxVshaveVnirabeVku, namamx nijasavxrUpaveVnu muMtAda naMbikegaLeV namamxlilxlalxdidadxre nAvu eSeTxV AcAragaLanunx mADidarU, eSuTx diVGaR\-kAla mADidarU nAvu dhAmiRkarenisikoLuLxvudilalx. nAvu mADuva AcAragaLelalxvanUnx oMdu yaMtarx mADabalulxdu. Adare adanunx dhAmiRkaveMdu parigaNisuvudilalxveVkeMdare adakekx naMbikegaLilalx. AdudariMda naMbikegaLeMba bwdidhxka AcaragaLu Avashayxka.}}
\newmeaning{\arthanonum{dhamaR eMba padada athaRvanunx matatxSuTx higigxsidare, Aga adu niVtiyanUnx oLagoLuLxtatxde. obabx vayxkitx yAva dhamaRkekx seVradidadxrU niVtiyanunx pAlisabahudu. Adare yAvudAdarU oMdu dhamaRkekx avanu seVridare, Aga avanu niVtiyanunx pAlisabeVkAgutatxde. Aga niVti dhamaRda oMdu aMgavAgu\-tatxde. dayavilalxda dhamaRvAvudayAyx eMdu basavaNaNxnavaru keVLuvAga niVtiyidadxre mAtarx dhamaR pUNaRvAgutatxde\break eMbudu avara sapxSaTx aBipArxyaveMbudu KacitavAgutatxde. aMdare, dhamaRvu pUje, Bajane, maMtarx muMtAda dhAmiRka AcAragaLanUnx alalxde neYtika AcAragaLanUnx oLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{dhamaR eMba padada athaRvanunx inUnx savxlapx higigxsidare, ada\-ralilx itara AcAragaLanUnx seVrisabahudu. I athaRdalilx itara AcAragaLU dhamaRda BAgagaLAgutatxve. dhAmiRka AcAragaLanUnx neYtika AcAragaLanUnx mADadidadxre dhamaR apUNaRvAgutatxde. udAharaNege obabx Bakatx tananx maneyalilx dAsoVha mADutitxdAdxneMdu UhisoVNa. Aga avanu ``parxNava muderx\-yilalxda vasatxrXvanunx hodeyadihudeV hatotxMbatatxneV AcAra'' eMdu ecacxrisutAtxre. aMtha ``AcAravilalxdidadxre Bakatxnalalx BUta\-pArxNi, AcAravilalxdidadxre dAsoVhada maneyalalx, veVshiya guDisalu'' eMdU avaru avananunx ecacxrisutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{Bakatxna pArxraMBika AdhAyxtimxka jiVvanadalilx I elalx AcAragaLU Avashayxka. Adare muMde avanu dhAmiRka AcAragaLalilx kelavanUnx, neYtika AcAragaLalilx elalxvanUnx pAlisidare, itara AcAragaLalilx yAvudanUnx pAlisuvudilalx. iSaTxliMga parashivanalalx, keVvala parashivana kuruhu eMdu tiLidAga, athavA samarasa BakitxyiMda mahAliMgadalilx tAnu aikayxnAda meVle, avanige iSaTxliMgada Avashayxkate kANuvudilalx. adeV riVti avanu parxNava\break muderxyilalxda vasatxrXvanunx hodeyadirabahudu. liMgeYkayx sAdhane\-ge beVkAda AcAragaLu dhamaRveV horatu bAhayx AcAragaLalalx eMbudu avanige arivAda meVle bAhayx AcAragaLanunx avanu kuSxlalxkavAgi kANutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{kelavaru vAyxyAma mADadeyeV balashAligaLAgutAtxre. hAgeyeV kelavaru liMgadiVkeSx, itAyxdigaLilalxdeyeV AdhAyxtimxka sAdhane mADutAtxre; matetx kelavarige modala elalx bAhayx AcAragaLU beVku.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArakUTa}
\meaning{\arthanonum{satikxrXyAcAragaLa saMbaMdha:}
\ullekha{AcArakUTavAyitutx EleVshavxrada keVtayayxMge apiRtakUTavAyitutx cenanxbasavaNaNxMge (savasaM. 4; sidadhxrA. 617-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraguru}
\meaning{\arthanonum{matetx saqSiTxge sikakxdiralu sahAyakavAguvaMthaha AcAragaLanunx BoVdhisuva guru.}
\ullekha{AcAraguru, samayaguru, jAcnxnaguru... (savasaM. 8; moVLimA. 1497-502).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraguruBakitx}

\smallskip
\begin{shl}
AcAraguruBakitx| vicAraharaBakitx goVcara jaMgamada Bakitx\\
AcAra sharaNarokukxdanu koMbuvade AcAravayayx niH
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(nivasaM. 4-26)}
\newmeaning{\arthanonum{AcAra eMbudu dhamARcaraNegaLalilx oMdu. tatatxvX sidAdhxMta
  mata- dhamaRdalilx niSeThx balagoLaLxlu avugaLanunx AcaraNeyalilx\break
  taruvudu mahatavxdAdxgirutatxde. dharamx tatatxvXsidAdhxMtagaLu
  keVvala\break parxmeVyagaLu avugaLa AcaraNeyalilx mAtarx dharamxda
  sherxVSaThxtavxvuMTu. ililx guruvinalilx Bakitxyilalxde
  dharamxtatatxvX sidAdhxMtagaLa parikalapxne Aguvudilalx AcaraNege
  guruvina mAgaRdashaRna avashayx adanenxV AcAraguru Bakitx
  enanxlAgide.}}
\smallskip
\pauthor{- saMgameVsha savadatitx maTha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArataqpitx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha aikayxgaLalilx oMdu; Aru sathxlagaLa saMbaMdhada mUlaka taqpitxliMgavu sUkaSxmXshariVradalilx parxvahisidAga uMTA\-guva Arubageya sithxtigaLalilx oMdu:}
\ullekha{I taqpitxliMgavu AyA Aru sathxlagaLa saMbaMdhada mUlaka sUkaSxmXshariVradalilx parxvahisahatatxlu adu anukarxmavAgi AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx matutx kaDege niBARvataqpitx eMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 73-83).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAratarxya}
\meaning{\arthanonum{sadAcAra niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru bageya AcAragaLu:}
\ullekha{AcAratarxya-sadAcAra niyatA\-cAra gaNAcAraveMdu AcAra tirxvidhavu (viveVka. 103);\break diVkASxtarxyaMgaLalilx... AcAratarxyaMgaLalilx nijacidaBxsitava sabaMdhava mADikoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 695-385); AcArashUnayx... AcAratarxyavirahitavAda anAcAra BarxSaTxrugaLa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 253-76).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAratarxya anAcAra BarxSaTxru}
\meaning{\arthanonum{guru boVdhisida AcAragaLanunx mADada kAya gurudorxVhi; AcAragaLa jAcnx\-naveV ilalxda manasusx liMgadorxVhi; jAcnxnavidadxrU avugaLanunx mADabeVkeMba iceCxyilalxdeV idadxre, aMtaha BAva jaMgamadorxVhi. hiVge aMga (kAya), mana matutx BAva anAcAra BarxSaTxru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArada beVru}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx toVrisuva Bakitx, sharxdAdhxBakitx.\break ``AcArada beVru hiDidu aikayxda tudiyaneVride'' eMdu akakxmahAdeVvi heVLuvalilx aikayxvanunx muTaTxlu AcAra athavA sharxdAdhxBakitxyeMba mUla sAdhana AvashayxkaveMba athaRvide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAradorxVha}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhadorxVhagaLalilx oMdu; diVkeSxyanunx paDeda shivaBakatxnu punaH tananx hiMdina jAti, kula, AcaraNegaLoMdige kUDuvudariMda uMTAguva pApa:} \ullekha{mututx niVralilx... gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha AcAradorxVha parxsAdadorxVha... (savasaM. 1; basava. 768-195).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAradorxVhi}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxyanunx paDeda shivaBakatxralilx kulavanunx\break kuritu keVLuvavanu:}
\ullekha{Bakatxralilx baNaNxvanarasuvAtane AcAradorxVni... (savasaM. 3; cenanxba. 1416-507); aMtaraMga bahiraMgadalilx... aMtaraMgada japava heVLuvanobabx AcAradorxVhi noVDA, rAmanAtha... (savasaM. 7; jeVDasi. 711-230).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraniSeThx}
\meaning{\arthanonum{maheVshavxrasathxladalilx parxdhAnavAgiruva niSeThxyu SaDilxMgagaLige saMbaMdhisidAga parxkaTavAguva Aru bageya niSeThxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhamaheVshavxra-ivu AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMga\-niSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mahaninxSeThx eMdu irutatxve. ililx beVre beVre Aru liMgagaLige niSAThxBakitxyu anukarxmavAgi saMbaMdha\-paDutatxde (shivAkoV. 71-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArapadadhxti}
\meaning{\artha{manuSayxna aika hAgU pAralwkika kirxyegaLige sAdhanavAda oLeLxya naDate, -- satikxrXye.}}
\newmeaning{\artha{bAhayxkirxyegaLanunx shudadhxgoLisuva liMgAcAra, sadAcAra,
  shivAcAra, gaNAcAra matutx BaqtAyxcAra eMba aidu bageya dhAmiRka
  niyamagaLu.}}
\newmeaning{\artha{aMtaraMga kirxyegaLanunx shudadhxgoLisuva kirxyAcAra,
  jAcnxnA\-cAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra matutx dhamARcAra,
  savARcAra, saMpatitxnAcAra eMba ELu bageya neVmagaLiMda kUDidudx
  AcAra padadhxtiyAgide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArapArxNi}
\meaning{\arthanonum{tirxkaraNapUvaRkavAgi sadAcAragaLalilx toDagiruvavanu:}
\ullekha{tirxkaraNapUvaRkavAgi sadAcAragaLalilx toDagiruvavanu: bAhayxdalilx AcAravanunx garxhisuvavanu AcArapArxNiyu (shivAkoV. 59-66);
AcAraliMga... manoVvAkAkxyadalilx AcArava avagarxhisihanAgi AcArapArxNi... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArapUjaka(=AcAraliMgapUjaka)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, parxsAdiV, viVra matutx pArxNi eMba Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx. anayxdeVvategaLa pUjeyanunx toredu iSaTxliMgapUjeyalilxyeV tatapxranUnx shivAcAraparanU
Ada Bakatx AcAra (liMga) pUjaka enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\
anayxpUjAM paritayxjuyx liMgapUjeYkatatapxraH |\\
shivAcAraparoV yasutx sa sAyxdAcArapUjakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 37, 40; shi.tara., BA-3, 9, 951)}
\newmeaning{\SEE{shivAcAra, AcAraliMgaBakatx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraBeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAravu aneVka vidhavAgide.
avugaLalilx muKayxvAdavu savisheVSa matutx niviRsheVSa eMba eraDu vidha. savisheVSavu
liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, BaqtAyxcAra matutx gaNAcAra eMdu aidu vidha. ivu
paMcAcAragaLeMdu\break parxsidadhxvAgive. niviRsheVSavu nitAyxcAra, neYmititxkAcAra,
kAmAyx\-cAra, nitayxneYmititxkAcAra matutx nitayxkAmAyxcAra eMdu aidu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAcArA bahuvidhAH parxmANeYrupavaNiRtAH |\\
saMkeSxVpataH paMcakAvidhAH AcArAH niviRsheVSaNaH |\\
nitayxM neYmititxkaM kAmayxM nitayxneYmititxkaM tathA |\\
nitayxkAmayxmiti pArxhuH paMcadhAshAsatxrXkoVvidAH ||\\
savisheVSAH sadAcArAH AgameYrupapAditAH |\\
paMcAcArAH viVrasheYveYH sAdaraM sivxVkaqtAH sadA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 9-10)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAcAraH sadAcAroV shivAcArasatxtheYva ca |\\
BaqtAyxcAroV gaNAcAraH paMcAcArAH parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1.4)}
\newmeaning{\SEE{paMcAcAra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAramoVhiV(=AcAraliMgamoVhiV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx. shivAcArakekx virudadhxvAda heMDati - makakxLa moVhavanunx
biTuTx, beVre AcAragaLanunx toredu AcAraliMgadalilx moVhavuLaLx Bakatx AcAra (liMga)
moVhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhaM tayxjeVtf kalatArxdw moVhiV hAyxcAra Eva hi |\\
shivAcAravirudAdhxMshacx tayxjeVdapi sutAdikAnf |\\
sa EvAcAramoVhiV sAyxdanAyxcAravivajiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A. kirx.pA. 8, 38, shi.ta.ra. BA-3, 9.9 48-49 )}
\newmeaning{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, cara\-liMga,
parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. idu iSaTxliMgada eraDu
parxBeVdagaLAda AcAra\-liMga matutx guruliMgagaLalilx oMdu. idu Ishavxrana sadoyxVjAtamuKasavxrUpavuLaLxdudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||\\
AcAraliMgamAKAyxtaM sadoyxVjAtamuKAtamxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 3. 27 - 28)}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgaM tathA{\char'263}cAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3.20)}
\newmeaning{\arthanonum{mUlAdhAra cakarxdalilx paqthivx eMba deVhadalilx aDagiruva liMga.}}
\newmeaning{\artha{SaDivxdhaliMgagaLalilx oMdu; AdhAracakarxdalilx nelasiruva idu sharxdedhx matutx Bakitxya mUlaka Bakatxsathxladalilx aLavaDutatxde. Bakatxnige saMbaMdhisida diVkASxgurusathxla shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla matutx parasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLiMda kUDide. sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru parxBeVdagaLive. SaTfsathxlagaLalilx Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida liMga:}}
\newmeaning{\artha{satikxrXyAcArarUpavAda liMga:}
\ullekha{AcAraliMgaviDidu anuBAvaliMga sididhx anuBAvaliMgaviDidu mAgaRkirxVliMga sididhx\break (savasaM. 1; basava. 878-229); A iSaTxliMgadalilx vinaya moVha Baya Bakitx karuNa kiMkuvARNa samarasavAdude AcAraliMga (savasaM. 3; cenanxba. 1222-427);\break nAsikadalilx AcAraliMga.... AcAraliMgada\char'273\char'311vu gaMdha (mishArxpaR.\break 677-10); AcAraliMgakekx diVkASxgurusathxLa shikeSxyeY jAcnxnavA\break kirxyAliMgavinanxLavaTaTx BAvaliMgaM jAcnxnaliMga sathxlaM savxya sathxlamopupxva viLasita carasathxLaM tatapxrasathxLaviMtu tiLiyaloMbatutx\break liMgaMgaLf (viVsheYpu. 8-126-3); iSaTxliMgave tiLidu noVDalA guruliMgameMdu baLikAcAraliMgameMderaDAyutx (cebapu. 61-12); kamARtamxka sakalatatAtxvXsharxya nivaqtitx\-mAgoRVnumxKa kirxyAshakitxyukatxvU Agi citatxgamayxvAdudeV AcAraliMgavu (shivAsU. 42-33).}}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgaviDidu anuBAvaliMgasididhx... (savasaM. 1; basava. 878-229); AyataliMgaviDidu... guruliMgaviDidu AcAra\-liMgava kANabeVku sidadhxrAmayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 905-270); gudasAthxnadalilx... nAlekxsaLina tAvareya madhayxdalilx suvaNaRmayaliMga - adu AcAraliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); AcAraliMgAnuBAvadiMda paqthivxya pUvARsharxyavanaLida sadAcAraniSaThxna noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109); shirxVgurusAvxmi... iMdirxyaMgaLalilx AcAraliMga guruliMga shivaliMga... (savasaM. 11; gumamxLA. 769-385).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMga tirxvidha}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanAdavanu yAva AcAragaLanunx mADabeVku eMbudanunx tiLisikoDuvudeV AcAraliMgasathxla. idaralilx mUru upasathxlagaLive. sadAcAra, niyatAcAra\break matutx gaNAcAra. elalx janarigU elalx pArxNigaLigU oLeLxya\-danunx mADuvudeV sadAcAra; guru sUcisida varxtagaLanunx\break tapapxdeV mADuvudu niyatAcAra; shivaniMde matutx shiva\-BakatxniMde keVLadiruvudu gaNAcAra.}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAraliMgadalilxya dhamARcAra, BAvAcAra matutx jAcnxnA\-cAra eMba mUru sathxlagaLu:}
\ullekha{AcAraliMgatirxvidhadhamARcAra BAvAcAra jAcnxnAcAra (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru bageya dhAmiRka kaTuTxpADugaLu (savasaM. 15-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgada parxsananxtavx}
\meaning{\arthanonum{nAsikAgarxdalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisidavanu, liMgavu modalu vAsisade, tAnu vAsane noVDa\-lAra; inUnx muMduvaredu tananx GArxNeVMdirxyaveV liMgada GArxNeVMdirxyaveMdU, nijavAda taqpitxpaDuvudu tAnalalx, liMga eMdU tiLiyuvavanu nijavAda parxsAdi. idariMda AcAra\-liMgavu parxsananxvAgi, Bakatxnu aSaTxramaTiTxge bayalAgutAtxne.}
\ullekha{AcAraliMgada parxsananxtavxdiMda Bakatx bayalAdanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 660-294).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaparxsAdi}
\meaning{\artha{sadAcAraveV deVhavAgiruvavanu:}}
\newmeaning{\artha{shucitavx, ashucitavx modalAdavilalxdavanu; parishudadhx:}
\ullekha{AcAraliMgaparxsAdiyAdaDe AshuciyAgiralAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 989-323); shucitavxmashucitAvxdi saMkalapxrahitaneV AcAraliMgaparxsAdi (viveVka. 113); saMkalapxmaM vikalapxmumaM shucitavxM kalaMkamashucitavxMgaLeMdeMbavelalxvaM muM kaLedu liMgaparxsAdamuMbuvaneyAcAraliMgaparxsAdi (viVsheYpu. 8-127-33); aMgavanAcArakakxpiRsi, AcAravanaMgakakxpiRsi AcAraliMgaparxsAdiyAda... (savasaM. 3; cenanxba. 868-261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgapArxNi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, parxsAdi, viVra matutx
pArxNi eMba Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx.\break beVreyavaru mADuva shivaniMdeyanunx
elilxyU eMdU keVLadiruvavanu AcAraliMgapArxNi.}}
\smallskip
\begin{shl}
pareYH kaqtAmiVshaniMdAM shaqNuyAnanx ca kutarxcitf |\\
iti yoV{\char'263}sitx sa AcAraliMgapArxNiVti kathayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 8. 43; shi.ta.ra., BA- 3, 9.9. 54)}
\newmeaning{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgamoVhitanAdaDe... AcAraliMgapArxNiyAdaDe, BakatxniMdeya keVLalAgdu... (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); AdijaMgamakekx sAvxyatavAdalilx AcAraliMgapArxNi... (savasaM. 9; hAvina. 1107-346); shivamAheVshavxrara niMdegaLanADadAlisadAtaneV AcAraliMgapArxNiyenisikoLavxM (viveVka. 113); BakatxraM niMdisade anayxrAshaMkisade nuDiyalaMtada keVLadipuRdeV aMkitAcAraliMga pArxNiyenipanu (viVsheYpu. 8-127-33).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgapUjaka}
\meaning{\arthanonum{anayxdeVvatArAdhaneyanunx biTuTx liMgA\-caRneyanunx mADuvavanu:}
\ullekha{anayxdeVvatABajaneyanuLidu liMgA\-caRnAtatapxraneV AcAraliMgapUjakanu (viveVka. 113); AcAraliMgamoVhitanAdaDe... AcAraliMgapUjakanAdaDe, anayxpUjeya mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 968-310).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida Bakatx. moVhiV, Bakatx,
pUjaka, parxsAdi, viVra matutx pArxNi eMba Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx.
pUvARcAragaLanunx biTuTx, shivA\-cAravanunx Asharxyisi, shivAcArakekx virudadhxvAda
AcAragaLanunx biTaTx Bakatx AcAraliMgaBakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\
pUvARcAra, paritayxjayx shivAcAraM samAshirxtaH |\\
AcAraliMgaBakatxH sAyxdivxrudAdhxcAravajiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 37, 39; shi.ta.ra. BA-3, 9.9. 49.50)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgamoVhitanAdaDe... AcAraliMgaBakatxnAdaDe, pUvARcArava naDeyalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); alupatx... AcAraliMgaBakatxneMba nAmanaSaTxvAyitutx noVDA!... (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-249); shivAcArakekx virudadhxvAda tananx pUvARcAraMgaLaM biTATxtaneV AcAraliMgaBakatxnu (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaBakitx}
\meaning{\arthanonum{hiVnarAda baMdhugaLa meVlina moVhavanunx biDuvudu, shivAcAravalalxda AcAragaLanunx keYbiDuvudu, anayxdeVvatAcaRneyanunx mADade iruvudu, keYkoMDa varxtavanunx konemuTiTxsuvudu, parishudadhxnAgiruvudu matutx Bakatx\-niMdeyanunx keVLadiruvudu eMba AcAra liMgadalilxya Aru bageya Bakitx:}
\ullekha{AcAraliMgaBakitx guruliMgaBakitx shivaliMgaBakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 967-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgamoVhi(ta)}
\meaning{\arthanonum{tananx baMdhugaLu sadAcArigaLAgiradidadxlilx avaranunx maretu, shivanalelxV paravashagoMDavanu:}
\ullekha{AcArahiVnarAda sitxrXV puruSAdigaLaM biTuTx nimoRhiyAgipARtaneV AcAraliMgamoVhi (viveVka. 113); AcAraliMgamoVhitanAdaDe saKiVsahoVdaramoVhava mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 968-310).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaviVra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx. pArxNa
hoVdarU kUDa tananx AcAravanunx biDada, shivAcAravanunx pAlisuva AcAraliMga Bakatxnu
AcAraliMgaviVra enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
api pArxNAtayxyeV deVvi sAvxcAraM na paritayxjeVtf |\\
AcAraliMgaviVraH sAyxdAcAreYkaparAyaNaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 43; shi.ta.ra. BA. 3. 9.9 . 52)}
\newmeaning{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgamoVhitanAdaDe... AcAraliMgaviVranAdaDe, hiDida\break varxtaneVmana biDalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); tAnu piDidAcAramaM pArxNAMtamAdarU biDadAtaneV AcAraliMgaviVranu (viveVka. 113).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaSaDaBxkatx}
\meaning{\arthanonum{hiVnarAda sitxrXV putArxdigaLanunx tayxjisida AcAraliMgamoVhi, pUvARcAravanunx biTaTx AcAraliMga\-Bakatx, anayxdeVvatApUjeyanunx mADada AcAraliMgapUjaka,\break tAnu hiDida neVmavanunx koneyavaregU mADuva AcAraliMga\-viVra, shucitavx ashucitavx saMkalApxdi rahitanAda AcAraliMga parxsAdi matutx shivamAheVshavxrara bagegx niMdeyanAnxDada, Alisada AcAraliMgapArxNi eMba Aru bageya AcAra\-liMga Bakatxru:}
\ullekha{AcAraliMga SaDaBxkatxru - matatxmA BakatxneV AcArAdi SaDivxdhaliMgagaLalilx vataRnABeVdadiMdA\char'273\char'304\char'301rAgi {mUvatAtx\char'273\char'304} te\char'273nAgipaRnadeMteMdoDe AcAraliMgamoVhi AcAraliMga\-Bakatxnu AcAraliMgapUjakanu AcAraliMgaviVranu AcAraliMga\-parxsAdi AcAraliMgapArxNiyeMdu AcAraliMgadalilx SaDivxdhavu (viveVka. 112).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada upAsakanu pUjisuva liMgakekx saMbaMdhisida sathxla.
iSaTxliMgada AcAraliMga matutx\break guruliMga eMba eraDu sathxlagaLalilx oMdu. Aru vidha
liMga\-sathxlagaLalilx modalaneyadu. kirxyAshakitxyiMda kUDida elalx tatatxvXgaLanunx
(mUvatAtxru tatatxvXgaLu) AsharxyavAgiruvudariMda AdhAraBUtavAda, citatxmAtarxdiMda
gArxhayxvAda, nivaqtitxmAgaRdalilx niSeThxyuLaLx, kamaRtatatxvXvanunx veVdajacnxru
AcAraliMga\-veMdu karedidAdxre. iMtaha AcAraliMgakekx saMbaMdhisida sathxla. guruliMgasathxladalilxruva kirxyAshakitxya parxBAvadiMda I sathxlavu udayavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgaM tathA{\char'263\char'263}cAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||\\
kamARtamxnA sakalatatatxvXnivAsaheVtoV{\char'263}dhAraBUtamacalakirxyayA 
savxshakAtxyX |\\
citetxVna dhAyaRmadhirUDhanivaqtitxmAgaRM hAyxcAraliMgamiti 
veVdavidoV vadaMti ||\\
guruliMgasathxleV tasimxnf kirxyAshakitx parxBAvataH ||\\
AcAraliMgasaMjacnxM-tu sathxlaM jAtaM sushoVdhanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 20, 33, 42-43)}
\newmeaning{\arthanonum{I sathxlavu gurusathxla, liMgasathxla matutx jaMgamasathxla eMdu mUru vidhavAgi, matetx I
mUrU sathxlagaLu talA mUru mUru sathxlagaLAgi oTuTx oMbatutx avAMtarasathxlagaLAgutatxve. avugaLeMdare - gurusathxlavu diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna\-guru
sathxlaveMdU, liMgasathxlavu kirxyAliMgasathxla, BAvaliMga matutx BAvaliMgasathxlaveMdU
matutx jaMgamasathxlavu savxyasathxla, carasathxla matutx parasathxlaveMdu oTuTx oMbatutx
vidhagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakotxVpAsayxmAnAcAraliMgameVva guruliMgajaMgamarUpeVNa tirxvidhaM 
Bavati |\\
punasatxdeVva parxteyxVkaM tirxvidhaM tirxvidhaM Bavati ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., u.BA., 2.1)}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
diVkASxgurusathxlaM pUvaR tataH shikASxgurusathxlamf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha kirxyAliMgasathxlaM tataH ||\\
BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 4-6)}
\newmeaning{\SEE{Bakatxsathxla}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha kirxyAliMgasathxlaM tataH ||\\
BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 15. 4-6)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMga... AcAraliMgasathxla tirxvidha:sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); pArxNisAthxnadalilx... AcAraliMgasathxla, guruliMgasathxla... (savasaM. 8; meVdara keVtayayx. 1408-478); keVLi, keVLirayAyx... I oMbatutx AcAraliMga\-sathxlaMgaLu... (savasaM. 14; SaNumxKasAvxmi. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgasathxlatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra-eMba mUru AcAraliMgada BeVdagaLu:}
\ullekha{AcAra\-liMgasathxlatirxvidha sadAcAra niyatAcAra gaNAcAra elAlx janada keYyalU ahudenisikoMbudu sadAcAra [tAnu] hiDida varxtA\-cAravanu naDasUdu niyatAcAra shivaniMdeya keVLadipupxdu gaNAcAra (savasaM. 3; cenanxba. 729-223).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgAnuBAvi}
\meaning{\arthanonum{Bakatx sathxladalilxruva sAdhakanu AcAraliMga\-vanunx pUjisi, tAnu (Bakatx) beVre, pUjayxnAda AcAra liMga beVre eMdu tiLiyutAtxne. AdudariMda A sathxlada sAdha\-kanu liMgAnuBAviyAgiralu sAdhayxvilalx. AdarU\break ililx `anuBAvi' eMba pada parxyoVgavAgidudx, adu keVvala\break `suKi' eMba athaR koDutatxde. anuBAvadalilx parama suKa irutatxde eMba viSayavanunx upayoVgisikoMDu ililx anuBAvi eMba padavanunx sUcAyxthaRdalilx baLasalAgide. hiVge noVDidAga, Bakatxnu (Bakatxsathxlada sAdhakanu) paqthivx tatavxvanunx AcAraliMgakekx apiRsi, adariMda gaMdhaveMba parxsAdavanunx sivxVkarisi suKiyAgutAtxne. (gaMdhavu paqthivx tatavxda muKayx guNa). matotxMdathaRdalilx, mUlAdhAradalilxruva AcAraliMgavanunx sAkASxtakxrisikoMDavaneV AcAraliMgAnuBAvi.}
\ullekha{paqthivxya hiDidu AcAraliMgAnuBAviyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAravaMcakaru}
\meaning{\arthanonum{saMsAravanunx heVya daqSiTxyiMda noVDuva hAgU liMgeYkAyxkAMkiSxyAda shiSayxnige, guruvu AcAragaLanunx boVdhisuvudu avanu liMgAMga sAmarasayx paDeyali eMba udedxVshadiMda. Adare kela shiSayxru I AcAragaLanunx aMtha udedxVshakAkxgi mADade, sAvxthaR (lwkika) udedxVshagaLigAgi mADutAtxre. aMthavaru AcAravaMcakaru. (1:763)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAravarxta}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya varxtagaLalilx oMdu; jaMgamaveV liMga\-veMdu BAvisi, tamamx iSATxthaRgaLanunx apaRNe mADi, avara pAdatiVthaR parxsAdavanunx liMganiveVdana mADuvudu:}
\ullekha{cara\-liMgaveV mahAliMgaveMdaMtavara caraNakekxyaKiLariSATxthaRvapiRsutavara pAdatiVthaR parxsAdaliMgakekx neYveVdayxvAgiyAcaripudeV maMgalAcAravarxtaM (viVsheYpu. 7-113-15); eMbatutxnAlukxlakaSx jiVvavarxta... aruvatatxnAlukx shiVlavarxta, mUvatAtxru AcAravarxta... (savasaM. 8; meremiMDayayx. 1310-454).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAravicAra}
\meaning{\arthanonum{AcAravicAra guruvicAra layavicAra savaRvicAra tiLuhidavaru niVveV}
\ullekha{AcAraveMbudu kUra\-lagu... AcAravicAra uBayada vicArada noVDade, shivadiVkeSxya\break mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); AcAra\-vicAra, guruvicAra, liMgavicAra, savaRvicAra tiLihidavaru niVve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 147-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraviVra}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgaviVra:}
\ullekha{tananxdhikaviVramAheVshavxrAcAramumanininxV te\char'273de biDade liMgavoMda\char'273\char'304\char'311\char'261Le saMpananx viVravarxtavanuLALxtanAgi shivanaM tAneyAsherxYsuvaM cininxdhiyeyAcAraviVranAtaM (viVsheYpu. 8-127-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArashiVla}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; Ekacitatx\break sadAcAragaLalilx toDaguvudu:}
\ullekha{parigarxhasameVtaM sadAcAradAlayadoLavadhAnadiM naDevudiVgaLAcArashiVlaM (viVsheYpu. 7-113-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArasaMpatitxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlakekx saMbaMdhisida aikayxsathxlada nAlukx
avAMtaragaLalilx oMdu. shiveYkayxBAvaneyiMda shiva\-tavxvanunx hoMdida jiVvanumxkatxnu
deVhadhAriyAgidadxrU saha tananx nitayxkirxyegaLiMda matutx paMcasUtakagaLiMda
lipatxnAguvudilalx. EkeMdare liMgadalilxyeV neTaTx citatxvaqtitxyuLaLx manasivxgaLige
shivAdevxYtajAcnxnavu sithxravAgalu mADaleVbArada matutx mADaleVbeVkAda kamaRgaLiMda yAvudeV
PalavAguvudilalx eMbudeV AcArasaMpatitxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxMcatudhAR munipuMgava |\\
aikayxmAcArasaMpatitxreVkaBAjanameVva ca ||\\
shiveYkaBAvanApananxshivatovxV deVhavAnapi |\\
deVshikoV hi na lipeyxVta sAvxcAreYH sUtakAdiBiH ||\\
shivAdevxYtaparijAcnxneV sithxreV sati manasivxnAmf |\\
kamaRNA kiM nu BAvayxM sAyxdakaqteVna kaqteVna vA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14. 3, 16- 17)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArasathxla}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnanunx anugarxhisuva Aru bageya sathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{shirxV gurusAvxmi... AcArasathxla gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla... (savasaM. 3; cenanxba. 182-54); Adi anAdiya kUDida mahimaMge AdhArave AcArasathxla, sapxshaRnave gurusathxla... (savasaM. 9; jaMgamaliMga parxBuve. 1240-406).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArasupArxNi}
\meaning{\arthanonum{AcAra pArxNi:}
\ullekha{A manoVvAkAkxyadalilx yAcAramaM perxVmadinavagarxhisi tAnipaRnAgiyavaneV mahitadAcArasupArxNi (viVsheYpu. 8-124-42).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArAMga}
\meaning{\arthanonum{AcAra, guru, shiva, cara, parxsAda matutx mahAliMga-eMba SaDivxdha liMgagaLalilx Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida AcAra liMgakekx hoMdikoMDa aMga:
AcArAMga, gwravAMga ...maha\-daMgaveMdu ivu ide. aMdare yAva aMgavu AcAra\-liMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga\break ivugaLige saMbaMdhapaDutatxdoV ade eMdu ililx I riVti vagiRV\-karaNa mADidAdxre (shivAkoV. 71-78).}
\ullekha{ayAyx, enanx parama gurukaruNadiMde parameVkaliMgavenanx AcArAMgada meVle AyatavAyitutx... (savasaM. 12; deVshisaM. 98-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArAvadhAni}
\meaning{\arthanonum{avadhAnaBakitxyeV parxmuKavAgiruva SaDivxdha\break parxsAdigaLalilx oMdu BeVda:
SaDivxdha parxsAdi -I sathxlada\break parxgatiyu 6 vidhavAgirutatxve. adu AvudeMdare AcArA\-vadhAni, gwravAvadhAni ...mahadAvadhAni eMdirutatxde. parxsAdiya muKayx veYshiSaTxyXvu avadhAnaBakitxyu. AdadxriMda I kirxyeya mUlakaveV parxsAdisathxlada taragatigaLanunx Bakatxnu hoMdatakakxdudx (shivAkoV. 71-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AjAcnxcakarx}
\src{saM}
\meaning{\artha{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisida cakarxgaLalilx oMdu.
deVhadalilxruva suSumAnxnADiya madhayxdalilx hububxgaLa madhayxdalilxruva mUru daLa
padAmxkAradalilxruva cakarx.\break satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLa AviBARvaveV\break I
mUru daLagaLa Pala. vAkfsididhxgoVsakxra I cakarxdalilx diVpa\-shiKeya AkAradalilxruva
jAcnxnacakuSxvanunx sAdhakanu dhAyxnisa\-beVku. I A jAcnxcakarxdalilx manasasxnunx iTuTx
dhAyxnamADutitxruvavanige elalx vasutxgaLa sAkASxtAkxravU, tirxkAlajAcnxnavU uMTAgi
adakUkx meVle sahasarxdaLakamaladalilxruva paramAtamxna ``inunx muMde niVnu I riVti
naDeyabeVku'' eMba Ajecnxyu I cakarxda meVle saMkArxMtavAgiruvudariMda 
idakekx AjAcnxcakarx eMba hesaru.}}
\newmeaning{\artha{ililxruva eraDu daLagaLalilx haM saM eMba eraDu akaSxragaLive. idara adhideYva mahAliMga. SaTacxkarxgaLalUlx shakitxgaLige\break kAraNavAda parxNavAkaSxragaLidudx, I cakarxdalilx OMkAravu nelaside. miduLina calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada nADigaLalilx saMcarisutatxve. liMganiSeThxyuLaLxvaru I bageya shakitxgaLanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa muMtAda sAdhanegaLiMda liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre:}}
\smallskip
\begin{shl}
BUrxmadheyxV tirxdalaM cakarxmAjAcnxsaMjacnxM PalAni tu |\\
AviBARvAsasxtavxrajasatxmasAM karxmashoV matAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.9. 145)}
\smallskip
\begin{shl}
BUrxcakarxM sapatxmaM tevxVkanAlakaMdaM suvAkfparxdamf |\\
dhAyxyeVdidxVpashiKAkAraM tanamxdheyxV jAcnxnaloVcanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.3)}
\newmeaning{\SEE{cakarx, sapatxcakarxgaLu, SaTfcakarxgaLu}}
\newmeaning{\ullekha{gudasAthxnadalilx... BUrxmadhayxsAthxnadalilx AjAcnxcakarx, manaveMba mahA\-BUta... (savasaM. 2; alalxma. 188-60); enAnxdhAracakarxkekx... enanx AjAcxcakarxkekx `OM'kAravAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); jiVveVshavxragAsharxyavAda... AdhAra\break toDagi AjAcnxcakarxveV kaDeyAguLaLx... (savasaM. 5; akakxma.\break 216-65); AdhAra, sAvxdithxSAThxna... AjAcnxcakarxveMbudeV haqdaya\-sAthxna... (savasaM. 10; kADasi. 487-254).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AjAcnxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ELu vidha kirxyAdiVkeSxgaLalilx oMdu. ``sadAcAravanunx biTuTx
vatiRsabeVDa'' eMba shirxVguruvina AjAcnxrUpa upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
paritayxjayx sadAcAraM mA parxvataRsavx savaRdA |\\
itAyxjAcnxdiVkaSxyAdishayx tatasetxvXVvaM vadeVtf guruH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.44; caM.A., kirx.pA., 9. 18)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx, kirxyAdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AjAcnxdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{shariVrakekx anavxyavAguva AjAcnxdiVkeSx ELubageya\break diVkeSx\-gaLalilx oMdu; guruvu vidhisida AdeVshavanunx shiSayxnu\break tapapxde pAlisabeVkeMba niyama, - varxta: AjAcnxdiVkeSx upamA\-diVkeSx ...liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 995-328); saMdu saveyitutx, haMgu ha\char'273\char'236yitutx AjAcnxdiVkeSx parxbalavAyitutx (savasaM. 4; sidadhxrA 754-214); viVrasheYvadiVkeSxyAdoDe AjAcnxdiVkeSx ...liMgasAvxyatameMba sapatxvidhamAgihudava\char'273lilx shirxVguru tanAnxjecnxyaneV parxtipAdisuvudeV AjAcnxdiVkeSxyenisuvudu (viveVka. 102).}
\ullekha{ayayx! muMde... AjAcnxdiVkeSx modalAda ipapxtotxMdu diVkeSxya vicAra, tirxvidha sathxla-SaTasxthXla... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); saMdu saveyitutx, haMgu hariyitutx, AjAcnxdiVkesx parxbalavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1039-300); matatxmA ciraMnivARNadiVkesxyu, AjAcnxdiVkeSxya, upamAdiVkeSx... (savasaM. 9; shAMtaviVreVshavxra. 1378-519).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AjAcnxsidadhxnaciRsuva AnaMdamaya sharaNa}
\meaning{\arthanonum{AdhAracakarxdiMda meVleVruva kuMDaliyu AraneV cakarxvAda AjAcnx cakarxkekx baMdAga, sAdhakanu aikayxnenisikoLuLxtAtxne. avanalilx suKa duHKagaLa vayxtAyxsa mAyavAgi samatABAva nelegoMDirutatxde. aidaneV sathxladalilxruva sharaNanu AnaMdavanunx anuBavi\-sutitxdadxrU, avanige aikayxneV AdashaRpuruSa. AdudariMda AnaMdamaya sharaNanu liMgadoMdige aikayxteyanunx paDeda\break hAgU AjAcnxcakarxvanunx sididhxsi\-koMDa aikayxnanunx (`AjAcnx sidadhx\-nanunx') aciRsutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ajecnx}
\meaning{\SEE{AjAcnxcakarx:}}
\newmeaning{\arthanonum{savaRjiVvagaLalilx dayeyanuLuLxde Ajecnx
shivayoVgiyu AyA cakarxgaLalilx AyA liMgagaLanunx baramADikoLaLxtakakxdudx ...hiVge liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ...Ajecnx\-yalilx mahAliMgavu nelegoLuLxtatxde (shivAkoV. 37-38).\break AyAjecnxyupame ...A adhikaliMga susAvxyataMgaLumenipipxV\-yeVLa\char'273\char'311MdopupxvA sherxVSaThxdiSaTxmaM kAyakekx diVkeSxyaM mADi (viVsheYpu. 7-110-70).}
\ullekha{AdhAradalilx barxhamx... vishudidhxyalilx sadAshiva sAvxyatavAda, Ajecnxyalilx upamAtiVta sAvxyatavAda... (savasaM. 2; alalxma. 201-64); enanx savAMRgavelalxvU... vishudidhxyalilx yakAra, Ajecnxyalilx OMkAra... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); ayAyx niV... anAhata vishudidhx Ajecnx parxNava paMcama samAdidhxyalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 98-30); sAthxna\-BeVda saMshaya... AdhAra sAvxdiSaTx maNipUraka anAhata vishudidhx Ajecnx eMba SaTf cakarxMgaLa vataRneya nuDidaDeVnu ?... (savasaM. 5; akakxma. 404-122).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ANavamala}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ANavamala = 1. ANava, mAyiVya matutx
kAmiRka eMba mUru bageya athavA AvaNa, mAyA, kAmiRka, mahAmAye matutx tiroVdhAna eMba\break paMcamalagaLalilx oMdu. parashivana icACxshakitxya saMkoVcaveV ANavamala. I
maladiMda AvaqtanAgiruva jiVvAtamxnu\break tananx viButavxvanunx maretu `apUNaRnAgidedxVne'
eMdu tananxnunx\break aNuveMdu BAvisutAtxne. idu kAraNa shariVrakekx saMbaMdhi\-sidudx,
diVkASxkAladalilx BAvaliMgavanunx sAthxpisuvudariMda nAshavAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{ANava BeVda-sidAdhxNava, tAyxjAyxNava,
malANava, guNANava matutx yoVgANava eMdu aidu vidha. Atamxnalilx anAtamxkAbudidhx
sidAdhxNava. anAtamxnalilx AtamxtAbudidhx tAyxjAyxNava. jiVvAtamxnalilx AtamxtAbudidhx
malANava. avideyxyalilx AtamxtAbudidhx guNANava. jAgarxdavasethxyalilx pArxNAdi hatutx
bageya vAyugaLu avidAyxparxpaMcavanunx satatavAgi udobxVdisuvudeV yoVgANava.}}
\smallskip
\begin{shl}
asAyxparxtihatasAvxtaMtarxyXrUpeVcACxshakitxH saMkucitA satiV apUNaRmanayxtArUpamANavamalamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shilAdevxYtadapaRNa, pu. 22)}
\smallskip
\begin{shl}
jAyeVta citirxmaM loVkeV ANavaM paMcadhA BaveVtf |\\
sidAdhxNavaM tAyxjayxmAnaM malANavaM guNANavamf ||\\
yoVgANavamiti pArxhuH parxmathAH tatatxvXpAragAH |\\
AhuH savaRguNoVpeVtaM paMcANavamitiVritamf ||\\
AtamxnayxnAtamxtAbudidhxH sidAdhxNavamiti samxqqtamf ||\\
anAtamxnAyxtamxtAbudidhxH tAyxjAyxNavamiti samxqqtamf |\\
jiVveV AtamxvatAbudidhxH malANavamitiVritamf |\\
avidAyxyAM tathA budidhxH AtamxsAdhanasAdhitA ||\\
guNANavamiti KAyxtA sA taMtarxparxkaqtiH samxqqtA |\\
avidAyxshabalaM jAgerxV pArxNAdidashavAyavaH ||\\
udobxVdhayaMti satataM yoVgANavamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 1.15-21)}
\newmeaning{\SEE{mala, sidAdhxNava, tAyxjAyxNava, guNANava, malANava, yoVgANava}}
\newmeaning{\arthanonum{inAnxtumananAdi paMcamala visAtxra sanunxtANava mAye kAmiRka mahAmAyeyunanxta tiroVdhAnaviMteYdumalavANavaM tAnadeMteMdoDe munAnxtamx - BoVdha\-kekxyoMdanuM tiLiyadavolunAnxDema\char'273\char'304\char'311sikoMDihudanAdiyavasethxganinxjava 
ma\char'273hisa\char'273\char'304hisuva veVLeyoLagajAcnx\-namaM beLesi niluguM (viVsheYpu. 7-96-29).}}
\newmeaning{\arthanonum{ANavamalaveMbudu aNurUpavAgi gaBaRsaMbaMdhavAgihudu (gaNaBA. 40-21); malatarxyada ma\char'273\char'304\char'311yanuLaLxvanu jiVvaM ....ANavamalaM tathA mAyAmalaM keVLudhx\-riVNa kAmiRkada {malaviva\char'273} kUTaMgaLiM jANa keVLalilx mAyAshabadxdiMda mAyAkAyaRvaM koMbudu (viVsheYpu. 6-95-7).}
\ullekha{ANavamala mAyAmala kAmiRkamalaveMba malatarxyaMgaLaLisu nimaRlanAda shiSayx... (savasaM. 2; alalxma. 873-256); paraMjoyxVtiyapapx... jaDatanuvAneMba ANavaveYriya geluvaDe citfsavxrUpi shirxVjaMgamapAdavanoDane piDivudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1332-471); shivatatavx aidu... mUlAdhAradalilx ANavamalayukatxvAgi EneMdariyade ihudu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); shivashivA... ANavamala, mAyAmala, kAmiRkamalaveMba malatarxyavanu... (savasaM. 10; kADasi. 29-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamx}
\src{saM}
\meaning{\artha{paramAtamx. sakala carAcaravanunx vAyxpisiruva
shiva\-tatatxvX. liMgatatatxvX anivARcayxvAda idu huTuTx-sAvugaLilalxdudx. jAcnxnaveV
modalAda sAdhanagaLiMda tiLiyuvaMtahadudx. CAMdoVgoyxVpaniSatitxnalilx-}}
\smallskip
\begin{shl}
ESa AtAmx apahatapApAmx virajoV vimaqtuyxH |\\
vishoVkoV{\char'263}vijigupoyxV{\char'263}pipAsuH satayxkAmaH satayxsaMkalapxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 584)}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}yamAtAmx mahAdeVvoV liMgarUpoV maheVshavxraH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 177)}
\smallskip
\begin{shl}
avAcAyxtamxsavxrUpAya shivaBAvaparxdAyineV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 8.91)}
\smallskip
\begin{shl}
sateyxVna laBayxsatxpasA heyxVSa AtAmx |\\
samayxgfjAcnxneVna barxhamxcayeVRNa nitayxmf ||
\end{shl}
\pauthor{(muM.u., 3.1.5)}
\newmeaning{\artha{jiVvAtamx- shariVraviruvarege adaralilxruva
nirAkAratatatxvX. ceVtana, pArxNa. sakala jiVvarAshigaLalilx aDagiruva shivana aMsha.
kamaRPalaBoVgiyAda jiVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
jiVvaBAvaM paritayxjayx yadA tatatxvXM viBAvayxteV |\\
guroVshacx boVdhayoVgeVna tadAtAmxyaM parxkiVtiRtaH ||\\
vAlAgarxshataBAgeVna sadaqshoV haqdayasithxtaH |\\
ashanxnf kamaRPalaM savaRmAtAmx suPxrati diVpavatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 5-6)}
\newmeaning{\arthanonum{AtAmxMga - AtAmxMga, voyxVmAMga, anilAMga, analAMga, jalAMga, BUmayxMga eMba SaDaMgagaLalilx
oMdu. BAvahasatxdiMda aikayxsathxladalilx mahAliMgAcaRne mADuvudeV AtAmxMga
enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsayx BAvoV hasatxH sAyxdeVvameVvoVtatxroVtatxramf |\\
AtAmxMgaM BAvahasatxM sAyxnamxhAliMgAcaRneV ratamf ||\\
aikayxsathxlamiti pArxhuH sAkASx devxVdAMtapAraNAH |\\
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 35- 36)}
\newmeaning{\arthanonum{(1) ``aMga'', ``jiVva'', ``jiVvAtamx'' ivu ``Atamx'' da payARya padagaLu. elalx BAratiVya dAshaRnikaraMte (cAvARkaranunxLidu), vacanakAraru Atamxvu cidavxsutxveMdU, adu BwtashariVradiMda BinanxveMdU naMbutAtxre. deVha nashavxra, Atamx amara; deVhavu pArxdeVshika matutx iMdirxyagoVcara guNa (rUparasAdigaLaMtaha guNa)gaLuLaLxdudx, Atamxkekx pArxdeVshika guNa\-vAgali iMdirxyagoVcara guNavAgali ilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{Atamxvu mUlataH parashivana aMga. Adare adu ajAcnxna\-diMdAgi tananx savxrUpavanunx maretiruvudU alalxde, saMsAra\-baMdhanakekx siluki aneVka riVtiya duHKagaLanunx anuBavisutatxde. guruvina mUlaka jAcnxnoVdaya sAdhayxvAdAga, Atamxvu matetx liMgadalilx aikayxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{ililx gamanisabeVkAda aMshaveMdare, parashiva matutx Atamx \ savxrUpadalilx oMdeV. aMdare ibabxrU cidfvasutxgaLeV AgiruvudariMda, Atamx parashivanalilx beVrAgadaMte bereyabalalx. niVru eNeNxyalilx bereyalAradu. EkeMdare niVrina savxrUpaveV beVre, eNeNxya savxrUpaveV beVre. Adare niVru niVrinalilx, eNeNx eNeNxyalilx bereyabalalxvu; EkeMdare avugaLa savxrUpa oMdeV iruvudariMda. ABaraNagaLu beVre beVre idadxrU avugaLalilxruva mUlavasutxvAda cinanx oMdeV AgiruvudariMda, avu karagidAga matetx cinanxveV Agutatxde. adeV riVti para\-shivaneMba cidavxsutxviniMda baMda AtamxgaLu liMgeYkayxvAdAga matetx parashivaneV Agutatxve. Adare avu tamamx nAmarUpagaLanunx kaLedukoLuLxvudariMda parashivana itara guNagaLAda savaRshakitxtavx, saqSiTxkataqRtavx, muMtAda guNagaLu avakekx baruvudilalx. (noVDi : {\bf Atamxtarxya, aMga})}}
\newmeaning{\arthanonum{`AtamxneMba aMbudhiyalilx sakala barxhAmxMDa koVTigaLAduvalalxde beVrAgabalalxve' eMdu caMdimarasa (7:602) keVLuvalilx `Atamx' eMba padakekx paramAtamx eMba athaRvide. paramAtamxnige Atamx eMdu anavxyavAguvudu veVdAMta pariBASe\-yalilx sAmAnayxvAdarU vacanapariBASeyalilx aparUpa.}}
\newmeaning{\arthanonum{Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya sadugxruve enanx shivAtamxna mADidirAgi AtamxshudidhxyAyitetxnage (savasaM. 3; cenanxba. 997-329); aMgakokxMdu suguNa duguRNa soVMkuvalilx soVMkida kale aMgakokxV AtamxMgoV (savasaM. 2; aMgasoVM. 1-1); Atamx vAknamxnakakxgoVcaranayAyx Atamx tatatxvXmasi eMba vAkayxdiMdatatxtatxlayAyx (savasaM. 6; uriliM. 1308-431).}}
\newmeaning{\arthanonum{obabxneV Atamxnu vayxvahAraBeVdagaLigAgi vayxtAyxsagoLuLxva jiVvA\-tamx, aMtarAtamx, paramAtamx, jAcnxnAtamx, nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, mahAtamx, cidAtamx matutx divAyxtamx-eMba oMbatutx parxkArada AtamxgaLu:}}
\newmeaning{\arthanonum{I aMgaMgaLige AtamxMgaLAvAveMdaDe jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx jAcnxnAtamx nimaRlAtamx shudAdhxtamx mahAtamx cidAtamx divAyxtamx I AtamxMgaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1307-461).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxtatavx}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna AcaraNegaLige sahAyakanAguva ipapxtetxYdu bageya sUtarx- sidAdhxMta; ivugaLalilx parxdhAnavAgi mUvatAtxru parxkAragaLive. ivugaLa tiLivaLikeyiMda manuSayxnu tananxnunx tAnu aritukoMDu tananx aMtasasxtavxvanunx beLasikoLuLxtAtxne. I mUvatAtxru vidhagaLalilx aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu pArxNAdivAyugaLu, aidu shabAdxdi viSayagaLu, aMtaHkaraNacatuSaTxya matutx jiVva -eMbuvu ipapxtetxYdu AtamxtatatxvXgaLu:}
\ullekha{iLe jalAnala vAyu gagana sathxLakuLaMgaLanAtamxtatavxdaliLuhi suKisuvanavane Bakatxnu (parxBuliV.\break 18-24); A mahAliMgAdi rAmaNiVyaka sadAcAraliMgAMta SaDivxdhaliMgaveV SaDivxdha lasadAtamxtatatxvXvAdavu (viVsheYpu. 8-132-61); Aru cakarxdoLage... avaroLage barxhamx viSuNx rudarx Ishavxra sadAshiva AtamxtatavxveMba Aru adhideVvategaLipapxvayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 913-273); veVdapurANAgamashAsatxrX... paMcatatavxvaniLuhi, Atamxtatavx anAtamxnoLu kUDi, anAmayaliMga kANabahudu... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1026-317); I parxkAradalilx... haMsa yeMba eraDu biVjAkaSxrayukatxvAgipapx Atamxtatavxda mANikayxvaNaRda neleyanariyabeVkayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 175-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxtarxya}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx. (noVDi : {\bf jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx})}}
\newmeaning{\arthanonum{saMsAravayxvahAradalilx maganxvAgiruva jiVvAtamx, saMsAradalilxdUdx adakekx aMTikoLaLxdaMtiruva aMtarAtamx matutx paratatavxdalilx parAkASeThxyanunx muTiTxruva paramAtamx - eMba mUru neleya AtamxgaLu:}
\ullekha{jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx\-veMba Atamxtarxyadalilx ...liMgatarxyava saMbaMdhisi (mishArxpaR. 682-19)jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamxreMdAtamxtarxyaMgaLf (viveVka. 25); ayayx tanutarxyaMgaLu, jiVvatarxyaMgaLu, AtamxtarxyaMgaLu, avasAthxtarxyaMgaLu, guNatarxyaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); Atamxsithxti shivayoVga... jiVvAtamx aMta\-rAtamx paramAtamxneMbiV AtamxtarxyaMgaLanoMdu mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); jiVvAtamxveMbudu... I Atamxtarxya kaDege kapilasidadhxmalilxkAjuRnana rUpu parxsidadhx noVDA, keVdA\-rayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1925-550); tanutarxyaMgaLu... jiVvAtamx, aMtarAtamx paramAtamxreMba AtamxtarxyaMgaLu paramAnaMdaveMba jaMgamadalalxDagi EkAthaRvAdavAgi dhana nivaRya\-lAyitutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 625-279).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxteVja}
\meaning{\arthanonum{(1) atamxna joyxVti; savxparxkAsha; Atamxvu deVhAdikaraNagaLa saMgadiMdAgiyU mareviniMdAgiyU tananx mUlasavxrUpavAda AnaMdavanUnx savxparxkAshatavx (AtamxteVja)vanUnx kaLedukoMDirutatxde. AdhAyxtamx sAdhaneya PaladiMdAgi samayxgf jAcnxna mUDi, deVhAdikaraNagaLa duSapxrXBAva adara meVle kaDimeyAdAga adara teVjasusx punaH vayxkatxvAgutatxde.}
\ullekha{kulavaLidu, CalavaLidu, madavaLidu, macacxravaLidu, AtamxteVjavaLidu, savARhaMBAvavaLidu, nija uLiyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 724-219); AtamxteVjadiMda haNegaNaNx tegedalilx, AtamxGaTavaLidavaMge... (savasaM. 4; sidadhxrA. 150-44); areyameVle maLe hoyidaMte... hiVMgalalxde AtamxteVjakekx hoVrADuva GAtakara nijavirakatxreMbare amugeVshavxrA ?... (savasaM. 5; amuge rAyamamx. 601-190); sharaNu sharaNAthiR... AtamxteVjavanalaMkarisade asuvige BikaSxva nelemADi... (savasaM. 11; GanaliM. 732-344).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxdaqSaTxkUTa}
\meaning{\arthanonum{ililx daqSaTxveMdare iSaTxliMgaveMdAguvudariMda, `AtamxdaqSaTxkUTa'veMdare, `Atamx matutx iSaTxliMgagaLa kUTa' eMbathaRvuMTAgutatxde. Adare A kUTa liMgAMga sAmarasayxvalalx. anuBAvadalilx aikayxsithxtiyanunx talupuva munanx\break yoVgiyu modalu iSaTxliMgada meVle tananx manasasxnunx keVMdirxVkarisi, avanu adaralilx oMdAgutAtxne. ideV AtamxdaqSaTxkUTa. (inUnx muMde avana Atamx tananxnunx tAneV aritAga, adu shivanalilx aikayxvAdaMte anuBavavAgutatxde).}
\ullekha{kaMDa matetx kaMDuda... adu uri kapuRrada iravinaMte Adudu iSaTxliMga AtamxdaqSaTxkUTa... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1084-337).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxna saMcitadaLivu}
\meaning{\arthanonum{Atamxnige anAdikAladiMdalU kamaRtarxyagaLu aMTikoMDive. AdhAyxtamx sAdhaneya PalavAgi aneVka janamxgaLiMda kUDiTaTx (saMcita) kamaRgaLu modalu aLiyutatxve. (7:1177)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxniveVdana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. paramAtamx matutx
gurugaLige saMpUNaRvAgi tananxnunx samapiRsikoLuLxva Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf ||\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9.2)}
\newmeaning{\ullekha{sharxdedhx, neYSe*, avadhAna... dAsayx saKayx AtamxniveVdanaveMba navavidha\-da Bakitxrasadalilx muLugipapxnu... (savasaM. 6; Adayayx. 1112-347).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxpaMcaka}
\meaning{\arthanonum{Atamx, aMtarAtamx BUtAtamx savARtamx paramAtamxveMba AtamxpaMcakagaLu=aidu AtamxgaLu}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxpArxsada}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha pArxsadamaMtarxgaLalilx oMdu. AtamxneV jiVva,
jiVvanU shivaneV. hiVge akAravu shivabiVjavAdudariMda AtamxbiVjavu sididhxsutatxde. I
akAradoMdige BUshAMtavAda hakAravanunx sakAradoDane udadhxrisi avugaLa (hakAra sakAragaLa)
madhayxdalilx biMduvanunx seVrisidare `haMsa' eMba AtamxpArxsAdamaMtarxvAgutatxde. I
maMtarxvu haqdayakamalamadhayxdalilxruvudariMda samasatxkUkx kAraNavAgutatxdeMdu
sidadhxvAgutatxde. I maMtarxvanunx jiVvaparxsAda maMtarxveMdu kareyalAgutatxde. I aidu
maMtarxgaLanunx sithxtimAgaRdiMda udadhxrisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdipArxsAda ituyxkatxH AtamxpArxsAda ucayxteV ||\\
AtAmxnaM jiVvamituyxkatxM jiVvaH shiva iti samxqqtaH |\\
tasAmxdeVtaciCxvANaRtAvxtf AtamxbiVjamiti samxqqtamf ||\\
BUtAMtaM tu samadadhxqqtayx AdiparxkaqtisaMyutamf |\\
parxthamaM tu samudadhxqqtayx Adi parxkaqtisaMyutamf ||\\
tayoVmaRdhayxgatA shakitxH AtamxbiVjamiti samxqqtamf |\\
haqtasxroVruhamadheyxV tu saMsithxtaM savaRkAraNamf ||\\
AtamxpArxsAda ituyxkatxH jiVvapArxsAda ucayxteV |\\
EteV veY shivabiVjatAvxtf shivamaMtArx iti samxqqtAH ||\\
shudAdhxdi AtamxpayaRMtaM sithxtimAgeVRNa coVdadhxreVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 5. 45-50)}
\newmeaning{\SEE{pArxsada}}
\newmeaning{\ullekha{baLikAkxdiparxsAda... sonenxyanudadhxrise haMsa eMdAyatxde AtamxparxsAdavenisitatxde savaRra haqdagxtavAgi jiVvaparxsAdavAdudeMdu tiLipideyayAyx... (savasaM. 11; imamxDi. 1328-612).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxpUje}
\meaning{\arthanonum{parabarxhamxna pUje, -upAsane: shivana haqtakxNiRkAmadhayxdali baLakeyaM biTATxtamxpUjeyaM {ne\char'273\char'304\char'311} mADi (shivaciM. 45-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxbiVja}
\meaning{\arthanonum{nidiRSaTx maMtarxda mUlAkaSxra; biVjAkaSxra:}
\ullekha{maMtarx BinanxvAyitetxMdu... A maMtarx savaRra AdhAra, savaRra AtamxbiVjaveMdariyade keVsariya kanasa kaMDavAraNadaMte... (savasaM. 5; satayxkakx. 1226-370); liMgoVdaBxva aivatetxraDu... iMtiV\break Adi AdhAra Atamx biVja oMkAradiMda... (savasaM. 8; parxsAboV.\break 86-39) baLikakxmiV cakarxda... akAraveMdu AtamxbiVjaveMdu deVhiyeMdu keSxVtarxjacnxneMdu... (savasaM. 11; imamxDi. 1312-604).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxBoVga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shariVrada hita, manasisxna taqpitx matutx Atamxtaqpitx -
I mUru oTiTxge seVridare AtamxBoVga enisutatxde. viVrasheYva sidAdhxMtariVtAyx yAva
yAva darxvayxgaLu tananx shariVrada suKakekx doreyutatxveyoV avelalxvugaLanUnx
shivanigapiRsi sivxVkarisa\-beVku. hiVge mADuvudariMda AtamxshudidhxyAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxBoVgAya niyataM yadayxdf darxvayxM samAhitamf |\\
tatatxtf samapayxR deVvAya BuMjiVtAtamxvishudadhxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11.11)}
\smallskip
\begin{shl}
yadayxdAtamxhitaM vasutx tatatxsXsavaRM shivApiRtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivarahasayx, ulelxVKa - si.shi., tatatxvX, parx. 11.11)}
\newmeaning{\ullekha{enAnxtamxnadoMdu arasutanada... aMgaBoVga-AtamxBoVgaMgaLanaDagisi, liMgadoLu manava nelegoLisi... (savasaM. 11; GanaliM. 703-313).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxmada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmadagaLalilx oMdu;}
\ullekha{paqthivxmada salilamada... shashimadavetitxdalilx ciMtABaritanAgiha, Atamxmadavetitxdalilx ahaMkAraBaritanAgiha... (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada aSaTxmada... aMbaramada ravimada shashimada AtamxmadaveMba aSaTxmUtiRya madaMgaLu... (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxyoVga}
 \meaning{\arthanonum{yoVgadalilxya oMdu sididhx; manasasxnunx parabarxhamxdalilx nelegoLisuvudu, citetxYkAgarxte:}}
\newmeaning{\arthanonum{yoVgadalilxya oMdu sididhx; manasasxnunx parabarxhamxdalilx nelegoLisuvudu, citetxYkAgarxte:
tanAnxtamxyoVgadiMdA shakitxyanu racisi (shivaciM. 16-10).}
\ullekha{haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga sidadhxyoVga pishAcayoVga aSATxMgayoVgaMgaLeMba... (savasaM. 6; Adayayx-(vacana saMcaya)); anaMta janamxgaLa... inunx veYSaNxvaveMdu AtamxyoVgaveMdu shAkitxkaveMdu... (savasaM. 6; uriliM. 1279-404); kAyada guNavanariyade... kamaRda guNavanariyade AtamxyoVgava mADabahude ?... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1089-339); saMcita\-vanarivudu kamaRyoVga, AgAmiyanarivudu AtamxyoVga, pArxrabadxvanarivudu paramayoVga... (savasaM. 8; bAhUra. 286-115); bayaloLagaNa baNaNxdaMte... aMte ira\-balalxDe AtamxyoVgasaMbaMdha. I saMbaMdhada samUha niMdalilx... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1240-432).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxyoVgi}
\meaning{\arthanonum{manasasxnunx parabarxhamxdalilx nelegoLisidavanu:}
\ullekha{Atamxnu GaTadalilxdadx... AtamxyoVgiyAdalilx neVtarx shorxVtarx GArxNa tavxkukx jihevx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1073-333); nADidhAraNa vAyudhAraNa... inunx AtamxyoVgiyAgirabAradeMdu niMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 309-127).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paratatatxvX, parashiva. kAraNashariVradalilxruva BAvaliMga. AtamxliMga matutx iSaTxliMgagaLa saMyoVgadiMda moVkASxkAMkiSxya shariVravu shivamayavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAginxpulxSaTxkAyasayx tAvxtamxliMgeVSaTxliMgayoVH |\\
saMyoVgAtf moVkaSxkAleV tu mumukoSxVH sA tanuH shivA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 265)}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxliMgAya nama iti kAraNashariVrAdhiSiThxta BAvaliMgaseyxVti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 76-77)}
\newmeaning{\SEE{liMga}}
\newmeaning{\ullekha{Apayx tirxvidhApiRtavu... avasara anavasara AtamxliMgamuKadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 996-328); vAda budidhxya bala... arivu BAvadalilx AtamxliMga. idu kAraNa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 986-227); aMgaliMga sahavAgi... rucipadAthaRva AtamxliMgasahavAgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 435-130); ele ele, Bakatx Bavi... elAlx deVvarigU AtamxliMgavAgipapxneV mahAdeVvaneMdu heVLuvudu shurxtivAkayx... (savasaM. 10; kUDala. 613-301).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxliMgasaMbaMdha}

\begin{shl}
si. sidadhxrAmarige\\
gurukAruNayx.
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{gurukAruNayxva paDedu... aMgaliMga, pArxNaliMga, AtamxliMgasaMbaMdhada vicAravilalxde... (savasaM. 6; amugi. 328-109); kAda loVhada meVle.. eMbuda kaDegANisidalilx kirxV jAcnxna\break AtamxliMgasaMbaMdhi iMtiV uBayada oLaganaritalilx... (savasaM. 8; bAhUra. 262-107); aMgadameVloMdu liMgava...\break dashavAyugaLa gamanAgamanada viSayavAyxpitxyaDagi AtamxliMgasaMbaMdhiyAgideRnayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 320-151).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxvidAyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{barxhamxvideyx, adhAyxtamxvideyx, paramAtamxna
savxrUpavanunx tiLiyuva videyx, mukitxsAdhakavAda AtamxtatatxvXvijAcnxna. Atamxvideyxyu
tapasisxge mUlavAgidudx, atAyxsharxyigaLu idanunx saMpAdisabeVku. AdadxriMda avarige
mAtarx I videyxyanunx upadeVshisabeVku, beVreyavarigalalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxvidAyx tapoVmUlaM tadfbarxhomxVpaniSatapxramf |\\
yajacnxdAnAdiBiH puNeyxYyoVRgasididhxBaRviSayxti ||\\
yoVgAtf saMjAyateV jAcnxnaM jAnAnumxkitxnaR kamaRNA |\\
atAyxsharxmiBayxH shAMteVBoyxV vakatxvayxM barxhamxveVdanamf ||\\
nAparxshAMtAya dAtavayxM nAputArxya kadAcana ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(veV.sA. viV.ciM., u.KaM, 5, 64 - 65)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxvidAyxliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx SaDivxdhaliMgagaLAgi parxkaTagoLuLxvAga, AjAcnxcakarxdalilx kaMdubaruva liMgarUpa:
karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx AruteranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde... Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273); kAyashudadhx\-jiVvashudadhx AtamxshudadhxnaM mADuva karxmaveMteMdare OM jalamiti Basamx OM sathxlamiti Basamx ...eMbiV maMtarxdiMda Atana aSaTxtanuvaM shudadhxva mADuvudu (gaNaBA. 186-8).}
\ullekha{shivasharaNaMge nijeYkayxpadaMgaLu... savaR karaNaMgaLaM caraliMgamuKava mADi AtamxvidAyxliMgadalilx manasaMdu... (savasaM. 11; GanaliM. 735-349).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxshudidhx}
\meaning{\artha{manasisxna neYmaRlayx, aMtaH shudidhx oMdathaRdalilx Atamxvu AkAshadaMte yAvAgalU shudadhxveV. adu mUlataH parashivana aMgavAgideyAdudariMda adu savxBAvataH shudadhx\-vAgirabeVkAdudu satayxveV. Adare aMgasaMgadiMdAgi adu ashudadhxvAgide. ililx `ashudadhx' eMdare `avideyx athavA marevige, aneVka riVtiya duHKagaLige hAgU punajaRnamxkekx oLagAgide' eMdathaR. Adare I malagaLu adara mUla savxBAvavanunx hALumADuvudilalx. avideyxyiMdAgi tAnu parashivaniMda beVreyeV Ada vayxkitxyeMdU, tAnu deVheVMdirxyagaLa saMGaTaneyeMdU, deVheVMdirxyagaLa swKayxveV paramaveMdU tiLidu, aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi, avugaLa PalagaLananxnuBavisalu aneVka janamx etutxva mAnavanu guruvina boVdhaneyiMdAgi, liMgapUje mADi, parxsAdada bagege pUNaR jAcnxna paDedu, liMgavanunx tananx deVheVMdirxyagaLalelxlAlx parxtiSAThxpisikoMDAga aMdare, avana manasusx, budidhx,\break iMdirxya, deVha, itAyxdigaLe shudadhxvAdAga matetx avanu liMgAMga sAmarasayx paDeyutAtxne. moVDagaLu, dhULu, itAyxdi caduridAga AkAsha matetx heVge shuBarxvAgi kANutatxdeyoV hAgeyeV malatarxyagaLilalxda Atamx matetx shudadhx\-vAdudu gotAtxgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{paMcashudidhxgaLalilx oMdu parxBeVda; sAnxna, BasamxdhAraNe, dhAyxna muMtAduvugaLiMduMTAguva neYmaRlayx:}
\ullekha{shwcAcamana sAnxna BasamxrudArxkaSxdhAraNa kavaca maMtarx kalAnAyxsa dhAyxnAdi racanaMgeYvudeV Atamxshudidhxyenisuvudu (viveVka. 93); hutatxva baDidaDe... aMtaraMga AtamxshudidhxyilalxdavaraneMtu naMbuvanayAyx kUDalasaMgamadeVva... (savasaM. 1; basava. 117-32); Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya... sadugxruve enanx shivAtamxna mADidirAgi, AtamxshudidhxyAyitetxnage... (savasaM. 3; cenanxba. 975-315); parAMganeyara aMgava... hiMseya mADadihude Atamxshudidhx niraMhakArave padAmxsana... (savasaM. 6; uriliM. 1437-498); kirxVshudadhxvAdavaMge BAvashudadhx... Atamxshudadhx\-vAdavaMge arivu karigoMDu niMda nijave... (savasaM. 8; moVLimA. 1713-563); inunx liMgadhAraNasathxlavadeMteMdaDe... dashavAyu shudadhx, aSaTx tanushudadhx, jiVvashudadhx, AtamxshudadhxvaM mADi... (savasaM. 13; bAlasaM. 330-135).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxsaMga}
\meaning{\arthanonum{aMgaBAvavanunx kaLedukoMDu, Atamxvu saMpUNaRvAgi shivatatavxdalilx toDagiruvike; liMgAMgasAmarasayxdiMda kUDiruvike:}
\ullekha{aMtaraMga bahiraMga AtamxsaMga oMde ayAyx!... (savasaM. 1; basava. 960-253); aMtaraMgadalilx BaviyanoLakoMDu... AtamxsaMgadalilx parxsAdavanoLakoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 404-115); hasatxmasatxkasaMyoVga\-vAgada munanx... avuda bahiraMgaveMbenu? Avuda Atamx saMgaveMbenu?... (savasaM. 3; cenanxba. 13-7); karaNaMgaLa kaLedu iravina... AtamxsaMga saMyoVgada iruvu nimamxlilx nijavAyitatxyAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 412-117); hasivAdaDe UroLage... shayanakekx hALu deVgulagaLuMTu, cenanxmalilxkAjuRnayAyx, AtamxsaMgAtakekx niVnenaguMTu... (savasaM. 5; akakxma. 413-124).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu. shirxVguruvina upadeVshadiMda tananx jiVvaBAvavanunx biTuTx,
shivaBAvadiMda iruva sithxtiya BAvanege saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAvAtamxsathxlaMporxVkatxmaMtarAtamxsathxlaMtataH |\\
jiVvaBAvaM paritayxjayx yadA tatatxvXM viBAvayxteV |\\
guroVshacx boVdhayoVgeVna tadAtAmx{\char'263}yaM parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2, 5)}
\newmeaning{\SEE{sathxla}}
\newmeaning{\ullekha{dhareyAkAshavilalxdaMdu, Atamxsathxla anuBAvakekx bAradaMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1287-454); jiVvaru jiVvisi jiVvanumxkatxveMteMdariyaru. jiVvaMge Atamxsathxla salalxdu... (savasaM. 8; maDimA. 608-227); enanx unamxniya tatavxda... enanx Atamxsathxladalilx melalxne taMdu... (savasaM. 11; gumamxsi. 773-390).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayx}%%% doubt
\meaning{\arthanonum{??????????????}
\ullekha{asitx BAtiyeMba... AdayxtarxyaM barxhamxrUpaM mAyArUpaM tatoVdavxyaM... (savasaM. 1; basava. 1029-227); Adayxralalx veVdayxralalx sAdhayxralalxda hiriyara noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 129-40); kAla kalipxtaMgaLilalxde... nimamx AdayxMtava niVveV arivutididxralAlx... (savasaM. 3; cenanxba. 1116-379); sAdAKayx deVhada AdayxMta shUnayxda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1083-311); namage namamx liMgada ciMte, namage namamx Bakatxra ciMte, namage namamx Adayxra ciMte... (savasaM. 5; akakxma. 250-74).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdayxkaSxra}
\meaning{\arthanonum{AdiakaSxra: mUru akaSxra.}
\ullekha{aMgasathxla mUvatAtxru... AdayxkaSxravoMdAdaDe aMtayxkaSxra shUnayx... (savasaM. 3; cenanxba. 823-263); AnaMdadaginxya Anu... AnaMdasAthxnada AdayxkaSxraMgaLa BeVdiheneMdare adu sAdhayxvilalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 173-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdayxkaSxradavxya}
\meaning{\arthanonum{`shiva' eMba eraDu akaSxragaLu: mahAloVka\-dalilxpapx AdayxkaSxradavxyava BeVdisi taMdu karasathxladalilx irisi\break (cenanxsotxV. 19-95).}
\ullekha{Adayxkasxradavxyavu ajaloVkada hesariDa\-kaLavalalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 153-45).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayxru}
\meaning{\arthanonum{purAtanaru. I pada 63 purAtanarige anavxyisutatxde.}
\ullekha{hiMdaNa anaMtavanU... Adayxru veVdayxru anaMta hiriyaru... (savasaM. 2; alalxma. 435-122); muderxge shiva\-lAMCanakekx sAhitayxvilalxde mereyadeMdu muninxna Adayxru mADi\-daru... (savasaM. 3; cenanxba. 1487-543); Adi anAdi eMdu... idara BeVdAdi BeVdava muninxna Adayxru balalxralalxde, sAdhakarigaLavalalx... (savasaM. 9; haDapa. 882-772); ayAyx, Adayxru veVdayxru sAdhayxreMba sadamalAtamxrugaLigalalxde... (savasaM. 12; deVshisaM-(vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayxshakitx}
\meaning{\arthanonum{Adishakitx. (noVDi : {\bf shakitx})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi}
\meaning{\arthanonum{AdiyuLaLx yAvudeV vasutx. deVhavu Adi; parxpaMcavU Adi; kelavu veVLe jaMgama anAdiyeMdU, shiSayx AdiyeMdU heVLalAgutatxde. kelavu veVLe Adi elalxkUkx AdiyAda parashiva eMbathaRvU uMTu.}}
\newmeaning{\artha{modalu; pArxraMBa:}}
\newmeaning{\artha{mUla; ugama:}}
\newmeaning{\artha{AtamxnigiMta beVreyAdudu; AkAravuLuLxdu; deVha:}}
\newmeaning{\artha{aMtayxvilalxdavanu; parabarxhamx:}}
\newmeaning{\artha{``Adiya maganu- mahAliMgadiMdutapxtayxnAdAtanu" (basaTiV. {\rm II}, 311-958 TiVke)}
\ullekha{sahasarxshiVSaRnAdipuruSanu... AdipuruSanobabx puruSanu... (savasaM. 1; basava. 956-252); parama tatavx... Adi AdhArave kakaSxpALa anAhatave oDAyxNa... (savasaM. 2; alalxma. 374-107); veVdavanoVduva aNaNxgaLu... purANa pUreYsalilalx, Agamakekx Adiyilalx... (savasaM. 3; cenanba. 1568-570); AdhAra sAvxdithxSAThxna... Adi anAdiya sudidxya keVLidaDeVnu... (savasaM. 5; akakxma. 60-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi anAdi ilalxdaMdu}
\meaning{\arthanonum{aneVka vacanagaLu `Adi anAdi ilalxdaMdu', `Adi anAdigaLiMdatatxtatx' eMdu pArxraMBa\-vAgutatxde. I padagaLU, ivugaLa jotegiruva padagaLU, saqSiTxpUvaRda parashivana sithxtige anavxyisutatxde. shivanige saqSiTxsa\-beVkeMba iceCxyU, tAnobabxne idedxVneMba arivU ilalxda\break sithxtiyadu. idanenxV kelavu veVLe shUnayx, bayalu, muMtAgi kareyalAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare AdiyAgali anAdiyAgali ilalxda kAla athavA vasutx EkakAlakekx iralu sAdhayxveV? parxpaMcaveV iralilalx eMdAga, AdiyuLaLx parxpaMcaviralilalx eMdathaRvAgutatxde; Adare anAdiyAda parashiva shUnayxsithxtiyalilxdadx. aMda meVle, saqSiTxpUvaR sithxtiyu Adi anAdiyilalxda kAla heVgAgutatxde eMbudeV I padaparxyoVga saqSiTxsuva samaseyx. adeV riVti, parashivane anAdi eMdameVle avananunx Adi anAdiyiMdatatxtatx eMdu vaNiRsuvudara athaRveVnu, eMba samaseyxyU barutatxde. I samaseyxge pArxyashaH I keLagina utatxra samapaR\-kavenisabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{namage oMdu vasutxvina jAcnxna uMTAgabeVkAdare, adanunx nAvu iMdirxyagaLa mUlaka anuBavisabeVkaSeTxV alalx, adanunx itara vasutxgaLoDane hoVlisalU beVkAgutatxde. udAharaNege, nAvu oMdu pusatxkavanunx noVDidAga, adanunx itara pusatxkagaLoDane hoVlisi ``idU saha oMdu pusatxka'' eMdu heVLutetxVve; alalxde, paroVkaSxvAgi (hAgU mAnasikavAgi),\break idu kuciRyalalx, beTaTxvalalx, muMtAgiyU heVLutetxVve.\break parxpaMcada tuMbelalx pusatxkavalalxde matetxVnU ilalxdidadxre, adakekx `pusatxka'veMba hesaru irutitxralilalx. Adare adanunx noVDuva manuSayxneMba eraDane vasutxvidadxre, Aga avanu tAnu manuSayx, adu pusatxka eMdu Binanx mADutAtxne. obabx vayxkitx\-yanunx ``basava'' athavA ``kuLaLx'' eMdu kareyuvudu avananunx itarariMda (basavaralalxda, kuLaLxralalxdavariMda) parxteyxVkisuva saluvAgi; adeV riVti oMdu pusatxkavanunx athavA oMdu baNaNx\-vanunx pusatxka athavA keMpu eMdu kareyuvudu adanunx pusatxkavalalxda vasutxgaLiMda athavA keMpalalxda baNaNxgaLiMda parxteyxVki\-suvudakAkxgi. hiVge hoVlike vayxtAyxsagaLanunx ariyade nAvu EnanUnx ariyalu sAdhayxvilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{adeV riVti, oMdu vasutxvanunx noVDi, idakekx Adiyide enunxtetxVve; adanunx mADidavanigU Adiyide enunxtetxVve. Adare iDiV parxpaMcavanenxV gaNanege tegedukoMDare, parxpaMcakekx Adiyide, adanunx saqSiTxsidavanige (parashivanige) Adiyilalx enunxtetxVve. Adare parxpaMcavU ilalxde, parashivanige saqSiTxsa\-beVkeMba iceCxyU ilalxdidAdxga, Adi-anAdi eMba joVDi padakekx A athaR\-koDa\-bahudeV? idanunx matotxMdu daqSATxMtada mUlaka pariharisabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{obabx vayxkitx oMdu dhamaRkekx seVridavanAgidadxre, ``avanu viVrasheYvanAgirabeVku athavA viVrasheYveVtaranAgirabeVku'' enunxvudu satayx. ``avanu viVrasheYvanU alalx, viVrasheYveVtaranU alalx'' enunxvudu asatayx. oMdu veVLe A \hbox{vayxkitx} yAvudeV dhamaRkekx seVrada vayxkitx Agidadxre, ``avanu viVrasheYvanAgirabeVku athavA viVrasheYveVtaranAgirabeVku'' enunxvudu sariyalalx. adeV riVti nAvu parxpaMcavanunx noVDi, idakekx Adiyide, parashivanu anAdi enunxtetxVve. Adare parxpaMcaveV ilalxdidadxre, aMdare\break hoVlike vayxtAyxsagaLanunx upayoVgisikoMDu tiLiyuva manuSayxneV ilalxdidadxre, Adi anAdi eMba padagaLige athaRvilalxvAgutatxde. aMdare parxpaMcaveV ilalxdaMtha saMdaBaRdalilx adanunx Adi eMdu kareyabeVkAgilalx; AdiyeMdu kareyabeVkA\-gilalxvAdudariMda adanunx ``anAdi'' eMbudariMda parxteyxVkisa\-beVkAgilalx. aMdare, shUnayx kAlakekx saMbaMdhisidaMte ``Adi-anAdi'' eMba padaparxyoVga nirathaRka.}}
\newmeaning{\arthanonum{2. ``Adi-anAdi ilalxdaMdu'' eMbudakekx matotxMdu riVtiya athaR koDabahudu. kelavu vacanakAraru `Adi' eMbudanunx deVhaveMdU, `anAdi' eMbudanunx AtamxveMdU atheYRsutAtxre. Aga saqSiTx pUvaR sithxtiyu ``Adi anAdiyilalxda'' kAla eMdu vaNiRsuvudu sUkatxvAgide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi guru anAdi shiSayx}
\meaning{\arthanonum{sAMsArika jiVvanakekx heVsi baMdavanige guruvu hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka diVkeSx koTuTx, avananunx shiSayxnanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. I diVkASx kirxyege oMdu Adiyide, aMtayxvide. magu huTiTxda baLika obabx heVge `taMde' enisikoLuLxtAtxneyoV athavA taMde matutx magu heVge samAna vayasakxrAgutAtxroV, hAgeyeV guru matutx shiSayx samAna vayasakxru. Adare shiSayxnalilx aMtasathxnAgiruva shivatanakekx Adi ilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi parxsAda}
\meaning{\arthanonum{oMdu padAthaRvanunx iSaTxliMgakekx apiRsidare\break adu parxsAdavAgutatxde. modalu nAvu iSaTxliMgakekx padAthaR\-gaLanunx apiRsuvudariMda, avu AdiparxsAdavAgutatxve.\break AdhAyxtamx parxgatiyAdaMtelAlx nAvu padAthaRgaLanUnx alalxde, namamx deVheVMdirxyAdigaLanenxV apiRsi, koneyalilx namamx AtamxvanenxV apiRsikoLuLxtetxVve. konege Atamxvanenx apiRsikoLuLxvavanu tAneV aMtayxparxsAdi;}
\ullekha{jaMgamave tananx... AdiparxsAdaviroVdheV iSoTxVciCxSaTxM tu kilibxSaM= eMdudAgi... (savasaM. 1; basava. 1190-329); ayayx! diVkASxguru... AdiparxsAdi, aMtayx\-parxsAdi, seVvayx parxsAdiyeMba tirxvidha jaMgamavu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); jaMgamave pArxNaveMdarida... AdiparxsAda\-viroVdheV iSoTxVciCxSaTxMtu kilibxSaM eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanba. 1224-424); parxsAdaveMdu, apiRtaparxsAdaveMdu... AdiparxsAdava aMgapArxNa BAva. adakekx daqSaTx... (savasaM. 9; apapxNaNx. 986-305); shivana kaqpeyiMda enanx... parxsidadhxparxsAda sidadhxparxsAda shudadhxparxsAda AdiparxsAda mahAparxsAda... (savasaM. 11; GanaliM. 756-370).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi Bakatx, anAdi jaMgama}
\meaning{\arthanonum{jaMgama liMgadoDane aikayx sAdhisiruvudariMda, avanu anAdi. avananunx naDedADuva (jaMgama) liMga eMdu kareyuvudu I kAraNakAkxgiyeV. liMga anAdiyAdare, jaMgamaliMgavU anAdiyAgaleV beVku. Bakatxnu modalu BaviyAgidudx, avana Bakitx yAvudoV oMdu nidiRSaTx samayadalilx pArxraMBavAguvudariMda, Bakatxnu `Adi' (Adi uLaLxvanu) enisikoLuLxtAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiakaSxra}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma eMba mUru biVjAkaSxragaLu, OMkAra:}
\ullekha{AdiakaSxrada BeVdavana\char'273\char'236yadavara eMtayAyx BakatxreMdeMbe (savasaM. 4; sidadhxrA. 132-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdikaMthe}
\meaning{\arthanonum{kavudi; sabara:}
\ullekha{ada\char'273\char'304\char'311\char'261LaganaMtaloVkoVtapxtitxyurutaradanAdisharaNaMgAdikaMtheyadu dharisi karamesedipuRdu (viVsheYpu. 1-3-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdigaNanAtha}
\meaning{\ullekha{anAdigaNanAthana shiSayxnu AdigaNanAthanu... (savasaM. 2; alalxma. 758-209); kaqtayugadalilx deVvaru... jagavelAlx shUnayxveMdaDe nAne huTiTxsideneMdu, AdigaNanAthaneMba gaNeVshavxranAgidaRnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1127-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adigati}
\meaning{\arthanonum{``SaDivxdhAMga SaDivxdhaliMgadAcaraNeyeV AdigatiyenisUdu" (basaTiV. {\rm I}, 4-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Aditayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aditiya gaMDumakakxLu. shivanAjecnxyaMte vatiRsuvavaru.
ivara saMKeyx hanenxraDu. barxhamx, mitarx, ayaRmA, rudarx, varuNa, sUyaR, Baga,
vivasAvxnf, pUSA, savitaq, tavxSATx matutx viSuNx - ivaru dAvxdashAditayxreMdeV
parxsidadhxrAgidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhAtA mitorxV{\char'263}yaRmA rudarxH varuNaH sUyaR Eva ca |\\
BagoV vivasAvxnf pUSA ca savitA dashamaH samxqqtaH ||\\
EkAdashasatxthA tavxSATx viSuNxdAvxRdasha ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw. pu. 309ralilx ulelxVKa)}
\smallskip
\begin{shl}
AditAyx vasavoV rudArx ashivxnw marutasatxthA |\\
KeVcarA QuSayaH sidAdhxH BoVginoV manujA maqgAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 1.38)}
\newmeaning{\ullekha{Aditayx soVmaru Agi hoVgutatx idAdxru... (savasaM. 1; basava. 858-224); AditayxvAra soVmavAra maMgaLavAraveMdu... (savasaM. 2; alalxma. 885-263); BakitxyeMbudu bAri... madhAyxhanxda AditayxnaMte noVDalaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 1422-509); BUmi jala aginx... caMdarx Aditayx savaRdeVvatArUpavelalx.... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 867-438).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adipatha}
\meaning{\artha{moTaTxmodalu liMgAMga sAmarasayx paDedavanu naDeda dAri.}}
\newmeaning{\artha{Adi eMdare elalxkUkx AdiyAda parashiva eMdAdare, `Adipatha' eMba padavu parashivananunx muTuTxva dAri, shiva\-patha eMdAgutatxde.}
\ullekha{ahudeMdariye, AgadeMdariye, Adipathava toVralariye.... (savasaM. 1; basava. 463-112).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adipada}
\meaning{\arthanonum{AdiyalilxdadxMte aMganu shivanoMdige aviBAjayx sithxti\-yalilxruva padavi (athavA pada).
`OM' eMba maMtArxkaSxra;\break parxNava:}
\ullekha{tanonxLagenanx gatava... Adipadava nuMgida baLika inAnxvudU ilalxyayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 603-172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxNama}
\meaning{\arthanonum{`OM' eMba maMtArxkaSxra; OMkAra: ivu anukarxma\-vAgi cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLAgive. ivu mUru matutx mUlacitutx ivu kUDidalilx OMkAraparxNamavu uMTAgu\-tatxde. ivu AdiparxNamavu (shivAkoV. 140-202).}
\ullekha{BAnu shashi kaLeguMdi... AdiparxNamavanaridaheneMbavaMge, bayalu AkAshadoLagoMdu rasada bAvi!... (savasaM. 2; alalxma. 187-60); Bakatx mAheVshavxrara.... anAdiparxNama, AdiparxNama, aMtayxparxNama, nAdaparxNama, anAda parxNamaneMba... (savasaM. 8; maDimA. 697-258); Adi anAdiyeMbavu.... AdiparxNama, anAdiparxNama, aMtayxparxNamaveMbavu namamx basavaNaNxna sUthxla sUkaSxmX kAraNa kANire... (savasaM. 9; saMapapx. 286-93).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxNava}
\meaning{\SEE{AdiparxNama:}}
\newmeaning{\ullekha{nirALada aSaTxdaLakamaladoLage... AdiparxNava, anAdiparxNava, joyxVtiHparxNava, aKaMDajoyxVtiHparxNava... (savasaM. 6; uriliM. 1421-489); EnU EnU enalilalxda... anAdi makAraveMba parxNavatarxyaMgaLa nenahu mAtarxdalilxyeV Adi parxNava utapxtayxvAyitu... (savasaM. 13; bAlasaM. 394-181).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxsAda}
\meaning{\artha{gurumAgaRdalilx BaqtAyxcAravuLaLxvanAgidudx seVvisuva parxsAda:}}
\newmeaning{\artha{paMcaparxsAdamaMtarxgaLalilx oMdu;}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxsAda (sathxla)}
\src{saM}
\meaning{\artha{pArxNaliMgisathxlakekx
saMbaMdhisida oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx oMdu. AdiparxsAdige saMbaMdhi\-sida sathxla.
elalxkUkx adhiSAThxnaBUtavAda (AsharxyanAda) shivana parxsAdavanunx paDeda pArxNaliMgiya
sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxMpArxNaliMgasathxlAshirxtamf |\\
AdiparxsAdanAmAtha tatoV{\char'263}payxMtayxparxsAdakamf ||\\
savARdhiSAThxtaqkaH shaMBurAdisatxsayx parxsAdataH |\\
AdiparxsAdhiVtuyxkotxVsyaM niviRkArapadeV sithxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2,4, 56)}
\medskip
\newmeaning{\SEE{AdiparxsAdi}}
\newmeaning{\artha{AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi eMba
mUru bageya parxsAdigaLalilx obabx. I tirxvidha parxsAdiganunx tirxvidhaparxsAda
liMgagaLeMdu kareyalAgide. elalxkUkx AsharxyanAda shivana parxsAdavanunx paDedu
niviRkArasithxtiyalilxruva pArxNaliMgiyu AdiparxsAdi.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARdhiSAThxtaqkaH shaMBurAdisatxsayx parxsAdataH |\\
AdiparxsAdiVtuyxkotxV{\char'263}yaM niviRkArapadeV sithxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 56)}
\newmeaning{\SEE{AdiparxsAdisathxla}}
\newmeaning{\artha{shivana dhAyxnadalelxV niratanAgidudx shivAnugarxhakekx pAtarxnAdavanu:}
\ullekha{parxsAdaliMga tirxvidha AdiparxsAdi aMtayxparxsAdi seVvayxparxsAdi (savasaM. 3; cenanxba. 849-255);
AdiparxsAdiyoLavirataM tirxvidhoVdakaM saMBavisuvudu mariyAdeyeMbavolavayavaMgaLali parxvimalAMbugaLeyedx pasarise (basapu. 17-50); sakaleVMdirxyavitatiyelalx shivanalilx beredagaladiralu ...AdiparxsAdi (keYvasha. 132-5); 4. ``gurumAgaRdalilx BaqtAyxcAravuLaLxvanAgi parxsAdaseVvane mADuvavanu AdiparxsAdiyu" (shivAkoV. 90-109).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxsAdisathxla}
\meaning{\arthanonum{tirxvidha parxsAdaliMgagaLalilx oMdu; liMgavu\break pArxNaliMgiyalilx parxsananxBAvadiMdiruvudu:
nideRVha niBARva\break naSaTxMgaLenipAgama tirxvidhaveVkateyAda liMgavA pArxNaliMgi\-yoLA suKaparxsAda savxrUpavaneyidida ...A liMgakekx liMga parxsAdigiMtatishayada maMgaLa pArxsAdigenalAgi AdiparxsAdisathxlA tiLivudu (viVsheYpu. 8-126-40); iMtu nirUpa liMga tirxvidhaveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiyalilx suKaparxsAdasavxrUpamaM pArxpatx BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde Adi parxsAdisathxlavAdudu (keYvasha. 131-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdipArxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu bageya pArxsAdamaMtarxgaLalilx oMdu. I
maMtarxvu elalxkUkx modalAdudariMda AdipArxsAda eniside. jiVvAMtavAda `ha'kAradalilx
`A' matutx `au' kAragaLanunx seVrisi, anaMtara adakekx anusAvxravanunx seVrisidare
`hwM' eMba pArxsAdamaMtarxvAgutatxde. I maMtarxvu savaRsididhxdAyakavU, shivasavxrUpavU,
savoVRtakxqqSaTxvU Adudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXpArxsAda ituyxkatxH AdipArxsAda ucayxteV ||\\
Adisutx pUvaRBAvitAvxtf AdiritayxBidhiVyateV |\\
AdayxM catudaRshaM ceYva jiVvAMteV viniyoVjayeVtf |\\
AdhArAdheVyasaMyukatxM AdibiVjamihoVcayxteV |\\
kalA catudaRshANaRM ca jiVvAMteV viniyoVjayeVtf ||\\
AdhArAdheVyasaMyukatxM savaRsididhxparxdAyakamf |\\
AdishaketxVH savxbiVjeVna saMyoVgAdAdirucayxteV ||\\
EtaciCxvamayaM biVjaM savaRsidadhxkaraM shuBamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 5. 41-45)}
\newmeaning{\SEE{pArxsAda}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdipiMDa}
\meaning{\ullekha{``aSaTxtanumUtiRgaLeMdu utapxtitxyAdavu, aMdiMda BavaBavaMgaLoLage baMdu, shivakaqpeyiMda Bavakalipxta tiVri, shivavA\-sanApiMDasavxrUpavanaMgiVkarisida jiVvapiMDave AdipiMDa\-venisUdu" (basaTiV. {\rm I}, 3-10).}}
\newmeaning{\ullekha{Adi Bakatx, anAdi jaMgama... enanx AdipiMDakekx niVne AdhAravAgi roVridaDe... (savasaM. 1; basava. 1041-280); acacxBavitana\-diMda... AdipiMDAMtayxpiMDaM ca vajaRyeVtf satataM\break budhaH... (savasaM. 6; uriliM. 1277-402); taMdeya vadhuva\break taMdu... AdipiMDaveV jiVvapiMDa; atetx soseya neradaLu... (savasaM. 11; toVMTasi. 95-50); beLaginoLu mahAbeLa\-gina... AdipiMDava mADi, jagakekx nimiRse... (savasaM. 14;\break heVmaga. 1012-468).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdimadhAyxMtarahita}
\meaning{\artha{AdimadhAyxMtarahita:- Adiyalilx parashivana huTuTx
  kaMDudilalx. aMtayxdalilx aLiyuvudanunx kaMDa\-varilalx. Adare
  iveraDara naDuve toVruva AkAra kANuvudu Ashacxya eMbudu
  mathitAthaR.}}
\newmeaning{\artha{shivaliMgadalilx taLabarxhamxBAga, madheyx viSuNxBAga, meVle
  rudarxBAga eMba viMgaDane ide. barxhamxBAga\break kANisabArada BAga
  jalahari (pANipaTaTx)yu madhayxBAga meVlina liMgashivavu (BANaBAga)
  pUjAhaR sharaBAga konekANada tudi. barxhamx matutx viSuNx ibabxru
  hoVgi liMgada aDi. aMtayx kaMDu hiDiyalAgade hiMdirugi
  baMdaru. hiVgAgi `barxhamx' BAga kANisisuvudilalx. pANi paTaTx
  (viSuNx BAga) vidadxrU daqSiTxge eSuTx kANisuvaMtha rUDhi
  ilalx. Bakatxra mAnasadalilx liMgasharada anaMtarUpave
  pUjAparxsidadhx.}} 
\newmeaning{\arthanonum{TipapxNi: `UdhavxRliMga'vu siMdhU saMsakxqqtiya rudarxpashipati
  kAladudx. adu niVLavAda utesxVdfrUpavAda satxMBaliMga. aDagi
  pANivaTaTxvU ilalx. veVdikALavU ilalx. liDara. tudi liMgashiravAgi,
  shariVravelalx satxMBadaMtide. bahushaH UdhayxhavxRliMgavu,
  `AdimadhAyxMtarahita' shivana parxtiVkaveMdu kANuvaMtide.}
\ullekha{Ganakekx Gana mahAGana, AdimadhAyxMtarahitavAda niraMjanakekx kuru\-hilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 917-277); guruve sujAcnxnamUtiRyayayx... guruve AdimadhAyxMtarahitanayayx... (savasaM. 10; gurusi.\break 668-364); inunx liMgoVtapxtayxvadeMteMdaDe... AdimadhAyxMta\-rahitaM aparxmeVyaM anAmayaM... (savasaM. 13;\break bAlasaM. 236-83); deVvaradeVva nitayxdeVva... AdimadhAyxMta\-rahita deVvaM veVdavidavaraM... (savasaM. 14; heVmaga. 980-455).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdimadhAyxvasAna}
\meaning{\artha{sAmAnayxvAgi Adi, madhayx matutx avasAna eMba padagaLu karxmavAgi parxpaMcada Adi (saqSiTx),\break parxpaMcada madhayx (sithxti) matutx parxpaMcada avasAna (laya)gaLige anavxyisutatxde. vacanakArara parxkAra parxpaMcada Adi madhAyxvasAnagaLu shivana niyaMtarxNadalilxve.}}
\newmeaning{\artha{matotxMdu visheVSAthaRdalilx sidadhxrAmanu AdiyeMdare Bakatxnu liMgadiVkeSxya mUlaka guru karasaMjAtanAguvudeMdU, madhayxveMdare A Bakatxnu jaMgamaroDane sahacarisuvudeMdU, avasAnaveMdare liMgadalilx aikayxvAguvudeMdU heVLutAtxne (4:135).}
\ullekha{amUlayxnaparxmANanagoVcaraliMga, AdimadhAyxvasAnagaLilalxda savxtaMtarxliMga... (savasaM. 1; basava. 982-264); kAlavanAdi kamaRvanAdi... tanUhavxhanashakitxyanaridalalxde, AdimadhAyxvasAnavanariyabAradu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1117-379); taMde-tAyi saMyoVgasaMBUtanalalxdavanu... AdimadhAyxvasAnaMgaLilalxda savxtaMtarxmahimanu... (savasaM. 6; uriliM. 1396-476); shivatatavxda AdimadhAyx\-vasAnavanariyade BakatxreMtapipxriyayayx?... (savasaM. 11; toVMTasi. 313-148).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adiya guru}
\meaning{\arthanonum{obabx vayxkitxyu shiSayx sikikxdAga guruvAgutAtxne. aMdare gurushiSayx saMbaMdhakekx Adiyide. (8:430)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adiya nAda}
\meaning{\arthanonum{moTaTxmodalu parashivanalilx saqSiTx mADa\-beVkeMba nenahu taledoVrida kUDaleV avanalilx avayxkatxvAgi aDagidadx shakitxyalilx koSxVBe (calane)yuMTAgutatxde. I koSxVBeyu nAdavanunxMTumADutatxde. AdudariMda A nAdaveV AdinAda.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adiyanaruhida anAdiya toVridavanu}
\meaning{\arthanonum{idu gurvige anavxyavAguva pada. guruvu AdiyuLaLx iSaTxliMgavanunx koTuTx, adara savxrUpa\-vanUnx mahatavxvanUnx, agatayxvanUnx kuritu shiSayxnige boVdhisutAtxne; alalxde inUnx muMde, shiSayxna sAdhane muMduvaredaMtelalx avanige shivayoVgda mUlaka anAdi parashivananUnx toVrisikoDutAtxne. boVdhisi, toVrisada guru guruvalalx. (1:1045)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adirudarx}
\meaning{\arthanonum{tirxmUtiRgaLigU mUlanAda parameVshavxra;}
\ullekha{athaR pArxNa aBimAnavanopipxsidalilx Bakatxnapapxne alalx. Adirudarxna magaLu Adishakitx... (savasaM. 1; basava. 831-213); AdirudarxneMbAtana BeVdisiheneMdeMbaDe vAdigaLigAgadu kaMDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 166-49); viGenxVshavxra harana maganeMba... aMgajana saMhArava mADidAtanobabx AdirudarxneMba gaNeVshavxranu... (savasaM. 8; mAreVshavx-(vacana saMcaya)); inunx AdimUla.... aneVkakoVTi rudarxru, aneVkakoVTi Adirudarxru aDagiharu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiliMga}
\meaning{\artha{liMgaveMdare mAnavakaqta iSaTxliMga athavA sAthxvaraliMgavAdarU Agabahudu, parashivanAdarU Agabahudu. parashiva anAdiyAdudariMda, AdiliMgaveMdare AdiyuLaLx iSaTxliMgaveMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{saqSiTx sithxtilayagaLige kAraNavAda mUlashivatatatxvX, mahAliMga:}
\ullekha{saqSiTx sithxtilayagaLige kAraNavAda mUlashivatatatxvX, mahAliMga:
AdiliMgAMshikaru liMgashuBoVdayaru (basavu. 7-48); `jatfsavxyaMBu' eMba... AdiliMgaveMdu bageyadu loVkavelalx... (savasaM. 2; alalxma. 1196-353); AdiliMga, anAdi sharaNaneMbudu tapapxdu... (savasaM. 3; cenanxba. 989-326); esaLesaLa soVheyalidudx... avana benanx beLagina AdiliMga nALapaTaTxNa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 345-99); ayayx, iMtu niraMjana... basavaparxBudeVvara shiSayxru AdiliMgadeVvaru... (savasaM. 10; gurusi. 763-448).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiliMga. anAdisharaNa}
\meaning{\ullekha{AdiliMga, anAdi sharaNaneMbudu tapapxdu; Adi guru, anAdi shiSayxneMbudu tapapxdu... (savasaM. 3; cenanxba. 988-325); janitavilalxde janisi... AdiliMga anAdisharaNa. hesarilalxda deshegeVDi liMgava vashakekx taMdu... (savasaM. 6; uriliM. 1385-470).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adivasutx}
\meaning{\ullekha{ratanxjoyxVtiya parxBeyoLagaNa... aKaMDadAkAra Adivasutx tAneMdariyade... (savasaM. 8; bAcikA. 225-92); Adivasutx, anAdivasutxveMdu BeVdava mADidalilx.... (savasaM. 9; shivaleM. 154-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdivAla}
\meaning{\arthanonum{akAraparxNamasahitavAda oMdu nidiRSaTxmaMtarx:}
\ullekha{akArAnivxtavAda shudadhxmaMtarxve AdivAlavenikuM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1416-644).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adishakitx}
\src{saM}
\meaning{\artha{parashivanu elalx tatatxvXgaLanunx saqSiTxsalu
dhAyxnamaganxnAdAga huTiTxda jAcnxna, icACx, kirxyA, aidu bageya shakitxgaLalilx oMdu.
parAshakitxya sahasArxMshadiMda janisida idu shivasAdAKayxkekx mUla. shAMtikaleyeV
Adishakitx. Adishakitxyu nAdarUpadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\
dhAyxyamAnAtatxtoV deVvi parAshakitxrajAyata ||\\
AdishakitxsatxtoV jAtA parAshakatxyXMshaBeVdakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 1. 19 - 20)}
\begin{shl}
taceCxVketxVsutx sahasArxMshAdAdishakitxsamudaBxvaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-2, 1.4.50)}
\smallskip
\begin{shl}
shudadhxM ca shivasAdAKayxM savaRtatAtxvXlayaM paramf |\\
shAMtAyxbayxkalayAyukatxM AdishakitxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 1. 33-34)}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtireVvAdisaMjicnxtA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 25)}
\smallskip
\begin{shl}
...nAdashecxYvAdirucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 2. 12)}
\newmeaning{\SEE{shakitx}}
\newmeaning{\artha{savaRshUnayxdalilx parxkaTavAda mahAliMgadiMda horahomimxda Aru bageya shakitxgaLalilx oMdu; mUlashakitx:}
\ullekha{tananx manoVvanajakaNiRkeya madhayxdoLaBavanaM nilisi moVdadiMdAkuMcanaMgeyAdxdi shakitxyanAMtu meTiTx ....OMkAravaM tAnucacxrisalu (basapu. 54-49);
shUnayxdoLA cidaMbaraM puTiTxtutx ...pareyiMda neTaTxnudayisitAdishakitx (viVsheYpu. 1-4-23); paMcashakitxgaLa sAkAra mUtiRgaLalilx obabxLu; avana ciMtAshakitxteVjada sahasArxMshada vimala parAshakitxyA sahasArxMshaBava suvicAradiMdAdishakitx ...paMcashakitxyariMtu niSakxla kaNA (viVsheYpu. 1-8-17).}}
\newmeaning{\ullekha{athaR pArxNa aBimAnavanopipxsidalilx... Adishakitxya maga viSuNx... (savasaM. 1; basava. 831-213); Adishakitx anAdishakitxyeMbaru adanAru balalxrayAyx ?... (savasaM. 2; alalxma. 900-269); pArxNaliMgige vAyuve aMga... A hasatxkekx amUtiRsAdAKayx, A sAdAKayxkekx Adishakitx, A shakitxge jaMgamaliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1372-486); icACxjAcnxna kirxyAshakitx ninAnxdhiVna... Adishakitxyu hoBbaLi enanx kapilasidadhxmalilxkAjuRnayayxna... (savasaM. 4; sidadhxrA. 244-72).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adishakitx, anAdishiva}
\meaning{\arthanonum{Adishakitx eMba padavu parashivana shakitxya aidu rUpagaLalolxMdAda AdishakitxgAdarU anavxyavAgabahudu athavA AdiyuLaLx shakitxgAdarU anavxyavAgabahudu. Adare ililx (1:1044) adu AdishakitxyeMba vishiSaTx shakitxge anavxyavAgade, mUlashakitxge anavxyavAgutatxde. shakitxyu yAvAgalU parashivana aviBAjayx aMgaveV AdarU, adu kelavu veVLe (udAharaNege, parxLayakAladalilx) vayxkatxvAguvudilalx. parashivanalilx saqSiTx mADabeVkeMba iceCx mUDida kUDaleV avana shakitxyu (citutx athavA nenahu) kANisikoLuLxtatxde. adaralilx koSxVBe uMTAguva mUlaka jagatitxna saqSiTx pArxraMBavAgutatxde. hiVge shakitxge Adi iruvudariMda, adu Adishakitx; parashivanige AdiyilalxvAdudariMda avanu anAdi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayxshakitx}
\meaning{\SEE{\bf Adishakitx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdisheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sheYvamatada BeVdagaLalolxMdu. parashivana sadoyxVjAta,
vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba paMcamuKagaLalilxyeV paMcAkaSxriVmaMtorxVpadeVshapUvaRkadiVkiSxtarAda kwshika, kashayxpa, BaradAvxja, atirx matutx gwtama eMba aidu jana
mahaSiRgaLu hAgU avara goVtarxdalilx janisida sheYvaru. ivarige shivadivxja eMba hesarU
ide. ivaru maheVshavxrana parxtiSAThxpane (liMgaparxtiSAThxpane), utasxva matutx aBiSeVka
muMtAdavugaLalilx AcAyaRrAgirutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdisheYvAsutx vijecnxVyAH kwshikAdAyx mahaSaRyaH ||\\
kwshikaH kAshayxpashecxYva BaradAvxjAtirxgwtamAH |\\
AdAveVteV maheVshasayx paMcavaketxrXVSu diVkiSxtAH ||\\
guroVmuRKAdidxVkiSxtA hi tadogxVtArxshAcxnayxgoVtirxNaH |\\
AgamAMtoVkatxvidhinA shAMBavavarxtaseVvinaH ||\\
maheVshasayx parxtiSAThxyAmutasxveV sAnxpanAdiSu |\\
AcAyaRtevxV hayxdhikaqtA AdisheYvA jaganunxtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 10. 6 - 10)}
\smallskip
\begin{shl}
teVSAM QuSiVNAM vaMsheV tu jAtAshecxYva shivadivxjAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra. BA-2, 2. 4-5)}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAkaSxriV diVkiSxtoV yaH sa AdisheYva ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8.9)}
\newmeaning{\SEE{shivadivxja}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaM parxthamamAdisheYvaM divxtiVyakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 10. 4)}
\newmeaning{\ullekha{AdisheYva mahAsheYva ....aMtayxsheYva eMba I {A\char'273\char'304} sheYvada niVtiyalalx (sidedhxVva. 3-9); A diVkASxvisheVSayukatxmAda anAdisheYva AdisheYva mahAsheYva anusheYva avAMtarasheYva parxvarasheYva aMtarasheYvaveMbaveV sapatxsheYvaMgaLu (viveVka. 67); AdisheYvada saqSiTxmAgaRmaM peVLadxpeM (cebapu. 12-8); shivana paMcavakatxrXdiM diVkiSxtarAda kwshikAdi QuSiVshavxrareV AdisheYvaru (viveVka. 67); AdisheYvaru shivadivxjaru (shivAkoV. 207-394).}}
\newmeaning{\ullekha{lakaSxda meVle toMbatAtxrusAvira... AdisheYvavananukarisade, BeVdisabArada liMga karadalilxdudx... (savasaM. 8; moVLimA. 2096-675); yoVgiyalalx; joVgiyalalx... adisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva... (savasaM. 11; toVMTasi. 9-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAtimxka}
\meaning{\artha{tApatarxyagaLalilx oMdu; manasisxgU deVhakUkx uMTAguva ciMte, roVga muMtAduvu:}}
\newmeaning{\artha{Atamx vasutx bage saMbaMdhisida}}
\newmeaning{\artha{tatatxvX shAsatxrxkekx anavxyisuva}
\ullekha{pApAkamaRdhiVnadiM vAyxkulateyuLaLx citatxveMba AdhAyxtimxkadiM puTiTxda duHKirUpamAdhAyxtimxkaM (viveVka. 199).}}
\newmeaning{\ullekha{dhAyxna AdhAyxtimxkadalilx kaMDaheneMbudu... (savasaM. 2; alalxma. 1275-375); Atamxsithxti shivayoVga... AdhAyxtimxka AdhideYvika AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLanaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); aMtarAtamx paramAtamx BUtAtamxvoLagAda AdhAyxtimxkeVLA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 16-5); AvAva deVha toTaTxrU... AdhAyxtimxka AdhideYvika, AdhibwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx beVyade mAbare?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAra}
\meaning{\artha{jagatitxna AdhAravAda parashiva.}}
\newmeaning{\artha{mUlAdhAra cakarx. (noVDi : {\bf cakarx})}}
\newmeaning{\artha{yoVgashAsatxrXdalilx parxsidadhxvAgiruva Aru bageya cakarxgaLalilx oMdu;}}
\newmeaning{\artha{gudasAthxnadalilx nAlekxsaLina kamalada AkAradalilxruvudeMdu BAvisalAda oMdu cakarx; ililxruva nAlukx daLagaLalilx va, sha, Sa matutx sa eMba nAlukx akaSxragaLive. idara adhideYva barxhamx. SaTacxkarxgaLalUlx shakitxgaLige kAraNavAgiruva parxNavAkaSxragaLidudx, AdhAracakarxdalilx `na' kAravu nelaside. miduLinalAlxguva calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada sAnxyugaLalilx saMcarisutatxve. liMganiSaThxru I bageya shakitxgaLanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa muMtAduvugaLa sAdhaneyiMda liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre. I karxmadiMdAgi AdhAra cakarxdalilx AcAraliMgavu parxkaTagoLuLxtatxde:}
\ullekha{AdhAra modalAgi A\char'273\char'304 cakarxva meTiTx hAdi toV\char'273\char'236sidAtane guruvu (kUDasavx.17-1).}}
\newmeaning{\ullekha{Adi Bakatx, anAdi jaMgama... enanx AdipiMDakekx niVne AdhAravAgi toVridaDe... (savasaM. 1; basava. 1041-280); paMcavaNaRdabiMdu parxpaMcavanaLiduLidiralu... keLage nilalu, AdhAra modaliMgilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1339-395); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, alilxge paqthivxyeMba mahABUta, sadoyxVjAtavakatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); oMdoMdu maThadalilx... meVNu Adiya AdhAradiMdatatx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 377-108); AdhAra sAvxdithxSAThxna maNipUraka vishudidhx AjecnxVyava nuDidaDeVnu... (savasaM. 5; akakxma. 60-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAra dhAraNa}
\meaning{\arthanonum{padAmxsanadalilx kuLitu, mUlabaMdha, uDAyxNa baMdha matutx jAlaMdhara baMdhagaLanunx mADi parxtAyxhAra mADi, EkAgarxcitatxnAgi mUlavAyuviniMda mUlAginxyanebibxsi, AdhAra cakarxda nAlukx daLada padamxvanunx hokukx, alilx maMtarx, pada, vaNaR, itAyxdigaLanunx kaMDu, alilxMda inUnx meVlakekx hoVgi sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, AjAcnx, vishudidhx matutx sahasArxra cakarxgaLa elalx maMtarx padAdigaLanunx noVDuvavaregU I yoVgavanenxV mADutitxruvudeV AdhAra dhAraNa.}
\ullekha{amaqtadhAraNa AdhAradhAraNa nirAdhAradhAraNa SaSi*dhAraNavaM mADi... (savasaM. 13; bAlasaM. 1600-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAra shakitx}
\meaning{\arthanonum{elalx vasutxgaLa mUlavAda (AdhAravAda) citf shakitxyeV AdhAra shakitx. Adare shivana iceCxyiMdalalxde AdhAra shakitx, saqSiTx, sithxti, muMtAda vikAsa kAyaRdalilx toDagalAraru.}
\ullekha{AdhArashakitx anAdipuruSana kUDalu terxYjagadutapxtitxyAyitutx noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 504-230); inunx barxhAmxMDakapAladoLagaNa... shivana AjAcnxshakitxyiMda AdhArashakitx ihaLu... (savasaM. 13; bAlasaM. 242-94); inunx yoVgiVshavxrara... iSATxthaRmaM koDuva suvaNaR kAMtiyanuLaLx AdhArashakitxyaM dhAyxnisuvudu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 736-332).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAracakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXda cakarxgaLalilx oMdu. idakekx mUlAdhAracakarxveMba hesarU ide.
gudasAthxna matutx liMgagaLa madhayxdalilxruva nAlukx daLa kamalada AkAradalilxruva cakarx.
paramAnaMda, sahajAnaMda, viVrAnaMda matutx yoVgAnaMdagaLu I nAlukx daLagaLa PalagaLu. kuMDaliniV
eMba yoVgashakitxyu I cakarxdalilxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAracakarxveVdAyxya ANavajAcnxnamUtaRyeV
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.u., 4.111)}
\smallskip
\begin{shl}
gudaliMgAMtareV cakarxmAdhArAKayxM catudaRlamf ||\\
paramaH sahajasatxdavxdAnaMdoV viVrapUvaRkaH |\\
yoVgAnaMdashacx tasayx sAyxdeYshAnAyxdidaleV Palamf ||\\
asitx kuMDaliniV barxhamxshakitxrAdhArapaMcakeV |\\
AbarxhamxraMdharxmaqjutAM niVteVyamamaqta parxdA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 1. 131 - 133)}
\newmeaning{\SEE{kuMDaliniV, SaTfcakarx, sapatxcakarx}}
\newmeaning{\ullekha{Aru cakarxdalilx aridiheneMba... AdhAracakarx paqthivx sabaMdha, alilxge barxhamxnadhideVvate... (savasaM. 2; alalxma. 912-272); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, alilxge paqthivxyeMba mahABUta, sadoyxVjAtavakatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); AdhAra, sAvxdithxSAThxna... AdhAracakarxveMbudeV GArxNa... (savasaM. 10; kADasi. 487-254); AdhAracakarxdalilx nakAra sAvxyata... (savasaM. 11; toVMTasi. 202-98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAradiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{parashivaneV gururUpadalilxdudx koDuva diVkeSx:}
\ullekha{shaMkaraM ....sakalageR diVkeSxyanalilx gururUpudaLedu mADuvanadAdhAradiVkeSx ...AdhAradiVkeSxyadu nAlukx te\char'273neY (viVsheYpu. 6-97-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAradhAraNe}
\meaning{\arthanonum{paMcadhAraNegaLalilx oMdu; citatxvanunx paramAtamxnalilx nelegoLisuvudu:}
\ullekha{AdhAradhAraNe- pArxNaveV piVThikeyAgi, shivaneMba shivaliMgava nelegoLisi apiRsi BeVdavilalxde berevudu (shivAkoV. 202-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhArabaMdha}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgakekx saMbaMdhisida oMdu bageya Asana:}
\ullekha{maDadiM mUlAdhAravanotitx gudavanAkuMcipudeV AdharabaMdhavenisuvudu (pAramA. 260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhArAdheVyavaDaguvudu}
\meaning{\arthanonum{AdheVyaveMdare parxpaMca matutx cidavxsutxgaLAda AtamxgaLu, AdhAraveMdare, saqSiTxkataRnAda parashiva. AdheVyavu AdhAravananxvalaMbisutatxde. jiVvanu tananx ajAcnxnadiMdAgi (mareviniMdAgi) tAnu \hbox{AdhAra} (parashiva)diMda beVreyeMdu tiLidukoMDirutAtxne. Adare AdhAyxtamx shikaSxNadiMdAgi aikayxsathxla talupidAga tAnu-idiru (AdheVya-AdhAra)gaLa vayxtAyxsa ilalxvAgutatxde. ililx AdhAra matutx AdheVyagaLu aDaguvudilalx, ave\-raDara vayxtAyxsagaLaSeTxV aDagi, eraDU oMdAdaMte anuBavavAgutatxde eMbudanunx gamanisabeVkAgutatxde. (4:774)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAyxtamx diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{Aru padamx (cakarx)gaLalilx mahAliMga modalAda Aru liMgagaLive eMdu tiLida mumukuSxvu tananx AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka parxtiyoMdu liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtx hoVgutAtxne. hiVge mADabeVkAdare, iDiV parxpaMcaveV oMdu parxsAdaveMdu tiLidu, tanenxlalxvanunx liMgakakxpiRsi, sharaNasati liMgapati BAvavanunx taLeyabeVkAgutatxde. I BAvavanunx taLedu adakekx takakxMte vatiRsuvudeV AdhAyxtamx diVkeSx. (10:696)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAyxtimxka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLalilx oMdu. idu bAhayx matutx
ABayxMtara eMdu eraDu vidha. vAta-pitAthxdigaLiMda uMTAguva duHKavu bAhayx AdhAyxtimxkaduHKaveMdU, rAga-devxVSAdigaLiMda uMTAguva duHKavu ABayxMtara AdhAyxtimxkaduHKavenisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM divxdhA porxVkatxM bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\
vAtapitAthxdijaM duHKaM bAhayxmAdhAyxtimxkaM matamf ||\\
rAgadevxVSAdisaMpananxM AMtaraM parikiVtayxRteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 68-69)}
\newmeaning{\ullekha{dhAyxna AdhAyxtimxkadalilx kaMDaheneMbudu... (savasaM. 2; alalxma. 1275-375); Atamxsithxti shivayoVga... AdhAyxtimxka AdhideYvika AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLanaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); aMtarAtamx paramAtamx BUtAtamxvoLagAda AdhAyxtimxkeVLA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 16-5); AvAva deVha toTaTxrU... AdhAyxtimxka AdhiveYvika, AdhiBwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx beVyade mAbare?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhideYvika}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLalilx oMdu. garxha-yakASxdigaLiMda
uMTAguva duHKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||\\
AdhideYvikamAKAyxtaM garxhayakASxdisaMBavamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 67, 70)}
\newmeaning{\SEE{duHKatarxya}}
\newmeaning{\arthanonum{aniSaTx vAtavaSARdhikameMba AdhideYvadiM puTiTxda duHKarUpamAdAdhideYvikameMbiV tApatarxyadiM rUpugeTuTx (viveVka. 199); jananamaraNaM ...nerete\char'273\char'304\char'311gaLajAcnxnamiva\char'273\char'236Mde seVrida mahAduHKamAdhideYvikaM (cebapu. 58-46).}
\ullekha{jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava... AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikaveMba tApatarxyavaM koLalAgade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); anAdi sadAshivatatavx... AdhAyxtimxka, adhideYvika, AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLu tAnalalx... (savasaM. 12; bAlasaM. 576-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhiBwtika}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLalilx oMdu. rAja modalAdavariMda
hAgU kUrxrapArxNigaLiMda uMTAguva duHKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhiBwtikameVtadidhx duHKaM rAjAdiBUtajamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 69)}
\newmeaning{\SEE{duHKatarxya}}
\newmeaning{\arthanonum{tApatarxyagaLalilx oMdu; pArxNivagaRdiMduMTAguva vipatutx:
vAyxGarx BujaMgikameMba AdhiBUtaBayadiM puTiTxda duHKarUpamAdAdhiBwtikameMba ....tApatarxyadiM rUpugeTuTx (viveVka. 199); coVrariM rAjariM pashupakiSx maqgagaLiM ...AdupahatigaLAdhiBwtikaM (cebapu. 58-46).}
\ullekha{jAcnxna upA\-sethxpashujAcnxnava... AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikaveMba tApa\-tarxyavaM koLalAgade... (savasaM. 3; cenanba. 1233-427); anAdi sadAshivatatavx.. AdhAyxtimxka, AdhideYvika, AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLu tAnalalx.. (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMda}
\src{saM}
\meaning{\artha{parashivana satf, citf, AnaMdaveMba mUru vidha
savxrUpagaLalilx oMdu. 2. saMtoVSa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AnaMdoV barxhemxVti vayxjAnAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.u., 3.6.6)}
\smallskip
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya shivAya barxhamxNeV namaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 1.1)}
\newmeaning{\artha{suKa. idu para matutx apara eMdu eraDu vidha. parAnaMdaveV parasuKa, aparAnaMdaveV
aparasuKa. aparasuKavu moVha, jiVvita matutx lwkika eMdu mUru vidha. sitxrXVyareV
modalAdavariMda uMTAguva AnaMdavu moVha, BakaSxyXBoVjAyxdigaLiMda uMTAguva suKavu jiVvata
matutx sutxti-kiVtiR modalAdavugaLiMda uMTAguvaMtahadudx lwkikasuKa enisutatxve.
elalx jiVvigaLige moVkASxnaMdavanunxMTumADuvaMtahadudx parasuKa eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
AnaMdoV divxvidhaH porxVkotxVhayxparaH para itayxpi |\\
aparasitxrXvidhaH porxVkotxVmoVhajiVvitalwkikeYH ||\\
aMganAputarx pwtArxdijanitoV moVhajaH samxqqtaH |\\
BakaSxyXBoVjAyxdijanitoV hAyxnaMdoV jiVvitaH samxqqtaH ||\\
sutxtikiVtAyxRdisaMjAtoV lwkikAnaMda ucayxteV |\\
saveVRSAmapi jaMtUnAM moVkASxnaMdaH paraH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 256)}
\newmeaning{\artha{AnaMda eMba hesarina Bakitx. SaTfsathxlagaLige saMbaMdhi\-sida Aru vidha BakitxgaLalilx
oMdu. AnaMdaBakitxyu sharaNasathxlakekx saMbaMdhi\-side. pArxNaliMgisathxladalilxruva
anuBavaBakitxyeV\break AnaMdayoVgadiMda AnaMdaBakitx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdaliMgasaMyukatxmaMgaM hi sharaNasathxlamf |\\
tatarx parxtiSiThxtA sAkASxdaBxkitxrAnaMdarUpiNiV ||\\
tatarx sAvxnuBavAkArA BakitxrAnaMdayoVgataH ||\\
poVkAtx{\char'263\char'263}naMdAtimxkA Bakitxriti veVdAMtaveVdiBiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 78-80)}
\newmeaning{\artha{AnaMdavu suKakikxMta eraDu riVtiyalilx Binanx. suKavu iMdirxyavoMdu tananx viSayadoDane saMpakaR paDedAga manasisxnalAlxguva pariNAma. I kAraNakAkxgi adanunx `iMdirxya suKa' eMdu kareyutAtxre. Adare AnaMda iMdirxya janayx athavA iMdirxya viSaya janayxvalalx. eraDaneyadAgi iMdirxya suKa kaSxNika. Adare AnaMda nitayx.}}
\newmeaning{\artha{AnaMdavu liMgAMga sAmarasayxda pariNAma. idu eraDu haMtagaLalilx pariNamisutatxde. sAdhakanu dhAyxna pArxraMBisi, iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa vAyxpAravanunx tAtAkxlikavAgi taDehiDidAga, Atamxvu tAnoMdeV irutatxde. keVvala oMdeV iruva Atamxda I sithxtige keYvalAyxnaMda eMdu hesaru. deVhada BAravAgali mAnasika duHKa dumAmxnagaLAgali ilalxda Atamxkekx tAnoMdeV iruvudu AnaMdadAyaka sithxti.}}
\newmeaning{\artha{liMgAMga sAmarasayx mugidAga Atamxnige tAnu parama dheyxVyavanunx sAdhisida taqpitx uMTAgutatxde. ariSaDavxgaR muMtAda citatxvaqtitxgaLilalxdavanigaSeTxV anuBAva (liMgAMga sAmarasayx) sAdhayx. citatxvaqtitxgaLilalxda manasusx AsegaLiMda mukatx, pUvaRkamaRgaLiMdalU mukatx. hiVge atayxMta hecicxna dheyxVyavanunx sAdhisida, Ase matutx vAsanegaLilalxda manasisxnalilx neleyUruva shAMti, taqpitx, samAdhAnagaLeV AnaMdada matotxMdu hesaru.}}
\newmeaning{\artha{vacanakAraru AnaMdavu aMganige hosateVnalalx enunxtAtxre. liMgada BAgavAgidAdxga, shiva sAnidhayxdiMdAgi avanu sadA AnaMdiyeV Agidadx. saMsAra baMdhanadalilx avideyxyiMdAgiyU aMgasaMgadiMdAgiyU adanunx maretidadxnaSeTxV. malatarxyagaLanunx koDavikoMDu muninxna liMgAMga sAmarasayxvanunx paDedAga, adara jotegina AnaMdavU avanige laBayxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna aidu bageya savxrUpagaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\artha{SaDivxda BakitxgaLalilx oMdu; pArxNaliMgasathxladalilxruva shivA\-nuBavada jotegUDi uMTAda Bakitx:}}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna aidu bageya savxrUpagaLalilx oMdu:
lakaSxNagaLu- ivu aidu ive. avu 1. satf, 2. citf, 3. AnaMda, 4. nitayx, 5. paripUNaR I parxkAra irutatxve. ivu\break paramAtamxna savxrUpavanunx heVLutatxve... paramAtamxnu AnaMda\-savxrUpanu. ililx AnaMdaveMdare jAcnxna athavA arivu eMdu\break tiLiyabeVku. idakekx cuyxtiyu athavA korateyu ilalx\break (shivAkoV. 29-32).
sharxdedhx niSeThx avadhAna anuBava AnaMda samarasa (ivu {A\char'273\char'304} SaDivxdhaBakitxgaLu) (shivAsU.. 2 aDiTi).
rUpa, rasa matutx AnaMda -eMba mUru bageya apaRNagaLalilx oMdu; BAvaliMgakekx taqpitxyanunx apiRsuvudu (?): A BAvaliMgada pUjeyalilx rAjisutalipaR AnaMdavilapadapaRNa suparxsananx sanAmxna parxsAdamaM sivxVkaripudeV ...BAvaliMgaparxsAda (viVsheYpu. 7-110-76).}}
\newmeaning{\ullekha{A BasamxtAgi barxhamx... atiVtana meVle AnaMdasiMhAsanavanikikx kuLiLxtatx... (savasaM. 1; basava. 932-245); tanuveMba deVvasAthxnadoLage... subudidhxyeMba BUmiyalilx AnaMdaveMbarasu rathamaM naDesi... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); atiVtaH paMthAnaM... AnaMdaM barxhamxNoV vidAvxnf na biBeVti kutashacxna... (savasaM. 3; cenanba. 829-243); hiMdu muMdu saMdaLida... AnaMda aparasAthxnadalilx shudadhx saMyoVgavAda baLika... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1148-328); iMdenanx manege oDeyaru... AnaMdadoDane kuNikuNidADuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdadarxvayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AtomxVpaBoVgayoVgayxvAda mUru vidha darxvayxgaLalilx
oMdu. taqpitxyeV AnaMdadarxvayx. kAraNashariVradalilxruva BAvaliMgakekx
samapiRsuvaMtaha darxvayx. AnaMdadarxvayxvanunx BAvaliMgakekx apiRsuva jiVvanu pArxjacnx
enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtomxVpaBoVgajAtAni darxvAyxNi tirxvidhAni hi ||\\
sUthxlAKayxM parxvivikAtxKayxmAnaMdAKayxmiti tirxdhA |\\
AnaMdasutx BaveVtf taqpitxreVvameVva paqthakfkarxmAtf ||\\
AtamxsaMgamayaM sAkASxdAnaMdApaRNamucayxteV |\\
AtAmxMgApaRNameVvAtarx taqpitxritayxBidhiVyateV ||\\
BAvaliMgeV sadA pArxjacnx AnaMdApaRka ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 9. 14)}
\newmeaning{\SEE{tirxvidha darxvayxgaLu}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shirasisxna sahasarxdaLakamaladalilxruva paravasutx:}
\ullekha{aparasAthxnadalilx AnaMdabarxhamxva BeVdithxsuva pariyeMtoV ?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 52-15); OMkAraveV shiva... shikAraveV kalAbarxhamx, vAkAraveV AnaMdabarxhamx... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); mUtiRbarxhamx, piMDabarxhamx, kalAbarxhamx, AnaMdabarxhamx, vijAcxnabarxhamx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 86-27); paratatatxvXda AkAshada... alilxya shakitx nirAmayaveMba mahAshakitx. AnaMdabarxhamxve adhideVvate... (savasaM. 13; bAlasaM. 650-291).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdaBakitx}
\meaning{\arthanonum{\SEE{\bf Bakitx} SaTfsathxlagaLalilx oMdAda sharaNasathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.\break
pArxNaliMgasathxladalilxruva anuBavaBakitxyeV AnaMdayoVgadiMda (shivAnuBavadiMduMTAda aMtarAnaMda pArxpitxyiMda) AnaMdaBakitxyenisikoMDitu (shivAsU. 78).}
\ullekha{sharaNaMge AkAshave aMga... rUpu ruci taqpitxyanaridu AnaMdaBakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 1; basava-(vacana saMcaya)); enanx savARMgavelalxvU... AnaMdaBakitxyiMda parxsAdaliMgakakxpiRsuvAtane sharaNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); niVru niVra kUDidaMte... AnaMdaBakitxyiMda samarasavAda paramasuKadoLage... (savasaM. 6; Adayayx. 995-302); loVkAdhi loVkaMgaLeVnuyeVnU... samarasaBakitx, AnaMdaBakitx, anuBAvaBakitx, avadhAnaBakitx... (savasaM. 11; toVMTasi. 39-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdamaya}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva aMtagaRtanAgiruva Atamxnanunx Avarisiruva paMcakoVshagaLalilx oMdu; shAshavxtasuKadiMda kUDiruva avasethx:}
\ullekha{ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnx\-namaya AnaMdamaya iMtivu paMcakoVshaMgaLu (karaNa. 670-19); BUtaveYdariMda sUthxla... BAva jAcnxnaveDegoMDu [liMga] taqpitxsavxrUpadiMda AnaMdamayavapapx kAraNa... (savasaM. 2; alalxma. 1428-423); Atamxsithxti shivayoVga... ananxmaya pArxNaya manoVmaya AnaMdamayaveMba paMcakoVshaMgaLa saMbaMdhavanaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); AjAcnx\-sidadhxnanaciRsuva AnaMdamaya sharaNara dhAyxna mwna amAdithxgaLa[dehaMM]geMdoDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 142-42); parxsAdava paDedavareMdu... animiSaparxkAsha AnaMdamayaparxsAdigalalxde?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 402-122).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdayoVga}
\meaning{\arthanonum{yoVgada oMdu bage:}
\ullekha{maNi mUra\-ralilx... guNatarxyAtiVtanalilx havaNisabArada AnaMdayoVgava kaMDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1875-537).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdasAthxna}
\meaning{\arthanonum{sahasarxdaLa kamala; sahasArxrakamala:}
\ullekha{AnaMdasAthxnadalilx, shudadhxdhavaLa maneyalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 180-54).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdasuKa pariNAma}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada sAdhakanu tananx sujAcnxna eMba hasatxdalilx parxsAdaliMgavanunx kaMDu AnaMdaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige AnaMdaveMba suKa pariNamisutatxde. alalxde, avanige tananx sadABxva eMba hasatxdalilx muMdina sathxlada mahAliMgavu goVcarisutatxde.}
\ullekha{aMdu baMda musuku... AnaMdasuKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Apatx}
\meaning{\arthanonum{gurushushUrxSAvidhAnada nAlukx parxkAragaLalilx oMdu; guru\-vige pirxVtiyiMda mADuva seVve:
sAdhana catuSaTxyasaMpananxnAda adhikAriyiM mALapx sadugxru seVveyAdoDe Apatx\break aMga sAthxna sadABxvaveMdu nAlukx te\char'273nAgihudava\char'273lilx guruviganukUlavaqtitxyeV Apatxvenisuvudu (viveVka. 17).}
\ullekha{guru\-hasatxdalilx utapxtayxvAgi... Bakatx baMdhugaLAda Apatx gaNaMgaLu baMdu... (savasaM. 3; cenanba. 1200-415); guruliMgava paDevareMdu... areBakatxrige ApatxreMdare saMdhisitu kamaRtarxya... (savasaM. 12; deVshikeVM. 313-96); pAvanAthaRvAgi\break mahadaruveMba... ApatxrAda gaNArAdhayxra haraguroVkitxyiM...\break (savasaM. 14; mUrusA. 34-33); aMga Apatx sAthxna sadABxva\break eMba catuviRdhaBakitxyiMde... (savasaM. 14; SaNumxKa. 435-228).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ApAyxyana}
\meaning{\arthanonum{taqpitx; taNivu: sapatxvidha parxsAdagaLalilx oMdu: vacanagaLalilx I padavu sAmAnayxvAgi aihika suKakekx (taqpitxge) anavxyavAgade, apiRsi paDeda parxsAdavanunx seVvisida taqpitxge anavxyavAgutatxde; kelavu veVLe, anuBAva sithxtiyalilx aMgavu liMgadalilx liVnavAgi tAneMba BAvavanunx kaLedukoMDu, malatarxyagaLiMdalU tApatarxyagaLiMdalU mukatxnAguvudariMda uMTAguva taqpitxgU, I pada anavxyavAgutatxde. [`arivina ApAyxyanakekx taqpitx'.]}
\ullekha{goVpayxvAgidadxnuBava heVLoVdenanx kaDige ApAyxyana mADikoMbuvadu ninanx kaDige (kaDasavx 3-56 palalxvi); idadx pari iMtuTide... ApAyxyanada arikeya holaba kANabAradu... (savasaM. 1; basava. 1059-285); tanu oMdu divxVpa... ApAyxyana oMdu divxVpa, vacana oMdu divxVpa... (savasaM. 2; alalxma. 594-158); avasara, AroVgaNe, ApAyxyana-tirxvidhavU... (savasaM. 3; cenanxba. 296-93); gamanavaritu suLiyabalalxDe ApAyxyanavaritu uNabalalxDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 489-138); BavaBavadalilx toLali... enage amaqtada ApAyxyanavAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 313-93).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ApAyxyanaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvana parxgatige saMbaMdhisida elalx AcAragaLanonxLagoMDiruva EkAdashaparxsAdagaLalilx oMdu;\break shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhx parxsAdagaLu liMgamuKavAduvu eMdu daqDhavAgi naMbiruvudu:} 
\ullekha{mUru parxsAdagaLu liMgamuKavAdavugaLeMba daqDhaBAvavu nelegoLaLxlu adu ApAyxyanaparxsAdavu (shivAkoV. 117-162); liMgaBoVtoVpaBoVgadalilx ApAyxyanaparxsAdi sharaNa... (savasaM. 3;\break cenanba. 636-191); gurumuKadiMda baMdudeV... apeVkeSxyiMda salisuvudeV ApAyxyanaparxsAda, guruliMgajaMgamava kaMDu... (savasaM. 5; dasarayayxgaLa puNayxsitxrXV viVramamx. 781-248); ayayx, nirAlaMba... ApAyxyanaparxsAda, samayaparxsAda, guruparxsAdava... (savasaM. 10; gurusi. 739-427).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ApAyxyanoVdaka}
\meaning{\arthanonum{dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; sakalavanUnx shivApaRNe mADalu muMdAguvudu:}}
\newmeaning{\ullekha{dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; sakalavanUnx shivApaRNe mADalu muMdAguvudu:
liMgAroVgaNe mADidalilx ApAyxyanoVdakavu (shivAkoV. 104-141); parxmatha\-dalilx pAdoVdaka... paMcamadalilx avadhAnoVdaka, SaSaThxdalilx ApAyxyanoVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1361-482); ayAyx, jagatApxvana... liMgApiRtava mADabeVkeMba AnaMdave\break ApAyxyanoVdakaveMdenisuvadayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 71-21); carapAdoVdakadiMda... ApAyxyanoVdakavAgi\break koTuTxdakavane pAnava mADuvude AcAra... (savasaM. 6; Adayayx. 922-279); ayayx, nivaRMcakatavxdiMda... ApAyxyanoVdaka-hashotxVdaka-liMgapAdoVdakava... (savasaM. 10;  gurusi. 738-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ABayxMtaraliMgadhAraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bAhayxliMgadhAraNe matutx ABayxMtaraliMgadhAraNe
eMba eraDu vidha liMgadhAraNegaLalilx oMdu. cidUrxpavAda liMgavanunx citatxdalilx
dharisuvudu ABayxMtaraliMgadhAraNe. idanunx AMtaraliMgadhAraNe, aMtaliRMgadhAraNe,
aMtaliRMgAnusaMdhAna modalAda hesarugaLiMdalU vayxvaharisalAgutatxde. AdhAracakarx,
haqdaya (anAhata\-cakarx) athavA BUrxmadhayx (AjAcnxcakarx)gaLalilx mADuvaMtaha
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnavU AMtaraliMgadhAraNe eniside. guruseVveyanunx mADuva shakitx,
Atamxvideyxya parisharxma (sharxvaNa, manana, nidhidhAyxsanagaLu), matutx
aMtaliRMgAnusaMdhAnagaLu moVkaSxvanunx paDeyuva sAdhanagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgadhAraNamAKAyxtaM divxdhA savARthaRsAdhakeYH |\\
bAhayxmABayxMtaraM ceVti muniBimoVRkaSxkAMkiSxBiH ||\\
cidUrxpaM paramaM liMgaM shAMkaraM savaRkAraNamf ||\\
yatatxsayx dhAraNaM citetxV tadAMtaramudAhaqtamf ||\\
AdhAreV haqdayeV vA{\char'263}pi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||\\
aMtaliRMgAnusaMdhAnamAtamxvidAyxparisharxmaH |\\
gurUpAsanashakitxshacx kAraNaM moVkaSxsaMpadAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 30-3. 39, 43)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ABayxMtarashakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bAhayx matutx ABayxMtara eMba eraDu vidha
BakitxgaLalilx oMdu. I Bakitxyu sUkaSxmXsavxrUpadAdxgidudx, viVramAheVshavxraru
idanunx pAlisuvaMtahadudx. iSaTxliMgadalilx tananx pArxNavanunx, pArxNadalilx
shivakalAyukatxvAda liMgavanunx aLavaDisikoMDu (aMdare liMga-pArxNagaLanunx samarasa
mADikoMDu) manasasxnunx sithxragoLisi, beVrAva ciMtanegaLanUnx mADade mADuva
iSaTxliMga pUje. I Bakitxyu yAralilx irutatxdeyoV avanige mukitxyu doreyutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA BakitxH divxvidhA jecnxVyA bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\
bAhAyx sUthxlAMtarA sUkASxmX viVramAheVshavxrAdaqtA ||\\
liMgeV pArxNaM samAdhAya pArxNeV liMgaM tu shAMBavamf |\\
savxsathxM manasatxthA kaqtAvx na kiMcicicxMtayeVdf yadi ||\\
sABayxMtarA Bakitxriti porxVcayxteVshivayoVgiBiH |\\
sA yasimxnf vataRteV yasayx jiVvanaM BarxSaTxbiVjavatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 6, 8-9)}
\newmeaning{\SEE{Bakitx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AmiSa}
\meaning{\artha{tiVvarxvAda bayake, parxloVBane}}
\newmeaning{\artha{laMca}}
\newmeaning{\artha{boVgavasutx}}
\newmeaning{\artha{moVsa}}
\newmeaning{\ullekha{Ase, AmiSa, tAmasa, husi, viSaya... (savasaM. 1; basava. 46-14); ayayx! sapatxdhAtuvina sapatxvayxsanavanaLidu, jiVvana saMkalapx-vikalapx Ase-AmiSaMgaLa hoTuTxmADi tUri... (savasaM. 2; alalxma. 814-239); horagaNa Baviya kaLedeveMbaru... AseyeMbudoMdu Bavi, AmiSaveMbudoMdu Bavi... (savasaM. 3; cenanxba. 222-66); viSama viSaya gALiyalilx... AmiSa roVSaMgaLenunxva kADihavu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 992-278); saTe hiridAyitutx... AmiSa GanavAyatitxnenxVveninenxVve... (savasaM. 5; akakxma. 388-117).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ayata}
\meaning{\artha{guru Bakatxnige iSaTxliMgavanunx koDuva diVkeSx;\break tanuvinalilx gurusaMbaMdhavanunx mADikoLuLxvudu:
AyatasAvxyatadanuBAvava nAnetatx balelxnu (basava. savasaM. 1-87-364); Bakitxya anu keTaTxDe keDabahudalalxde ayata keDabAradayAyx, Ayata keTaTxDe keDabahudalalxde sAvxyata keDa\-bAradayAyx (savasaM. 1; basava. 898-234).}}
\newmeaning{\artha{SaDivxda sharaNaralilx parxkaTagoLuLxva Ayata, sAvxyata, sananxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte matutx GanasAmarasayx - eMba shivaBakitx vikAsada Aru haMtagaLu:}}
\newmeaning{\ullekha{nenahu nivARNateyananukarisida Bakatx tanu mana dhanadalilx nivaRM\-caka GanaliMgaparxBeyoLagAyata sAvxyatavAgi manake manave\break sAkiSxyAgi caravanaciRpa (hirimaM. 686-13); Ayata\-vanaLavaDisi diTavA sAvxyatavanavagavisabeVkeMbAyatake savARMga\-vanu sati savedarAruMTu (parxBuliV. 17-20).}}
\newmeaning{\ullekha{kulageTaTxDe keDabahudalalxde... Bakitxya anu keTATxDe keDa\-bahudalalxde Ayata keDabAradayAyx... (savasaM. 1; basava. 898-234); AyatavAyitutx anuBAva, sAvxyatavAyitutx shivajAcxna... (savasaM. 2; alalxma. 281-82); Ayata sAvxyata liMgAnugarxha kAraNa shivadhAyxna... (savasaM. 3; cenanxba. 248-80); AyatavAda Aru gArxmakekx aruvaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 195-149); Ganava kaMDe... Ayata sAvxyata saninxhita suKava kaMDe... (savasaM. 5; akakxma. 205-60).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ayata liMga}
\meaning{\arthanonum{deVhada meVle dharisuvudakAkxgi, guruvu diVkASx\-kAladalilx Bakatxnige koDuva liMga; iSaTxliMga:}
\ullekha{iSaTxliMga\-dalilx vishAvxsa balidare AyataliMga... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); AyataliMgadalilx AcAravaratu... (savasaM. 3; cenanxba. 487-149); AyataliMgadalilx niVvenage AcArava toVridirAgi.... (savasaM. 9; haDapa. 889-274); AyataliMga matarxyXva nuMgitutx... (savasaM. 10; kADasi. 447-242); AyataliMga saMbaMdhavilalxdAta aMgaBavi;... (savasaM. 11; toVMTasi. 181-180).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AyatatxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu.
shAsotxrXVkatxriVtAyx shudadhxvAda iSaTxliMgavanunx shiSayxna eDahasatxdalilx sAthxpisi,
pUjisutAtx guruvu shiSayxnanunx kuritu ``heV swmayx, I liMgavanunx noVDu'' eMdu
upa\-deVshisuva diVkeSx. Ayakatx eMdare parAdhiVna, parataMtarx\break eMdathaR. shirxVguruvu shiSayxna
eDahasatxdalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpi\-suva diVkeSx. liMga + Ayatatx = liMgAyakatx aMdare
niVnu\break liMgakekx adhiVnanAde athavA liMgavu ninanx adhiVnavAyitu. I diVkeSxyiMdaleV
viVrasheYvakekx liMgAyata eMba hesaru baMdiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxsitxkAroVhaNaM BUtipaTaTxmAyakatxmeVva ca |\\
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matAH ||\\
iSaTxliMgaM samAdAya vAmahasetxV{\char'263}BipUjayx ca |\\
swmeyxVtalilxMgamiVkaSxsevxVtiVSaTxliMgaM parxdashaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.43, 89; caM.A., kirx.pA., 9. 12)}
\smallskip
\begin{shl}
AcAyoVR liMgamAdAya samaBayxcayxR yathAvidhi |\\
shiSayxsAyxloVkanaM samayxgAyatAtx parikiVtiRtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 37)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AraMga}
\meaning{\arthanonum{aMgavAru athavA Aru aMgasathxlagaLu. iveMdare, Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx. I Aru sathxlagaLalilx AdhAyxtimxka sAdhane mADuva aMganu (Atamxnu) parashivana aMga (deVha athavA BAga)vAgirutetxVneMdu parxtijecnx mADutAtxne.}
\ullekha{kuMBada maLe hoyiyxtutx... AraMgada BUmi\-yalilx arasalAgi oMde mara huTiTxtutx... (savasaM. 6; okakxli. 1735-657); Bakatxsathxla saMgana basavaNaNxMgAyitutx... AraMgada\break mUru saMgada toVrikeya toVrA... (savasaM. 7; Dakekxya. 950-288); vikArigeVko varxta neVma?... AraMgava toreyade, mUraMgava miVrade... (savasaM. 8; moVLimA. 2124-684).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273kaSxra}
\meaning{\arthanonum{`OM namaH shivAya' eMba Aru AkaSxragaLu; SaDakaSxra:}
\ullekha{A\char'273kaSxra vakatxrXgaLA\char'273\char'304\char'301davu {miV\char'273\char'236} vishavxvadanavu tAvAdavu (diVkASxboV. 66-1); hesariDabAda liMgava... avayxya karadoLipapx ArakaSxra Atana divxtiVya nAma... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1291-373); ahudahudu, mahAMtina... Bakitxge\break ArakaSxrada AdayxMtavanariyada maMdamatigaLa... (savasaM. 8; moVLimA. 1489-500); nAda, biMdu, kaLA BeVdava tiLidalalxde ArakaSxravAda terananariyabAradu... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 372-178); shirxV paMcAkaSxriyuLaLx... `OM namaH shivAyaH' yeMba ArakaSxrava neneyalariyade... (savasaM. 14; heVmaga. 1250-574).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Arati}
\meaning{\artha{arishina, kuMkuma kadaDida niVrinalilx diVpaviTaTx beLaguvudu, niVlAMcana}}
 \newmeaning{\artha{diVpa}}
\newmeaning{\artha{kapURradiMda beLaguvudu}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgapUjeya oMdu BAgavAda Aratiyu beLakanunx liMgakekx toVrisuva oMdu sAMkeVtika kirxye. I sAMkeVtika kirxye mUru kAraNagaLigAgi. I beLakanunx toVrisidAga BwtavasutxvAda liMgavu kANuvaMte, namamx manasisxnalilxruva ajAcnxnaveMba katatxle hoVgi arivu eMba joyxVti (jAcnxna joyxVti) beLagidare, Aga liMga goVcaravAgutatxde. iSaTxliMgavu goVcaravAguvaMte Arati beLaguvudu. 2. Aratiyanunx beLagidAga, nAvu\break liMgakekx niVru, gaMdha, hUvu haNuNxgaLanunx apiRsuvaMte paMca\-BUtagaLalolxMdu beMkiyanUnx apiRsidaMtAgutatxde. paMca\-BUtagaLiMdAda namamx vayxkitxtavxvanunx parashivaneV (shivashakitxyeV) saqSiTxsiruvudariMda, adanunx nAvu avaniMda paDeda sAla\-veMbaMte parigaNisi, adanunx hiMdirugisabeVku. Aratiyanunx beLaguvudu aginxyanunx hiMtirugisida saMkeVta. 3. ajAcnxna\-diMdAgi nAvu aneVka riVtiya AsegaLanunx kalipxsikoMDu avugaLanunx pUreYsikoLaLxlu aneVka riVtiya duSakxmaR\-gaLanunx mADi saMsAra baMdhanakokxLagAgutetxVve. Arati eMba\break beMkiyu A AsegaLanunx suTaTx saMkeVta.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare Arati parikalapxneya hiMdiruva I tatavxvananxriyadeV Arati beLaguvudeV BakitxyeMdare adu ajAcnxnavAgutatxde. hAge mADuva yAMtirxka kirxyeyanunx maDivALa mAcayayx niSuThxravAgi KaMDisidAdxne. oMdu Arati mADide, hatutx Arati mADide eMdu jaMba kocicxkoLuLxva badalu namamx bahumuKada ajAcnxnavanenxVke suDabAradu eMbudu avana parxshenx. manoVparxkaqtiya duguRNa paDeda EkArati, liMga beVre aMga beVre eMba era\-DaLidudara saMkeVtavAda divxyArati, malatarxyagaLaLidudara saMkeVtavAgi tirxyArati, aMtaHkaraNa catuSaTxyavaLidudara saMkeVtavAgi caturArati, paMcaBUta, paMcavAyu, paMceVMdirxyagaLa paMcakelxVsha matutx paMcamUtiRgaLa PalapadagaLanunx atigaLedudara saMkeVtavAgi paMcArati, ariSaDavxgaRgaLanunx, SaDaBxrXmegaLanUnx gelidudara saMkeVtavAgi SaDAratiyanUnx sapatxdhAtugaLa vikAra, sapatxvayxsanagaLu aLidudakAkxgi sapAtxratiyanUnx, aMtaraMgada aSaTxmada, bahiraMgada aSaTxmadagaLa nAshada saMkeVtavAgi aSATxratiyanUnx, navagarxhagaLa duSapxriNAmagaLanUnx hoVgalADisidadara saMkeVtavAgi navAratiyanUnx, dashavAyugaLa duSapxriNAmagaLaLidudara saMkeVtavAgi dashAratiyanUnx mADuvudu nijavAda BakitxyeV horatu, keVvala bahiraMgada kirxyegaLalalx.}
\ullekha{enanx manavu nimamx caraNava... AratiyiMda Aratiyanetutxve, enanx mahAparxkAshada dhUpava biVsuve... (savasaM. 1; basava. 1096-297); enanx tanuve agaGxvaNiya... enanx nayana savxyaMjoyxVti Aratiyanetutxve... (savasaM. 3; cenanba. 383-121); ayAyx ayAyx, niVvu bAradidaRDe... kaMgaLa tegedu Aratiyanenxtitx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1365-394); tanu karagadavaralilx... arivu kaNedxreyadavaralilx AratiyanolelxyayAyx niVnu... (savasaM. 5; akakxma. 218-65).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArAdhanA}
\src{saM}
\meaning{\artha{pUje, seVve, shArxdadhx. viVrasheYvadalilx
ArAdhaneya eraDu matutx mUru vidha eMdu heVLalAgide. divxvidha-EkoVdidxSaTx matutx pAvaRNa. tirxvidha- nitayx, neYmititxka
matutx kAmayx. EkoVdidxSaTx matutx pAvaRNagaLu nitayx, neYmititxka matutx
kAmayxgaLeMba mUru bageya ArAdhanegaLa vAyxpitxyalilxyeV barutatxve. parxtiyoMdu
saMvatasxradalilx, parxti amAvAseyxya dina visheVSavAgi mahAlaya amAvAseyxya dina
naDeyuva, parxtidinavU jaruguva niyatoVpAdhikavAda ArAdhane nitayx. saMkArxMti, garxhaNa,
tatatxvX saMyoVjaneya saMdaBaRgaLalilx naDeyuva EkoVdidxSaTx matutx vaqdidhxyeMba hesarina
ArAdhane neYmititxka. hadinAlukx manugaLa hAgU manavxMtaragaLa parxthamatithiyaMdu, nAlukx
yugagaLa AraMBada tithigaLaMdu mADuvaMtaha ArAdhane kAmayx enisutatxve (idu caMdarxjAcnx\-nAgamada
riVtAyx).}}
\smallskip
\begin{shl}
EkoVdidxSaTxM pAvaRNaM ceVtuyxkatxmArAdhanaM divxdhA |\\
nitayxM neYmititxkaM kAmayxmiti tatf tirxvidhaM punaH ||\\
AbidxkaM dAshiRkaM ceYva tanamxhAlayasaMjacnxkamf |\\
deYnaMdinaM ca niyatoVpAdhikaM nitayxmucayxteV ||\\
saMkArxMtw garxhaNeV coVkatxM tatatxvXsaMyoVjanaM tathA |\\
EkoVdidxSaTxM vaqdidhxsaMjacnxM neYmititxkamudAhaqtamf ||\\
manAvxdw ca yugAdw ca tathA laBeyxVSu pArxyashaH |\\
yoVgeVSu kirxyateV yatatxtf kAmayxmitayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A.ca.pA. 5. 25-28)}
\newmeaning{\artha{makuTAgama riVtAyx gaqhayxsaMbaMdhi, nirABArisaMbaMdhi matutx sAMkalipxkasaMbaMdhi
eMdu ArAdhaneyu mUru vidha. vishavxdeVva, pitaqgaLa samUha, tAyxga matutx saMrakaSxka -
ivugaLa ArAdhane gaqhayxsaMbaMdhi eniside. Adare viVrasheYvarige ivu niSidadhxvAgidudx,
nirABArisaMbaMdhi ArAdhaneyu vihitavAgide. ArAdhanegaLalilx jaMgamapUjeyu
muKayxvAdudu. keVvala saMkalapxdiMda mADuva jaMgama pUje sAMkalipxkasaMbaMdhi
enisutatxde.}}
\newmeaning{\artha{visheVSa saMdaBaRgaLalilx ananxdAnadiMda janaranunx taqpitxgoLisuvudu; ananxsaMtapaRNe; dAsoVha:}}
\smallskip
\begin{shl}
gaqhAyxdayxdhikaqtaM ceYva nirABAyARdhikArikamf |\\
sAMkalipxkamiti tathA porxVkatxmArAdhanaMtirxdhA ||\\
vajaRyiteYvxva kataRvayxM nirABAyARdhikArikamf |\\
vishevxV deVvAnf rakaSxkaM ca tAyxgamAvAhanAdikamf |\\
tayxkAtxvX saMkalapxmAterxVNa kAruNAyxnAM vidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa, ca.pA., 8.22 - 26)}
\newmeaning{\SEE{navArAdhane}}
\newmeaning{\artha{shiveYkayxrAdavarigAgi hanonxMdaneya dina mADuva puNayx tithi.}}
\newmeaning{\ullekha{sadAcAra sadaBxkitxyilalxdavaranolalxnayAyx avarArAdhane daMDa (basava. savasaM. 1-163-651);
ArAdhaneya mADi PalaveVnayAyx saMtaqpitxvaDeyadananxkakx (sidadhxrA. savasaM. 4-405-1466); shivaBakatxgARrAdhaneyanitutx ...mahAdeVvige shivaliMgaparxsAdamaM Bakitxverasi bAyevxNeNxyanikikx nalinalidu salahutitxre (nUpura. 108-25).}}
\newmeaning{\ullekha{ArAdhaneya mADidaDe amaqtada beLasu... (savasaM. 1; basava. 422-102); BAvi(vu?)karige mUtiRya ArAdhane saMsArakekx biVja... (savasaM. 2; alalxma. 1425-423); gurukAruNayxvaM paDedu... alalxlilxya BavisheYvadeYvaMgaLa dashaRna sapxrushana ArAdhaneya mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1154-395); nidhAnava kaMDare... ArAdhaneyeMba upacArada haMgeVke heVLA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 705-199).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArAdhayx}
\meaning{\artha{guru; AcAyaR; ``shirxV gurunAthanu":}}
\newmeaning{\artha{guru; AcAyaR; ``shirxV gurunAthanu" (basaTiV. {\rm\em{I}}, 82-92 TiVke):}}
\newmeaning{\artha{sheYvaralilx oMdu paMgaDa:}}
\newmeaning{\ullekha{ArAdhayx sAMparxdAyakare diVkeSxgaLaniV dhAruNiyoLeyedx mALupxdu jaMgamaM susaMsAkxradiVkeSxya mADabAradeMbavara nuDiyaMtanAgamavacanaveY (viVsheYpu. 7-101-38); ArAdhayx pArxNaliMgaveMdaridu... (savasaM. 1; basava. 89-25); Ayata sAvxyata sananxhitanAgi, ArAdhayxliMgadalilx anuBAviyAgipapxnu basavaNaNxnu... (savasaM. 2; alalxma. 906-270); pArxNaliMgadalilx parxsAdakAyavaMtaneMteMbe ? ArAdhayxliMgadalilx samayAcAravaMtaneMteMbe?... (savasaM. 3; cenanxba. 312-98);\break ArAdhayxrilalxdaMdu huTiTxda gaMDanenanx gaMDa;... (savasaM. 5;\break niVlamamx. 850-270).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273\char'304aMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlada Bakatx, mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNa\-liMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru bageya viBAgagaLu:}
\ullekha{Bakatx maheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxneMdiMtu {A\char'273\char'304} aMga\-sathxlagaLu (savasaM. 3; cenanxba. 986-319).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Arucakarx}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte deVhadalilxruva AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx Ajecnx -eMba Aru cakarxgaLu: Arusathxla liMgavAdare mUruliMga beVre (kaDasavx. 2-5 palalxvi).}
\ullekha{A\char'273\char'304cakarxvanu ....A\char'273\char'304pariyali savedu sati neledoV\char'273\char'304veDegaLaneyedx noVDutaleV\char'273\char'304tidaRnu shUnayxsiMhAsanava parxBurAya (parxBuliV. 22-49); Arucakarx:\break AdhAra modalAgi Arucakarxva muTiTx hAdi toVrisidAtane\break guruvu (kUDasavx 17-1).}}
\newmeaning{\ullekha{niHkaLa nirupama teVjoVmaya... Arusathxla, Arucakarx, Arusha\-kitx, AruBakitx, AruliMga... (savasaM. 13; maDivA. 967-430); enanx ArucakarxMgaLalilx pUreYsi tuMbipaR... (savasaM. 14; SaNumxKa. 756-339).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Arunele}
\meaning{\ullekha{yoVga shivayoVgaveMbaru... Aruneleya meVlipapx maNimADadoLage irabalalxDeadu yoVga!... (savasaM. 2; alalxma. 1485-441); [paramaM]ge nAnu madavaLige, Aruneleya karumADava mADi... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 491-164); loVkada nacacxmacacxne niVgi... Aruneleya mANikayxvaNaRda upapxrige taLamaM. kaMDu... (savasaM. 11; GanaliM. 745-360).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AruparxsAda}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya parxsAdA avugaLeMdare
shudadhx parxsAda, amUlayxparxsAda, sidadhxparxsAda, nijaparxsAda, parxsidadhx\-parxsAda, mahAparxsidAdhxparxsAda}
\ullekha{niHkaLa nirupama teVjoVmaya... Aruhasatx, AruparxsAda, Arutaqpitx, Aru adhideVvate... (savasaM. 13; maDivA. 967-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273\char'304mati}
\meaning{\arthanonum{matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna, keVvalajAcnxna, joyxVtijAcnxRna matutx mahAjoyxVtijAcnxRna eMba Aru bageya arivu:
A\char'273\char'304matigaLAnA\char'273\char'304gatigaLanu ...A\char'273\char'304pariyali savedu (parxBuliV. 22-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AruliMga}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya liMgagaLu! avugaLeMdare AcAra\-liMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahA\-liMgadoLagina pariNAmavanariye}}
\smallskip
\begin{shl}
Aru liMgaLu: AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgama liMga,
parxsAda liMga, mahAliMga eMBa ivugaLeV Aru liMgagaLu SaTfsathxla
tatavxgaLiganuguNavAgirutatxve. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{shirxVSa.a- 14-8}
\newmeaning{\ullekha{AruliMgadalilx aridiheneMba AruhugeVDigaLu niVvu keVLiro !... (savasaM. 2; alalxma. 915-273); AcAraliMga guru\-liMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga mahAliMga I AruliMgasathxlagaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); suKAnuBAva, liMgAnuBAvaveMdu... AruliMga, mUruliMga, mUvatAtxruliMga... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1046-326); AruliMgadalilx arateneMba arivugeVDigaLu niVvu keVLiro... (savasaM. 10; guheVshavx. 779-459).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273\char'304shakitx}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnalilx sAmarasayxvanunx hoMdalu sAdhaka\-vAda kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx, icACxshakitx, Adishakitx, parAshakitx\break matutx cicaCxkitx eMba Aru bageya shakitxgaLu:}
\ullekha{A\char'273\char'304cakarxvanA\char'273\char'304shakitxyanu ...A\char'273\char'304pariyali savedu ....E\char'273\char'304tidaRnu shUnayx\-siMhAsanava parxBurAya (parxBuliV. 22-49); niHkaLa nirupama teVjoVmaya... Arusathxla, Arucakarx, Arushakitx, AruBakitx... AruliMga... (savasaM. 13; maDivA. 967-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Arusathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba moVkaSxsAdhaneya Aru haMtagaLu:}
  \ullekha{Arusathxladalilx ariti\-heneMdu... (savasaM. 2; alalxma. 916-274); jalava\break tarade... Arusathxlava miVrida mahAyoVgi eMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1230-354); 
Arusathxladalilx niMdavaMge beVroMdu barxhamxda mAteVke ?... (savasaM. 5; amuge. 603-190); mUrusathxladalilx veVdhisi, Arusathxladalilx kUDi... (savasaM. 8; moVLimA. 2079-669); parxthamadalilx BakatxrAdeveMbaru... Arusathxlava miVri niravayasathxlavaneyidxdeveMbaru... (savasaM. 11; toVTasi. 215-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArUDha}
\meaning{\arthanonum{liMgadalilx manasusx neTaTxvanu. avana manasusx matetxlilxgU hariyuvudilalx. (4:227)}}
\newmeaning{\arthanonum{moVkaSxkekx sAdhakavAda paratatatxvXda arivu; tatatxvXjAcnxna:}
\ullekha{vishavxvikaqtidoV\char'273de AtamxjAcnxnadiM sadoyxVmukatxnapApxtaneV ArUDha\-napapxM (viveVka. 18); vacananAnuBavava mADuvayayxgaLirA... ArUDhavane kalitu aMgasaMgadalipapx... (savasaM. 1; basava. 1350-372); alapxjAcnxni parxkaqti savxBAvi... atiVtajAcnxni ArUDha, ArUDhanAdarU ariyabAradayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 363-104); Bavige huTiTxda Bakatx... ArUDhakekx huTiTxda AcAra, AcArakekx huTiTxda Agama... (savasaM. 3; cenanxba. 760-227); kamiRya kamaR niSakxmaRvalelxMdu.. ArUDhana janamx kapilasidadhxmalilxkAjuRnana janamxveMdu naMbaleVbeVku... (savasaM. 4;\break sidadhxrA. 1519-437); basavaNaNxna Bakitx, cenanxbasavaNaNxna jAcnxna...\break ajagaNaNxna aikayxsathxla, nijaguNana ArUDhasathxla... (savasaM. 5; akakxma. 297-88).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArUDhasathxla}
\meaning{\arthanonum{barxhamxsAkASxtAkxra hoMdidavana sithxti:}
\ullekha{basavaNaNxna Bakitx, cenanxbasavaNaNxna jAcnxna... ajagaNaNxna aikayxsathxla, nijaguNana ArUDhasathxla... (savasaM. 5; akakxma. 297-88); enanx paqthivxtatatxvXdalilx... enanx barxhamxcakarxve parama ArUDhasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 784-360).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArUDhiya kUTa}
\meaning{\arthanonum{vAyxvahArikavAgi nAvu I janamxda yAvudoV oMdu vayasisxnalilx liMgAMga aikayxvanunx sAdhisi\-darU, adanunx sAdhisida meVle I aikayxte hosadalalx, bahaLa\break modaliniMdalU (ArUDhi) ide, muMde yAvAgalU irutatxde eMba arivu mUDutatxde. jaDa deVhagaLa kUTa kaSxNika, ajaDarige (Atamx matutx parashivarige) kUTa shAshavxta. liMgAMga samarasavu shAshavxta kUTakikxdadx taDeyanunx toDeduhAkide.}
\ullekha{OdaleVtakekx pArxNaliMgige?.... ArUDhiya kUTa apaDatavxMge bAhAyxMtaraMge.. (savasaM. 9; apapxNaNx. 916-281).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AroVgaNe}
\meaning{\artha{UTa, BoVjana}}
\newmeaning{\artha{jiVNaRvAguvike.}
\ullekha{keYyalilx muTiTxda padAthaR... AroVgaNeya mADuva deVvanetatxleMdariyanu... (savasaM. 1; basava. 1159-317); meVrumaMdiradalilx IreYdaratale... jAcnx\-nAmaqtarasadalilx Ogarava mADi AroVgaNeya mADidenu... (savasaM. 2; alalxma. 570-153); avasara, AroVgaNe, ApAyxyana-tirxvidhavU... (savasaM. 3; cenanxba. 296-93); ayAyx ayAyx, niVvu bAradidaRDe... sayadAna saveyade AroVgaNeya mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1365-394); mUlaparxNavavanaridu mUlamaMtarxdoLagADutatx... nijadalilx AnaMdAmaqtava AroVgaNeya mADuva pariyeMteMdaDe... (savasaM. 5; haDapadapapxNaNxgaLa puNayxsitxrXV liMgamamx. 1268-385).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AroVgisu}
\meaning{\artha{UTa mADu, seVvisu}}
\newmeaning{\artha{jiVNaR mADikoLuLx.}
\ullekha{Ganavapapx pariyANadalilx... enagU ninagU saMganabasavaNaNxna parxsAda AroVgisu deVvA... (savasaM. 2; alalxma. 1182-349); guruve boVna... apiRsuva BakatxnAru? AroVgisuva deVvanAru?... (savasaM. 3; cenanxba. 1192-412); parashivanu suKamayanu... rakatxna jihevxyalilx AroVgisuvanu... (savasaM. 6; uriliM. 1435-497).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AroVha avaroVha}
\meaning{\arthanonum{oMdu vishiSaTx riVtiya pArxNA\-yAmada mUlaka dhAyxnada oMdu haMtavanunx talupi\-dAga, dhAyxniya benunxhuriyalilx oMdu pariNAma uMTA\-gutatxde. aveMdare, meVliniMda pArxNavAyuvu keLagiLidu (avaroVhavAgi) keLaginiMda apAna vAyuvu meVleVri (AroVhavAgi) averaDU oMdu kaDe saMdhisutatxve. parashivana niHkala rUpu I riVti AroVha avaroVhavAgi ADutatxde eMbudu kelavu vacanakArara naMbike.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AvaraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AvirxyateV aneVne iti AvaraNamf - mucucx\-vudu.
maremADuvudu, rakASxkavaca, hodike. viVrasheYvadalilx guru, liMga, jaMgama, Basamx,
rudArxkaSx matutx maMtarx - ivugaLu aSATxvaraNagaLeMdu parxsidadhxvAgive. sAdhakananunx
ivu BavadoVSagaLiMda rakiSxsuva kAraNa AvaraNagaLenisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
imAni shivaBakAtxnAM BavadoVSatateVH sadA |\\
nivAraNeYkakAyARNi KAyxtAnAyxvaraNAKayxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ca. A., kirx.pA. 2.3)}
\newmeaning{\SEE{aSATxvaraNa}}
\newmeaning{\ullekha{kanakashileyenisuva pASANadalilx... Ava kaDe muKavAdalilx sUtarx\break AvaraNisuvaMte... (savasaM. 5; moVLima. 1150-341); Adi-anAdi, sAkAra-nirAkAra... A mahAparxkAshada AvaraNave nijAtamxnu... (savasaM. 6; uriliM- (vacana saMcaya)); Bakatxsathxla paqthivxyaMteMdalilx... sharaNasathxla AkAsha AvaraNadaMteMdalilx... (savasaM. 6; avareV. 656-192); ArArariMda miVri... Ava AvaraNavU ilalxda nirAvaraNaMge... (savasaM. 11; toVMTasi. 629-281).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AvAhana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLanunx iSaTxliMga athavA vigarxha modalAdavugaLalilx
saninxhitarAguvaMte mADuva Bakatxra BAvaneya aBivayxkitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVshAMtarapArxpitxrUpAvAhanaM vAyxpakasayx meV |\\
na saMBaveVtf tathApi sAyxtf katuRBARvanayA paramf ||\\
liMgAdayxBimateV deVsheV yadaBivayxMjanaM mama |\\
tadeVvAvAhanamiti BAvayasavx mahAmateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 5.3-4)}
\newmeaning{\ullekha{matatxmA parameVshavxra nimiRtamAda... liMgaBoVgoVpaBoVgiyAgi, taninxSaTxliMgadalilx AvAhana visajaRnAdi... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1445-540); AtAmxMshave ceYtanayx... aveV AvAhana visajaRna... (savasaM. 13; kAyeVMRdarx-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Asharxma nAlukx}
\meaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdU dhamaRvu mAnava\break jiVvanavanunx vayasisxna AdhArada meVle nAlukx BAga mADide.\break aveMdare, barxhamxcayARsharxma, garxhasAthxsharxma, vAnaparxsAthxsharxma matutx sanAyxsAsharxma. bAlayxdalilx manuSayxnu barxhamxcAriyAgidudx, videyxyanunx kaliyabeVku; kalikeya naMtara (tAruNayxdalilx) maduveyAgi garxhasAthxsharxma naDesabeVku. makakxLu pArxpatx vayasakxrAdAga elalx vayxvahAragaLanunx avarige vahisikoTuTx, kADige hoVgabeVku. alilx savaRsaMga paritAyxgiyAgi sanAyxsAsharxma naDesutAtx mukitxyananxrasabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdUgaLa I jiVvana sidAdhxMtavu vacanakArarige sivxVkArAhaRvalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AshAnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu;\break saMsAra vAyxmoVhakekx kAraNavAda Asheyanunx keYbiDabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{AshAnirasanasathxla ...A ma\char'273veyaneYdisutitxdadx saMsAravAvuda\char'273\char'236M kAraNaveMdu sAvxnuBAva daqSiTxyiM niriVkiSxsi AsheyeV kAraNaveMbudana\char'273\char'236du Asheya dhiHkarisi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 32-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ashwca}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Ashwca eMdare sUtaka. shivavarxtigaLAda viVrasheYvarige
sUtakavilalxveMbudu oMdu matavAdare, deVhadhAri\-gaLAda saMsArigaLige sUtakavide eMbudu
matotxMdu mata. shivavarxtapAlaneyiMda parishudadhxrAda, shivapUjAniratarAda,
moVkASxhaRrAdavarige maraNada sUtakaviruvudilalx. EkeMdare sAmAnayx pArxNigaLa doVSavu
avaralilx kANisuvudilalx. Adare saMsArakekx saMbaMdhisidaMte shariVrasaMpakaRvuLaLxvarAdudariMda huTuTx-sAvugaLa sUtakavu idedxV irutatxde.
saMnAyxsigaLige, vAnaparxsathxrige, neYSiThxka barxhamxcArigaLige janana-maraNa
sUtakagaLiruvudilalx. sUtakavidadxrU iSaTxliMgAdi pUjegaLige sUtakaviruvudilalx.
EkeMdare diVkeSxyu iMtaha viGanxgaLanunx pariharisirutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBava varxta shudAdhxnAM matesxVvABiratAtamxnAmf |\\
mukitxBAjAM tanutAyxgaheVtukAshwcasaMgamaH |\\
yadayxpayxsaMBAvayx Eva pArxNidoVSAparxkAshanAtf ||\\
tathApi teVSAM saMsArasaMbadadhxtanuyoVginAmf |\\
deVhoVtapxtitxvinAshoVtathxmAshwcamiha vidayxteV |\\
yatiVnAM tadidhx saMsArayoVgABAvAnanxyujayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 5-6)}
\smallskip
\begin{shl}
yatiVnAM ca vanasAthxnAM neYSiThxkAnAM ca vaNiRnAmf |\\
janijaM maqtijaM vApi nAshwcamiha vidayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 6. 13., makuTa, ca.pA., 10. 26)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AshwcaBeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Ashwcavu huTuTx matutx sAviniMda uMTAgu\-vaMtahadudx eMdu eraDu vidha. adu matetx
alapx, adhika, apUNaR matutx pUNaR eMdu nAlukx vidha. alapxkAladavarege iruva
sUtakavu alapx, hecucxkAladavarege iruvaMtahadudx adhika, mUru rAtirxgaLavarege
iruvaMtahadudx apUNaR matutx hatutx dinagaLavarege iruvaMtahadudx pUNaR ashwca
enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAtakaM maqtakaM ceVti hAyxshwcaM divxvidhaM samxqqtamf |\\
tacacxtudhAR{\char'263}lapxmadhikamapUNaRM pUNaRmitayxpi ||\\
alapxkAlikamalapxM sAyxdadhikaM kAlatoV{\char'263}dhikamf |\\
apUNaRM sAyxtf tirxrAtArxdi dashAhAdi tu pUNaRkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makaTa, ca.pA., 10. 11-12)}
\newmeaning{\SEE{sUtaka}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ASeRVyaliMga}
\meaning{\arthanonum{QuSigaLu vidhivatAtxgi parxtiSAThxpisida liMga:}
\ullekha{A QuSinikaravadhikaveVdoVkitxyiMdaM parxtiSiThxsidudASeRVyaliMgaMgaLenipudu (viVsheYpu. 7-100-53).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Asana}
\src{saM}
\meaning{\artha{yoVgashAsatxrXdalilx heVLiruva padAmxsana, savxsitxkAsana,
sidAdhxsana, goVmuKAsana muMtAda Asana\break (aMgavinAyxsa).}}
\smallskip
\begin{shl}
padAmxsanasavxsitxkAsana sidAdhxsanagoVmuKAsana viVrAsanAdipAtaMjalayoVgaparxsidadhxM haThayoVga parxdiVpikAduyxkatxriVtAyx - veVditavayxmf |
satAyxsanajayeV pArxNAyAmasididhxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu. 5)}
\newmeaning{\artha{savxsavxrUpavAda savxpara parxkAshatatatxvXdalilx yAvAgalU nishacxlavAgiruva
suKAsanakekx AsharxyavAgiruva elalx BoVgayxvasutxgaLalilx udAsiVna\-BAvadiMdiruvudu Asana
enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxsavxrUpeV sadAkAlamAsananxtavxM suKAsanamf |\\
savaRvasutxmayxdAsiVnaBAvamAsanamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.6)}
\newmeaning{\arthanonum{citatxvaqtitxniroVdhavanunx sAdhisalu agatayxvAda eMTu aMgagaLalilx oMdu. idu AvashayxkavAdarU ideV koneyalalx.\break deYhika lABagaLigAgi Asana mADuvavaranunx vacanakAraru KaMDisidAdxre. (noVDi : {\bf aSATxMga yoVga})}}
\newmeaning{\arthanonum{aSATxMgayoVgada oMdu BAga; dhAyxna yoVgABAyxsa\break muMtAduvanunx mADuvAga kuLitukoLuLxva visheVSaBaMgi; AsanagaLalilx eMbatutxnAlukx parxBeVdagaLive. AvugaLalilx sidAdhxsana, siMhAsana, savxsitxkAsana, savAyxsana, shUlAsana, suKAsana, savaRtoVBadArxsana, goVmuKAsana, garuDAsana, mayUrAsana, matesxyXVMdArxsana, mudagxrAsana, maMDUkAsana, maqgAsana, nAgAsana, kukukxTAsana, kuMjarAsana, kUmARsana, kwrxMcAsana kASAThxsana, KaDAgxsana, kAmadahanAsana, yoVnAyxsana, vAyxGArxsana, veYNikAsana, vasAtxrXsana, vAsavAsana, viVrAsana, varAhAsana, payaRMkAsana, padAmxsana, pathAsana, pashicxma\-tANAsana, tirxpadAsana, hasitxkaNARsana, heYmAsana matutx adhARsana eMbuvu parxmuKavAduvu: yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhi eMbiV aSATxMgayoVgadoLivxDidu (savasaM. 3; cenanxba. 1184-409).}}
\newmeaning{\arthanonum{AvugaLalilx sidAdhxsana, siMhAsana, savxsitxkAsana, savAyxsana, shUlA\-sana, suKAsana, savaRtoVBadArxsana, goVmuKAsana, garuDAsana, mayUrAsana, matesxyXVMdArxsana, mudagxrAsana,\break maMDUkAsana, maqgAsana, nAgAsana, kukukxTAsana, kuMjarAsana, kUmARsana, kwrxMcAsana kASAThxsana, KaDAgxsana, kAmadahanAsana, yoVnAyxsana, vAyxGArxsana, veYNikAsana, vasAtxrXsana, vAsavAsana, viVrAsana, varAhAsana, payaRM\-kAsana, padAmxsana, pathAsana, pashicxmatANAsana, tirxpadAsana, hasitxkaNARsana, heYmAsana matutx adhARsana eMbuvu parxmuKa\-vAduvu: yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNa niguRNa rUpamAda aSATxMgayoVgavidhigaLuM (viveVka. 129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanabaMdha}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, yoVga muMtAduvugaLanunx mADuvAga kuLitukoLuLxva BaMgi, - parxkAra:}
\ullekha{AsanabaMdhanaru sumamxniraru... (savasaM. 2; alalxma. 224-70); haThayoVga laMbikA\-yoVga... shiroVlavaNiyoLagAda AsanabaMdhaMgaliMdAcarisuvudAsanayoVga... (savasaM. 6; Adayayx-).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanabaMdhana}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgayoVgagaLalilx oMdAda Asanada parxkAragaLanunx sAdhisidavanu:}
\ullekha{AsanabaMdhanaru sumamxniraru... (savasaM. 2; alalxma. 224-70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanaBeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sidAdhxsana, padAmxsana,
savxsitxkAsana, mukAtxsana, viVrAsana, BadArxsana, mayUrAsana, siMhAsana, goVmuKAsana matutx
suKAsana eMba hatutx vidha AsanagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sidAdhxMbujasavxsitxkamukatxviVra BadArx hi BukisxMhagavAM muKAni |\\
suKAsanaM ceYva samaMkitAni tatoV dasheVmAni varAsanAni ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV. parx., 2. 13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanayoVga}
\meaning{\arthanonum{pUje, yoVgABAyxsa muMtAdavugaLanunx mADuvAga kuLitukoLuLxva sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, adhaRcaMdArxsana matutx payaRMkAsana eMba aidu parxkArada BaMgigaLu:}
\ullekha{yama, niyama, Asana... payaRMkAsana I aidu AsanayoVgaMgaLalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); vajArxsana, padAmxsana... ivu hatutx AsanayoVga noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 357-164); inunx Asanada... AsanayoVga noVDA aKaMDeVshavxrA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 733-329).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AhAramuKa}
\meaning{\arthanonum{({\bf .?}) deVhigaLelalx a\char'273\char'236vare guheVshavxrana AhAramuKana (savasaM. 2; alalxma. 241-73).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AhAvxnanirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlakekx saMbaMdhisida mAheVshavxrasathxlada
oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. iSaTxliMgapUjAniratanU, parishudadhxnU,
savARdevxYtanirAsakanU Ada mAheVshavxrasathxlada sAdhakanu shivasavxrUpavAda tananx
iSaTxliMgadalilx shivananunx AhAvxnisabAradu eMdu nirUpisuva sathxla. shirxVguruvu
shivakalAyukatxvAda iSaTxliMgavanunx yAvAga koDuvanoV aMdiniMdalU A liMgadalilx shivanu
nelesirutAtxne. AdadxriMda shivananunx matetx AhAvxnisuvudariMda yAvudeV
parxyoVjanavU ilalxvAdadxriMda, AhAvxnanirasanasathxla eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxraH sheYva iva pUjAthaRM shivaliMgeV shivaM nA{\char'263}vAhayeVditi
AhAvxnanirasanasathxlaM kathayati |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, parx., 10.46 BUmike)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAcaRnaparaH shudadhxH savARdevxYtanirAsakaH |\\
sevxVSaTxliMgeV shivAkAreV na tamAvAhayeVciCxvamf ||\\
yadA shivakalAyukatxM liMgaM dadAyxnamxhAguruH |\\
tadAraBayx shivasatxtarx tiSaThxtAyxhAvxnamatarx kimf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10. 46 - 47)}
\newmeaning{\arthanonum{liMgAMgigaLu samarasAcAravuLaLxvaru. AdadxriMda avara kirxyegaLalilx AhAvxna visajaRnegaLilalx. idu AhAvxnanirasanasathxla\break (shivAkoV. 85-98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AhAvxnavisajaRnanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxranu tananx savARMgagaLalUlx liMgatatatxvXvanunx dharisidanaMtara matetx adanunx biDidiruvudu eMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{savARMgadalilxyU\break liMgave pArxNaveMda\char'273\char'236da maheVshavxranA liMgamanoMdu veVLe karedoMduveVLe kaLupuvadana\char'273\char'236yade karevudaM kaLupuvada\-veraDaM tirasakxrisutitxre muMdAhAvxna visajaRnanirasanasathxlavAdudu\break (keYvasha. 35-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ahinxka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxtidinada kataRvayx, parxtinitayx mADuva matasaMbaMdha
kAyaR, nitayxkamaR, Bakatxru hagalu-rAtirxyalilx mADaleVbeVkAda shAsotxrXVkatxvAda
nitayxkamaRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMbavavarxtaniSAThxnAM sheYvAnAM parxyatAtamxnAmf |\\
AhinxkaM shorxVtumicACxmi vidhAnaM bUrxhayxsheVSataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(cu.A., kirx.pA., 11.2)}
\smallskip
\begin{shl}
AhinxkaM tu parxvakASxyXmi shAMBavAnAmanutatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTu., kirx.pA. 2.2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyaMgaLeYmuKavAgipapx parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyAdavanu tananx parxti aMgadalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisiruvudariMda, viSayagaLanunx tAnu parxsAdavAgi sivxVkarisuva munanx, iMdirxyagaLalilx parxtiSiThxtavAgiruva liMgakekx avugaLanunx apiRsutAtxne. iMtaha iMdirxyagaLu aidu iruvudariMda avugaLa viSayagaLeV, aMdare rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaR matutx shabadxgaLeV avugaLa AhAragaLu. A AhAragaLanunx sivxVkarisuva iMdirxyagaLu bAyi (muKa)gaLenisikoLuLxtatxve. I iMdirxyagaLeMba aidu bAyigaLalelxV liMga sAthxpitavAgiruvudariMda, avugaLiMda manasisxge hoVdAga avu parxsAdavAgutatxve. AdudariMda parxti pArxNaliMgiyU aimuKavAgipapx parxsAdi. (4:135)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxya}
\meaning{\arthanonum{I padavu aidu jAcnxneVMdirxyagaLigU (budidhxVMdirxyagaLigU) alalxde, aidu kameRVMdirxyagaLigU anavxyisutatxde. Adare kaNuNx, kivi, mUgu, muMtAduvugaLu jAcnxneVMdirxyagaLalalx. iMdirxyaveMdare oMdu shakitx; noVDuva shakitx, rucisuva\break shakitx, mUsuva shakitx muMtAduvugaLu iMdirxyagaLu. hiVge,\break camaR tavxgiMdirxya, kivi shorxVterxVMdirxya, muMtAgi heVLi\-darU, rakatx mAMsagaLiMdAda kivi mUgu itAyxdigaLu A shakitx\-gaLanunx vayxkatxpaDisuva mAdhayxmagaLeV horatu, aveV A shakitx\-gaLalalx. kaNuNx noVDalAradu; Adare kaNiNxna mUlaka budidhx noVDabalulxdu; Adare, kaNuNx `noVDu'titxdadxrU manasusx matetxVnanonxV yoVcane mADutitxdadxre, namage rUpina anuBava\-vAguvudilalx. I mAtu kameRVMdirxyagaLigU anavxya\-vAgutatxde (budidhx, manasusx itAyxdigaLu Atamxna saMpakaRvilalxdidadxre kelasa mADuvudilalx).}}
\newmeaning{\arthanonum{shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdhagaLa arivanunxMTumADikoDalu sahakAriyAgi shariVradalilxruva kivi, camaR, kaNuNx, nAlage matutx mUgu eMba aidu aMgavisheVSagaLu; shorxVtaq, tavxkukx, cakuSxsusx, jihevx matutx nAsika eMba aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu, vAkukx, pANi, pAda matutx upasathx\break eMba aidu bageya kameRVMdirxgaLu ive:}
\ullekha{iMdirxyavikAra suLivudayAyx suLuvinoLage suLivutatxlidedxVne silukisadirayAyx (savasaM. 1; basava. 48-15); karave BAMDavAgi jihevxye karavAgi iMdirxyaMgaLeY muKavAgipapx parxsAdiya pariyinenxMtoV (savasaM. 4; sidadhxrA. 315-87); kAyavikAra... iMdirxya vikAra... (savasaM. 1; basava. 48-15); Adayxralalx... iMdirxyavikArada... (savasaM. 2; alalxma. 129-40); shame dame... `iMdirxyANAM manoVnAthaH?... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1576-573); shivatatavx... inunx iMdirxyaMgaLeMteMDaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); iMdirxyava... (savasaM. 5; akakxma. 73-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxya nigarxha}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtamx sAdhanege iMdirxya nigarxha Avashayxka eMdu heVLuvudu rUDhi. Adare eSuTx nigarxha mADa\-beVku, eSuTx mADabAradu eMbudara bagegx sharaNaru sapxSaTx niluvu taLedidAdxre. iMdirxya viSayagaLa bagegx mAtarx AsakatxnAgiruvavanige liMgAMga sAmarasayxvilalx; sAmarasayxvU beVku, iMdirxya suKavU beVku, eMbuvavanigU sAmarasayxvilalx; iMdirxya suKaveV beVDa eMbuvavanigU sAmarasayxvilalx. EkeMdare hAganunxvavana manasusx iMdirxya suKavanenxV ciMtisutitxrutatxde. Adare iruvudelalxvU parashivana\break parxsAda, baMdudelAlx parashivana parxsAda eMdu tiLida parxsAdiyu beVku-beVDagaLa bagegx kALaji vahisuvudilalx. hiVge avanu uLidavaraMte iMdirxyasuKa paDedarU, avanu iMdirxyAsakatxnalalx; avanu iMdirxyasuKadiMda dUravidAdxga sanAyxsiyalalx.}
\ullekha{paMceVMdirxyaMgaLu... maDa(Diri)dalilx iMdirxyanigarxhavaM... (savasaM. 3; cenanxba. 1327-469); iMdirxyanigarxha... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1540-467); BakitxBAMDada... `iMdirxyanigarxhameMdoVdi... (savasaM. 6; uriliM. 1473-516); shivashivA... iMdirxyanigarxhaH... (savasaM. 9; viVrashaM. 96-30).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxya saMga}
\meaning{\arthanonum{hasivu, meYthuna muMtAda deYhika bayakegaLu. nAvA\-giyeV arasikoMDu hoVgi paDeyuvudu parxsAdavalalx; tAnAgiyeV baMdudanunx beVku, beVDa enanxde sivxVkarisuvudu parxsAda. AdudariMda `iMdirxya saMga mareyadananxkakx parxsAdava koMDeveMbaru' eMdu GaTiTxvALayayx heVLuvalilx ``iMdirxya saMga'' eMba padakekx deVhakekx saMbaMdhisida bayakegaLu eMbathaRvide. (7:501)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{hiMsegoLagumADuva iMdirxyagaLanunx mAyeyeMdu nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{iMdirxyanirasanasathxla ...iMdirxyaMgaLu sakalajiVvarugaLalilx hiridu ki\char'273\char'236denanxde eLataTagoLisutitxhudAgi A iMdirxyaMgaLu mithayxveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 19-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyAnaMda}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhaparxsAdaliMgagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhaparxsAdaliMga - ivu iMdirxyAnaMda, pArxNAnaMda, jAcnxnA\-naMda, BAvAnaMda, tUyARnaMda, mahadAnaMda eMdirutatxve. ivu sharaNasathxladalilx parxkaTavAda ucacxparisithxtiya savxrUpagaLu irutatxve (shivAkoV. 67-74); cidAnaMdasuKamayavapapx... iMdirxyAnaMda... (savasaM. 11; toVMTasi. 151-70); satutxcitAtxnaMda... iMdirxyAnaMda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 585-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyAnugarxha}
\meaning{\arthanonum{anugarxhaliMgasathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu; parxsAdiya shariVradalilx vAyxpisida liMgavu\break avana iMdirxyagaLoMdige saMbaMdhahoMduva sathxla:} \ullekha{kAyadoLagiMtu saMbaMdhavAgutatx matAtxyatAnugarxha savxsavxrUpina liMgaveV yatapxrXsAdiyaKiLeVMdirxyAsanadalilx\break saMgavAdA BeVdavu kAyadoLagaNa vikAraM mAyadA parxpaMcAyata pArxpaMcanaLidu tatAsxyataperxVya saMbaMdha saveRVMdirxyadi sanamxthisaladuviMdirxyAnugarxhaM (viVsheYpu. 8-126-25); iMdirxyagaLanunx liMgakekx apiRsuvudu\break iMdirxyAnugarxhavu. idariMda liMgaceYtanayxvu odaguvudu\break (shivAkoV. 89-105); ayayx... iMdirxyAnugarxha... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxV guruliMga... iMdirxyAnugarxha... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); jaMgamave... iMdirxyAnugarxhamUtiR... (savasaM. 10; gurusi. 673-367).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyAnugarxha(sathxla)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlAMtagaRta parxsAdhi\-sathxlada sa oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shiva\-yoVgiya
dashaRnadiMda matutx avanalilxruva iMdirxyagaLa viveVkadiMda elalxralilx uMTAguva
iMdirxyagaLa anugarxhada viveVka iMdirxyAnugarxha. aMtaha iMdirxyAnugarxhige
saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxHparxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\
kAyAnugarxhaNaM pUvaRM iMdirxyAnugarxhaM tataH ||\\
dashaRnAtf parakAyasayx karaNAnAM viveVkataH |\\
iMdirxyAnugarxhaH porxVkatxHsaveVRSAM tatatxvXveVdiBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17.2. 14)}
\newmeaning{\SEE{sathxla}}
\newmeaning{\ullekha{iMtu parxsAdishariVrAvagarxhita liMgavA parxsAdiya saveRVMdirxya muKa saMbaMdhavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde iMdirxyAnugarxhasathxlavAdudu (keYvasha. 112-1-sUtarx); keVLi... iMdirxyAnugarxhasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-516); paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... iMdirxyAnugarxhasathxlavAda... (savasaM. 14; morusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdumada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu, rUpamada:} 
\ullekha{iMdumadavetetx ciMtABaritaneMtahudoyeMdu ciMtipanu (viVsheYpu. 7-100-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{icAcxshakitx}
\meaning{\artha{shUnayxdiMda parxkaTavAda mahAliMgadalilx utapxtitxyAda kirxyA, jAcnxna, icACx, Adi, parA matutx citf eMba Aru bageya shakitxgaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\artha{mahAliMgadiMda I Aru shakitxgaLiganuguNavAgi Aru bageya rUpagaLanunx dharisidavaralilx obabxLu:}
\ullekha{parxsAdige aginxye aMga A aMgakekx nirahaMkArave hasatx A hasatxkekx mUtiRsAdAKayx A sAdAKayxkekx icACxshakitx (cenanxba. savasaM. 3-509-1420); maruLasidedhxVshavxraMgaGoVrAsayxmA poLeva bahushiKigaLicACxshakitx\break se\char'273gugaMbaLigaMthe (cebapu. 59-24); A shivaMge icACxshakitx\-yAdaLu A shivaMgeyU icACxshakitxyibabxrigeyU rudarxnAda\break (cenanxba. savasaM. 3-639-1731); kirxyAshakitx matutx jAcnxnashakitx\break ivugaLa calanege icACxshakitxyU avashayxkavAdudu (shivAkoV. 34-37); A shakitxyiM kaTaTxLakx\char'273\char'236MdalicACxshakitx janisitu (viVsheYpu. -4-23); A (Adi) shakitxya sahasarxkaleya leVshadiMdAdaLicACxshakitx (shivaciM. 1-33).}}
\newmeaning{\artha{shivanu elalx tatatxvXgaLanunx saqSiTxsalu
bayasi dhAyxnamaganxnAdAga huTiTxda shakitxgaLalilx oMdu. Adishakitxya sahasArxMshadiMda uMTAda
idu vidAyxkale. icACxshakitxya mUtaRtatatxvXveV shiva\-liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\
dhAyxyamAnAtatxtoV deVvi parAshakitxrajAyata ||\\
AdishakatxyXMshatasAsxkASxdicACxshaketxVH samudaBxvaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 19, 21)}
\smallskip
\begin{shl}
icACxshakitxshacx vidAyx sAyxtf... |
icACxsavxshakitxparijaqMBita mUtaRtatatxvXM
vayxkitxV hayxhaMkaqtipadeV shivaliMgamAhuH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 25, 31)}
\newmeaning{\SEE{shakitx}}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxkaleyiMda kUDidudeV\\
icACxshakitx suSupitxyalilx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivadapaR. 26)}
\newmeaning{\ullekha{icACxshakitx IshavxratatavxmaM biTuTxkaLedu icACxshakitx hoVtiMge satiyAhalilx (savasaM. 4; sidadhxrA. 288);
Adiyalobabx... icACxshakitxyibabxrigeyU... (savasaM. 3; cenanxba. 985-324); Bakatx maheVshavxra... icACxshakitxge... (savasaM. 10; jakakxNa. 897-516); kirxyAshakitxge... icACxshakitxge... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1092-340); gudadalilx... icACxshakitx... (savasaM. 14; heVmaga. 1253-575); shivatatavx.. icACxshakitx.. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); avanu... icACxshakitx naSaTx noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 685-301); AdishakitxviDidADuvarelalxru... icACxshakitxyu... (savasaM. 6; aMbiga. 51-20); GArxNakUkx... icACxshakitxyukatxvAda... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 856-433).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{icACxnADi}
\meaning{\ullekha{ipapxtetxraDu sAvira icACxnADiyalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 254-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{icACxliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga:}
\ullekha{icAcxliMgava pUjisi Adi\-nArAyaNana paDedaLu noVDA lakiSxmXyu (sidadhxrA. savasaM. 4-418-1509).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iceCx}
\meaning{\ullekha{gaganavA vAyuvaginx yapupxM paqthivxyeYdiceCx (viVsheYpu 7-100-14); Ashe iceCxgenanx... (savasaM. 1; basava. 1056-284); tatavxva... Bakitxya holabanariyada, jaDajiVvi mAnavara iceCxya nuDidu... (savasaM. 2; alalxma. 1214-359); gamanavaritu... iceCxyaritu beVDabalalxDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 489-138); paramAthaRva... iceCxya nuDivudu ucecxya kuDivudu sari kANiroV... (savasaM. 11; toVMTasi. 467-216); AdishakitxviDidADuvarelalxru... icACxshakitxya iceCxya maredu... (savasaM. 6; aMbiga. 51-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iDA(DeV)}
\meaning{\arthanonum{iDA nADiyu namamx benunxhuriyalilx ideyeMdu naMbalAgide. Adare, idu iMdirxyagoVcaravalalx. idu namamx eDa BAgavanunx parxtinidhisutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{iDA nADiyu namamx jAcnxneVMdirxyagaLanUnx, manasusx, budidhx,\break citatx matutx ahaMkAragaLanUnx niyaMtirxsutatxde. idanenxV budidhx\break athavA manasusx eMdare tapApxgalAradu. manuSayx aMtamuRKiyAgalu iDA muKayx kAraNa. kelavu veVLe idanunx caMdarxnADiyeMdU kareyuvuduMTu.}}
\newmeaning{\arthanonum{eDa hoLeLxya mUlaka usirADuvudariMda iDA hecucx kAyaR\-parxvaqtatxvAgutatxde.}
\ullekha{caMdarxshileyalilx... iDApiMgaLa madhayx\-dalilx anila tuMbi... (savasaM. 1; basava. 1185-325); Adi... iDA piMgaLa suSumanxnALamadhayxda kUga kaMDu kUgide... (savasaM. 2; alalxma. 877-258); Atamxsithxti... iDA piMgalA\break suSumAnx gAMdhAri hasitxjihAvx pUSA... (savasaM. 3; cenanxba.\break 977-316); doDaDxveraDu... A manegoMbatutx bAgilu, iDA piMgaLaveMba gALiya bAdaLa... (savasaM. 6; okakxli. 1737-658).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{idiru}
\meaning{\arthanonum{jecnxVya (tiLiyalapxDuva) vasutx. parxtiyobabx vayxkitxyU tananxnunx tiLidukoLaLxde idiranunx tiLidukoLaLxlu baruvudilalx.\break adeV riVti, idiranunx tiLidukoLaLxdeV tananxnunx tiLidukoLaLxlu baruvudilalx. udAharaNege, ``idu goVDe'' eMdu heVLuva vayxkitxyu sUcayxvAgi ``nAnu I goVDeyanunx noVDutitxdedxVne/muTuTxtitxdedxVne'' eMdu heVLutitxdAdxne. Adare I nAnu-idirugaLa sApeVkaSxte vAyxvahArika jAcnxnakekx anavxyisutatxdeyeV horatu, pAramAthiRka jAcnxnakakxlalx. samAdhisithxtiyu athavA liMgAMga sAmarasayxvu tAnu-idiru (jAcnxtaq jecnxVya\-gaLa) davxMdavxvanunx miVridudu. (2:604)}
\ullekha{tirxvidhavanitutx... tanuva koDenAgi idirutatxravide... (savasaM. 1; basava. 1213-334); tanuguNanAsitxyAgi... `tAnu' `idiru' eMba eraDaLidu... (savasaM. 2; alalxma. 1225-362); jaMgamaBakatxnu... hiVMgirade, jaMgamakekx idirutatxva koTaTxDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1217-421); iMdenanx... cenanxmalilxkAjuRnaniVgaLe baMdahanu, idirugoLiLx... (savasaM. 5; akakxma. 75-28); dhana... idiru AdaMtAyitu... kANA... (savasaM. 14; viVrasaM. 148-134); ipapxtotxMduparxNama paramAnaMdaliMgapAdoVdakava... kaMDitava mADi, ipapxtotxMduparxNamada saMbaMdhisi... (savasaM. 14; morusA. 15-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{inUnxra hadinAru sakiVlagaLu}
\meaning{\arthanonum{kiVla eMdare koMDi\break eMdathaR. eraDu BinanxvAda BAgagaLanunx kiVla athavA koMDi baMdhisutatxde. adeV riVti, AdhAyxtimxka jiVvanadalilx upayukatxvAda parikalapxnegaLalilx oMdu samanavxya beVkAgutatxde. sakiVlagaLu iMtha oMdu samanavxyavanunx niVDabalalxvu.}}
\newmeaning{\arthanonum{yAva sathxlada aMganu yAva sathxlada liMgavanunx pUjisabeVku, A liMga yAva cakarxdalilxde, yAva cakarxdalilx yAva BUta (tatavx) pArxdhAnayxte paDedide; adu yAva shakitxya rUpa, adara adhideVvate yAru; sAdhakanu yAva riVtiyalilx pUje salilxsi, parashivananunx taqpitxpaDisabeVku eMba parxshenxge sakiVla sidAdhxMta utatxra koDutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru SaDivxdha sakiVla, aSaTxvidha sakiVla, hanenxraDu vidhada\break sakiVla itAyxdiyAgi vividha riVtiya sakiVlagaLa guMpanunx\break kuritu vivarisidAdxre. parxsutxta nAvu 24 sakiVlagaLa sidAdhxMtada vivaragaLanunx gamanisoVNa:}}
\newmeaning{\arthanonum{modalane sathxla : Bakitx sathxla, sharxdAdhxBakitx; AdhAra cakarx, adaralilx AcAraliMga; paqthivxtatavx, adara muKayx guNa gaMdha; gaMdhaveV\break padAthaR, sugaMdhaveMba parxsAda; sUthxlatanu, sucitatxveMba hasatx; GArxNamuKa; barxhamxpUjAri, barxhamx adhideVvate, tArAkAkaqti, nakAra parxNama; veVNunAda; piVtavaNaR; satf eMba lakaSxNa, kamaRveMba sAdAKayx, paraveMba saMjecnx, pUvaR dikukx, QugevxVda. jiVvAtamx, kirxyAshakitx, nivaqtitxkale.}}
\newmeaning{\arthanonum{hiVgeMdareVnu eMbudanunx tiLidukoLaLxbeVkAdare nAvu ivugaLanunx hoMdisi, avugaLalilxruva saMbaMdhavanunx kANabeVkA\-gutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{Bakatxsathxladalilxruva sAdhakana sUthxla tanuvina parxti aMgavu paMcaBUta\-gaLiMda mADalapxTiTxdadxrU, avana AdhAra cakarxkekx paqthivxV tatavxveV parxdhAna; gaMdhaveV parxdhAna guNavuLaLx paqthivxV tatavxvu kirxyAshakitxya matotxMdu rUpavAgidudx, adakekx barxhamxneV adhi\-deVvate; AdhAra cakarxda madhayxdalilx AcAraliMgavide. paqthivxge \hbox{gaMdhaveV} parxdhAnaguNavAdudariMda Bakatxnu adanunx parashiva\-nige samapiRsi, adanunx parxsAdavanAnxgi mADikoMDu, adanunx\break seVvisi tAnu shudadhxnAgi parashivana anugarxhakekx pAtarxnAgi anuBAvavanunx paDedu, liMgAMga sAmarasayxveMba dheyxVya\-vanunx sididhxsikoLaLxbeVku. AdudariMda, avanu gaMdhavanunx barxhamx\-nige aMdare, parashivana kamaRsAdAKayxdalilxruva GArxNaveMba bAyige, tananx sucitatxveMba hasatxdiMda apiRsi, sugaMdhaveMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. parashivananunx hiVge pUjisuva Bakatxnu barxhamxpUjAriyenisikoLuLxtAtxne. idu sUthxla keYyanunx upayoVgisi, sUthxla vasutxgaLanunx apiRsi, sUthxla parxsAdagaLanunx sivxVkarisuva pUjeyalalx eMbudanunx nAvu gamanadalilxDabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{iMtha sUkaSxmX pUjeya deseyiMdAgi, Bakatxnu anuBAvadalilx tananx AdhAradalilxruva kuMDaliyanunx ebibxsi, alilxruva jiVvAtamxnanUnx, AdhArada pUvaRdikikxnalilxruva satf eMba lakaSxNavanUnx, paraveMba saMjecnxyanunx, tArAkAkaqtiyanUnx, piVtavaNaRvanUnx, veVNunAdavanUnx anuBavisutAtxne. idariMda paqthivxV tatavxvu shudadhxvAgi nivaqtitxkaleyenisikoLuLxtatxde; hAgU avanige QugevxVda \hbox{jAcnxnavu} laBisutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{eraDaneya sathxla : maheVsha sathxla, niSAThxBakitx; sAvxdhiSAThxnacakarx, guru\-liMga, sUkaSxmXtanu, subudidhx hasatx, apupxve aMga; rasa padAthaR, surasa parxsAda; jihevxmuKa, viSuNx pUjAri, viSuNx adhideVvate; daMDAkaqti, makAra parxNama, GaMTAnAda, shevxVtavaNaR, pashicxma dikukx, yajuveRVda; aMtarAtamx; jAcnxnashakitx, parxtiSAThxkale; kataqR sAdAKayx, citatxveMba lakaSxNa, gUDha eMba saMjecnx.}}
\newmeaning{\arthanonum{maheVshasathxladalilxruvavana sUkaSxmXtanuvu paMcaBUtagaLiMda mADalapxTiTxdadxrU, avana sAvxdhiSAThxna cakarxkekx apftatavxveV parxdhAna; rasaveV parxdhAna guNavuLaLx apf tatavxvu jAcnxnashakitxya matotxMdu rUpavAgidudx, adakekx viSuNxveV adhideVvate; sAvxdhiSAThxna cakarxda madhayxdalilx guruliMgavide; aMdare, parashivana kataqR sAdAKayxdalilxruva jihevx eMba bAyige, tananx subudidhx eMba sUkaSxmX hasatxdiMda rasaveMba padAthaRvanunx apiRsi, surasaveMba parxsAdavanunx paDeyutAtxne. parashivananunx hiVge pUjisuva Bakatxnu viSuNxpUjAri enisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{sUkaSxmX hasatxdiMda mADuva iMtha pUjeyiMdAgiyU surasa eMba parxsAdavanunx seVvisidudariMdAgiyU maheVshanu sAvxdhiSAThxna cakarxdalilxruva guruliMgavanunx dhAyxnisi, alilxruva tAnu aMtarAtamxveMdu tiLidu, sAvxdhiSAThxnada pashicxma dikikxnalilxruva citetxMba lakaSxNavanUnx, gUDhaveMba cihenxyanUnx, daMDAkaqtiyanUnx, shevxVtavaNaRvanUnx, GaMTAnAdavanUnx anuBavisi AnaMdisutAtxne. idariMdAgi sAvxdhiSAThxnada apf tatavxvu shudadhxvAgi muMde adu parxtiSAThx kaleyenisikoLuLxtatxde. aMtha Bakatxnige yajuveRVdada jAcnxnavuMTAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{mUrane sathxla : parxsAdi sathxla, kuMDalAkaqti, shikAra parxNama,\break BeVrinAda, maNipUraka cakarx, haritavaNaR, kAraNatanu, nirahaMkAra hasatx, shivaliMga, neVtarx muKa, sAvadhAna Bakitx, surUpu padAthaR, surUpu parxsAda, rudarx pUjAri, rudarxnadhi deVvate, mUtiR sAdAKayx, AnaMdaveMba lakaSxNa, shariVrasathxveMba saMjecnx, utatxra dikukx, sAmaveVda, aginxyeV aMga, paramAtamx, icACxshakitx, vidAyxkale.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxsAdisathxladalilxruvavana kAraNa tanuvinalilxruva maNipUraka cakarxkekx aginxtatavxveV parxdhAna; rUpaveV parxdhAna guNavuLaLx aginxtatavxvu icACxshakitxya matotxMdu rUpavAgidudx adakekx rudarxneV\break adhideVvate; maNipUraka cakarxda madhayxdalilx shivaliMgavide;\break aginxtatavxkekx rUpaveV parxdhAnaguNavAdudariMda parxsAdiyu adanunx rudarxnige (aMdare parashivana mUtiR sAdAKayxdalilxruva neVtarxveMba bAyige), tananx nirahaMkAraveMba sUkaSxmX hasatxdiMda apiRsi, surUpu eMba parxsAdavanunx paDeyutAtxne; parashivananunx hiVge pUjisuva sAdhakanu rudarxneMba pUjAri enisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{sUkaSxmX hasatxdiMda mADuva pUje matutx surUpu parxsAdigaLiMdAgi, parxsAdiyu maNi\-pUraka cakarxdalilxruva shivaliMgavanunx dhAyxnisi, alilxruva tAnu paramAtamxneMdu tiLidu, maNipUraka cakarxda utatxra dikikxnalilxruva AnaMdaveMba lakaSxNavanUnx, shariVrasathxveMba saMjecnxyanUnx, kuMDalAkaqtiyanUnx, harita\-vaNaRvanUnx, BeVrinAdavanUnx anuBavisi AnaMdisutAtxne. idariMdAgi maNipUraka cakarxvanunx sututxvarida icACxshakitxyu shudadhxvAgi muMde adu vidAyxkale enisikoLuLxtatxde. aMtha sAdhakanige sAmaveVda sididhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlakxneya sathxla : pArxNaliMgisathxla, adhaRcaMdArxkaqti, vakAraparxNama, meVGanAda, anAhatacakarx, mAMjiSaThxvaNaR, nimaRlatanu, sumanahasatx, jaMgamaliMga, tavxkf eMba muKa, anuBAva Bakitx, susapxshaRnapadAthaR, susapxshaRna parxsAda; Ishavxra pUjAri, IshavxranadhideVvate; amUtiRsAdAKayx, nitayxveMba lakaSxNa, liMgakeSxVtarx eMba saMjecnx, dakiSxNa dikukx, athavaRveVda, vAyuveV aMga, nimaRlAtamx, Adishakitx, shAMtikale.}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNaliMgi sathxladalilxruvavana anAhatacakarxvanunx vAyutatavxvu sututxvaredide. sapxshaRveV parxdhAnaguNavuLaLx vAyutatavxvu Adishakitxya matotxMdu rUpavAgidudx adakekx IshavxraneV adhideVvate; I cakarxda madhayxdalilx jaMgamaliMgavide; vAyuvige sapxshaRveV parxdhAna guNavAdudariMda pArxNaliMgiyu adanunx Ishavxranige aMdare, parashivana amUtiR sAdAKayxdalilxruva tavxkf eMba bAyige, tananx nimaRla tanuvina sumana eMba sUkaSxmX hasatxdiMda apiRsi, susapxshaRveMba parxsAdavanunx BoVgisutAtxne; parashivananunx hiVge pUjisuva sAdhakananunx IshavxrapUjAriyeMdu kareyalAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{I pUjeya naMtara, pArxNaliMgiyu anAhata cakarxdalilxruva jaMgamaliMgavanunx dhAyxnisi, alilxruva tAnu nimaRlAtamxneMdu aritu, A cakarxda dakiSxNa dikikxnalilxruva nitayxveMba lakaSxNavanUnx, liMgakeSxVtarxveMba saMjecnxyanUnx, adhaRcaMdArxkaqtiyanUnx, mAMjiSaThx vaNaRvanUnx, meVGanAdavanUnx anuBavisi, AnaMdisutAtxne. idariMdAgi, anAhatacakarxvanunx sututxvarida Adi\-shakitxyu shudadhxvAgi, muMde adu shAMtikale enisikoLuLxtatxde; aMtha sAdhakanige athavaRveVda sididhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{aidane sathxla : sharaNasathxla, dapaRNAkaqti, yakAraparxNama, parxNavanAda, vishudidhxcakarx, kapoVtavaNaR, AnaMda tanu, sujAcnxna hasatx, parxsAdaliMga, shorxVtarxveMba muKa, AnaMda Bakitx, sushabadx padAthaR, sushabadx parxsAda, sadAshiva pUjAri, sadAshivaneMba adhideVvate, shivasAdAKayx, paripUNaveMba lakaSxNa, anAdi eMba saMjecnx, UdhavxRdikukx, ajapaveVda, AkAraveMba aMga, shudAdhxtamx, parAshakitx, shAMtayxtiVta kale.}}
\newmeaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilxruvavana vishudidhxcakarxvanunx AkAsha tatavxvu sututxvaredide. shabadxvanunx parxdhAna guNavAgi uLaLx AkAsha tatavxvu parAshakitxya matotxMdu rUpu; adakekx sadAshivaneV adhideVvate; I cakarxda madhayxdalilx parxsAdaliMgavide; sharaNanu AkAshada parxdhAna guNavanunx sadAshivanige aMdare, parashivana shivana sAdAKayxdalilxruva shorxVtarxveMba bAyige tananx AnaMda tanuvina \hbox{sujAcnxna} hasatxdiMda, sushabadxveMba padAthaRvanunx apiRsi, adanunx sushabadxveMba parxsAdavanAnxgisikoMDu BoVgisutAtxne. parashivananunx hiVge sUkaSxmX riVtiyalilx pUjisuva sAdhakananunx sadAshivapUjAriyeMdu kareyalAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{I sUkaSxmX pUjeya naMtara sharaNanu vishudidhxcakarxdalilxruva parxsAdaliMgavanunx dhAyxnisi, alilxruva tAnu shudAdhxtamxneMdu aritu, A cakarxda UdhavxR dikikxnalilxruva paripUNaRveMba lakaSxNavanUnx, anAdivatf eMba saMjecnxyanUnx, dapaRNAkaqtiyanUnx, kapoVta vaNaRvanUnx, parxNavanAdavanUnx, anu\-Bavisi AnaMdisutAtxne. idariMdAgi vishudidhx cakarxvanunx sututxvarida parAshakitxyu (AkAsha tatavxvu) shudadhxvAgi, muMde adu shAMtayxtiVta kale enisikoLuLxtatxde; aMtha sAdhakanige ajapaveVda sididhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{Araneya sathxla : aikayx sathxla, joyxVtirAkaqti, OMkAra parxNama, siMhanAda, AjAcnxcakarx, mANikayxvaNaR; shudadhxtanu, sadABxva hasatx, mahAliMga, haqdayaveMba muKa, samarasa Bakitx. sutaqpitx eMba padAthaR, sutaqpitx eMba parxsAda, mahAdeVva pUjAri, mahAdeVva eMba adhideVvate, mahAsAdAKayx aKaMDaveMba lakaSxNa, mahaveMba saMjecnx, pAtALa dikukx, gAyatirxV veVda, Atamxne liMga, jAcnxnAtamx. cicaCxkitx, shAMtayxtiVtoVtatxra kale.}}
\newmeaning{\arthanonum{aikayxsathxladalilxruva shudadhx tanuvinalilx AjAcnxcakarxvidudx, adakekx AtamxvishAvxsaveV parxdhAna; Atamxtatavxvu citfshakitxya matotxMdu rUpa. adakekx mahAdeVvane adhideVvate; I cakarxda madhayxdalilx mahAliMgavide; aikayxnu Atamxda parxdhAnaguNavanunx mahAdeVvanige aMdare parashivana mahAsAdAKayxdalilxruva haqdayaveMba bAyige sadABxvaveMba hasatxdiMda sutaqpitxyeMba padAthaRvananxpiRsi, sutaqpitxyeMba parxsAdavanunx paDedu BoVgisutAtxne. parashivananunx hiVge sUkaSxmX riVtiyalilx pUje mADuva sAdhakanige mahAdeVva pUjAri eMdu hesaru.}}
\newmeaning{\arthanonum{I sUkaSxmX pUjeya naMtara aikayxnu AjAcnx cakarxdalilxruva mahA\-liMgavanunx dhAyxnisi, alilxruva tAnu jAcnxnAtamxneMbudanunx\break aritu, A cakarxda pAtALa dikikxnalilxruva aKaMDaveMba lakaSxNavanUnx, maha eMba saMjecnxyanUnx, joyxVtirAkaqtiyanUnx, mANikayx vaNaRvanUnx, siMhanAdavanUnx, anuBavisi AnaMdisu\-tAtxne. idariMdAgi, AjAcnx cakarxvanunx sututxvarida citfshakitxyu (Atamx tatavxvu) shudadhxvAgi, muMde adu shAMtayxtiVtoVtatxra kale enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{bahaLaSuTx vacanakAraru keVvala Aru sathxlagaLu, Aru cakarxgaLu, Aru liMgagaLu, Aru shakitxgaLu, itAyxdigaLanunx heVLidare, kelavaru ivugaLa saMKeyxyanunx oMbatatxkekxVrisutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{ELaneya sathxla : niHkaLaMka sathxla, niHkalAkaqti, bakAra parxNama, BarxmaranAda, barxhamxcakarx, joyxVtivaRNaR cidUrxpatanu, savxtaMtarx\break hasatx, niHkaLaMka liMga, barxhamxraMdharxmuKa, sadABxva Bakitx, paramAnaMda padAthaR, paramAnaMda parxsAda, shirxVguru\break pUjAri; parameVshavxraneMba adhideVvate, agamayx sAdAKayx, anAmayaveMba lakaSxNa, aparxmANaveMba saMjecnx, haqtakxmalaveMba dikukx, dhanuveVRda, citUsxyaRne aMga, mahaveMba Atamx, nirAlaMba shakitx, nivaRMcaka kale.}}
\newmeaning{\arthanonum{niHkalaMka sathxladalilxruvavana cidUrxpa tanuvinalilx barxhamxcakarxvidudx, adakekx citfsUyaRneV aMga; sUyaRtatavxvu nirAlaMba\break shakitxya matotxMdu rUpa; adakekx shirxVguru adhideVvate; I cakarxdalilx niHkaLaMka liMgavide; niSakxLaMka sAdhakanu, shirxVguru (aMdare agamayx sAdAKayxda barxhamxraMdharx eMba bAyige), paramAnaMdaveMba padAthaRvanunx savxtaMtarx hasatxdiMda apiRsi, paramAnaMdaveMba parxsAdavanunx paDedu BoVgisutAtxne. parashivananunx hiVge pUjisuvavanige shirxVguru (parameVshavxra) pUjAri eMdu hesaru.}}
\newmeaning{\arthanonum{I sUkaSxmX pUjeya naMtara niHkala sAdhakanu barxhamxcakarxdalilxruva niHkalaliMgavanunx dhAyxnisi, alilxruva tAnu mahaveMba AtamxveMdu aritu, A cakarxda haqtakxmala dikikxnalilxruva anAmayaveMba lakaSxNavanUnx, aparxmANaveMba saMjecnxyanUnx, joyxVtivaRNaRvanUnx, BarxmaranAdavanUnx anuBavisi, AnaMdisutAtxne. idariMdAgi, barxhamxcakarxvanunx sututxvarida nirAlaMba\break shakitxyu shudadhxvAgi nivaRMcaka kaleyenisikoLuLxtatxve. A sAdhaka\-nige dhanuveVRda sididhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{eMTaneya sathxla : nirAlaMba (nishUshxnAyxsathxla), nishUshxnAyxkaqti, kaSxkAra parxNama, divayxnAda, shiKAcakarx, mahAjoyxVtivaRNaR, cinamxya tanu, nirALa hasatx, shUnayxliMga, unamxni muKa,\break nirahaMkAra Bakitx, paripUNaR padAthaR, paripUNaR parxsAda, parashiva pUjAri, parashivanadhideVvate, aviraLasAdAKayx, agamayxveMba lakaSxNa, nimARyaveMba saMjecnx, GoVSaveMba dikukx, manoVlaRya veVda, citfcaMdarxne aMga, divAyxtamx, niBArxMta shakitx, anaMta kale.}}
\newmeaning{\arthanonum{nirAlaMba sathxladalilxruvavana cinamxyatanuvinalilx shiKAcakarxvidudx, adakekx caMdarx tatavxveV aMga; caMdarxtatavxvu niBArxMta shakitxya\break matotxMdu rUpa; adakekx parashivaneV adhideVvate; I cakarxdalilx shUnayxliMgavide; nirAlaMba sathxlada sAdhakanu parashivanige\break (aMdare, aviraLa sAdAKayxda unamxni eMba bAyige), paripUNaR padAthaRvanunx, nirALa hasatxdiMda apiRsi, paripUNaR parxsAdavanunx paDedu BoVgisutAtxne. parashivananunx hiVge pUjisuvavanige parashivapUjAri eMdu hesaru.}}
\newmeaning{\arthanonum{I sUkaSxmX pUjeya naMtara nirAlaMba sathxlada sAdhakanu shiKAcakarxdalilxruva shUnayxliMgavanunx dhAyxnisi, alilxruva tAnu\break divAyxtamxneMdaritu, A cakarxda GoVSa eMba dikikxnalilxruva\break agamayx lakaSxNavanUnx, nimARyeyeMba saMjecnxyanUnx, mahAjoyxVtivaRNaRvanUnx, divayxnAdavanUnx anuBavisi AnaMdisu\-tAtxne. idariMdAgi shiKAcakarxda niBArxMta shakitxyu shudadhx\-vAgi, anaMtakaleyenisikoLuLxtatxde. I sathxlada sAdhakanige manoVlaRyaveVda sididhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{oMbatatxne sathxla : nirAtaMka sathxla; niraMjanAkaqti, hakAra\break parxNama, mahAnAda, pashicxma cakarx, aKaMDajoyxVtivaRNaR, nimuRkitxtanu, nimARya hasatx, niraMjanaliMga, pashicxma eMba muKa, aparxmANa Bakitx, aviraLa padAthaR, aviraLa parxsAda, parameVshavxra pUjAri, parameVshavxranadhideVvate; nishacxla sAdAKayx, nivaRMcaka eMba lakaSxNa, aviraLa saMjecnx, nirALa dikukx, agamayxveVda, shivayoVgiyeV aMga, cinamxyAtamx, niravaya shakitx, anaMta kale.}}
\newmeaning{\arthanonum{nirAtaMka sathxladalilxruvavana nimuRkitx tanuvinalilx pashicxma cakarxvidudx, adaralilx niraMjana liMgavide. I sathxlada sAdhakanu tananx nimARyaveMba hasatxdiMda I cakarxda adhideVvateyAda parameVshavxranige, aMdare avana nishacxla sAdAKayxda pashicxma eMba bAyige, aviraLa padAthaRvanunx apiRsi, aviraLa parxsAdavanunx paDedu, BoVgisutAtxne; hAgU A cakarxdalilxruva parameVshavxrananunx kuritu dhAyxnisi, sAkASxtakxrisikoMDAga, alilx nivaRMcaka eMba lakaSxNa, aviraLaveMba saMjecnx aKaMDa mahAjoyxVtivaRNaRvanunx kANutAtxne hAgU mahAnAda keVLisutatxde. idariMda avana niravayashakitx shudadhxvAgi anaMta kaleyenisikoLuLxvudalalxde, sAdhakanige agamayxveVda sididhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{I oMbatutx sathxlagaLalilx sAdhakanu toVrisuva Bakitxge\break karxmavAgi; sharxdAdhxBakitx, niSAThxBakitx, avadhAna anuBAvaBakitx, AnaMdaBakitx, samarasaBakitx, sadABxvaBakitx, nirahaMkAraBakitx, aparxmANaBakitx eMba hesarive.}}
\newmeaning{\arthanonum{inUnxrA hadinAru sakiVlagaLa sidAdhxMtadalilx kANuva aMshaveVneMdare, idaralilx yAvoMdU sUthxlavalalx (iMdirxyagoVcaravalalx); rUpu, rasa, gaMdha, eMba viSayAdigaLU saha sUkaSxmXve. avugaLanunx apiRsuva subudidhx itAyxdi hasatxgaLU sUkaSxmXve; avugaLanunx sivxVkarisuva liMgagaLu, adhideVvategaLu, pUjArigaLu, cakarxgaLu, shakitxgaLu, BakitxgaLu elalxvU sUkaSxmXve. yAvudeV vayxkitx keVvala rUpa oMdanenx (gaMdhavanUnx shabadxvanUnx biTuTx) apiRsalu sAdhayx\-vilalx. elalx apaRNe mAnasika. sAdhakanu `nAnu kANutitxruva rUpanunx ninage apiRsutitxdedxVne' eMdu mAnasikavAgi apiRsabahudeV horatu, oMdu haNaNxnunx neYveVdayx mADidaMte rUpoMdanenx athavA matAtxvudeV viSayavanunx liMgApiRta mADalu sAdhayxvilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{alalxde, `nAnu Bakatx sathxladalilxdedxVne, nAnu guruliMgavanunx pUjisabAradu, AcAraliMgavananxSeTxV pUjisabeVku' eMdAgali, `nAnu gaMdhavananxpiRsabeVkeV horatu, shabadxvananxpiRsabAradu' eMdAgali yAva sAdhakanU nidhaRrisalu sAdhayxvilalx. Adare, gaMdhayukatx vasutxgaLanunx iMdu, rasayukatx vasutxvanunx nALe, hiVge apiRsalu (tAyxga mADalu) sAdhayxvide. adeV riVti cakarxgaLalilxruva liMgavanunx haMta haMtavAgi kuritu dhAyxnisalu sAdhayxvide. oMdeV liMga Aru liMgaveMba viBajane heVge mAna\-sikavoV hAgeyeV apaRNe, parxsAda, shakitx, Bakitx, muKa, hasatx, itAyxdigaLU mAnasikaveV. Adare oMdu cakarxvanunx jAgarxta\-goLisidAga, alilxruva liMga, alilxruva shakitx, itAyxdigaLu kirxyAshiVlavAgive eMdu nAvu takiRsutetxVve.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtatxnAlakxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{BavipApaveMdu dUriVkarisuvudu ipapxtatxnAlakxneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
Bavishabadx Baviya hogaLate\\
Bavi deYvaM Baviya soVMku Bavitaralelalxnf\\
BavipAdaveMdu biTaTxva\\
vivarisalipapxtatxnAlukx tAneMdenikuM|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 46-65)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxniruva gArxmadalilx vAsavidudx Bakatxna BUmiyanunx
  paDedu adakekxliMga muderxyanunx elalxrigU kANuvaMte hAkiralu adu
  ipapxtatxneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
Bakatxna gArxmadalidudxM\\
Bakatxna hasatxdali BUmiyaM garxhisUduM\\
matatxdake liMgamuderxya\\
vaqkirxkadiM salilxyiralu ipatatxdu tAM\\
\end{shl}
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 42-65)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtatxmUraneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxnu BaviyoDane yAva riVtiya saMbaMdhavanunx hoMdiradude ipapxtutxmUraneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
Bavige koLu koDeya dilalxvu\\
Bavi naMTanu Baviya keYya taMduvu salalxvu\\
Bavi taTaTx muTaTxdelalxvu\\
BaviyaM biTiTxhude ipapxtatxneya da mUruM|
\end{shl}
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 45-65)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtAtxraneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{sadAcAradalilxruvavarige yAva sUtaka holegaLu aMTuvudilalx. jAti,
  janana, sAvina sUtakagaLu baruvudilalx. iduve ipapxtAtxraneya
  shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAtiya hole jananada hole\\
perxVtada hole baMdhanaMgaLiha holeyaLiduM\\
niVti shivapadavu niMdare\\
Otahudipapxtatx Arane${}^{44}$[ya]${}^{44}$/shiVlavaduM ||48||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 48-66)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtutxnAlukx shiVla}
\meaning{\arthanonum{(pAlukxrike soVmeVshavxranu heVLiruvaMte) viVrasheYvadiVkeSxyanunx sivxVkarisidavanu anusarisa\-beVkAda ipapxtutxnAlukx bageya sadAcAragaLu; shiVlagaLu apArasaMKeyxyalilxve. avugaLalilx parxmuKavAgi aruvatutxnAlukx matutx ipapxtutxnAlukx shiVlagaLanunx heVLutAtxre. `viVrasheYvAmaqta mahApurANa'da ELaneya kAMDada nUra hadimUraneya saMdhiyalilx ivugaLa visAtxravAda vivaraNeyu alilxdudx, adara sArAMshavanunx ililx koDalAgide.}}
\newmeaning{\artha{jiVvaBAvavanunx tayxjisi, guruliMga jaMgamaBakitxyalilx nirata\-nAgi jaMgama tiVthaRvanunx liMgakekx apiRsikoLuLxvudu.}}
\newmeaning{\artha{tananx parijanaroMdige sadAcAriyAgidudx sAvadhAnadiMda iruvudu.}}
\newmeaning{\artha{heMDati, makakxLu muMtAdavaru satikxrXyegaLiMda kUDida seVveyanunx mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{nadi, taTAkagaLiMda savARMgapAvaDeyiMda shudadhxvAgiruva udakavanunx taMdu jaMgamataqpitxyanunx mADi, A parxsAdavanunx liMgApaRNe mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{savaRdhAnayx, belalx, BavipAkagaLanunx vajiRsi kaTaTxLeyaMte kUpAdijalavanunx taruvudu.}}
\newmeaning{\artha{IshaseVvegeMdu odagisida padAthaRgaLalilx kaTiTxge, beMki muMtAduvanunx BavigaLige koDadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{liMgajaMgamada seVveyanunx tAneV mADi uLida parxsAdavanunx parijanarige koDade tAneV sivxVkarisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{Bavi saMbaMdhavanunx biTuTx, karaNavAyxpAragaLanunx liMgakekx apiRsi jaMgamaveV parivaneMdu BAvisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{Bavishabadx, kushabadx, hiMsAshabadx, shavxpacashabadx, kakaRshashabadx, DAMBikashabadx, ugarxshabadx matutx BiVBatasxkashabadxgaLeMba eMTu bageya shabadxgaLanAnxDadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{heVLida mAtinaMte naDeyuvudu.}}
\newmeaning{\artha{athavaRNaveVda, sUtasaMhite, baqhajAjxbAloVpa\-niSatutx, shivadhamaRgaLalilx heVLiruvaMte ayoVgayxvasutxgaLAda madayx, mAMsa, aNabe, guMDusoVreya kAyi, jeVnu\-tupapx, ememxya hAlu, tAmarxpAterxyalilxTaTx hAlu, upupx, haMdi koVLigaLu muTiTxda vasutxgaLu eMbuvanunx dUSayxveMdu BAvisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{Bakatxralalxdavara manege hoVgadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{nAyi muTiTxda padAthaRgaLanUnx camaR modalAduvugaLiMdAda vasutxgaLanUnx biDuvudu.}}
\newmeaning{\artha{Baviyanunx sutxtisadiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{Asana, shayanagaLalilx BavisaMgavanunx biDuvudu.}}
\newmeaning{\artha{viSaya muLuLx, AyudhagaLu tAgida padAthaRgaLanunx, haMdi nAyi koVLi muMtAduvugaLu noVDi muTiTxda\break padAthaRgaLanunx biDuvudu.}}
\newmeaning{\artha{Bakitxyalilx ativAyxmoVhadiMda kUDiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{jala, puSapx, Pala, paterx, yoVgayxpAtarx, goVtarxgaLeMba Aru viSayagaLige saMbaMdhisida saMsAkxragaLanunx anusarisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{SoVDashadarxvayx saMsAkxragaLanunx pAlisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcAri, sakalAvasathx -eMba SaDivxdha sajajxnaroDane saMbaMdhagoMDiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{akApaRNayx, nirAyAsashwca, shAMti, daye, akAma, anasUye, parxtijecnx-eMba sapatxvidha shudadhxshiVlagaLiMda kUDiruvudu.}}
\newmeaning{\artha{sapatxvayxsana, aSaTxmada, ariSaDavxgaR, vAda vashayx satxMBanagaLanUnx AdimAMsa, madhayxmAMsagaLanUnx tayxjisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{mahApApakaravAda suLuLx heVLuvudanunx biDuvudu.}}
\newmeaning{\artha{guruvitatx liMgavanunx deVhadiMdagalisuva BavigaLoMdige, aBakatxroMdige, liMgadhAriyAgi aBakaSxyXBakaSxNagaLanunx mADuvavaroMdige bereyadiruvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxMTaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx niSeThxyiMda Bakitx vishAvxsa sharxdedhxyiMda
  pUjisi, ArAdhisi, sutxtisi ajAcnx naveMbakarxtatxleyanunx
  kaLedukoLuLxvudu ipapxtetxMTaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAmisi kalipxsi liMgadi\\
neVmisi BAvisi Bajiyi${}^{47}$[si]${}^{47}$dA liMgadaluM\\
tAmasavanaLi${}^{48}$[du]${}^{48}$ iraluM\\
neVmisalipapxtatx eMTaneya shiVlavaduM ||50||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 50-66)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxMTu AgamagaLu}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva dhamaR matutx tatavxshAsatxrXda aneVka sidAdhxMtagaLu AgamagaLalilx ukatxvAgide. Adare I AgamagaLu eSuTx haLeyaveMbudu niNaRyavAgilalx. ivugaLu ipapxtetxMTeMbudu niNaRyavAgidudx, avugaLalilx kelavu basavaNaNx, moVLige mArayayx, cenanxbasavaNaNx, muMtAda hanenxraDane shatamAnadavara hesarugaLanonxLagoMDiruvudu aneVka seYdAdhxMtika hAgU aitihAsika samaseyxgaLige eDemADikoTiTxde. I ipapxtetxMTu AgamagaLa hesaru hiVgive: kAmika, yoVgaja, ciMtayx, ajita, kAraNa, diVpatx, sUkaSxmX, aMshumAna, sahasarx, suparxboVdha, nishAvxsa, savxyaMBu, vijaya, anila, viVra, rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, saMtAna, savoRVkatx, pArameVshavxra, kiraNa, vAtula.}}
\newmeaning{\arthanonum{ivugaLalilx kelavu laBayxvAgilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxMTu nADigaLu}
\meaning{\arthanonum{mAnava deVhada vividha BAgagaLalilx aneVka nADigaLive. avugaLelalxvU sAdhakana daqSiTxyiMda muKayxvalalx. veYdayxkiVya daqSiTxyiMda ipapxtetxMTu nADigaLu muKayxveMdu veYdayx saMgaNaNxneMba vacanakAra heVLutAtxne. I nADigaLu AroVgayxsUcakagaLAgidudx, AroVgayxvaMta deVhadalilx AdhAyxtimxka sAdhanege avakAshavirutatxde, eMbudu avana aBipArxya. I ipapxtetxMTu nADigaLa hesaru hiVgive : mayUranADi, maMDUkanADi, jaLUkanADi, ahivaLinADi, maMDalagamakanADi, SaMDeVtapathanADi, diVGaRnADi, adhamanADi, utatxranADi, pUvaRnADi, pashicxmanADi, gajagamananADi, hacocxtitx nADi, vikarxmanADi, sUtarxnADi, saMcunADi, saMcalanADi, sheYtayxnADi, uSaNxnADi, vihaMganADi, kUmaRnADi, makaRTanADi, pipiVlikAnADi, daMSaTxrXnADi, makaranADi, kakoVRTakanADi, samarasanADi, saMtoVSanADi. (9:124)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxraDaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{guruliMgajaMgamavanunx sAkASxtf shivaneMdu
BAvisi seVve salilxsi AshiVvARda paDeyuvudu
avara vAkayxvanunx shivana vAkayxveMdu sivxVkarisuvudu ipapxtetxraDaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMga jaMgamavanuM\\
haraneMdeV kaMDavarananugarxhisihudu\\
haravAkayxvavara vAkayxva\\
parihisivudu ipapxtetxraDaneyadaduM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 65-70)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxVLaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{parara haNa, parasitxrXV, parara deYva, parara anonxVdakagaLanunx
  salalxdeMdu biDuvudu ipapxtetxVLaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
paradhanamaM parasatiyaM\\
paragaqha para${}^{45}$[ra]${}^{45}$ keSxVtarxM pararudakagaLaM\\
pariharisi salalxdeMdava\\
sariduM biDe ipapxtetxVLaneya ${}^{46}$[dade]${}^{46}$nikuM ||49||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 49-66)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxYdaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shiva Bakatxru, shivanu, shivamaMtarx sherxVSaThxveMdu vivarisuvude ipapxtetxYdaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaBakatx shivane GanavuM\\
shivamaMtarx shivAnuBAvaveV GanaveMduM\\
tave shurxtadaqSaTxdi toV\char'273lu\\
vivarisalipapxtatx aidaneya shiVlavaduM ||47||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 47-66)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxYdu tatavxgaLu}
\meaning{\arthanonum{sAMKayxyoVga dAshaRnikaru ipapxtetxYdu tatavxgaLeV parxpaMcada vividha vasutxgaLAgive eMdu parxtipAdisutAtxre. iveMdare : (1) mUlaparxkaqti athavA parxdhAna; (2) budidhx; (3) manasusx; (4) ahaMkAra; (5-9) aidu jAcnxneVMdirxyagaLu; (10-14) aidu kameRVMdirxyagaLu; (15-19) aidu tanAmxterxgaLu (rUparasAdi iMdirxya viSayagaLu); (20-24) aidu mahABUtagaLu hAgU (25) puruSa (athavA Atamx). sAMKayxrAgali, ywgikarAgali, parxkaqti matutx puruSaranunx niyaMtirxsuva IshavxranidAdxneMdu heVLuvudilalx. saqSiTx, sithxti matutx laya namamx kamaRgaLiMdAgutatxveyeV horatu, IshavxraniMdalalx. (2:562)}
\ullekha{aivatotxMdu shAKeyalilx mUvatotxMdu biMduvinalilx ipapxtetxYdutatavxdalilx hotutx hoVriyADutitxpupxdu jaga (shivaleM. savasaM. 9-60-149).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMdaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{bAvi basava BUmigaLige liMga muderxyanunx hALisi, yAva kAraNakUkx
  camaRda baLakeyanunx tirasakxrisuvude ipapxtotxMdaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgada muderxya basavage\\
liMgada muderxya bAvi siVmege liMgaM\\
aMgiVkarisade camaRva\\ 
hiMgisiyihudiVga ipapxtotxMdaneya shiVla.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 43-65)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMdu diVkeSxgaLu}
\meaning{\arthanonum{saMsAra jiVvanakekx heVsi, liMgAMga sAmarasayx paDeyabeVkeMba iceCxyiMda baMda sAdhakanige guruvu diVkeSx niVDutAtxne. I diVkeSxyu ipapxtotxMdu teranAgidudx, avugaLanunx cenanxbasavaNaNxnavaru mUru vagaRgaLanAnxgi mADidADxre. heVgeMdare :}}
\newmeaning{\arthanonum{kAyakekx saMbaMdhisida diVkeSxgaLu: AjAcnx diVkeSx, upamA diVkeSx, savxsitxkAroVhaNa diVkeSx, kaLashABiSeVka diVkeSx, viBUtipaTaTx diVkeSx, liMgAyata diVkeSx matutx liMgasAvxyata diVkeSx.}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNakekx saMbaMdhisida diVkeSxgaLu : samaya diVkeSx, nisasxMsAra diVkeSx, nivARNadiVkeSx, tatavx diVkeSx, AdhAyxtamx diVkeSx, anugarxha diVkeSx, shudadhxvidAyx diVkeSx.}}
\newmeaning{\arthanonum{manasisxge saMbaMdhisida diVkeSxgaLu: EkAgarxcitatx diVkeSx, daqDhavarxta diVkeSx, paMceVMdirxyApiRta diVkeSx, ahiMsA diVkeSx, manoVlaRya diVkeSx, liMganija diVkeSx matutx sadoyxVnumxkitx diVkeSx.}}
\newmeaning{\arthanonum{modalina ELu diVkeSxgaLu deVhakekx saMbaMdhisive. aMdare,\break guruvu diVkASxthiRge savxsitxkada meVle kUruvaMte AjAcnxpisi,\break shuciBURtanAgi baMdiruva avanige viBUtiyanunx dharisi, liMgavanunx koDutAtxne. hAge koTaTx liMgavanunx diVkASxthiRyu soMTada meVlina yAvudAdaroMdu BAgadalilx dharisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNakekx saMbaMdhisida diVkeSxgaLu viVrasheYvAcAragaLa hiMdiruva tatavxda boVdhaneyanunx oLagoLuLxtatxve. I tatavxgaLanunx arita sAdhakanu AcAragaLanunx yAMtirxkavAgi Acarisade, avelalx athaRpUNaRveMbaMte AcarisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{manasisxge saMbaMdhisida diVkeSxgaLu liMgadhAyxnadiMduMTAguva anuBAvavanunx (liMgAMga sAmarasayx athavA sadoyxVnumxkitx\-yanunx) paDeyalu AvashayxkavAda EkAgarxteyanunx heVge sAdhisa\-beVku, paMceVMdirxyagaLanunx heVge apiRsabeVku, heVge manoVlaRya mADabeVku, namamxlilx aMtasathxvAgiruva liMga\-vanunx heVge sAkASxtakxrisikoLaLxbeVku muMtAda vidhAnagaLanunx tiLisikoDutatxve.}
\ullekha{aviraLAnaMda nija veVdhA maMtarx\break kirxyAdiVkASxyukatxvAda mU\char'273\char'304\char'311VLu ipapxtotxMdudiVkeSxya Binanx\-vilalxde sadugxrumuKadiMda a\char'273\char'236dAnaMdisabalalxDe ....niravaya mUtiRyeMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 292-929).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMdu parxNama}
\meaning{\arthanonum{Aru AdiparxNamagaLu, Aru anAdiparxNamagaLu, Aru citakxlA parxsAdaparxNamagaLu matutx mUru niHkaLaMka citakxlA mUlaparxNamagaLeMba oTuTx ipapxtotxMdu bageya parxNavAkaSxragaLu:}
\ullekha{liMgapAdoVdakava A GaTiTxge samimxsharxva mADi {AdiparxNamagaLA\char'273\char'304} anAdi {parxNamagaLA\char'273\char'304} {citakxlAparxsAdaparxNamagaLA\char'273\char'304} niSakxLaMka citakxlAmUla parxNama {mU\char'273\char'304} iMtu ipapxtotxMdu parxNamaMgaLa sAthxpisi jaMgamamUtiRgaLu dharisida meVle dharisuvudayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 951-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMdu yugagaLu}
\meaning{\arthanonum{Adi, anAdi, anAgata, anaMta, aduBxta, tamaMdha, tAraja, taMDaja, biMduja, BinAnxyukatx, avayxkatx, amadAyukatx, maNiraNa, mAnayxraNa, vishavxraNa, vishAvxvasu, alaMkaqta, kaqtayuga, terxVtAyuga, dAvxparayuga, kaliyuga. cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, (3:1002) basavaNaNxneV I ipapxtotxMdu yugagaLanUnx AyA kAlagaLalilx vividha deVvaranUnx, mAnavaranUnx, itara jiVvigaLanUnx saqSiTxsida. ililx `basavaNaNxneV saqSiTxsida' eMba heVLikege `basavaNaNx parashivana matotxMdu hesaru' eMbathaRvide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMbatatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxra kulave tananx kulaveMdu shivaBakatxra kulave tananx
  tAyitaMdegaLeMdu shivaBakitxpathadalilx\break naDedu nuDivudeV
  ipapxtotxMbatatxneya shiVla}}
\smallskip
\begin{shl}
shivakula${}^{49}$[ne]${}^{49}$ BakatxneMduM\\
shivaBakatxre tanage taMdetAyigaLeMduM\\
shivaBakitxpathadi niMduM\\
shivanAyatavAge ipapxtoMbatetxMduM ||51||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi-shirxVmaka. 51-66)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ibabxTeTx}
\meaning{\arthanonum{eraDu (virudadhx dikikxna) dArigaLu; AdhAyxtimxka (pAramAthiRka) dAri matutx pArxpaMcika dAri.}
\ullekha{jihevxya... ibabxTeTxyaM kaTiTxda mahAyoVgi... (savasaM. 2; alalxma. 1209-358); ibabxTeTxyalilx maneya mADikoMDipapxnalalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 255-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{i\char'273\char'311Bakatx}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxralilx oMdu bageyavaru! coVLadeVshadalilxya karivUreMba paTaTxNadalilx
  i\char'273\char'311BakatxreMba sharaNaru shivaniMdeya keVLabAradeMba
  neVmadiMda Bakatxrige vajArxMgiyAgi sharaNara niMdisuvara
  saMharisutAtx, oMdu dina puSapxgaLa tegedukoMDu guDige baMdu
  acaRneya mADi harivi raMciMdArxdigaLa padavigaLa nAbayasuvavanalilx
  ninanx bakarxra niMdeya keVLisadiru deVvA eMdu niSeThxyeMbukikxna
  GaTiTxya BakitxyeMba ikukxLadiMda hiDidu anAyxyara niSuThxraveMba
  aginxyiMda kAsi dheYtaRveMba aDigalalx meVlakekx hAki satayxveMba
  caTuvaTikeyiMda baDidu,\break shiva senxVhaveMba niVradUDi gaTuTxgAveMba
  sANeya hiDidu\break capapxgoDaliya liMgada muMdirisi idariMda niMdakare
  kolulxva niVvuveMdukoDaliyalilxdu koMDu irutitxralu.... (bapuka. 1-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ilalxve}
\meaning{\arthanonum{bayalu; shUnayx:}
\ullekha{ilalxveya meVloMdu uMTeMba pariBAva alilx ililx enanxde tAne niMditutx noVDA (alalxma. savasaM. 2-109-378).}}
\newmeaning{\arthanonum{jagatutx parxkaTavAgada sithxtiyanunx vacanakAraru bayaleMtalU shUnayxveMtalU niravayaveMtalU kareyutAtxre ...idanunx vacanakAraru `ilalxve' eMtalU beVroMdu shabadxdiMda kareyutAtxre (shivAkoV. 2-1).}
\ullekha{shurxtigagamayx... kUDalasaMgamadeVvanalalxde ilalxveMdu etitxde birida... (savasaM. 1; basava. 528-131); shabidxyAdAta... balalexneMbAta ilalxveya hoVta, ariyeneMbAta pashuva hoVta... (savasaM. 2; alalxma. 491-134); Bakitxyukitxya... ilalxveMdu bijajxri takiRsalu... (savasaM. 3; cenanxba. 1421-508); enage saMsAra... enage saMsAravilalxvaMde hoVyitutx ilalxveMdeV heVLitutx... (savasaM. 5; niVlamamx. 878-276); maneyalilx... balalxvarArU ilalxveMdaDe... (savasaM. 7; jeVDara. 837-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTx}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga: A liMgaveV parxkaSaRNadiSaTxvA pArxNaBAvaveMdiMtu mUde\char'273nAdudu (viVsheYpu. 8-123-16).}
\ullekha{iSaTxliMgakakxpiRsi... OgaravanuMDu AgAdeveMdaDe... (savasaM. 1; basava. 1062-286); iSaTxliMgave... iSaTxliMgavanU kAyavanU meTiTx hULuvalilx... (savasaM. 2; alalxma. 948-286); iSaTxliMga... idu kAraNa - sharaNaMge beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); guru... iSaTxliMgadalilx neYSeThx naTuTx biTuTx tirxvidhava maraLi hiDiyade... (savasaM. 5; akakxma. 199-58).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxparxsAda}
\meaning{\arthanonum{``iSaTxliMgada parxsAda''veMbudu idara athaRvAdarU, Bakatxna manasisxnalilx aMtagaRtavAgiruva liMgada parxsAda eMbudu idara nijavAda athaR. eMbalilx daqSaTx eMbudeV kaNiNxge kANuva iSaTxliMga eMdU, `iSaTx' eMbudu BAvaliMga eMdU veVdayxvAgutatxde.}
\ullekha{iSaTxparxsAdava... apiRtadalilxye savisAraMgaLanaridu apiRsabalalxDe... (savasaM.  8; parxsAleM. 116-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxpArxNa saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga matutx pArxNaliMgagaLa saMbaMdha. BAvadalilxruva liMgavanunx (parashivananunx) guru heVge hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka `horategedu', adanunx iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisutAtxnoV, hAgeyeV iSaTxliMgavanunx paDedavanu adaralilxruva parashivananunx dhAyxnada mUlaka tananx pArxNadalilx nelegoLisabeVku. hiVge iSaTxliMga-pArxNaliMga saMbaMdhavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxda Bakatxna Bakitx niSapxrXyoVjaka.}
\ullekha{kAya... iSaTxpArxNasaMbaMdhayoVga... (savasaM. 9; shivaleM. 214-73); iSaTxpArxNasaMbaMdhayoVga... niMda niVra neraLu, carisidalilx aDagitutx... (savasaM. 8; maremiM. 1305-453).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxpArxNaBAvaliMga}
\meaning{\ullekha{nAvu... iSaTxpArxNaBAvaliMgaMgaLige miVsala mADi... (savasaM. 8; maDimU. 644-240);\break haqdayada... iSaTxpArxNaBAvaliMgakakxpiRsi, mahAparxsAdiyAgipApxta... (savasaM. 8; marushaM. 1124-386).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxpArxNayoVga}
\meaning{\ullekha{sasige... iSaTxpArxNayoVgaveMdanaMbiga... (savasaM. 6; aMbiga. 272-88); maNiNxnalilx... iSaTxpArxNayoVgasaMbaMdha... (savasaM. 8; meremiM. 1365-467)\break jAcnxnavuLaLxnanxkakx... adara AguceVgeyanaridalilx, iSaTxpArxNayoVga kirxyA\-devxYta... (savasaM. 9; shivaleM. 198-69).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivarUpi liMga. shirxVguruvu kirxyA\-diVkeSxya
saMdaBaRdalilx shiSayxnige anugarxhisuva liMga.\break sAdhakanu shivAdevxYtavanunx
sAdhisalu sAdhanavAguva kuruhu. guruvu tananx shiSayxnige diVkeSxya mUlaka anugarxhisuva liMga; guruva tananx shiSayxnige masatxkada meVle hasatxvaninxTuTx paMcAkaSxriV maMtarxgaLanunx Atana kiviyalilx heVLi, Atanalilxruva citakxLeyanenxV iSaTxliMga rUpavAgi koDuvanu. aMgada meVle sadA liMgadhAraNeyeV viVrasheYvana kuruhu. mahAliMgavu sujanarige anugarxhisuva iceCxyiMda BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgaveMdu mUru vidhavAgutatxde. iSaTxliMgavu sakala\break matutx daqSiTxge
goVcaravAguvaMtahadudx. iSATxthaRgaLanunx\break IDeVrisi aniSaTxvanunx pariharisuvudariMda I
hesaru. I liMgada sAthxpaneyiMda sAdhakana sUthxlashariVradalilxruva kAmiRka malavu
nAshavAgutatxde. jagatitxna saqSiTx, sithxti, layagaLige mUla\-kAraNavAda parashivabarxhamxne
pAriBASikavAgi liMgarUpadalilx pUjayxvasutxvAgi pariNamisutAtxne. SaTfsathxlagaLige
saMbaMdhisi\-daMte BAvaliMga, pArxNaliMga matutx iSaTxliMgagaLu talA eraDu vidhavAgutatxve.
iSaTxliMgavu AcAraliMga matutx guru\-liMgaveMdu eraDu vidhavAgi Bakatxsathxla matutx
mAheVshavxrasathxlagaLige saMbaMdhisutatxde. iSaTxliMgakekx sUthxlaliMga eMba hesarU saha
ide. iSaTxliMgada mUlakavAgiyeV pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLa anusaMdhAna sAdhayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||\\
sakalaM daqkakxlAgArxhayxmiSaTxliMgaM parxkiVtiRtamf |\\
iSaTxsididhxkaraM samayxganiSaTxparihArakamf ||\\
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||\\
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM... |\\
pUjayaninxSaTxliMgaM tu vidhAyxyasf pArxNaliMgakamf |\\
BAvayanf BAvaliMgaM veY maqtuyxpAshAMshiCxnatitx saH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 23, 25, 27, 45, 48)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadAbxheyxV dhAyaRteV tanw ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 6. 49)}
\newmeaning{\SEE{liMga}}
\newmeaning{\ullekha{iSiTxyeMdare pUjeyA pUjeyalilx mana naTiTxhude iSaTxvadu kAraNadinidakAdudiSaTxliMgABidhAnaM (shivaciM. 49-4);  iSaTxliMgakakxpiRsi,... OgaravanuMDu AgAdeveMdaDe... (savasaM. 10; basava. 1062-286); iSaTxliMgave... iSaTxliMgavanU kAyavanU meTiTx hULuvalilx... (savasaM. 2; alalxma. 948-286); iSaTxliMga... idu kAraNa- sharaNaMge beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); hAlahiDidu... `iSaTxliMgamavishavxsayx tiVthaRliMgasayx... (savasaM. 5; akakxma. 417-125); ayayx... AcAraliMga-guruliMga-iSaTxliMgadeVvaMge... (savasaM. 10; gurusi. 737-425).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMga (iSaTx, daqSaTx, daqSaTxliMga)}
\meaning{\arthanonum{idakekx sAmAnayxvAgi eraDu athaRgaLanunx koDutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{BavacakarxdiMda tapipxsikoLaLxbayasi, AdhAyxtimxka jiVvana naDesabayasuvavaru guruvina baLi baMdu iSaTxliMga paDeyutAtxre. tAvAgiyeV iSaTxpaTuTx paDeda liMga idAdudariMda idu `iSaTxliMga'venisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{`iSaTx' eMba padavanunx `aniSaTx' eMba padakekx virudAthaRdalilx tegedukoMDare, Aga `iSaTxliMga' eMba padakekx `oLeLxya liMga' (athavA oLeLxyadanunx mADuva liMga) eMba athaR uMTAgutatxde. `shiva' matutx `shaMkara' eMba padagaLigU ideV athaRviruvudanunx ililx nAvu samxrisikoLaLxbahudu. iSaTxliMga pUjeyiMda aniSaTx naSaTxvAgutatxde, eMba naMbike idariMda vayxkatxvAgutatxde. (3:987)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMga pArxNi}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga mUru oMdeV eMdu tiLiyada Bakatx iSaTxliMga beVreyeMdu tiLidu, adakekx pUje, muMtAda bAhayx AcAragaLiMda taqpitxpaDisalu noVDidare, Aga avanu `iSaTxliMgapArxNi' enisikoLuLxtAtxne. pArxNi eMdare ajAcnxni eMdAguvudariMda avanu iSaTxliMga pArxNi eMbudu sUkatx.}
\ullekha{iSaTxliMgapArxNigaLeMdu... A guNa vataRna hAni gurukoTaTx vasutxvige dUra... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1077-335).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMga pUje}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga pUjeyanunx iSaTxliMgavanunx dharisidavaneV mADabeVkeV horatu, matotxbabxru mADabAradeMbudu vacanakArara AdeVsha. guDigaLalilx parxtiSAThxpitavAgiruva sAthxvaraliMgada pUjeyanunx pUjAri mADuvAga uLi\-davaru BakitxyiMda noVDabahudu. elalxrU adanunx pUjisa\-lAraru. alalxde iSaTxliMgavanunx jAti mata liMga BeVdavilalxde yArAdarU paDedu pUjisabahudu. sAthxvaraliMga pUjakarige I sAvxtaMtarxyXvilalx. AdhAyxtimxka sAdhaneyalilx muMduvaridavaru (udAharaNege, pArxNaliMgigaLAdavaru) tamamx iMdirxya, manasusx, deVhagaLalelxV liMgavanunx parxtiSAThxpisikoLuLxtAtxre. aMthavarige iSaTxliMgavu tamamxlilx aMtasathxvAgiruva citfsavxrUpa liMgada kuruhAgutatxde.}
  \ullekha{iSaTxliMgakekx... iMtiV\break aMgadalilx iSaTxliMgapUjeya mADuva... (savasaM. 2; alalxma. 942-283); kirxV AcaraNe shudadhxvAdalilx iSaTxliMgapUje... (savasaM. 8; moVLige. 1710-562); liMgAMga... biTuTxdeV iSaTxliMgapUje... (savasaM. 11; GanaliM. 725-337).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgadaMga}
\meaning{\arthanonum{aMganu yAvAgalU liMgada (para\-shivana) aMgaveV. keY heVge deVhadiMda BinanxvAda aMgavalalxvoV matutx adu deVhada BAgavAgadidadxre adakekx heVge beleyilalxvoV, hAgeyeV aMganu tAnu parxteyxVkaveMdu tiLidu\-koMDare, avanige duHKavU, tAnu parashivanalelx idudx, avana aMgavAgidedxVne eMdu tiLidavanige atiVva AnaMdavU uMTA\-gutatxde. Adare iSaTxliMgaveV parashivaneMdU, tAnu adara aMgaveMdU, tAnu parxteyxVkaneMdU tiLiyuvudu AdhAyxtimxka ajAcnxnada paramAvadhi.}
\ullekha{iSaTxliMgadaMga Bakitxsathxla... (savasaM. 8; moVLige. 1537-513).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgapa(pA)doVdaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{gurupAdoVdaka,
liMgapAdoVdaka matutx jaMgamapAdoVdaka eMba mUru vidha pAdoVdakadalilx oMdu. liMga pAdoVdakaveV
iSaTxliMgapAdoVdaka. idu shikASxpAdoVdakaveMdU parxsidadhx. guru-jaMgamaru dorakadidAdxga
iSaTxliMgapAdoVdakavanenxV guru - jaMgamara pAdoVdakaveMba BAvaneyiMda sivxVkarisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVH gurujaMgamayoVrapi |\\
shikASx diVkASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||\\
guroVshacxrasAyx cAlABeV iSaTxliMgapadoVdakamf |\\
labAdxvX guvARdipAdoVdaM BAvayeVnamxnasA tatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 5. 5 - 7)}
\newmeaning{\SEE{pAdoVdaka}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgasaMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{deVhada meVle dharisuvudakAkxgi guruvu\break anugarxhisida liMgadoDaniruva aMtaraMgada saMbaMdha:}
\ullekha{kUDala\--cenanxsaMgayayxnalilx iSaTxliMgasaMbaMdhavilalxdavara muKava noVDa\-lAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 1718-635); gurupAdoVdakadalilx iSaTxliMgasaMbaMdha kirxyApAdoVdakadalilx pArxNaliMga\-saMbaMdha jAcnxnapAdoVdakadalilx BAvaliMgasaMbaMdha (savasaM. 4; sidadhxrA. 382-107).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgasaMbaMdhi}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx hoMdida arivuLaLxvanu; iSaTxliMgadoDane saMbaMdhavuLaLxvanu:}
\ullekha{iSaTxliMgasaMbaMdhigaLu Bakitxsathxlavana\char'273\char'236yaru (savasaM. 8; moVLige. 1538-532);\break beMkige uri modalo hoge modalo eMbudana\char'273\char'236dalilx iSaTxliMgasaMbaMdhi (savasaM. 9; rAyasa. 17-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgasathxla, pArxNaliMgasathxla matutx
BAvaliMgasathxla eMba tirxvidha liMgagaLige saMbaMdhisida sathxlagaLalilx oMdu.
bAheyxVMdirxyadalilx goVcaravAguva idu iSaTxvanunx niVDi, aniSaTxvanunx
pariharisuvaMtahadudx. iSaTxliMgasathxlavu AcAraliMgasathxla matutx guruliMgasathxla eMdu
eraDu sathxlagaLAgutatxve. (iSaTxliMgavanenxV iSaTxliMgasathxlaveMdu mogegxya mAyideVvanu
heVLidAdxne)}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyaM tadeBxVdoV vaNaRyxteV karxmAtf ||\\
parxthamaM BAvaliMgaM sAyxtf divxtiVyaM pArxNaliMgakamf |\\
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVtatf tirxvidhaM samxqqtamf ||\\
sakalaM daqkakxlAgArxhayxmiSaTxliMgasathxlaM mahatf |\\
iSATxvApitxkaraM sAkASxdaniSaTxparihArakamf ||\\
iSaTxmathaRM savxBakatxnAmanuyacaCxti savaRdA |\\
tadiSaTxliMgamitAyxha tasAmxdAthavaRNiV shurxtiH ||\\
guruliMgaM tathAcAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||
\medskip
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 3.5 -20; a.miV. sA.saM., BA-1, 111- 112)}
\newmeaning{\SEE{iSaTxliMga}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgasotxVtarx}

\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMga sotxVtarx\\
guruvara kiVtiRsidanaMtarada\\
iSaTxliMgasotxtarxMgeyadxnA cikakxlArUDhaM
\end{shl}
\pauthor{(hamimxra. 5-11-86)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgAcaRka}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitx\-liMgAcaRka eMba tirxvidha sharaNaralilx obabx; iSaTxliMgavanunx\break pUjisuvavanu:}
\ullekha{sharaNa sathxla tirxvidha iSaTxliMgAcaRka pArxNa\-liMgAcaRka adakekx vivara aniSaTx naSaTxvAyitAtxgi iSaTxliMgAcaRka (savasaM. 3; cenanxba. 987-322).}}
\newmeaning{\arthanonum{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitxliMgAcaRka eMba tirxvidha sharaNaralilx obabx; iSaTxliMgavanunx pUjisuvavanu:}
\ullekha{sharaNa\-sathxlaM tirxvidhaviSaTxliMgAcaRkaM pArxNaliMga sanayAcaRkaM taqpitxliMgAcaRkagaRLeMbinibarige vivaramumaniSaTx naSaTxvAdudenipa kAraNaviSaTxliMgAcaRkaM (viVsheYpu. 8-124-43);
tirxvidhasharaNa: ivu iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitxliMgAcaRka eMdive ...bAhayxda iSaTxliMgAcAragaLanunx mADuvalilx yAva tarada aniSaTxgaLu aMdare taDegaLuMTAguvudilalx. AdadxriMda aniSaTx naSaTxvAyitAtxgi iSaTxliMgAcaRkaneMdu heVLalapxDutAtxne (shivAkoV. 60-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgApaRNa}
\meaning{\arthanonum{tananx AcaraNegaLu parishudadhxvAgiruvudakAkxgi tananx aMgashudidhxyanunx mADikoLuLxva saluvAgi kAyavanunx iSaTxliMgakekx apiRsuvudu:}
\ullekha{rUpavanunx kAyada keYyalilx iSaTxliMgakekx apiRsatakakxdudx. adu shudadhxparxsAdavu ...hiVge mADidalilx aMga mana BAvagaLu paramAtamxnalilx layavAguvavu. ivugaLige anukarxmavAgi iSaTxliMgApaRNa,\break pArxNaliMgApaRNa, BAvaliMgApaRNa eMba hesarugaLuMTAgutatxve (shivAkoV. 106-143).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgApaRNajapa}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgApaRNa mADuvAga heVLuva maMtarx samUha:}
\ullekha{iSaTxliMgApaRNajapavu -idanunx apiRsuva vidhavu heVgeMdare OM hArxM namaHshivAya - piVThadalilxruva AcAraliMgakekx, OM hirxVM namaH shivAya -kaTiyalilxruva guru\-liMgakekx, OM hUrxM namaH shivAya -vatuRLadalilxruva shivaliMgakekx,\break OM herxYM namaH shivAya -goVmuKadalilxruva jaMgamaliMgakekx, OM hwrxM namaH shivAya -nAdadalilxruva parxsAdaliMgakekx, OM harxH namaHshivAya-goVLakadalilxruva mahAliMgakekx samapiRsuvudu (shivAkoV. 174-288).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgApiRta}
\meaning{\arthanonum{ruciyuLaLx AhAra padAthaRgaLananxSeTxV alalx, maqdu-kaThiNa, shiVta-uSaNx muMtAda guNagaLanunxLaLx padAthaRgaLanunx muTiTx, avugaLa rUpavanunx iSaTxliMgakekx apiRsidare, adu iSaTxliMgApiRtavenisikoLuLxtatxde; matutx adu rUpaparxsAdavAgutatxde. (9:1161)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ihadalilx ajAcnxni paradalilx sujAcnxni}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx\-vanunx sAdhisidavanu lwkikaraMte dhana-kanakAdigaLanunx AshisuvudilalxvAdudariMda, avanu avara kaNiNxge ajAcnxni. Adare avanu sAmarasayxvanunx sAdhisiruvudariMda paraloVkadavara daqSiTxyiMda (AdhAyxtimxgaLa daqSiTxyiMda) sujAcnxni. (8:1491)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ihaloVka}
\meaning{\arthanonum{bahaLaSuTx vacanakAraru ihaloVka-paraloVka eMba BeVdavanunx mADuvudilalx. adara badalu Bava (saMsAra)\break moVkaSx eMba vayxtAyxsa mADutAtxre. sidadhxrAmanaMthavaru BarxmAdhiVnaru iruva loVkaveV ihaloVka; shivasharaNaru iruva loVkaveV rudarxloVka (paraloVka) anunxtAtxre; adeV riVti basavaNaNxnaMthavaru matayxRloVkavu (ihaloVkavu) katARrana kamamxTavenunxtAtxre. hiVge ihaloVka-paraloVkagaLa BeVdavanunx avaru mADidarU, avarige paraloVkadalilx naMbikeyitetxMbudanunx I vAkayxgaLu tiLisuvudilalx. Adare janarige tiLiyuvaMtha BASeyalilx mAtanADabeVkAdare, ihaloVka, paraloVka, shivapura, keYlAsa, savxgaR muMtAda parikalapxnegaLanunxLaLx BASeyalelxV avaru mAtanADabeVkidudxdu aMdina kAlakekx anivAyaRvAgitutx.}
\ullekha{I loVka; BUloVka: Eke huTiTxside ihaloVka duHKiya (savasaM. 1; basava. 64-19); Bakatxna tanuve shivanipApxlayavAgi ihaloVkave paraloVka paraloVkave ihaloVka ninanx BakatxMge (savasaM. 4; sidadhxrA. 209-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ihaloVkaviVra}
\meaning{\arthanonum{matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu mecucxvaMte SaDadxshaRnaMgaLa nirasanava mADi tananx samayakekx pArxNava\break vecicxsuvanAgi ihaloVkaviVra (savasaM. 3; cenanxba. 987-322).}}
\newmeaning{\arthanonum{ihaloVkaviVra, paraloVkaviVra, liMgaviVra eMba tirxvidha\break maheVshavxraralilx obabx; hiDida kAyaRvanunx sAdhisuvavanu hAgU tananx kAyaRgaLige aDiDxbaruvavaranunx shikiSxsuva shUra:}
\ullekha{maheVshavxranu niSeThxyuLaLxvanu ...niMdakaranUnx tananx kAyaRgaLalilx parxtiroVdhisuvavaranUnx shikiSxsalu sananxdadhxnAgiruvanu. ivanu ihaloVkaviVranu (shivAkoV. 58-63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IDA/IDa/ILa}
\meaning{\arthanonum{IDAnALa:}
\ullekha{IDe piMgaLa suSumanxnADigaLalilx Atamxnu saMcarisabAradeMba yoVgAMgada aNaNxgaLu niVvu keVLirayAyx (gaNaBA. 131-26).}}
\newmeaning{\arthanonum{IDa:}
\ullekha{IDa piMgaLa vara suSumAnxnADigaLu balidu ...basavanoDiDxdanaMbarAsanava (parxBuliV. 21-16); IDa piMgaLadaMtaradoLu nalaviM taLutx paMcatatatxvXdoLageYdeV GaLige muMce naDeyalu nU\char'273yipapxtutx varuSa badukuvanu (viVsheYpu. 4-70-9).}}
\newmeaning{\arthanonum{ILa:}
\ullekha{ILamuM BAsurada piMgaLadoLidaR vAyuva kaTiTxyoVsarisadipapx padAmxsanadoLeyedx kuLiLxduR (viVsheYpu. 4-52-44); gADiga... IDADida kULaMbaliyanAyudx kurukuva... (savasaM. 1; basava. 555-138); ilalxdalilx... koVNana koVDaga muridu IDADidaDe koVDaga sikikxtutx... (savasaM. 2; alalxma. 937-281); caMdarxshileyalilx pAvaka huTiTx, IDA piMgaLa madhayxdalilx anila tuMbi... (savasaM. 3; cenanxba. 1206-417); nidhaRnikaru... oLahoragu eMba saMdeVhakekx IDanikikx... (savasaM. 5; akakxmamx. 517-160); utatxra... IDA piMgaLa nALamaM kaTiTx, suSamanxnALavaM etitx... (savasaM. 9; haDaa. 902-277).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IDAnALa}
\meaning{\arthanonum{= iDAnALa. dashanADigaLalilx oMdu; mUgina eDahoraLege saMbaMdhapaTaTx oMdu parxmuKanALa:}
\ullekha{shorxVtarx... samasatx saMdugaLalilx vAyxnavAyu, IDAnALadalilx nAgavAyu... (savasaM. 3; cenanxba. 327-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IreVLu Buvana}
\newmeaning{\arthanonum{hadinAlukx loVkagaLu. BUloVka.... (77)}
\ullekha{yugada... IreVLuBuvanavelalxvU jaya jiVyA... (savasaM. 2; alalxma. 1481-439); IreVLuBuvanavanu... amaqtAnanxvanikikx salahidare... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334); hoLeva... IreVLuBuvanava beLaguva divayxsavxrUpada kaMDe nAnu... (savasaM. 5; akakxma. 432-130); nosalakaNuNx... IreVLuBuvana hadinAlukxloVkaMgaLa hotatxvanayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 944-530); IreVLuBuvanakekx... (savasaM. 8; maDimA-).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IreVLuloVka}
\meaning{\arthanonum{hadinAlukx loVka. (noVDi : {\bf IreVLuBuvana}).}
\ullekha{shashimuKiyara... IreVLuloVkavanaMDalevutitxde noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 109-55); maMDalatarx\-yada... IreVLuloVka ipuRdu... (savasaM. 10; kADasi. 225-149); IreVLuloVkava koVDaga nuMgitatx\break kaMDe... (savasaM. 8; moVLimA. 1544-515); nAne... amugeVshavxraliMgakUkx enagU parxBudeVvare guruvalalxde IreVLuloVka... (savasaM. 5; amurA. 633-204); liMgAMgasaMgasamarasada... IreVLuloVkavanoLakoMDadudx pArxNaliMgavu... (savasaM. 10; gaNadA. 628-324).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Isha/IshaH}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiva, Ishavxra, jagatitxna oDeya. baMdha matutx moVkaSxgaLanunx niyaMtirxsuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshaH shivoV baMdhamoVkwSx tadavxsheV niSaThxtoVdhurxvamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A, kirx.pA., 1.44)}
\smallskip
\begin{shl}
aMguSaThxmAtarxH puruSoVM{\char'263}guSaTxM ca samAshirxtaH |\\
IshaH savaRsayx jagataH parxBuH pirxVNAti vishavxBukf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shurxti. sA.BA., pu. 17)}
\smallskip
\begin{shl}
pariveVSiTxtAramiVshaM jAcnxtAvxmaqtAsetxV BavaMti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., pu. 2, sholxV. 22)}
\newmeaning{\ullekha{shivane... `IshaH savaRsayx jagataH parxBuH pirxVNAti vishavxBukf eMdudu shurxti... (savasaM. 1; basava. 1362-376); kemamx... `IshaH savaRsayx jagataH perxVrakoV vishavxButf parxBuH'.... (savasaM. 9; soDaDxLa. 757-231).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishatavx}
\src{saM}
\meaning{\artha{Ishavxrana sAvxBAvikavAda mahAtemx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yatarx vishArxmayxtiVshatavxM sAvxBAvikamanutatxmamf |\\
namasatxsemxY maheVshAya mahAdeVvAya shUlineV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 1. 7)}
\newmeaning{\artha{alwkikavAda shakitxgaLiMda kUDiruva aSaTx (eMTu) sididhx\-gaLalilx oMdu. shakitxya
liVleyiMda janisida sididhxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aNimA mahimA ceYva gariyA laGimA tathA |\\
pArxpitxH pArxkAmayxmiVshatavxM vashitavxM cASaTxsidadhxyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.koV., 1. 421)}
\smallskip
\begin{shl}
aNimAdayxKilA BoVgA tava liVlAvijaqMBitAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 20.74)}
\newmeaning{\ullekha{Atamxsithxti... IshatavxveMba aSaTxsididhxgaLaM biTuTx, aMjanasididhx... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); gaNita... Ishatavx jiVvatavx parxkaqti modalAda iMdarxjAlavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1609-460); aNimA... pArxpitx pArxkAmayx Ishatavx vashatavxveMba... (savasaM. 11; toVMTasi. 455-209); AsheyuLaLxnanxbara... dAsatavxda Ishatavxda anuvanu vicArisi... (savasaM. 6; uriliM. 1314-425).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishana parxsAda}

\begin{shl}
Ishana parxsAda avagetatx-----------
\end{shl}
\pauthor{(gu.boVdhA. 165-23)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishamuderx/IshalAMCana}
\meaning{\arthanonum{oMdu nidiRSaTx vasutx athavA pArxNiyu deVvarige seVridudu eMbudanunx tiLisuvudakAkxgi avugaLa meVle otutxva shivana cihenx:}
\ullekha{liMgamuderx: tAniVshamuderx\-yilalxda pashuGaqtAdigaLaneVnuvaM muTaTxlAgadu (viVsheYpu. 7-112-11).}}
\smallskip
\begin{shl}
Aseyanu muMdiTuTx IshalAMCana baralu----------
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{jagadalilx... IshalAMCanava hotutx, kAsiMge kApaRNayxbaDuvanalalx... (savasaM. 8; moVLimA. 1768-578); IshalAMCanava toTuTx\break manamxthaveVSalAMCanava toDaleVtakekx... (savasaM. 6; aMbiga. 64-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishavxra}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx nAlakxneya tatatxvX.
shudAdhx\-dhavxtatatxvXgaLalilx oMdAgidudx sadAshivatatatxvXdiMda uMTAda satatxvXguNadiMda
kUDiruva ceYtanayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tataH paraM tarxyAsitxrXMshamuditaM tatatxvXmeYshavxramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.41, sheY.si.diV., pu. 4)}
\smallskip
\begin{shl}
paratatatxvXmayoVpAdhibarxhamxceYtanayxmiVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 40)}
\newmeaning{\artha{shivashakitxyara teVjasisxniMda huTiTxda sadAshiva modalAda aidu mUtiRgaLalilx oMdu.
sadAshivaniMda janisida maheVshavxranu (Ishavxranu) vAyutatatxvXdalilx
tiroVdhAyakanAgidAdxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw voyxVminxsithxtoV BAti sAkASxdedxVvasasxdAshivaH |\\
sadAshivAdiVshavxroV{\char'263}pi saMBUtaH pavaneV sithxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV. parx., 1.23)}
\smallskip
\begin{shl}
IshavxraH pavanoV deVvoV... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shurx. sA., pu. 15)}
\newmeaning{\SEE{SaTftirxMshatftatatxvX}}
\newmeaning{\arthanonum{sAmAnayxvAgi shaMkarAcAyaRra cidadevxYtadalilx ``Ishavxra'' eMba padavu saguNa barxhamxnige anavxyavAgutatxde. niguRNa barxhamxnu niSikxrXya; avanu yAva kAyaRkUkx kAraNanalalx. Adare nAvu ajAcnxnadiMdAgi barxhamxneV saqSiTx mADutAtxneMdu tapupx tiLidukoLuLxtetxVve. hiVge saqSiTx, sithxti matutx layagaLanunx mADuva deYvaveV Ishavxra.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare vacanagaLalilx parxsAtxpisalapxTiTxruva Ishavxranu saqSiTxsuvudilalx.\break avugaLa parxkAra, saqSiTxkAyaRvu barxhamxnige miVsalAgidudx,\break viSuNxvu sithxti (rakaSxNA) kAyaRvanUnx, Ishavxranu saMhAravanUnx mADutAtxne. kelavu vacanakArara parxkAra, Ishavxra anugarxha kAyaRvanUnx rudarxnu saMhAravanUnx mADutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{sadAshivatatavxvaSaTxmUtiRV paramanAmaviLegA BavaM vArige ...ugarxnAtamxMge pashupatiyeMTalA I yaSaTxmUtiRya kaLA\-BeVdaveMbudeV toVyajAnaneyiVshavxraM tatavx (viVsheYpu. 7-103-21).}}
\newmeaning{\arthanonum{tapatxkAMcanavaNaRvAderaDaneya jAcnxnahaqdayave IshavxranenikuM ...ratanx vaNaRvAda nAlakxneya BUtaja{haq}dayave matetxyumiVshavxranenikuM (shUnayxmaM. savasaM. 11-629-1378).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishavxra rati}
\meaning{\arthanonum{ililx `rati' eMba padavanunx AlaMkArikavAgi baLasa\-lAgide. leYMgika samAgamakekx `rati' eMba padavu sAmAnayxvAgi anavxyavAgutitxdudx, ililx Ishavxra (parashiva)noMdige uMTA\-guva aikayxkekx (sAmarasayxkekx) `Ishavxra rati' eMbudu anavxyavAgutatxde. (11:119)}
\ullekha{IshavxrasadABxveV... (savasaM. 1; basava. 748-187); jAcnxnadudayaveV.... iMtiV jAcnxna\-dAdayxMtavanarivarive savaRjacnxnAda Ishavxra noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 1207-357); gudasAthxnadalilx... Ishavxra pujAri kapoVtavaNaRda teVja... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-352); AseyeMbudu... IsakikxyAse nimageVke? Ishavxranopapx... (savasaM. 5; Ayadxkikx. 710-220); layaBoVgAdhikAra\-vanuLaLx... SaTitxrXMshatatavxkAkxdi, Ishavxra sadAshivagAdiyAgipapx... (savasaM. 6; Adayayx. 1084-334).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishavxratatavx}
\meaning{\arthanonum{parAparadiMda udaBxvavAguva tatavx:}
\ullekha{inunx... A anAdi Ishavxratatavxdalilx sahasarx shira, sahasarx akaSx... (savasaM. 13; bAlasaM. 238-87); GaTatatavx... Ishavxratatavx vAyuBeVdavAgi, sadAshivatatavx AkAshaBeVdavAgi... (savasaM. 8; moVLige. 1752-574); OM... iMtiV tirxvidha BeVda KUDidalilx Ishavxratatavx... (savasaM. 8; parxsAboV. 36-17); vAcAtiVta... anAhatasAthxnada Ishavxratatavxkekx jaMgamaliMgava sAvxyatava mADi... (savasaM. 11; toVMTasi. 256-124); parxthamadalilx... enanx Ishavxratatavxkekx vAkAravAgi baMdanayayx basavaNaNx... (savasaM. 11; gumamxLA. 768-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAcAra}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara saMparxdAya; shivAcAra:}\break
\ullekha{neTaTxniVshAcAravaM muMdiTuTx beLeyipa BASe (basapu. 7-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx
IshAna eMba paMcamuKagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnaM paMcamaM porxVkatxMmuKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 26 - 27)}
\newmeaning{\ullekha{misupa shudadhxsaPxTikavaNaRdiMdUdhavxRmuKavesevutiVshAnaneMdenisi paMcabarxhamxrasamayaM niVnAgi (shivaciM. 5-30); 
sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM (viveVka. 75. (?)):; shukalxvaNaRvAdoMdaneya keVvalahaqdayave IshAnanenikuM tapatxkAMcanavaNaRvAderaDaneya jAcnxnahaqdayave IshavxranenikuM (shUnayxmaM. savasaM. 11-629-1378); aDigaDige... sadoyxVjAta vAmadeVva tatupxruSa aGoVra IshAnaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 894-274); sadugxru... sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); ayayx, paramasacicxdAnaMdamaMtarxmUtiR jaMgamadeVvanu... sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna... (savasaM. 10; gurusi. 713-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnateVjoV valaya}

\smallskip
\begin{shl}
dhAyxnavimuKa teyoMde kadugxru|\\
 sUnaM kaMDare BakitxyiMdiV|\\
shAnateVjoVmayadAtana muKa vikAsavanu ||28||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Pashipu. 10-28-90)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAtAdi paMcabarxhamxmaMtarxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcabarxhamxparaM vidAyxtf sadoyxVjAtAdipUvaRkamf |\\
daqshayxteV shUrxyateV yacacx paMcabarxhAmxtamxkaM savxyamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.barx. u., 21)}
\newmeaning{\arthanonum{IshAnaH savaRvidAyxnAM IshavxraH savaRBUtAnAM barxhAmxdhi\-patibaRhamxNoV{\char'263}dhipati barxhAmx shivoV meV asutx sadA\-shivoV{\char'263}mf''. I maMtarxdalilxruva IshAna, Ishavxra, barxhAmx, shiva, sadAshiva eMba
paMcabarxhamxmUtiRgaLalilx oMdu. I paMca\-mUtiRgaLa savxrUpaveV paMcaparxNava. IshAnamUtiRya vaNaR biLi, jaTAmukuTaBUSita, nAlukx muKagaLu, hanenxraDu kaNuNxgaLu,
nAlukx toVLugaLu, elalx shuBalakaSxNagaLiMda kUDida shevxVtavasatxrXdhAri, keYgaLalilx
TaMkatirxshUlaveMba\break AyudhadAri, varada-aBaya muderxgaLiMda kUDida, savARMga\-suMdaravAda,
savARBaraNaBUSita, divayxgaMdha\-leVpita shariVra, divayxkusumagaLiMda shoVBitavAda rUpa.
IshAnasavxrUpavu piMDabarxhamx shivasAdAKayx tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnashecxVshavxroV barxhAmx shivashecxVti sadAshivaH |\\
paMcamUtAyxR kaqtiyaRdayxtftatatxdevxY parxNavAkaqtiH ||\\
IshAnaM saCxTikABaM sAyxtf jaTAmukuTamaMDitamf |\\
catuvaRkatxrXsamAyukatxM dAvxdashAkiSx samanivxtamf ||\\
catuBaRjasamAyukatxM savaRlakaSxNasaMyutamf |\\
shukAlxMbaradharaM swmayxM shukalxvasotxrXVtatxriVyakamf ||\\
TaMkashUlasamAyukatxM varadABayasaMyutamf |\\
savARvayavasaMyukatxM savARBaraNaBUSitamf ||\\
divayxgaMdhAnulipAtxMgaM divayxpuSepxYralaMkaqtamf |\\
dhAyxyoVdiVshAnarUpaM tu sadoyxVmoVkaSxparxdAyakamf ||\\
shivasAdAKayxmiVshAnaM paMcatatAtxvXtamxkaM viduH |\\
paMcamUtAyxRtamxkaM tatatxtf piMDabarxhAmxkaqtiBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 38, 90-63, 65-66)}
\newmeaning{\ullekha{IshAna 2:
lasadiVshAnamaMtarxdiM gurumUtiR tAM taLutx nija\-kaLashadudakamaM dUvARgarxdiM tegevutA ...shiSayxmasatxkadalilx taLivalilx (viVsheYpu. 7-109-25); OM hwrxM yAM IshAnAya namaH\break idu shirasisxge saMbaMdhavAgutatxde ...I maMtarxgaLige anukarxmavAgi\break sadoyxVjAtamaMtarx ...IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMdu hesarugaLirutatxve. BasomxVdUdhxLanakAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyA sAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLaLxtakakxdudx (shivAkoV. 158-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnamuKa}
\meaning{\artha{shiva.}}
\newmeaning{\artha{parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu:}
\ullekha{guruviniMdAyitetxnanx\break gurusaMbaMdha... matAtx iSaTxliMgada IshAnamuKavapapx shorxVtarxMgaLAru darxvayxMgaLalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); sadoyxVjAtamuKave enage basavaNaNxyayx... IshAnamuKave enage parxBudeVvarayAyx... (savasaM. 6; arimA. 654-191); paMcAkaSxrave shivana paMcamuKadiMdaludayavAgi... IshAna\-muKadalilx yakAra janana... (savasaM. 14; heVmaga.\break 1252-575); nakAra makAra shikAra vakAra yakAra... IshAna\-muKada parxsAdaliMgadeVvaru... (savasaM. 12; paraMjoyxV. 1266-376); matatxMtaradiM... IshAnamuKave shivasAdAKayx piMDabarxhamx... (savasaM. 11; imamxDi. 1354-632).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnamUtiR}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalolxMdAda kivi, paMcakameRMdirxyagaLalolxMdAda bAyi hAgU ivugaLa viSayavAda shabadx, mAtu matutx paMcaBUtagaLalolxMdAda AkAsha eMba aidara guMpina adhideVvate:}
\ullekha{shorxVtarx vAkf shabadxvacanaMgaLeMbeYvake parikisaliVshAnamUtiRyadhideYva (cebapu. 61-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnayx}
\meaning{\artha{utatxra pUvaR dikukxgaLa naDuvina dikukx shirx shivana paMcamuKagaLalilx}}
\newmeaning{\artha{paMcabarxhamx}}
\newmeaning{\artha{IshAnayx dikikxna ODeya}}
\newmeaning{\artha{Ishavxra}
\ullekha{dhareya meVlaNa janitakekx uragana adharapAna...\break utatxrApathada koDagUsu IshAnayxda oDaloLage aDagi... (savasaM. 2; alalxma. 406-116); sUthxla sUkaSxmXveMba shabadxpariBAva taledoVrade... sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAnayxveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 635-19);\break hoVguva baninxrayayx... A aginxmaMDalada catudaRLada IshAnayx daLadalilx... (savasaM. 13; BikaSxda. 922-402);\break veVdada modaladhAyxyadalilx oMkArakekx oDeyanAreMbuda tiLidu... IshAnAyxdagxganAkAraM paMcabarxhamxmayaM jagatf... (savasaM. 9; veVdamo. 104-39); aSaTxdaLakamalava meTiTx carisuva... IshAnayxdaLakeVralu kAmAturanAgihanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 352-351).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ISaNatarxya}
\meaning{\arthanonum{mUru bayakegaLu. aveMdare, atheRVSaNa (haNa beVkeMba bayake), puterxVSaNa (putarxsaMtAna beVkeMba bayake) matutx dAreVSaNa (heNuNx beVkeMba bayake). BakatxnAgi liMgAMga sAmarasayx sAdhisabeVkeMdu diVkeSx tegedukoMDavanu ISaNatarxyagaLiMda modalu mukatxnAgabeVku. ilalxdidadxre avanu BakatxnAdudu, liMgadiVkeSx tegedukoMDudu vayxthaR athavA guruliMgajaMgama dorxVha mADidaMtAgutatxde.}
\ullekha{ISaNatarxyadUra ...himakaraBUSaNAjAcnxdhAra basavakumAra mAM tArxhi (basapu. 19-38); 
atheVRSaNa puterxVSaNa dAreVSaNaveMba... ISaNatarxyaMgaLane biTuTx, maMDe boVLAda baLika... (savasaM. 3; cenanxba. 950-304); tatatxvX sAMgatayxMdatatxlAgiha barxhamx... ISaNatarxyagaLanu miVripuRdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 572-163); pArxNaliMgasaMbaMdidhxyAda mahAtamxnu... tanutarxya malatarxya ISaNatarxya jiVvatarxya... (savasaM. 12; deVshikeVM. 513-154); mAyeyiMdAda saMsAradaDaviyoLage tirigi tirigi GAsiyAgi... ISaNatarxyaveMba moVhiniya keYvashavAgi... (savasaM. 6; Adayayx. 1068-330); AsegAgi veVSava hotutx tiruguva veVSada gaMDa... ISaNatarxyakAkxgi Ishana pUjisuva dAsara gaMDa... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 424-147).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{ISaNAtarxya}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
ISaNAtarxyanimuRkotxV nitayxmeVkAMtaseVvanaH |\\
mama dhAyxnaratoV nitayxM sharaNaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 6. 23)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ILa}
\meaning{\arthanonum{`IDA' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ILana}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgadalilxya Aru bageya sUthxlakirxyegaLanunx sUcisuva Aru haMtagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdha AcAraliMga\break - ivu kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana, veVdhA eMdirutatxve ...jaMgamaliMgada taruvAya ILana eMdare sotxVtarx\break savxrUpavAda parxsAdaliMgavide (shivakoV. 61-70); ayayx! jAcnxneVMdirxya, kameVMRdirxya, viSayaMgaLu. ILanasavxrUpa parxsAdaliMgamUtiRyAgi [nelasipuRdu] noVDa... (savasaM. 2;\break alalxma. 784-220); ayayx dapaRNAkaqti, yakAraparxNama,\break parxNavanAma... mUtiRgoMDidaR ILanAsavxrUpavAda... (savasaM. 10; gurusi. 751-437).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ukAra}
\meaning{\arthanonum{deYvoVpAsaneya nidiRSaTxmaMtarxda mUlAkaSxra;\break biVjAkaSxra:}
\ullekha{OMkAraveMba parxNavadalilx akAra ukAra makAra ivu {mU\char'273\char'304} biVjAkaSxra. akArave nAda ukArave biMdu makArave\break kaLe (karaNa. 657-2); akAradAdiyanari, kaSxkAradaMtayxva tiLi... akAra ukAra makAradoLagaNa OMkAparxBeya tiLi... (savasaM. 2; alalxma.\break 743-204); akAraparxNavadiMda sUthxladeVha dagadhxvAyitutx... akAradalilx jAgaqti, ukAradalilx savxpanxdalilx makAradalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacana saMcaya)); Adi anAdi tatavxda BeVdisikoTaTx guruve... akAra ukAra makAra kaLeyanaruhisikoTaTx guruve... (savasaM. 5; niVlamamx. 842-266); enanx sUthxlatanuviMge iSaTxliMgavAdAta basavaNaNx... enanx biMduviMge ukAravAdAta basavaNaNx... (savasaM. 8; maDimA. 536-200); mahAliMga\-veMduMTu. adeMtAdudayAyx eMdaDe... nAdaveV AkAra, biMduve ukAra, kaLeye makAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 37-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ukAraparxNama}
\meaning{\arthanonum{biVjAkaSxragaLalilx oMdu; shivashakAtxyXtamxkavAda akaSxra:
ukAraparxNama -idu AdibiMduvu athavA\break cidibxMduvu. idu tiroVdhAnakaqtayxvanenxsagutatxde. AdadxriMda adu Ishavxratatavxvu (shivAkoV, 139-192).}
\ullekha{akAraparxNavadiMda sUthxladeVha dagadhxvAyitutx... ukAraparxNavadiMda sUkaSxmXdeVha nimaRlavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacana saMcaya)); inunx A Adi ukAra parxNava, Adi makAra parxNava... (savasaM. 13; bAlasaM. 231-79); samAdhi samAdhi eMba\-rayAyx... teYjasanalilx ukAraparxNavasaMbaMdha... (savasaM. 10; kADasi. 82-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uciCxSaTxsUtaka}
\meaning{\arthanonum{paMcasUtakagaLalilx oMdu; beVreyavara eMjali\-niMduMTAda meYlige:
rajasUsxtaka kulasUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUtaka eMdaDe AtaMge guruvilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{paMcasUtakagaLalilx oMdu; beVreyavara eMjaliniMduMTAda meYlige:
jAtisUtaka ...uciCxSaTxsUtaka rajaHsUtakameMba\break paMcasUtakavanatigaLedAtanAgi (viveVka. 97).}
\ullekha{uMbudu\break uDuvudu shivAcAra... rajasUsxtaka kulasUtaka janaja\-sUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUtaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1018-335).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uDiDxyANabaMdha}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgakekx saMbaMdhisida oMdu baMdha; hokukxLina meVluBAga matutx keLaBAgagaLu tAguvaMte mADuvudu:}
\ullekha{nABiya UdhavxRBAga adhoVBAgaMgaLanu balatAkxradiM baMdhipudeV uDiDxyANabaMdhavenisuvudu (pAramA. 260); nABicakarxduparikeLageMberaDeDeyanu piridu baMdhipuduDiDxyANa baMdhavahudadu jaremaraNavanu keDisutikuR (keYvapa. 87-15-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uDiDxVyaNabaMdha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgakekx saMbaMdhisida AdhAra\-baMdha, uDiDxVyaNa baMdha
matutx jAlaMdharabaMdha eMba tirxvidha baMdhagaLalilx oMdu. nABiya keLage matutx
meVlABxgagaLanunx parasapxra kUDisuvaMtaha baMdha. I baMdhadiMda roVga matutx mupupx matutx
maraNagaLu nAshavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhashocxVdhavxRM ca nABeVyoVR baMdhanaM kuruteV balAtf |\\
uDiDxVyaNamasw baMdhoV rugajxrAmaqtuyxnAshanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. 2. 51)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utakxlitashiVla}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukxbageya shiVlagaLalilx oMdu; jaMgama pAdoVdaka parxsAdavanunx liMgakekx apiRsuvudu:}
\ullekha{nadiVtaTAkamuKayxdoLAgalU kaqtakaqtayxsavARMga pAvaDeya BAMDasaMsithxtajala vidhAnajaMgamataqpitx taceCxVSayuta liMga\-pUjAparxsAda susivxVkaqtavidutakxlitashiVlavakukxM (viVsheYpu. 7-113-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxma Bakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kaniSaThx, madhayxmA, utatxma matutx utatxmoVtatxma eMba
nAlukx vidha Bakatxralilx obabx. tamamx utatxma AcArAdigaLiMda avaravara Bakitxge
anusAravAgi padavigaLanunx paDedukoMDavaru utatxma BakatxrenisutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{\textbf{tirxvidha} sAloVkayxru, sAmiVpayxru matutx sArUpayxreMdu utatxma
Bakatxru mUru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxshacxtuviRdhA loVkeV nAnA lakaSxNasaMyutAH |\\
kaniSAThx madhayxmAshecxYvamutatxmA utatxmoVtatxmAH ||\\
parxKAyxta BavaneV deVvi tatatxdAcAraBeVdataH ||\\
utatxmAsitxrXvidhAH porxVkAtxBakAtxshacx parameVshavxri |\\
utatxmAcAra BeVdAtutx tatatxdoyxVgayxpadeV sithxtAH ||\\
sAloVkayxmAsithxtAH keVcitf sAmiVpayxM ca tathA pareV |\\
sArUpayxM cApareV pArxpAtxsatxtatxdaBxkayxnusArataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 9, 4, 8-9)}
\newmeaning{\SEE{catuviRdha Bakatx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxma Bakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{utatxma, madhayxma matutx kaniSaThx eMba mUru bageya
BakitxgaLalilx oMdu. iSaTxliMgakikxMtalU jaMgamanu sherxVSaThxneMba budidhxyiMda
jagamaniSaThxvAda atishayavAda Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
careV{\char'263}dhikA sevxVSaTxliMgAdutatxmA BakitxrucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 4. 31)}
\newmeaning{\SEE{Bakitx}}
\newmeaning{\ullekha{idirinalilx jaMgamavu baruvudu kaMDu... caraNakekxraguvude utatxmaBakitx enisitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 377-213).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxmashiVla}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; liMgajaMgama seVveyanunx mADi parxsAdavanunx sivxVkarisuvudu:
liMgajaMgamada seVveyane tAneV mADi hAMguLida sheVSamaM parijanakikxVyade manaMgoLalu liMgadoLu tAne BoVgisuvudutatxmashiVla (viVsheYpu. 7-113-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxmoVtatxma Bakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{catuviRdha Bakatxralilx obabx. tamamx
atuyxtatxmavAda AcAragaLiMda, tamamx icACxnusAravAgi sAloV\-kAyxdi padavigaLanunx paDeyuva
Bakatx. viVrasheYvAcAraniratanU, pArxNaliMgaparAyaNanU, yAvudAdaroMdu\break mAgaRdiMda athavA
yAvudAdaroMdu kamaRdiMda shiva\-nobabxnalilxyeV niSaThxvAda manasusxLaLx Bakatx
utatxmoVtatxma Bakatx enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
utatxmoVtatxmaBakAtxsetxV{\char'263}tuyxtatxmoVtatxma vaqtatxyaH |\\
pArxpunxyuH sevxVcaCxyA deVvi padamapuyxtatxmoVtatxmamf ||\\
yeV viVrasheYvaniratAH pArxNaliMgaparAyaNAH |\\
yeVna keVnApi mAgeVRNa yeVna keVna ca kamaRNA |\\
shiveYkaniSaThxmanasoV BakAtxsetxV coVtatxmoVtatxmAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 9. 10-12)}
\newmeaning{\SEE{catuviRdha Bakatx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxragati}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxda naMtarada jiVvana athavA moVkaSxda arivu. ``utatxragatiyanariyuvudakekx'' eMbudanunx AdhAyxtimxka jiVvanada ``dheyxVyavananxriyuvudakekx'' athavA ``sAmarasayxda naMtarada sithxtiyananxriyuvudakekx'' eMdathaR\break mADidare utatxragatiyu AdhAyxtimxka jiVvanada dheyxVya athavA sAmarasayxda naMtarada sithxti eMdAgutatxde.}
\ullekha{veVdakekx yajacnx, shAsatxrXkekx visatxra... iMtivu utatxragatiyanarivudakekx pUvaRgati pathavAgi... (savasaM. 8; parxsABoV. 94-38); gurusathxla BakitxvaMshika, liMga\-sathxla mAheVshavxra vaMshika... avu pUvaRgatige baMdu, utatxragatiyaneyidxsuvudakekx gotAtxgi... (savasaM. 8; moVLimA-); aMgada bokakxsada maMdirakekx... oMdu utatxragatiyAgi sikikxdavu mUresaLu... (savasaM. 6; AnaMda-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxrayoVga}
\meaning{\arthanonum{tArakayoVgada eraDu parxkAragaLalilx oMdu; savaRjacnxte matutx sherxVyasasxnunxMTumADuva oMdu bageya yoVga; rAjayoVga:}
\ullekha{utatxrayoVgaveMbudeV rAjayoVgaM ...mAgoRVnimxVlitada karaNavadu baLikukxtatxrAhavxyayoVgaveyedx savaRjacnxtavxmaM koDuvudu savaRmaMgaLa sididhxgidu kaNA (viVsheYpu. 7-105-7); guruviniMdAyitetxnanx gurusaMbaMdha... matAtx iSaTxliMgadalilx paravasha gUDha EkAgarxcitatx utatxrayoVga... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... dhAyxna, dhAraNa, samAdidhxyeMdu mAru utatxrayoVga... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxrApatha}
\meaning{\arthanonum{mAnava jiVvanavanunx eraDu BAga mADi modalaneyadanunx Bavi jiVvanaveMdu, eraDaneyadanunx AdhAyx\-timxka jiVvanaveMdu parigaNisidare, modalaneyadu pUvaR\-patha athavA (pUvARsharxya) enisikoLuLxtatxde hAgU\break eraDaneyadu utatxrApathavenisikoLuLxtatxde. utatxrApathavu shiva\-patha athavA moVkaSxmAgaR athavA liMgAMga sAmarasayxvanunx paDeyuva patha eMdu matotxmemx heVLabeVkAgilalx.}
\ullekha{aragina\break deVguladalilx oMdu uriya liMgava kaMDe... utatxrApathada dashanADigaLige... (savasaM. 2; alalxma. 418-119).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utapxnanxshiVla}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYva paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx
saMbaMdhisida eMTu bageya shiVlagaLalilx oMdu. shivadiVkeSxyanunx paDediruva heMDati -
makakxLoMdige sahavAsavanunx paDediruvudanunx heVLuva shiVla utapxnanxshiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
shaqNu tasimxnf sadAcAreV shiVlamaSaTxvidhaM BaveVtf ||\\
diVkiSxteYreVva dArAdeyxYH sahavAsoV ya AtamxnaH |\\
shiVlamutapxnanxmituyxkatxM gArxhayxmeVtadivxcakaSxNeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 19, 24)}
\newmeaning{\SEE{sadAcAra}}
\newmeaning{\artha{ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; guru liMga jaMgama BakitxyuLaLxvanAgi jaMgamapAdoVdakavanunx liMgakekx samapiRsuvudu:}
\ullekha{jiVvaBAvavanaLidu caragurumahAliMgaBakitx\-yoLf puTiTx jaMgamatiVthaRmaM liMgakitutx koMba lalitamAgaRdiMdipuRdeVyutapxnanxshiVlaM (viVsheYpu. 7-113-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udadhxraNa}
\meaning{\arthanonum{roVga, Baya muMtAduvugaLa parihArakAkxgi kaTuTxva tAyata,-yaMtarx (kananxni. 1-921).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udadhxraNi}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva tatatxvXgaLa rahasayxvanunx tiLisuva oMdu\break sAdhana: viVrasheYva tatatxvXgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx 39 udadhxraNigaLu sAdhanavAgive. avugaLa hesarugaLu- anAdi BakotxVdadhxraNi, aSATxvaraNoVdadhxraNi, anAdijaMgamoVdadhxraNi,\break goVmuKoVdadhxraNi, parxNavoVdadhxraNi, makuToVdadhxraNi,\break shUnayxliMgoVdadhxraNi, cidaMbaroVdadhxraNi, SaDabxrXhomxVdadhxraNi,\break paMcamUtiRliMgoVdadhxraNi, shAMBaviVcakorxVdadhxraNi, vaqSa\-BoVdadhxraNi, navacakorxVdadhxraNi, tatavxpaMciVkaraNoVdadhxraNi, maMtarxpaMciVkaraNoVdadhxraNi, liMgapaMciVkaraNoVdadhxraNi, mahAliMgoVdadhxraNi, SaDakaSxroVdadhxraNi, basavoVdadhxraNi, nUreMTuparxNavoVdadhxraNi, adhaHkuMDalishakitx parxNavoVdadhxraNi,\break nUreMTu terada agaRNoVdadhxraNi, aruvatAtxruterada karaNApaRNoVdadhxraNi, nAlevxtetxMTutereda apaRNoVdadhxraNi,\break inUnxru hadinAruterada apaRNoVdadhxraNi, mUvatAtxru\-terada mishArxpaRNoVdadhxraNi, kAyApaRNoVdadhxraNi, aMga\-SaDakaSxroVdadhxraNi, liMgaSaDakaSxroVdadhxraNi, layayoVgasamAdhi eMdive. (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{\SEE{\textbf{udadhxraNi}} I paMcapaMcAkaSxraMgaLudadhxraNeyoLu harxsavx diVGaR matAtx visagaRbiMdugaLeraDa noVDarumenutatx bageyalu beVDa (viVsheYpu. 1-5-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udAna}
\meaning{\arthanonum{shariVravAyxpArakekx sahAyakavAda dashapArxNavAyugaLalilx oMdu; kaMTha parxdeVshadalilx UdhavxRmuKavAgi calisuva vAyu; siVnu, kemumx, savxpAnxvasethx modalAduvugaLanunx idu uMTumADuvudalalxde shariVradalilx seVruva ananxrasavanunx\break sAthxpane mADutatxde:}
\ullekha{hAruvana Bakitx ODinoLage ageya hoyadxMte... udAnAya sAvxhA, samAnAya sAvxhA eMba... (savasaM. 1; basava. 592-148); ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); hAruvana Bakitx pArxNa hAruvananxkakx, pArxNa hAridaDe Bakitx huruLilalx... apAnAya sAvxhA udAnAya sAvxhA samAnAya sAvxhA... (savasaM. 3; cenanxba. 149-44); shivatatxvx aidu avAveMdaDe... pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); sahasarxdaLa kamalana sUsade meVlukaTuTx kaTiTx... pArxNa apAna vAyxna udAna samAnaveMba oragu ikikx... (savasaM. 5; haDaliM. 1340-410).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udAnavAyu}
\meaning{\arthanonum{\SEE{udAna}}
\ullekha{shorxVtarx neVtarx tavxkukx jihevx GArxNeVMdirxyaMgaLa kUDikoMDu...\break haqdayadalilx pArxNavAyu, kaMThadalilx udAnavAyu... (savasaM. 3; cenanxba. 327-105); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... udAnavAyu eLemiMcina\-vaNaR, hasatxpAdA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); vasutx\-veMdaDe parabarxhamxda nAma... vAyu vAyuva berasidalilx udAnavAyuvina janana... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 74-40); dashavAyugaLu avAveMdaDe heVLuva keVLiraNANx... udAnavAyu eLemiMcinavaNaR, kaMThasAthxnadalilxdudx... (savasaM. 14; heVmaga. 1053-485); enanx AdhAracakarxdalilx apAnavAyuvu AcAraliMgavAdAta basavaNaNx... enanx vishudidhx cakarxdalilx udAnavAyuvu parxsAdaliMgavAdAta basavaNaNx... (savasaM. 8; meVdara. 1397-475).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udiBxja}
\meaning{\arthanonum{jiVvavu huTuTxva aMDaja, udiBxja, sevxVdaja matutx jarAyuja eMba nAlukx parxkAragaLalilx oMdu; BUmiyanunx BeVdisikoMDu huTuTxva giDa, mara muMtAduvu:}
\ullekha{aMDajamudiBxjasevxVdajaveMdu piMDajaminunx jarAyujaveMdu I te\char'273diMde catuviRdhavahavu BUtagaLiMtogedaDagutitxhavu (parate. 350-11); hatutx matatxra BUmi, batatxda hayanu, naMdAdiVvigeya... aMDaja, sevxVdaja, udiBxja, jarAyujaveMba pArxNigaLige... (savasaM. 1; basava. 225-56); iMdu nALe mukitxya paDeveneMba shiSayxMge... aMDaji piMDaja udiBxja jarAyujaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 24-277); aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyuja I nAlukx yoVnigaLalilx barutitxha... (savasaM. 3; cenanxba. 531-164); nirAkAra paravasutx liVlAvinoVdadiMda... aMDaja piMDaja jarAyuja udiBxja ivu nAlukx kUDi... (savasaM. 10; gaNadA. 643-338); niHkala shivana madhayxdalilx cacaCxkitx udayisidaLu... aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyujaveMba... (savasaM. 11; toVMTasi. 63-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uduyxkatx}
\meaning{\arthanonum{paMcakaqtayxgaLige kAraNanAda parashivana mUru rUpagaLAda uduyxkatx parxvaqtatx shakatx eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{shakatxneMdenutavA pirxVtiyuduyxkatxneMbudu parxvaqtatxmameMdu {mU\char'273\char'304} bageyapapxM shivaM (viVsheYpu. 6-95-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udUdhxlana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{udUdhxlana, avaguMThana matutx tirxpuMDarx eMba mUru
bageya BasamxdhAraNegaLalilx oMdu. paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda athavA paMcAkaSxriV
mahAmaMtarxdiMda aBimaMtirxsi niVranunx berasada Basamxvanunx pAdagaLiMda hiDidu
shirasisxnavarege savARMgagaLige EkAgarxteyiMda leVpisikoLuLxva udUdhxlanaveMdu
parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\
tirxpuMDarxM beVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\
paMcaBibarxRhamxBivARpi mUlamaMterxVNa vA punaH |\\
saMmatarxyX nijaRlaM Basamx teVna liMpeVtf susaMyutaH |\\
savARMgamApAdashiKamudUdhxlanamidaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 6. 40 - 41)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udoyxVgashiVla}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; sadAcAragaLiMda kUDiruvudu:}
\ullekha{sari putarx putirx muKayxru BAMDavasatxrX saMyuta muKayx. shiva satikxrXyAvadhAnAgarxviracitaseVveyudoyxVgashiVla (viVsheYpu. 7-113-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{unamxni}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shirasisxnalilx adhoVmuKa\-vAgiruva, sahasarxdaLa kamalavanunx hoVluva oMdu bageya kuhara; barxhamxraMdharxparxdeVshada upari BAga; udhavxRmuKavAda manasusx aihika vasutxgaLa kaDege tirugida manasusx adhoVmuKiyAdare, parashivana kaDege tirugida manasusx unamxni (meVlumxKavAda manasusx). barxhamxraMdharxvanunx noVDutitxruva manasusx, eMbudu matotxMdu athaR. Adare barxhamxraMdharx\-dalilx parashivanidAdxneMdu naMbuvavarige meVlumxKavAda manasusx\break parashivana kaDegide eMdarU oMdeV, barxhamxraMdharxda kaDege keVMdirxVkariside eMdarU oMdeV.}}
\newmeaning{\ullekha{padamxpiVThava balidu ...unamxniya sAthxnada padamxliMgAcaRnege paramayoVgi ...meYma\char'273\char'304\char'311du liMga saMgave saMgiyAda sharaNa (padagoV. {\rm ii} -2). yoVgada mUrubageya avasethxgaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\ullekha{nAdabiMdukaLAtiVtaliMgavanu obabx puruSanu unamxniya bAgila muMde niMdu jaMgamarUpiniMda liMgadhAyxna mahAdhAyxnamaM mADi (jakakxNa. savasaM. 10-483-845); unamxni manoVnamxni sahajAdhayxvasAthx karxmaMgaLuM (viveVka. 135); pUraka reVcaka\break kuMBakavane balidu miVrida unamxniya seVrideno (kUDasavx. 2-4).}}
\newmeaning{\ullekha{shevxVta piVta kapoVta harita kaqSaNx mANikaveMba Aru vaNaR...\break unamxniya joyxVtiya barxhamxraMdharxda sahasarxdaLa padamxda... (savasaM. 2; alalxma. 554-149); pUvaRdAvxrava biTuTx pashicxmadAvxradalilx pArxNanirava mADi... AtaneV tUyARtiVta unamxniyavasethxyAdAta... (savasaM. 3; cenanxba. 1349-476); AdhAra sAvxdidhxSAThxna maNipUraka... unamxniya raBasada; mana pavanada meVle cenanxmalilxkAjuRnayayxna... (savasaM. 5; akakxma. 60-24); BakitxyeMba paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba neVgilaM piDidu... unamxniyeMba teneyananxridu, manoVrathaveMba baMDiyalilx heVri... (savasaM. 6; okakxli. 1741-660); savxsathx sidAdhxsanadalilx kuLiLxduR atitxtatx kaMpisade... unamxnivanitege valalxBanenisuva... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1057-507).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{unamxnijAcnxna}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhapaTaTx unamxnijAcnxna, shAMBavajAcnxna matutx sujAcnxna eMba tirxvidhajAcnxnagaLalilx oMdu:}
\ullekha{unamxnijAcnxnada gamana (da BAvavu) lwkikada niSeThxya daqSiTx... (savasaM. 3; cenanxba. 648-194).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{unamxniV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsotxrXVkatxM avasethx. saMkalapx - vikalapxvilalxda
sithxti BAvayoVga, A sithxtiyalilxruva avasethx unamxniV.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvayoVgamasaMkalapxvikalApxsapxdamaduBxtamf |\\
saMpArxpotxV yasatxsayx BaveVdavasAthx soVnamxniV hi yA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 5. 20)}
\newmeaning{\ullekha{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, paqthivxyeMba mahABUta... unamxniVjoyxVti barxhamxraMdharxda meVle sahasarxdaLa... (savasaM. 2; alalxma. 188-60).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{unumani}
\meaning{\arthanonum{\SEE{unamxni} unumaniya sAthxnadalilx uluhu maMtarx- goVpayxvAgi {paramaliMgadoV\char'273lA\char'273\char'304} mUlavu (hirimaM. 686-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upakalapx}
\src{saM}
\meaning{\artha{kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapxveMba nAlukx bageya BasamxgaLalilx oMdu; cUNiRsida Basamxda uMDeyanunx matetx goVmUtarxdoMdige kalasi, punaH aginxyalilx suTuTx mADida Basamx:}}
\newmeaning{\arthanonum{shAsotxrXVkatxriVtAyx}}
\smallskip
\begin{shl}
BasomxVtApxdanamudidxSaTxM catudhAR taMtarxveVdhiBiH |\\
kalapxM ceYvAnukalapxM tu upakalapxmakalapxkamf ||\\
...ApaNAdigataM tu yatf ||\\
vasetxrXVNoVtAtxritaM Basamx goVmUtArxbadadhxpiMDitamf |\\
dagadhxM pArxgukatxvidhinA BaveVdaBxsomxVpakalapxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7, 13, 17 - 18)}
\newmeaning{\artha{nAlukx vidha BasamxsAnxnagaLalilx oMdu bage. idanunx AgenxVya sAnxnaveMdU
kareyalAgide. upakalapxBasamxdiMda mADuva sAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnA vihitaM sAnxnamidamAgenxVyamutatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
BukitxmukitxdamAgenxVyaM sAnxnaM shudedhxVna BasamxnA |\\
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtfkalApxdiBeVdataH ||\\
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA. 3, 8, 5, 38-39)}
\newmeaning{\SEE{AgenxVyasAnxna}}
\newmeaning{\ullekha{samasatxBasitaMgaLAdoDe kalapx anukalapx akalapxveMdu nAlukx te\char'273nAgipaRvu ...modalu dahisiduRdaneV matetx vasatxrXdiM shoVdhisi goVmUtarxdiM kalasi piMDamaM mADi pUvoRVkatxvidhiyiM pacisi mADikoMbudeV upakalapxvu (viveVka. 70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upakalapxBasamx}
\meaning{\arthanonum{\SEE{upakalapx:} Basamxda uMDegaLanunx taMdu puDimADi vasatxrXdiMda shoVdhisi maraLi goVmUtarxdiMda toVyisi uMDeyanunx mADi anaMtara modalinaMte shivAginxyiMda dahisalapxTaTx BasamxveV upakalapxBasamxvu (aSATxvi. 63).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvate, guru, hiriyara sAninxdhayxdalilx mADuva seVve,
shushUrxSe, pUje upacAra eniside. upacAravu mUru, aidu, eMTu, hatutx, hadinAru,
ipapxtatxnAlukx, mUvatetxraDu muMtAda aneVka vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
upacArAsatxrXyaH porxVkAtxHpaMcASwTx dasha SoVDasha |\\
dAvxtirxMshacacx catuviRMshatuyxpacArAH guhoVditAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8, 7. 42)}
\smallskip
\begin{shl}
veYdikeVSu tu maMterxVSu liMgAdeVvwpacArikAtf |\\
teVSu teVSUpacAreVSu veVdamaMtArx niyoVjitAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 7)}
\newmeaning{\arthanonum{manasisxlalxdeV mADuva AcAra. eMbalilx sharxdedhxyilalxde mADuva AcAravu upacAravenisikoLuLxtatxde. idaralilx vividha bageya upacAragaLive. tarxyoVpacAragaLu -sAnxna, pUjA, neYveVdayx; paMcoVpacAragaLu -sAnxna, pUjA, neYveVdayx, parxdakiSxNa, namasAkxra; aSoTxVpacAragaLu - aBiSeVka, pUje, neYveVdayx, parxdakiSxNa, namasAkxra, saMgiVta, nataRna, vAdayx; SoVDashoVpacAragaLu -pAdayx, aGayxR, Acamana, patarxpuSapx, gaMdha, akaSxte, rudArxkaSxmAlike, Catarx, cAmara, vayxjana, giVta, vAdayx, nataRna, parxdakiSxNa, namasAkxra, sotxVtarx; catuviRMshoVpacAragaLu - AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, gaMdha, akaSxte, patarxpuSapx, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, parxdakiSxNe, namasAkxra, sotxVtarx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa; dAvxtirxMshadupacAragaLu - AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, aBiSeVka, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, alaMkAra, anuleVpana, tilAkaSxte, patarxpuSapx, dhUpa, diVpa, niVrAjana, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, GaMTAnAda, parxdakaSxNa, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, cAmara, vayxjana, shayAyx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa (shivAkoV. 199-360; 200-366 riMda 370).}
\ullekha{kAyada keYyalilx karasathxla... kUDala\-saMgana sharaNaru baMdaDe upacArakekx iMbilalx... (savasaM. 1; basava. 1144-311); AdiyAdhAravuLaLxnanxkakxra upacAra... (savasaM. 2; alalxma. 437-123); bahiraMgada AroVgaNeya ruci ariyabAradu... sajajxkekx (sajajxnakekx?) upacAravuMTe\break liMgayayx... (savasaM. 3; cenanxba. 488-149); sapaRna bAya kapepx noNakekx hAruvaMte... cenanxmalilxkAjuRnayayx upacAra\-dapiRtavanavagaDisi... (savasaM. 5; akakxma. 395-120); AhAvxna visajaRnegaLa mADaleVkayayx sharaNaMge... uMTe lwkikara upacAraMgaLu... (savasaM. 6; uriliM. 1315-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upacAraBeVdagaLu}
\src{saM}
\meaning{\artha{\textbf{mUru vidha} sAnxna, pUje matutx neYveVdayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM pUjA ca neYveVdayxmupacArAsatxrXyaH samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA - 3, 8. 7. 43)}
\newmeaning{\artha{\textbf{aidu vidha} sAnxna, pUje, neYveVdayx, parxdakiSxNe matutx\break namasAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxdakiSxNa namasAkxrw paMceYteV saMparxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA - 3, 8. 7 - 43)}
\newmeaning{\artha{\textbf{eMTu vidha} pUvoVRkatx aidu upacAragaLa jotege sadoyxVjAtAdi
paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda mADuva saMgiVta, vAdayx matutx naqtayxgaLa seVve.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAthiRvAdeyxYshacx sadAyxdipaMcamaMterxYH samacaRnamf |\\
paMcoVpacAramituyxkatxM barxhamxNA parameVSiThxnA ||\\
saMgiVtavAdayxnaqtetxYsetxYrupacArASaTxkaM muneV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7.44 - 45)}
\newmeaning{\artha{\textbf{hatutx vidha} aGayxR, pAdayx, Acamana, madhupakaR, Acama, gaMdha, akaSxte, dhUpa, diVpa matutx neYveVdayx eMba hatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGayxRM pAdayxM cAcamanaM madhupakARcamw tathA ||\\
gaMdhAdayoV niveVdAyxMtA upacArA dasha karxmAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7. 45 - 46)}
\newmeaning{\artha{\textbf{hadinAru vidha} AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR,
Acamana, sAnxna, vasatxrX, cAmara, yajocnxVpaviVta, gaMdha, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx,
parxdakiSxNe matutx namasAkxra eMba SoVDashoVpacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf ||\\
sAnxnamAcamanaM vasatxrXM tathAcAmoVpaviVtakeV |\\
AcAmoV gaMdhapuSeTxV ca dhUpadiVpaniveVdanamf ||\\
parxdakiSxNanamasAkxrAvAtAmxnAyxroVpaNaM tataH |\\
upacArAH SoVDashoVkAtxH sakxMdeVneYteV mahAtamxnA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7. 46- 48)}
\newmeaning{\artha{\textbf{ipapxtatxnAlukx vidha} AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, vasatxrX,
yajocnxVpaviVta, akaSxte, gaMdha, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, sutxti, parxdakiSxNe,\break namasAkxra, shayeyx, saMgiVta, vAdayx, naqtayx matutx AtAmxroVpaNa - eMba
ipapxtatxnAlukx upacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf |\\
sAnxnaM vasatxrXM coVpaviVtamakaSxtA gaMdhapuSapxkamf ||\\
dhUpaM diVpaM caneYveVdayxM PalaM tAMbUlakaM sutxtiH |\\
parxdakiSxNanamasAkxrw shayAyxsaMgiVtavAdayxkamf ||\\
naqtatxM cAtAmxroVpaNaM ca catuviRMshati itayxmiV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7 49- 51)}
\newmeaning{\artha{\textbf{mUvatetxraDu vidha} AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR, AcamaniVya,
sAnxna, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, BUSaNa (ABaraNa), anuleVpana (caMdanAdi sugaMdhadarxvayxleVpana), tilAkaSxte,\break puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, muKavAsana, niVrAjana,\break dapaRNa, Pala, parxdakiSxNe, tAMbUla, namasAkxra, sutxti, purANapaThaNa, Catarx, biVsaNige,
cAmara, shayeyx, saMgiVta, naqtatx, vAdayx matutx AtAmxroVpaNa eMba mUvatetxraDu
upacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf |\\
sAnxnaM vasatxrXM coVpaviVtaM BUSaNaM cAnuleVpanamf |\\
tilAkaSxtAH puSapxdhUpadiVpaneYveVdayxkAni ca ||\\
muKavAsananiVrAjadapaRNaM ca PalAni ca |\\
parxdakiSxNaM ca tAMbUlaM namasAkxrasutxtiV tathA ||\\
purANapaThanaM CatarxM vayxjanaM cAmaraM tathA |\\
shayAyx saMgiVtanaqtatxM ca vAdAyxni ca tataH paramf ||\\
AtamxnAyxroVpaNaM ceVti dAvxtirxMshadupacArakAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7.51-55)}
\newmeaning{\SEE{ideV riVtiyAgi itare upacAraBeVdagaLu shiva\-tatatxvXratAnxkaradalilx nirUpitavAgive}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upadeVsha}
\meaning{\arthanonum{maMtarx muMtAda rahasayxgaLa boVdhane:}
\ullekha{shiSayxna adhikAramaM pariVkiSxsi ...niVneV parabarxhamxveMduLuLxdana\char'273\char'304hipudeV shirxV guruvinupadeVshamakukxM (viveVka. 20); OhoV nAnobabx\-rigeyU upadeVshava mADalamemxnu... (savasaM. 1; basava. 1118-304); guruveMbAta shiSayxnaMtuvanariya... idu kAraNa kaliyugadalilx updeVshava mADuva... (savasaM. 2; alalxma. 1172-347); shirxVguruvAdAtanu sakalAgamaMgaLa haqdayavanaritu... upadeVshava mADuva karxmaveMteMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1620-590); satayx sadaBxkatxra saMBASaNe\break nuDigaDaNaveMbudu... nicacxloMdu upadeVsha maMtarxva kalitaMte... (savasaM. 5; akakxma. 390-118); dhareya meVle haraDiruva shileya taMdu... diVkeSx upadeVshavaM. mADi... (savasaM. 10; jakakxNa. 1244-614).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upadeVshapariVkeSx}
\meaning{\arthanonum{``tirxvidha diVkeSxyiMda tirxvidhaMgadalilx tirxvidhaliMgava saMbaMdhava mADikoMDu kirxyAjAcnxnaBAvAcAraveMba tirxvidhaBakitxviDidAcarisuvaMtha pariVkeSx" (basaTiV. {\rm\em{I}}, 84-94 TiVke):}
\ullekha{supathamaMtarxdupadeVshava kalitu, yukitxgeTuTx naDevirayAyx... upadeVshapariVkeSx narakaveMdudu... (savasaM. 1; basava. 91-25).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upanayana}
\meaning{\artha{saMsAkxravanunx hoMdida, samiVpakekx baMda, barxhomxVpadeVsha, muMji, bArxhamxNatavxda diVkASxvidhi.}}
\newmeaning{\arthanonum{upa+nayana: matotxMdu kaNuNx (sA. a)}
\ullekha{meY shiVtoVSaNxva maredu, GArxNa gaMdhava maredu... kUDalacenanxsaMgayayxna upanayanavAda... (savasaM. 3; cenanxba. 304-96); veVdoVtatxra saMdhi upasanenx saMjecnx utatxra... upanayana BeVda saMKeyx shatasahasarx... (savasaM. 8; parxsABoV. 100-42); jAtibArxhamxNaMge karasathxladalilx liMga... urasathxladalilx rudArxkiSxmAle, upanayana nosalakaNuNx... (savasaM. 6; uriliM. 1390-474); keSxVtarx visheVSavo, biVjavisheVSavo? balalxvaru niVvu heVLire... bArxhamxNa kamaRdiMda upanayana, barxhamxcayaR, veVdAdhayxyana... (savasaM. 9; hAvina. 1135-356).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upaniSatutx}
\meaning{\arthanonum{veVdagaLalilx barxhamxsavxrUpavanunx tiLisuva BAga; jAcnxnakAMDa:}
\ullekha{shirxVrudarx baqhadAraNayxka ......muMDakaveMbivu modalAdaveV upaniSatutxgaLava\char'273lilx jAcnxnAMgamAda BasamxrudArxkASxdigaLaM barxhamxjAcnxnAdikaramaM vivarisutitxkuRM (viveVka. 5); nAnA shabadx saMsakxqqta deVshiVya vAyxkaraNasUtarx... upaniSatutx saMhite jayaMti catu[thiR]ka nimiSaka... (savasaM. 8; parxsABoV. 63-28); nAlukxveVda, hadinAru shAsatxrX, hadineMTu purANa... ipapxtetxMTu Agama, mUvatetxraDu upaniSatutxgaLelalxvU... (savasaM. 6; Adayayx. 988-299); shirxVmatf sacicxdAnaMda nitayxparipUNaR... OleYsi mereyuva veVdAgama purANashAsatxrX upaniSatutx... (savasaM. 13; maDivA. 961-422); Adi anAdiya kUDida mahimaMge... mUvatetxraDu upaniSatutx, Aru shAsatxrX... (savasaM. 9; jaMgama. 1240-406).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upapaMcama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcama (IshAna) muKadiMda janisida
paMcamuKagaNeVshavxrana aivaru putarxru paMcamaru (maKAri, kAlAri, purAri, samxrAri matutx
veVdAri eMdu). I paMcamara putarxru upapaMcamaru. parxtiyobabx paMcamanigU hanenxraDu
hanenxraDu jana putarxridudx, oTuTx upapaMcamara saMKeyx aravatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mameVshAnamuKoVtapxnanxH paMcavakatxrXgaNeVshavxraH |\\
tasayx vaketxrXVSu saMBUtAH paMcamAH paMcasaMKayxkAH |\\
tatUsxtArxcacx samutapxnAnx dAvxdasheYvoVpapaMcamAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 5. 2. 5. 15)}
\newmeaning{\arthanonum{\textbf{aravatutx upapaMcamada vivaragaLu |}}}
\newmeaning{\artha{\textbf{maKAri paMcamana 12 putarxru} shatAMga, parxmuKa, shakaRra, vaqSaBa, sahasArxkaSx, sadhamaR, viSama, moVcaka, vaqkaBeVdi, kuMjarAri, sheVSa matutx shiKivAha.}}
\smallskip
\begin{shl}
shA{\char'263}MgaparxmuKashecxYva shakaRroV vaqSaBAKayxkaH |\\
sahasArxkaSxH sadhamARKoyxV viSamoV moVcakAhavxyaH ||\\
vaqkaBeVdiV kuMjarAriH sheVSaH shaKivAhAKayxkaH |\\
muKAripaMcamAdeVteV saMBUtA huyxpapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa.saM., 5. 16 - 17)}
\newmeaning{\artha{\textbf{kAlAri paMcamana 12 putarxru} keVsharAkaSx, maqgAri, nAkeVsha,
QuSa, shilAMga, shaqMgashiVSaR, ceVlAMbara, kuhAsana, shataBukf, bahujihavx, nAgadaMta matutx
PaNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
keVsharAkoSxV maqgArishacx nAkeVshoV QuSanAmakaH ||\\
shilAMgaH shaqMgashiVSaRshacx ceVlAMbarakuhAsanaH |\\
shataBukf bahujihavxshacx nAgadaMtoV PaNAhavxyaH |\\
kAlAripaMcamAdeVteV saMBUtA upapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 5. 23- 24)}
\newmeaning{\artha{\textbf{purAri paMcamana 12 putarxru} aginxBukf, kamaRkAri, jAbAla,
nijaRra, niHshUla, shashAMka, lalATAkaSx, akaSxra, pAda, vikaTAMga, shilAda matutx
harinumxKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
aginxBukfkamaRkAriV ca jAbAloV nijaRrasatxthA |\\
niHshUlashacx shashAMkashacx lalATAkoSxV{\char'263}kaSxrAKayxkaH ||\\
pAdAKoyxV vikaTAMgashacx shivAdashacx harinumxKaH |\\
purAripaMmAdeVteV saMBUtA upapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., shi. 30-31)}
\newmeaning{\artha{\textbf{samxrAri paMcamana 12 putarxru} sahasarxshiVSaR, piVtAMga,
nagamAli, nirAshana, yamaduyxti, sapAtxMga, latAMga, maqtuyxnAshana, natanu, GoVTavakatxrX,
niroVgiV matutx aBaya.}}
\smallskip
\begin{shl}
sahasarxshiVSaRH piVtAMgoV nagamAliV nirAshayaH ||\\
yamaduyxtishacx sapAtxMgoV latAMgoV maqtuyxnAshanaH |\\
natanuGoVRTavakatxrXshacx niroVgiV cABayAhavxyaH |\\
samxrAripaMcamAdeVteV saMBUtA upapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAvxyaM, A., ulelxVKa: viV.sa.saM., 5, 36-37)}
\newmeaning{\artha{\textbf{veVdAri paMcamana 12 putarxru} pashAcxdfdaqSiTx, puSATxsayx,
girivakatxrX, goVmuKa, suvaNaRnaKa, padAmxMGirx, dashAnana, viSAnana, ugarxdeVha, shatapada,
sahasarxsakxMda matutx tirxvadana.}}
\smallskip
\begin{shl}
pashAcxdfdaqSiTxshacx puSATxsoyxV girivakatxrXshacx goVmuKaH |\\
suvaNaRnaKapadAmxMGirxV dashAnanaviSAnanw ||\\
ugarxdeVhaH shatapadaH sahasarxsakxMdanAmakaH |\\
tirxvadanashacx veVdAreVH saMBUtAshocxVpapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAvxyaMBulAgama, ulelxVKa : viV. sa.saM. 5. 43 - 44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upamAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu
``purAtanaru naDesutitxdadx AcArakekx sadaqshavAda AcAravanunx niVnu'' eMdu
shirxVguruvu shiSayxnige mADuva upadeVsha, upamAdiVkASx.}}
\smallskip
\begin{shl}
purAtanakaqtAcArasadaqshaM kuviRti suPxTamf |\\
upamAdiVkaSxyA{\char'263\char'263}dishayx shiSayxpApApanutatxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.45)}
\newmeaning{\SEE{kirxyAdiVkASx}}
\newmeaning{\ullekha{purAtanara samayAcArakekx sadaqshamAgi mADuvudeV upamAdiVkeSxyenisuvudu (viveVka. 102); baLika kirx... tananx shiSayxna karedele magane ninanx pArx[Na]liMgavidu tAne... AjAcnxdiVkeSx\break upa[mA]diVkeSx, savxsithxkAroVhaNa, kaLashAbithxSeVka, biBUtiya... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); ayayx ninanx aSaTxtanuvina madhayxdalilx... upamAdiVkeSx iMtuMTeMdu nirUpaM koDutitxdaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 711-400).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upame}
\meaning{\SEE{upamAdiVkeSx:}}
\newmeaning{\ullekha{AyAjecnxyupamekaLashABiSeVkaMgaLA sAvxyatatxdiMdalesagutatxlA ta\char'273\char'304vAyoLeV ahoV savxsitxkAroVhaNa viBUtipaTaTxM sa liMgA\-yatavadu A adhikaliMga susAvxyataMgaLumenipipxVyeV\char'273\char'236Mde\break ...kAyakekx diVkeSxyaM mADi (viVsheYpu. 7-110-70);\break upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtu... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); samate sayavAda sharaNaMge ariva mareyaluMTe... upame niHsathxlavAda sharaNaMge sabadxsaMdaNi uMTe... (savasaM. 3; cenanxba. 833-244); niVlakaMdha\-ragiriya meVpapx niVnalalx... heVLuvaDe Arigeyu upameyilalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 727-204); jayajaya parameVsha parabarxhamx... upamerahitapuNayx jayajaya... (savasaM. 14;\break heVmaga. 981-455); paripUNaRnalalx, parxdeVshikanalalx...\break upamege tAnanupama... (savasaM. 9; nirAla. 1342-480).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upavAsanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shiva\-sharaNanu upavAsa muMtAda varxtagaLanunx mADabAradu eMbu\-danunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{upavAsanirasanasathxla ...pArxNaliMga parxsAdiyAdAtanu upavAsa modalAdavanu AcarisalAgadu ...saMkarxmaNa shivarAtirxgaLalilx EkaBukotxVpavAsaMgaLaM mADidare eMdeMdU keVDilalxda narakavaneYduvanu (gaNaBA. 292-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upaveVda}
\meaning{\arthanonum{veVdadalilxya AyuveRVda, athavaRveVda, dhanuveRVda matutx gAMdhavaRveVda -eMba nAlukx viBAgagaLu:}
\ullekha{AyuveRVda athaRveVda dhanuveRVda gAMdhavaRveVdaveMbaveV upaveVdacatuviRdhaMgaLu (viveVka. 5); OMkAraveMba vaqkaSxdalilx... anaMtaveY upaveVdaMgaLeMba upashAKegaLu... (savasaM. 6; uriliM. 1346-440).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upasathx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAkf, pANi, pAda, pAyu matutx upasathx eMba
paMcakameVRMdirxyagaLalilx oMdu. jananeVMdirxya.}}
\smallskip
\begin{shl}
reVtoVmUtarxparitAyxgakirxyAsAdhanamupasathxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.maM., pu. 54)}
\newmeaning{\arthanonum{inunx AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda... A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya upasathxveV.... (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upasUtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paDiviDi, vaqSiTx, laMbana, mukAtxgucaCx matutx
paMcavaNaR - I aidu viVrasheYvara paMmahAsUtarxgaLu. I mahAsUtarxgaLige saMbaMdhisidaMte talA
hanenxraDu sUtarxgaLive. aveV upasUtarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
upasUtArxNi liKayxMteV mahAsUtorxVdaBxvAni ca |\\
mahAsUtarxsayx ceYkasayx coVpasUtArxNi dAvxdasha ||\\
teVSAmapuyxpasUtArxNAM paqthakna nAmAni saMti hi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa. viV.sa.saM., 1. 62 -63; 2.1)}
\smallskip
\begin{shl}
mahAsUtArxshacx yeV porxVkAtxupasUtArxshacx dAvxdasha ||\\
teVSAM teVSAM paqthakf saMti sUtArxNAM mahatAmapi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAshu. A., 2. 143-144)}
\newmeaning{\artha{paDiviDi sUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
purANa, pacaCxkaMthA, SaDaMgiV, suragiV, mahiSiV, digaMbara veVNiV, Bititx, moraTa, nATi, shwri matutx sutUtxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
purANaM pacaCxkaMthA ca SaDaMgiV suragiV tathA |\\
mahiSiV digaMbarashecxYva veVNiV BititxsatxtheYva ca ||\\
mAraTacecxYva nATishacx shwriV sutUtxrasaMjacnxkamf |\\
paDivxdeVshecxYva saMjAtAnuyxpasUtArxNi dAvxdasha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa : viV.sa.saM. 2. 2-3)}
\newmeaning{\artha{vaqSiTx sUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
kAboVRnanx, savxNaRkaMthA, siMgi, masaNi, kuThAra, BeYtirx, kaThAra, cAmaM, kavATa, kukaSxkaMthA matutx javxlatakxMthA.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAboVRnanxH savxNaRkaMthA ca siMgiV mAsaNireVva ca ||\\
kuThArashacx tathA BeYtirxV kaThArashAcxmariV tathA |\\
kavATaH kukaSxkaMthA ca javxlatakxMthA katheYva ca ||\\
shaqMgishecxYteV dAvxdasheYva vaqSiTxsUtArxtf samudaBxvAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., vi. viV.sa.saM. 2.4.5)}
\newmeaning{\artha{laMbanasUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
tirxpuTiV, rajujxkaMthA, BasimxV, kApARsaH rwpayxmf, caMdarxguMDa, maqtakxMthA, alaka, vasana, muMDiV matutx KaDigxV.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuTiV rajujxkaMthA ca BasimxV kApARsa Eva ca |\\
rwpayxM kwpi caMdarxguDoV maqtakxMthApayxlaka Eva ca |\\
vasanoV maMDi KaDigxV ca laMbasUtArxtf samudaBxvAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: viV.saM.saM., 2. 7-8)}
\newmeaning{\artha{mukAtxgucaCxsUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu : 
goVNikaMthA, daMtiV, jaThara, tirxguNi, keVshakaMthA, lalATa,
vAyxGarxkaMthA, loVcana, BaginiV, jAlakaMthA, naTana matutx boVdaDi.}}
\smallskip
\begin{shl}
goVNikaMthA tathA daMtiV jaTharasitxrXguNisatxthA |\\
keVshakaMthA lalATashacx vAyxGarxkaMthA ca loVcanaH ||\\
BaginiV jAlakaMthA ca naTanoV boVdaDisatxthA |\\
mukAtxgucACxtfsamutapxnAnxshecxYteV dAvxdasha vishurxtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa : viV.sa.saM., 2. 9-10)}
\newmeaning{\artha{paMcavaNaR sUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
kaMbALi, vaqSaBa, goVcara, rajujxkaMthA, paMcamuKa, viVTi,
dashamuKa, gagana, musaDiV, laguDi, shithiliV matutx pashupati.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaMbAloV vaqSaBashecxYva goVcaroV rajujxkaMthakaH ||\\
paMcamuKashacx viVTidaRshamuKoV gaganaM tathA |\\
musaDiV laguDiV ceYva shithiliV pashupatisatxthA ||\\
paMcavaNARnamxhAsUtArxdudUBxtAH savaRmaMgaleV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: viV.sa.saM. 2. 11-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upapxraguDi}
\meaning{\ullekha{upapxraguDi naMdivAhana sadoyxVjAtana bAgila muMde... (savasaM. 1; basava. 529-131); sadAcAriyAdaDe: upapxraguDi siMdhupatAke... (savasaM. 3; cenanxba. 216-64); upapxraguDi toVraNa kaTiTxtutx kalAyxNadalilx... (savasaM. 9; saMpapxa. 290-96); tanuvina mahAmaneyalilx mADuva mATa... Ganakekx GanaveMdu edidxtutx upapxraguDi... (savasaM. 9; sagabo. 548-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAMga}

\smallskip
\begin{shl}
vasatxrX, ABaraNa, anuleVpanagaLu upAMgagaLu
\end{shl}
\meaning{\ullekha{mahAmeVruveMba paTaTxNadarasaMge mUru parxdhAnigaLu... IshavxraMge upAMge, sadAshivaMge gAyana... (savasaM. 10; jakakxNa. 1048-563); aishavxyaRdiMda shariVravu parxkAshisutitxpuRdu... athaRkekx takakx upAMgavaM saMpAdisi... (savasaM. 13; mumamxDi. 1084-537); paqthivx teVja vAyu AkAsha Atamx... kahaLe hegagxhaLe shaMKa vAMsa nAgasara upAMga modalAda... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAMgaSaTakx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savaRjAcnxtA taqpitx, anAdiBoVda, savxtaMtarxtA,
alupatxshakitx matutx anaMtashakitx - I Aru parameVshavxrana parxdhAna aMgagaLu. I parxdhAna aMgagaLa
upAMgagaLu upAMgaSaSakxgaLu. avugaLeMdare - BakitxkamaRkaSxya, budidhx, vicAra,
dapaRsaMkaSxya matutx samayxgfjAcnxna. I Aru upAMgagaLu karxmavAgi Bakatx, maheVshavxra,
parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx eMba SaTasathxlagaLige hAgU savaRjacnxtAdi
SaDaMgagaLige saMbaMdhisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha vakeSxyXV visheVSaM teV shurxNuSevxYkamanAH shiveV |\\
upAMgaSaTakxmaparaM BakAtxyXdi paramaM padamf ||\\
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\
samayxgfjAcnxnamiti porxVkatxMsathxlaSaTakxM mama pirxyamf ||\\
upAMgaSaTakxmeVtadidhx BakAtxdisathxlaSaTakxkamf |\\
BakAtxdi savaRjacnxtAvxdi BakAtxyXdi karxmashaH shiveV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41, 60-61)}
\newmeaning{\SEE{I Aru upAMgagaLa vivaraNe AyA padagaLalilx baMdide}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAMshu(japa)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAcika, upAMshu matutx mAnasa
eMba mUru vidha japagaLalilx oMdu. melalxne ucacxrisuva japavidhAna. nAligeya calane
mAtarxvidudx savxlapx ucacxrisidarU beVreyavarige keVLisade tanage mAtarx keVLisuvaMte
mADuva japa upAMshu (japa). idu madhayxma (dajeRya) japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
jihAvxmAtarxparisapxMdAdiVSaducAcxritoV{\char'263}pi vA |\\
apareYrashurxtaH sevxVna shurxtashocxVpAMshurucayxteV ||\\
...upAMshumaRdhayxmasatxdhA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 58, 59)}
\smallskip
\begin{shl}
japasutx tirxvidhaH porxVkatxHvAcikoVpAMshumAnasaH |\\
ISatfsapxqqSATxvXdharapuTaM yoV maMdamaBidhiVyateV ||\\
pAshavxRsethxYrashurxtasosxV{\char'263}yaM upAMshuH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 27-29)}
\newmeaning{\ullekha{matatxmA maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba... vAcakajapave kuSxdarxkAyaRMgaLige, upAMshujapave sakalasididhx gaLige... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1436-534); yoVga yoVgaveMdu nuDiyutipaRrelalxru... aMguSa*madhayxmegaLiMde upAMshurUpadiMde... (savasaM. 14; SaNumxKa. 728-327).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAcAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara manegaLalilx dhAmiRka kAyaR\-gaLanunx
neraveVrisuva AcAyaR athavA guru. ivaru maThAyaR, gaNAyaR, sAtxvarAyaR, kwmAyaR
matutx mAlAyaR eMdu aidu vidha. parashivana deVhada beVre beVre BAgagaLiMda janisida ivaru
mahAcAyaRra seVvakaru. ivarige gArxmAcAyaR eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
loVkeV{\char'263}simxnf jagatAmiVsha upAcAyARshacx saMti veY |\\
kwmAyaRH sAtxvarAyaRshacx maThAyaRshacx gaNAyaRkaH |\\
mAlAyaRshecxVti viKAyxtAH paMcoVpAcAyaRnAmakAH ||\\
upAcAyARshacx tadavxtutx mahAcAyeVRSu seVvakAH |\\
gArxmAcAyAR upAcAyAR iti nAmadavxyaM matamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: liV. sa.saM., 4. 4. 2-3, 20, 22)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dhamaRda viSayavAgi mADuva ciMtane (upAdhidhaRmaRciMtAyAM
kuTuMbavAyxpaqteV CaleV - meVdiniV\-koVsha).}}
\newmeaning{\artha{upAdhi BeVdagaLu - eraDu vidha : upAdhiyu shudodhxVpAdhi matutx ashudodhxVpAdhi eMdu eraDu
vidha. parashivananunx AsharxyisidadxrU Atana meVle tananx moVhavanunx biVradiruva parAmAyeyu
shudodhxVpAdhi, jiVvananunx Asharxyisi Atana meVle moVhavanunx biVruva jiVvigaLa BeVdakekx
kAraNavAguva avidAyxshakitxyu ashudodhxVpAdhi enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAdhiH punarAKAyxtaH shudAdhxshudadhxviBeVdataH |\\
shudodhxVpAdhiH parA mAyA sAvxsharxyAmoVhakAriNiV ||\\
ashudodhxVpAdhirapeyxVvaM avidAyx{\char'263}sharxyamoVhiniV |\\
avidAyxshakitxBeVdeVna jiVvAH bahuvidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 44-45)}
\newmeaning{\artha{mUru vidha : kiMcitfsatavxrajoVpAdhi,
atayxMta\-tAmasoVpAdhi matutx paratatatxvXmayoVpAdhi eMdu\break upAdhiyu mUru vidha. kiMcitfsatavxrajoVpAdhiBoVkAtx (jiVva), atayxMtakAmasoVpAdhi BoVjayx (jagatutx) matutx shudadhx\-satavxguNada barxhamxceYtanayxnAda Ishavxra paratatatxvXmayoVpAdhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
kiMcitfsatatxvXrajoVrUpaM BoVtakxqqsaMjacnxkamucayxteV |\\
atayxMtatAmasoVpAdhiBoVRjayxmitayxBidhiVyateV ||\\
paratatatxvXmayoVpAdhibarxRhamxceYtanayxmiVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 40)}
\newmeaning{\arthanonum{Atamxda sAvxBAvika athavA mUlasavxrUpavanunx siVmitagoLisuvaMtahudu. Atamxnu mUlataH shivasavxrUpa athavA shivAMshikanAgidudx upAdhigaLiMdAgi baMdhanakokxLagAgidAdxne. upAdhigaLu aneVkavidudx avugaLelalxkUkx marevu athavA avideyxyeV mUla. `marevu' eMba upAdhiyiMdAgi mAnavanu tAnu deVheVMdirxyagaLa saMkiVNaRveMdU, tAnu parashivaniMda BinanxnAda parxteyxVka vayxkitx eMdU tiLidu tananx saluvAgi aneVka riVtiya sAvxthaR kamaRgaLanunx mADi baMdhanakokxLagAgutAtxne. upAdhirahitanAguvudeMdare marevanUnx,\break kamaRvanUnx sAvxthaR BAvanegaLanUnx nAshamADi, modalinaMte parashivanalilx oMdAgiruvudu.}
\ullekha{upAdhiyilalxde beVDabalalxDe, gamanavilalxde suLiyabalalxDe... (savasaM. 2; alalxma. 963-290); shirxVguruvAdAtanu sakalAgamaMgaLa haqdayavanaritu... upAdhiviDidu upadeVvshava mADuvAta guruvalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1620-590); mADi niVDuva BakatxnanarasikoMDu hoVgi... upAdhiyiMda oDAla horevAta virakatxne alalx.... (savasaM. 5; akakxmamx. 545-170); elelxlilx suLidaDe alalxlilx upAdhi biDadayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 846-256); dhAtugeTuTx boVLAdaDe, nijavaneyalubalulxde ayAyx... upAdhiviDidu mADuva SoVDashakirxV... (savasaM. 9; sakaLeV. 438-151).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhi(ka)Basamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcabarxhamxmaMtarxgaLa
nAyxsAdi saMbaMdhadiMda shivamaMtarxdiMda saMsAkxragoMDa aginxyalilx utapxnanxvAda Basamx.
idakekx soVpAdhikaBasamx eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAgAnxyXdisamutapxnanxM maMtarxnAyxsAdiyoVgataH |\\
tadupAdhikamitAyxhuH BasamxtaMtarxvishAradAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, parx., 7, 3 )}
\newmeaning{\SEE{nirupAdhika Basamx, soVpAdhika Basamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhika}
\meaning{\arthanonum{Atamxnalilx shivatavxvanunx vayxkatxpaDisadaMte aDiDxmADuva guNagaLu. udAharaNege, malatarxyagaLu.}
\ullekha{upAdhika manavu... upAdhikarahitana mana niMdalilx nivAtavAgitutx... (savasaM. 2; alalxma. 669-181); jaMgama jaMgamaveMdare bAyilekakxve jaMgama... jaMgama jaMgamaveMdare upAdhikane jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 1211-418); jaMgamaveVnu saMgiyeV? BUBAriyeV? siVmaneV... upAdhikaneV? deVhiyeV? malinaneV? anitayxneV... (savasaM. 11; toVMTasi. 462-213); upamAtiVtanAda sharaNana upAdhikanenanxbahude... (savasaM. 5; amurA. 612-193); jaMgamaveMdu BakatxnAsharxyakekx hoVdalilx... upAdhikanaMgiVkarisi majajxna BoVjana parimaLaMgaLalilx kiVLAgi... (savasaM. 7; Dakekxbo. 922-280).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhika (soVpAdhika) parxsAda}
\meaning{\arthanonum{kelavaru tAvu tinunxva saluvAgi liMgakekx neYveVdayx mADutAtxre. uLida veVLeyalilx liMgavanunx mareyutAtxre. iMtaha karArina parxsAdakekx upAdhika parxsAdavenunxtAtxre. (3:451)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhika seVve}
\meaning{\arthanonum{apUNaR seVve; athavA kAmayx seVve. PalagaLanunx apeVkiSxsi parashivananunx seVvisidare adu upAdhika\break seVve enisikoLuLxvudu. I seVvege alapx parxtiPalavuMTu. alalxde aMtha Bakitx sadaqDhavalalx, EkeMdare, tAnu mADida seVvege takakx parxtiPala sigadidadxre, Bakatxnu tananx Bakitxyanunx inunx muMde toVrisade irabahudu.}
\ullekha{aSaTxtanuvinoLagoMdu tanuvAgi... upAdhikaseVveyiMda sAdhAraNapadavaniVvanu. idiVga anumAna kaMDire... (savasaM. 9; saMpapxa. 284-90).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhikaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{shariVrada caTuvaTikegaLa ceYtanayxdAyakavAda parxsAda:}
\ullekha{tanu BoVgisuvudu upAdhi[ka]parxsAda pArxNa BoVgisuvudu pariNAma parxsAda (cenanxba. savasaM. 3-145-451).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhike}
\meaning{\arthanonum{bayake. ajAcnxnadaMte namamx sAvxthaR bayakegaLU saha Atamxna mUla savxrUpavanunx maremADuvudariMda avu saha upAdhikegaLenisikoLuLxtatxve. I bayakegaLu ucacxmaTaTxdavidadxrU saha avu upAdhikegaLe.}
\ullekha{hasivuLaLxnanxkakx vAyxpAra\break biDadu... siVta uLaLxnanxkakx upAdhike biDadu... (savasaM. 2; alalxma. 1615-479); athaRpArxNABimAnava koTuTx kataqR-Baqtayxna mAtige... upAdhikeya nuDidare avana kataqRtana adeV hALu... (savasaM. 3; cenanxba. 949-303); shivaparxsAdava biVsaravoVgabAradeMdu... upAdhike oDalAsheyaM keDemeTiTx... (savasaM. 11; GanaliM. 729-341); liMgasiVme siVmoVlalxMGanavAdalilx... upAdhikeya mADuvalilx varxta uLiyitutx, AcAra sikikxtutx... (savasaM. 5; akakxmamx. 554-173); guruvina upAdhikeya shiSayxnaritalilx... (savasaM. 6; arimo. 623-184).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhidAnasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu aMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. PalApeVkeSxyiMda mADuva dAna. aMtaha dAnavanunx mADuva, catuviRdha\-sArAyasaMpananxnAda Bakatxna sithxtiyanunx parxtipAdisuva sathxla. idakekx soVpAdhidAnasathxlaveMba
hesarU parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM catuviRdhasArAyasathxlasaMpananxH mahAtAmx sakalaBakatxjanahitoVpadeVshAthaRM
guruliMgajaMgamapUjA nirUpaNeV kaqteV sati anaMtaraM
upAdhidAnasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 120)}
\smallskip
\begin{shl}
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM yadivxhitaM BaveVtf |\\
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 81)}
\newmeaning{\SEE{soVpAdhikadAnasathxla}}
\newmeaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu aMgasathxlagaLalilx oMdu.
upAsayx-\break 1) pUjisalapxDuva, dhAyxnisalapxDuva, seVvisalapxDuva. 2) liMga\-sathxla matutx
aMgasathxlagaLalilx liMgasathxlavu upAsayxsathxla aMdare pUjAyoVgayxvAda sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhA BaveVtf |\\
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMgasathxlamupAsakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2. 13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhiBakatx}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxyanunx hoMdi gurumaMtarxkekx ahaRnAdavanu; upAdhiBakatxnu shirasusx, lalATa, eraDu kivigaLu, eraDu tuTigaLu, kaMTha, eraDu bAhugaLu,\break eraDu BujagaLu, eraDu maNibaMdhagaLu, haqdaya, apara, nABi -eMba hadinAru eDegaLalilx viBUtidhAraNe mADutAtxne:}
\ullekha{ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... kirxyAdiVkASx\-yukatxnAda upAdiBakatxMge... (savasaM. 3; cenanxba. 920-248).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhimATa}
\meaning{\SEE{upAdhimATasathxla:}}
\newmeaning{\ullekha{aKilaBakitx hitAthaRvAgi kaqpeyiM OyAradiM mATakUTa\break parxthamadiravaneVyorevenayAyx naMbugeyiMda namisi niSAThxyatatxvahudeMbudeV keVLupAdhimATada vivara (viVsheYpu. 8-125-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhimATasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatatxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; naMbikeyiMda seVvisi niSAThxyukatxvAgiruva sathxla:}
\ullekha{``sakalara hitakAkxgi mADidedxV upAdhimATasathxlavu" (shivAkoV. 84-97); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhirahita virakatx}
\meaning{\arthanonum{avideyxyiMdAgi (mareviniMdAgi) nAneV muKayx, beVreyavaralalx eMba BAvaneyU, deVha, iMdirxyAdikaraNagaLU Atamxna nijasavxrUpavu parxkaTavAgalu aDiDxyuMTumADutatxve. nijavAda virakatxnu I elalx aDiDxgaLiMda mukatxnAdudariMda avanu upAdhirahita virakatx. (5:465)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAsaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pUjisuvavanu, ArAdhisuvavanu. guru-liMga-jaMgamagaLanunx
pUjisuva sAdhaka. viVrasheYvara aMgasathxla matutx liMgasathxlagaLalilx aMgasathxlavu upAsaka
eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhA BaveVtf |\\
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMgasathxlamupAsakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2. 13)}
\newmeaning{\ullekha{sAdhayx sAdhakarilathxdaMdu... upAsayx upAsakarilalxdaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 29-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAsanA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pUje, ArAdhane, jiVvAtamxnu tananx shariVradalilxruva
liMgatarxyagaLanunx pUjisuvudariMda devxYtavu nAshavAgi, liMga matutx aMgagaLa
saMyoVgavAgutatxde. AdadxriMda upAsane eMdare liMgAMgasaMyoVga, jiVvAtamx-paramAtamxra
aikayxsithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsaneYva saMyoVgaH saMyoVgoVdevxYtasaMlayaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5.64)}
\newmeaning{\arthanonum{aKaMDakAlAtiVtamAda mahAliMgaveV... upAsanAkamaRyoVgayxralalxdiharu... (savasaM. 13; mumamxDi. 1073-528).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBaya}
\meaning{\arthanonum{vivaraNe: shivana sharaNaru tamamx vacanagaLalilx uBaya padavanunx saMdaBARnu sAriyAgi beVre-beVre athaR vAyxpitx\-yalilx baLasiruvaru. parxmeVya, AparxmeVya, surALa, nirAra,\break shUnayx, nishUnayx, viraLa, aviraLa, yoVga, viyoVga,\break kirxV, niHkirxV, liMga, jaMgama, sANara, nirANara itAyxdi. iSaTxliMga matutx pArxNaliMga:}
\ullekha{BavisaMgavanolelxnolelx... I uBaya jaDateya hodadxde hiMgi niMde... (savasaM. 1; basava. 1297-357); niMdaDe; honunx heNuNx maNuNx hiDidu... uBayaBarxSaTxraneVneMbe... (savasaM. 2; alalxma. 1294-381); iSaTxliMga saMbaMdhavAda baLika kAyaguNa keTuTx liMgavAyitutx... apiRta anapiRtaveMba uBaya shaMke hiMgitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); aMgasaMgadalilx liMgasaMgiyAdenu... uBayasaMgavanU ariyade pariNAmiyAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 8-3); idiriDuva pUje vAgfbarxhamxda SaDusathxlada soVpAna... goVpatinAtha vishevxVshavxraliMgavuuBayanAmavAgipapxnu... (savasaM. 7; turugA. 1002-305).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBaya, liMgaBoVgi}

\smallskip
\begin{shl}
liMgAjAcnxnAcAradiM lwkikAcAra\\hiMgi EkAMta samarati suKadoLu\\liMga
tAneMbu Baya vaLidanuBavAnaMda\\liMgavAgiye liMgaBoVga BoVgi||\,3\,|| 
\end{shl}
\pauthor{(jima.savxva. 156-136)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayakuLa}
\meaning{\arthanonum{liMgapUje matutx jaMgamadAsoVha:}
\ullekha{aLivanalalx, uLivanalalx, parxLayaveMbuda munanxriyanu... kaLAkuLarahitanu, uBayakuLarahitanu... (savasaM. 1; basava. 1032-278); jaMgamakekx lakaSxNavAvudeMdaDe... iMtiV uBayakuLasathxlada saMdaLidu... (savasaM. 2; alalxma. 1190-350); BASe tapipxda tanuviMgalaga kitatxre liMga Osarisuva... uBayakuLarahita kUDalacenanxsaMgA... (savasaM. 3; cenanxba. 417-130); anuBAvada sArave nijasAravAgi niMdanemamx basavayayxnu... saMgayayxnalilx uBayakuLa nAsitxyAdanemamx... (savasaM. 5; niVlamamx.\break 820-261); liMga jaMgama, jaMgama liMgaveMba niMdeya mAtu... uBayakuLa liMgaviDidADuvavarige... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 517-172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayadaMga EkiVkaravAguvudu}
\meaning{\arthanonum{mAnavana deVha (aMga)dalilx heVge AtamxnidAdxnoV, hAge parxpaMcaveMba vasutx\-vinalilxyU AtamxnidAdxne. avaneV vishAvxtamx athavA parashiva. parashivanige vishavxvu heVge oMdu aMgavoV, hAgeyeV mAnavana AtamxvU oMdu aMga. aMdare, manuSayxna koVnadiMda heVLuvudAdare, parashivanige mAnavara Atamx matutx vishavx eMba eraDu aMgagaLive; alalxde namamx AtamxvU vishAvxtamxvU oMdeV (uBaya aMgagaLalilxruvudu EkiVkarisutatxde).}
\ullekha{uBayavanariva citatxkekx arive iSaTxliMgakekx gotutx... uBayadaMga EkiVkaravAdalilx jala balidu shukitxyAdaMte... (savasaM. 9; shivaleM. 241-78).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayadiravu}
\meaning{\arthanonum{nAnu matutx parashiva beVre beVre eMdu\break parxtayxkaSxvAgiyAgali paroVkaSxvAgiyAgali tiLiyuvudu. I riVtiya tiLiyuvike AdhAyxtimxka sAdhanege aDiDxyAgutatxde. adakokxVsakxraveV Bakatx nAneV athavA virakatx nAneV eMdu biVguvavaranunx parashivanu mecucxvudilalx enunxtAtxne shivaleMka\-maMcaNaNx.}
\ullekha{ecacx guriya mana nishecxYsidaMte... iSaTxnaritaDe uBayadiravu tanu mana vasutx leVpa... (savasaM. 9; vacashAM. 35-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaBarxSaTxru}
\meaning{\arthanonum{aneYtika kamaR mADuvavaranunx yArU mecucxvudilalxvAdudariMda, avaru ihaloVka BarxSaTxru. AdhAyxtimxka jiVvanavanunx sharxdedhxyiMda mADadidadxre avaru paraloVka BarxSaTxru AgutAtxre. hiVge neYtika matutx AdhAyxtimxka AcAragaLanunx mADadavaru uBayaBarxSaTxru.}
\ullekha{vasatxrX baluhinalilx kaTuTx,\break sejejxya baluhinalilx kaTuTx... uBayaBarxSaTxru... (savasaM. 3;\break cenanxba. 501-156).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga matutx pArxNaliMga:}
\ullekha{nenenenedu mana Ganava veVdhisitutx... uBayaliMga... (savasaM. 2; alalxma. 1324-390); aMgada meVloMdu liMgavu, liMgada\break meVloMdu aMgavu... tALoVSaThxsaMpuTakekx bArada Gana, uBayaliMgavirahitavAda sharaNa.... (savasaM. 3; cenanxba.\break 735-221); pUvaRdhAtuvina moVha, utatxradhAtuvina\break nimoVRha.. uBayaliMgadaMga oMdU ilalx... (savasaM. 8; moVLimA. 1910-620); pArxNaliMgaveMdaDe heVLade hoVyitutx... uBayaliMga nAma naSaTxvAdaDe... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 494-165).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaliMga parxsAda}
\meaning{\arthanonum{liMgaparxsAda matutx guru eMba\break liMgada parxsAda. iSaTxliMga matutx pArxNaliMgagaLa parxsAda:
nirupama gUDha liMgeYkayxnu uBayaliMgaparxsAdasuKi (basapu.\break 32-2).}
\ullekha{uBayaliMgaparxsAdadudayava liMgaparxsAdigaLe\break balalxru... (savasaM. 3; cenanxba. 101-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaliMgasaMgi}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga matutx pArxNaliMgagaLoMdige saMgavuLaLxvanu;}
\ullekha{``liMgapUje jaMgamadAsoVhavanunx mADalapxTATxtanu" (basaTiV. {\rm\em{I}}, 269-383 TiVke): AnuBaya\-liMgasaMgiyeMbenu I nuDi suDadihude (basava. savasaM. 1-91-382).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaleVpa}
\meaning{\arthanonum{namamx deYnaMdina jiVvanadalilx nAvu ariyuva vasutxgaLanunx namimxMda parxteyxVkisikoLuLxtetxVve. iMtaha nAnu matutx idiru (nAvu ariyuva vasutxgaLu) eMba devxYtavilalxda jAcnxna yArigU sAdhayxvilalx. Adare, liMgAMga sAmarasayxdalilx I devxYtaviruvudilalx. [``aridu aruhisikoMba uBayaleVpa EnU enalilalx''.]}
\ullekha{nAda guruvAdalilx, biMdu liMgavAdalilx... aridu aruhisikoMba uBayaleVpa EnU enalilalx... (savasaM. 9; vacashAM. 52-16); halavu pathadiMda baMda jala niluvudoMdu... uBayaleVpavAdalilx piMDajAcnxna, jAcnxnaleVpavAdalilx shabadxmugadhx... (savasaM. 6; avareV. 693-204).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu vidha aMgasathxlagaLalilx oMdu.
'yasayx deVveV parABakitxyaRthA deVveV tathA gurw' eMba shevxVtAshavxtara shurxtivAkayxdaMte
shiva-guru ivaralilx\break aBeVdavanunx parxtipAdisuva sathxla. I sathxladalilx
guru-liMgagaLanunx samAna BakitxyiMda pUjisabeVkeMdu vidhisalAgide. gurupUje\-yiMda
liMgarUpiyAda shivanU pUjitanAguvudariMda avaribabxralilx yAvudeV BeVdaviruvudilalx.
idakekx guru\-liMgAcaRnasathxlaveMdU hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
atarx BakatxsathxleV... avAMtarasathxlAni paMcadasheVtAyxhuH |\\ 
tAnitAyxdikAni itayxtarxpiMDateV... |\\
guruliMgAcaRnarUpoVBayasathxlamf... ceVti.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX, parx., 5.30)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM sadaBxkitxsathxlasaMpananxsayx Bakatxsayx deVhapArxNarUpakataRqBatayxtavx saMbaMdhoV
yathA itAyxkAMkASxyAma naMtaraM uBayasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 111)}
\smallskip
\begin{shl}
guroVraBayxcaRneVnApi sAkASxdaBayxciRtaH shivaH |\\
nAsitx BeVdasatxyoVH kashicxdeVkatAvxtatxtatxvXrUpataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 51.)}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxmAgaRkirxyAceYva guroVliRMgasayx cAcaRnamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 29)}
\newmeaning{\arthanonum{iSaTxliMgoVpadeVshada mUlaka Bakatxna aMgaBAvavanu kaLedu tAnu
  guru ivanushiSayx eMdu eraDu bageyade Bakatxnanunx\break tananxMteye mADi
  eraDaLidu niMdude uBaya sathxla. samAnate samanavxyavanunx sAruvudu
  viVrasheYva dhamaR eMbudakekx I sathxla udAharaNeyAgi niMtide.}
\ullekha{sAthxvaraliMga matutx jaMgamaliMgagaLa sAthxnavanunx tiLida sathxla; liMgAMgasaMbaMdhi\-yAgi, guruliMgadalilx EkaBAvadiMdiruvudu; ``manuSayxnige\break deVhapArxNagaLeraDu ive. I eraDaralilx anukarxmavAgi liMgajaMgamagaLanunx saMbaMdhisuvudu uBayasathxla liMgasaMbaMdhavu AcArada mUlaka matutx jaMgamasaMbaMdhavu anuBAvada\break mUlaka uMTAguvuvu" (shivAkoV. 84-97); A sAthxvara muMte jaMgama susaMbaMdha niBARvada samaMtuBayasalalxkaSxNada kUTamaM pogaLuvaMtapapx BAgamaM paDedanArenaleseduduBayasathxlaM (viVsheYpu. 8-125-20); iMtu sadaBxkitx\-sathxlasaMpananx Bakatxna deVha pArxNarUpa kataqR BaqtayxsaMbaMdhaveMtenalide uBayasathxlavAdudu (keYvasha. 23-1 sUtarx); basavaNaNx eMbalilx enanx kAya bayalAyitutx... I uBayasathxla niNaRyada niSapxtitx... (savasaM. 2; alalxma. 1385-411); AcAraliMga guruliMga shivaliMga... uBayasathxla mUvatAtxra\-roLagAda savARcArasaMpatatxnu... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); bayaleMdaDe kiVLu meVlinoLagAyitutx... I uBayasathxla leVpavAda matetx... (savasaM. 5; moVLima. 1182-352); huLi beLedu sihiyaha teranuMTu... iMtiV uBayasathxlaBeVda tadABxvavalalxde anayxvalalx... (savasaM. 8; bibibxbA. 308-122).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayasathxlaBarita}
\meaning{\arthanonum{parashiva, uBayasathxla eMdare aMgasathxla matutx liMgasathxla. shakitxya calaneyiMdAgi niSakxlaliMgavu tAneV aMgasathxla matutx liMgasathxla eMdu eraDu BAgavAgu\-vudariMda A eraDaralilxyU niSakxlaliMgavu (parashivanu) irabeVkAgutatxde. oMdu cinanxda gaTiTxyiMda eraDu ABaraNagaLanunx mADidAga heVge averaDaralilxyU cinanx tuMbikoMDirutatxdeyoV, hAgeyeV niSakxlaliMgadiMda udaBxvavAda aMgasathxla matutx liMgasathxla eraDaralilxyU parashivanu tuMbikoMDirutAtxne.}
\ullekha{kusuma gaMdha[va] upadaqSaTxdiMda horevaMte... Ata SaTasxthXla\-veVdi, uBayasathxlaBarita, savaRsathxlasaMpUNaR... (savasaM. 8; moVLimA. 1687-556).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayAcAra}
\meaning{\arthanonum{sadAcAra matutx samayAcAra:}
\ullekha{guru\-vinalilx sadAcAra; liMgadalanudina veVLe... I uBayAcAradiMda tiLida tiLivu liMgadalilx anudina veVLe... (savasaM. 1; basava. 820-210); paripUNaRvaneYdipapxnAgi jAcnxniyalalx ajAcnxniyalalx... uBayAcAra tAneyAgi koLukoDeyilalx.... (savasaM. 3; cenanxba. 1340-474).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayArUDha}
\meaning{\arthanonum{iDiV pArxNadalilxyU, aMgadalilxyU liMga\-vanunx parxtiSAThxpisikoMDavanu. liMgadiVkeSxya samayadalilx aMgada meVle liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDare, pArxNaliMgi\-sathxladalilx iDiV pArxNadalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisikoLuLxtAtxne. aMtahavanu uBayArUDha.}
\ullekha{aMga liMgavaMtavAda matetx... tananxnaridudakekx uBayArUDhanAgirabeVku... (savasaM. 8; moVLimA. 1424-484).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{umApati}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liVleyiMda umeyoMdige seVrikoMDa shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
liVlayA saMgataH sAkASxdumApatiritiVritaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.4.48)}
\newmeaning{\SEE{savxyaMBU}}
\newmeaning{\ullekha{maranoLagaNa paterx PalaMgaLu, marakAlavashadalilx toVruvaMte... liVleyAdaDe umApati, liVle tapipxdaDe... (savasaM. 2; alalxma. 145-44); mahAjAcnxna divayxparipUNaRvasutx... liVlAsaMBavanAgi umApatiyAdalilx... (savasaM. 8; mAdAce. 1159-406); sharaNana aMtaraMgadalilx pArxNaliMgavAgi... liVleyAdaDe umApatiyAgipapxnu... (savasaM. 5; amurA. 690-214); oDalu umApatiyalilx niMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 312-148); ele deVvA Etakekx nuDiye? enonxLu munise... umApati veVSava biTuTx savxyaMBuvAgu... (savasaM. 6; apipxdeV-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{umAmaheVshavxraliVle}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcaviMshati liVlegaLalilx oMdu: soVmaneMba hesariniMda maheVshavxranu umAshakitxsahitanAgi sakalasaqSiTxge kAraNanAda GaTaneyanonxLagoMDa liVle:}
\ullekha{liVleyAdaDe umApati, liVle tapipxdaDe savxyaMBu guheVshavxrA (alalxma 2-44-145); umAmaheVshavxraliVle ...A maheVshavxrane jagadutapxtitxkAraNaM soVmanAdaM loVkaduduyakAraNadiMdu\-sameVtanumAdanu (viVsheYpu. 2-10-34 sUcane).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{umAshakitx}
\meaning{\artha{OMkAra:}
\ullekha{modalakAraveV kaDege poVgi tA mAterxyoMdakAraMgUDiyA kaDeyaleY modalukAra naDuvA makAraM kaDeyoLA mALekxyAkAraveraDakakxradoLumAshakitx\-yAyetxY (viVsheYpu. 2-10-35).}}
\newmeaning{\artha{parashivana patinxyeMdu BAvisuva shivana shakitx shivashakitx saMpuTada oMdu BAga:}
\ullekha{parxNavarUpAdumAshakitxyodaviyA biMdurUpAdA kirxyAshakitxya dashAMshadiMdumAshakitxyAdaLu (viVsheYpu. 2-10-36); barxhamx viSuNx rudarx Ishavxra sadAshivarilalxdaMdu... sarasavxti mahAlakiSxmX girije umAshakitx manoVnamxnishakitx modalAda... (savasaM. 13; bAlasaM. 383-178); yoVga yoVgaveMdu nuDiyutipaRrelalxru... OM biVjaM umAshakitxH\break udAtatxsavxraH.... (savasaM. 14; SaNumxKa. 728-327).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{urasathxla}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx shivaliMgavanunx dharisuva Aru sAthxnagaLalilx oMdu; edeya parxdeVsha:}
\ullekha{urasathxladalilx liMgava dharisida\break baLika manada koneyiMda liMgavanagaladirabeVku (cenanxba. savasaM. 3-120-367).}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsutxtAlupadoLe masatx\\nayxsatxhasatxdavxMdavxnAgi
maq\\dusatxvanamaM mALapxnaGa naMdiVshanaM noVDi\\hasatxyugadiM tegedu
vipuLoV\\rasathxldi bididapipx sashivaM\\savx satxdiM tananx
parxsAdavanikikxyiMteMdaM 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(basapu. 2-35; 32)}
\newmeaning{\arthanonum{edeyaBAga. shariVradalilx liMgavanunx dharisuva BAgagaLalilx edeyU oMdu.}
\ullekha{aMdomemx dhareya meVle udakavilalxdaMdu... Bugilene udakavedudx nimamx urasathxlake bArade... (savasaM. 2; alalxma. 737-202); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgaveVkeMbAtanu... urasathxlada sajejxyalilx liMgava dharisuva karxmaveMteMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 521-161); masatxkava muTiTx noVDi\-daDe... urasathxlava muTiTx noVDidaDe... (savasaM. 7; kinanxri. 62-27; kAyasathxla, karasathxla, urasathxla... (savasaM. 9; haDaa. 929-285)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{urasathxlada paraMjoyxVtiliRMga}
\meaning{\arthanonum{haqdayadalilx AtamxnidAdxne eMba upaniSatitxna mAtanunx vacanakArarU opupxtAtxre. A AtamxneV (aMganeV) liMgavAdudariMda haqdayadalilx paraMjoyxVtiliRMgavide eMdathaRvAgutatxde. I liMgavu joyxVtiyeMbudu anuBAvadalilx tiLiyutatxde. (9:855)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uriyuMDa kapuRra}
\meaning{\arthanonum{uriyuMDa kapURravu heVge ilalxvAgi beMkiye AgutatxdeyoV, hAgeyeV liMgadalilx aikayxvAda aMgavU tananxtanavanunx kaLedukoMDu liMgaveV Agutatxde.}
\ullekha{enanxnuBAvada gamayxve, enanxruhina vishArxmave... uriyuMDakapuRradaMtAdeyAlAlx... (savasaM. 1; basava. 1092-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uriliMga}
\meaning{\arthanonum{liMgAkAradalilxruva joyxVti; joyxVtiliRMga:}
  \ullekha{nilalx\-delAlx jaladhigaLu meVredapupxtatx calulxtatx barxhamxnaMDakaTAhamaM {miV\char'273\char'236} Galilxsuta uriliMgavudisitu (shivaciM. 4-14); A ibabxra naDuve noVDanoVDalu aginxsavxrUpavAgi BuvanarakaSxkavAda shiva\-liMgavu parxkaTavAyitu. A uriliMgava noVDi yudadhxvaM biTuTx noVDaliciCxsi dUravAgi hoVdaru (gaNaBA. 83-25); OhoV namaH shivAya.... uriliMgoVdaBxvavAda uriliMgada\break nilavoV... (savasaM. 2; alalxma. 1032-309); paMca\-BUtavaMgavAgipapx AtamxMge... uriliMgapedidxpirxya... (savasaM. 6; uriliM. 1430-494); pArxNaliMgi pArxNaliMgi eMba\-rayAyx... pArxNaliMgada nilava uriliMgapedadxyayxgaLu balalxru...\break (savasaM. 10; kADasi. 241-155); hariya nayana\break harana shirxVpAdadoLu aDakavAduda... hariyajara madhayxdalilx uriliMgavAda paramAtamxna nilavanariyade... (savasaM. 14; heVmaga. 1228-562); tUbarada koLiLxyaMte urivAta Bakatxne... biDadiralu uriliMgapedidxgaLarasanolalxnavAvx... (savasaM. 5; uriliMkA. 737-227).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uLivu}
\meaning{\arthanonum{aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi niraMtaravAgi punajaRnamxgaLanunx paDeyutAtx saMsAradalelx uLiyuvudu.}
\ullekha{aDigaDige toLedu kuDivaDe hoTeTxya jalagarakutatx beLeyitetx... acacx parxsAdiyAdaDe hiMde pariyANa uLivude... (savasaM. 2; alalxma. 520-142); kula jAti vagaRda shishugaLige halavu\break BeVdada hAlu... hAlu deVha halavAdaDe, aLivu uLivu\break eraDeV BeVda... (savasaM. 8; manumu. 1034-350); baMgAravanoredu baNaNxva kANabeVkalalxde... jiVvavaridu jAcnxnava\break kANabeVkalalxde jiVvavaLidu jAcnxnakekx uLivuMTe... (savasaM. 9; sagabo. 559-179); aMgaliMga sahavAgi, Atamxnarivu\break sahavAgi... aLivu uLivu sahavAgi, kAbudu kANisikoMbudu sahavAgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 435-131).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRkuMDali}
\meaning{\arthanonum{mUlAdhAradalilx supatxvAgiruva kuMDali\-yanunx ebibxsi, anukarxmavAgi sAvxdhiSAThxna, itAyxdi cakarxgaLa mUlaka hAdu hoVguvaMte mADi, koneyalilx adu sahasArxradalilxruva shUnayxliMgavanunx beresuvaMte mADidare, adakekx alilxruva amaqta sikukxtatxde. sahasArxraveV athavA barxhamx\-raMdharxveV UdhavxRkuMDali. (10:195)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRdAvxra}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna benunxhuriya oLaBAgadalilx cakarxgaLive eMba tAMtirxkara aBimatavanunx vacanakArarU opipxkoMDidAdxre. atayxMta keLaBAgadalilxruva (aMdare gudasAthxnadalilxruva) kuMDaliyanunx jAgaqtagoLisi adanunx benunxhuriyalilxruva cakarxgaLa mUlaka hAyudx hoVguvaMte mADi, konege taleyalilxruva sahasArxra cakarxvanunx muTuTxvaMte mADabeVku. idu tAMtirxkara parxkAra, AdhAyxtimxka jiVvanada parama guri.\break adanenxV vacanakAraru hiVge heVLutAtxre : gudasAthxnadalilxruva mUlAdhAra cakarxdalilxruva AcAraliMgadalilx Bakatxnu aikayxvAgabeVku; inUnx meVlina cakarxgaLalilxruva guruliMga, parxsAdaliMga muMtAda liMgagaLanunx sAdhisi, koneyalilx Araneya mahAliMgavanUnx dATi, taleyalilxruva shUnayxliMgavanunx muTaTxbeVku. ideV AdhAyxtimxka jiVvanada parama guri. taleyalilxruva barxhamxraMdharxveV nijavAda (hAgU atuyxnanxta) UdhavxRdAvxra. (9:269)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRpatha}
\meaning{\arthanonum{benunxhuriya taLadalilx AdhAracakarxvide. adaralilx\-ruva AcAraliMgavanunx kuMDaliyu sututxvaridide. yoVgada mUlaka A kuMDaliyanunx jAgaqtagoLisi, meVlumxKavAgi sAgi sahasArxradalilxruva shUnayxliMgavanunx talupuva dAriyeV UdhavxRpatha. I pathadalilx sAvxdhiSAThxna, vishudidhx, maNipUraka, anAhata, AjAcnxcakarxgaLive. (7:683)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRpuMDarxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu; meVlumuKavAgi puMDarxdhAraNe mADuvudanunx niSeVdhisuva sathxla:}
\expl{UdhavxRpuMDarxnirasanasathxla ....liMgaBakatxnAdeneMbavaMge shaMKacakArxdigaLAda AyudhagaLiMda oDalu muDuhaM suDisi\-koMbudu karxmavalelxMdu nuDida vacanaMgaLu\break (gaNaBA. 134-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRbiMdu}
\meaning{\arthanonum{UdhavxRbiMdu, madhayxbiMdu, sAthxvarabiMdu matutx BakitxbiMdu eMba catuviRdhabiMdugaLalilx oMdu:}
\ullekha{UdhavxR\-biMdu nAda muTaTxlike jaMgama madhayxbiMdu UdhavxRmuTaTxlike sAthxvara (savasaM. 3; cenanxba. 847-254); aMDaja ipapxtotxMdu lakaSx, piMDaja ipapxtotxMdu lakaSx... sitxrXVyara saMgadiMde deVhadoLagaNa UdhavxRbiMdu... (savasaM 14; SANumxKa. 262-127).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRmAyA}
\meaning{\arthanonum{parashivanalilx avinABAvadiMda beretiruva shakitx athavA mAyeyu saqSiTxya samayadalilx eraDu BAgavA\-gutatxde. aMgasathxlada jotegiruva shakitxge Bakitx athavA Bakitx\-shakitxyeMdU, liMgasathxlada jotegiruva shakitxge shakitx athavA kalAshakitxyeMdU hesaru. aMganu tananx Bakitxshakitxya sahAya\-diMda meVlakekx aMdare, parashivana kaDege hoVgalu sAdhayxvAgutatxde. AdudariMda Bakitxshakitxyanunx UdhavxRmAyA eMdu kareyalAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRmuKa}
\meaning{\arthanonum{meVlumuKa; vacanakArarU idanunx\break yoVgada saMcikeyalilx baLasidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
piMDasathxla
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{aMDaja ipapxtotxMdu lakaSx, piMDaja ipapxtotxMdu lakaSx,... digf\break BarxmaNegoMDu UdharxvXmuKavAgi kuLitidaR shishuvu.... (savasaM. 14; SaNumxKa. 262-127).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRmuKada shivAlayadoLagiruva mahA\-deVvaru}
\meaning{\arthanonum{sahasArxra athavA barxhamxraMdharxdalilxruva parashiva. (7:436)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRreVta shiva}
\meaning{\arthanonum{jagatatxnunx huTiTxsida shivananunx sAMkeVtika\-vAgi UdhavxRliMgaveMdU, saqSiTxge kAraNanAda avana shakitxyanunx sAMkeVtikavAgi reVtasf eMdU kareyalAgidudx, saqSiTxmADabeVkeMdu nidhaRrisida shivananunx sAMkeVtikavAgi UdhavxRreVta shiva eMdu kareyalAgutatxde. (8:542)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aKaMDaliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
UdhAvxRya namaH | UdhavxRliMgAya namaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ma.nA.u., 14.2)}
\smallskip
\begin{shl}
tatorxVdhavxRliMgAya nama itayxKaMDaliMgamucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 74)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRloVka}
\meaning{\arthanonum{loVkagaLu oTuTx hadinAlukx idudx, avugaLalilx ELanunx UdhavxRloVkagaLeMdU, uLida ELanunx adhoV\-loVkagaLeMdU kareyalAgide. BUloVka, BuvaloRVka, savxloRVka, mahaloRVka, janaloRVka, tapaloRVka, satayx\-loVka iveV UdhavxRloVkagaLu. iDiV vishavxveV manuSayxnalilx iruvudariMda avananunx piMDAMDavenanxlAgutatxde. I athaRdalilx avanalilxyeV hadinAlukx loVkagaLive. nABi, kukiSx,\break haqdaya, vakaSx, kaMTha, haNe, tale, ivu karxmavAgi meVle heVLida ELu UdhavxRloVkagaLa sAthxnagaLenisive.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhAvxRvasethx}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx avasethxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{perxVrakAvasethx oMdu adhoVvasethx aidu UdhAvxRvasethx aidu ...nimaRlAvasethx aidu aMtU avasethx ipapxtutxnAlukx (savasaM. 4; sidadhxrA. 374-203).}}
\smallskip
\begin{shl}
UdhAvxRvasethx BeVdagaLu jAgarxda avasethx, savxpAnxra avasethx,\\
suPatitxdu avasethx, turAsxvayxsethx turAsxtiVtAvasethx.....\\
I aiduBeVdagaLu UdhAvxRvasethxya sAthxna.........12 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivadapaR. 12-10)}
\newmeaning{\ullekha{avasAthx karxmavadeMtenalu padapiniM perxVrakAvasethxyeMdA madhayx\-mAdayxdhoVvasethxyeYdu odavidUdhAvxRvasethxyeYdalA ...nimaRla\-davasethx avu paMcakaMgaLipaRtatxnAlukxmavasethx (viVsheYpu. 6-97-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Qutivxja}
\meaning{\arthanonum{yajacnxvanunx sAMgavAgi neVraveVrisuva yajacnx puroVhitara.}
\ullekha{diVkiSxtanu yajanAthiRyAgi, BUshudidhxyaM mADi... yUpasatxMBavaM. parxtiSe*yaM mADi, QutivxjaraM kUDi... (savasaM. 13; mumamxDi. 1006-471).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eMjala sUtaka nirasana}
\meaning{\arthanonum{obabxra eMjalanunx matotxbabxru tinanxbAradu, hAge tiMdare adu eMjala sUtaka eMbudu hiMdU sAmAjika niyama. liMgAyataru idanunx Acarisa\-bAradeMbudakekx vivara :}}
\newmeaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvU shivana parxsAdaveMdu parigaNisidare alilx eMjaleMba BAvaveV iruvudilalx. namamx iMdirxyagaLU, rUpa\-rasAdi iMdirxyaviSayagaLU, aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLU, parashivana parxsAda eMba BAvadiMda noVDidare eMjaleMba BAvakekx eDeyeV iruvudilalx. hAge BAvisuvudeV eMjalasUtaka nirasana. (14:2469)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eMjalusUtaka}
\meaning{\arthanonum{\SEE{uciCxSaTxsUtaka:}}
\ullekha{shivamaMtarx saMsAkxravilalxda tanuBavigaLu tananxliMgakekx mADuvananxkakx... eMjalusUtakaveMba paMcasUtakavuLaLx BavigaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 163-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eMTane shiVla}
\meaning{\arthanonum{hosa pAterxyalilx bAviniVranunx taMdu maMtarx\-diMda
  shudidhxVkarisi BasamxdhAraNe mADi vasatxrXvanunx kaMTakekx aMTisi
  muMde shivasamxraNe mADi vasatxrXvanunx kaMTakekx aMTisi muMde
  shivasamxraNeyiMda shivapUjAkAyaRgaLige upayoVgisuva Bakatxna
  AcaraNe eMTaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
kUpoVdaka posaBAMDala\\
leVpisi vasatxrXvanu maMtarxshudadhxdi liMgake\\ tA pAkayatanx
savesalu\\ leVpadi shivanoLage niMdareMTane shiVlaM 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(goMDa.guLi.reVshi.gAga. shiVmaKaM. 30-63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eMTuyoVga}
\meaning{\arthanonum{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyx\-hAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi eMba yoVgada eMTu aMgagaLu; aSATxMgayoVga:}
\ullekha{eMTuyoVga A\char'273\char'304BeVda ...eraDu saMcAra {oMda\char'273} kaTiTxnalilx muTuTx mADi nilisi (savasaM. 7; dAsoVha. 1089-349).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ekekxviMDu}
\meaning{\arthanonum{shiSayxsamUha.}
\ullekha{ekekxviMDugaLeMbavaru mukakxNANx, nimamx gaNaMgaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1336-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eDe}
\meaning{\arthanonum{pUjAvidhiyalilx liMgakekx samapiRsuva haNuNx, BakaSx,\break BoVjayx muMtAda padAthaR:}
\ullekha{navanidhigaLaM surapadheVnuvaM jaMgamada nivahakeDemADuviV bayakeyalalxde mikakx bayakeyilalx (cebapu. 4-15); omamxnadi mADi eDeya samamxtadi uNabaDisalu (kUDasavx. 9-1); aDaviyalobabx kaDu niVraDisi... eDeyalilx niVra kaMDaMtAtatxyAyx... (savasaM. 1; basava. 376-90); BAvakekx iMbilalx shabadx miVsalu noVDA... nuDige eDeyilalx eDege kaDeyilalx... (savasaM. 2; alalxma. 673-182); kaqtayxkekx bArada liMgava kaqtayxkekx taMdavarAro... bobibxDalu eDe\-derahilalxda paripUNaRliMgava, parAparaliMgava... (savasaM. 3; cenanxba. 1132-386); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... mugida meVle taTeTx baTaTxlalilx eDemADabeVkAdaDe... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); kirxVviDidu gurusaMbaMdhidhxyAgi, jAcnxnaviDidu liMgasaMbaMdidhxyAgi... totitxna maganAgi eDeya samagaDaNava beVDuva pAtakara... (savasaM. 9; BiVmabaM. 1345-483).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eraDaneya shiVla}

\smallskip
\begin{shl}
tananx satigoMdadAgade\\ tananxya samashiVlavAgi tAneM
nenedada\\ tananx neLalaMte irutire\\ sahanxhita vadiVgaleraDaneya
shiVlavaduM| 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDa.guLi.keVshi.rAga. shiVmakaM. 23-62)}
\newmeaning{\arthanonum{ananx deVhakUkx neLaligU BeVdavilalxdaMte daMpatigaLu
    AcAra\-vicAradalilx oMdAgi naDedu nuDidu AcarisuvudeV eraDa\-neya
  shiVla.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eraDaLida Ekarasa}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx aMgavu liMgadalilx oMdAgi, tAnu beVre liMga (parashiva) beVre eMba BinanxBAvavanunx kaLedukoLuLxtatxde. vAsatxvikavAgi A samayadalilx tAnu matutx liMga oMdeV eMba adevxYta BAva baradidadxrU, jAgaqta sithxtige baMda naMtara tAnu liMgadalelxV idedxneMdu aMganige anisutatxde. I riVtiya anuBavagaLu avanige padeV padeV Adare avanige jAgaqta sithxtiyalUlx anuBAvada sithxtiyalUlx adevxYta sithxtiyeV uMTAgi, tAneMba aMga (aMsha) BAva hoVgi liMga (pUNaR) BAva mAtarx uLiyutatxde. aginx tAgida kapURravu ilalxvAdarU, adanunx ilalxvAgisida aginx irutatxde; samudarxvanunx seVrida nadige parxteyxVkavAda asitxtavx ilalxvAdarU, nadiyanunx oLagoMDa samudarxkekx asitxtavx irutatxde. hAgeyeV, aMgatavxvu ilalxvAgi, liMgatavx mAtarx irutatxde. hiVge liMga eMba rasadalilx aMga eMba rasa aikayxvAguvudeV eraDilalxda Ekarasa (10:665).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eraDeMTu}
\meaning{\arthanonum{barxhAmxMka (319) dAvxdashagArxmasiVme 93 puTa vacana 319.}}
\newmeaning{\ullekha{vagaR paTaTxNadalilx eraDeMTu kaLegaLanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 982-275); navaKaMDamaMDaladoLagoMdu... eraDeMTu buruju, sapatx agaLata... (savasaM. 10; kADasi. 105-76).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{E}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekacitatx manoVBAvi}
\meaning{\arthanonum{liMgadiVkeSxyanunx paDedanaMtara sAdha\-kanu liMgadalilx vishAvxsavanunx niSeThxyanUnx toVrisabeVku. iMtha sAdhakaneV EkacitatxmanoVBAvi. ivanige muKayxvAda eraDu guNagaLirabeVku. (1) liMgaperxVmiyAda baLika vAyxvahArika viSayagaLa BArxMtiyilalxdirabeVku. (2) liMgavanunx mAtarx neneyabeVku. anayxdeYva pUje vajayxR (11:333).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekadasha iMdirxyagaLu}

\smallskip
\begin{shl}
shorxVtaq, tavxkukx, cakaSxshu, jihevx matutx nAsika-aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu,\\
vAku, pAda, pANi, pAya matutx upasathx-eMba aidu bageya kameRVMdirxyagaLive.\\
matutx manasusx seVri EkAdasha iMdirxyagaLAgutatxve.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meY.shirxV.ba.sha.kaq. shi.da.saM. 10-109)}
\newmeaning{\ullekha{sadaBakatxMgeyU jaMgamakekxyA BAjana beVreMba... A guruliMga\-jaMgamakekxyA EkaBAjanavalalxde EkaBoVjanavalalxde... (savasaM. 1; basava. 1380-381); liMgakekx beVre BAjana tamage\break beVre BAjanaveMdeMbaru... idanaridu EkaBAjanavAgadidadxDaMtadu doVSa...(savasaM. 3; cenanxba. 1514-552); EkaBAjanadalilx sahaBoVjanava mADuvaDe... (savasaM. 9;\break soDaDxbA. 744-228); shirxVguruliMgajaMgamada liVleya dharisi... paradeYva-paradarxvAyxpahArakana kUDe pAdoVdaka-parxsAdava EkaBAjanava... (savasaM. 6; aMbiga. 264-86); aMgada guNavaLiyade, pArxNada parxpaMcu hiMgade... liMgakekx tamage Eka\-BAjanaveMdu nuDiva... (savasaM. 14; SaNumxKa. 905-410).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkadashAsayxrudArxkeSx}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu muKagaLuLaLx rudArxkiSx:}
\ullekha{shakitx\-lasadeVkAdashAsayxrudArxkeSxyeV vayxkatx ruderxYkAdashAdhipatiyapupxdu virakatx keVLashavxmeVdhaMshataMvAjapeVyaMsahasarxda puNayxvu (viVsheYpu. 7-104-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaBAjana}
\meaning{\arthanonum{BAkatxnu tananx savaRsavxvanUnx guru liMga jaMgama\-gaLige apiRsidudx, avaralilxya BinanxBAvavu nAshavAgi uMTAda aviraLa sithxti;}
\ullekha{aMgada meVle pArxNaliMga parxtiSeThxyAda baLika\break liMgakekxyU tanageyU EkaBAjanavalalxde BinanxBAjanavuMTe (savasaM. 3; cenanxba. 1092-373); ``oMdeV pAterxyiMda elalxrU oTATxgi parxsAdavanunx sivxVkarisuvudu" (kananxvi. 1-1144); bAyige baMdaMte tiMbuva jiVvagaLaLx Bava\-BArakariMge EkaBAjanavelilxdayAyx (aKaMDeV. 219-12); Eka\-BAjanavilalxda hotutx aMgada kaLeyalilx liMgadalilx dharisikoLaLxlu\break barabAradu yAkaMdare BinanxBAvavidadxlilx liMgaviralAradu\break (shivAkoV. 113-159).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaBAjanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada nAlukx vidha aMgasathxlagaLalilx oMdu.
shivanoMdige bereduhoVda (shivanalilx oMdAda) sAdhaka\-nige elalxvU shivAdevxYta eMdu
BAvisuva sithxti. I\break jagatetxlalxvU shivamayaveMdu BAvisuva sAdhakanige shiva\-nobabxneV
EkeYka AsharxyanAgidAdxne eMdu nirUpisuva sathxla. tananxnunx, samasatx jagatatxnunx
matutx shivananunx oMdAgi (adevxYta), BAvisuvudariMda shivaparxsAdavU nananx parxsAdaveV
Agide eMba parxsAdadalilx aikayxmatiyuLaLxvanAgutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxMcatudhAR munipuMgava |\\
aikayxmAcArasaMpatitxH EkaBAjanameVva ca ||\\
vishavxM shivamayaM ceVti sadA BAvayatoV dhiyA |\\
shiveYkaBAjanAtamxtAvxdeVkaBAjanamucayxteV ||\\
savxsayx savaRsayx loVkasayx shivAsAyxdevxYtadashaRnAtf |\\
EkaBAjanayoVgeVna parxsAdeYkayxmatiBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14. 3, 28-29)}
\newmeaning{\arthanonum{mahAliMga matutx Bakatxna naDuviruva sAmarasayx:}
  \ullekha{adhika\-liMgeYkayxMge BoVjanavadaMtAmahAliMgavadakeYkayxneV BAjanaM divxnAmaMgaLaDagimuMteVkavA liMgadoLageraDanuLivutoVraMte savARMgamaM liMgadoLagaM berasidaMtapapxvaMgeVkaBAjanasathxla (viVsheYpu. 8-125-60); savARMgaliVna savARcArasaMpananxvAda liMgeYkayxMge mahAliMgave BAjanavAmahAliMgakAkx mahAliMgeYkayxne BAjanavAgi eraDilalxdipuRdeMtidiRtetxMdoDe muMdeVkaBAjanasathxlavAdudu (keYvasha. 75-1 sUtarx); ayAyx\break enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... EkaBAjanasathxla, sahaja\-BoVjanasathxlayeMba eMTu sathxlaMgaLanunx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaBAva}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna matutx adakekx takakx kirxyegaLalilx vayxtAyxsavilalxde oMdeyAgiruvudu. ``aMtaraMgadalilx jAcnxna, bahiraMgadalilx kirxyoVpacArayirutitxralAgi EkaBAvanenisikoMbudayAyx''. idu pArxNaliMgige sAdhayx. EkeMdare, jAcnxnavilalxde kirxyeyanunx Acarisidare parxyoVjanavilalx, adeV riVti kirxyeyilalxde bari jAcnxnadiMdalU parxyoVjanavilalx.}
\ullekha{uBayadaqSiTx EkadaqSiTxyalilx kAbaMte... daMpati EkaBAvavAgi niMdalilx.... (savasaM. 2; alalxma. 964-290); jaMbUdivxVpa navaKaMDa sukeSxVtarxveMba kAyapurada... guruveMba guriya noVDikoMDu, EkaBAvadalilx esevutitxralu... (savasaM. 3; cenanxba-(vacana saMcaya)); aMtaraMgadalilx jAcnxna... EkaBAvavenisikoMBudayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 245-118); liMgavaMtara liMgaveMbudeV shiVla... savxBAva sadABxvadiM EkaBAvavAdaDe, AtaneV sadaBxkatxnu... (savasaM. 6; uriliM. 1513-538); shirxVgurukarajAtarenisi, nijamoVkASxpeVkaSxnenisi... tAvu avaroDane EkaBAvadiMda kirxyAliVleya samApatxva... (savasaM. 14; morusA. 38-40).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekamayavasutx}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra cinamxya vasutxveV parxpaMcavAgi mApaRTiTxde. I daqSiTxyiMda noVDidAga paMcaBUtagaLiMda mADalapxTaTx vasutxgaLelalxdaralilxyU oMdeV vasutx (para\-vasutx) ide. athavA Ekamayavasutxvige paMcaBUtagaLiMdAda vasutxgaLu keVvala nAmarUpagaLu. (9:136)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkamuKa}
\meaning{\arthanonum{oMdu mone, tudi; oMdu kaDe cUpAgiruvudu:}
\ullekha{muKadagaNaneyana\char'273\char'236vudakekx reVKegaLeV muKaMgaLapapxvu ...shiKige EkamuKadamaNiyoMdu ...maMtarxpUvaRkavAgi dharisuvudu (viveVka. 73); aginxsatxMBada rakeSxyidudx mane beMditatxyAyx... EkamuKa rudArxkiSxyidudx viGanxvAyitatxyAyx... (savasaM. 2; alalxma. 121-39); savxsitx samasatxparxshasitx sahitaM shirxVmatf kalAyxNapurada mahAtamxyX... EkamuKa, dashamuKa, shatamuka, sahasarxmuKa.... (savasaM. 3; cenanxba. 1673-611); naMdiVshavxra,\break BaqMgiVshavxra, viVraBadarx... EkamuKa, divxmuKa, tirxmuKa, catumuRKa, paMcamuKa... (savasaM. 11; toVMTasi. 55-27); EkamuKada rudArxkiSxyoMdane shiKiyalilx dharisuvudayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 847-256); Adiyalilx parxsAda, EkamUka sAdhakara muKadiMda... (savasaM. 9; hAvina.\break 1108-347).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkamuKada rudArxkiSx}
\meaning{\arthanonum{oMdu BAgadalilx monacAgiruva rudArxkiSxmaNi:}
\ullekha{EkamuKada rudArxkiSxyoMdane shiKiyalilx dharisuvudayAyx (savasaM. 6; Adayayx. 848-263); vara sadAshiva namoV enuta shiKeyoLf dharipudu ...EkamuKada rudArxkiSx\-yoMdaM (shivaciM. 42-5); EkamuKarudArxkiSxyu parashivage\break ...14  muKavuLaLx rudArxkiSxyu catudaRsha manugaLige saMbaMdhapaDutatxve. shiKAsAthxnadalilx EkamuKarudArxkiSxyanunx ...14 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx dakaSxsathxLadalilx dharisuvudu (shivAkoV. 131-176); niHkaLa nirupama teVjoVmaya niraMjanaliMgada nenahina... shaqMgAra rudArxkiSxyalilx karagi EkamuKarudArxkiSxyA\-yitutx... (savasaM. 13; maDivA. 967-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkamuKadalilx niravaya japa}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada sAdhakanu parashiva\-nanunx kuritu japisuvAga tAnu matutx parashiva eMba devxYta\-virutatxde. Adare avanu aikayxsithxtiyanunx muTiTxdAga I BeVda ilalxvAgi avanu yAvAgalU EkAgarx citatxnAgi parashivananunx japisutAtxne (8:29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkameVva}
\meaning{\arthanonum{oMdeV oMdAda}
\ullekha{nAmarUpakirxyAtamxkavAgiha para\-vasutxliMga tAne... ``EkameVva paraM liMgaM aMgedxVsimxnf suparxtiSiThxtaM... (savasaM. 13; bAlasaM. 567-256); nitayx niguRNanu nimiRkAri niviRkalapx nitAyxtamxkanu... EkameVvA na divxtiVya parAparave... (savasaM. 11; toVMTasi. 681-302); sAkAra nirAkAra EkiVkaqtAnaMda guruve... EkameVvana divxtiVyAnaMda guruve... (savasaM. 9; apapxNa. 1043-325); nicacxparxsAda acalanivaRyalakekx pesaru... sakalAgamashAsatxrXMgaLige, EkameVvaparabarxhamx savxrUpa noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 705-394); neVNinalilx hAvanilelxMdu heVLuvaMge... `neVhanA nAsitxkiMcana, EkameVva niraMtaraM' eMdudu veVda... (savasaM. 7; caMdima. 638-207).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga:}
\ullekha{aMgaliMgasaMgasuKasArAyadanuBAva... EkaliMgaparigArxhakanAda baLika... (savasaM. 1; basava. 966-258); aramaneya kULanAdaDeyu tamumxdarada kudihakekx... tanuvinalilx berasa BAvadalilx bagegoLaLx EkaliMga niSAThxparanu... (savasaM. 3; cenanxba. 211-62); shiva shivA, Adi anAdigaLeMberaDilalxda niravaya shiva... EkaliMganiSA*paranu, caraliMgaloVlupatxnu.... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); varxtasathxnAgidAdxta samUhaparxsAdava koLalAgadu... parxsAdava koMbalilx samashiVlasaMpananxru, EkaliMganiSaThxvaMtaru... (savasaM. 6; EleVshavx. 1717-652); heNiNxgAgi satatxDe janana maraNa... shivaBakatxnAgi EkaliMganiSA*saMpananxnAgi... (savasaM. 8; maDimA. 778-285).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekavasutx uBaya BeVdavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxya samayadalilx shUnayx eMba oMdeV cidavxsutx irutatxde. A cidavxsutxvina nena\-hiniMdAgi adaralilx (parashivanalilx) saqSiTxmADabeVkeMba iceCx\break uMTAgutatxde. A iceCx uMTAda kUDaleV A Ekavasutx\break pUjayx matutx pUjaka (liMgasathxla matutx aMgasathxla) eMba eraDu BeVdavuLaLx vasutxgaLAguvudu. (8:30)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaviMshatidiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\artha{shirxVguruvu shiSayxnige upadeVshi\-suva mUru
diVkeSxgaLa ipapxtotxMdu bageya avAMtaradiVkeSxgaLu. kirxyAdiVkeSx ELu, maMtarxdiVkeSx
ELu matutx veVdhAdiVkeSx ELu - ivu oTATxgi ipapxtotxMdu vidha diVkeSxgaLu.}}
\newmeaning{\artha{I mUru diVkeSxgaLa aMtagaRtavAgi baruva ipapxtotxMdu diVkeSxgaLige liMgAcAra
eMdu hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAveVdhAmanavxBiKayxdiVkASxMtagaRtamUtaRyaH |\\
EkaviMshatidiVkASxshacx liMgAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 9. 11)}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkASxMtagaRta ELu diVkeSxgaLu : AjAcnx, upamA, kalashABiSeVka,
savxsitxkAroVhaNa, viBUtipaTaTx, Ayatatx matutx sAvxyatatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AjocnxVpamA ca kalasheYraBiSeVkasatxtaH paramf |\\
savxsitxkAroVhaNaM BUtipaTaTxmAyatatxmeVva ca |\\
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 12; kA.A., kirx.pA., 1. 43)}
\newmeaning{\artha{manu (maMtarx) diVkASxMtagaRta ELu diVkeSxgaLu : daqDha\-varxta, ahiMsA,
paMceVMdirxyApaRNa, EkAgarxcitatx (EkA\-garxmati), liMgamanoVlaya, liMganiSAThx
aparatatAtxvXnurAga) matutx sadoyxVmukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
daqDhavarxtamahiMsA ca tasemxY paMceVMdirxyApaRNamf |\\
EkAgarxcitarxsaMpatitxH paratatetxvXV sadA ratiH ||\\
liMgeV nijamanoVlayaM sadoyxVmukitxshacx shAshavxtiV |\\
EvaM sapatxvidhA diVkASx manudiVkASxMtarAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 9. 14-15; kA.A., kirx.pA. 1. 109-111)}
\newmeaning{\artha{veVdhAdiVkASxMtagaRta ELu diVkeSxgaLu: 1) samaya, niHsaMsAra, nivARNa, tatatxvX,
adhAyxtamx, tatatxvXvishoVdhiniV matutx tatatxvXboVdha (kAraNAgama riVtAyx)}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAyx samayasaMjAcnxsAyxniH saMsArA divxtiVyakA |\\
nivARNAKAyx taqtiVyA sAyxtf tatatxvXsaMjAcnx catuthiRkA ||\\
paMcamAdhAyxtamxsaMjAcnxsAyxtf SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\
sapatxmiV tatatxboVdhA sAyxdevxVdhAdiVkASxMtarA imAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 96-97)}
\newmeaning{\artha{caMdarxjAcnxnAgamada riVtAyx- samaya, asaMsAra, tatatxvX, jAcnxna, anugarxha, adhAyxtamx matutx
shudadhxvideyx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samayashAcxpayxsaMsArasatxtatxvXM jAcnxnamanugarxhaH |\\
adhAyxtamxshudadhxvideyxV ca sapatx veVdAMtarAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 13)}
\newmeaning{\SEE{I 21 diVkeSxgaLa vivaraNeyanunx AyA shabadxgaLalilx noVDi}}
\newmeaning{\artha{Ekasathxla - saqSiTx, sithxti, layagaLige kAraNavAda shivatatatxvX. oMdeV oMdAgiruva
parabarxhamxvu liMga matutx aMgaBeVdadiMda aneVka vidhavAguvudariMda Ekasathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahadfGaTaparxBeVdeVna yathAkAshaM parxtiVyateV |\\
parxtiVyateV tathA ceYkasathxlaM liMgAMgaBeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 31)}
\newmeaning{\SEE{sathxla}}
\newmeaning{\ullekha{ipapxtotxMdudiVkeSx: EkaviMshatidiVkASx ...paDedu pariNAmiseVkaviMshatiya diVkeSxyanu ...biDadeVkAdashaparxsAdavanuMDu EkateyaneyavxnAtamx (keYvasha. 5-1 sUcane); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe... (savasaM. 10; gurusi. 742-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekashabadx}
\meaning{\arthanonum{`basava' eMba shabadx koVrAnanx shabadx:}
\ullekha{ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... EkashabadxBikaSxva sapatxgaqhava beVDi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekasathxla}
\meaning{\arthanonum{savaRshUnayxnirAlaMbasathxla:}
\ullekha{EkarUpavAda terana tiLidu, A EkarUpu tirxvidhasaMbaMdidhxyAgi... uBayasathxla parxthamasathxladalilx kUDalikekx Ekasathxla (savasaM. 6; avareV. 658-194); BakitxsathxlavAru, maheVshavxrasathxlavAru, parxsAdisathxlavAru... saMdeVhavuLaLxnanxkakx SaTasxthXla, saMdeVha niMdu oMdeMdalilx Ekasathxla... (savasaM. 8; moVLimA. 2008-650); parxthxma mUladalilx nirAkAravasutx sAkAravAyitutx.. I guNa kirxV niHkirxVleVpa, Ekasathxla aikayxna kUTa... (savasaM. 7; tururA. 1024-312) iMtiV vAcAshurxtigaLalilx.... SaTasxthxlabarxhamx paMca\-viMshatitatavx shata Ekasathxla muMtAda... (savasaM. 8; parxsABoV. 22-12); parxthamadalilx BakatxsathxlaveMdu nuDiviri.... iMtivu EkasathxlavAda meVle muMdeMteMdaDe... (savasaM. 9; apapxNa. 985-305).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkasathxladATa}
\meaning{\arthanonum{mananaSaTxvAda meVle nAnu - adu, (jAcnxtaq-jecnxVya) eMba devxYta hoVgi koneyalilx parashiva eMba oMdeV BAva uLidAga, aMtha sithxti EkasathxlavenisikoLuLxvudu.}
\ullekha{Bakatxna kirxV, mAheVshavxrana nishacxya, parxsAdiya niSe... virakatxna EkasathxladATa, nijatatavxda kUTa... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1128-354).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkasAra (?):}
\meaning{\arthanonum{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra EkasAra iMtivanatigaLedu mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173).}
\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra dashasAra... paMcasAra catusAsxra EkasAra... (savasaM. 8; maDimA. 639-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{oMdeV akaSxravuLaLx maMtarx. OM eMba maMtarx-parxNava:}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxVyakaSxra EkAkaSxra dhareyoLu OM=maMtarx
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{deVhasaMgava kaLedu vAyu pArxNava koMdu... EkAkaSxrada BeVdavanarupi catuHpadavanatigaLedu... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 663-188); mUtiRya saMga mUraDigoMDitutx... parxNa\-vAkaSxrada kuruha kaMDu paravashaLAdenayayx, EkAkaSxrada saMga... (savasaM. 5; niVlamamx. 1053-313); naMdiVshavxra, BaqMgiV\-shavxra, viVraBadarx.. EkAkaSxra, tarxyakaSxra, paMcAkaSxra, SaDakaSxra... (savasaM. 11; toVMTasi. 55-27); OM eMba OMkAra paqthivxVtatavxda nAmabiVja... uBayacakuSx aBimuKavAgi EkAkaSxradalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 35-17); enanx ipapxtetxYdakaSxra savxrUpavanoLakoMDu... enanx EkAkaSxra savxrUpavanoLakoMDu... (savasaM. 11; gumamxLA. 782-400).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAkaSxramaMtarx}
\meaning{\SEE{EkAkaSxra:}}
\newmeaning{\arthanonum{EkAkaSxramaMtarxve shudadhxmenikuM (shUnayxmaM. savasaM. 11-644-1416).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAgarxcitatx diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneyiMdAgi, elalxvanUnx\break liMgakekx apiRsi, yAva AsegaLU ilalxde, Atamx shudidhx\-yAdAga, citatxvu shivananunx biTuTx matetxVnanUnx dhAyxnisuvudilalx. hiVge citatxvu yAvAgalU oMdanenxV kuritu dhAyxnisutitxruvudeV EkAgarxcitatx diVkeSx.} 
\ullekha{baLika kirx... tananx shiSayxda karedele magane\break ninanx pArx[Na]liMgavidu tAne... EkAgarxcitatxdiVkeSx. varxtaniya\-maM[gaLalilx]...ya karaNaBAvApiRtagaLaM... (savasaM. 9;\break shAMtaviV. 1450-543); ayayx, parama pativarxtege.. Alisa\-dipubxde EkAgarxcitatxdiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 724-412).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAgarxmatidiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkeSxya ELu avAMta\-raVkeSxgaLalilx
oMdu. ``heV shiSayx, iSaTxliMgakikxMtalU yAvudeV\break vasutxvu doDaDxdeMdu tiLiyabeVDa''
eMba diVkoSxVpadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgAtf paraM vasutx shiSayx tavxM nAvaloVkaya |\\
iteyxVkAgarxmatiM datAtxvX diVkASxM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA. 1.112)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAthaR}
\meaning{\arthanonum{aneVkateyalilx EkatatavxvidAdxga, EkAthaRvAgutatxde. aneVka iMdirxyagaLu EkAthaRvAgabeVku, athavA kUDala\break cenanxsaMgayayxnalilx EkAthaRvAgabeVku eMdAga, vividha iMdirxyagaLu obabxnalilx (parashivanalilx) oMdAgabeVku eMdathaRvAgutatxde.}
\ullekha{ninage majajxnakekxrevudakekx mUcuTAgi... enageyU\break ninageyU EkAthaRshayana... (savasaM. 1; basava. 1248\break-544); AyatavAyitutx anuBAva, sAvxyatavAyitutx shiva\-jAcnxna... iMtiV tirxvidhavu EkAthaRvAgi... (savasaM. 2; alalxma. 281-82); Adiyalilx piMDa anAdiyalilx pArxNa... eraDanu\break sadugxrusAvxmi EkAthaRva mADidalilx... (savasaM. 3; cenanxba-(vacana saMcaya)); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... iMtiV tirxvidha parxsAdavu EkAthaRvAgi... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); shivaneV sharaNa, sharaneV shiva\-neMdeMbaru... sharaNaneV liMgaveMbudu EkAthaRvAdaDe... (savasaM. 11; toVMTasi. 56-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdasha AcAra}
\meaning{\arthanonum{(noVDi : {\bf EkAdashavamaR})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdasha parxsAda}

\meaning{\arthanonum{
\begin{tabular}{@{}r@{$\;$}p{2cm}cp{4cm}<{\raggedright}}
1. & guru parxsAda & : & gurumuKadiMda baMda parxsAda.\\
2. & liMga parxsAda & : & guruparxsAdavanunx liMgakekx apiRsuvudu.\\
3. & jaMgama parxsAda & : & guruparxsAdavanunx jaMgamakekx apiRsuvudu.\\
4. & parxsAdiya parxsAda & : & A parxsAdavanunx Bakatx sivxVkarisuvudu.\\
5. & samaya parxsAda & : & guruliMga jaMgamavanunx kaMDu, A samayadalilx sivxVkarisuvudu.\\
6. & paMceVMdirxya virahita parxsAda & : & paMceVMdirxyagaLalilx paMca\-liMgagaLanunx sAthxpisi, paMceVMdirxya viSayagaLanunx (rUparasa itAyxdigaLanunx) avugaLige apiRsuvudu.\\
7. & aMtaHkaraNa virahita parxsAdi & : & ahaMkAradalilx shivaciMtaneyuLaLxvanAgi, manasasxnenxV liMgavanAnxgi mADikoMDu, citatxdiMda dAsoVha mADuvudu.\\
8. & sadABxva parxsAda & : &  tirxvidha aMgagaLalilx tirxvidha liMgavanunx parxtiSAThxpisi, tAneV cidaGxnaneMdu BAvisi apiRsuvudu.\\
9. & samatA parxsAda & : & lwkikavanunx tayxjisi, suKaduHKagaLanunx samAnaveMdu parigaNisi adanunx apiRsuvudu.\\
10. & \multicolumn{3}{l}{guruvina parxsananxteyeV jAcnxnaparxsAda.}\\
11. & \multicolumn{3}{p{6.5cm}}{apeVkeSxyiMda salisuvudu ApAyxyana parxsAda. (5:1104)}
\end{tabular}
}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYvana ELigege saMbaMdhisida elalx bageya AcaraNegaLanonxLagoMDa guruparxsAda, liMgaparxsAda, jaMgamaparxsAda, parxsAdiparxsAda, ApAyxyanaparxsAda, samayaparxsAda, paMceVMdirxyavirahitaparxsAda, aMtaHkaraNacatuSaTxyavirahitaparxsAda, sadABxvaparxsAda, samatAparxsAda matutx jAcnxnaparxsAda eMba hanonxMdu bageya parxsAdagaLu:}}
\newmeaning{\arthanonum{dashavidha udaka EkAdashaparxsAda elAlxeDeyalilx uMTu matotxMdabalalxvara {toV\char'273\char'301} enage (savasaM. 3; cenanxba. 626-194); [a]nAdikuLa sanamxtavAda EkAdashaparxsAdada kuLava tiLivaDe parxthamadalilx guruparxsAda divxtiVyadalilx liMgaparxsAda taqtiVyadalilx jaMgamaparxsAda catuthaRdalilx parxsAdiparxsAda paMcamadalilx apAyxyanaparxsAda SaSaThxmadalilx samayaparxsAda sapatxmadalilx paMceVMdirxyavirahitaparxsAda aSaTxmadalilx aMtaHkaraNa catuSaTxya virahitaparxsAda navamadalilx sadABxvaparxsAda dashamadalilx samatAparxsAda EkAdashadalilx jAcnxnaparxsAda iMtiV EkAdashaparxsAdasathxlavanatigaLeda kUDala cenanxsaMgayayxnalilx aikayxparxsAdige namoVnamoV eMdenu (savasaM. 3; cenanxba. 921-288).}}
\newmeaning{\artha{hanonxMdubageya apiRtagaLu:}}
\newmeaning{\arthanonum{inunx EkAdashaparxsAda parxthamadalilx mahAdeVvaMge manavapiRta divxtiVyadalilx maheVshavxraMge viVrApiRta taqtiVyadalilx shaMkaraMge samAdhAnApiRta catuthaRdalilx niviRSayApiRta paMcamadalilx paMcavasAtxrXpiRta SaSaThxmadalilx naSaTxrUpanirUpApiRta sapatxmadalilx AtAmxpiRta aSaTxmadalilx tananx ma\char'273\char'304\char'311da ma\char'273hApiRta navamadalilx asamasahasarxnALadiMda taqpAtxyXpiRta dashamadalilx citatxsuyidhAniyAgi suSumAnxnALadiMda amaqtApiRta EkAdashadalilx EkaparxsAda noVDa hoVdare tananx nuMgitatxyAyx (cenanxba. savasaM. 3-508-1416).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdasha sakiVla}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu, AkAsha, AtamxgaLeMba SaDivxdhatatavx, SaDaMga, SaDivxdhahasatx, SaTfsAdAKayx, SaDivxdhashakitx, SaDilxMga, SaTakxle, SaDilxMgada SaNumxKa, SaDadxrXvayx,\break SaDaBxkitx matutx SaDivxdhamaMtarx-eMba hanonxMdu bageya sakiVlagaLu:}
\ullekha{paqthavxyXpetxVjoVvAyAvxkAshAtamxMgaLe tatavxM ......nakAra makAra shikAra[vAkAra]yakAroVkAraMgaLeMbive maMtarxmiMteV\-kAdashasakiVlaM (shUnayxmaM. savasaM. 11-571-1253).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rudarxniMda utapxnanxvAda kalA, avideyx, rAga,
kAla, niyati, BAvaka, boVdhaka, Ishavxra, sadAshiva, shakitx matutx shiva eMba hanonxMdu
tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatAtxvXnayxneVna ruderxVNa jAtAniVtuyxcayxteV shaqNu ||\\
kalA{\char'263}vidAyx ca rAgashacx kAloV niyatireVva ca |\\
BAvakoV boVdhakashecxYva Ishavxrashavx sadAshivaH ||\\
shakitxshacx shiva ituyxkatxM tatatxvXmeVkAdashaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7. 10-12)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashadhamAR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satayx, kaSxme, daye, shwca, niyama, maqdutA,
tapasusx, tAyxga, barxhamxcayaR, saMtuSiTx matutx\break QujutA eMba hanonxMdu dhamaRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
satayxM kaSxmA dayA shwcaM niyamoV mAdaRvaM tathA |\\
tapasAtxyXgoV barxhamxcayaRM saMtuSiTxshAcxjaRvaM tathA ||\\
dhamAR EkAdasha porxVkAtxnAM shuBavAMCitAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 7. 11-12)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdasharudarx}
\meaning{\artha{saqSiTxya AraMBakAladalilx barxhamxna BUrxmadhayx\-diMda huTiTxdavarenanxlAda ajeYkapAda, ahibuRdanxyX, hara, niruta, Ishavxra, Buvana, aMgAraka, adhaRkeVtu, maqtuyx, sapaR matutx kapAla -eMba hanonxMdujana gaNadeVvategaLu.}}
\newmeaning{\artha{sAdAKayxdiMda udaBxvisida aivatetxraDu
mUtiRgaLalilx hatotxMdu janaru. kale itAyxdi hanonxMdu tatatxvXgaLige kAraNiVBUtarAda
hanonxMdu rudarxru. avarugaLeMdare : shiva, maheVshavxra, shaMBu, shirxVkaMTha, Bava, Ishavxra,
mahAdeVva, pashupati, niVlakaMTha, vaqSadhavxja matutx parameVsha.}
\ullekha{A meVrumaMdirada meVle barxhamx viSuNx rudarx ...EkAdasharudarxru muKayxvAgi shivasuKasaMtoVSadiM rAjayxMgeyavxru (savasaM. 3; cenanxba. 1410-504).}}
\smallskip
\begin{shl}
shivoV maheVshavxraH shaMBuH shirxVkaMThoV Bava IshavxraH ||\\
mahAdeVvaH pashupatiniVRlakaMThoV vaqSadhavxjaH |\\
parameVsha imeV rudArxH EkAdasha samiVritAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 6. 61-62)}
\newmeaning{\SEE{EkAdashatatatxvX}}
\newmeaning{\artha{shabAdxthaRkwsutxBa eMba saMsakxqqta-kananxDa shabadxkoVshadalilx EkAdasha rudarxra hesarugaLu I
riVtiyAgive - ajeYkapAtf, ahibuRdhanxyX, virUpAkaSx, sureVshavxra, jayaMta, bahurUpa,
tarxyXMbaka, aparAjita, veYvasavxta, sAvitarx matutx hara.}}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., saM-5, pu. 2294)}
\newmeaning{\artha{aja, EkapAtf, ahibuRdhanxyX, pinAkiV, aparAjita. tarxyXMbaka, maheVshavxra, vaqSAkapi,
shaMBu, hara matutx Ishavxra - ivaru hanonxMdu jana rudarxru.}}
\medskip
\pauthor{(mahA. BA, Adi, pavaR., 67; BA-6. 6)}
\smallskip
\begin{shl}
dAvxdashAditayxru navabarx\\
hAmxdi budha sapatxQuSigaLu meV\\kAdashi rudarxru sanaMda shushAdi munivararu\\aditeVmAdi garxhAvaLi\\
yAgi nakaSxtarxMgaLuM veV\\dAdiveVdayxru baMdariVshananoVlamisaleMdu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(basapu. 1-42-16)}
\newmeaning{\arthanonum{viVraBadarx, shaMBu, giriVsha, aja, EkapAtutx, ahibuRdanxyX,
  pinAki; sAthxNu, pashupati, Bava, tirxSaMpati, -- eMbuvavareV
  EkAdasha rudarxru ivaru shivana mAnasoVdaBxvaru, ivaru shivana
  sAkAra savxrUparu.}
\ullekha{loVkAdi loVkaMgaLelAlx cenanxyayxna makakxLu... EkAdasharudarxru dAvxdashAditayxru cenanxyayxna makakxLu... (savasaM. 1; basava. 1348-371); inunx vishAvxdidhxka mahArudarxnutapxtayxveMteMdaDe... aSaTxdikAbxlaru, EkAdasharudarxru, dAvxdashAditayxru... (savasaM. 13; bAlasaM. 241-49); shivaM parAtapxraM sUkaSxM nitayxM savaRgatAvayxyamf... EkAdasharudarxrAdiyAda\break rudarxgaNaMgaLu... (savasaM. 6; uriliM. 1558-571);\break veVdava noVDuvaNaNxgaLa vAdisitutx mAye... EkAdasharudarxru... (savasaM. 10; jakakxNa. 906-519); anaMta yoVgigaLigU joVgigaLigU... aSaTxdikATxlaru, EkAdasharudarxru, dAvxdashAditayxru... (savasaM. 13; bAlasaM-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu rudarxra parxtiVkavAda
hanonxMdu muKada rudArxkaSx. I rudArxkaSxvanunx shirasisxnalilx\break nitayxvU
dharisuvudariMda mahatf puNayxvuMTAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkAdashAsoyxV rudArxkoSxV rudarxH EkAdasha samxqqtaH ||\\
shirasA dhArayeVninxtayxM kasayx puNayxPalaM shaqNu |\\
dheVnukoVTi sahasarxsayx datatxsayx PalamashunxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6, 28-29)}
\smallskip
\begin{shl}
EkAdashamuKaM cAkaSxM ruderxYkAdasha deYvatamf |\\
tadiMdarxdeYvataM porxVkatxMsadA swBAgayxvadhaRnamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.35)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashavamaR (hanonxMdu rahasayxgaLu)}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu bageya rahasayx, mamaR ililx vamaR (mamaR) eMba padavu shUnayxsaMpAdaneya rahasayxvanunx sUcisutatxde. I padaviyanunx paDeyalu hanonxMdu riVtiya AcAragaLanunx pAlisabeVkAgutatxde. I AcAragaLu elalxrigU gotitxlalxvAdudariMda, moVkASxthiRyu avugaLa rahasayxvanunx samathaR guruviniMda\break kaliyabeVkAgutatxde. I hanonxMdu AcAragaLa vivaragaLu\break hiVgive:}}
\newmeaning{\artha{liMgAcAra : guru, diVkeSxyalilx koTaTx liMgavananxlalxde anayxdeYvagaLanunx kAyA, vAcA, manasA aciRsadiruvudeV liMgAcAra.}}
\newmeaning{\artha{sadAcAra : sAdhakanu liMgAcAravanUnx alalxde, adakekx pUrakavAgi neYtika AcAragaLanUnx (sadAcAravanUnx) pAlisa\-beVku. sAdhakanu Bakatxsathxladalilxdadxre, satayxshudadhxkAyaka mADi, dAsoVha mADabeVku; avanu maheVsha sathxladalilxdadxre, shatayx\-shudadhx BikeSx mADi. dAsoVha mADabeVku; aMtU dAsoVha sAdhakana kataRvayx. samasatx pArxNigaLa hitAthaRvAgi dAsoVha mADabeVkeV horatu, ADaMbarakakxlalx. alalxde beVreyavara\break hasivu-taqSegaLanunx gamanisi dAsoVha mADabeVkeV horatu,\break apAtarxrige dAsoVha mADabAradu. iSeTxlalx sadAcAra\-venisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{shivAcAra : neYtika kirxye shivAcAravanUnx oLagoLuLxtatxde. guru heVLidaMte naDedukoLuLxva shivaBakatxru namamxvareMba aBimAnadiMda, avarige tanu mana dhanagaLanunx apiRsabeVku.\break Aga avaru lAMCanadhArigaLeMbudanunx noVDabeVkeV\break horatu, avara guNAvaguNavananxlalx. vAsatxvavAgi avarelalxrU `gurumAgARcAradalilx niMda'vareV AdudariMda avara guNAvaguNagaLa pariVkeSx anagatayx.}}
\newmeaning{\artha{gaNAcAra : shivagaNagaLa (shivaBakatxra) athavA aSATxvaraNagaLa niMdeyu keVLibaMdare, gaNasameVta A sathxLavanunx biTuTx beVre kaDege hoVguvudeV gaNAcAra. (kelavaru shivaBakatxranUnx shiva\-dhamaRvanUnx niMdisuvavara kolalxbeVku eMbudeV gaNAcAra enunxtAtxre).}}
\newmeaning{\artha{BaqtAyxcAra : BaqtayxneMdare seVvaka. nijavAda viVrasheYvanu guru matutx jaMgamaranunx BaqtayxraMte seVve mADabeVku. jAti, Asharxma, kula, goVtarx muMtAdavugaLanunx lekikxsade guru\-viniMda iSaTxliMgavanunx paDedu, Bakitx, jAcnxna, veYrAgayxgaLiMda aSATxvaraNa matutx SaTfsathxlagaLanAnxcarisuva shivaBakatxranunx Bakitx\-gwravagaLiMda Adarisi, avaridadxlilxgeV hoVgi tanumanadhanagaLananxpiRsuvudu BaqtAyxcAra.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAcAra : kirxyAcAradalilx aneVka riVtiya dhAmiRka kirxyegaLu aDakavAgive. ivugaLalilx muKayxvAduveMdare :\break diVkASxguru, shikASxguru matutx jAcnxnagurugaLiMda pUje heVge mADabeVku, maMtarxvanunx heVge, yAvAga ucacxrisabeVku\break muMtAdavugaLanunx kalitu, adaraMte AcarisabeVku; deYhika\break shuciyanunx Acarisi, sAkAra matutx nirAkAra acaRne mADuvudanunx kalitu, adaraMte AcarisabeVku.}}
\newmeaning{\artha{jAcnxnAcAra : kirxyAcAradiMda deYhika matutx mAnasika\break shudidhxyanunx paDeda naMtara sAdhakanu jAcnxnavanunx paDeyalu parxyatinxsabeVku. I parxyatanxvu jAcnxnAcAraveninxsikoLuLxtatxde. idaralilx muKayxvAduveMdare : guruhiriyaralilx ahaMkAradiMda vatiRsabAradu; kuMdu-niMde, hAsayx-roVSagaLanunx vajiRsabeVku. pAtakara dashaRna, sapxshaRna, sahaBoVjana, sahavAsavanunx vajiRsabeVku. vacanagaLalilx heVLiruvaMte naDedukoLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{BAvAcAra : BAvAcAraveMdare namamx BAva (aMta\-raMga)vanunx nAveV pariVkeSx mADikoLuLxvudu. tanu vikAradiMda uMTAda kAmakorxVdha loVBamoVhamada mAtasxyaRgaLanunx vajiRsabeVku. BavijiVvanavanunx biDabeVku;\break yAvudu oLeLxyadu, yAvudu keTaTxdu eMbudanunx nAveV\break namamx savxMta viveVcaneyiMda nidhaRrisi, duguRNava tayxjisi, sadugxNava hiDidu, biDadipupxdeV BAvAcAra.}}
\newmeaning{\artha{satAyxcAra : satAyxcAraveMdare, satayxvacana atAyxseyiMda husiyanuDiyade, satayxvanenxV nuDiyabeVkeMbudu; nuDida meVle, adaraMte naDeyabeVkeMbudu; vacana koTaTxmeVle\break vacanakekx tapapxdiruvudu satAyxcAravenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{nitAyxcAra : kAmana bAdhegoLagAgi aneYtikavAgi vatiRsade, maDi meYlige muMtAdavugaLanunx Acarisade, baMdudelalxvU parxsAdaveMdu tiLidu, A parxsAdaBoVgadalilx loVlupatxnAgiruvudeV nitAyxcAra.}}
\newmeaning{\artha{dhamARcAra : yAvudeV parisithxtiyalilx dashavidha pAdoVdakada AcaraNe, EkAdasha parxsAdada AcaraNe matutx mUvatAtxru parxNavagaLa AcaraNe ivugaLanunx dhamARcAra oLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{idelalxvanUnx samathaR guruviniMda tiLidukoMDu adaraMte AcarisuvudeV savARcArasaMpatutx eMdu cenanxbasavaNaNxnavaru niNaRyisidAdxre.}
\ullekha{ayAyx, shirxVguru karuNisi\-koTaTx liMga jaMgamavalalxde... iMtiV EkAdashavamaRva gurukaqpAmuKadiMdaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashavidha apaRNe (EkAdashavidha parxsAda)}
\meaning{\arthanonum{parashivanu\break namamxnUnx namagAgi parxpaMcavanUnx saqSiTxsidudakAkxgi nAvu toVrisabeVkAda kaqtajacnxteyeV Bakitx. \hbox{namamx} iMdirxyagaLAgali karaNagaLAgali, deVhavAgali, namamxvalalx, avelalx nAvu parashiva\-niMda paDeda sAla eMdu nAvu tiLiyabeVku. hAge tiLida meVle nAvu BakitxyiMda avelalxvanUnx hiMdirugisabeVku. idanenxV apaRNe enunxtetxVve. hiVge manasisxnalilx adelalxvanUnx parashivanige apiRsi, anaMtara avugaLanunx upayoVgisuvudariMda avu parxsAdavAgutatxve. hiVge tiLiyuvavana deVhavu parxsAdakAya. vacanakArara parxkAra hiVge nAvu hanonxMdu riVtiyalilx parxsAdavanAnxgi mADikoLaLxbahudu. aveMdare :}}
\newmeaning{\artha{namamx manasasxnunx parashivanige apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{parasitxrXV paradhanakekx Ase mADuvudu, kaLaLxtana mADuvudu, kolulxvudu, muMtAda aneYtika kAyaRgaLanunx mADuvudilalx eMba namamx daqDha nidhARravanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{namamx samAdhAnavanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{yAvudeV viSayagaLige AsepaDada niviRSayi budidhxyanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{namamx iMdirxyagaLeMba aidu muKa (paMcavakarx)gaLanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{elalx rUpagaLanunx apiRsi nirUpanAguvudu.}}
\newmeaning{\artha{AtamxnanenxV apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{marevanunx apiRsi jAcnxnavanunx paDeyuvudu.}}
\newmeaning{\artha{sahasarxdaLa padamx (barxhamxraMdharx)dalilxruva taqpitxyanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{suSamAnxnALadiMda osaruva amaqtavanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{tAnAreMbudanunx maretu, tananxnenxV apiRsikoLuLxvudu. (3:1416)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashasathxLa}

\smallskip
\begin{shl}
viBUtiyanunx,\\
shirasusx, haNe, kivigaLu koraLu, pAdagaLu, BujagaLu, ede, hokukxLu,
benunx, maNibaMdhagaLu hekakxtutx I EkAdasha
sathxLagaLalilx.... dharisabahudu. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(cenanxba vi. 5-7-340)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAmarxnAtha}

\smallskip
\begin{shl}
kaMtu haranamare hokekxnanx manasina ciMteya niVguvenenuta saMta EkAmarxnAthana Bajisalu ciMtAyaka kaqpeyAge|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiVsA. 4-27-24)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkeVMdirxya sucitatx}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanige aidu iMdirxyagaLidadxrU, citatx\-vanunx shudadhxmADikoMDu, aMdare, sucitatxnAgi, citatxveMba\break oMdeV iMdirxyadiMda yAvAgalU shivadhAyxna mADutitxrabeVku.}
\ullekha{veVdaneyiMda vasutxva veVdisi kANabeVkeMbudu\break adeVnu heVLA... EkeVMdirxyadalilx vasutxva AcarisabeVkeMbudu\break adeVnu heVLA... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1259-438); raseVMdirxya gaMdheVMdirxya rUpeVMdirxya... matetx EkeVMdirxyaveMdu saMdhisi apiRsuva pariyinenxMto... (savasaM. 7; Dakekxbo. 964-292); kirxV shudadhxteyAdalilx BAva shudadhxvAgipupxdu... BAvashudadhxvAgipapxlilx saveVRdirxyaMgaLu EkeVMdirxyavAgi... (savasaM. 7; tururA. 1012-308); kAyakekx soVMku suKa, jihevxge madhura suKa... bahuBeVdavaM tiLidu, EkeVMdirxya sucitatxnAgi idadxvaMge... (savasaM. 8; bibibxbA. 298-120).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkeYka liMgAnusaMdhAna}
\meaning{\arthanonum{EkeYka liMgAnusaMdhAni}}
\newmeaning{\artha{adivxtiVyavAda liMgadoDane oDevereda (oMdAguva) saMdhAnavanunxLaLxvanu.}}
\newmeaning{\artha{SaTfsathxlada koneya haMta aikayxsathxladalilx oMdAguva seleya\-lilxruvavanu.}}
\newmeaning{\artha{liMgeYkayx saMtoVSakekx IDAdavanu-A mahAnavamiya saMdaBaR kAyadxvanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
nirata nimaRla citatxvaDediVshavxradhAyxni\\ hara shAMtaneVkeYka
liMgAnu saMdhAni\\Barita para mAnaMda moVkaSx saMvadhAni
vivrasheYvABimAni\\ 
arivikAra guNaMgaLaMTada samAdhAni\\ sharaNa saninxhita sathxlada
sahaja sumAmxni\\ karuNe madugxru shivajAcnxni basaveVshavxrana
caraNakeBivaMdisuvenu|| 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(BibesaM. 1-2-2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkoVtatxrashatasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva sidAdhxMta parxtipAdaka 101 sathxlagaLu.
piMDasathxladiMda sahaBoVjanasathxladavaregina nalavatutx nAlukx aMgasathxlagaLu matutx
diVkASxgurusathxladiMda jAcnxnashUnayx\-sathxladavaregina aivatetxVLu liMgasathxlagaLu seVri 101
sathxlagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvamahAtaMtarxmeVkoVtatxrashatasathxlamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 1.30)}
\smallskip
\begin{shl}
piMDAdijAcnxnashUnAyxMtameVkoVtatxrashatasathxlamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, pu. 11)}
\newmeaning{\SEE{sathxla, aMgasathxla, liMgasathxla}}
\newmeaning{\arthanonum{idaralilx Bakatxna AcaraNegaLige saMbaMdhisidaMte nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLu matutx aMtha AcaraNegaLiMduMTAguva pariNAmagaLanunx tiLisuva aivatetxVLu liMgasathxlagaLu ive. aMgasathxlagaLalilx Bakatx, maheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx eMba Aru muKayx viBAgagaLU liMgasathxlagaLalilx AcAraliMga, guru\-liMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga eMba Aru muKayx viBAgagaLU ive. avugaLa vivara I riVti ide: aMgasathxlagaLu 44- 1. Bakatxsathxla:- idaralilx piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, gurukAruNayxsathxla, liMga\-dhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkaSxdhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, Bakatxsathxla, guruliMgAcaRna sarUpoVBayasathxla, guruliMgajaMgama tirxvidhasaMpatutxsathxla, catuviRdhasArAyasathxla. upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla -eMba hadineYdu sathxlagaLu; 2. maheVshavxra sathxla:- idaralilx\break mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMganiSAThxsathxla, pUvARsharxyanirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla, shivajaganamxyasathxla, BakatxdeVhikasathxla - eMba oMbatutx sathxlagaLu; 3. parxsAdisathxla:- parxsAdisathxla, gurumAhAtamxyXsathxla, liMgamAhAtamxyXsathxla, jaMgamamAhAtamxyXsathxla, BakatxmAhAtamxyXsathxla, sharaNamAhAtamxyXsathxla,\break parxsAdamAhAtamxyXsathxla -eMba ELu sathxlagaLu; 4. pArxNaliMgi\-sathxla:- pArxNaliMgisathxla, pArxNaliMgAcaRnAsathxla, shivayoVga samAdhisathxla, liMganijasathxla, aMgaliMgasathxla -eMba aidu sathxlagaLu; 5. sharaNasathxla:- sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla, shiVlasaMpAdanasathxla -eMba nAlukx sathxlagaLu; 6. aikayxsathxla:- idaralilx aikayxsathxla, savARcArasaMpatitxsathxla, EkaBAjanasathxla, sahaBoVjanasathxla -eMba nAlukx sathxlagaLu ive. liMgasathxlagaLu 57- 1. Bakatxsathxla:- idaralilx diVkASx\-gurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMga\-sathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla, parasathxla -eMba oMbatutx sathxlagaLu; 2. mAheVshavxrasathxla:- idaralilx kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla, dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla -eMba oMbatutx sathxlagaLu; 3. parxsAdisathxla:- idaralilx kAyAnugarxhasathxla, iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla, kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla, shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla -eMba oMbatutx sathxlagaLu; 4. pArxNaliMgisathxla:- Atamxsathxla, aMtarAtamx\-sathxla, paramAtamxsathxla, nideRVhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, niSAThxgamasathxla, AdiparxsAdasathxla, aMtayxparxsAdasathxla, seVvayxparxsAdasathxla- eMba oMbatutx sathxlagaLu; 5. sharaNasathxla:- diVkASx\-pAdoVdaka sathxla, shikASxpAdoVdakasathxla, jAcnxnapAdoVdakasathxla, kirxyAniSapxtitxsathxla, BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla, piMDAkAshasathxla, biMdAvxkAshasathxla, mahAkAshasathxla, kirxyAparxkAshasathxla, BAvaparxkAshanasathxla, jAcnxnaparxkAshasathxla -eMba hanenxraDu sathxlagaLu; 6. aikayxsathxla:- sivxVkaqta parxsAdeYkayxsathxla, shiSoTxVdanasathxla, carAcaralayasathxla, BAMDasathxla, BAjanasathxla, aMgaleVpanasathxla, savxparAjAcnxsathxla, BAvABAvalayasathxla, jAcnxnashUnayxsathxla-eMba oMbatutx sathxlagaLu idudx oTuTx nUroMdu sathxlagaLAgive: iMtiva\char'273\char'304\char'311\char'261LagAda EkoVtatxrashatasathxla modalAda BAvavU nimamxlilxyeMdu a\char'273\char'236du matetx adaneVneMdupamisuve (moVLige. savasaM. 8-681-2032). aMgasathxlaMgaLeV nAlavxtatxnAlakxlA liMgasathxlaMgaLeYvatetxVLu kUDalekx mAMgalayxdeVkoVtatxrashatasathxlaM (viVsheYpu. 8-127-8).}
\ullekha{SaTfsathxla muMtAda paMcaviMshatitatavx... EkoVtatxrashatasathxla muMtAda kirxyAdhamaRMgaLalilx... (savasaM. 6; avareV. 669-197); maNuNx niVrinaMte AdAgave Bakatxna Bakatxsathxla... iMtivaroLagAda EkoVtatxrashatasathxla modalAda BAvavU... (savasaM. 8; moVLimA. 2035-657); AcAradiMda vicArisi diVkeSxya mADuvudu gurusathxla... EkoVtatxrashatasathxlaveMba BinanxBAvaMgaLanaridu... (savasaM. 8; parxsABoV. 19-11); GaTasAthxvaradoLaga\-noDedu kicicxna horeya kaMDe... EkoVtatxrashatasathxlavaneVkiVkarisi... (savasaM. 8; bAcikA. 211-85).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkoVdidxSaTxvidhAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maqta vayxkitxya SoVDashArAdhaneya karxmadalilx
tatatxvXsaMyoVjaneya parxkirxyeya aMgavAgi EkoVdidxSaTxvidhAnavu barutatxde.\\
tatatxvXsaMyoVjaneya sididhxgoVsakxra EkoVdidhxSaTxvidhAnadaMte Ekavayxkitxyanunx
udedxVshisi mADuva anuSAThxna. I bageya ArAdhaneyalilx vishevxVdeVvategaLa AvAhaneyilalx,
aBisharxvaNa matutx kiVtaRneyilalx. aMteyeV parxdakiSxNe, visajaRne athavA siVmAMtagamana
muMtAda kAyaRgaLAvuvU ilalx. EkoVdidxSaTxvidhAnadiMda ArAdhaneyanunx mADidare
maqta vayxkitxge rudarxtavx matutx maheVshatavxgaLu pArxpatxvAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkoVdidxSaTxvidhAneVna tatatxvXsaMyoVgasidadhxyeV ||\\
kirxyateV yadeVkamudidxshayx ceYkoVdidxSaTxM parxkiVtiRtamf |\\
vishevxV deVvAvAhanaM ca nABisharxvaNakiVtaRnamf ||\\
parxdakiSxNavisageVR vA siVmAMtagamanaM na hi ||\\
ArAdhanaM tataH kAyaRM divayxrUpavataH pituH |\\
EkoVdidxSayxvidhAneVna rudarxtavxM Bavati dhurxvamf |\\
tatatxvXsaMyoVjaneVneYva maheVshatavxM punaBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ti.ca.pA. 4, 28-29, 15; makuTa, ca.pA. 6.8. 9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkoVBAjana}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tAnu parashivaniMda Binanxvalalx eMba arivu mUDida
  maVle, tAnomemx uNaNxbeVku, liMgakokxmemx uNiNxsabeVku eMba devxYta
  BAva hoVgi, tAnu uMDAga paramAtamxnige taqpitxyAgutatxde eMdu
  tiLiyutAtxne; EkeMdare avanu tananx deVha, iMdirxya,
  karaNAdigaLanunx parashivanige apiRsiruvudariMda (athavA avu
  tananxvalalx parashivanavu AdudariMda), tAnu keVvala oMdu
  mAdhayxmavAgutAtxne. aMdare, Bakatxna karaNAdigaLa mUlaka parashiva
  taqpitxpaTuTxkoLuLxvudariMda, Bakatxnige taqpitxyAguvudu
  parashivanigU taqpitxyAguvudariMdaleV. hiVge, oMdeV taTeTxyalilx
  (EkaBAjanadalilx) Bakatx matutx parashiva
  BoVgisutAtxrenanxbahudu.}
\ullekha{haraMgeyU tanageyU EkoVBAjanaveMbaru... (savasaM. 3; cenanxba. 522-161).}}  
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ENalAMCanadhara parxmathagaNa rudarxgaNa mAheVshavxraru}

\smallskip
\begin{shl}
ENalAMCanadharaM liMgavAgutitxralu\\
kANutaM parxmathagaNa rudarxgaNa saMdoVha\\
dANeya nalidu alalxmUvAyilara baLiyoLalalxde tiVradeMdu\\
jANeyU BakatxridedxseyoLeni\char'273MgugaLa\\
pANiyiM piDidu baralelAlx gaNaMgaLa\\
kiSxVNaranibara noVDi besagoLutitxdaRroDavaMda mAheVshavxranu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ceVramakAvaxyM. 4-27-37)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ENaloVcana}

\smallskip
\begin{shl}
ENaloVcana dharisipaR shashiyolu| kANutipuRdu yugAdi bidigege
varuNadeseyoLu eLeya caMdarxna tiradi jagadelalx 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 39-26)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ELaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{sithxravAgiyeV niMdareVLaneya shiVlavaduM, guruliMga jaMgama
  ralilx BeVdaveNisade oMde eMdu BAvisi Bakitx Acarisuvude ELaneya 
  shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMga jaMgamavanuM\\
sithxradiMdali oMdeyeMdu eraDadanaLiduM\\
caravAgi mALapx mATaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koV.keVshi. shilama. 29-63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ELavasethx}
\meaning{\arthanonum{tamoVgugAvasethx}
\ullekha{mUravasethxyalilx toVruvudu satavxguNa... ELavasethxyalilx toVruvudu tamoVguNa... (savasaM. 7; DakekxboV. 962-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ELu BeVdagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{EkAgarxmati, daqDhavarxta, paMceVMdirxyApaRNa, ahiMse, liMganiSeThx, liMgamanoVlaya, sadoyxVmukitx eMdu maMtarxdiVkeSxyu ELu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
taterxYkAgarxmatisAtxvXdAyx divxtiVyA tu daqDhavarxtA |\\
paMceVMdirxyApaRNABiKAyx taqtiVyA parikiVtiRtA ||\\
ahiMsAKAyx turiVyA sAyxlilxMganiSAThxtu paMcamiV |\\
anaMtarA vinidiRSATx SaSiThxV liMgamanoVlayA |\\
sapatxmiV tu samAKAyxtA sadoyxVmukitxsamAhavxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 110-111)}
\newmeaning{\SEE{AyA padagaLanunx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ELunUrepapxtutx parxmatha gaNaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{parxmathareMdare para\-shivana saMgaDigaru. avaru
  mukatxrAgidAdxralalxde, keYlAsadalilx shivana
  parivAradalilxruvavaru. Adare vacanakAraru BUmiya\break meVlidadx kelavu
  viVrasheYva saMtaranunx parxmatha gaNagaLa maTaTxkekxVrisi, avara
  saMKeyx 770 eMdu nidhaRrisidAdxre.\break avaralilx
  parxmuKareMdare-uriliMga pedidx, nuliya caMdayayx, haDapada
  apapxNaNx, meVdAra keVtayayx, gajeVsha masaNayayx, basavaNaNx,
  cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru. ivarelalxrU liMgAMga
  sAmarasayx paDedu, jiVvanumxkatxrAgi tamamx kAyavanenxV
  keYlAsavanAnxgi mADikoMDavareMba kAraNakAkxgi avaranunx
  parxmatha\-reMdu karedirabahudu. (10:295)}}
\smallskip
\begin{shl}
ItaneV nijaguNamahArAja ItaneV caMdimarasa.... Itanu satitxgeya
shAMtayayx ivaru modalAda ELu nUrepapxtutx amaragaNaMgaLu 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(cenanxbavi. 5-4-309)}
\smallskip
\begin{shl}
ELunU\char'273\char'311papxtutx amaragaNaMgaLu\\
moVLigeyayayxna hadana\\
pALiyiMda\char'273\char'311deYtaMdu beVgadi mukitx\\
mUliganirava noVDidaru
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(moVshipu. 140-200)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ELuneleya Bakitx}

\smallskip
\begin{shl}
jaMgamaranunx kaMDoDane tAnu kuLita AsanadiMdeVdudx baramADikoLuLxvadu
Bakitx pUvaRkavAgi avarige sASATxMga namasAkxra mADuvadu,
gadudxgeyalilx kuLiLxrisi parxkASxlaneyanunx mADuvadu. aSaTx
vidhAcaRne SoVDashoVpacAragaLiMda seVve mADi avara pAveVdarf
sivxVkarisuvadu. anana pAnaMgaLiMda taqpitxpaDisuvudu. uLida
parxsAdavanunx tegedukoLuLxvadu matutx avara anuBavagaLa keVLuvaru
eMbudAgi mukitx sAdhanege sahAyakavAda Bakitxya ELu haMtagaLu. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVbi. 03)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ai}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxMge mahAbeLage aMga}
\meaning{\artha{Bumadhayxdalilxruva AjAcnx\-cakarxdalilx liMgAMga sAmarasayxda
  samayadalilx dhAyxnige mahA\-beLagu kANisutatxde. idu kaNiNxge kANuva
  beLaginaMtalalx. idu citUsxyaRveMdU kelavu veVLe kareyalapxDutatxde
  hAgU adara parxkAsha anaMtakoVTi sUyaRparxkAshakekx samaveMdu
  heVLalAgutatxde. idanenxV mahAliMgaveMdU\break kareyalAgutatxde. uLida
  liMgagaLige iruvaMte\break mahAliMgakUkx oMdu mAdhayxmavide, adeV citf
  shakitx. kelavu veVLe citfshakitxyeV citUsxyaRveMdU, mahAliMga
  beLakinaMte anuBAvige kANisikoLuLxtAtxneMdU heVLalAgutatxde. Aga\break
  mahAliMgakekx mahAbeLage (citUsxyaRneV) aMgavAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{mahAliMgananunx sAkASxtakxrisikoLuLxva sAdhakanige aikayxneMdu
  hesaru. EkeMdare avanu I sathxladalilx liMgadalilx beretiruvudU
  alalxde, tananx parxteyxVkate athavA veYyakitxkateyanUnx
  kaLedukoMDirutAtxne. idariMdAgi, `tAnu' ilalxveMdU tananx deVha,
  manasusx, iMdirxyAdigaLalilx parashivaneV idAdxneMdU
  naMbutAtxne. avanu veYvidhayxte matutx iMdirxyagoVcaraviruva
  vasutxgaLa hiMde parashiva iruvudanunx kANutAtxne. hiVge, avanige
  aviBAjayx parashiva kANuvudariMda avanu aikayx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvXdalilx beretuhoVguvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisidavanu.}}
\newmeaning{\arthanonum{shiva-jiVva eMba uBayaBArxMtiyilalxda sAdhaka.
SaTfsathxlagaLalilx koneya sathxla.}}
\newmeaning{\arthanonum{tAnU parashivanU eraDalalx, oMdeV eMba BAvaviruvavanu. idu
  keVvala UhisikoLuLxva athavA yAroV heVLidudanunx naMbuva oMdu
  BAvavalalx; anuBAvada mUlaka liMgAMga sAmarasayxvanunx paDedu, oMdu
  sapxSaTx hAgU niKara sididhx\-yanunx muTiTxda sithxti. aikayxnige yAva
sAvxthaR Ase AkAMkeSxgaLilalx; ``nAnu parashivana aMga (deVha),
parashivanu nananx deVha, iMdirxya, aMtaHkaraNagaLa mUlaka
anuBavisutAtxne. nAnu parashivana vAhana, savxtaMtarx vayxkitxyalalx''
eMdu tiLidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivajiVvoVBayaBArxMtirahitashecxYkayx ucayxteV |\\
sharaNaH shivaliMgeYkayxH SaTfsathxlAni hi pAvaRti ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 35, 32)}
\smallskip
\begin{shl}
...shiKikapURrasaMyoVgavatf aMtamuRKamahAliMgeYkaloVliVBUta Eva aikayxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 32)}
\newmeaning{\arthanonum{A SaDavxgaRmaM samunanxtaSaDUmeRya duguRNaMgaLaM biTaTxSaTxvidhadacaRneya liMgakaM varxtaBAvaBaritadiM mADutatx\break .....liMgAMgavoMduta vatiRpAtaneYkayxM (viVsheYpu. 8-130-34); sakaladalilx saninxhitaralalxdavaru... nimamxlilx aikayxva mADA... (savasaM. 1; basava. 1375-380); BakatxneMdalilx daqSaTxvAyitutx; aikayxneMdalilx naSaTxvAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1410-48); melalxmelalxne Bakatx, melalxmelalxne mAheVshavxra... melalxmelalxne sharaNa, melalxmelalxne aikayxrAdeveMbaru... (savasaM. 3; cenanxba. 1492-545); mUlAdhArada beVra meTiTx, BUrxmaMDalavaneVride... AcArada beVra hiDidu, aikayxda tudiyaneVride... (savasaM. 5; akakxma. 344-102); husiyiMda shivana mukuTava kaMDeneMdu... savxgaR apavagaRda miVri liMgadalilx aikayxrAdaru... (savasaM. 6; Adayayx. 1157-365).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxpada}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxla:}
\ullekha{aikayxpadava haDevaDe nikeSxVpadhAraNiyAgirabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1064-358); sajajxnavALave tAniniteMbe... AlasidaDe harivude ayayx aikayxpadavu... (savasaM-4; sidadhxrA. 1065-307); kaMgaLa tiruLanuruhi... A mUtiRgaNeVshavxrarige aikayxpadavanitutx... (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 423-156); kirxVya nuDivalilx sathxla, sathxlava nuDivalilx AcaraNe... mahAmaya leVpavAdalilx adu aikayxpada... (savasaM. 6; avareV. 743-223); mahAjAcnxnaguruviniMdupadeVshavAdavareMdu tiLida baLika... guruniraMjana cananxbasavaliMgadalilx aikayxpadakekx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 849-253).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa
matutx aikayx eMba SaTfsathxlagaLalilx koneya sathxla. aMga enisikoMDiruva jiVvanu liMga
eMdu kareyalAguva shiva\-noMdige samarasavanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw BakatxsathxlaM porxVkatxM mAheVshavxrasathxlamf |\\
parxsAdisathxlamanayxtutx pArxNaliMgisathxlaM tataH |\\
sharaNasathxlamAKAyxtaM SaSaThxmeYkayxsathxlaM matamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 24)}
\newmeaning{\arthanonum{aikayxsathxlakekx saMbaMdhisida nAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu. iMdirxya viSayagaLiMda
uMTAguva AnaMdadalilx nisapxqqha\-nAgi nimaRlacitatxnAda sAdha\-kanu shivAnaMdaveMba
mahA\-samudarxdalilx muLuguva aikayxna savxrUpavanunx nirUpisuva\break aikayxsathxlaveMba
avAMtarasathxla. ANavAdi malagaLa saMpakaR\-vanunx kaLedukoMDa, niSakxLaMkavAda
manoVvAyxpAravuLaLx\break sAdhakanu shivoV{\char'263}haM BAvadalilx sadA maganxnAda shiva\-yoVgiyu
shiveYkayxteyanunx hoMdutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxMcatudhAR munipuMgava |\\
aikayxmAcArasaMpatitxH... ||\\
viSayAnaMdakaNikA niHsapxqqhoV nimaRlAshayaH |\\
shivAnaMdamahAsiMdhumajajxnAdeYkayxmucayxteV ||\\
nidhURtamalasaMbaMdhoV niSakxlaMkamanoVgataH |\\
shivoV{\char'263}hamiti BAveVna niroVDhoV hi shiveYkayxtAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14, 3-5)}
\newmeaning{\arthanonum{aikayxsathxlada BeVda - aikayxsathxla, AcArasaMpatitxsathxla, Eka\-BAjanasathxla matutx
sahaBoVjanasathxlaveMdu aikayxsathxlAMtagaRta aMgasathxlagaLu nAlukx sivxVkaqtaparxsAdi,
shiSoTxVdana, carAcaralaya, BAMDa, BAjana, aMgAleVpa, savxparAjacnx, BAvABAvavinAsha matutx
jAcnxnashUnayx eMdu liMgasathxlagaLu oMbatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxMcatudhAR munipuMgava |\\
aikayxmAcArasaMpatitxH EkaBAjanameVva ca |\\
sahaBoVjanamiteyxVSAThxM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtayxRteV |\\
tatfsivxVkaqtaparxsAdeYkayxsathxlamAdw parxkiVtiRtamf ||\\
shiSoTxVdanasathxlaM cAtha carAcaralayasathxlamf ||\\
BAMDasathxlaM tataH porxVkatxM BAjanasathxlamutatxmamf ||\\
aMgAleVpasathxlaM pashAcxtf savxparAjacnxsathxlaM tataH ||\\
BAvABAvavinAshaM ca jAcnxnashUnayxsathxlaM tataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 2-5)}
\newmeaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka jiVvanada Aru meTiTxlugaLalilx koneyadu. idanunx
  talupidavanu jiVvanada paramadheyxVyavAda liMgAMga sAmarasayxvanunx
  sAdhisutAtxne. (noVDi : {\bf aikayx, Bakitx})}}
 \newmeaning{\arthanonum{moVkaSxsAdhaneya Aru haMtagaLeMdu parigaNisiruva Bakatx,\break mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx- eMba Aru sathxlagaLalilx koneyasathxla;}}
\newmeaning{\ullekha{paramAnaMdarUpanAda sharaNaM tAneMba\char'273\char'236vaM {ma\char'273\char'304\char'311dada\char'273} samxraNedoV\char'273de mahAliMgeYkayxvaneYdida BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde aikayxsathxlavAdudu (keYvasha. 71-1 sUtarx); analanAraNayxdoLage edadxlilx... guheVshavxranu sharaNa aikayxsathxlava... (savasaM. 2; alalxma. 151-45); Bakatxsathxla GanaveMdeMbiri, Bakatxsathxlakekx mAheV\-shavxrasathxlave parxti... sharaNasathxlakekx aikayxsathxlave parxti... (savasaM. 3; cenanxba. 842-302); basavaNaNxna Bakitx, cenanxbasavaNaNxna\break jAcnxna... ajagaNaNxna aikayxsathxla, nijaguNana ArUDhasathxla... (savasaM. 5; akakxma. 297-88); BakatxMge sapxshaRna viSayavaLidu... uBaya niriyANavAdalilx aikayxsathxla nAmanileVRpa... (savasaM. 8;\break parxsABoV. 73-32).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxsathxla tirxvidha}
\meaning{\arthanonum{saMpUNaR sharaNAdavanige tAnu eMba ahaMBAvavilalx. tAnu
  savxtaMtarx hAgU parxteyxVka vayxkitxyalalxveMdU tAnu
  shivanalilxruva hAgU shivasavxrUpada oMdu aMga (aMsha)veMdU avanu
  BAvisutAtxne. I BAvavilalxdidadxre dhAyxna (anuBAva)dalilx
  parashivanoMdige aikayxvAguvudu sAdhayxvilalx. parashivanoMdige
  aikayxteyanunx sAdhisidavanu aikayxsathxladalilxdAdxne eMdathaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{aikayxsathxladalilxyU mUru upasathxlagaLive. aveMdare: kAya
  liMgeYkayx, jiVvaliMgeYkayx, BAvaliMgeYkayx. kAyaliMgeYkayxna
  parxtiyoMdu kAyakavU deYviVkAyaRdaMte irutatxdeyeV horatu
  sAvxthaRbudidhxya mAnavakAyakadaMtiruvudilalx. avanu tananx
  liMgeYkayxBAvavanunx nisAvxthaR kAyakada mUlaka toVrisidAga, avana
  kAya liMgeYkayx enisikoLuLxtAtxne. tAnu parashiva\-nalilx oMdaMshaveV
  horatu, tAnu parxteyxVka vayxkitxyalalx eMba BAvavu avana
  dhAyxnadalilx goVcarisidAga avanu
  jiVvaliMgeYkayxnenisikoLuLxtAtxne. tananx savxrUpavU shivasavxrUpavU
beVreyalalx eMba BAvavu avanige anuBAvadalilx goVcarisidAga avanu
BAvaliMgeYkayxnenisikoLuLxtAtxne. (3:729)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxsathxla paravasutx nAshana}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx AdhAyxtimxka sAdhaneya vividha haMtagaLalilx
  tAnu matutx parashiva beVre beVre eMdu tiLidu avananunx
  pUjisutAtxne, avanige tananxnunx apiRsikoLuLxtAtxne. Adare
  aikayxsathxladalilx jAcnxtaq-jecnxVyagaLa BeVdavilalxdaMte avanu
  shivanalilx oMdAdAga, tAnu sAdhakaneMba BAvavU
  nAshavAgutatxdeyalalxde, parashiva pUjayxneMba BAvavU
  nAsha\-vAgutatxde. shiva beVre eMba BAva hoVgadidadxre, avanu
  aikayxsathxlavanunx sAdhisilalxveMdathaR. (8:2002)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxsathxlatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{kAyaliMgeYkayx, jiVvaliMgeYkayx matutx BAvaliMgeYkayx-eMbudAgi aikayxsathxladalilxruva mUru viBAgagaLu:}
\ullekha{aikayxsathxlatirxvidha kAyaliMgeYkayx jiVvaliMgeYkayx BAvaliMgeYkayx (savasaM. 3; cenanxba. 729-224).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxLu}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvXdalilx oMdAdavaLu; liMgAMga sAmarasayxvanunx hoMdidavaLu.}
\ullekha{BaketxyAnapepxnayAyx kataqBaqtayxva nAna\char'273\char'236ye ...aikayxLAnapepxnayxyA berasi BeVdava nAna\char'273\char'236ye (savasaM. 5; akakxma. 256-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikAyxMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{joyxVtiliRMgasavxrUpiyAda paramAtamxnalilx
elalxvanUnx samapiRsi iruva Bakatxna sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikAyxMgaM BAji liMgeV mahati haqdimuKeV cinamxhAshakitxyuketxV\\
nitayxM BAveVna hasetxVna samarasaBakitxparxyukatxH savxyaM sanf |\\
jAcnxtavayxM cApaRyitAvx vimalamatiravashayxM samapAyxRpaRNiVyamf\\
tasAmxlalxbadhxM vishudadhxM dhanatara pariNAmaparxsAdaM BajeVta ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{a.viV., sA.saM., BA-1, 1.161}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikAra}
\meaning{\arthanonum{`ai' eMba akaSxra:}
\ullekha{kaMgaLa muMdaNa bayalinoLagoMcu... EkArave gaNeVshavxra, aikArave IshAna... (savasaM. 13; mudivxVra. 1001-462);  baLikakxmiV cakarxda kaNiRkAkaSxramaM niravisi... aikAraveMdu shivabiVjaveMdAdheVyaveMdu\break paraveMdu... (savasaM. 11; imamxDi. 1312-604);\break mukitxge sadA saMdhAnavAda.... aikAraveV mahAdeVva. EkAraveV soVma... (savasaM. 14; SaNumxKa. 724-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidaMga}
\meaning{\arthanonum{parashivana aidu aMgagaLu. aveMdare : satutx, citutx, AnaMda,
  nitayxparipUNaR. vAsatxvavAgi ililx `aMga' eMba padavu BAga athavA
  deVha eMbathaRdalilx baLakeyAgirade, guNa athavA aMsha
  eMbathaRdalilx baLakeyAgide. shUnayx\-sithxtiyalilxruvAga
  parashivanige I yAva guNavU iralilalx. Adare, parashivanige
  tAnobabxneV iruvudara arivuMTAgutatxde.}
\ullekha{jAcnxnapAdoVdakadalilx mUru saMbaMdhavAguvavu, adeMteMdaDe... pAdadarxvava tegedu aidaMguligaLalilx paMcAkaSxrava leVKa\-nava mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); oMbatutx maMdiradoLage... satutxcitAtxnaMda nitayxparipUNaRveMba aidaMgava gaBiVRkarisikoMDu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1582-691); aidaMgadaMganeyAnu bArayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 175-52); vAta pitatx shelxVSamxMgaLiMda vAyxdhi baMditetxMdu nuDivaru... iMtiV aidaMguligeYdu, nALada nADi sUtarxgaLa BeVdavanarideveMdu... (savasaM. 9; veYdayxsaM. 125-48); loVkAdhi loVkaMgaLeVnuyeVnU ilalxdaMdu... eMba aidaMgavanaMgiVkarisi... (savasaM. 11; toVMTasi. 39-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidakaSxra}
\meaning{\arthanonum{namaH shivAya eMba maMtarx}
\ullekha{hesariDabAda liMgava hesariTuTx enanx karasathxlakekx taMdu... aidakaSxrave Atana parxNavanAma... (savasaM. 4; sidadxrA. 1291-372).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{sati gaBaRdharisidAga tanagiMta hecicxna AcArashiVlavaMtariMda
  gaBaRkekx BasamxdhAraNa hAgU liMgadhAraNa mADisidudeV aidaneya
  shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
satigaBaRvAge tanagiMda\\
datishaya shiVlAvadhAnigaLa hasatxdaluM\\
patikarisi Basita diTaTxDa\\
datishayadiM liMgadhAraNeYdaneya shiVlaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koM.Dagu. shiVmara. 27-63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidara guNa}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLa guNa. parxtiyoMdu BUta\-dalilx aidU BUtagaLa
  guNagaLidadxrU, adakekx tananxdeV Ada vishiSaTx
  guNavirutatxde. udAharaNege paqthivxVtatavxvu kaThiNateya saMkeVta;
  adakekx gaMdhaveV vishiSaTx guNa. hiVge niVrige rasa, vAyuvige
  sapxshaR, AkAshakekx shabadx hAgU aginxge rUpa ivu vishiSaTx
  guNagaLu. ivugaLanunx parxteyxVkavAgi apiRsi mukitx\break paDeyutetxVneMdu
yArAdarU heVLidare adu keVvala\break suLaLxlalx, asAdhayxda mAtU
hwdu. EkeMdare, paMcaBUtagaLanAnxgali, avugaLa vishiSaTx
guNagaLanAnxgali parxteyxVkavAgi noVDalu sAdhayxvilalx. I kAraNakAkxgi
moVLige mArayayxnu `paqthivxya guNava apupx nuMgitAtxgi, paqthivxya
guNavilalx; apupxvina\break guNava anila nuMgitAtxgi, apupxvina
guNavilalx... idu kAraNa, aidara guNadalilx apiRsi mukitxya kaMDeneMba
niSeThx\break ninagelilxdeyoV?' eMdu keVLutAtxne. (8:1917)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidu}
\meaning{\arthanonum{shivatatavx shakitxtatavx, sArAKayxtatavx Ishavxratatavx shudadhxvirAyxtatavx I aidu tatavxgaLu!}
\ullekha{inenxVveninenxVvenayAyx... kaSxNadalilx AkAshakekx aidutitxde... (savasaM. 1; basava. 1061-286); paramAthaRdalilx pariVkiSxsi tiLidu noVDuvaDe... iMtiV aidu teradanuvu ArigU ilalxveMdenaBeVDa... (savasaM. 2; alalxma. 1343-396); paqthAvxyXdi paMcaBUtaMgu idakekx vivara... I aidu vAyuvina aMsha... (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477); BaviyAcArava biDade BayAgarava hogade... aiduteranAgipupxdu noVDayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); pAdapUjeya mADi pAdatiVthaRva paDedukoMba... aiduveVLe paMcAkaSxrava nuDidu pArxNa\-liMgaveMdu BAvisi... (savasaM. 10; gaNaviV. 624-319).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidu avasethx}

\smallskip
\begin{shl}
jAgarxdavasethx, savxpAnxvasethx, saqSasatxyXvasethx, turiVyAvasethx,
turAtiVtAvasethx eMbudAgi aidu avasethxgaLu. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivadapaR. 19)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidu iMdirxyagaLa cakarx}
\meaning{\arthanonum{kelavu dashaRnagaLa parxkAra, kelavu pArxNigaLige oMdiMdirxya,
  kelavakekx eraDu, kelavakekx mUru, kelavakekx nAlukx iMdirxyagaLu
  irutatxve. manuSayxnige aidU iMdirxyagaLive. vacanakArara parxkAra
  Bavavu oMdu cakarx. cakarxkekx AdiyAgali, aMtayxvAgali
  ilalx. hAgeyeV saqSiTxya oMdu BAgavAgiruva manuSayxnu cakarxda
  kaDiDxgaLaMte aneVka bAri saqSiTxyAgidAdxne; hAgU tananx kamaRkekx
  takakxMte matetx saqSiTxyAgutAtxne. Aga avana iMdirxyagaLAda kaNuNx,
kivi, mUgu, camaR matutx nAligegaLU avanalilx utapxtitxyAgutatxve. I
aidu iMdirxyagaLa cakarxgaLu tirugadidadxre (vAyxpAragaLu
naDeyadidadxre), aMdare, manuSayx yAvudeV riVtiya kamaRgaLanunx
mADadidadxre, Aga avanige
pApapuNayxgaLuMTAguvudilalx. pApapuNayxgaLuMTAgadidadxre
saqSiTxyAguvudilalx. AdudariMda rUpacakarx (nayanacakarx) itAyxdigaLa
cakarxgaLu tirugadidadxre, loVkAdiloVkagaLeV iruvudilalx. (3:1565)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidu parxNavagaLu}
\meaning{\arthanonum{parxNavadalilxnAda rUpavAda OMkAra\-vAyiteMdu tiLiyabeVkA A OMkAra
  parxNavadalilx sherxVSaThxvAda AkAravAyiteMdu tiLi, akAradalilx
  ukAravAyitu akAra ukAragaLu kUDi makAra parxNavavu kUDitu. hiVge
  aidu\break parxNavagaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{ukAra modalu akAra eraDaneyadu makAra mUrane\-yadu
OMkAra nAlakxneyadu avAgajx parxNavakaSx aidaneyadu biMdu rUpavAda
ukAra, jArxgatfsAthxnadalilxDalu nAda rUpa\-vAda apAra savxpanx sAthxna
kalArUpavAda makAravanunx suSapxtitxsAthxna shakitx rUpavAda
OMkAravanunx tayaRsAthxnadalilxDakoV shivarUpavAda avAgajxvanunx
tuyARtiVta sAthxnadalilxDalu}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidukaLasa}
\meaning{\arthanonum{shuBakAyaRgaLalilx parashivana paMcamuKagaLa\break saMkeVtavAgi irisuva aidu kalashagaLu; paMcakalasha:}
\ullekha{varasuvaNaRM rajata tAmarx maqtitxkegaLaMtara dethAshakitxyiMdeYdu kaLasaMgaLaM paruTavisi taMtu sutitxraveVLukxM (shivaciM. 43-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aiduparxkAra}

\smallskip
\begin{shl}
aMDaja sevxVdaja udiBxjajx jarAyuja maMtarxjaveMdu aiduparxkAravu
\end{shl}
\pauthor{(cenanxba. 5-5324)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidushakitxgaLu}
\meaning{\arthanonum{aidushakitxgaLu}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx, icACxshakitx, Adishakitx matutx
parAshakitx eMdu shakitxyu aidu vidhavAgiruvudu. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivadapaR. 25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{airAvata}
\meaning{\arthanonum{iMdarxna Ane.}
\ullekha{OM vishavxnirAkAra niravayaniviRkAra avagatavAgamxnavAgata... A kumudinige airAvata, puMDariVka, puSapxdaMta, vAmana... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatatxaidaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivanu elalxralilxyU ilalx. sadaBxkatxralilx iruvanu mAtarx eMdu
  BAvisi, Acarisaladu aivatetxYdaneya shiVla}}
\smallskip
\begin{shl}
elalxraliyipapx shivanena\\
lilalxvu sadaBxkatxroLage ihaneMdenaluM\\
elalx shAsatxrXgaLa\char'273\char'304hisa\\
balulxde Ayivatatx aidaneya shiVlavaduM ||\,77\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMdagu. shirxVmaLaM. 77-70.)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatatxkaSxra}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru taMtarxgaLananxnusarisi, mAnavana deVha\-dalilx Aru
  cakarxgaLive eMdu naMbutAtxre. I cakarxgaLige padamxgaLeMdU
  kareyalAgidudx, parxtiyoMdu padamxkUkx tananxdeV Ada vishiSaTx
  saMKeyxya esaLu (daLa)gaLiveyeMdU, A esaLugaLa meVle
  akaSxragaLiveyeMdU naMbalAgutatxde. avugaLa vivara I parxkAra
  ide:}}
\newmeaning{\arthanonum{AdhAra athavA mUlAdhAra padamxdalilx nAlukx daLagaLive. avugaLa
  meVle va, sha, Sa matutx sa eMba nAlukx akaSxragaLive. adakikxMta
  meVliruva sAvxdhiSAThxna padamxdalilx Aru daLagaLidudx, avugaLa
  meVle ba, Ba, ma, ya, ra matutx la eMba Aru akaSxragaLanunx
  bareyalAgide. adakikxMta meVliruva maNipUraka cakarxkekx hatutx
  daLagaLidudx, avugaLa meVle Da, Dha, Na, ta, tha, da, dha, na, pa
  matutx Pa eMba hatutx akaSxragaLu mUDive. adakikxMta inUnx meVliruva
anAhata padamxdalilx hanenxraDu daLagaLidudx avugaLa meVle ka, Ka, ga,
Ga, kna, ca, Ca, ja, jha, cna, Ta matutx Tha eMba hanenxraDu
akaSxragaLu mUDive. anAhata padamxda meVliruva vishudidhx padamxdalilx
hadinAru esaLugaLidudx, avugaLa meVle, a, A, i, I, u, U, Qu, QU, laq,
lUq, E, ai, O, au, aM, aH eMba hadinAru akaSxragaLu mUDive. I aidU
cakarxgaLu manuSayxna meVrudaMDadalilx (benunxhuriyoLage) ive eMdu
naMbalAgide.}}
\newmeaning{\arthanonum{Araneya padamxvAda AjAcnxcakarxvu BUrxmadhayxdalilxdudx, adakekx\break
eraDeV daLagaLiveyeMdU, avugaLa meVle ha matutx kaSx eMba
eraDakaSxragaLu mUDirutatxve eMdU naMbalAgide.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare taMtarxgaLu cakarx athavA padamxgaLeMdare iveV AreMdu
  heVLidarU, barxhamxraMdharx eMba matotxMdu sahasarxdaLa
  padamxvideyeMdU heVLutAtxre. netitx matutx meduLina
  madhayxdalilxruva barxhamxraMdharxdalilx sahasarxdaLagaLidadxrU
  avugaLa meVle `OM' eMba oMdeV akaSxravideyeMdu heVLutAtxre.}
\ullekha{shivatatatxvXda apupxvina meVle nirALa sAvxdhiSA*nacakarx... alilxya akaSxra nAnUra aivatatxkaSxra... (savasaM. 13; bAlasaM. 631-285).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatatxnAlakxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{parashiva muKaveV Ada rudarxnakeSxyanunx sivxVkarisi uLida lwkika
  loVhada oDavegaLanunx tirasakxrisuvude aivatatx nAlakxneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sakalABaraNa${}^{64}$[vadelalxke]${}^{64}$\\
muKavidu muKAyxthaRviVva parashiva tAnidu\\
muKarudarxnakiSxyeMdida\\
suKadiMdaM dharisaleYvatatxnAlekxnikuM ||\,76\,||
\end{shl}
\meaning{\arthanonum{(koMDanu. shiVmaka. 76-70)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxra AkaLugaLa sagaNiyiMda nela sArisutatx,
  shivaBakatxra etutx baMDiyalilx saMcarisutatx sadA
  shiva\-dhAyxnadalilxruvude aivatatxneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
nUlali gUdhwravaduM\\
meVlA shivaBakatxrAga vaqSaBaMgaLanuM\\
AloVka shivanoLiralA\\
meVladu shivamAgaRkadhikaveYvatatx\char'273duM${}^{61}$ ||72||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDagu. shiVmaka. 72-69)} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatatxmUraneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{kasUtxri, kapURrAdi sugaMdha darxvayxgaLanunx upayoVgisadiruvudeV aivatatxmUraneya sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
kasutxri kapuRra puNuguM\\
visatxripa javAdi kuMkumanuleVpagaLaM\\
vayxsatxveMdavanu biDaluM\\
susithxravadu shiVlaveYvatatxmU\char'273\char'311nikuM ||\,75\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDagu. reVshishirxV. 75-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatAtxraneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{hatutx vidhapAdoVdaka anonxMdu vidha parxsAda tatatxvXvanunx
  aritunaDedu iSaTx-pArxNa-BAva liMga\-gaLanunx sAdhisuvudeV
  aivatAtxraneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
dashavidha pAdudakeVkA\\
dashavidhada parxsAdavaM vivarise tAM\\
esevudu tirxvidha${}^{65}$[di]${}^{65}$ vatiRsi\\
vashavAgiraleYvatAtx\char'273neya shiVlavaduM ||\,78\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDagu. shiVmakaM. 78-70)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatAtxrudeVsha}
\meaning{\arthanonum{kAshi rAmeVshavxra keVdAra goVkaNaR shirxVsheYla pavaRta modalAda aivatAtxrudeVshaMgaLu}
\ullekha{sAgaradoLagoMdu uluhilalxda vaqkaSxvu... aivatAtxrudeVshadoLage A sudidxya nararu suraru... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1002-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatAtx\char'273\char'304neVma}
\meaning{\arthanonum{aivatAtxru bageya vidhigaLu, varxtagaLu:}
\ullekha{a\char'273\char'304vatutxnAlukx shiVla aivatxtA\char'273\char'304neVma mUvatetxraDukaqtayx iMtivu kaTaTxLegoLagAdavu (savasaM. 5; akakxmamx. 364-114).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatetxMTaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{paMceVMdirxyagaLanunx hiDitadalilxTuTxkoMDu iSaTxliMgadalilx
  manavanunx keVMdirxVkarisalu adu\break aivatatx eMTaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
aidiMdirxyaMgagaLige mana\\
veYdade shivaliMgadalilx manavaM\\
aideYde kiDisi nilisalu\\
eyudxvudeYvatatx eMTaneya shiVlavaduM ||\,80\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDugu. shiVmaka. 80-70)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatetxraDaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{ariSaDavxgaRgaLanunx jayisi sadA shiva\-liMgadalilx animiSa
  daqSiTxneTuTx nele nilulxvudeV aivatetxraDaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAmaM korxVdhaM loVBaM\\
tAmasada matasxrAdigaLanavaM bisuTaM\\
tA mana shivatatavxdoLire\\
neVmaM shiVlavadeYvatetxraDaneyadaduM ||\,74\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDagu. shiVmaka. 74-69)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatetxraDutatavx}
\meaning{\arthanonum{paMcakalegaLu, paMcavideyxgaLu muMtAda\break aivatetxraDu bageya tatatxvXgaLu:}
\ullekha{kalegaLeYdaMtu vidayxMgaLeYdeY\-rAgavelele {mU\char'273\char'261} kAlamuM {mU\char'273\char'304} niyati\-yA\char'273laGuBAvakadalilx hatutx boVdhakaveraDu keVLiVshavxraM mU\char'273lA salesadAshivaneYdu shakitxyeYdA shivoVjavxlaveYdu kUDaleY\-vatetxraDutatavxveY (viVsheYpu. 1-7-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatetxLaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{nAlukx vidha puruSAthaRgaLanunx tirasakxrisi yAva
  palApeVkeSxyanunx bayasade, sadaBxkitxyanunx Acarisidude
  aivatetxVLaneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhamARthaRkAmamoVkaSXva\\
nemamxde kAmAyxdiPalapadaMgaLa bayasade\\
hamamxLidu niMdu nijadali\\
nemimxhudeYvatatxyeVLaneya shiVlavaduM ||\,79\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ko.guLi. shiV.maM.kaM. 7-9-70)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatoMdaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{dAna dhamaRgaLu PalApeVkeSxyiMda kUDiruvudariMda avugaLanunx
  biTuTx shudadhx nimaRla manadiMda shivana nenahinalilx iruvudu
  aivatotxMdaneya shiVla.}} 
\smallskip
\begin{shl}
oMdoMdu${}^{62}$[dAna]${}^{62}$gaLu ta\\
mamxM${}^{63}$MgaLigeLevavAgiyavariceCxge tA\\
niMdirade shiva nenahalire\\
saMdihudeYvatatxvoMdaneya shiVlavaduM ||\,73\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ko.guLi. shiV.maM.kaM. 73-69)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatotxMbatatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxnu SaTasathxlagaLa mAgaRdalilx naDedu nuDidu Acarisi,
  A Aru sathxlagaLanunx sAdhisi, iSaTx-pArxNa-BAva-liMgagaLalilxdudx
  Bakitx AcarisuvudeV aivatotxMba\-tatxneya shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
A\char'273noLakoMDu niMduM\\
beV\char'273\char'311lalxde sAvadhAniyAgiralaMduM\\
mU\char'273\char'371\char'311\char'306MdugUDi niMduM\\
beV\char'273\char'311lelxYvatatxvoMBatatxneyadeMduM ||\,81\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ko.guLi. shiV.maM.kaM. 81-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aishavxyaR}
\meaning{\arthanonum{parxButavx. Ishavxra eMdare parxBu. jagadiVshavxra athavA
  loVkeVshavxra eMdare jagatatxnunx (loVkavanunx) niyaMtirxsuvavanu
  eMdathaR. Bakatxnige saMbaMdhisidaMte aishavxyaRveMdare iMdirxya
  nigarxha eMdathaR. maheVsha sathxlada sAdhakanu kaLabeVku,
  kola\-beVku, eMba Aseyanunx nigarxhisuvudariMdaleV, maheVsha\break
  (maheVshavxra) enisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{huTuTxtatx darxvayxvanariyadavaMge aishavxyaRvaMta maganAdaDe... (savasaM. 1; basava. 706-177); kuMDaligana kiVTadaMte, meY maNANxgadaMte... tanuguNa matatxrAgidadx\break aishavxyAMRdhakara... (savasaM. 2; alalxma. 1125-334); ananxpAna aishavxyaRpAna veVshAyxpAna... (savasaM. 3; cenanxba. 154-46); ayAyx, savaRmUlahaMkAraviDidu... aishavxyaR\break tAyxga BoVga yoVgaBarxme... (savasaM. 5; akakxma. 38-16); aishavxyaR duHKadalilx beVyuva... (savasaM. 6; aMbiga. 80-28).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oMdaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{tAniruva maTha(mane) tAnu baLasuva pashugaLu vasutxgaLu ivugaLige
  shiva muderx hAki baLasuvudu oMdaneya shiVla. utapxnanxshiVla, udoyxVgashiVla, liMgAMga saMbaMdhashiVla muMtAda ipapxtutxnAlukx shiVlagaLanunx keYkoMDu naDesuvudu:}
\ullekha{I heVLidaKiLashiVlaMgaLaM keYkoMDu moVhadiMdaM\break naDesaloMdaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-33).}}
\newmeaning{\arthanonum{eraDaneya shiVla=heMDatiyiMdalU I ipapxtutx nAlukx shiVla\-gaLa AcaraNeyanunx tapapxdaMte mADisuvudu:}
\ullekha{moVhini\-yenipapx tananxbalegiV varxtava mADuvuderaDaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-33).}}
\newmeaning{\arthanonum{mU\char'273neya cArushiVla= tananx baMdhumitarxrU I sadAcAragaLanunx anusarisuvaMte mADuvudu hAgU meYligeyilalxdaMtiruvudu:}
\ullekha{beVhavaru tananx pUdiRdarigaMtenage modaleV hasanadAgiyaLavaTaTx shiVlavarxjagArxhakatavxvanoDacuRvude parigaNaneyiM peVLalapxDutitxdaRnu A rajasUsxtakaMgaLevudeV mU\char'273neya cArushiVlaM (viVsheYpu. 7-113-34).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlakxneya shiVla=saMcitakamaRgaLanunx puNayxkAyaRgaLiMda niVgikoLuLxvudu:}
\ullekha{kamaRmaM kaLevudeV Arayeyx nAlakxneya shiVla (viVsheYpu. 7-112-34).}}
\newmeaning{\arthanonum{aidaneya shiVla=heMDatiyu gaBiRNiyAdAga liMgada hasatxdiMda BasitagaBaRsaMsAkxravanunx mADisuvudu:}
\ullekha{aMgane\break gaBaRvAge samashiVlavapapx cAruliMgada hasatxdiM BasitagaBaR\-saMsAkxramaM mADisuvadeYdaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-34).}}
\newmeaning{\arthanonum{A\char'273neya shiVla=jaMgama pAdoVdaka parxsAdavanunx liMgakekx\break koTuTx sivxVkarisuvudu:}
\ullekha{tajajxMgamada pAdatiVthaR parxsAdavane\break liMgakekx koTuTx koMbudA\char'273neya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-35).}}
\newmeaning{\arthanonum{ELaneya shiVla=jaMgamaveV shivaneMdu BAvisuvudu:}
\ullekha{jaMgama\-vane shiVvaneMbudeVLaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-35).}}
\newmeaning{\arthanonum{eMTaneya shiVla=BavigaLige kANabAradeMdu shAka pAkAdigaLa pAterxgaLanunx vasatxrXgaLiMda saMpUNaRvAgi mucucxvudu:}
\ullekha{varxtada\break BAMDakekx tuMbi savARMgapAvaDeya kaTuTxvudeMTaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-35).}}
\newmeaning{\arthanonum{oMbatatxneya shiVla=ememxya hAlanunx tayxjisuvudu:}
\ullekha{ememxvAlaM koMbudeV dUSayxvenutaM biTuTx naDevudeV oMbatatxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-35).}}
\newmeaning{\arthanonum{hatatxneya shiVla=tAneV shasAtxrXdigaLanunx odagisuvudalalxde, Bavige\break kwSxra mADuvudilalxveMba Bakatxna keYyiMda kwSxra mADisi\-koLuLxvudu:}
\ullekha{Bavige kelasaMgeyeyxneMba Bakatxna keYyoLeV vApanakirxyeya keYkoMbudaMtalalxde tAne shasAtxrXLigaLananumADikoMDu kAlAnukUlAdi Bakatxra kAyoLanumADiseVneMbudiVga hatatxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-36).}}
\newmeaning{\arthanonum{hanonxMdaneya shiVla=hasu karugaLige liMgamuderxyanunx hAkidanaMtara hAlanunx kareyuvudu:}
\ullekha{savaRlakaSxNada pashuka\char'273\char'304vige jAcnxniyeV liMgamuderxyanotitx ka\char'273\char'304\char'311vudeV niVna\char'273\char'236va hanonxMdaneya shiVlavayayx (viVsheYpu. 7-113-36).}}
\newmeaning{\arthanonum{hanenxraDaneya shiVla=shivaBakatxra keYyiMda hulalxnunx tarisi, goVvu\-gaLige hululx, niVranunx koDuvudu:}
\ullekha{sanAmxni goVviMge shivaBakatxriM hulalxtarisiVvutatx tamAmxyatxda udakamaM koDuvudeV hanenxraDaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-37).}}
\newmeaning{\arthanonum{hadimU\char'273neya shiVla=jihAvxcApalayxkAkxgi upupx seVrisade sapepxyAgiruva padAthaRgaLanenxV seVvisuvudu:}
\ullekha{upApxdiyaM nADe jihAvx laMpaTada[va] bageyadada biTuTx nisapxqhada sapepxyeV hadimU\char'273neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-37).}}
\newmeaning{\arthanonum{hadinAlakxneya shiVla=liMgamuderxyiruva hasu matutx hoVri\-gaLanunx kUDisuvudu:}
\ullekha{liMgamuderxya pashuge gaBaRvapupxdake muderxyabasavanaM kUDisuvadutatxmada goVmayaM sAraNege\break viBUtiya mADe hadinAlakxneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-37).}}
\newmeaning{\arthanonum{hadineYdaneya shiVla=shivaBakatxnAda kuMbAraniMda maDikegaLanunx mADisi, avugaLige liMgemuderxyanunx hAkuvudu:}
\ullekha{shivaBakatx\break kuMba\char'273na gaqhake karedAyatada navajaladoLaM BAMDamaM mADisutatx matatxvu muKayx savaRkekx liMgamuderxyanotetx hadineYda\-neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-38).}}
\newmeaning{\arthanonum{hadinA\char'273neya shiVla=shivaBaketxyareV hatitxyanunx biDisi, nUlu tegedu, Bakatxru neVyadx baTeTxgaLige liMgamuderxyanonxtitxda\break naMtara dharisuvudu:}
\ullekha{avayavada vasatxrXkekx nUluvoDe biVvu\-gaLotxvala kiviyiDade BaketxyariMda nUlisutatxve BakatxriM neVyisx\break liMgamuderxyanotetx hadinA\char'273neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-38).}}
\newmeaning{\arthanonum{hadineVLaneya shiVla. orateya niVrinalelxV baTeTxgaLanunx ogeyuvudu:}
\ullekha{A vasatxrXmaM cilumeyagagxNiyoLaM toLevudeV\break vicArisalu hadineVLaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-39).}}
\newmeaning{\arthanonum{hadineMTaneya shiVla=camaRda pAdarakeSxgaLanunx biTuTx marada hAvugegaLanunx dharisuvudu:}
\ullekha{hAvugeyaneV meTiTx togala\break pAdukeya biDe hadineMTaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-39).}}
\newmeaning{\arthanonum{oMdu kaDameyipaRtatxneya shiVla=hUdoVTakekx Baviya daqSiTx tAkadaMte beVliyanunx hAkisuvudu:}
\ullekha{pUvinutatxmada\break toVTakekx BavigaLa daqSiTx yAvuduM biVLadaMdade beVliyaM ke\char'273\char'304\char'311vudeVvoMdu kaDameyipaRtatxneya shiVlaveMdenipudeY (viVsheYpu. 7-113-39).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtatxneya shiVla=shivaBakatxnAda arasaniMda BUmiyanunx paDedu, adakekx liMgAMkita mADida naMtara shudidhxgoLisuvudu:}
\ullekha{A BakatxnAda doreyiMdalA keSxVtarxmaM shirxVBUtiyitutx keYkoMDu liMgAMkitavanA BUmigoDaricuta shoVdhisUdiVgaLipaRtatxneya shiVlavahudu (viVsheYpu. 7-113-40).}}
\newmeaning{\arthanonum{shiVlavipaRtotxMdu=liMgamuderxyanunx hAkida etutxgaLa koraLige\- hagagxvanunx kaTiTxdanaMtara A BUmiyanunx uLuvudu:}\break
\ullekha{keSxVtarxvaM geyavx vaqSaBaMgaLegx swBAgayxliMgamuderxya kora\-loLiDuta matAtxBAsamiNigaTaTxdA hagagxdiM geyavx shiVlavipaRtotxMdaleY (viVsheYpu. 7-113-40).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtutx eraDaneya shiVla=guru liMga jaMgamadalilx guNAva\-guNagaLanunx huDukade avaru heVLidaMte naDeyuvudu:}
\ullekha{guruliMga jaMgamadoLA guNaM duguRNaM piridu maqdu kaThiNa karuNa devxVSamumana\char'273sadurutaradoLavarahudideMbudane tAneyahudeMdu matatxvariMdave haruSadiMdahudenisikoMbudeV ipaRtutx eraDaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-41).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtutx mU\char'273neyadu-Baviyanunx neMTaneMdu parigaNisade avanalilx koDukoLuLxvikeyanunx mADadiruvudu:}
\ullekha{Bavi neMTanenanxdeyavarigeVnuvaM koDade koLaLxdeV lekikxsadadipaRtutxmU\char'273neyadeY (viVsheYpu. 7-113-41).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtutx nAlakxneya savilAsa shiVla=BavishabadxvanUnx anayxdeVvatAsutxtiyanUnx keVLisi koLaLxdiruvudu:}
\ullekha{BavishabadxvanayxdeYvada BajaneyaM tananx kiviyalilx keVLadihudipaRtutx nAlakxneya savilAsashiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-42).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtutx aidaneya shiVla=shivaBakatxneV kuliVna. parashivaneV paramAtamx hAgU paMcAkaSxriyanenxV maMtarxveMdu BAvisuvudu:}
\ullekha{shivaBakatxneV kulajaniVshavxrane deYvavinunx parxvimalada paMcAkaSxriye maMtarxveMdu shurxtavavirataM toV\char'273\char'304vude..... ipaRtutxaidaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-42).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtutx A\char'273neya sAtishaya shiVla=jAtisUtaka, janana\-sUtaka matutx perxVtasUtakagaLanunx keYbiDuvudu:}
\ullekha{jAtisUtaka\break jananasUtakaM matetxyA perxVtasUtakavaLivudipaRtutx 
A\char'273neya sAtishayashiVla (viVsheYpu. 7-113-43).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtutx-yeVLaneya shiVla=tirxkaraNagaLalUlx paradhana, para\-sitxrXVyara bagegx ciMtisadiruvudu:}
\ullekha{paradhana parasitxrXVyaraM tirxkaraNadoLu neneyadAtanaduyipaRtutxyeVLaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-43).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtutxyeMTaneya shiVla=parxtiPalavananxpeVkiSxsade parashiva\-nanunx pUjisuvudu:}
\ullekha{pirxVtiyiM kAmisuta kalipxsuta neVmisuta BUteVshanaM beVDadipuRdeV- yipaRtutxyeMTaneya shiVlavahudeY (viVsheYpu. 7-113-43).}}
\newmeaning{\arthanonum{ipaRtatxdoMbatatxneya- deMdenipa shiVla=shivaBakatxra jAtigaLa bagege keVLadiruvudu:}
\ullekha{opapxdiM BakatxroLu jAtigaLa\-na\char'273sadude ipaRtatxdoMbatatxneyadeMdenipa shiVlavapupxdu (viVsheYpu. 7-113-44).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatatxneyadu=shivaBakatxra arivina bagege\break saMdeVhapaDadiruvudu:}
\ullekha{A BakatxroLu balalxtanava\char'273sadiha shiVla mUvatatxneyaduapupxdu (viVsheYpu. 7-113-44).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatotxMdaneyadu=shivaBakatxroMdige takaR mADadiruvudu:}
\ullekha{a BakatxroLu takiRsadudiVga celavxpapx mUvatotxMdaneyadu (viVsheYpu. 7-113-44).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatutxyeraDaneya shiVla=tananx neladalilx nAyi, haMdi, koVLi muMtAda pArxNigaLu ODADadaMte noVDikoLuLxvudu:}
\ullekha{shunakaM haMdi bapaR kukukxTane mAjARlanaM tananx siVmeya meTaTxliVsadihudu mUvatutxyeraDaneya shiVlaveMda\char'273\char'236vudu (viVsheYpu. 7-113-45).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatutxmU\char'273neya shiVla=yAvudeV roVga baMdarU nAru, beVru, maMtarx mATagaLiMda cikitesxyanunx mADisadiruvudu:}
\ullekha{inAnxva bageyiMdalaSoTxVtatxra shatavAyxdhiyAvarisalA nAru beVru maNi maMtwrxSadhaMgaLaM biTiTxpuRdu mUvatutxmU\char'273neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-45).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatutxnAlakxneya shiVla=tithi, laganx shakuna muMtAdavugaLanunx naMbadiruvudu:}
\ullekha{tithilaganxvA vAra viGanx shakunaM\-gaLaM bageyadudu mUvatutx nAlakxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-45).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatatx aidaneya shiVla=BaviyoDane yAva bageya\break saMpakaRvanUnx iTuTxkoLaLxdiruvudu:}
\ullekha{Baviya neremane Bavi beLeda dhAnayxvu Avavava biTuTx BaviyoLu nuDiyadipuRdeV mUvatutx aidaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-46).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatutxA\char'273neya shiVla=saMkArxMti, shivarAtirx muMtAda\break shuBadinagaLalilx opopxtutx UTavanunx mADadiruvudu:}
\ullekha{tithi vAraM shuBAvahada saMkArxMti shivarAtirxyeVkaBukAtxdigaLa mADadihudu mUvatutxA\char'273neya shiVla (viVsheYpu. 7-113-46).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatutxyeVLaneya shiVla=guruliMgajaMgamagaLige niSeThxyiMda naDedukoLuLxvudu:}
\ullekha{guruliMgacaradeVvareDegeVnuvaM vaMcisade naDevudeV mUvatutxyeVLaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-46).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatutxyeMTaneya shiVla=tiVthaRyAterxgaLalilx naMbikeyilalxdiruvudu:}
\ullekha{A tiVthaRyAterxyoLf vishAvxsavilalxdihudeV tiLiye mUvatutxyeMTaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-47).}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvavxtatxvoMbatutx=yArigU upadeVshavanunx mADadiruvudu:}
\ullekha{yArigeyu upadeVshaviVyadudu muvavxtatxvoMbatetxleY (viVsheYpu. 7-113-47).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtatxneya shiVla=jaMgamakekx mADuva upAdhi, nirupAdhi muMtAda AcaraNegaLalilx sAmarasayxBAvadiMda iruvudu:}
\ullekha{Otu jaMgamakaMtupAdhi nirupAdhiyaMtAtatada sahajamATaMgaLAcaraNeyoLu niVtiyiM sahajamATavane mADuvudu nAlavxtatxneyashiVlavahudu (viVsheYpu. 7-113-47).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtutxvoMdu eMdenipa shiVla=tamamx manetanada guru\-gaLige takakxMte naDedukoLuLxvudu:}
\ullekha{maMdirada tamamx samayAcAradoDeyarige oMdu samashiVlavAgidaRvara {deVvaru\-\char'273\char'304\char'311}saMdarAdoDeyavara pAdadoLu sahagamanaviVga nAlavxtutxvoMdu eMdenipa shiVla (viVsheYpu. 7-113-48).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtetxraDu=adhamaRvanunx sahisadiruvudu hAgU deVhABimAnavanunx tayxjisuvudu:}
\ullekha{anusaraNeyanoDaMbaDade muMde tAneVyadhamaRkekx seYrisade nalaviMda deVhABilASeya biTaTx nisapxq\-hada shiVla nAlavxtetxraDU (viVsheYpu. 7-113-48).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtatxmU\char'273\char'304=deVhakekx sadAcAra, manasisxge arivu eMdu BAvisi, pArxNaveV jaMgama eMdu tiLidiruvudu:}
\ullekha{AcAraM vicAra muMtAgi {ne\char'273\char'304\char'311} tatatxnuvigAcAravA manakakx\char'273\char'236veMdenutatxM vicArisutAtx pArxNaveV jaMgamavadeMdu manaBAvadiM citatxshudadhxdoLa\char'273\char'236va shiVlaveV bageye nAlavxtatxmU\char'273\char'304\char'311Y (viVsheYpu. 7-113-49).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtutxnAlakxneya shiVla=adaqSaTxda benunx hatatxdiruvudu:}
\ullekha{kAlakalapxnege beMbiVLadutatxmikeyiVga nAlavxtutxnAlakxneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-49).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtutx aidaneya shiVla=keTaTx mAtugaLanunx ADadiruvudu:}
\ullekha{A jihevxyoLagAkushabadxvilalxdude ....nAlavxtutx aidaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-50).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtutx A\char'273neyadu=keTaTx mAtugaLanunx keVLadiruvudu:}
\ullekha{neYja\-shurxtiyoLagaM kushabadxmaM keVLadudu nAlavxtutx A\char'273neyadeY (viVsheYpu. 7-113-50).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtutxyeVLaneya shiVla=jAgarx, savxpanx, suSupitx eMba mUru avasethxgaLalUlx shivananunx biTuTx beVreyadanunx neneyadiruvudu:}
\ullekha{A jAgarxmuM savxpanxmuM suSupitxgaLalilx rAjadharanalalxdanayxvana\char'273\char'236yadipuRdeV teVjiSaTx nAlavxtutxyeVLaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-50).}}
\newmeaning{\arthanonum{shiVla nAlavxtutxyeMTu=caMdarx, sUyaRranunx noVDadiruvudu:}
\ullekha{caMdarx sUyaRkaRLa kANadipupxde shiVla nAlavxtutxyeMTalA (viVsheYpu. 7-113-51).}}
\newmeaning{\arthanonum{nAlavxtutxvoMbatutx=bisilu, beLudiMgaLugaLalilx ODADidarU siVmoVlalxMGaneya mADuvudu:}
\ullekha{meVNalilxyuM carise kAyaR\-vilAlxgiyakeSxVNa siVmAlaMGaneya mADikoMbudeV nAlavxtutxvoMbatetxleY (viVsheYpu. 7-113-51).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatatxneya shiVla=etitxna gADiyalilx parxyANavanunx mADuvudu:}
\ullekha{kAyaRkAraNavAgi tAneV parxyANakA baMDiyoLu basavaMgaLaM kaTiTx tANakeyiduvudadeYvatatxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-51).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatutxvoMdaneya shiVla=dashavAyugaLa iceCxyaMte naDeyadiruvudu:}
\ullekha{dashavAyugaLa lasadiceCxyoLu hariye\-neMdeMba shiVlaveV BAvisalekxYvatutxvoMdaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-52).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatetxraDaneya shiVla=ariSaDavxgaR, aSaTxmadagaLanunx tayxjisuvudu:}
\ullekha{ariSaDavxgaRvaSaTxmadamaM kaLedu tatavxMgaLa vaqMdamaM tiLivudeYvatetxraDaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-52).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatutx mU\char'273neyadenipa shiVla=kasUtxri, pacacxkapURra muMtAda sugaMdhadarxvayxgaLanunx bayasadiruvudu:}
\ullekha{kasUtxri\break kapURravA sAvxdu puNugA javAdigaLu kuMkumada meVlaNa mahABArxMtu tananx manadaliceCxYsadihudeYvatutxmU\char'273neyadenipa shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-52).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatutx nAlakxneya shiVla=rudArxkiSxyanunx biTuTx beVre oDave\-gaLanunx dharisadiruvudu:}
\ullekha{rudArxkeSxyABaraNadanitalalxdeV mikakx navaratanxdABaraNamaM dharisadipuRdiVga tanujaneV aivatutxnAlakxneya shiVlaveMdenipudu (viVsheYpu.
 7-113-53).}}
\newmeaning{\arthanonum{mahAshiVlaveMbudeYvatetxYdu=sharaNanalelxV parashivanu nelasiruvaneMdu tiLiyuvudu:}
\ullekha{yatarxjiVvasatxtarx shivaneMbavana mAtanatigaLedu sharaNamadheyxVliMga liMgamadheyxVsharaNanu eMba shurxtivAkayxdiM sharaNanoLuliMgaveV tuMbipuRdeMdoDaMbaDisuta mahAshiVla\-veMbudeYvatetxYdu (viVsheYpu. 7-113-54).}}
\newmeaning{\arthanonum{shiVlaveYvatutxA\char'273\char'304= dashavidha pAdoVdaka hAgU EkAdashaparxsAdagaLanunx ariyuvudu:}
\ullekha{dashavidhoVdakavadeVkA- dashapArxsAdavu eMbuda\char'273\char'236vude shiVlaveYvatutx A\char'273\char'304\char'311nipudu (viVsheYpu. 7-113-54).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatutxyeVLaneya shiVla=catuviRdhamoVkaSxgaLanunx apeVkiSx\-sadiruvudu:}
\ullekha{sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayxmuM baLika sAyujayxmaM bayasadipuRdeYvatutxyeVLaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-54).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatutxyeMTaneya shiVla=paMceVMdirxyagaLalUlx liMgaBAvavanunx sAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu:}
\ullekha{kAmitaM kalipxtavadilalxde liMgaviDidiV mahatasxkalaBoVgaMgaLaM BoVgisuvudAmALekxyeMtenalu paMceVMdirxyadoLu liMgasAvxyatavanu mALapx I mALekxyeYvatutxyeMTaneya shiVlavahudeY (viVsheYpu. 7-113-55).}}
\newmeaning{\arthanonum{aivatutxvoMbatatxneyadu=SaTasxthXlAcaraNegaLiMda kUDidudx, upeVkeSxyilalxdiruvudu:}
\ullekha{SaDusathxlasusaMpananxnAgisutAtx meVle te\char'273huma\char'273hilalxdiVgaLeYvatutxvoMbatatxneyadu (viVsheYpu. 7-113-55).}}
\newmeaning{\arthanonum{a\char'273\char'304vatatxneyadu=tAnAgi yAvudanUnx apeVkiSxsadiruvudu:}
\ullekha{bayasi baMdudeyaMgaBoVgaveMdenipudeY bayasadeVbaMdudaMtaduliMgaBoVgaveY savxyadiMdaleVnuvaM BAvisada shiVlava\-\char'273\char'304vatatxneyadu (viVsheYpu. 7-113-56).}}
\newmeaning{\arthanonum{a\char'273\char'304vatutxvoMdaneya shiVla=paMcajAcnxnagaLa arivanunx paDedu\-koMDiruvudu:}
\ullekha{niyatade matijAcnxnavA shurxtijAcnxna\-vAsharxyavAdaKaMDitajAcnxnavAjoyxVtiniNaRyalasadfjAcnxnavA keVvalajAcnxnaveMdeMba paMcajAcnxnava a\char'273\char'236dipuRda\char'273\char'304vatutxvoMdaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-56).}}
\newmeaning{\arthanonum{a\char'273\char'304vatutxyeraDaneya shiVla=beLagu, madhAyxhanx matutx sAyaMkAla eMba kAlagaLa kalapxneyilalxdiruvudu(?):}
\ullekha{udayamadhAyxhanxvasatxmAnaMgaLeMbe\char'273kavaha kAlakalipxtavilalxdipuRda\char'273\char'304vatutxyeraDaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-57).}}
\newmeaning{\arthanonum{a\char'273\char'304vatatx mU\char'273neya shiVla=karasathxlaliMgadalilx neTaTxdaqSiTxyiMdiruvudu (?):}
\ullekha{{ne\char'273\char'304\char'311} liMgadaqSiTx hasatx sharxvaNa jihevxyoLagurivaMte noVDi hiDidude keVLi savivudeMda\char'273\char'236du sahaBoVjanaM mADuva\char'273\char'304vatatx mU\char'273neya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-57).}}
\newmeaning{\arthanonum{a\char'273\char'304vatutx nAlakxneya shiVla=japa, tapa, mwna muMtAdu\-vanunx biTuTx shiVlajAcnxnavanenxV sadAcAraveMdu BAvisuvudu:}
\ullekha{japatapadhAyxna mwnaM BArxMtugaLanelalxvapakarisi tAnalalxdanayxvilelxMda\char'273\char'236du vipulashiVlajAcnxnaveV shiVlaveMdu nishayxbadxveV shabadxveMdu upamita barxhamxmituyxcayxteVyeMdipuRdupariya\char'273\char'304vatutx nAlakxneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-58).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oMdiMdirxya modalAgi aidiMdirxya kaDeyAda pArxNigaLu}
\meaning{\arthanonum{jeYnara parxkAra, iMdirxyagaLa saMKeyxya AdhArada meVle
  pArxNigaLanunx vagiRVkarisalAgidudx, vacanakAraru A tatavxvanunx
  opipxkoMDaMte kANutatxde. I tatavxda parxkAra, pArxNigaLanunx hiVge
  vagiRVkarisalAgide :}}
\newmeaning{\artha{oMdeV iMdirxyavanunxLaLx pArxNigaLu : EkANu jiVvigaLige\break
  keVvala sapxshaRneVMdirxyavoMdeV idudx, uLida yAva
  iMdirxyagaLilalx.}}
\newmeaning{\artha{huLagaLu, shaMKada huLa, jigaNe muMtAda pArxNigaLige
  sapxshaRneVMdirxya matutx GArxNeVMdirxya eMba eraDeV
  iMdirxyagaLirutatxve.}}
\newmeaning{\artha{tigaNe, heVnu, iruve, diVpada huLagaLu, muMtAda pArxNigaLige
  sapxshaRneVMdirxya, GArxNeVMdirxya matutx nayaneVMdirxya eMba mUru
  mAtarx iMdirxyagaLirutatxve.}}
\newmeaning{\artha{jeVnuhuLa, noNa, soLeLx, muMtAda jiVvigaLige GArxNeVMdirxya,
  nayaneVMdirxya, shorxVterxVMdirxya matutx rasaneVMdirxya eMba nAlukx
iMdirxyagaLidudx adakekx tavxgiMdirxya (sapxshaRneVMdirxya)
iruvudilalx.}}
\newmeaning{\artha{miVnu, mosaLe, hasugaLaMtha catuSApxdi, hakikx, koVti,
  manuSayx I elalx pArxNigaLige meVle heVLida aidU
  iMdirxyagaLirutatxve. kaDime iMdirxyagaLiruvudu pArxNivagaRda keLa\break
  aMtasatxnunx toVrisidare, hecucx iMdirxyagaLiruvudu pArxNigaLu
  hecucx vikAsavAgiruvudara doyxVtakavAgide.}}
\newmeaning{\artha{ililx atayxMta hecucx saMKeyxya iMdirxyagaLanunxLaLx mAnavanige
  budidhxyU hecicxruvudariMda, avanige mAtarx unanxta dheyxVyagaLa
  parxjecnxyirutatxde, eMbudu gamanAhaR. (1:1315)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oMdumuKarudArxkeSx}
\meaning{\arthanonum{oMdu kaDe moneyAguLaLx rudArxkiSx; EkamuKarudArxkiSx:}
\ullekha{oMdu muKarudArxkeSxyaM dharisidAtaneV\-shivanaKiLapApanAshaM (viVsheYpu. 7-104-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oMbatutx bAgilu}
\meaning{\arthanonum{GaTAkAsha mahAkAsha digAkAsha biMdAvxkAsha BinAnxkAsha mahadAkAshaveMba AkAshatoMbatutx bAgilu.\break (cenanxbapu. 407)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oMBatatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu shivana pUjege neYveVdayxkekxMdu hasu\-vina hAlanunx
  mAtarx baLasuvudu oMBatatxneya shiVla. itara pArxNigaLa hAlu
  niSeVdha.}}
\smallskip
\begin{shl}
dheVnu kiSxVravadalalxde\\
tAnAgadu shivaganayxM mikakxviveMduM\\
hiVnatara mahiSiyiMdaM \\
hAniyaMgaLAge navamadenipupxduM|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMDanu. shiVmakaM. 31-63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{okukxdu mikukxdu}
\meaning{\arthanonum{parxsAda. liMgakekx koTuTxdudu (okukxdu) matutx hiMdirugi paDedudu (mikukxdu). aMdare okukxdu apiRta, mikukxdu parxsAda. (2:1028)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oDalilalxda Bakatx}
\meaning{\arthanonum{aikayxsithxtiyanunx talupida Bakatxnu tanagAgi ciMtisuvudilalx. avanu hasivu, niderx muMtAda kAyaguNagaLanunx miVridavanAdudariMda oDalilalxda BakatxnenisikoLuLxtAtxne. (1:1115)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oDeya}
\meaning{\arthanonum{elalxdanUnx niyaMtirxsuvavanu; parashiva (`suKada\break manada, duHKada manada, sucitatx dushicxtatxda oDeya. niV sahitavalalxdeVnuvananuBavise' (3:447) eMbalilx parashivanige\break gotAtxgadaMte matutx avana apapxNeyilalxde Bakatx EnanUnx anuBavisalAra eMbathaRvide).}
\ullekha{oDeyarilalxda maneya tuDuguNi nAyi huguvaMte... (savasaM. 1; basava. 715-179); tanuvapiRtaveMdaDe gurudorxVha... oDeyarige uMDeya muridikikx... (savasaM. 2; alalxma. 1230-363); shirxVguru sAhitayxsaMbaMdhava mADuvalilx... rAsigikakxda lacaCxNa\break rAsiya koLabalulxde, rAsiya oDeyanalalxde... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1626-594); iMdenanx manege oDeyaru baMdaDe... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); paDuva kacicxda nAyi oDeyana kuruha balulxde... (savasaM. 11; toVMTasi. 118-58).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{olavuliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxrajaMgamaliMgasathxladalilxruva olavuliMga, nirUpaliMga, parxsAdaliMga matutx pAdoVdakaliMga-eMba nAlukx viBAgagaLalilx oMdu; iSaTxliMga:}
\ullekha{olavuliMgadalilx jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx eMtalU ....viBAgagaLive (shivAkoV. 89-106);  shirxV guruliMga tirxvidhaH\break dikASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru... olavuliMga tirxvidha: jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx... (savesaM. 3; cenanxba. 839-249); sadugxrusAvxmi kaqpe mADi koTaTx... olavuliMga tirxvidhavanoLakoMDu... (savasaM. 11; gumamxLA... 771-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{olavuliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{olavuliMgasathxladalilxruva jiVvAtamx,\break aMtarAtamx matutx paramAtamx - eMba mUru parxkAra:}
\ullekha{olavuliMgatirxvidha jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); 
olavuliMga tirxvidha-ivu jiVvAtamx,\break aMtarAtamx, paramAtamx eMdu ive. Bavakekx saMbaMdhapaTaTxvanu\break jiVvAtamxnu. AtamxviveVkiyAdavanu aMtarAtamxnu. tananxnunx tAnu ariyuvavanu paramAtamxnu (shivAkoV. 90-106).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OM (OMkAra)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxNava, teVjasisxna biMdu, elalx\break maMtarxgaLa mUla. AdadxriMda idakekx maMtarxrAja eMdu hesaru. oMdu deYvoVpAsaneya nidiRSaTxmaMtarxda mUlaBUtavAda biVjAkaSxragaLAda a, u, ma eMbuvugaLa samimxlanadiMduMTAda oMdu pavitarx maMtArxkaSxra; parxNava:}
\ullekha{OM mUlada A parxshiKAcakarxdalilx OM eMbuvadoMdeV maMtarxda mUla (kaDasavx. 3-63-3).}}
\smallskip
\begin{shl}
OMkAraH savaRmaMtArxNAM maMtarxrATf parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4. 58)}
\newmeaning{\arthanonum{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxkekx
parxNavavanunx seVrisidare SaDakaSxramaMtarxvAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
OMkArapUvoVR maMtorxV{\char'263}yaM
paMcAkaSxramayaH paraH | sheYlAgameVSu veVdeVSu SaDakaSxra iti
samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 17)}
\newmeaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR, pAtALaloVkagaLa elalx carAcara vasutxgaLa janaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
OMkAraH parxNavashecxYva barxhamxjAcnxnaM shivAtamxkamf |\\
teVjoVbiVjaM niSakxlaM sAyxtAtxrakaM niSakxlAtamxkamf ||\\
OMkAraparxBavaM savaRMterxYloVkayxM sacarAcaramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.5. 26. 30)}
\newmeaning{\arthanonum{OMkAradalilx akAra ukAra makAra eMba mUru akaSxragaLive. idanunx kelavu veVLe parxteyxVkavAgiyU matetx kelavu veVLe `namaH shivAya' eMba paMcAkaSxra maMtarxda jotege seVrisiyU ucacxrisalAgutatxde. I ucAcxrada udedxVsha EkA\-garxteyanUnx sAdhisuvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{OMkArakekx eraDaneya athaRvU ide. idanunx parashivana samAnaveMdu parigaNisalAgutatxde. I athaRdalilx adaralilxruva a kAravu barxhamxneMdu, u kAravu viSuNxveMdu, makAravu\break maheVshavxra (rudarx)neMdu parigaNisalAgutatxde. kelavu veVLe parashivanu saqSiTxsabeVkeMdu iciCxsidAga avanalilxdadx shakitxyalilx calane uMTAgutatxde. A calaneya samayadalilx uMTAguva parxthama nAdaveV OM athavA OMkAra. alilxMda muMde\break shakitxyu vividha riVtiyalilx rUpAMtaragoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\ullekha{niVvu hiriyareMbiri, kamiRgaLu, niVvu keVLiri... OM dAyxvA BUmiV janayanf deVva EkaH... (savasaM. 1; basava. 600-150); OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge\break sAdhayxvAgadu viBUti... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, alilxge paqthivxyeMba mahABUta... OM nAM nAM nAM eMba nAdaGoVSa. esaLu nAlakxralilx... (savasaM. 3; cenanxba. 114-392); opupxva biBUtiya nosa\-lalilx dharisi... OM namaH shivAya sharaNeMbude maMtarx...\break (savasaM. 5; akakxma. 126-41); pAdapUjeya mADi pAdatiVthaRva paDedukoMba... oMdu veVLe `OM basavaliMgAyanamaH' eMdu samxrisi... (savasaM. 10; gaNaviV. 624-319); mahAparxLayadoLu... AkAsha akaSxra mUreMba OMkAradalalxDagitutx, sadAshivanatiVtanalalxDagida... (savasaM. 1; basava. 1312-361); ayayx tatatxvX vitatatxvXgaLilalxdaMdu, parxkaqti puruSarilalxdaMdu... OMkAra utapxtitxyAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 785-220); parxNama:pArxNavAyuvina neleyanaridu biDabalalxre... parxNama:OMkArada shurxtiya mUlAMkuravanariyabalalxre... (savasaM. 3; cenanxba. 1359-481); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba neVgilapiDidu... OMkAraveMba shiNigoVlaM.\break piDidu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); OMkAraveV\break nAdamaya. OMkAraveV maMtarxmaya... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 206-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OM EkameVvanadivxtiVya}
\meaning{\arthanonum{idanunx mUru riVtiyalilx atheYRsabahudu. (1) parashivanalalxde aneVka deVvadeVvate\-gaLidadxrU, parashivanige samAnarAda divxtiVyarilalx. (2) citfsavxrUpanAda parashiva obabxneV idAdxne. avana horatu, itararU ilalx, parxpaMcavU ilalx. I riVtiyalilx cidadevxYtigaLu atheYRsutAtxre. Ishavxra, parxpaMca, jiVvAtamxru idAdxrAdarU, avarArU niguRNa barxhamxnaMte satayxvalalx. (3) iDiV vishavxveV, aMdare ihaloVkaparaloVka, aneVkAneVka garxhagaLu, nakaSxtarxgaLu, sakala carAcaravasutxgaLu parashivana shariVravAgidudx, avanu avugaLa oLagU horagU idadxre, AgalU iruvavanobabxneV, divxtiVyanilalx eMbathaRvAgutatxde. vacanakAraru mUrane riVtiyalilx atheYRsutAtxre. (9:800)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OM namaH shivA}

\smallskip
\begin{shl}
OM namaH shivA eMba oMdoMdu manuvina\\
nenahinoLAyitu amaratavx\\
minivara keVLinunx paMcAkaSxri maMtarx\\
nenedavarige pApaharavu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAgasAM. 15-72)}
\newmeaning{\arthanonum{OM namaH shivA= ELu akaSxragaLa maMtarx. OM eMbudu\break maMtArxkaSxra
  matutx parxNava namaH shivAya eMbudu aidu akaSxragaLa
  maMtarx. eraDanunx seVrisi pArxthiRsidAga OM namaH
  shivA\--sapAtxkaSxra maMtarxvAgide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OMkAra BeVdagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAkalayx, shAMBava, swKayx, sAvashayx matutx
sAyujayx eMdu OMkAravu aidu vidha. I paMcaparxNavagaLu parashivana sadoyxVjAta, vAmadeVva,
aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna eMba paMcamuKagaLiMda udaBxvisive. a-u-ma-ha sAkalayx;
a-u-ma-ha-I shAMBava; a-u-ma-ha-i swKayx; a-u-ma-ha-E sAvashayx; a-u-ma-ha-au
sAyujayx parxNava.}}
\smallskip
\pauthor{(vA.shu. A., 6. 4-15)}
\smallskip
\begin{shl}
parxNavaH paMcaBeVdaH sAyxtf tadeBxVdaM shurxNu SaNumxKa |\\
sAkalayxM shAMBavaM swKayxM sAvashayxM sAyujaM tathA ||\\
EteV veY paMcaBeVdAsutx paMcavaketxrXVSu coVdadhxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 6. 4-5 sU.A., kirx.pA. 4. 4-6 )}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OMkAraparxNava}
\meaning{\arthanonum{OM :}
\ullekha{bacacxbariya bayaloLagoMdu... A OMkAraparxNavapiVThada meVle beLagutipuRdu mahAliMga... (savasaM. 14; SaNumxKa. 787-362); inunx AdimUla\break anAdimUlagaLigatatxtatxvAda... A OMkAraparxNavava maha\-doVMkAraparxNavada... (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71); samAdhi samAdhi eMbarayAyx... Atamxdalilx OMkAraparxNava\break sAvxyata... (savasaM. 10; kADasi. 82-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OMkAramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{parxNavarUpavAda maMtarx:}
\ullekha{EkAMta\-vAsadoLageVkiVkarana pUje OMkAramaMtarxdali goVpayxgoVpayxM (padamaM. 3-4); A iSaTxmahAliMgave anAdisharaNana AdhAracakarxdalilx... AjAcnxcakarxdalilx OMkAramaMtarxmUtiRyAgi nelasipuRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 671-366); kamaRsAdAKayxsavxrUpavAda AcAraliMgadalilx... OMkAramaMtarx\-savxrUpavAda haqdiMdirxyasaMyoVgava... (savasaM. 14; SaNumxKa. 774-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OMkAramUtiR}
\meaning{\arthanonum{OMkAraveV savxrUpavAguLaLxvanu; parashiva:}
\ullekha{vishavxparxkaqtirUpeyenipaMgoVMkAramUtiRge .....voyxVmashakitxge namoVnamoV (viVsheYpu. 2-11-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{OMnamaHshivAya}
\meaning{\arthanonum{Aru akaSxragaLiMda kUDida oMdu maMtarx;\break SaDakaSxramaMtarx; I maMtarxdalilxruva parxNavAkaSxragaLa shakitxyiMda vishavxda sakalavAyxpAragaLU naDeyutatxve. idara Aru akaSxragaLu anukarxmavAgi paramAtamxna savaRjacnxtavx, saveRVshavxratavx, savaRniyaMtarxtavx, savARMtayARmitavx, savARtamxkatavx matutx savaRshakitxtavx - eMba AruguNagaLanunx sUcisutatxve:}
\ullekha{saMsAra\-veMba sapaR muTaTxlu .....Anu horaLi biVLutitxdedxnayAyx OMnamaHshivAya eMba maMtarxva japisutitxdedxnayAyx (savasaM. 1; basava. 20-9); niVne enanx manasathxLadalilx niMdu beLagi toV\char'273\char'236deyAgi ......OMnamaHshivAya enutideRnu (savasaM. 3; cenanxba. 15-8); Ava veVSava dharisidaDeVnu... `OMnamaHshivAya' eMba maMtarxva japisi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 889-447).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{O}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{au}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aupaBoVgika}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX eMba eraDu vidha samapaRNegaLalilx
sUkaSxmX samapaRNeyu aupaBoVgika. shabadx, sapxshaR muMtAda viSayagaLanunx BAvarUpadalilx
samapaRNe mADuvudu. yAvAga yAva iMdirxyada mUlaka yAva viSayavu seVvisalapxDutatxdeyoV
adanunx AyAya iMdirxyadalilxruva liMgakekx samapaRNe mADuvudu sUkaSxmX samapaRNe.}}
\smallskip
\begin{shl}
acARMgaM sUthxlamituyxkatxM sUkaSxmXM sAyxdwpaBoVgikamf |\\
padAthaRBoVgAvasareV shabAdxdiVnAM viBAgataH ||\\
samapaRNaM hi tatf sUkaSxmXmidaM sAyxtf sAvaRkAlikamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 29-30)}
\newmeaning{\SEE{sUkaSxmX samapaRNe, sUthxlasamapaRNa}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aupAdhika}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shirasusx, kaMTha modalAda sAthxnagaLalilx dharisuva iSaTxliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxnugarxhAthaRmwpAdhikapariciCxnenxVSaTxliMga-\\
rUpeVNAnanashiroVgirxVvAsu
... yoVjayituM shakayxtAvxtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 44-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aupAsana(aginxja)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aupAsana= gaqhasathxnu
pArxtaHkAla matutx sAyaMkAlagaLalilx mADuva hoVma, aginxkAyaR,\break aginxja=adariMda
uMTAdadudx. BasamxBeVda, aupAsana eMba aginxyiMda utapxnanxvAda Basamx. gaqhasathxru
dharisuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aupAsanasamutapxnanxM gaqhasAthxnAM vishiSayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 6. 65)}
\end{entry}
