\begin{center}
{\Huge\bfseries shuBa hAreYke}
\end{center}

\thispagestyle{empty}

\bigskip

jagatitxna bahumuKi saMsakxqqtige avakAsha kalipxsiruva rASaTxrXgaLalilx BArata agarxpaMkitxyalilx nilulxtatxde. ililx halavu dhamaRgaLive, halavu mata\,-\,paMthagaLive. avugaLa naDuve aneVka sAmayx veYshiSaTxyXgaLu hAgu BinanxtegaLu ive. Adare I elAlx dhamaR, mata, paMthagaLanunx besediruva oMdu aKaMDavAda maNisUtarxveMdare, ililxna janateya sahajiVvana. 

\medskip

``puNayxpApaMgaLeMbavu tamamx iSaTx kaMDire'', `ayAyx' eMdaDe savxgaR, `elavo'  eMdaDe naraka. ``deVvA, BakAtx, jayA, jiV[yA] eMba nuDiyoLage keYlAsaveYduvude kUDalasaMgamadeVvA''. idu I manoV\-dhamaRda mUladhAtu. ililxna bahuteVka mata\-paMthagaLige kAraNa AyA kAlada manoVdhamaRkekx anuguNavAgi jiVvana\-vidhAna rUpugoMDadedxV Agide. BAratada sAmAjika cariterxya adhayxyanaveMdare adu ililxna dhamaRgaLa, matapaMthagaLa kUlaMkaSa \hbox{adhayxyanaveMdeV} athaR. ililx dhamaR eMbudu yAvatUtx janajiVvanada oMdu aviBAjayx aMgavAgide. dhamaRvu janajiVvanavanunx parxBAvisida hAgeyeV janara baduku halavu veVLe dhamaRvanunx parxBAviside. I kAraNadiMdaleV BAratada cariterxyanunx atheRYsikoLuLxvudu savAlina kelasa. ililx \hbox{rAjakiVya}, AthiRka, sAmAjika, dhAmiRka saMgatigaLu tamage tAveV parxteyxVkavAgirade oMdaroLagoMdu beretuhoVgive. ivu\-gaLanunx viMgaDisi\break noVDuvAga atayxMta tALemx, jAgarUkate agatayx.

\medskip

parxtiyoMdu kula-mata-paMtha tananxdeV Ada dhAmiRka, sAmAjika nuDigaTuTxgaLanunx saqSiTxsikoMDirutatxde. aMtha nuDigaTiTxna hiMde oMdu iDiV paraMpareya AshayagaLu, kalapxnegaLu irutatxve. A kalapxne matutx AshayagaLanunx ariyade yAvudeV oMdu dhAmiRka vicAravanunx sAmAnayx athaRdalilx pariBAvisalu sAdhayxvAguvudilalx. I hinenxleyalilx viVrasheYva/liMgAyata dhamaRda pariBASe\-yanunx, nuDigaTuTxgaLanunx ariyuva saluvAgi I baqhatf pariBASAkoVshavanunx sidadhxpaDisalAgide. idoMdu mahatavx\-pUNaRvU upayukatxvU Ada garxMtha eMbudaralilx saMshayavilalx. BAratiVya matadhamaRgaLa hinenxleyalilx janakalAyxNa, loVkakalAyxNa\-vanunx bayasuva dhamaRveMdare adu viVrasheYva/liMgAyata dhamaR. vaqtitxya kushalate matutx samAjada munanxDegAgi veVdagaLa kAladalilx rUpugoMDa guNadhamARdhArita cAtuvaRNaR vayxvasethx naMtaradalilx jAtigaLAgi parivataRne hoMdi\-davu eMbudu \hbox{vidAvxMsara} aBimata. I nAlukx vaNaRgaLAce uLidavaranunx paMcamaru (aidaneyavaru) eMdu saMKAyxmAtarxvAgi gurutisalAgutitxtutx. Adare viVrasheYva/liMgAyata dhamaR I paMcamavagaRda parikalapxneyanunx unanxtiVkarisi\break \textbf{ativaNARsharxma} eMba vishiSaTx vayxvasethxyanunx rUpisitu. dAnada parikalapxneya sathxLadalilx dAsoVha, kAyakaveV keYlAsa eMba ciMtane beLedubaMdavu. iMtha aneVka veYshiSaTxyXpUNaR viVrasheYva-liMgAyata pariBASegaLanunx I garxMthavu vivarisutatxde.

\medskip

pArxraMBadalilx jeesfesf garxMthamAleyu parxkaTisidadx saMsakxqqta BASeya viVrasheYva pAriBASika padakoVshavanunx kananxDakekx anuvAdisuva udedxVsha I yoVjaneyalilxtutx. anaMtara adu visAtxravAgi beLedu Iga I rUpavanunx taLedide. kaqtiya I baqhatitxgU mahatitxgU aneVkaru kAraNarAgidAdxre. pUjayx sidedhxVshavxra sAvxmiVjiyavaru AgAga agatayx salahe, sUcanegaLanunx niVDidAdxre.

\medskip

saMpAdaka maMDaLiyu aviratavAgi sharxmisi I niGaMTanunx rUpiside. adara sharxma ililx sAthaRkagoMDide. niGaMTuvina\break kAyaRnivARhaka saMpAdakarAda DA. naMdiVshf haMceyavaru garxMthagaLa saMgarxhaNe, padagaLa saMgarxha, padagaLa saMkalana, karaDu\-parxtiya sidadhxte - hiVge niGaMTu racaneya saMpUNaR javAbAdxriyanunx hotutx I sharxmadAyaka kelasavanunx sharxdedhxyiMda mADidAdxre. 
\medskip

I yoVjanege AthiRka neravu niVDida kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKegU, anudAna niVDida aMdina sacivaru hAgU iMdina upamuKayxmaMtirxgaLu Ada shirxV goVviMda kArajoVLa avarige oLitanunx AshisutetxVve. I garxMthavu elalxrigU doretu, vacanagaLa, viVrasheYva kAvayxgaLa vasutxniSaThx adhayxyanakekx neravAgaleMdu hAreYsutetxVve.

\vskip 1cm

\hfill {\large\bf jagadugxru shirxV shivarAtirx deVshikeVMdarx mahAsAvxmigaLu}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}
{\Huge\bfseries shuBa hAreYke}
\end{center}

\bigskip

`shivapada ratanxkoVsha' atuyxpayukatxvAda amUlayx kaqti. shivadhamaR, saMsakxqqti, sidAdhxMtagaLanunx yathAvatAtxgi paricayisuva baqhatf padaBAMDAravidu. ililxruva ulelxVKagaLu nAlUkxvare sahasarx; ililxruva padaparxyoVgagaLu adara hatutx pAlu! ALavAda, visAtxravAda shivadashaRnAdhayxyanakekx idu sahakAri.

\medskip

I payARpatx hosa hotatxge rUpisidavaru, racisidavaru sherxVSaThx vidAvxMsaru; shAsatxrXsAhitayx keSxVtarxdalilx bahushurxtaru. shabadx avara saMpatutx; athaR avara anuBoVga; sArasavxta duDime avara tapasusx. avara bahu parisharxmada PalaviV niGaMTu. adhayxyana\-shiVlarigidu Asare. sAmAnayx sAdhakarigidu sahAyaka mAgaRdashiR.

\medskip

paramapUjayx jagadugxru shirxV shivarAtirx deVshikeVMdarx shirxVgaLavaru dhamaR, tatatxvXgaLa ciMtakaru. vidAyxrAdhakaru. sAMsakxqqtika\break kaloVpAsakaru. avara sAninxdhayxdalilx nUrAru sArasavxta baqhadudAyxnagaLu beLedive. sAhitayx aMbujagaLu araLive. idiVga araLidudu `shivapada ratanxkoVsha' kusuma! adaralilxruva pada-padAthaR-parimaLavu shivajAcnxnAsakatxra valayadalelxlalx haraDaleMdu hAreYsuve.

\vskip 1.5cm

\noindent
di : 28-12-2019\hfill {\large\bf sidedhxVshavxra sAvxmigaLu}\qquad\,\\
\phantom{a} \hfill jAcnxnayoVgAsharxma, vijayapura
