-.0.\begin{center}
{\Huge\bfseries niveVdane}
\end{center}

\bigskip

jagatitxna yAvudeV BASeya amUlayx saMpatetxMdare sAhitayx matutx saMsakxqqti. ivugaLa mUla savxrUpavanunx tiLiyalu atayxgatayxvAda sAdhanaveMdare niGaMTu. oMdu BASeya sakala padasaMpatutx alilx okakxlugoMDu rAshiyAgirutatxde. pArxdeVshikate, dhamaR, jAti, mata hiVge halavu kAraNagaLiMda oMdu pada aneVka rUpavanunx paDedirutatxde. niGaMTuvinalilx avugaLa saMpUNaR athaRcACxyeyanunx ariyalu sAdhayxvAgadidadxrU, adoMdu toVrudAriyAgirutatxde. sAdhAraNavAgi niGaMTuvinalilx athaRkekx hecucx mahatavx niVDalAgutatxde. padagaLige iruva athaRgaLu elalx kAlakUkx oMdeV bageyAgi iruvudilalx. udAharaNege, haLagananxDadalilx baTeTx, bADu, amamx eMdare karxmavAgi dAri, tarakAri, taMde eMba athaRgaLive. hosagananxDadalilx avugaLige vasatxrX, mAMsa, tAyi eMba athaRgaLu pArxpatxvAgive. I hinenxleyalilx parxti BASeyU jaMgamasavxrUpiyAgirutatxde. AdadxriMdaleV kAladiMda kAlakekx iMtaha calanashiVlavAda BASeya padasaMpatatxnunx athaR mADikoLaLxlu hosa hosa niGaMTugaLu rUpataLeyutatxve. gamanAhaRvAda aMshaveMdare hosa niGaMTugaLu haLeya athaRgaLanUnx dAKalisikoMDu hosa athaRvanUnx niVDutatxve. badalAguva deVsha, kAla, cariterxgaLige anuguNavAgi saqSiTxgoLuLxva elalx padasaMpatatxnunx tanonxLage takekxYsikoMDu niGaMTugaLu racaneyAgutatxve.

\smallskip

niGaMTugaLa cariterxge hoVlisidare pAriBASika niGaMTugaLa racane avARciVnavAdadudx. parxtiyoMdu jAcnxnakeSxVtarx athavA shAKeyalilx vishiSaTx athaRdalilx baLakegoLuLxva padagaLanunx `pAriBASika pada'  eMdu kareyalAgutatxde. niGaMTuvinalilx idakekx `tAMtirxka athaRvuLaLx pada' eMdu sUcisalAgide. tAMtirxka enunxva padavanunx iMgilxSfna Tekinxkalf eMba padakekx payARyavAgi kananxDadalilx baLasikoMDaMte kANutatxde. Adare BAratiVya saMsakxqqtiya hinenxleyalilx Tekinxkalf enunxvudanunx tAtivxka eMdu kareyuvudu hecucx sUkatxvenisutatxde.  swlaBayxkAkxgi  athavA athaRsuBagategAgi  keYgArike hAgU vaqtitxgaLanunx Adharisida vishiSaTx padagaLige  tAMtirxkaveMtalU, kale, saMsakxqqti, dhamaR itAyxdi saMgatigaLanunx kurita vishiSaTx padagaLanunx tAtivxkaveMdU viMgaDisikoLuLxvudu ucita. I tAtivxka enunxvudanunx shAsitxrXVya eMdU  kareyabahudu. 

iMdu vijAcnxna matutx keYgArikegaLige saMbaMdhisidaMte vipulavAda pAriBASika padakoVshagaLu racanegoMDive. Adare samAja, saMsakxqqtiya keSxVtarxkekx saMbaMdhisidaMte sAkaSuTx pAriBASika niGaMTugaLu baMdilalx. Adare visatxqqta parikalapxneyalilx, pAriBASika jAcnxnada AgaragaLaMtiruva shAsatxrXkaqtigaLu namamxlilx vipulavAgive. udAharaNege gajashAsatxrX; AyashAsatxrX; sUpashAsatxrX; shakunashAsatxrX; dhamaRshAsatxrX; kAmashAsatxrX; nADiVshAsatxrX; shilapxshAsatxrX; vAyxkaraNashAsatxrX hiVge. AdudariMdaleV saMsakxqqtada parxsidadhx AlaMkArikanAda rAjasheVKaranu kAvayxkavi, shAsatxrXkavi matutx uBayakavi eMdu kavigaLanunx mUru bageyalilx viMgaDisutAtxne. kAvayx anuBavajanayxvAdudAdare, shAsatxrXvu budidhx hAgU AloVcanAparavAdadudx. anuBava matutx AloVcanegaLu manuSayxna mUla parxvaqtitxgaLu. kelavaralilx yAvudoV oMdu parxvaqtitx munenxleyalilx kelasa mADutatxde. aparUpakekx eMbaMte kelavaralilx mAtarx I eraDu parxvaqtitxgaLu samasamavAgi jAgaqta\-vAgirutatxve. udAharaNege gaMgara dore imamxDi shivamAra \textbf{gajASaTxka} eMba AnegaLige saMbaMdhisidaMte visheVSa kaqtiyanunx racisuvudara jotege itara kAvayxkaqtigaLanUnx racisidAdxne. namamxlilx Baratana nATayxshAsatxrXdiMda modalugoMDu rAjasheVKaranavarege kAvayx\-miVmAMseya pAriBASika padagaLelalx vivaraNAtamxkavAgi baMdiruvudanunx noVDabahudu. aMteyeV BAratiVya tatavxdashaRna hAgU veYdikadashaRnagaLu hAgU sharxmaNa dhamaRgaLAda jeYna hAgU bwdadhx dashaRnagaLa bagegxyU aneVka tatAvxthaR padakoVshagaLu racanegoMDive.

BAratadalilx parxdhAna dhAreya paMtha athavA dashaRnagaLige saMbaMdhisidaMte rUpugoMDiruva garxMthagaLige hoVlisidare aparxdhAna\-vAda dashaRna athavA paMthagaLa bagegx siguva mAhiti nagaNayxvAgide. jagatitxna yAvudeV matapaMthagaLu ahaMsherxVSaThxteyanunx hoMduvudu avugaLige dorakuva parxButavxda AsharxyadiMda. BAratadalilx sheYva, veYdika, jeYna matutx bwdadhx paMthagaLu iMtaha rAjA\-sharxyagaLa kAraNadiMda vipulavAda beLavaNigeyanunx kaMDive. ililx gamanisabeVkAda saMgatiyeMdare parxdhAna matapaMthagaLalUlx kUDa, adaralUlx sheYva matutx veYSaNxva paMthagaLalilxruva, nUrAru kavalugaLa bagegx samagarx mAhiti doreyuvudilalx. avugaLalilx muKayxvAda yAvudoV oMdu shAKe mAtarx  uLidu, mikakxvu neVpathayxkekx saridive. udAharaNege, sheYvapaMthadalilx kApAlika, kALAmuKa, pAshupata muMtAdavugaLa bagegx, avugaLa AcaraNe, naMbikegaLa bagegx KacitavAgi dAKalisalu iMdu sAdhayxvAgutitxlalx. ititxVcegaMtU kApAlikara saMKeyx tiVra kaDime iruvudariMda avaru muKayxdhAreyalilx beretuhoVgi tamamx AcaraNegaLanunx rUpisikoMDiruvudariMda avara AcaraNegaLanunx idamitathxM eMdu KacitavAgi dAKalisalu sAdhayxvAgutitxlalx. hAgeyeV sAmxtaRru, veYSaNxvaru,\break shirxVveYSaNxvaru, mAdhavxrige iruva parasapxra vayxtAyxsagaLanunx gamanisabahudu. iMtaha aneVka saMgatigaLanunx sUkaSxmXvAgi dAKalisuva agatayxvide. AdudariMdaleV videVshi vidAvxMsaru BArata oMdu \textbf{dhAmiRka hAgU sAmAjika vayxvasethxya parxyoVgAlaya} eMdadudx. 

vijAcnxnada beLavaNige shiVGarxvAgi AgutitxdadxMte kale, saMsakxqqti, dhamaRgaLa bagegx namamx tiLivaLike tananx cikitasxkateyanunx kaLedukoMDu keVvala anukaraNeyalilx toDagide. idariMdAgi namamx saMsakxqqtiya bagegina tiLuvaLike saMkucitagoLuLxtitxde. vijAcnxnadatatx muKamADutitxruva BwtavijAcnxna namamxnunx BwtajiVvigaLanAnxgisutitxde. vijAcnxna niVDuva jAcnxnavanunx mAtarx veYcArika eMdu kareyuvudu sUkatxvalalx. keYgArikiVkaraNa uMTumADutitxruva Adhunikate namamx pAraMparika jAcnxnada bagegx namamxnunx ajAcnxnigaLu, adhaRjAcnxnigaLu kelavu veVLe sinikaranUnx Agiside. iMtaha saMdaBaRdalilx pAriBASika padakoVshagaLa racane matutx adhayxyana bahaLa parxmuKavAda sAMsakxqqtika saMgatiyAgide.

BAratada bahumuKi saMsakxqqtiya aneVka majalugaLanunx talasapxshiRyAgi adhayxyana mADabeVkAgide. ililxna saMsakxqqtiya veYvidhayxte matutx koDukoLuLxvikegaLa bagegx parishiVlisabeVkAgide. Adare BArata vasAhatu rASaTxrXvAda meVle, pAshAcxtayxda jAcnxnacakuSx\-vina mUlaka ililxna saMsakxqqtiyanunx saraLa reVKAtamxkavAgi adhayxyana mADalAgutitxde. idakekx badalAgi jAcnxnavanunx oMdu samagarx sAvayava jiVvakoVshavanAnxgi noVDuva agatayxvide. udAharaNege `PirxVDaM aTf miDfneYTf' kaqtiyalilx dAKalAgiruvaMte bArxhamxNa matadoLage 1,683 upapaMgaDagaLive. avugaLa veYvidhayxteyanunx vaqtitxparavAgi dAKalisi adhayxyanakekx oLapaDisabeVkAgide. I daqSiTxyiMda BAratada jAti, mata, paMtha, vaqtitx, kulagaLanunx adhayxyana mADi, avugaLa pAramAthiRka athavA tAtivxka pariBASeyanunx dAKalisabeVkAgide. iMdu adu atayxMta agatayxvAgi naDeyabeVkAda sAMsakxqqtika kAyaRvAgide. hiVge Agade hoVdare AyA viBAgada jAcnxnashAKegaLa amUlayx pariBASegaLu mareyAgi hoVgabahudu. udAharaNege, kaqSige saMbaMdhisidaMte heVLabeVkAdare, iMdu mUla beVsAya padadhxti aLivina aMcige baMdu talupide. aneVka kaqSi sAdhanagaLeV mAyavAgive; avugaLa hesarugaLeV eSoTxV janarige gotitxlalx. I elalx daqSiTxgaLiMda elalx sAMparxdAyika jAcnxnashAKegaLa vivaragaLanunx IgalAdarU dAKalisuvudu agatayx. 

I hinenxleyalilx BAratada parxmuKa mata-paMthagaLalolxMdAda viVrasheYva-liMgAyatada tAtivxkateyanunx, pAramAthiRka vivara\-gaLanunx samagarxvAgi dAKalisuva saluvAgi I niGaMTu rUpugoMDide. idakekx hiMdeyU viVrasheYva-liMgAyata dhAmiRka saMgatigaLanunx dAKalisuva parxyatanxgaLu bahaLa hiMdiniMdalU naDedive.

BAratada ati pArxciVna dhamaRgaLalilx shivananunx keVMdarxvAguLaLx sheYvadhamaRvU oMdu. harapapx moheMjodAro kAlakekxV shiva\-liMgagaLidadx vicAra savaRvidita. Aga doreta oMdu muderxyalilx pashupati eMdu gurutisalAguva citarxvoMdide. aSeTxV alalxde, veVdagaLalilx iMdArxdi aSaTxdikApxlakaranunx horatupaDisidare modalu kANisikoLuLxva deYvada hesaru rudarx. tadanaMtaradalilx deYvagaLa saMKeyx matutx savxrUpagaLu beLedu baMda bage vishiSaTxvAdudu. veVdagaLa naMtaradalilx racitavAda AgamagaLu mUlataH ArAdhanAkarxmagaLanunx nirUpisutatxve. janara upAsanA swkayaRkAkxgi deVvarige guNagaLu, savxrUpagaLa kalapxnegaLanunx mADidadxlalxde, deVvAlayagaLa nimARNa,  vigarxhagaLa parxtiSAThxpane, acaRne, utasxva, sAmAjika niVti-niyamagaLu muMtAda AcaraNe vidhAnagaLanunx AgamagaLu tiLisikoDutatxve.

BAratada itara dhamaRgaLaMteyeV sheYvadhamaRvU niraMtaravAgi badalAvaNegoLuLxtatx shAKoVpashAKegaLAgi visatxraNe hoMdide. hAge noVDidare, BAratadalilx sheYvapaMthagaLa kuritu AdhAraBUtavAda vishavxkoVshavanunx racisabeVkAda agatayxvide. I mAtu \hbox{ininxtara} dhamaRpaMthagaLigU anavxyisutatxde. parxsutxta niGaMTu viVrasheYva-liMgAyata pAriBASika padakoVshavAgidudx, I paMthada ulelxVKa namage veVda sAhitayxdalilx doreyuvudilalx. badalige ivugaLa ulelxVKa doreyuvudu AgamagaLalilx. AdadxriMda parxsutxta niGaMTu\-vinalilx saMsakxqqtadiMda, parxdhAnavAgi AgamagaLiMda, ulelxVKa matutx parxyoVgagaLanunx niVDalAgide.

BAratada saMsakxqqtiya amUlayx tatavxjAcnxnada mahatavxpUNaR AgaraveMdare AgamagaLu. \textbf{Akna} upasagaRpUvaRkavAda \textbf{gamflaq-gatw} dhAtuviniMda \textbf{Agama} shabadx niSapxnanxvAgide. \textbf{Akna} upasagaRvu \textbf{paraMpare} eMba athaRvanunx koDutatxde. aMteyeV \textbf{AgataM gataM mataM ca AgamaH} nivaRcanadaMte A eMdare \textbf{AgataM} (baMdadudx), \textbf{ga} eMdare \textbf{gataM} (talupidudx), \textbf{ma} eMdare \textbf{mataM} (samamxtavAdadudx) eMbathaRvU ide. AgamagaLu ApatxvAkayxgaLu; jiVvarAshigeV paramApatxnAda parashivana vAkayxgaLu; girijegAgi ukatxvAdavugaLu; vasu\-deVvaniMda AcaritavAdavugaLu.
\begin{verse}
\textbf{AgataM shivavakAtxrXtutx gataM ca girijAmuKeV}\\[3pt]
\textbf{mataM ca vAsudeVvasayx tasAmxdAgama ucayxteV}\\[3pt]
\textbf{(taMtarx samucacxya BAga \eng{1}, piVThike, puTa. \eng{2})}
\end{verse}

\noindent
ililx Agama eMdAga shivAgama, sheYvAgama eMdeV BAvisalAgide. yAkeMdare AgamagaLalilx veYSaNxva, shAkatx, bwdadhx, jeYna AgamagaLu ive. shAkAtxgamagaLu-67; sheYvAgamagaLu-28; veYSaNxvAgamagaLu-78; pAMcarAtArxgamagaLu-5. ivalalxde  swrAgama matutx gANapatAyxgamagaLU saha ive. sAmAnayxvAgi sheYvashAsatxrXkekx Agama eMdU, shAkatxshAsatxrXkekx taMtarxgaLeMdU kareyalAgutatxde. siVmita athaRdalilx AgamagaLu eMdare sheYvAgamagaLu eMdu iTuTxkoMDare avugaLanunx \textbf{divAyxgamaMgaLu}, \textbf{sidAdhxMtagaLu} eMdU kareya\-lAgutatxde. I sheYvAgamagaLu kAmikAdi vAtuladavarege \eng{28} AgamagaLeMdu parxsidadhxvAgive. ivugaLige \textbf{sheYva sidAdhxMta saMhitegaLu} eMba hesarU ide. viveVkaciMtAmaNi, shivatatavxratAnxkara muMtAda garxMthagaLalilx parxdhAna AgamagaLanunx hiVge gurutisalAgide.

\textbf{kAmika - yoVgaja - ciMtayx - kAraNa - ajita - diVpitx - sUkaSxmX - sahasarx - aMshumanf - suparxBeVda - vijaya - niHshAvxsa - sAvxyaMBuva - anala - viVra - rwrava - makuTa - vimala - caMdarxjAcnxna - biMba - porxVdigxVta - lalita - sidadhx - saMtAna - savoVRtatxra - pArameVshavxra - kiraNa - vAtula} ivu sheYvAgamagaLu. veVdagaLu shivana nAlukx muKagaLiMda huTiTxve eMdU, sheYvAgamagaLu shivana 5neV muKavAda IshAnamuKadiMda huTiTxve eMdU naMbalAgide. sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba shivana aidu muKagaLiMda sheYvAgamagaLu utapxtitxyAdavu eMba naMbikeyU ide. sheYvAgamagaLanunx sheYva matutx rudarxveMdu eraDu bageyAgi viMgaDisalAgide. \textbf{kAmika, yoVgaja, ciMtayx, kAraNa, ajita} I aidu AgamagaLu shivana sadoyxVjAta muKa\-diMdalU; \textbf{diVpatx, sUkaSxmX, sahasarx, aMshumAnf, suparxBeVda} ivu vAmadeVvamuKadiMdalU; \textbf{vijaya, niHshAvxsa, sAvxyaMBuva, anala, viVra} ivu aGoVramuKadiMdalU; \textbf{rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba} ivu tatupxruSamuKadiMdalU; \textbf{porxVdigxVta, lalita, sida,dhx saMtAna, savoVRtatxra, pArameVshavxra, kiraNa, vAtula} I eMTu AgamagaLu IshAnamuKadiMdalU parxkaTavAdavu eMdu parxsidadhxvAgive.

sheYvAgama sAhitayx BAratiVya sAhitayxdalilx mAtarxvalalxde, vishavxsAhitayxdalilxyU atayxMta baqhatAtxda sAhitayx. kAmikAdi suparxBeVdAMtagaLAda 10 saMhitegaLu shivasaMhitegaLeMdU, vijayAdi vAtulAMtagaLAda 18 saMhitegaLu rudarxsaMhitegaLeMdU KAyxta\-vAgive. parxdhAna shivAgamagaLa jotege halavAru upAgamagaLu ive. ivugaLa saMKeyx iSeTxV eMdu niKaravAgi gurutisalu sAdhayxvAgilalx.

shivAgamavu \textbf{AyaM jAcnxnakirxyAyoVgacayARBiH sAyxtf catuSapxdaM} - jAcnxna kirxyA yoVga cayeR eMba nAlukx pAdagaLanunx hoMdide. pArameVshavxra Agamadalilx idara saMpUNaR vivaraNe baMdide. modalu jAcnxnapAdada vivaraNe barutatxde \textbf{pashu pAsha matutx pati tatavxgaLa jAcnxnaveV jAcnxnapAda; gurUpadeVshada parxyukatx mADalapxDuva SaDivxdha shudidhxya vicAraveV kirxyApAda; viVrasheYva dhamaRda AcaraNeyeV cayeRpAda; manasisxna parxvaqtitxgaLanunx niyaMtirxsi shivanalilx manasasxnunx nelegoLisuvudeV yoVga pAda.}

\textbf{kirxyApAdada} pUvaRBAgadalilx deVvAlayagaLu, upAsanAmUtiRgaLu matutx upAsanA sAdhanagaLa nimARNa, parxtiSAThxpanegaLa nirUpaNe barutatxde. mUtiRgaLu dhAyxna matutx moVkaSxkekx sAdhanagaLeMdu vivarisi aMtaha mUtiRgaLanunx heVge nimiRsabeVkeMbudanunx tiLisalAgide. mUtiRgaLalilx sakala hAgU niSakxla eMdu eraDu vidha. shivAgamagaLa pUvaRBAgadalilx liMga muMtAda mUtiRgaLa parxtiSAThxpaneya viSayavalalxde, avugaLige salalxbeVkAda vividha upacAra, pUje matutx utasxvagaLa vivara\-vide. shivAgamagaLa utatxraBAgadalilx aMdare kirxyApAdadalilx sheYvaparxbeVdhagaLu, avugaLa lakaSxNagaLu, BUti parxsidadhx kASxra rakeSx eMba viBUtiya BeVdagaLu, viBUtidhAraNa sathxLagaLu, rudArxkiSx dhAraNeya karxma, adara PalagaLu, maMtarxviSaya, sidAdhxdi cakarx muMtAda viSayagaLu nirUpitavAgive.

\textbf{cayARpAdada} pUvaRBAgadalilx nitoyxVtasxva, mahoVtasxvAdigaLu, sakalAsharxmalakaSxNagaLu parxtipAditavAgive. utatxraBAgadalilx nitayxneYmitatxkavAda AcaraNegaLu aMdare shwca, AcamanAdi nitayx kamaRgaLu; Bakitx, mukitxgaLige sAdhanavAda shivAcaRnegaLu vaNiRta\-vAgive. 

\textbf{yoVgapAda}dalilx pArxNAyAma, dhAyxna, dhAraNa, samAdhi muMtAda yoVgasAdhanegaLa vivaraNe barutatxde. yoVgada viSayavanunx nirUpisuvudakAkxgi shivAgamagaLalilx parxteyxVka pAdavidadxrU, laBayxviruva aneVka shivAgamagaLalilx I pAdavu lupatxvAgiruvudu oMdu visheVSa. Adare suparxBeVdAgama, maqgeVMdArxgama modalAda kelavu AgamagaLalilx yoVgada bagege sAkaSuTx vivaraNegaLive. 

\textbf{jAcnxnapAda}dalilx maheVshavxrana savxrUpavu nirUpitavAgide. vijAcnxnakala, parxlayAkala, sakalAkala eMba hesaruLaLx AtamxsavxrUpagaLu matutx paMcapAshagaLa savxrUpavu matutx sheYvadashaRnada tatavxshAsatxrXvU parxtipAditavAgide. sheYva tatavxshAsatxrXdalilx parxdhAnavAgi viveVcisa\-beVkAda saMgatigaLeMdare pashu, pati, pAsha matutx saqSiTxya savxrUpagaLu.

\textbf{kAmikAgama:} shivaniMda parxkaTagoMDa I jAcnxnavu kAmada athavA iSATxthaRvanunx IDeVrisuvadariMda idakekx I hesaru baMdide. shivanu jAcnxnavanunx modalige parxNavAdigaLige anaMtara kwshikAdi QuSigaLige boVdhisidanu. sidAdhxMtAgamaveMdu kareyalAguva idu, shivAgamagaLalilx modalaneyadu. idara pUvaRBAgadalilx 75 paTalagaLu, utatxraBAgadalilx 98 paTalagaLu ive. I eraDU paTalagaLu kirxyApAdada BAgakekx seVrive. uLida pAdagaLa paTalagaLu alaBayxvAgive. kAmikAgamada pUvaRBAgadalilx taMtArxvatAra paTala, maMtArxvatAra paTala, sAnxnavidhi, acaRnavidhi, neYveVdayxvidhi, padavinAyxsavidhi, goVpurasAthxpana muMtAda viSayagaLu visAtxravAgi vaNiRtavAgive.

\eject

utatxrakAmikAgamada kirxyApAdadalilx pashicxmadAvxrAcaRna, sakaLAcaRna, sanxpana, nitoyxVtasxva, mahoVtasxva, niVrAjana, kaqtikAdiVpAvaLi, shArxvaNamAsapUjA, bANaliMgaparxtiSeThx, kAvayxliMgaparxtiSeThx, ASaRliMgapArxsAda, pwruSaliMgapArxsAda, sAvxyaMBuva aMga\-liMgaparxtiSeThx muMtAda vivaraNegaLive. sidAdhxMtashiKAmaNi, shirxVkaraBASayx, kirxyAsAra, veVdAMtasAra, viVrasheYva ciMtAmaNi, keYvalayx muMtAda garxMthagaLalilx kAmikAgamada aneVka sholxVkagaLu udadhxqqtavAgive.

\textbf{kAraNAgama:} AgamagaLalilx nAlakxneyadu. idara pUvaRBAgadalilx \eng{158} paTalagaLu, utatxra BAgadalilx \eng{107} paTalagaLu ive. pUvaR kAraNAgamada kirxyApAdadalilxna taMtArxvatAra paTala, maMtArxvatAra paTala, vAsutxvinAyxsapaTala, AdeyxVSaTxkA vidhi, aBiSAThxna\-vidhi, gaBaRnAyxsa, pArxsAdalakaSxNa, pArxkAralakaSxNa, liMgalakaSxNa, liMgasAthxpana muMtAdavugaLa vivaraNeyide.

kAraNAgamada utatxraBAgada kirxyApAdadalilx viVrasheYva sidAdhxMtada vivaragaLu ive. idara parxthama paTaladalilx mahApAshupati, shivadiVkeSxya vidhigaLu, diVkASxmaMTapa racane, diVkASxvidhAna, paMcakalashasAthxpane, liMgasaMsAkxra itAyxdigaLu, divxtiVya paTaladalilx shAMBavadiVkeSxya vivaraNe, sitxrXVyarige shAMBavadiVkeSxyanunx niVDuva vidhAna, taqtiVyapaTaladalilx shAMBavavarxtavanunx sivxVkarisidavanu anusarisabeVkAda nitayxkamaRgaLa bagegx, shivapUjege agatayxvAda sAmagirxgaLu, shivapUjAvidhi kuritAgi ciMtaneyide. catuthaR paTala\-dalilx shivapUjeya mUru vidhagaLu, garxhaNakAlada niyamagaLu; paMcamadalilx shivapUjege agatayxvAda pAtarxgaLu, pUjAvaNaRne; SaSaTxma paTaladalilx avasara pUjeya vidhagaLu, laGu acaRnakarxma, liMgapUjeya saMdaBaRdalilx pUjakanu SaTasxthXlavanunx sAdhisuva bagegxyU sapatxma aSaTxmadalilx tAMtirxka pUjAkarxma; navamadalilx pUjAniratanAda vayxkitxyu anusarisabeVkAda parxmuKa niyamagaLu; dashamadalilx pArxyashicxtatx vidhigaLanunx heVLalAgide.

\textbf{ajitAgama:} kirxyApAdada modalaneya BAgadalilx \eng{35}, eraDaneya BAgadalilx \eng{20} paTalagaLive. viVramAheVshavxrAcAra saMgarxha\-dalilx I AgamagaLa sholxVkagaLu udadhxqqtavAgive. I Agamada modala paTaladalilx ajitAgamada utapxtitx vicAra, shivAgamagaLa saMKeyx, shivAgamagaLa parxBeVdagaLu, shivAgamagaLu, rudArxgamagaLu hAgU avugaLa shorxVtaqgaLu hAgU AgamagaLa aMgaBUtavAda \eng{207} upAgamagaLa vivaraNe ide.

divxtiVya paTaladalilx parashivara savxrUpa matutx lakaSxNagaLu; sadAshiva tatavxdiMda maheVshavxra-rudarx-viSuNx-barxhamxreMba kAraNeVshavxrara utapxtitx, jagatitxna saqSiTx, sithxti, layagaLa adhikArada vivaraNe ide. muMde nAlakxneya paTaladalilx liMgada lakaSxNa, adara BeVdhagaLu, liMgArAdhaneya PalavaNaRgaLu ukatxvAgive. aidaneyadaralilx liMganimARNa, adakekx sUkatxvAda shile itAyxdigaLa vivaravide.

ililx parxtipAditavAgiruva viSayagaLigU, itara AgamagaLalilx heVLiruva viSayagaLigU alalxlilx kelavu vayxtAyxsagaLive. udA\-haraNege sanxpanakekx saMbaMdhisida kelavu vicAragaLu.

\textbf{sUkASxmXgama:} I garxMthavu modalu 1920ralilx parxkaTavAyitu. idu sheYvAgamagaLalilx ELaneyadu. gAtarxdalilx kAmikAgamavanunx biTaTxre idu eraDaneya ati doDaDx garxMtha. sUkASxmXgamada parxthama paTaladalilx I Agamada mahatavx matutx parashivana paMca\-sAdAKayxgaLu vivarisalapxTiTxve. eraDaneya paTaladalilx shivana paMcaviMshati liVlegaLu; mUraralilx paMcAkaSxra mahAmaMtarxda mahatavx; nAlakxneyadaralilx parxNava paMcAkaSxramaMtarxda vivaragaLu ive. aidaralilx guru-shiSayxra lakaSxNa, Araralilx liMgAcaRneya karxma, upacAra vidhigaLu; ELaralilx sapatxsheYva-viVrasheYva parxBeVdagaLu; eMTaralilx liMgAMgajAcnxna; oMBatatxralilx Bakatxra vidhagaLu; hatatxralilx maMtarxgaLu, vaNaRnegaLu ive. viVrasheYvaciMtAmaNi, anAdi viVrasheYvasaMgarxha, dhamaRshiroVmaNi garxMthagaLalilx I AgamagaLa sholxVkagaLu baLake\-goMDive. I Agamadalilx keVvala viVrasheYva tatavxkekx saMbaMdhisida BAga mAtarx doretide. adu kUDa samagarxvAgi doretilalx.

\textbf{sahasArxgama:} keVvala aSaTxbaMdhanakekx saMbaMdhisida oMdu paTala mAtarx I AgamadiMda doretide.

\textbf{suparxBeVdAgama:} I Agamadalilx kirxyApAdada \eng{56}, cayARpAdada \eng{12}, yoVgapAdada \eng{3} hAgU jAcnxnapAdada \eng{3} paTalagaLive. viVrasheYvAgamagaLalilx vishiSaTx sAthxnavanunx hoMdiruva I Agamadalilx viVrasheYva AcAyaRru, avara piVThagaLu, upA\-cAyaRru, paMca\-maru, avara shAKegaLu, viBUti liMga sajejx shivadAragaLanunx vikarxyisuva kAyakagaLu, sheYvaBeVda, viVrasheYva lakaSxNagaLu dAKalAgive viVrasheYvAcAra parxdiVpike, viVramAheVshavxrAcAra saMgarxha, dhamaRshiroVmaNi garxMthagaLalilx I AgamagaLa sholxVkagaLu baLakegoMDive.

\textbf{niHshAvxsAgama:} I Agamada vivaragaLu tiLidubaMdilalx. Adare idoMdu viVrasheYvAgamaveMdu gurutisalAgide.

\textbf{sAvxyaMBuvAgama:}  sAvxyaMBuvAgamadalilx oTuTx hatutx pAdagaLive. adaralilx koneyalilxna mUru pAdagaLalilx viVrasheYva tAtivxkatege saMbaMdhisida vicAragaLive. I Agamada eMTaneya paTalada kathe paMcamara ugamavanunx kuritadudx. BaratavaSaRda vidaBaRmaMDalada paMcavalilxVpurada arasu viVragaMdhavaR, Atana patinx surakASxdeVvi. avarige obabxLeV magaLu, Akeya hesaru balideVvi. goVmuKAsura eMba rAkaSxsanu viVragaMdhavaR rAjananunx soVlisi, paMcavalilxVpuravanunx vashapaDisikoLuLxtAtxne. Aga balideVviyu tapipxsikoMDu hoVgi, araNayxdalilx GoVra tapasusx mADutAtxLe. avaLa tapasisxge mecicxda shivanu paMcavakatxrXgaNeVshavxrananunx karedu Akeya manoVrathavanunx IDeVrisuvaMte tiLisutAtxne. adaraMte gaNeVshavxranu goVmuKAsurananunx saMharisi paMcavalilxV\-puravanunx gelulxtAtxne. idariMda saMpirxVtanAda gaMdhavaRnu tananx magaLanunx varisuvaMte keVLikoLaLxlu, gaNeVshavxranu balideVviyanunx maduveyAgutAtxne. avarige mahAshUrarAda aivaru makakxLu janisutAtxre. avarige shivadiVkeSx mADisalu gaNeVshavxranu makakxLanunx \hbox{keYlAsakekx} karedukoMDu hoVgutAtxne. Aga parashivanu paMcagaNAdhiVshavxraranunx karedu tananx shiKAcakarxda madhayxdalilxruva niraMjana\-savxrUpa\-vAda caraliMgavanunx niVDi avaranunx BUloVkakekx kaLuhisutAtxne. ivaru paMcAsayx gaNavarana putarxrige shivadiVkeSxyanunx niVDida vivaraNe I BAgadalilxde.

\vskip 2pt

oMbatatxneya paTaladalilx paMcAcAyaRra utapxtitxyanunx heVLalAgide. ililx GaMTAkaNaR, gajakaNaR, reVNuka, dAruka, vishavx\-kaNaR eMba karxmadalilx avara utapxtitxyanunx heVLalAgide. dArxkASxrAmada rAmanAthaliMgadiMda EkoVrAmara janana, himAlaya avara tapoVBUmi. sudhAkuMDaveMba hesarina shirxVmalilxkAjuRnaliMgadiMda paMDitArAdhayxra janana, shirxVgiriyalilx avara vAsa. manoVharavAda kolilxpAki keSxVtarxda soVmeVshavxraliMgadiMda reVvaNArAdhayxra janana, kadaliVpuradalilx avara vAsa. vaTakeSxVtarxda sidadhx\-liMgeVshavxradiMda maruLasidadhxra janana, ujajxyini avara vAsasAthxna. kAshi keSxVtarxda vishavxnAthaliMgadiMda vishAvxrAdhayxra janana, kAshiyalilx avara nele. hiVge paMcAcAyaRra jananada vivaragaLanunx heVLalAgide. hatatxneya paTaladalilx paMcAcAyaRra saMkeVtavAgi paMca\-kalashagaLa sAthxpane muMtAda saMgatigaLa nirUpaNe ide.

\vskip 2pt

\textbf{viVrAgama:} viVrAgamadalilx \eng{7} paTalagaLive. idara modala nAlukx paTalagaLu deVvanAgari lipiyalilxve. I Agamada parxthama sheYva paTaladalilx \eng{783}, divxtiVya diVkASxdarxvayx paTaladalilx \eng{605}, taqtiVya tatavxsavxrUpa paTaladalilx \eng{176}, catuthaR viVramAheVshavxrasavxrUpa paTaladalilx \eng{224}, paMcama viVrasheYva kAlaniNaRya paTaladalilx \eng{270}, SaSiThxya parxsAdasavxrUpa paTaladalilx \eng{514}, sapatxmada pAdoVdaka-parxsAdavaNaRna paTaladalilx \eng{608}- oTuTx \eng{3180} sholxVkagaLive.

\vskip 2pt

viVrAgamada parxthama paTaladalilx tiLisiruva sheYva parxBeVdagaLu kutUhalakAriyAgive. adaralilx shudadhxsheYva, kirxyAsheYva, rUpasheYva, misharxsheYva, guNasheYva, biMbasheYva, BakitxsheYva, kamaRsheYva, maThasheYva, atiVthaRsheYva, lAkaSxsheYva, varxtasheYva, pAkakirxyAsheYva, anukUlasheYva, parxtikUlasheYva, karasheYva, viBUtisheYva, diVkASxsheYva, maMtarxsheYva, AcArasheYva, jAtisheYva, kirxyoVpAdhika sheYva, BoVgasheYva, mahAsheYva muMtAda parxBeVdagaLa ulelxVKavide. Adare I bageya sheYvagaLa vivaraNe beVre yAva garxMthadalilxyU dorakuvudilalx.

\vskip 2pt

\textbf{rwravAgama:} I Agamadalilx oTuTx \eng{65} paTalagaLive. modala BAgadalilx vidAyxpAdada \eng{3} paTalagaLu, kirxyApAdada \eng{26} paTalagaLu ive. alalxde vidAyxpAdada hatutx paTalagaLu matutx swravidhi BAgadalilx kirxyApAdada \eng{27-46} ravaregina pAdagaLive. idaralilx paMcasAdAKayx vidhipaTalaveMba anubaMdhavu aDakavAgide. mUraneya BAgadalilx kirxyApAdada \eng{47-65} ravaregina paTalagaLu matutx anubaMdha rUpadalilx shwcAgamanasAnxna, maMtorxVdAdhxrAcaRnavidhi paTalagaLu seVrive. gamanAhaR saMgatiyeMdare yAva viVrasheYva tAtivxka garxMthagaLalilxyU I Agamada sholxVkagaLu ulelxVKavAgilalx.

\vskip 2pt

\textbf{makuTAgama:} AgamagaLige kiriVTapArxyavAgiruvudariMda idakekx makuTAgama eMdu hesaru baMdide. I Agamada utatxraBAgadalilx kirxyApAdada \eng{5} paTalagaLu hAgU cayARpAdada \eng{10} paTalagaLalilx viVrasheYva sidAdhxMtada vicAragaLu baMdive.\break visheVSaveMdare BagavAnf parashiva hAgU rudarxra saMvAdada rUpadalilx ililxna sholxVkagaLu rUpa taLedive. kirxyApAdada modala\-neya paTaladalilx shAMBavavarxtada vicAravanunx, eraDaneya paTaladalilx shivaBakatxru anusarisabeVkAda AcaraNegaLanunx, mUraneya paTaladalilx pUjAvidhAnagaLanunx, nAlakxneya paTaladalilx pUjAsAmagirxgaLanunx, aidaneya paTaladalilx parxsAdakekx saMbaMdhisida vivara\-gaLanunx kANabahudAgide.

\vskip 2pt

\textbf{caMdarxjAcnxnAgama:} rudarxsaMhiteyalilxna oMbatatxneya Agamavidu. idaralilx utatxraBAga mAtarx parxkaTavAgidu,da adaralilx kirxyApAdada \eng{12} paTalagaLu hAgU cayARpAdada \eng{6} paTalagaLu ive. ``I Agama ilalxdidadxre jagatutx katatxleyalilx irutitxtutx hAgU I Agamavanunx ariyade `nAnu aritavanu' eMdu tiLidare avanu pashuvige samAna'' eMba mAtugaLu idara mahatavxvanunx tiLisutatxve. viVrasheYvaveMdu parigaNisalapxTiTxruva pAshupatavarxtakekx mUlAdhAravAda aSATxvaraNa matutx paMcAcAragaLanunx ililx vivarisalAgide.

\vskip 2pt

\textbf{pArameVshavxrAgama:} I Agamada utatxraBAga mAtarx parxkaTavAgide. adaralilxyU kirxyApAdada \eng{22} paTalagaLu mAtarx laBayxvive. modalaneya paTaladalilx sapatxsheYvaBeVdagaLu matutx aSATxvaraNada vicAragaLu baMdive, eraDaneyadaralilx iSaTxliMga, shivasUtarx muMtAduvu, mUraneyadaralilx diVkASxvidhigaLu, liMgAcaRneya karxma; nAlakxneyadaralilx yajacnxvicAragaLu hiVge viVrasheYva tAtivxka vicAragaLanunx I Agamavu vivarisutatxde.

\vskip 2pt

muMdina maqgeVMdArxgamavu kAmikAgamada upAgama; kumArataMtarxvu lalitAgamada upAgama. mAtaMgapArameVshavxrA\-gama hAgU pwSakxrAgamavu pArameVshavxrAgamada upAgamagaLu. vAtulashudAdhxgama, kAloVtatxrAgama ivu vAtulAgamada upAgamagaLu. pAshupatAgamavanunx mahAviVrasheYvAgamaveMdU kareyutAtxre. hiVge sheYvAgamagaLalilx viVrasheYva sidAdhxMtavu visAtxravAgi vivarisalapxTiTxde. AgamagaLalilx iruva viVrasheYva tatavxvanunx vacanagaLalilx heVLalAgitutx eMtalU; badalige vacanagaLalilx heVLalapxTaTx AcArakarxmagaLanunx AnaMtara AgamagaLalilx seVrisalAyitu eMtalU aBipArxyagaLive. Adare idu cacARsapxda vicAra\-vAgidudx. hecicxna saMshoVdhane agatayxvide. Adare AgamagaLu kirxsatxshakada AraMBa kAladiMdalU ive enunxvudu gamanAhaR.

vacanakAraralilx atayxMta parxmuKanAda cenanxbasavaNaNxnavara bahuteVka vacanagaLu viVrasheYva dhAmiRka vicAragaLanunx oLagoMDive. vacanakAraralilx ratanxtarxyareMdu heVLabahudAda basavaNaNxnavaru I paMthada sAmAjika muKavanunx, alalxmaparxBudeVvaru AdhAyxtimxka muKavanunx, cananxbasavaNaNxnavaru AcAragaLa muKavanunx parxtinidhisutAtxre. AdudariMdaleV cenanxbasavaNaNxnavaranunx \textbf{aviraLajAcnxni, sadamalajAcnxni, SaTasxthXlasAthxpanAcAyaR} eMdelalx baNiNxsalAgide. muKayxvAgi cenanxbasavaNaNxnavara ``karaNa hasige'' kaqti I paMthada dhAmiRka vivaragaLanunx vishadavAgi tiLisutatxde.  \textbf{karaNa eMdare tatavxgaLu, hasige eMdare viBAgisi toVruvudu} eMdu athaR. I kaqtiyalilx mUru BAgagaLidudx, modalaneya BAga aMgajAcnxnavanunx, eraDaneya BAga aMgadoLagina ceYtanayxsavxrUpiyAda liMgada jAcnxnavanunx, mUraneya BAga aMga matutx liMgaceYtanayxgaLa sAmarasayxvanunx vivarisutatxde.

vacanakArara peYki atayxMta vishiSaTx daniyAda akakxmahAdeVvi avara `yoVgAMgatirxvidhi' kaqtiyU viVrasheYva tAtivxkateyanunx\break vivarisutatxde.  idu saMsakxqqtada shAsatxrXgarxMthagaLa mAdarige horatAgidadxrU, oMdu shAsatxrXgarxMthavAgide. pataMjaliya yoVgasUtarxgaLu, paMthakekx saMbaMdhisida vijAcnxnaBeYrava, shivasUtarx, GeVraMDasaMhite muMtAdavu sUtarxrUpavAgi viSayavanunx maMDisutatxve. ivu sUtarxrUpadalilx idudxdadxriMda alilxna athaRsaMdigadhxteyanunx nivArisalu TiVkugaLu racanegoMDavu. Adare akakxna `yoVgAMga tirxvidhi' I mAdariyadalalx. ililx shAsatxrXvu kAvAyxtamxkateya savxrUpavanunx paDedukoMDide. gamanAhaR saMgati eMdare BAratiVya yoVga paraMpareya parikalapxnegaLu I kaqtiya ciMtanegaLige AdhAravAgide. BAratiVya dAshaRnika paraMpareyalilx akakxna ciMtane eSuTx vishiSaTxvAdadudx eMbudanunx I kaqti tiLiyapaDisutatxde. udAharaNege pataMjaliyu shivasUtarxdalilx \textbf{visamxyoV yoVga\-BUmikA} enunxtAtxne (yoVgada parxti haMtavU visamxyakAriyAdudu). idanenxV akakxnU seVridaMte sharaNaru SaTasxthXlagaLa sAdhane visamxyakAriyAdadudx enunxtAtxre; adeV beDagu eMdaMtide. hAgeyeV guru eMba pada aSATxvaraNagaLalilx oMdu. BAratiVya ywgika paraMpareyalilx guru keVMdarxsAthxnadalilxdAdxne. anuBavada, anuBAvada sAdhaneyalilx guruveV mAgaR. Adare paraMpareyalilx guruvanunx vayxkitx\-yoMdige samiVkarisalAgide. shivAdevxYta hAgU shakitxvishiSATxdevxYtada parxkAra, guruvige vishiSaTx sAthxnavidadxrU aMtima\-vAgi tananxtanada AtayxMtika savxrUpavAda ceYtanayx aMdare arivanenxV guruveMdu tiLiyalAgide. akakxna `yoVgAMga tirxvidhi'  pArxraMBavAguvudu  shivasavxrUpi ceYtanayxda ArAdhaneya mUlaka:
\begin{quote}
modalu mADuve nAnu sadamalaguruvina\\
caduramatigaLanu balagoMDu\\
tatavxda padagaLanoVtu mudadiMda...
\end{quote}

idoMdu tatavxpadada sheYliyalilxruva vacana. muMde kananxDa sAhitayxdalilx vipulavAgi beLeda tatavxpadagaLa racanege idu bunAdiyaMtide. I vacanavu arivina shudadhx savxrUpanAda cenanxmalilxkAjuRnaneV guruveMdu tiLisutatxde. hAge noVDidare kAshimxVra sheYva sidAdhxMtada mahAmeVrupuruSa, AcAyaR aBinavagupatxru kUDa \textbf{ariveV guru} eMba mAtanunx heVLutAtxre. Adare vacanakArarige yoVgasAdhane oMdu karxma athavA parxkAravalalx. adoMdu sahaja jiVvanavidhAna.

viVrasheYva-liMgAyata tAtivxkateyanunx kurita matotxMdu parxmuKa garxMthaveMdare \textbf{maMtarxgoVpayx athavA padamaMtarxgoVpayx}. liMgadiVkeSxya samayadalilx guruvu Bakatxna kiviyalilx usuruva paMcAkaSxri athavA SaDakaSxrimaMtarxveV padamaMtarx. idanunx gwpayxvAgi boVdhisuvudariMda I parxkirxyeyanunx maMtarxgoVpayx eMdu kareyutAtxre. maMtarxda mUlaka guruvu Bakatxna mAMsapiMDaparxdhAna deVhavanunx maMtarxparxdhAnavanAnxgi mADutAtxne. I maMtarx aSATxvaraNagaLalilx oMdu eMbudanunx I saMdaBaRdalilx gamanisabeVku. Bakatxnu shivayoVgarahasayxvanunx ariyalu maMtarx oMdu sAdhana.

I `maMtarxgoVpayx'vanunx racisidavaru alalxmaparxBudeVvaru hAgU cenanxbasavaNaNxnavaru. alalxmaparxBudeVvaru sidadhxrAmanige boVdhisida maMtarxvanenxV maMtarxgoVpayxveMdu kareyalAgide. cenanxbasavaNaNxnavaru kUDa Bakatxrige mAgaRdashaRkavAda padamaMtarx\-vanunx racisidAdxre. parxtiyoMdu padadalilx oMdu palalxvi, nAlekxYdu sAlina aidu padayxgaLu, naMtara sUtarxvirutatxde. parxtiyoMdu padavu nidiRSaTx sathxlAnukarxmadalilx iruvudariMda idanunx sathxlamaMtarxgoVpayxveMdU kareyalAgutatxde. ivugaLanunx karxmavAgi \eng{1}. shiva\-yoVgasAthxpane sathxla, \eng{2}. pArxNaliMga pUjAvidhAna sathxla, \eng{3}. navaliMga pUjAvidhAna sathxla, \eng{4}. paratatavxliMgaparxkAsha sathxla, \eng{5}. shivAdevxYta sharaNasathxla, \eng{6}. mahAliMgeYkayx sathxla. \eng{7}. jAcnxnashUnayx (aikayx) sathxlaveMdu viMgaDisalAgide.

I kaqtiyalilx cenanxbasavaNaNxnavaru \textbf{shivayoVga tatavxrahasayxvanunx} vivaravAgi nirUpisidAdxre. pArxciVnakAladiMdalU sheYvaparavAda kaqtigaLalilx ukatxvAgiruva yoVgavanunx shivayoVgaveMdu kareyalAgide. shivAgamagaLalalxMtU \textbf{shivayoVga eMba pada} vAyxpakavAgi baLakeyAgide. yoVga enunxva pada yujf enunxva dhAtuviniMda niSapxnanxgoMDide. yoVga eMdare kUDuvudu. eraDaLidu oMdAguvudu. ililx shiva+yoVgaveMdare shivanalilx liVnavAguvudu. idanenxV sharaNaru liMgAMgasAmarasayx enunxtAtxre. idanunx toVMTada sidadhxliMgayatigaLu liMgAMgayoVga eMdu karedidAdxre. ideV maMtarxvanunx alalxmaparxBudeVvaru sidadhxrAmanige boVdhisi\-daru eMdu tiLidubarutatxde. kanARTaka vishavxvidAyxnilayada kananxDa adhayxyana piVThada hasatxparxti BaMDAradalilxruva hasatxparxtiyoMdaralilx \textbf{AdiH shirxV gurubasava liMgAya namaH parxBusAvxmi sidadhxrAmeVshavxra deVvarige boVdhisida maMtarxgoVpayx} eMdide.

\textbf{mananAtf tArxyateV itiH maMtarxH}, manana mADuvudariMda yAvudu namamxnunx kApADutatxdoV aduveV maMtarx. \textbf{namaH shivAya} enunxva paMcAkaSxri maMtarxvu karxmavAgi Bakatxna citatx, budidhx, hamumx, mana, arivu ivu karxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMgagaLa saMbaMdha hoMdi, anaMtara pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba paMca vAyu\-gaLoMdige GArxNa, jihevx, neVtarx, tavxkukx, shorxVtarxgaLeMba jAcnxneVMdirxyagaLoMdige tadivxSayakavAda gaMdha, rasa, rUpa, sapxshaR, shabadx ivugaLalilx, kameVRMdirxyagaLAda pAyu, guhayx, pAda, pANi, vAkukxgaLoMdige saMbaMdha hoMdutatxve. I vidhAnadiMda Bakatxna aMgavelalxvU liMgavAgutatxde.

I ibabxru parxmuKa vacanakAraralalxde haDapada apapxNaNxgaLu racisida maMtarxgoVpayx, haDapada apapxNaNxgaLa puNayxsitxrXV liMgamamx racisida maMtarxgoVpayx, shivakavisuMdara racisida maMtarxgoVpayxgaLU parxsidadhxvAgive.

vacanakArara naMtara viVrasheYva-liMgAyata matatatavxgaLanunx parxtipAdisalu, adaralUlx viVrasheYva diVkeSxyanunx vivarisuva motatxmodala savxtaMtarx kaqtiyeMdare \eng{12} athavA \eng{13}neV shatamAnada kereya padamxrasanu racisida \textbf{diVkASxboVdhe}. ragaLeya CaMdasisxnalilxruva I kaqtiyalilx viVrasheYva diVkASxsaMsAkxragaLanunx vivarisuva mUru parxmuKa sathxlagaLive. I mUru sathxlagaLu kUDa viBinanx veYshiSaTxyXtegaLiMda kUDive. telugina veYdika saMparxdAyada tirxBuvanatAtanu padamxrasana jotege veYdika matutx viVrasheYva matatatavxgaLalilx yAvudu sherxVSaThxveMba bagegx naDesida saMvAdaveV parxmuKa perxVraNeyAgi `diVkASxboVdhe' racanegoMDide. hoyasxLa narasiMha balAlxLana maMtirxyAgidadx padamxrasanige saMsakxqqta hAgU kananxDa BASegaLalilx pAMDitayxvitutx. uBaya BASAvishAradanAda Ita tirxBuvanatAtananunx vAdadalilx soVlisi tirxBuvanatAtanige liMgadiVkeSxyanunx koDisidanu. jotege shivasharaNa tatavx sidAdhxMtagaLanunx anusarisuvaMte mADidanu. tirxBuvanatAtanu tananx kuTuMbada itara sadasayxrigU viVrasheYva diVkeSxyanunx koDisidanu. I parxsaMgavanunx padamxrasanu tananx `diVkASxboVdhe'yalilx dAKalisidAdxne. viVrasheYva diVkeSxyanunx paDeyalu beVkAguva viSayagaLanunx guru-shiSayxra saMvAdarUpadalilx I kaqti oLagoMDide. kaqtiya madhayxdalilx veVdAgama purANagaLiMda udadhxrisida halavAru saMsakxqqta sholxVkagaLu AdhArasUtarxgaLAgi nirUpitavAgive. muMdina viVrasheYva kavigaLa meVle Itana parxBAva gADhavAgi Agide.  Itana vaMshajanAda \textbf{padamxNAMka}nunx tananx \textbf{padamxrAjapurANa}da pArxraMBadalilx kereya padamxrasana bahumuKi vayxkitxtavxvanunx koMDADidAdxne.

kananxDada kArxMtikAri kavi \textbf{harihara} kUDa tananx ragaLe hAgU shatakagaLalilx viVrasheYvada tAtivxkateyanunx vishadapaDisidAdxne. kanARTakadalilx sharaNa caLavaLige perxVraNeyAda tamiLunADina \eng{63} jana purAtanaranunx, kananxDanADina sharaNaranunx kuritu hariharanu ragaLegaLanunx baredidAdxne. jotege viVrasheYva tatavxgaLAda \textbf{viBUti, rudArxkiSx} muMtAdavugaLa mahatavxvanunx nirUpisuva saMkiVNaR ragaLegaLanunx racisidAdxne. muMde baMda \textbf{shaMkaradeVva}neMba kavi \textbf{viVrasheYva ragaLe} eMba hesarina ragaLeyanunx barediruvudu kutUhalakAri. hariharana soVda\-raLiya rAGavAMkana kAlakAkxgaleV viVrasheYva mata visatxraNegoMDu sAMsithxka savxrUpavanunx paDedukoMDitutx. tAtivxkateya jotege matiVya guNavanunx aLavaDisikoMDitutx. Atana \textbf{sidadhxrAma cariterx}yu sidadhxrAmana bagegx, avana yoVgajiVvanada bagegx tiLisidare, \textbf{soVmanAtha carite, viVreVshavxra carite, sharaBa caritegaLu} viVrasheYva dhamaRda viVramAheVshavxra sathxlavanunx parxtipAdisaleMdeV racitavAda kaqtigaLu.

viVrasheYva tatavxparxtipAdane suPxTavAgi dAKalugoMDadudx vijayanagarada arasarugaLa kAladalilx. vijayanagarada arasu pwrxDha\-deVvarAyana maMtirxyAgidadx lakakxNadaMDeVshanu vijayanagaravanunx \textbf{vijaya kalAyxNanagara} eMdu aneVka bAri saMboVdhisidAdxne. aneVkaru vijayanagaravanunx \textbf{divxtiVya kalAyxNa}veMdu karedidAdxre. pwrxDhadeVvarAyana AsAthxnadalilxdadx \textbf{mahAliMgadeVva, lakakxNa daMDeVsha hAgU jakakxNAyaR} muMtAdavaru viVrasheYva tAtivxkatege oMdu suvaNaR cwkaTaTxnunx nimiRsidareMdare atishayoVkitxyalalx. viVrasheYva sidAdhxMtakekx oMdu suBadarx nelegaTuTx pArxpatxvAda kAlavidu. sharaNara vacanagaLa saMgarxha, saMyoVjane, saMpAdane, TiVke, vAyxKAyxnagaLa kAyaR vAyxpakavAgi I avadhiyalilx naDeyitu. viVrasheYva mataparxtipAdane, viveVcane, samathaRneyu I yugada parxdhAna AshayavAgitutx. perxVraNe. \eng{1336} ralilx sAthxpitavAda vijayanagara sAmArxjayxda mUla udedxVshaveV hiMdUdhamaR hAgU rAjakiVya parxButavxda punarujijxVvana. vijayanagarada sAthxpaneyoMdige hiMdU sAmArxjayxda parikalapxneyU sAkAragoMDitu. A saMbaMdhada sAhitayxda punarudAdhxra kAyaRvU naDeyitu. visheVSavAgi, eraDaneV deVvarAyana kAladalilx pArxciVna dhamaRgarxMthagaLa saMgarxha matutx vAyxKAyxnagaLanunx bareyalu vidAvxMsaranunx niyoVjisalAyitu. \textbf{mAdhava-sAyaNara `savaRdashaRnasaMgarxha', `parAsharasamxqqti', `barxhamxsUtarxvaqti'ta, `vaNaR parxmeVyasaMgarxha'} modalAda kaqtigaLu parxkaTavAdadudx I kAladalilxyeV. I saMbaMdhadalilx \textbf{soVmayAji, nArAyaNa vAjapeVyi, paMDari diVkiSxta} modalAdavara kAyaR sutxtayxhaRvAdadudx. \eng{14}neV shatamAnada madhayx hAgU utatxra BAgadalilx naDeda veYdika sAhitayxda saMgarxha, saMkalana, pariSakxraNa, vAyxKAyxna muMtAda kAyaRgaLu; viVrasheYva sAhitayx hAgU saMgatigaLa punAracanegU utetxVjana niVDitu. I daqSiTxyiMda \textbf{lakakxNa daMDeVshana shivatatavx ciMtAmaNi} mahatavxda kaqti. idaralilx A kAlada sAhitayxka, dhAmiRka, sAmudAyika janajiVvanada caTuvaTikegaLu citirxtavAgive. 

pwrxDhadeVvarAyana kAlada I saMgatigaLeV anaMtaradalilx viVrasheYvadhamaRdalilx BinanxtegaLu mUDalu kAraNavAda aneVka mUlaBUta aMshagaLAvuvu eMbudanunx sUkaSxmXvAgi gamanisabeVku. Aga bahaLa muKayxvAgi viVrasheYva tAtivxkateyanunx nirUpisidavaru mahAliMgadeVva, avana shiSayx kumAra baMkanAtha, avana shiSayxnAda jakakxNAyaR matutx avana samakAliVnarAda lakakxNa \hbox{daMDeVsha}. pwrxDhadeVvarAyana AsAthxnadalilx maMtirxyAgidadx tananx guruvina guruvAda mahAliMgadeVvanige viVrasheYva matada dhAmiRkateya tAtivxkateyanunx nirUpisuvaMte, ``enanx SaDaMgavu liMgadalilx liVyavaha BeVdava nirUpava koTuTx pAlisuvudu'' eMdu jakakxNAyaR koVridanu. adaraMte moTaTxmodala bArige ``Atanige satepxrXVmadiMda nirUpisida kaqti EkoVtatxra shatasathxla''da mUlaka sharaNara vacanagaLanunx saMgarxhisi, sathxlakaTuTxgaLAgi viMgaDisi vAyxKAyxnisuva kelasa mADidanu. mahAliMgadeVvanu tananx \textbf{EkoVtatxrashatasathxla} hAgU \textbf{parxBudeVvara SaTasxthXlajAcnxnacAritarxgaLa} mUlaka vacanagaLa TiVke hAgU viVrasheYva tatavx sAhitayxkekx beVkAda aDigaLanunxlX nimiRsitu. Adare \textbf{parxBudeVvara SaTasxthXlajAcnxna cAritarx} eMba ideV hesarina kaqti Itana shiSayx kumAra baMkanAthana hesarinalilxyU iruvudanunx vidAvxMsaru gurutisidAdxre. I garxMtha ibabxra hesarinalilx idadxrU kumAra baMkanAtha bahushaH tananx guruvina kaqtiyanunx punAracisidaMte toVrutatxde.

mahAliMgadeVvanu \textbf{parxBudeVvara SaTasxthXlajAcnxna cAritarx} vacanada TiVke athavA \textbf{SaTasxthXla viveVkada} mUlaka viVrasheYva sidAdhxMtavanunx vivarisuva padadhxti pArxraMBavAyitu. parxBudeVvara vacanagaLanunx vayxvasithxtavAgi saMpAdisi vAyxKAyxnisuva kelasa adAgaleV AraMBa\-goMDitutx. ``EkoVtatxra shatasathxla'' sidAdhxMtada bagegx iMdigU vidAvxMsaralilx BinAnxBipArxyagaLive. I sidAdhxMtavu modalu AgamagaLalilx ukatxvAgidudx, AnaMtara mahAliMgadeVva hAgU jakANAyaRru avugaLiMda sivxVkarisidareMdU, basavAdi parxmathariMda perxVraNegoMDu ajAcnxtakataqRgaLu AgamagaLalilx EkoVtatxra shatasathxlagaLanunx seVrisidaru eMdU vAdavide.

kela vidAvxMsara parxkAra,  saMsakxqqtadalilxna \textbf{sidAdhxMtashiKAmaNi, shirxVkaraBASayx, shivAdevxYtamaMjari} muMtAda kaqtigaLe mahAliMgadeVva hAgU jakakxNAyaRra kananxDa EkoVtatxra shatasathxlagaLige mUlaveMba aBipArxyavide. I niTiTxnalilx idamitathxM eMdu heVLalu matatxSuTx vAyxpakavAda saMshoVdhane agatayx. jakakxNAyaRnu tananx kaqtiyalilx sidAdhxMta shiKAmaNiya hesaranunx ulelxVKisilalx eMbudu gamanAhaR. kananxDadalilx basavAdi sharaNara vacanagaLanunx saMkalisi, sAvxnuBavadiMda adakokxMdu savxrUpavanunx kalipxsi nUtana vishiSaTx paraMpareyanunx saqSiTx mADidavanu mahAliMgadeVva. Itananunx EkoVtatxra shatasathxlada AcAyaRpuruSanenanxbahudu.

viVrasheYva SaTasxthXla sAdhaneyalilx `shiva' eMbudu savaRshakitxgaLigU AdhAraBUtavAda mUlatatavx. A parashivananenxV `sathxla' eMba pariBASeyalilx vayxvaharisalAgide. I sathxlatatavxvu tananx vimashARshakitxya jAgaqtiyiMda aMga matutx liMgaveMdu eraDAgutatxde. ivu oMdoMdU Aru sathxlagaLanunx oLagoMDive. I shakitxvishiSaTxnAda parashivanu saqSiTxge mUla kAraNavAgutAtxne. hiVge saqSiTxgoMDa aMga matetx liMgadalilx aMdare paramAtamxnalilx aikayxvAgutatxde. adu matetx matetx shivana ceYtanayxda iceCxya kAraNadiMda saqSiTxgoLuLxtatxde. idanenxV viVrasheYva sidAdhxMtadalilx liVle eMdu kareyalAgide. viVrasheYva sidAdhxMtada vishiSaTx koDugeyAda SaTasxthXladalilx \eng{57} liMgasathxlagaLu, \eng{44} aMgasathxlagaLu seVri oTuTx nUroMdu sathxlagaLAgutatxve. I sathxlagaLa mUlaka sAgiaMganu liMgadalilx aikayxvAgalu sAdhayxvAgutatxde. ``aMgasathxla nAlavxtutxnAlukx, liMgasathxla aivatetxVLu, uBaya EkoVtatxra shatasathxlagaLAdavu'' enunxtAtxne mahAliMgadeVva. EkoVtatxra shatasathxla kaqtiyalilx  oTuTx \eng{12} pariceCxVdagaLive. AraMBadalilx aMgasathxla: Bakatxsathxla-\eng{15}, mAheVshavxrasathxla-\eng{9}, parxsAdisathxla-\eng{7}, pArxNa\-liMgisathxla-\eng{5}, sharaNasathxla-\eng{4}, aikayxsathxla-\eng{4} oTuTx=\eng{44}; aMteyeV liMgasathxla: AcAraliMgasathxla-\eng{9}, guruliMgasathxla-\eng{9}, shivaliMgasathxla-\eng{9}, jaMgamaliMgasathxla-\eng{12}, parxsAdaliMgasathxla-\eng{9}, mahAliMgasathxla-\eng{9} oTuTx=\eng{57}; eraDu sathxlagaLU seVri nUroMdu sathxlagaLanunx sUcisi muMde oMdoMdu sathxlavanunx parxteyxVkavAgi vivarisutAtxne.

parxtiyoMdu sathxlada modalige sathxlada sUtarxvidudx, adaralilx hiMdina sathxlada mahatavx hAgU muMdina sathxlada sUcane\-yanunx niVDalAgide. parxtiyoMdu sathxlada sUtarxgaLu viSayavanunx saMgarxhavAgi, saraLavAgi nirUpisutatxve. jotege AyA sathxlada visheVSate\-gaLanunx samapaRkavAgi paricayisutatxve. sathxlasUtarxda anaMtara vacanagaLa AdhAradoMdige sathxlarahasayxvanunx managANisutAtxne, mahAliMgadeVva. I garxMthadalilx purAtanarAda dAsimayayx modalugoMDu basavaNaNxnavara tanaka oTuTx \eng{41} jana vacanakArara \eng{932} vacanagaLanunx saMpAdisi sathxlamahimeyanunx vivarisidAdxne.

mahAliMgadeVvana matotxMdu mahatavxda garxMtha \textbf{parxBudeVvara SaTasxthXlajAcnxna cAritarx} vacanada TiVke. vacanagaLige vAyxKAyxna mADuva saMparxdAyakekx mahAliMgadeVvane AdayxparxvataRka. muKayxvAda saMgatiyeMdare vacanagaLa vAyxKAyxna paraMpare AraMBagoMDAga bahuteVkaru alalxmaparxBudeVvara vacanagaLanunx vAyxKAyxnisalu toDagidadxru. idakekx kAraNa alalxmana vacanagaLalilx iruva vAyxpakavAda tAtivxka hinenxle. alalxmana vacanagaLalilx sAmAjika vicAragaLigiMtalU AdhAyxtimxka vicAragaLu adhikavAgive. \eng{16}neya shatamAnada hotitxge viVrasheYva paMtha iMthadoMdu AdhAyxtimxka paraMpareyanunx jatanavAgi rUpisikoLaLxlu alalxmana racanegaLeV AdhAravAgidadxvu. matotxMdu saMgatiyeMdare beDagina vacanagaLanunx jana tapApxgi athaRmADikoLuLxtitxdudx  parxBudeVvara vacanagaLa vAyxKAyxnakekx hinenxleyAgitutx. parxBudeVvara TiVkina I kaqtige \textbf{SaTasxthXlaviveVka} eMba hesariruvudu aucitayxpUNaRvAgide. ililxruva oTuTx \eng{797} vacanagaLanunx SaTasxthXlAnusAravAgi vAyxKAyxnisuva kelasavanunx mahAliMgadeVva ililx mADidAdxne. ililx TiVke eMbudakekx \textbf{athaR, anavxya, tAtapxyaR, nivaRcana} eMba padagaLanunx baLasalAgide. TiVkeyanunx matatxSuTx vishadapaDisalu saMsakxqqta sholxVkagaLanunx baLasi\-koLaLxlAgide.

\vskip 2pt

mahAliMgadeVvana shiSayxnAda kumAra baMkanAthanu parxBudeVvara vacanagaLige TiVkeyanunx baredidAdxne. I TiVkeyu mahAliMga\-deVvana kaqtiya savxrUpavanenxV hoVlutatxde. I kaqtige \textbf{SaTasxthXloVpadeVsha}veMba hesarU ide. I garxMthadalilx baMkanAthana bahushurxtate matutx vuyxtapxtitxgaLanunx kANabahudu. parxtiyoMdu vacanada vAyxKAyxna mADuvAga yoVgashAsatxrX, taMtarxvideyx, loVkAnuBa hiVge aneVka jAcnxnashAKegaLanunx baLasikoMDidAdxne.

\vskip 2pt

I kAladalilx pArxtinidhikavAgi hesarisaleVbeVkAda vayxkitxyeMdare jakakxNAyaR. Itana bagege iruva katheyanunx ulelxVKisuvudu ucitavenisutatxde. Itana bagege \textbf{adaqshayx kaviya pwrxDhadeVvarAyana kAvayx} hAgU \textbf{BeYraveVshavxrakAvayxda kathAmaNisUtarxratAnxkara}dalilx baruva kathe kereya padamxrasana bagegina katheyanunx hoVlutatxde eMbudu gamanAhaR. jakakxNAyaR pwrxDhadeVvarAyana maMtirxyAgidadx. oMdu dina rAjana AsAthxnadalilx veVdagaLige vAyxKAyxna baredu mananxNe gaLisida mukuMdapedidx hAgU vaMdanAcAyaRru oMbatutx tiMgaLu mahABAratada katheyanunx vAyxKAyxnisi boVdhisidaru. idariMda perxVraNegoMDa jakakxNAyaRnu tananx guruvina guru mahA\-liMgadeVvananunx karedu EkoVtatxra shatasathxlada hirimeyanunx tiLisikoDuvaMte pArxthiRsidanu. mahAliMgadeVvana upadeVshadiMda parxBAvitanAgi basavAdi sharaNara vacanagaLanunx saMkalisi EkoVtatxra shatasathxla garxMthavanunx racisidanu. adanunx haMpeya rAjabiVdiyalilx meravaNige mADidaru. I utasxvavanunx upapxrigeyiMda noVDida mukuMdapedidxyu marudina AsAthxnadalilx hiMdina rAtirxya meravaNigeya parxsAtxpa mADutAtx, vaMdanAcAyaRroMdige ``satatxvara osageyoV hetatx swraMBavoV'' eMdu kuhakavADidanu.

\vskip 2pt

jakakxNanu adakekx parxtikirxyisutAtx ``hwdu, niVvu meresida BArata satatxvara osage'' eMdu utatxrakoTaTxnu. idariMda aparxtiBanAda mukuMdapedidx ``nimamxya sharaNaroLagoMda mudadi pADireY'' eMdanu. jakakxNanu alalxmaparxBudeVvara ``koVNana koMbinA meVle ELunUrepapxtutx seVdeya bAvi..'' eMba vacanavanunx heVLuvanu. idakekx athaR tiLisuvaMte mukuMdapedidxyu keVLuvanu. jakakxNanu vayxMgayxvAgi ``namage peVLenalikekx nAveVnu pAThakare? nimage tiLididadxre niVveV heVLi'' eMdAga mukuMdapedidx alalxmana janamxvaqtAtxMtavanunx hiDidukoMDu neVtAyxtamxkavAgi vacanavanunx vAyxKAyxnisidanu. aSeTxV alalxde, I vacanavanunx `aramaneya veVsheyxyU kUDa vAyxKAyxnisabahudu' eMdanu. I vAyxKAyxnavanunx opapxda jakakxNanu EkoVtatxra shatasathxlAnusAravAgi alalxmana vacanavanunx vAyxKAyxnisidanu. idariMda rAjanU, saBikarU haSiRtarAdaru. jakakxNana perxVraNeyiMda anaMtara cAmarasanu parxBuliMgaliVleyanunx baredanu. adanunx Aneya meVliTuTx meravaNige mADisidaru. adaqshayx kaviya kAvayxdalilx vayxkatxvAgiruva I saMgati meVlunoVTakekx matiVya utAsxhadaMte kaMDubaMdarU, matapaMthavoMdu tananx dhAmiRka lakaSxNagaLanunx heVge saqSiTxsikoLuLxtatxde matutx avugaLa sAMsakxqqtika otatxDagaLu heVgirutatxve eMbudanunx athaRpUNaRvAgi nirUpisutatxde. Itana samakAliVnanAda lakakxNa daMDeVshanu saha pwrxDhadeVvarAyana AsAthxnadalilx maMtirxyAgidudx, AtanU viVrasheYva dhAmiRkateyanunx vishAlagoLisidanu. Atana kaqti \textbf{shivatatavx ciMtAmaNi} aneVka visheVSategaLiMda kUDidudx viVrasheYva matada bagegx janajAgaqtiyanunx uMTumADida kaqti.

\vskip 2pt

tamiLu hAgU kananxDanADina aneVka shAsanagaLu hAgU kananxDada kavigaLu lakakxNaNxnanunx viVrasheYva dhamoVRdAdhxraka eMdu kiVtiRsive. Itana \textbf{shivatatavx ciMtAmaNi} kaqti viVrasheYvavanenxV muKayx viSayavAgi iTuTxkoMDu racitavAgide. paraMparAgatavAgi baMda viVrasheYva tatavxgaLige tananx kAlada anuBavavanunx samimxlanagoLisi dhamaRjijAcnxsugaLige upayoVgavAguva viVrasheYva AdhAyxtimxka \hbox{keYpiDiyaMte} I kaqtiyanunx racisidAdxne. idaralilx shivana paMcaviMshati liVlegaLu hAgU shivasharaNara divayxceVtanagaLu anAvaraNa\-goMDive. I garxMthada muKayx udedxVsha shivaBakatxrige shivasAyujayx doreyuvaMte mADuvudu. idaralilx oTuTx \eng{54} saMdhi, \eng{2,221} vAdhaRka SaTapxdigaLive. I garxMthakekx aneVka saMsakxqqta garxMthagaLa hinenxleyide. aduvarevigU saMsakxqqtadalilx baMda mahatavxda sheYvagarxMthagaLa sAravanunx sivxVkarisi I garxMthadalilx samapaRkavAgi baLasikoMDidAdxne. udAharaNege: vAtulAgamadiMda tatatxvXpaTala, diVkASx\-vidhAna, liMgasathxlakekx saMbaMdhisida saMgatigaLanunx, liMgapurANadiMda vaqSaBavAhana liVle, tirxpuradahana, BuvanakoVsha itAyxdi\-gaLanunx, dakaSxshApa, kirAtaliVle, EkapAdaliVle, nAradadashaRna, piMDoVtapxtitx, saMsAraheVya tatatxvXvanunx sivxVkarisidAdxne. hAgeyeV sAkxMda\-purANa, varAhapurANa, kAtAyxyana sUtarx muMtAda garxMthagaLiMdalU kelavu aMshagaLanunx sivxVkarisidAdxne. I elAlx saMgatigaLanunx oLagoMDiruva I kaqti ``veVdAMta, sidAdhxMta, takaR, purANa, shurxti, shAsAtxrXgamagaLa sUtarxda sAra'' eMdu savxtaH avaneV baNiNxsi\-koMDidAdxne. gamanAhaR aMshaveMdare I garxMthadalilx basavaNaNxnavara vacanagaLanunx baLasikoMDiruvudu. I kaqtiya mUlaka lakakxNa daMDeVshanu muMde viVrasheYva purANa kAvayxgaLa nUtana aBivayxkitxge kAraNiVBUtanAgidAdxne.

shivatatavx ciMtAmaNiyalilx \eng{54} saMdhigaLidudx, ililxyU viVrasheYva tatavxvicAraveV parxdhAnavAgide. modalaneya saMdhi ``tatavxpaTala''dalilxyeV lakakxNa daMDeVsha garxMthada udedxVshavanunx tiLisidAdxne. nitayx tatavxda mahime, liMgasavxrUpa itAyxdi aMshagaLanunx vivarisi tatavxpaTalada racanege vAtulAgamaveV AdhAraveMdu sapxSaTxpaDisidAdxne. muMde \eng{2}. umAmaheVshavxra liVle, \eng{3}. vaqSaBavAhana liVle, \eng{4}. liMgoVdaBxva liVle, \eng{5}. shivauvAcayx karxma \eng{6}. adhaRnAriVshavxra liVle \eng{7}. kaMkALadhara liVle, \eng{8}. barxhamxshiraceCxVdana liVle \eng{9}. BikASxTana liVle \eng{10}. jalaMdhara liVle hiVge \eng{54} saMdhigaLalilx \eng{54} saMgatigaLanunx kuritu visAtxravAgi baredidAdxne. \eng{26}riMda \eng{39}neV adhAyxyadavarege basavaNaNxnavaru seVridaMte ininxtara shivaBakatxra katheyanunx. \eng{40}neV adhAyxyadalilx paMcAkaSxri mahimeyanunx, \eng{41}neV adhAyxyadalilx viBUti mahimeyanunx, \eng{42}ralilx rudArxkiSx mahatavx, \eng{43}ralilx diVkASxvidhAna, \eng{44}ralilx gurushushUrxSe, \eng{45}ralilx liMgAcaRneya niyama, \eng{46} pAdoVdakada mahatavx, \eng{47} parxsAdamahime, \eng{48} SaTasxthXlabarxhamx niNaRya, \eng{49} liMgasathxla, \eng{50} aMgasathx, \eng{51} liMgAMga saMyoVga sathxla, \eng{52} liMgAMgasaMyoVga, \eng{53} savARMgaliMgasathxla, \eng{54} kirxyAvishArxMti hiVge \eng{64} sathxlagaLalilx viVrasheYvada muKayx tAtivxka saMgatigaLanunx vivarisalAgide. aduvaregU baMdidadx saMsakxqqta hAgU kananxDada kaqtigaLanunx, adara sAravanunx GaniVkarisikoMDide. I kaqtiya perxVraNeyiMdaleV gubibxya malalxNAyaR AnaMtaradalilx \textbf{viVrasheYvAmaqta purANa}vanunx bareyalu sAdhayxvAyitu. I parxBAva Atana meVle Agiruvudakekx lakakxNa daMDeVshananunx A kaqtiyalilx sutxtisiruvudeV sAkiSx.

lakakxNa daMDeVshana samakAliVnanAda cAmarasanige viVrasheYva sAhitayx cariterxyalilx bahaLa mahatavxda sAthxnavide. Ata jakakx\-NAyaR hAgU mukuMdapedidxgaLa jagaLadiMda parxBAvitanAgi parxBuliMgaliVleyanunx baredaMte adaqshayxkaviya kAvayxda ulelxVKadiMda tiLidubarutatxde. Adare I kaqti viVrasheYva tAtivxka vicAragaLanunx parxsutxtapaDisuvudilalx; adoMdu dhAmiRka garxMthavU alalx; adu keVvala oMdu kAvayx. Adare gamanAyaR saMgatiyeMdare kAvayxda AraMBadalilx tananxnunx \textbf{niKiLAgama nipuNaM} eMdu karedukoLuLxtAtxne; I kaqtiyu matutx ``satatxvara katheyala,lx jananada kutatxdalilx kudikudidu, kamaRda katatxlege silukuvara siVmeya holabu tAnalalx, hotutx hoVgade puMDarAlipa matatxmatigaLa goVSiThxyalilxdu satayx sharaNaru tiLivudiV parxBuliMgaliVleyanu'' eMba mAtu, aMdare, sharaNara kathegaLige alwkika sapxshaRvanunx niVDuva parxkirxye hariharaniMda modalugoMDarU, adu utakxTavAgi parxkaTagoMDiruvudu cAmarasanalilx.

cAmarasana naMtara tAtivxka daqSiTxyiMda muKayxnAdavanu \textbf{kalulxmaThada parxBudeVva}. pwrxDhadeVvarAyana kAladalilxdadx nUroMdu virakatxralilx ItanU obabx.  Itana hesarina hiMde kalulxmaThaveMba pada baralu kAraNa Atanu kalilxniMda kaTiTxsida maThadalilx vAsavAgidadxdudx. hariharana ragaLegaLalilx kUDa kalulxmaTha hAgU hululxmaTha eMba ulelxVKagaLiruvudu gamanAhaR. I eraDu hesarugaLu karxmavAgi guru hAgU virakatx paraMpareyanunx sUcisuva padagaLu. kalulxmaThada parxBudeVvanu \textbf{liMgaliVlAvilAsacAritarx} hAgU purAtanara vacanagaLiMda sAravAda BAgagaLanunx AyudxkoMDu SoVDasha sathxLa parikarxmavanunx seVrisi atheYRsida vacanakarxma eMdu heVLutAtxne. I kaqtiyalilx basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx, alalxmaparxBudeVvaru, akakxmahAdeVvi -muMtAda \eng{38} jana vacanakArara racanegaLanunx SoVDasha sathxLa parikarxmadalilx viBAgisi vAyxKAyxna mADalAgide. Atana eraDaneV kaqti alalxmaparxBudeVvara maMtarxgoVpayxkekx Ata TiVkeyanunx baredidAdxne. aMdare mahAliMgadeVva, jakakxNAyaR, karasathxlada nAgideVva, cAmarasa, kalulxmaThada parxBudeVva, viVrayayx muMtAdavaru sharaNara vacanagaLanunx saMkalisi vAyxKAyxnisuva paraMpareyanenxV beLesidAdxre.

lakakxNa daMDeVshana \textbf{shivatatavx ciMtAmaNi}yaSeTxV mahatavxvAda matotxMdu kaqti eMdare gubibxya malalxNAyaRna \textbf{viVrasheYvAmaqta purANa}. idara shiVSiRke purANa eMdidadxru idoMdu viVrasheYva AcAra karxmagaLanunx oLagoMDiruva vishavxkoVsha. \eng{8} kAMDa, \eng{136} saMdhi, \eng{7099} padayxgaLiMda kUDiruva I garxMthada visheVSaveMdare \eng{817} AdhAragarxMthagaLanunx baLasikoMDu racaneyAgiruvudu. viVrasheYvarige oMdu mahAnf mAgaRdashaRna kaqti idu. idaralilx veVda, purANa, shAsatxrX, vacanagaLa aMtarAthaRvanunx tiLiyabahudu. idu purAtana hAgU nUtana sharaNara cariterx, shivana paMcaviMshatiliVlegaLanunx nirUpisutatxde. jotege, sheYva-viVrasheYvagaLa tAtivxka\break saMgatigaLanunx sAmAnayxrigU athaRvAguvaMte tiLisikoDutatxde. AgamoVkatx sapatxsheYvagaLu (anAdisheYva, AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYva) hAgU tirxvidha sheYvagaLAda (pUvaRsheYva, shudadhxsheYva, mAgaRsheYva) gaLanunx vivarisi ivelalxkUkx viVrasheYva mata migilu eMdu soVdAharaNavAgi sAthxpisutatxde. veVdAMta matutx  sidAdhxMtagaLanunx vivarisi, viVrasheYvavu parxtipAdisuva SaTasxthXlashAsatxrXveV elalxkUkx  parxdhAna enunxtAtxne.

viVrasheYva dhamaRda vicAravanunx, adara pAriBASika vivaraNegaLanunx nirUpisuva kananxDada moTaTx modala vishavxkoVsha sadaqsha kaqtiyeMdare \textbf{nijaguNa shivayoVgigaLa `viveVka ciMtAmaNi'}. viVrasheYva tAtivxka vicAragaLanunx vivarisuva kAyaR ililx sAMgavAgi naDedide. nijaguNa, nijaguNArAdhayx, nijaguNashivayoVgi, nijaguNayoVgi, nijaguNadeVshikeVMdarx muMtAda hesarugaLiMda suviKAyxta\-rAgidadx nijaguNa shivayoVgigaLu cAmarAjanagara jilelxya koLeLxVgAla tAlUlxkina shaMBuliMgana beTaTxdalilx idadxvaru. avara `keYvalayxpadadhxti'yalilx mukitxsAdhaneya mAgaRgaLanunx vivarisalAgide. parameVshavxrana hAgU guruvina sutxtiyiMda garxMtha AraMBagoLuLxtatxde. pAvaRtiyu shivananunx \eng{108} nAmAvaLigaLiMda sutxtisutAtxLe. idu shivapUjA samayadalilx nitayxvU pArAyaNa mADuvaMtha shAsatxrXgarxMthavAgide.

\textbf{viveVkaciMtAmaNi, paramAnuBavaboVdhe, anuBavasAra, paramAthaRgiVte, paramAthaRparxkAshike, keYvalayxpadadhxti} eMba Aru kaqtigaLanunx viVrasheYva matadalilx SaTfshAsatxrXgaLeMdu kareyalAgutatxde. kananxDadalilx mAtarxvalalxde nijaguNaru \textbf{dashaRnasAra} hAgU \textbf{atakaR\-ciMtAmaNi} eMba eraDu saMsakxqqta kaqtigaLanunx racisidAdxre. ivu Iga alaBayxvAgive. nijaguNara elalx kaqtigaLU moVkaSxvanunx kuritaMte  racitavAgive. anaMtarada kAladalilx kananxDadalilx vipulavAgi racitavAda keYvalayxsAhitayx paraMparege nijaguNaru Badarx bunAdiyanunx hAkidavaru. A kAraNadiMdaleV avara garxMthagaLanunx \textbf{niVli hotitxge} eMdu kareyuvuduMTu. vijayanagara sAmArxjayxda pALeyagAraru, sAmaMtaru Agidadx rAjarugaLa AsAthxnadalilx viVrasheYva tatavxdashaRnada hinenxleyalilx veVdoVpaniSatutxgaLanunx kananxDakekx taruva kelasavU naDeyutitxtutx. modalige I kAyaR AraMBagoMDadudx nijaguNa shivayoVgigaLiMdaleV. idara muMduvarida BAga\-vAgi keLadi saMsAthxnada basavarAja nAyaka I kAyaRvanunx sAMgavAgi munanxDesidanu. aMdare viVrasheYva tatavxkekx AdhAyxtimxkavAda \hbox{veYshAlayx} matutx vipulateyanunx taruva kAyaR naDeyitu. nijaguNaru veVdAMta hAgU sidAdhxMtagaLa samanavxyakArarAgidadxru. avara \textbf{anuBavasAra, paramAthaRgiVte} matutx \textbf{paramAnuBava boVdhe} kaqtigaLu veVdAMtaparavAdavu; \textbf{viveVkaciMtAmaNi} hAgU \textbf{keYvalayx\-padadhxti} sheYvAgamagaLanunx oLagoMDa (shiva) sidAdhxMtada paravAdavu.

mumukuSxvAdavanu modalu ``pAramAthaRparxkAsha''vanunx tiLiyabeVku. adakekx ``viveVkaciMtAmaNi'' agatayx. adanunx paDeyabeVkAdare ``anuBavasAra'' beVku. anuBavasAravanunx aritukoMDa jAcnxniyu ``paramAthaRgiVte''yanunx hADutAtx ``keYvalayx padadhxti''yanunx aruhabeVku eMbudu I kaqtigaLanunx adhayxyana mADuva karxma.

\textbf{cenanxsadAshivayoVgi} eMbuvanu saMsakxqqtadalilx bareda \textbf{shivayoVgaparxdiVpike} kaqtiyanunx nijaguNaru kananxDadalilx \textbf{paramAthaRparxkAshike} eMba hesarinalilx anuvAdisidaru. I gadayxkaqti aidu pariceCxVdagaLanunx hoMdide. idaralilx yoVgashAsatxrXvanunx guru-shiSayxra saMvAda\-rUpadalilx nirUpisalAgide. nijaguNaru \textbf{shivayoVgaparxdiVpike}ya yoVgapAda paramarahasayxgaLanunx garxhisi adara sAmAnayx dashaRna\-vanunx I kaqtiyalilx niVDidAdxre. shivayoVgadalilx saguNa matutx niguRNa eMba eraDu mAgaRgaLive. nijaguNaru I kaqtiyalilx iveraDanUnx samanavxyagoLisidAdxre. idara muMduvarida BAga\-vAgi \textbf{paramAnuBava boVdhe} kaqtiyu moVkASxthiRgaLige anu\-pama\-vAda paratatavxvanunx anuBavakekx nilukuvaMte nirUpiside. iDiV kaqti yAjacnxvalakxyX hAgU meYterxVyiyara saMvAdada rUpadalilxde. baqhadAraNayxkoVpaniSatitxna eraDaneya adhAyxya; nAlakxneya bArxhamxNadalilx ukatxvAgiruvaMte tAvu heVLutitxruvudAgi yAjacnxvalakxyXru tiLisutAtxre. yAjacnxvalakxyXru ``amaqtatavxsayx taM nAshAsitx utetxVna'' eMdu heVLidadxkekx meYterxVyiyu A amaqtatavxvanunx paDeyalu iruva mAgaRvanunx heVLikoDuvaMte vinaMtisutAtxLe. Aga yAjacnxvalakxyXru jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamxna vicAravanunx, idanunx aritu horabaralu kAraNavAguva guru-shiSayxra saMbaMdhavanunx; adevxYta veVdAMtada sAravanunx, cAtuvaRNaR vayxvasethxyanunx, adara tAtivxka athaRvanunx vivarisutAtxre. \textbf{anuBavasAra kaqti}yu shurxtisamamxtavAdadu. Ishavxra, jagatutx, jiVvagaLa saMbaMdha; perxVrakatavx-citasxvXrUpa-\-aMtaHkaraNavaqtitx, budidhx, ahaMkAra, arivu, Atamx, samAdhi, yoVga, kamaR muMtAda tatatxvXgaLa gUDhAthaRgaLige vivaraNe niVDuva rUpadalilx I kaqti meYdaLedide. idu dashoVpaniSatitxna sArasavaRsavxvanunx paDeda kaqti. \textbf{keYvalayxpadadhxti} kaqtiyaMtU veVda, upaniSatutx, purANa, itihAsagaLa satavxvanenxlalx GaniVkarisi sAdhakana mahAmAgaRvanunx nirUpisuva mahatavxda kaqti. vividha rAgagaLalilx racitavAda hADugaLa saMkalana \textbf{keYvalayxpadadhxti}. nijaguNaru idanunx shivakAruNayx, jiVvasaMboVdhane, niVtikirxyAcayaR, yoVgaparxtipAdane, jAcnxna parxtipAdane eMdu aidu sathxlagaLalilx vivarisidAdxre. BavaroVgada rahasayxvanunx paricayisuva hAgU adakekx parihAragaLanunx sUcisuva hADugaLu tAtitxvXkavAgi aBivayxkatxgoMDive.

viVrasheYva tatavxvicAragaLa AgaravAgiruva kananxDada motatxmodala vishavxkoVshaveMdare nijaguNara \textbf{viveVka ciMtAmaNi}. I garxMthadalilxna viSayagaLa vAyxpitx, ALa, visAtxragaLu agAdha. ililx niVDiruva athaRvivaraNe, mAhiti, KacitategaLu beragu mUDisu\-tatxve. ililxna viSayagaLanunx elelxlilxMda tegedukoLaLxlAgide eMbudara samagarx mAhitiyU ililxde. garxMthada AraMBadalilx ``loVka\-hitadaqSiTxyiMda vishavxviSayagaLanunx veVda, purANa, shAsatxrXgaLalilx heVLiruva saMgatigaLanunx karxmabadadhxvAgi savisAtxravAgi I mahA kavitA parxbaMdha viveVkaciMtAmaNiyalilx heVLutetxVne'' eMdu sUcanApadayxdalilx heVLidAdxre. \eng{1863}ralilx madarAsu perxsiDenisx kAleVjinalilx kananxDa paMDitarAgidadx sidAdhxMti subarxhamxNayxshAsitxrXgaLu idanunx saMpAdisidaru. I kaqtiya kaMdapadayxvoMdara parxkAra, viveVka\-ciMtAmaNi garxMthavu \eng{6,000} garxMthagaLiMda Ayadx \eng{763} viSayagaLanunx \eng{10} parxkaraNagaLalilx vivarisiruva gadayxkaqti. I garxMthada parxthama pariceCxVda tamiLu, marAThi, saMsakxqqta BASegaLige anuvAdagoMDide. idu I garxMthakekx laBisiruva mananxNeyanunx tiLisutatxde.

I garxMthada piVThikABAgadalilx tiLisiruvaMte Agama-AmAnxya samamxtadiMda, uBaya mUlavAda samxqqti, purANa, itihAsa, purAtanara ukitxgaLiganusAra anuBavigaLu opipx ahudenunxvaMte viSayagaLanunx nirUpisalAgide. I garxMthavu muKayxvAgi sheYvAgamamUlavAda garxMtha. idu veVdoVpaniSatutx, Agama, purANagaLa AdhArada meVle nijaguNaru rUpisiruva viVrasheYva sidAdhxMtagarxMtha. parxthama pariceCxVdadalilx sakala shAsatxrXgaLa niNaRyavanunx vaNiRsalAgide. Asitxka hAgU nAsitxka dashaRnagaLa viveVcane ide. divxtiVya pariceCxVdadalilx shivasidAdhxMta padadhxtiya nirUpaNeyide. jotege Bakitx, kamaRkaSxya, nimaRlamati, vicAra, dhamaRsaMkaSxya, samayxgf jAcnxnaveMba Aru PalagaLanunx viVrasheYva SaTasxthXlagaLa samanavxyavide. aSATxMgayoVga, yoVgiya lakaSxNa, nirUpaNe ivugaLu kUDa visAtxravAgi baMdide.

taqtiVyapariceCxVdadalilx ajAMDAdikavanunx, SaTftirxMshatftatavxgaLanunx, BUtapaMciVkaraNada vicAravanunx, hadinAlukx loVka\-gaLa vaNaRne\-yanunx mADalAgide. hiVge hatutx pariceCxVdagaLalilx aneVka viSayagaLa parxsAtxpada jotege avugaLige saMkiSxpatxvAda vivaraNeyanunx niVDalAgide. Agina vAyxpAra, vayxvahAragaLa vahivATinalilx baLasutitxdadx saMKeyxgaLu, aLate, tUkagaLu, tAtitxvXka, dhAmiRka, AthiRka, sAmAjika, rAjakiVya vayxvasethxya samasatx saMgatigaLanUnx ililx ariyabahudAgide. \textbf{udAharaNege} divxtiVya pariceCxVdadalilx shivasidAdhxMta viBAgadalilxruva nirABAri viVrasheYva lakaSxNagaLanunx gamanisabahudu. nirABAri viVrasheYvana nijavAda baMdhugaLeMdare videyx, saMtoVSa, virAga, kaSxme, shAMti, Bakitx, AcAra, satayx, sharxdedhx, meYtirx muMtAda Atana sadugxNagaLu. vanite, loVBa, moVha, korxVdhaveMbuvu vAyxGarx, manamxtha eMba coVra, madaveMba ahaMkAra, tApatarxyaveMba kaLaLx, viSayagaLeMba kaMTakagaLu, asUyeyeMba viSalate, ahaMkAraveMba maDu ivugaLanunx miVridavanu. idu nirABAri viVrasheYva eMbudakekx vivaraNAtamxkavAgi niVDiruva tAtapxyaR.

\eng{15}neV shatamAnada madhayx hAgU koneya BAgadalilx viVrasheYva matadalilx kANisikoMDa atayxMta vishiSaTx rUpada garxMtha\-gaLeMdare shUnayxsaMpAdanegaLu. shUnayxsaMpAdane enunxvudeV oMdu viVrasheYva pariBASe. Adare shUnayxsaMpAdane garxMthagaLu tamamxSaTxkekx tAveV savxtaMtarx kaqtigaLalalx. avugaLa mUla sAmagirx 12neya shatamAnada sharaNaru racisida vacanagaLu. idoMdu vacanasaMkalana garxMtha. viVrasheYva punarujijxVvanada kAlada garxMthavenunxvudu matUtx mahatavxdudx. viVrasheYva dhamaRda tAtivxka savxrUpavanunx idariMda tiLiyabahudAgide. kalAyxNada anuBavamaMTapadalilx naDedirabahudAda sAmAjika, dhAmiRka, tAtivxka caceRgaLanunx nATakiVya\-vAgi vacanagaLa mUlaka, vivaraNAtamxkavAgi gadayxda rUpadalilx aBivayxkatxgoMDiruva parxtayxBijAcnxna dashaRnagarxMtha. 

shUnayxsaMpAdanegaLa baLika viVrasheYva paMthada tAtivxka vicAragaLanunx oLagoMDa mahatavxda garxMthaveMdare keLadiya \textbf{basapapxnAyaka racisida shivatatavxratAnxkara}. I garxMtha bwdidhxka visamxyakekx oMdu udAharaNe. aneVka adhayxyana shisutxgaLiMda racaneyAda, vividha jAcnxna\-shAKegaLa sAravanunx saMgarxhisida garxMtha. hadimUru sAvira sholxVkagaLanunx oLagoMDiruva vishavxkoVsha. I garxMthada meVle nijaguNara viveVka ciMtAmaNiya parxBAva matutx perxVraNeyanunx aneVka jana vidAvxMsaru gurutisidAdxre. I garxMthavu kaqSi, itihAsa, BUgoVLa, joyxVtiSa, KagoVLavijAcnxna, shilapxshAsatxrX, kAmashAsatxrX, tatavxshAsatxrX, athaRshAsatxrX, rAjayxshAsatxrX, rAjAyxDaLita, udAyxnavana nivaRhaNe, saMgiVta\-shAsatxrX, kalAshAsatxrX, naqtayx hiVge halavu shAsatxrXvicAragaLa jotege keLadi saMsAthxnada itihAsavu kUDa dAKalugoMDide. I garxMthavu \textbf{saqSiTxsaMpuTa, loVkasaMpuTa, vidAyxsaMpuTa, shAsatxrXsaMpuTa, deYvasaMpuTa} eMdu aidu viBAgagaLalilx \eng{9} kalolxVlagaLalilx visAtxravAgi nirUpitavAgide.

I aidu saMpuTagaLalilx nAlakxneya matutx aidaneya BAgavAda shAsatxrXsaMpuTada eMTaneya kalolxVlada \eng{5, 6, 7} matutx \eng{8} neya taraMgagaLalilx viVrasheYva paMthada dhAmiRka, sAmAjika vicAragaLu visAtxravAgi baMdive. udAharaNege \eng{5}neV taraMgadalilx Basamx\-paMcakada lakaSxNa, BasamxdhAraNe, BasamxsAnxna - hiVge Basamxkekx saMbaMdhisida elalx vivaragaLu baMdive. AraneV taraMgadalilx rudArxkiSxya vivaragaLu saMkalitavAgide. ELaneya taraMga shivapUjAvidhiya karxmagaLanunx, eMTaneya taraMga maThagaLa nimARNa hAgU jaMgamAcaRne\-yanunx tiLisutatxde. iDiV \eng{9}neV kalolxVladalilx saMpUNaRvAgi viVrasheYva paMthada elalx pAriBASika vicAragaLu vivaraNAtamxkavAgi nirUpitagoMDive. elalxkikxMta muKayxvAda viSayaveMdare, adAgaleV melxVcaPxru BAratada bahu BAgavanunx Akarxmisidadx saMkiVNaR rAjakiVya saMdaBaRdalilxyU I garxMthadalilx dhAmiRka vicAragaLu parxsutxtagoMDiruvudu gamanAhaR. I garxMthavu savxtaMtarx garxMthavAgirade aneVka garxMthagaLiMda viSayagaLanunx Ayudx saMgarxhisi niVDutitxde. I garxMthadalilx ulelxVKagoMDiruva aneVka garxMthagaLu IgalU saha upalabadxvilalx enunxvudu AshacxyaRda saMgati. bahushaH I garxMtha parxkaTavAda meVle iSuTx  sashakatxvAgi viVrasheYva paMthavanunx, dhAmiRka pariBASeyanunx kaTiTxkoDuva matotxMdu mahatavxda garxMtha parxkaTavAgalilalx.

\eng{19}neV shatamAnada hotitxge Pa.gu. haLakaTiTxyavaru \textbf{shivAnuBava shabadxkoVsha}da mUlaka viVrasheYva pAriBASika vicAragaLanunx vivarisuva kelasa mADidaru. anaMtaradalilx kANisikoMDa bahaLa doDaDx pAriBASika padakoVshaveMdare DA. esf. vidAyxshaMkara avaru basava samitigAgi saMpAdisikoTaTx \textbf{viVrasheYva pAriBASika padakoVsha} hAgU DA. eM.eM. kalabugiRyavara parxdhAna saMpAda\-katavxdalilx, kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKeyu parxkaTisida samagarx vacana saMpuTagaLa koneya \eng{15}neV saMpuTavAda, vacana pari\-BASAkoVsha saMpuTa. I saMpuTavanunx omemx DA. esf. vidAyxshaMkarf avaru, matotxmemx DA. eM.ji mahAdeVvapapxnavaru saMpAdisidAdxre. basava samitiya viVrasheYva pAriBASika padakoVshavu vacana hAgU kananxDa viVrasheYva kAvayxgaLanunx oLagoMDide. I niTiTxnalilx samagarxvU, visatxqqtavU Ada viVrasheYva pAriBASika niGaMTuvina avashayxkate idedxV itutx. I avashayxkateyanunx pUreYsuva niTiTxnalilx \textbf{samagarx viVrasheYva pAriBASika padakoVsha}vanunx rUpisalu ciMtane naDesalAyitu. idu A niTiTxnalilx oMdu doDaDx hejejx. Adare ideV aMtimaveMdeVnU alalx. Adare paripUNaRteyeDege iTaTx modala mAdari hejejx idu eMdu vinamarxvAgi heVLabahudu.

I garxMtha rUpugoMDadedxV oMdu vishiSaTx saMkathana. jeesaesf garxMthamAleyu \eng{2011} ralilx saMsakxqqta BASeyalilx viVrasheYva pAriBASika padakoVsha garxMthavanunx parxkaTisitutx. vidAvxnf eM. shivakumArasAvxmi, DA. si. shivakumArasAvxmi hAgU DA. parxBusAvxmi avarugaLidadx saMpAdaka maMDaLiyu I garxMthavanunx racasitutx. I garxMthada loVkApaRNe kAyaRkarxma paramapUjayx jagadugxru shirxV shivarAtirx deVshikeVMdarx mahAsAvxmigaLavara divayx sAninxdhayxdalilx beMgaLUrina jayanagaradalilxruva jeesfesf saBAMgaNadalilx EpaR\-TiTxtutx. garxMthavanunx loVkApaRNe mADalu Agina kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKeya sacivarAda shirxV goVviMda kArajoVLa, hiriya vidAvxMsarAda DA. ji. veMkaTasubabxyayxnavaru Agamisidadxru. garxMtha loVkApaRNegoMDa saMdaBaRdalilx saBikara sAlinalilxdadx hiriya vidAvxMsarAda DA. esf.eM. vaqSaBeVMdarxsAvxmi, porx. ji.esf. sidadxliMgayayx muMtAdavaru iMtaha mahatavxpUNaR garxMtha kananxDadalilx barabeVkeMdu otAtxyisidaru. garxMthavanunx loVkApaRNe mADida ji. veMkaTasubabxyayxnavaru tamamx BASaNadalilx I mAtige sahamata vayxkatxpaDisidaru. sacivarAda shirxV goVviMda kArajoVLa avaru saMsakxqqta garxMthavanunx kananxDakekx anuvAdisalu kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKeyiMda anudAna niVDuvudAgi saBeyalilxyeV GoVSisidaru. baLika kelaveV dinagaLalilx I anuvAdakekx agatayxvAda haNavanunx maMjUru mADidaru. badadhxte matutx pArxmANikate iruva saMsakxqqtipirxya sacivara I otAtxseyiMda saMsakxqqta pAriBASika padakoVshavanunx kananxDakekx anuvAdisalu sidadhxte pArxraMBavAyitu.

I viSayavanunx sutUtxru viVrasiMhAsanada piVThAdhipatigaLAda paramapUjayx jagadugxru shirxV shivarAtirx deVshikeVMdarx mahAsAvxmigaLavaru, bijApurada jAcnxnayoVgAsharxmada pUjayx shirxV sidedhxVshavxra mahAsAvxmigaLaravarige tiLisidAga, avaru ``idu keVvala anuvAdavAdare sAladu. adakekx badalAgi saMsakxqqta, vacana hAgU kananxDa viVrasheYva kAvayxgaLanenxlalx samagarxvAgi oLagoMDaMte visatxqqta\-rUpadalilx I pAriBASika padakoVsha racaneyAgabeVku. idu nijakUkx AgaleVbeVkAda kelasa eMdu aBipArxya vayxkatxpaDisidaru. paramapUjayx jagadugxrugaLavaru I viSayavanunx caciRsalu, pUjayx sidedhxVshavxra mahAsAvxmigaLavaru sutUtxru shirxVkeSxVtarxkekx Agamisidadx saMdaBaRdalilx, dinAMka \eng{18.4.2012} raMdu tajacnxra saBeyanunx EpaRDisidadxru. A saBeyalilx shirxV enf. basavArAdhayx, DA. Ti.vi. veMkaTAcalashAsitxrXV, porx. ji.esf. sidadxliMgayayx, DA. go.ru. cananxbasapapx, DA. esf. vidAyxshaMkara, DA. enf.esf. tArAnAtha, DA. ecf.vi. nAgarAjarAvf, DA. si. shivakumArasAvxmi, DA. shivaNaNx, porx. Ti.Arf. mahadeVvayayx, DA. enf.ji. mahadeVvapapx muMtAda vidAvxMsaru BAgavahisidadxru.

vidAvxMsara naDuve visatxqqta caceR naDedu niGaMTuvina pArxthamika kAyaR AraMBagoMDitu. modalige saMsakxqqtadalilx racita\-vAgidadx viVrasheYva pAriBASika padakoVshavanunx kananxDakekx anuvAdisalu AraMBisalAyitu. idara saMpUNaR hoNeyanunx DA. si. shivakumArasAvxmiyavarige vahisalAyitu. I pAriBASika padakoVshadalilx akasAmxtAtxgi biTuTxhoVgirabahudAda mahatavxda saMsakxqqta garxMthagaLanunx gurutisi, avugaLanunx saMsakxqqta vidAvxMsarige niVDi avaru saMgarxhisi koDuva pAriBASika padagaLanUnx anuvAda mADi avugaLanUnx  seVrisikoLaLxbeVkeMdu koVralAyitu. 

kananxDada saMdaBaRdalilx kelavu toDakugaLu kANisidavu. adaralilx modalige vacanagaLa pAriBASika pada koVshakekx saMbaMdhisida toDaku adAgitutx. kAraNaveMdare kanARTaka sakARra parxkaTisida samagarx vacana saMpuTada koneya \eng{15}neV saMpuTa vacana pari\-BASAkoVshavAgitutx. jotege haLakaTiTxyavaru shivAnuBava koVshadiMda modalugoMDu DA. jayashirxV daMDeyavara beDagina vacana pariBASAkoVshadavarege aneVka vacanasaMbaMdhi pariBASA garxMthagaLu racanegoMDidadxvu. parxsutxta niGaMTu racaneya saMdaBaRdalilx ivugaLa parAmashaRna anivAyaRvU, agatayxvU Agitutx. Adare I garxMthagaLiMda eravalu paDeyuva badalu vacana saMpuTagaLanunx vidAvxMsarige niVDi avarige I pariBASA koVshagaLanunx twlanikavAgi parishiVlisi nUtana padagaLanunx saMgarxhisi koDuvaMte koVralu nidhaRrisalAyitu. I keSxVtarxdalilx nurita \eng{14} jana vidAvxMsarige vacanagarxMthagaLanunx niVDi padasaMgarxha mADikoDuvaMte koVralAyitu.

pariBASAkoVshada racane kAyaRdalilx matotxMdu doDaDx savAlAgi kANisidudx, kananxDa viVrasheYva kAvayxgaLiMda mADabeVkAda padasaMgarxha kAyaR. adAgaleV basava samitiyavaru DA. esf. vidAyxshaMkara avara saMpAdakatavxdalilx viVrasheYva pAri\-BASika padakoVshavanunx horataMdidadxru. A garxMthadalilx vacanagaLu hAgU kananxDa viVrasheYva kAvayxgaLanunx baLasikoLaLxlAgitutx. Adare alilx parxsAtxpita\-vAgilalxda  garxMthagaLanUnx parishiVlanege oLapaDisabeVkAdadudx garxMthada samagarxteya daqSiTxyiMda sUkatxveMdu vidAvxMsaru tiVmARni\-sidaru. hariharaniMda modalugoMDu hadinAraneya shatamAnada SaDakaSxriyavarege iruva sarisumAru \eng{250}kUkx hecucx viVrasheYva kavigaLa paTiTxyanunx kAlAnukarxmaNikeyalilx sidadhxpaDisalAyitu. naMtara AyA kavigaLa kAvayxgaLanunx saMgarxhisuvudu matUtx savAlina kelasavAgitutx. kAraNa oMdeV kaDe I elalx kavigaLa kaqtigaLu laBayxvAgutitxralilalx. A kAraNadiMda meYsUru vishavxvidAyx\-nilayavU seVridaMte rAjayxda aneVka saMsethxgaLalilx aneVka tiMgaLugaLa kAla elalx garxMthagaLanUnx huDuki, saMgarxhisi avugaLa nakalu\-parxtigaLanunx mADi vidAvxMsarige kaLuhisi padasaMgarxha mADikoDuvaMte koVralAyitu. I padagaLanunx saMgarxhisalu mAdari padapaTiTxkeyanunx hiriya vidAvxMsaru, niGaMTu tajacnxru Ada DA. veMkaTAcalashAsitxrXVgaLavaru sidadhxpaDisikoTiTxdadxru.

padasaMgarxhakAyaR mugiyalu aneVka tiMgaLugaLeV hiDidavu. aneVka jana vidAvxMsaru tamamx kAyaRbAhuLayxda naDuveyU biDuvu mADikoMDu I kAyaRvanunx Aga mADikoTaTxru. sarisumAru oMdu lakaSxdaSuTx padagaLu rAshirAshiyAgi baMdavu. AgalU namage muMdina dAri toVridavaru      DA. veMkaTAcalashAsitxrXVgaLu hAgU DA. enf.esf. tArAnAtharavaru. paTiTxkegaLanunx modalige, vacanagaLu hAgU kAvayxgaLeMdu eraDu BAgavAgi viMgaDisalAyitu. naMtara vacana hAgU kAvayxgaLa paTiTxkegaLanunx `a' kArAdiyAgi joVDisikoLaLxlAyitu. muMdina GaTaTxdalilx, punarAvataRneyanunx gamanisi, oMdeV athaRvanunx uLaLx padagaLanunx keYbiDalAyitu. hiVge keYbiDuvAga, oMdeV parxdhAna shiVSiRkeya (heDf eMTirx) pada beVre beVre athaRcACxye hoMdidadxre avugaLanunx uLisikoLaLxlAyitu. hAge uLida padagaLa saMKeyxyeV hatutx sAviradaSiTxtutx. ivugaLanunx oMdu muKayx padada aDiyalilx, Binanx athaRgaLiruva udadhxqqta vAkayxgaLanunx niVDi avugaLige saMKeyxyanunx niVDi Binanx athaRvanunx dAKalisalAyitu.

padapaTiTxkeyanunx niVDi padasaMgarxhakekx koVridAga, adaralilx AyekxgoMDa pada, kirxyApadaveV athavA nAmapadaveV eMbudanunx tiLisuvaMte koVralAgitutx. Adare, saMpAdaneya samayadalilx I aMshavanunx keYbiDalAyitu. adakekx kAraNaveMdare bahaLaSuTx pAriBASika padagaLu nAmapadagaLAgidadxvu. pAriBASika padavAgi AyekxyAda padavu keVvala nAmapadavAgirabeVke athavA samAsa\-padavU AgirabahudeV eMba matotxMdu savAlu edurAyitu. oMdu mUla padakekx sarihoMduva ininxtara padagaLanunx seVrisi eSuTx padagaLanunx beVkAdarU saqSiTx mADabahudu. udAharaNege \textbf{aMga} enunxva mUla pAriBASika padakekx \textbf{aMgada BaMga, aMgada beLagu} hiVge. iMtaha saMdaBaRdalilx vidAvxMsaru oMdu niNaRyakekx baMdaru. oMdeV mUlapadadalilx iDiV dhAmiRka pariBASegaLelalxvU aBivayxkatxvAgiruvudilalx. AdakAraNa saMbaMdhakAraka padagaLanunx biTuTx, parxthamAviBakitxya padagaLanunx uLisikoLuLxvudeMdu  tiVmARnisalAyitu. hAgAgi parxtiyoMdu padakekx doreta ulelxVKagaLu avu keVvala vacanagaLiMda, kAvayxgaLiMda saMsakxqqtadiMda doretiveyeV eMbudanunx sUcisalAyitu. oMdu pakaSx ivugaLalilx  kaniSaThx eraDu aMdare kAvayx matutx vacana; vacana matutx saMsakxqqta; saMsakxqqta matutx kananxDa kAvayx hiVge eraDu-mUru viBAgagaLa ulelxVKa doretare avugaLanunx kaMsadalilx gurutasalAgilalx.

I naDuve pUjayx sidedhxVshavxra mahAsAvxmigaLavaru oMdu mahatavxda sUcaneyanunx niVDidaru. oMdu padada niSapxtitx KacitavAgi tiLiyade hoVdare adu horaDisuva athaR sapxSaTxvAguvudilalx. AdudariMda elalx pAriBASika padagaLigU niSapxtitx niVDabeVkeMdu tiLisidaru. namamx kelasa matetx hosadAgiyeV pArxraMBavAdaMtAyitu. saMgarxhagoMDu saMpAditavAgidadx elalx saMsakxqqta padagaLanUnx tumakUrina hiriya vidAvxMsarAda shirxV rAjasheVKarayayxnavarige kaLuhisi, niSapxtitxyanunx dAKalisi koDuvaMte koVralAyitu. tamamx tiVvarx anAroVgayxda naDuveyU avaru shirxVmaThada meVlina aBimAnadiMda niSapxtitxgaLanunx baredukoTaTxru. saMsakxqqta padagaLige I niSapxtitxyanunx niVDalAgide. uLida sAdhita padagaLige niSapxtitxyanunx niVDiruvudilalx.

I elalx kAyaRgaLu mugidu modalaneya haMtada DiTipi kelasa naDedu, vidAvxMsara parishiVlanege salilxsuva haMtadalilx adaralilx parxmuKavAda doVSavoMdu kANisikoMDitu. parxyoVgagaLa ulelxVKa BAgadalilx niVDalAgidadx vacanagaLu saMpUNaRvAgirade, AyA vacanada modala sAlina padagaLu hAgU parxdhAna pAriBASika pada udadhxqqtagoMDa BAgavanunx mAtarx niVDalAgitutx. vidAvxMsaru I mAdariyanunx keYbiTuTx pAriBASika pada udadhxqqtavAgiruva athaRpUNaR pAThavanunx niVDabeVkeMdu sUcisidaru. Adare adu atayxMta kaThiNavAda kAyaRvAgitutx. parxti vacanagaLanunx parishiVlisuvAga mUla parxtigaLanunx noVDunoVDutatxleV, kAvayxgaLanunx parishiVlisuvAgalU mUlavanunx noVDiyeV parxti sAlugaLanunx matetx matetx parishiVlisabeVkAgitutx. I naDuve DA. veMkaTAcalashAsitxrXVgaLu matotxMdu sUcaneyanunx niVDidaru. vacanagaLa ulelxVKa niVDuvAga keVvala obabx vacanakArara ulelxVKavanunx niVDuva badalige karxmavAgi basavaNaNx, alalxmaparxBu, cenanxbasavaNaNx hAgU obabxru vacanakAtiR hAgU ininxtara aparxsidadhx vacanakArara ulelxVKagaLanunx samagarxteya daqSiTxyiMda niVDuvudu avashayx eMdu parxtipAdisidaru.

I eraDu sUcanegaLanunx pAlisuvudu namamx kAlabadadhx yoVjanege savAlAgitutx. Aga namamx neravige baMdadudx vacanasaMcaya DATf kAM enunxva vebfseYTf.  I vebfseYTfnunx KAyxta vidAvxMsa DA. O.elf. nAgaBUSaNasAvxmiyavara neVtaqtavxdalilx shirxV\break deVvarAju, shirxV vasudheVMdarx muMtAda sAPfTxveVrf eMjiniyarfgaLu aduBxtavAgi rUpisidAdxre. adara sahAyavanunx paDedu I savAlanunx dATalu nidhaRrisalAyitu. I kAyaRkAkxgi jeesfesf saMsethxya nurita \eng{10} jana kananxDa adhAyxpakaru hAgU \hbox{saMsethxya} kaMpUyxTarf ApareVTarfgaLa neravanunx paDeyalAyitu. vacanasaMcayada neraviniMda oMdu parxdhAna padakekx kaniSaThx \eng{5} jana vacanakAraranunx gurutisi, saMpuTagaLalilx avugaLanunx gurutisi, ulelxVKagaLanunx paTiTx mADalu idariMda sAdhayxvAyitu. jotege athaRpUNaR vAkayxsaraNi iruvaMteyU noVDikoLaLxlAyitu.

\eject

I kAyaR mugidu matotxmemx DiTipi kAyaRvAgi karaDu sidadhxgoMDitu. karaDu patirxyanunx tidudxvAga mUla parxtigaLanunx matetx noVDi tidadxbeVkAgutitxtutx. adakAkxgi matetx aneVka tiMgaLugaLa samaya hiDiyitu. jotege saMsakxqqtada BAgagaLanunx DA. ecf.vi. nAgarAjarAvf avaru sharxmavahisi tididxkoTaTxru. hiVge elalx haMtagaLanunx dATi konege saBAparxti sidadhxvAyitu.

I naDuve namamx samitiya sadasayxrAgidadx shirxV enf. basavArAdhayx hAgU DA. esf. vidAyxshaMkara avarugaLu liMgeYkayxrAdaru. avara anupasithxti namamx elalx saBeyalUlx bahaLavAgi kADitu. aMtimavAgi porx. ji.esf. sidadxliMgayayx, DA. Ti.vi. veMkaTAcala\-shAsitxrXV, DA. ecf.vi. nAgarAjarAvf, DA. enf.esf. tArAnAtha, porx. esf. naMjuMDayayx, DA. si. shivakumArasAvxmi,  shirxV Arf.esf. pUNARnaMda, DA. naMdiVsha haMce avarugaLanunx oLagoMDa saMpAdaka samiti kAyaRniratavAyitu. niraMtaravAgi saBAparxtiyanunx parishiVlisi, parxti pada hAgU athaR, ulelxVKa, niSapxtitxgaLanunx kUlaMkaSavAgi parishiVlisi niGaMTuvige oMdu Kacita, sapxSaTx rUpavanunx koDalAyitu. yoVjaneya pArxraMBadiMdalU DA. naMdiVshf haMceyavaru idara kAyaRnivARhakara javAbAdxri\-yanunx vahisidadxru.

BASAshAsatxrXda tatavxgaLige anusAravAgi, veYjAcnxnikavAgi, cAritirxka vivaraNeyiMda kUDiruva, parxmANa BUtavU, samagarxvU Ada samagarx viVrasheYva pAriBASika padakoVsha idAgide. idu sAvira puTagaLa baqhatf garxMthavAgidudx, parxti puTadalilxyU eraDu kAlaMgaLive. I padakoVshadalilx sarisumAru nAlUkxvare sAvira padagaLu muKayx ulelxVKagaLAgi dAKalAgidudx sumAru eraDu lakaSxda nalavxtutx sAvira parxyoVgada ulelxVKagaLanunx niVDalAgide. iduvarege baMdiruva elalx viVrasheYva pAriBASika padakoVsha\-gaLiMda I kaqti sahAya paDediruvudakAkxgi kaqtajacnxvAgidadxrU hiMdina elalx padakoVshagaLigiMta utatxma veYjAcnxnika taLahadiya meVle idanunx rUpisalAgide. vacana, saMsakxqqta viVrasheYva garxMthagaLu hAgU kananxDa viVrasheYva kAvayxgaLiMda  padagaLige parxyoVgagaLanunx koDalAgide. sapxSaTx athaRgaLilalxde rUDhiyalilx cAlitxyalilxruva kelavu padagaLige hAgeV SarA bareyalAgide. I niGaMTu sidadhxpaDisu\-vAga anusarisiruva karxma, shabadxgaLanunx avugaLa athaRgaLanunx, avakekx saMbaMdhisida parxyoVgagaLanunx ulelxVKisiruva riVti, niSapxtitx BAgavanunx niVDuvAga avalaMbisiruva vidhAna I modalAda vivaragaLanunx muMde niVDalAgide.

padakoVshadalilx muKayx ulelxVKagaLAgi koDalAgiruva shabadxgaLanunx sAdhayxvAdaSuTx maTiTxge parxkaqti rUpadalilxyeV koDalu parxyatinxsa\-lAgide. kelavu kaDe avugaLu samAsa padagaLAgive. idu keVvala shabAdxthaRkoVshavalalxde pAriBASika padakoVshavAgiru\-vudariMda kelaveDe samAsapadagaLanunx niVDuvudu anivAyaRvAgutatxde. AdarU eraDakikxMta hecucx padagaLiruva samasatx padagaLanunx anubaMdhadalilx hecucxvari pAriBASika padagaLu eMdu parxteyxVkavAgi niVDalAgide.

\smallskip
\begin{center}
\textbf{upayukatxte}
\end{center}
\smallskip

I pAriBASika padakoVshavu adhayxyana, adhAyxpana hAgU saMshoVdhanegaLige bahaLa upayukatxvAgide. yAvudeV dhAmiRka garxMthagaLa adhayxyanakekx avugaLa pariBASegaLa arivu irabeVkAdudu agatayx. parxtiyoMdu dhAmiRka paMthavu tananxdeV Ada pAri\-BASikateyanunx saqSiTxsikoMDirutatxde. viVrasheYva/liMgAyata paMthavu nimiRsikoMDiruva tananxdeV Ada tAtivxka saMgatigaLanunx,\break pariBASegaLanunx I niGaMTuvinalilx niVDalAgide. 

kananxDa sAhitayxkekx modaliniMdalU iruva oMdu muKayx perxVraNe matutx parxcoVdane eMdare adu saMsakxqqtada meVle Agiruva parxBAva. Adare adu kuruDu anukaraNeyAgade deVsiyoLf puguva, mAgaRdoLe taLeyuva vishiSaTx karxmavAgide. paMpa mahA\-kaviyu vAyxsarige QuNiyAgidAdxne. Adare paMpa vAyxsa BAratada parxtirUpavanunx kananxDakekx niVDalilalx. idu kAvayxkekx saMbaMdhisida vicAra mAtarxvalalx, dhAmiRka vicAragaLu kUDa saMsakxqqtadiMda sAkaSuTx parxBAvitavAgive, Adare alilxna ciMtanegaLanunx yathAvatAtxgi anusarisilalx eMbudu gamanAhaR. udAharaNege jeYnadhamaRvu utatxraBAratadiMda kanARTakakekx shurxtakeVvaligaLa kAladalilx baMditu eMbudu nijavAdarU, digaMbara paMtha kanARTakadalilx huTiTxtu eMba vicAravU ide. hAgeyeV sheYvapaMthakekx saMbaMdhisidaMte tamiLunADina suguNamAgaRkUkx, kAshimxVrada niguRNamAgaRkUkx vayxtAyxsavide. kanARTakada viVrasheYva paMtha iveraDanUnx sivxVkariside. hiVge itihAsadudadxkUkx sAMsakxqqtika koLu-koDugegaLu avAyxhatavAgi, athaRpUNaRvAgi beLedubaMdive. I niGaMTuvina adhayxyanadiMda sAmAnayx Oduganige viVrasheYva dhAmiRka tatavxgaLanunx athaRmADikoLaLxlu sahAyakavAgutatxde. parxtiyoMdu pari\-BASeya padakUkx modalige sAmAnayx athaRvanunx niVDi, anaMtara pariBASeyAgi A pada niVDuva athaRvanunx vivarisalAgide. udAharaNege dAsoVha enunxva padakekx `UTa baDisuvudu' eMba sAmAnayx athaRvide. Adare I athaR keVvala oMdu magugxlina kAyaRvanunx mAtarx sUcisutatxde. Adare pariBASe keVvala kAyaRvanunx mAtarx tiLisuvudilalx. adu A kAyaRda hiMdina BAvaneyanunx vayxkatxpaDisutatxde. I hinenxleyalilx, vacanagaLu hAgU viVrasheYva kAvayxgaLanunx Oduva sAhitAyxsakatxrige I niGaMTu neravanunx odagisutatxde.

shirxVsAmAnayxnigiMtalU I niGaMTu hecucx upayoVgakekx baruvudu adhAyxpakarige matutx saMshoVdhakarige. boVdhaneya saMdaBaR\-dalilx oMdu vacanadalilx athavA viVrasheYva kAvayxBAgadalilx baruva pariBASeyanunx hecucx ecacxrikeyiMda gamanisa\-beVkAgutatxde. padayxvoMdara dhAmiRka, tAtivxka dhavxnayxthaRgaLanunx aritu, atheYRsi vivarisabeVkAgutatxde. udAharaNege I pAriBASika padakoVshadalilx samayxkfjAcnxna enunxva padada parxsAtxpavide. adhAyxpakanAdavanu samayxkfjAcnxnada jotege samayxkfcAritarx, samayxkfdashaRna eMba vicAragaLanunx, jeYnadashaRnadalilx ivu heVge baLakegoMDive eMbudanunx, viVrasheYva garxMthadalilx avu niVDuva visheVSa athaR\-gaLanunx noVDabeVkAgutatxde. iMdu vacanagaLanunx boVdhisuvAga muKayxvAgi vacanagaLa sAmAjika AyAmada bagegx mAtarx pari\-shiVlisalAgutatxde. Adare vacanagaLige oMdu dhAmiRka hAgU AdhAyxtimxka AyAmavU ide eMbudu mareyalAgada,\break mareyabArada vAsatxva. boVdhaneya udedxVshakAkxgi aMtaha tAtitxvXka matutx AdhAyxtimxka saMgatigaLanunx tiLidukoLaLxlu I garxMtha\break sahAyakavAgide. udAharaNege viVrasheYva mahApurANa, viveVka ciMtAmaNi. vaqSaBeVMdarxvijaya muMtAda garxMthagaLanunx adhayxyana mADalu hAgU alilx baruva pariBASegaLanunx tiLiyalu iMtha garxMthada avashayxkate sadA irutatxde.

saMshoVdhanAthiRgaLige I pariBASAkoVsha oMdu BaMDArada muderx. adanunx tegedavarige alilxna saMpatutx goVcarisutatxde. ililx oMdu saNaNx niveVdane EneMdare kavi rananxnu tananx kAvayxda BaMDArada muderxyanunx oDeyuvavanu yAru eMdu tananx kAvayxda atishayateyanunx kuritu heVLutAtxne. ililx aMtha kASxtorxVkitxgaLilalx. I garxMtha oMdu paMthada dhAmiRka, tAtivxka pariBASA niGaMTu. bahaLa sUkaSxmX savxrUpavugaLaLx paMtha matutx BaMDAravanunx jatanadiMda tegedu parishiVlisabeVkeV horatu oDeyalu hoVgabAradu. hAge oDeyuva raBasakekx adara shabadx BaMDAradalilxna mututxratanxgaLu cadurihoVdare adariMda Aguva anAhutavanunx parxteyxVkavAgi heVLabeVkAgilalx. Igina dinagaLalilx dhAmiRka vicAragaLanUnx oDedu noVDuva shabadxsUtakigaLeV adhikavAgidAdxre eMbudu duraMta vAsatxva.

veYcArika daqSiTxyiMda nirumamxLavAgi noVDuva saMshoVdhakanige I padakoVsha oMdu arivina AgaravAgide. udAharaNege, I garxMthadalilx eSoTxV padagaLige keVvala saMsakxqqtadalilx mAtarx parxyoVgagaLu sigutatxve. A parxyoVgagaLu yAva kAlada garxMthadiMda ulelxVKavAgutitxve? keVvala saMsakxqqtadiMda mAtarx I parxyoVgagaLu doreyutitxveye? vacanagaLu hAgU kAvayxgaLa meVle I pariBASeya parxBAva Eke Agalilalx eMdu vimashARtamxkavAgi noVDabahudu. adeV riVti vacanagaLalilx mAtarx kANisikoLuLxva pAriBASika pada matutx parxyoVgagaLu kAvayxgaLalilx Eke kANisalilalx eMbudU vicArAhaR. udAharaNege `vaqSoVtasxgARrAdhana' eMba padavanunx gamanisabahudu. I padakekx saMsakxqqtada caMdarxjAcnxnAgama hAgU makuTAgamadalilx mAtarx ulelxVKa doreyutatxde. idu niVDuva vivaragaLu cAritirxkavAgi bahaLa muKayxvAdadu. viVrasheYvaru shivameVdhada aMgavAgi Acarisuva hadinAru ArAdhanegaLalilx idu oMdu. jaMgamanige vaqSaBavanunx dAna mADuvudu eMdu idakekx athaR. aMteyeV `vaqSoVtasxjaRna' eMba matotxMdu\break pAriBASika padakekx keVvala caMdArxgamadalilx ulelxVKa doreyutatxde. biLi, keMpu athavA kapupx baNaNxda etatxnunx yAvudAdarU\break gArxmadeVvatege athavA jaMgamanige dAna mADuvudu. jaMgamanu tAnu dAnavAgi sivxVkarisida etatxnunx mukatxvAgi biDabeVku. karuvige liMgamuderxyanunx otitx adanunx kaTiTx hAkade biDuva (basavananunx biDuvudu) padadhxti iMdigU ide. I parikalapxne viVrasheYvaralilx rUpugoLaLxlu kAraNa veVdagaLa kAladalilx yajacnxgaLalilx pashubali niVDi adara mAMsavanunx sivxVkarisuva padadhxti itutx. muMde jeYnaru pArxNibali irali, saMkalapxhiMseyanUnx viroVdhisidaru. viVrasheYvaralilx pashubalige parxtiyAgi vaqSaBavanunx kolalxde jaMgamanu adanunx paDedu sAkuvudu athavA adanunx savxtaMtarxvAgi biDuva padadhxti beLedirabeVku. aMteyeV viVrasheYvaralilx yajacnx padadhxti ide; Adare yajacnx samApitxya baLika viVraBadarxna parxveVsha kaDADxya. idu shivapurANadalilxna viVraBadarx mADida yajacnxnAshada saMkeVta. hiVge I garxMthavanunx cAritirxka, sAmAjika, rAjakiVya, sAMsakxqqtika, dhAmiRka aneVka daqSiTxkoVnagaLiMda noVDabahudu. 

\smallskip
\begin{center}
\textbf{cAritirxkavidhAna}
\end{center}
\smallskip

oMdu shabadxkekx halavu parxyoVgagaLanunx niVDalAgidudx. avugaLanunx kAlAnukarxmavAgi niVDalAgide. modalige saMsakxqqta parxyoVgagaLanunx niVDi anaMtara vacana, baLika kananxDa kAvayxparxyoVga I karxmadalilx niVDalAgide. vacanagaLanunx niVDuvAga kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKeyu sidadhxpaDisiruva vacana saMpuTagaLanunx anusarisalAgide. koneyalilx rUDhi matutx shivAnuBava shabadxkoVshagaLa parxyoVgagaLanunx niVDalAgide. muKayx ulelxVKavAda naMtara niVDalAgiruva parxyoVgagaLanunx keVvala vacanakArariMda, saMsakxqqta shAsatxrXgarxMthadiMda athavA kananxDa viVrasheYva kAvayxgaLiMda niVDalAgideyeV eMbudanUnx  gurutisalAgide.

\newpage

\smallskip
\begin{center}
\textbf{athaRnirUpaNe}
\end{center}
\smallskip

shabadxgaLige athaRgaLanunx heVLi vivarisuvAga modalu vAcAyxthaRvanunx athavA sAmAnAyxthaRvanunx niVDi, anaMtara pAriBASika athaRvanunx koDalAgide. elalx athaRgaLigU parxyoVgagaLanunx niVDikarxmadalilx koDalAgide. parxyoVgagaLu doreyade idadxrU, avu pAriBASika athaRgaLanunx saqjisutitxdadxre avugaLanunx niVDalAgide. pAriBASika athaRvanunx AdaSuTx saMkiSxpatxvAgi sapxSaTxvAgi heVLi adeV athaR baruva beVre shabadxgaLanunx payARyavAgi koDalAgide. oMdakikxMta hecucx athaRgaLidadxre \eng{1, 2, 3} hiVge saMKeyxgaLanunx koTuTx athaR niVDalAgide. udAharaNege: aMga: \eng{1.} oDalu, deVha. \eng{2.} deVhada oMdu BAga; avayava; \eng{3.} tavxkukx athavA camaR; \eng{4.} Atamx, \eng{5.} shudadhx jiVvAtamx - hiVge aMgaveMba padakikxruva \eng{20} athaRgaLanunx dAKalisalAgide. muKayx shabadxgaLige irabahudAda sAdaqshayxgaLanunx itara shabadxgaLoMdige (parA) parAmashiRsi, visheVSa, noVDi muMtAda sUcanegaLa mUlaka gamana seLeyalAgide. udAharaNege: \textbf{``aMkurashiVla'' (parA: sadAcAra) aMgavideyx (parA:aMga)} itAyxdi. hAgeyeV shabadxda oMdu athaR adara jAcnxtishabadxda athavA beVroMdu shabadxda athaRkekx samAnavAgidadxre A eraDaneya shabadxda athaRvanunx matetx ulelxVKisade samAnAthaRka cihenx (=) hAki sUcisalAgide. udAharaNege: \textbf{aMgaleVpasathxLa=aMgaleVpanasathxLa} matutx \textbf{aMgaliMgasaMga= aMgaliMgasaMbaMdha} itAyxdi.

\smallskip
\begin{center}
\textbf{parxyoVgagaLanunx sUcisiruva riVti}
\end{center}
\smallskip

shabadxgaLige athaRgaLanunx sUcisuvAga parxtiyoMdu athaRkUkx viVrasheYvAgama, veVdAMta, muMtAda saMsakxqqta garxMthagaLiMdalU, vacanagaLiMdalU, kananxDa viVrasheYva kAvayxgaLiMdalU parxyoVgagaLanunx koDalAgide. saMsakxqqtadiMda parxyoVgagaLanunx koDuvAga kAlAnukarxmaNikeyanunx hAgU avugaLanunx yAva garxMtha yAva saMdhi, yAva sholxVkadiMda AyudxkoDalAgide eMdu tiLiside. hAgeyeV, vacanagaLanunx sUcisuvAga kaMsadalilx samagarx vacana saMpuTada eSaTxneya saMpuTa, vacanakArara saMkiSxpatx nAmasUci hAgU vacanada saMKeyx matutx puTa saMKeyxyanunx koDalAgide. kAvayxgaLa vivaragaLanunx niVDuvAgalU kAvayxda shiVSiRkeya saMkiSxpatxsUci, saMdhi, adhAyxyada saMKeyxyanunx niVDalAgide.

\smallskip
\begin{center}
\textbf{virAmacihenxgaLu}

\smallskip

\textbf{pUNaRvirAma (.)}
\end{center}
\smallskip

1. muKayx ulelxVKagaLa anaMtara adu saMsakxqqta/ vacana/kAvayxgaLiMda mAtarx parxyoVgagaLanunx niVDalAgideyeV eMbudanunx kaMsadalilx sUcisida naMtara hAgU athaRcACxyeyanunx toVrisuva 1,2 muMtAda saMKeyxgaLa muMdeyU; athaR, parxyoVga modalAda elalx vivaragaLU mugidameVle niSapxtitx AraMBagoLuLxva pUvaRdalilx; udadhxrisida parxyoVgagaLa AkaragaLa saMkiSxpatxsUciya kaqti hAgU kataqRvina muMde hAgU parA (parAmasheR), noVDi, visheVSa muMtAda saMkeVtagaLa muMde pUNaRvirAma cihenx\-yanunx baLasalAgide. udAharaNege: aMkusha 1. oMdu gurutu (parA. sadAcAra) hiVge.

\smallskip
\begin{center}
\textbf{alapxvirAma (,)}
\end{center}
\smallskip

2. alapxvirAma: (,) parxdhAna athaR hAgU itara athaRgaLanunx oMdeDe ulelxVKisuvAga  madhayxdalilx alapxvirAmavanunx baLasalAgide. udAharaNege: aMgatatavx : jiVva, shivana ceYtanayx.

3. niSapxtitx BAgavanunx oMdu parxdhAna vivaraNe mugida naMtara matotxMdu pUraka athaRniSapxtitxya AraMBakUkx modalu I cihenxyanunx baLasalAgide. udAharaNege: nigaRtaM aMgaM yasAmxtftatf niraMgaM, aMgaM ca niraMgaM ca aMganiraMgeV, tayoVH aMga niraMgayoVH).

\smallskip
\begin{center}
\textbf{adhaRvirAma (;)}
\end{center}
\begin{itemize}
\item parxyoVgavanunx koDuvAga adara Akaravanunx sUcisuva kaMsada oLage, adaralUlx vacanagarxMtha sUciyanunx tiLisuvAga AyA saMpuTagaLa saMKeyxyanunx tiLisida naMtara I cihenxyanunx baLasalAgide.

\item parxyoVgavanunx koDuvAga oMdu parxyoVga mugidu matotxMdu parxyoVga AraMBavAguva munanx avugaLa naDuve adhaR\-virAmavanunx baLasalAgide.
\end{itemize}

\begin{center}
\textbf{vivaraNa virAma (:)}
\end{center}
\smallskip

\noindent
parxdhAna ulelxVKada naMtara hAgU shabadxkekx athaRvanunx koTaTx meVle parxyoVgagaLanunx niVDuva modalu vivaraNa virAmavanunx upa\-yoVgisalAgide. udAharaNege: aMgaBavi: (va). shivadiVkASxsaMsAkxravilalxdavanu; liMgAMgasAmarasayxvilalxdavana deVha:

\smallskip
\begin{center}
\textbf{udadhxraNa cihenx (`` ~ '')}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item athaRgaLanunx niVDuvAga adaroLage matotxMdu pAriBASika pada udadhxqqtagoMDare oMdu iruva udadhxraNa cihenxyanunx, vAkayxsaraNi baLakeyAdare eraDu udadhxraNa cihenxyanunx baLasalAgide. udAharaNe: aMgaliMga parxtiSAThxdiVkeSx: (saM) shiSayxna shariVrada meVle liMgavanunx sAthxpisi `liMgapArxNiyAgu' eMba upadeVshapUvaRka pAdatiVthaR, parxsAdagaLanunx koTuTx ``guru, liMga, jaMgamagaLanunx cenAnxgi pUjisabeVku...... sharxdedhxyanunx hoMdabeVku''.
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{center}
\textbf{duMDu kaMsa (~ )}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item muKayx ulelxVKagaLa parxyoVgagaLanunx koDuvAga adara Akara saMkiSxpatx sUciyanunx kaMsada oLage niVDalAgide. udAharaNege aMgatarxya (va) \textbf{vacana} hiVge.

\item parxti parxyoVga mugida naMtara avugaLa AkaragaLanunx kaMsada oLage niVDalAgide.

\item niSapxtitx BAgagaLu kaMsada oLagive.
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{aDaDxgere (-)}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item I gurutanunx parxyoVgagaLa AkAra sUciyalilx, puTa saMKeyx hAgU vacana saMKeyxgaLanunx sUcisuva aMkigaLa madhayx\break niVDalAgide.

\item niSapxtitxyanunx sUcisuvAga niSapxtitxyiMda niSapxnanxvAda muKayx padada pUvaRdalilx I cihenxyanunx baLasalAgide.
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{samAnAthaRka (=)}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item oMdu muKayx ulelxVKada vivaraNeyU matotxMdu ulelxVKadalilx vivaravAgi baMdidadxre A padavanunx I cihenxyanunx baLasi niVDalAgide. \textbf{udAharaNe: aMgaleVpasathxla=aMgaleVpanasathxla}. ililx aMgaleVpanasathxladalilx adara vicAragaLu vivara\-vAgi aBivayxkatxgoMDive. adeV vivaragaLu aMgaleVpasathxlakekx kUDa anavxyisutatxve. avugaLanunx matetx niVDuvudariMda punarA\-vataRneyAgutatxde. AdudariMda I cihenxyanunx niVDi samagarx vivaragaLiruva padavanunx sUcisalAguvudu.
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{cwka kaMsa [~ ]}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item parxyoVgagaLanunx udadhxrisuvAga avugaLa pada, athaRsaMdigadhxtege kAraNavAgidadxre athavA alilx matotxMdu akaSxra barabeVkA\-gitutx enisida saMdaBaRdalilx saMpAdaka maMDaLiyu cwka kaMsavanunx [] baLasi adaroLage parxshAnxthaRka cihenxyanunx iTiTxde.
\end{enumerate}

\eject

\begin{center}
\textbf{akaSxragaLa gAtarx}
\end{center}
\smallskip

\noindent
\textbf{13 pAyiMTf dapapx akaSxra:}
\begin{enumerate}
\item padakoVshada muKayx ulelxVKa shabadxgaLige I aLateya akaSxragaLanunx baLasalAgide.

\item oMdu muKayx padakekx, ininxtara athaRcACxye idAdxga aMtha padagaLanunx sUcisalu I aLateya akaSxragaLanunx baLasalAgide.
\end{enumerate}

\noindent
\textbf{12 pAyiMTf dapapx akaSxra:} muKayx ulelxVKada shabadxda athaRgaLanunx I aLateya dapapxkaSxragaLanunx baLasi niVDalAgide.

\smallskip

\noindent
\textbf{12 pAyiMTf sAdA akaSxra:} parxyoVgagaLanunx hAgU niSapxtitxgaLanunx I aLateya akaSxradalilx niVDalAgide.

\smallskip
\begin{center}
\textbf{ininxtara aMshagaLu}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item muKayx ulelxVKadalilx shakaTa reVPe (\char'273) hAgU raLa (\char'274) vanunx baLasalAgilalx. badalige sAmAnayx ra hAgU kuLa(La)vanunx baLasalAgide. parxyoVgagaLalilx vacanagaLanunx niVDuvAgalU ideV niyamavanunx anusarisalAgide. kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKeya vacana saMpuTagaLiMda ulelxVKagaLanunx vacana parxyoVgagaLanunx AyekxmADikoMDidadxriMda hiVge mADalAgide. idu swlaBAyxkAMkeSxya upakarxmavU hwdu.

\item kAvayxparxyoVgagaLanunx niVDuvAga shakaTareVPa (\char'273) hAgU raLa (\char'274) eraDanUnx niVDalAgide.

\item muKayx ulelxVKadalilx saMsakxqqta padagaLa badalige kananxDa padagaLanunx mAtarx niVDalAgide. keVvala saMsakxqqta parxyoVgaLidadxrU ideV niyamavanunx anusarisalAgide. udAharaNe: diVkASx$\rightarrow$ diVkeSx hiVge. diVkeSx eMdu muKayx ulelxVKa niVDi adara keLage saMsakxqqta parxyoVgagaLanunx niVDuvAga diVkASx eMba padavanunx hAgeyeV uLisikoLaLxlAgide.

\item kelavu shabadxgaLu oMdeV mUladiMda bAradidadxrU kela aMshagaLalilx mAtarx parasapxra hoVluvaMte kaMDubaMdAga A bagegx gamana seLeyalu (parA. parAmashiRsi) eMdu sUcisalAgide. kelavu visheVSa saMdaBaRgaLa idAdxga \textbf{visheVSa} eMdU niVDa\-lAgide.
\end{enumerate}

iMtahadoMdu mahatavxpUNaR garxMtha rUpagoLaLxlu kAraNiVBUtarAdaru paramapUjayx jagadugxru shirxV shivarAtirx deVshikeVMdarx\break mahAsAvxmigaLavaru. asAdhayxvanunx sAdhayx mADuva avara BUmaceYtanayxkekx I garxMtha oMdu saNaNx udAharaNe. jeesfesf\break saMsethxyu BwtikavAgi eSuTx shirxVmaMtavoV hAgeyeV bwdidhxkavAgi shirxVmaMta enunxvudakekx I garxMtha oMdu sAkaSxyX. idara savxrUpa, nimARNa itAyxdigaLelalxvU jagadugxrugaLavara saMkalapxdiMda mAtarx Adadudx. idakAkxgi avaru odagisikoTaTx swlaBayx, swkayaRgaLu avanunx anuBavisidavarigaSeTxV gotutx. apAra sharxmavanunx beVDuva I kAyaRkekx yAvudeV korate bAradaMte paramapUjayxru noVDikoMDaru. mUlataH saMsakxqqti poVSakarAda shirxVgaLavaru I kAyaRda mUlaka shirxVmaThada sAhitayx, saMsakxqqtiya garimeyanunx matatxSuTx hecicxsidAdxre. avarige saMpAdaka maMDaLiya paravAgi anaMta parxNAmagaLu.

I garxMthakekx beVkAda dAshaRnikateyanunx, tAtivxka savxrUpavanunx niVDidavaru vijayapurada jAcnxnayoVgAsharxmada nirABAri \hbox{jagadugxru} pUjayx sidedhxVshavxra mahAsAvxmigaLavaru. avara mAgaRdashaRnadalilx pariBASAkoVsha hosa hoLapanunx paripUNaRteyanunx paDeyalu sAdhayxvAyitu. avara sUcaneya meVrege padaniSapxtitxya aMsha I garxMthadalilx aLavaTiTxtu. aneVka bAri I garxMthavanunx karaDu rUpadalilx noVDi salahe niVDi namamxnunx keYhiDidu munanxDesidAdxre. avarigU haqtUpxvaRkavAda namasAkxragaLu.

iMtha pAriBASika garxMtha racane oMdu vidavxtitxna kAyaRveMbudu savaRvidita. idu eSuTx sharxmayukatxvoV aSeTxV veYjAcnxnika kUDa. I garxMtha tAtivxkavAgi rUpugoLaLxlu kAraNarAdavaru, aDigaDigU keYhiDidu munanxDesidavaru porx. Ti.vi. veMkaTAcalashAsitxrXV\-gaLavaru. padapaTiTxkegaLanunx rUpisikoDuvudariMda modalugoMDu, pada, athaR, parxyoVga, niSapxtitxgaLanunx joVDisuvudara jotege, karaDu parxtiyanunx tayArisalu mAgaRdashaRna mADidavaru. AbAlavaqdadhxrAdiyAgi avaru toVruva pirxVtige avareV sATi. ``vidAyx dadAti vinayaM'' eMba suBASitakekx jiVvaMta vAyxKeyx eMdare veMkaTAcalashAsitxrXVgaLu. avaroDane kelasa mADuvudeV oMdu visheVSa anuBava enunxvudu atishayoVkitxyalalx. 

hiriya kavigaLu, vidAvxMsaru Ada porx. ji.esf. sidadxliMgayayxnavaru niGaMTu racaneyalilx niVDida sahakAra atayxmUlayxvAdadudx. AraMBada karaDu parishiVlaneya saMdaBaRdalilx apUNaRgoMDidadx parxyoVgagaLanunx gamanisi avugaLanunx saripaDisida hegagxLike avaradu. vacanasAhitayxda bagegx apAra pAMDitayxvanunx hoMdiruva avaru shUnayxsaMpAdaneya viSayagaLa bagegx adhikAra\-vANiyiMda mAtanADabalalx dhiVmaMtaru. niGaMTuvina kAyaRdalilx avara pAlogxLuvike niGaMTuvige oMdu Ganateyanunx taMdu\-koTiTxde. avarige haqtUpxvaRkavAda kaqtajacnxtegaLu.

\begin{quote}
kere haLaLx bAvigaLu meYdegedaDe\\[2pt]
guLeLx gorace cipupx kANabahudu.\\[2pt]
vArudhi meYdegedaDe\\[2pt]
ratanxmututxgaLa kANabahudu.\\[2pt]
kUDalasaMgana sharaNaru manaderedu mAtanADidaDe\\[2pt]
liMgava kANabahudu. 
\end{quote}

eMba basavaNaNxnavara vacanada tAtapxyaRkekx udAharaNeyaMte iruvavaru vidAvxnf ecf.vi. nAgarAjarAvf avaru. sherxVSaThx saMsakxqqta vidAvxMsaru, jAcnxnanidhiya meVrusadaqsha vayxkitxtavxvuLaLx avaru niGaMTuvina kAyaRdalilx mahatatxravAda pAtarxvanunx nivaRhi\-sidAdxre. avara pAlogxLuLxvike ilalxdidadxre I niGaMTu doDaDx korateyanunx edurisabeVkAgutitxtutx. adakekx oMdu saNaNx udA\-haraNeyeMdare sAdAKayx eMba parxsidadhx pAriBASika padakekx satf (nijavAda) AKayx (muKa) eMdu athaRvanunx parxsidadhx vidAvxMsaru vacana pariBASA koVshadalilx dAKalisidadxru. I garxMtha aneVka AvaqtitxgaLanunx kaMDitutx. AdanenxV nAvU naMbi anusarisidevu. saBAparxti parishiVlaneya saMdaBaRdalilx idanunx gamanisi, gurutisi AKayx eMdare hesaru eMba athaRvanunx tiLisikoTuTx cAritirxkavAda doVSavanunx nivArisidaru. iMtaha aneVka doVSagaLa nivAraNeyiMda niGaMTuvige hAgU ililxna  niSapxtitxgaLige oMdu Kacitateyanunx taMdukoTaTxvaru shirxV nAgarAjarAvf. saMsakxqqtada BASika samaseyxgaLu edurAdAgalelalx namage beLakAda avarige AtimxVya dhanayxvAdagaLu.

niGaMTuvina kAyaRdalilx aviratavAgi sharxma vahisidavaru DA. enf.esf tArAnAtha avaru. ininxtara sheYkaSxNika kAyaR\-bAhuLayxda naDuve kUDa niGaMTuvina kAyaR tavxritavAgi hAgU acucxkaTATxgi Agalu kAraNakataRrAdavaru. kananxDa kAvayx hAgU vacanagaLa bagegina avara pAMDitayx namamx pAriBASika padakoVshavanunx utatxmapaDisalu kAraNavAgide. niGaMTuvina karaDu sidadhxte haMtadalilx avaru niVDida sahakAra eMdeMdU mareyalAgadu. heVgAdarU niGaMTu Adare parxyoVjanavilalx, adu vidavxtUpxNaRvAgi rUpugoLaLxbeVku eMdu paTuTxhiDidu hAgeyeV adu rUpugoLaLxlu kAraNarAdavaru avaru. haLagananxDa viVrasheYva kAvayxgaLu hAgU vacanagaLa bagegx avara amita pAMDitayx I niGaMTu racaneyalilx sahakAriyAyitu. avarige namamx hAdiRka kaqtajacnxtegaLu.

saMsakxqqta viVrasheYva pAriBASika padakoVshavanunx kananxDakekx anuvAdisi koDuva mUlaka I yoVjanege AraMBika cAlane niVDidavaru DA. si.  shivakumAra sAvxmigaLavaru. viVrasheYva pAriBASika padagaLa bagegx adaralUlx saMsakxqqta garxMthagaLa bagegx avara jAcnxna apAra\-vAdududx. karaDu parxtiyanunx aMtima haMtadalilx adanunx samagarxvAgi parishiVlisi adaralilx kelavu tidudxpaDigaLanunx sUcisi garxMthada pUNaRteyanunx hecicxsidavaru. veYyakitxka badukinalilx anuBavisida bahu doDaDx AGAtada naDuveyU avaru I kAyaRdalilx neravAdadudx avara kAyaRsharxdedhxya pirxVtige doyxVtaka. avarige AtimxVyavAda kaqtajacnxtegaLu.

niGaMTanunx acucxkaTuTx, EkarUpategaLa daqSiTxyiMda, rUpavinAyxsagaLa daqSiTxyiMda suMdaravAgiralu kAraNarAdavaru shirxV Arf.esf. pUNARnaMda avaru. avaru mUlataH vishavxvidAyxnilayada ADaLita seVveyalilxdadxvaru. parxsutxta jeesfesf parxkaTaNa viBAgadalilx upa nideVRshakarAgi, gwrava saMpAdakarAgi kelasa mADidavaru. adhAyxpana avara kAyaRvAgiralila.lx Adare avara vidavxtutx yAva BASAtajacnxranUnx beragugoLisuvaMthadu. avara apAra parisharxmakekx, kaqtajacnxtegaLanunx mAtarx heVLalu sAdhayx.

I niGaMTuvina kAyaRdalilx namage AraMBadalilx neravAda iMdu namamx naDuve ilalxda hiriya vidAvxMsaru niGaMTu tajacnxru Ada shirxV enf. basavArAdhayx, porx. esf. vidAyxshaMkara, porx. esf. naMjuMDayayx avaranunx manaHpUvaRkavAgi neneyutetxVve. hiriya jAnapada vidAvxMsaru hAgU jAnapada vishavxvidAyxnilayavanunx kaTiTx beLesida nADina ananayx sAMsakxqqtika ceVtana shirxV go.ru. cananxbasapapxnavaru niGaMTuvina nimARNadalilx keYjoVDisidAdxre. avarige AtimxVyavAda dhanayxvAdagaLu. 

I garxMthavanunx rUpagoLisuvalilx sahakarisida viBAgada nideVRshakarAgidadx shirxV ke.si shivapapx avarige, Igina nideVRshaka porx. morabada malilxkAjuRna avarige kaqtajacnxtegaLu. avaru niVDida sahakAra, salahegaLu mahatavxpUNaRvAdavu. I kAyaRdalilx\break namomxDane sahakarisida shirxV Ti.pi parxBusAvxmiyavarige, yoVjaneya sahAyakarAda shirxV nagaleR shivakumAra avarige dhanayxvAdagaLu. shirxV nagaleR shivakumAra avaru ADaLitAtamxka hAgU saBA naDAvaLigaLa racaneya saMdaBaRdalilx toVrida pirxVti, parisharxma mareyalAradudx. 

I yoVjaneyanunx acucxkaTATxgi nivaRhisalu kAraNadavaru shirxVraMgapaTaTxNada shirxVraMga DijiTalf sAPfTxveVrf TekAnxlajisf perxYveVTf limiTeDf kaMpaniyavaru. adara muKayxsathxrAda shirxV yoVgAnaMda, shirxV ajuRnf kashayxpf, shirxV shivashaMkarf avara apAra tALemx, pirxVtiya sahakArakekx dhanayxvAdagaLu. aneVka goMdalagaLanunx bageharisi adakokxMdu rUpa koDuvAga aneVka toMdaregaLanunx sahisikoMDu, beVsaragoLaLxde 15kUkx hecucx bAri tidudxpaDigaLanunx aLavaDisi, nAvu heVLida kAyaRvanunx tALemxyiMda mADi\-koTaTxvaru shirxV rAGaveVMdarx avaru. avarige tuMbu haqdayada kaqtajacnxtegaLu. 

I garxMthakekx sahAyadhanavanunx niVDida kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKege, garxMthakekx muKapuTavanunx racisikoTaTx shirxV maMjunAthf avarige, I garxMthavanunx acucxkaTATxgi mudirxsi koTaTx \underline{\qquad\qquad\qquad\qquad} parxkAshakarige, dhanayxvAdagaLu. 

\newpage

\begin{center}
{\Huge\bfseries shuBa hAreYke}
\end{center}

\bigskip

jagatitxna bahumuKi saMsakxqqtige mukatx avakAsha kalipxsiruva EkeYka rASaTxrXveMdare BArata. ililx halavu dhamaRgaLive, halavu mata\-paMthagaLive. avugaLa naDuve aneVka BinanxtegaLive; sAmayxte, vishiSaTxtegaLive. Adare I elAlx dhamaR, mata, paMthagaLanunx besediruva oMdu taMtu BAratadalilxde. aduveV sahajiVvana. ``ayAyx eMdare savxgaR, elavoV eMdare naraka'' eMbudu I sahajiVvanada mUla\-dhAtu. ililxna mata-paMthagaLige hinenxleyalilx AyA kAlada manoVdhamaRkekx anuguNavAgi jiVvanavidhAnada parxtipAdane naDedide. BAratada sAmAjika cariterxya adhayxyanaveMdare adu ililxna matapaMthagaLa dhamaRgaLa kUlaMkaSa adhayxyanaveMdeV heVLabahudu. ililx dhamaR, janajiVvanada oMdu aviBAjayx aMga. dhamaRvu janajiVvanavanunx parxBAvisida hAgeyeV janara badukU dhamaRvanunx parxBAviside. I kAraNadiMdaleV BAratada cariterxyanunx ariyuvudu bahaLa savAlina kelasa. ililx rAjakiVya, AthiRka, sAmAjika, dhAmiRka muMtAda saMgatigaLelalx parxteyxVkavAgirade oMdaroLagoMdu beretuhoVgive. ivugaLanunx viMgaDisi noVDuva saMdaBaRdalilx atayxMta jAgarUkate agatayx.

parxtiyoMdu kula-mata-paMthavU tananxdeV Ada vishiSaTx dhAmiRka, sAmAjika nuDigaTuTxgaLanunx saqSiTxsikoMDirutatxde. A nuDigaTiTxna hiMde oMdu sadAshayavirutatxde; pAraMparika kalapxne irutatxde. A kalapxne matutx AshayagaLa arivilalxde yAvudeV oMdu dhAmiRka vicAravanunx sAmAnayx athaRdalilx noVDalu sAdhayxvAguvudilalx. I hinenxleyalilx viVrasheYva/liMgAyata dhamaRda nuDigaTuTxgaLanunx, pariBASeyanunx tiLiyaloVsuga I baqhatf pariBASAkoVshavanunx sidadhxpaDisalAgide. idoMdu mahatavxpUNaRvAda matutx upayukatxvAda garxMtha eMbudaralilx saMshayavilalx. BAratada mata-paMtha-dhamaRgaLalilx atayxMta parxjAsatAtxtamxkavAda janakalAyxNa, loVkakalAyxNa bayasuva parxgatipara dhamaRveMdare adu viVrasheYva/liMgAyata dhamaR. vaqtitxya kushalate matutx samAjada munanxDegAgi veVdagaLa kAladalilx rUpugoMDa cAtuvaRNaRgaLu anaMtaradalilx jAtigaLAgi parivataRne hoMdida\-veMbudu vidAvxMsara aBimata. adanunx nivArisalu aneVka samAjasudhArakaru parxyatinxsidaru. cAtuvaRNaRgaLanunx biTuTx uLidavaranunx paMcamaru (aidaneyavaru) eMdu oMdu saMKeyxya mUlaka mAtarx gurutisalAgutitxtutx. Adare viVrasheYva/liMgAyata dhamaR I paMcamavagaRvanunx tAtivxkagoLisi ativaNARsharxma eMba vishiSaTx pariBASeyanunx rUpisitu. dAnada parikalapxneya jotege dAsoVha, kAyaka muMtAda hosa ciMtanegaLu ililx beLedubaMdavu. I garxMthavu iMtha aneVka veYshiSaTxyXpUNaR viVrasheYva-\-liMgAyata pariBASegaLanunx vivarisutatxde.

modalige idu jeesfesf garxMthamAleyu parxkaTisidadx saMsakxqqta BASeya viVrasheYva pAriBASika padakoVshavanunx kananxDakekx taruva yoVjaneyAgitutx. anaMtara adu visAtxravAgi beLedu Iga I rUpavanunx paDedide. I baqhatf rUpa paDeyuvudakekx aneVkaru kAraNarAgidAdxre. pUjayx shirxV sidedhxVshavxra sAvxmiVji avaru I niTiTxnalilx AgAga agatayx salahe, sUcanegaLanunx niVDidAdxre.

hiriya vidAvxMsaru niGaMTutajacnxrugaLAda porx. ji.esf. sidadxliMgayayx, DA. Ti.vi. veMkaTAcalashAsitxrXV, DA. ecf.vi. nAgarAja\-rAvf, DA. enf.esf. tArAnAtha, DA. go.ru. cananxbasapapx, DA. si. shivakumArasAvxmi, DA. esf. vidAyxshaMkarf, shirxV enf. basavArAdhayx, shirxV esf. naMjuMDayayx, shirxV Arf.esf. pUNARnaMda, DA. naMdiVshf haMce avarugaLu saMpAdaka maMDaLiyalilx aviratavAgi sharxmisi I niGaMTuvanunx rUpisidudx, avarelalxra sharxma ililx sAthaRkagoMDide.

DA. naMdiVshf haMceyavaru I garxMthada saMpUNaR javAbAdxriyanunx pArxraMBadiMdalU nivaRhisidAdxre. garxMthagaLa saMgarxhaNe, padagaLa saMgarxhaNe, padagaLa joVDisuvike, karaDuparxti sidadhxgoLisuvike - hiVge niGaMTu racaneya parxti haMtadalUlx I garxMthavanunx rUpisalu kaThiNa parisharxma hAkidAdxre. idanunx atayxMta pirxVti, sharxdedhxgaLiMda mADiruvudaralilx avara hecucxgArike ide. ELu vaSaRgaLa avirata parisharxma garxMthadudadxkUkx edudx kANisutatxde. I garxMtha elalxrigU doretu vacanagaLa, viVrasheYva kAvayxgaLa adhayxyanakekx neravAgaleMdu hAreYsutetxVve. 

I garxMthakekx sahAyadhanavanunx niVDida kananxDa matutx saMsakxqqti ilAKegU, anudAna niVDida aMdu kananxDa matutx saMsakxqqti saciva\-rAgidadx iMdina upamuKayxmaMtirxgaLAda shirxV goVviMda kArajoVLa avarige sakala shuBagaLanunx hAreYsutetxVve. 
