\begin{entry}
\word{aMkurashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidha\-vAda shiVlagaLalilx oMdu. guruvina karuNeyiMda uMTAda,\break SaDadhavxnAyxsadiMda shoVBisutitxruva tananx shariVraveV elalxkUkx kAraNa eMba BAvaneyu moLakeyoDeyuvudeV aMkurashiVla.}} 
\vskip .3cm
\begin{shl}
aMkurAKayxM parxvakASxyXmi biVjaBUtaM samAsataH |\\[2pt]
gurukAruNayxkalita SaDadhavxnAyxsashoVBitA ||\\[4pt]
tanuH sivxVyA pArxkaqteVti BAvoV{\char'273}Mkura itiVyaRteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9:23)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMkurashiVlaM, aMkurashiVlanaM shiVla samAdhw, shiVlati iti shiVlaM, shiVlanaM - BAvanAma, aMkuraH - aki - lakaSxNeV, aMkayxteV iti aMkuraH, aMkurasayx aMkureV vA\break shiVlanaM - aMkurashiVlanaM, aMkurasayx aMkureV vA shiVlanaM - aMkurashiVlanaM.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMkusha}
\meaning{\arthanonum{1. oMdu gurutu.}
\ullekha{nAlukx dikikxnoLaM aMkusha\-meMdoDe OMkAramaM barevudu (parxtiSAThx. 9-22);}\break
\arthanonum{2. \hbox{hiDita}, hatoVTi, aMke.}
\ullekha{asamAvivaNaR\-menalaMkushaM (shivaciM. 1-43).} 
\arthanonum{3. Aneyanunx hatoVTiyalilxDalu baLa\-suva kabibxNada sAdhana.}
\ullekha{kari Gana aMkusha kiri\-denanxbahude bAradayAyx. (savasaM. 1; basava. 6-5); 
%saMkalapxveMba saMkale hariyitatxlAlx!... AseyeMba aMkushakekx nilalxdu... (savasaM. 7; caMdima. 683-221); 
parxsAda\-veMbudu Bava\-gajakekx aMkushavAgipuRdu. (savasaM. 10; kADasi. 191-121).}}
%yoVga yoVgaveMdu nuDiyutipaRrelalxru; yoVgadoLagana yoVgavanArU ariyaralalx!... nAga pAsha GaMTe anala aMkushaMga\-LAMta paMca vAmakaraMgaLuLaLx kiriVTAdAyx\-BaraNaMgaLiMdalaMkaqtanAda saPxTikada kAMtimayanAda sadAshivamUtiRya dhAyxnisutetx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 728-327).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aki - lakaSxNeV, aMkayxteV aneVna iti aMkushaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMga}
\meaning{\artha{oDalu, deVha.}
%\medskip
%\begin{shl}
%BakitxrUpeVNa pariNamaMti tadAyaM\\[3pt]
%jiVvoV aMga pada vAcoyxV Bavati | (shi.da.)
%\end{shl}
%\smallskip
\ullekha{shivajanamxdalilx huTiTx liMgeYkayxrAgi tamamx aMgada meVle shivaliMgavirutitxralu anayxrane hADi anayxrane hogaLi anayxra vacanava koMDADalu kamaR biDadu BavabaMdhana (savasaM. 1; basava. 107-29); aMgakokxMdu suguNa duguRNa soVMku\-valilx soVMkida kale aMgakokxV AtamxMgoV (savasaM. 6; aMga\-soVM. 1-1).}
\artha{deVhada oMdu BAga; avayava:} \ullekha{shira\-sUsxrudavxyaM toVLagxLavu yugaM tAnaMgaveni\-paveY (viVsheYpu. 7-100-29).} \artha{tavxkukx athavA camaR eMbalilx aMga eMbudu camaRkekx anavxyisutatxde.} \ullekha{`aMgada koneyalilx liMga muMta\-lalxde saMgava mADanA sharaNanu' (savasaM. - 3; cenanxba. 305-96).}
\artha{Atamx} \ullekha{liMgAMgasAmarasayx eMba padavu parashiva matutx Atamx ivugaLa sAmarasayxkekx anavxyisutatxde.}
\artha{shudadhx jiVvAtamx; shivAMsha\-vuLaLx ceVtana; liMgadiVkeSxyanunx hoMdida jiVva:}
\ullekha{liMgaveMdoDe nAdaM A nAdada aMga\-veMdoDe cidibxMdu\-vAda jiVvaM (manoVvi. 6-31 TiVku); aMgakekx 
nilu\-kadu maMgaLa\-mUruti saMgarahita nija\-liMgana noVDiro (kUDasavx. 60 anu\-palalxvi).}
\artha{liMgAMgasAmarasayx~paDedavana~Atamx~matutx~deVha\- eraDU para\-shivana aMga. parashivanu BakatxdeVhika deVva eMbalilx,\break `aikayxsathxladavane parashivana deVha' eMbathaRvide. Bakatxnu vividha aMgagaLa mUlaka viSayagaLanunx anuBavisu\-vaMte, para\-shivanu. A aMgagaLa mUlaka anuBavisutAtxne - eMbudu I parikalapxneya athaR.} \ullekha{I vikArada hiMDa biDisi, nija niLaya\break nimamxMgava toVri, susaMgatadalilxrisu enonxDeya. viVrabiVreVshavxra liMga (savasaM. 9; viVragoV. 87-26); sakaleVMdirxyaveMba hiMDu maMde\-yAgiveVko? idara saMgava biDisu, nimamx nijadaMgava toVri. (savasaM. 9; viVragoV. 95-28).} \artha{savxrUpa eMbalilxyU `aMga' eMba padavu `savxrUpa' eMbudakekx anavxyavAguvaMte\break baLake\-yAgide.}
\ullekha{I vikArada hiMDa biDisi, nijaviLaya \hbox{nimamxM\-gava} toVri susaMgadalilxrisu enonxDeya viVrabiVreVshavxra\-liMgA. (savasaM. 9; viVragoV. 87-29); coVra maqtuyx iMtivu\break modalAda bahuvidhada parxkaqtigaLalilx kAyada nelaholanalilx\break sakaleVMdirxyaveMba hiMDu maMdeyAgiveVkoV? idara \hbox{saMgava} biDisu, nimamx nijadaMgava toVri. (savasaM. 9; viVragoV. 95-31).}
\artha{cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra aMga\-hiVnareMdare ajAcnxni\-gaLu athavA budidhxhiVnaru.}
\ullekha{avaru kANa\-beVku, ivaru kANa\-beVkeMba Barxmeya Barxmitaru aMga\-hiVnaru. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 335-108).}
\artha{guruseVveya parxkAragaLalilx oMdu; guruvina \hbox{pAdagaLanunx} niVriniMda toLeyuvudu:}
\ullekha{gurupAda\-parxkASxLanAdikave aMga\-venipudu (manoVvi. 2-21 TiVku); sadugxru seVveyAdoDe Apatx aMgasAthxna
sadABxvaveMdu nAlukx te\char'273nAgihudu... guru\-pAdaparxkASxlanaveV aMgavenisu\-vudu (viveVka. 17).}
\artha{aMgasathxla:}
\ullekha{Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNa\-liMgi sharaNareYkayxliRMgamene tatavxda vAcamAcAraliMga (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1253-582).}
\artha{aMgagaLu:}
\ullekha{ivu savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaM\-tarxtA, alupatx\-shakitx, anaMtashakitx eMdu Aru ive (shivAkoV. 38-55).}
\artha{parabarxhamxnatatx calisuva jiVva:}
\ullekha{amiti\-padameV barxhamxsaMjecnxgama\-nAthaRmeV gamitipadamuBaya\-saMyoVgame\-yaMgaM (shivaciM. 38-185).}
\artha{shiva\-jAcnxniyAda jiVva.~`tatatxvXmasi' eMba mahA\-vAkayxdalilxna `tavxM' padakekx viSayanAdavanu. janana-maraNagaLilalxda, shAshavxtavAda\break mahAliMgadalilx hecucx Bakitx\-yuLaLxvanu.}
\ullekha{jAcnxnamaMgamiti, pArxhu\-jecnxRVyaM liMgaM sanAtanamf (si.shi., 12:42); jAcnxnaM shiva\-jAcnxnavAnf jiVvaH aMgaM aMgamiti pArxhuritayxthaRH | (si.shi. tatatxvX,\break parx., 12:42); anAdayxMtamajaM liMgaM tatavxM padamaM parxti~| yadf gacaCxti mahABakAtxyX tadaMgamiti nishicxtamf || (a.sU. 4:2);\break liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxMpadamiVritamf | (a.sU.,\break 5:27)}
\arthanonum{(= jiVva, piMDa)} \artha{aMga shakitx:}
\ullekha{shivasutx \hbox{barxhamx} ceYvoVkatxH shakitxreVvAMgamucayxteV | shiva\-shakitxsamAyoVgoV jaga\-tasxqqSaTxyXthaRkAraNamf || (shi.ta.ra., BA - 1, 1:4:49)} \artha{aMgada cidaginx: shariVradalilx manasisxde, manasisxnalilx BAvavide. BAvadAce `citf' ide. cidAnaMdasavxrUpavAda ceYtanayx\hbox{shakitx} citfnalilxruvudariMda alilx divayxteVjasusx (aginx) ide. `citf' eMba aginxyalilx shAriVraka AcaraNegaLanunx hAki manada keTaTx\break guNagaLanunx suTuTxhAkabeVku.}
\ullekha{aMgada cidaginxyoLu aMga\-dAcaraNeya hAki hAge dahisidA Basamxvanu~| maMgaLada rakeSx... (ni: va 15:6).} \artha{aMgada BaMga: aMganu (sAdhakanu) parashivaniMda Binanx\-veMdu\-koMDirutAtxne, hAgU \hbox{taninxMda} Binanx\-vAda liMgavanunx pUjisutAtxne. Adare, aikayxsathxlavanunx muTiTxda\break meVle tAnu aMgadiMda BaMga\-neMbudu keVvala Barxme \hbox{eMbudu} avanige gotAtx\-gutatxde.}
\ullekha{aMgada BaMgava liMga\-muKadiMda gelide. manada BaMgava aruhina muKadiMda gelide. (savasaM. 5; akakxmA. 5-3)}
\ni{BaMgaH - BaMjoV - AmadaRneV, Banakitx iti BaMgaH - BaMganaM - BaMgaH}
\artha{aMgada laya: deVhada guNa ilalxvAguvudu; liMgAMgasAmarasayxda anuBavadiMda aMganu tAnu parxteyxVkaneMdu tiLiyade, parashivanalilxruva oMdu arivuLaLx kaNa eMdu tiLiyutAtxne. - aMganu tAnu ilalxveV ilalx, parashivanaSeTxV idAdxne, parashiva iciCxsi\-daMte tAnu kelasa mADuvudAgi heVLutAtxne. biVjavu\break moLakeyoDeda meVle heVge biVjavu naSaTxvAgutatxdeyo\break hAgeye aMganu liMgavanunx arita meVle aMgatavxvanunx kaLedu\-koLuLxtAtxne.}
\ni{layaH - liVcnf - shelxVSaNeV, liVyateV iti layaH, layanaM - layaH}
\artha{aMgadAcAra: aMga eMdare parashivana nele\-yAgiralu yoVgayxvAda Atamx, aMtha aMgada AcAragaLelalx niSAThxpUvaRka dhAmiRka kirxyegaLU, sharxdAdhx\-pUvaRka neYtika kirxyegaLU AgirabeVkAgutatxde.}
\ullekha{aMgadalilx AcArava toVrida A AcAraveV liMgaveMdaruhida. (savasaM. 5; akakxma. 2-5).}
\ni{aMgada + AcAra - AcAraH - cara - gatiBakaSxNayoVH, carati iti caraH, caraH Eva cAraH. A + carati, A + cAraH - AcAraH}.
\artha{aMgadudaya: AtamxsAkASxtAkxra; savxrUpada aMganige tAnu shivana aMga eMba jAcnxna\-vuMTAguvudu.}
\ullekha{aMgadudaya liMgasuKa. (savasaM. 3; cenanxba.\break 860-257).}
\ni{aMgada + udaya - udayaH - utf + iNf - gatw, udeVti, udayxMti garxhAH asimxnf iti udayaH}
\artha{aMganiraMgada kUTa: aMgadalilx aMgavanunx kUDisu\-va meYthunakirxye pArxNigaLige sahajavAdadudx. Adare mumu\-kuSxvu, tananx aMgavanunx (jiVvAtamxvanunx) niraMga\-nalilx (=paramAtamxnalilx) beresidare, adeV aMganiraMga kUTa, athavA liMgAMgasAmarasayx.} \ullekha{aMganiraMgava kUDi saMGaTisu\-vAga caMdana gaMdha\-daMte kirxV jAcnxna BeVda. adaraMgava tiLidalilx kAlAMtaka BiVmeVshavxraliMgavanari\-dudu. (savasaM. 7; Dakekxbo. 915-288).}}
\newmeaning{\ni{aMgaM, niraMgaM - nigaRtaM aMgaM yasAmxtf tatf \hbox{niraMgaM}, aMgaM ca niraMgaM ca aMganiraMgeV, tayoVH aMganiraMgayoVH}}
\end{entry}

\vskip -.2cm

\begin{entry}
\word{aMgakirxye}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxda pari\-NAma\-vAgi aMga\-nalilx tAnu parxteyxVka eMba BAva nivAraNe\-yAgi, shivana aMshaveV tAnu eMdu anuBavisutAtxne.}
\ullekha{aMgakirxyeyanari\-valilx sAthxNuvina bAya tiladaMte. (savasaM. 5; moVLima. 1134-336); iSaTx\-liMgakekx aMgavanapiRtava mADabeVku. aMgakirxyegaLelalxvU liMgakirxyegaLAda kAraNa, aMgaBoVgavelalxvU liMgaBoVgavAda kAraNa, iMtapapx mahAmahima sadaBxkatxna shirxVcaraNakekx enanx shiravanirisi pUjisuve kANA. (savasaM. 8; marushaM. 1094-371).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasayx aMgAnAM vA kirxyAH aMgakirxyAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaguNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVrakekx saMbaMdhisidaMte iruva lwkika guNa.}
\ullekha{aratudayAyx aMgaguNa oratudayAyx Bakitxrasa, Avari\-sitatxyAyx liMgavaMgavanu. (savasaM. 1; basava. 1008-271); parxthamadalilx sapxshaRveMba sapxshaRnaguNadiMda pAdoVdaka, divxtiVya\-dalilx aMgaguNa\-vaLiyitAtxgi liMgamuKadiMda baMdudu liMgoV\-daka. (savasaM. 3; cenanxba. 1362-482); aMgaguNaM\-gaLa biTuTx liMgaguNaMgaLAdaDe, ade liMgAMgasAmarasayx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1244-357); aMgaguNavaLidu guruliMga\-jaMgamadalilx tanu mana dhana liVyavAdaDe Atanu savARMga\-liMgiyayAyx. (savasaM. 6; uriliM. 1623-618). liMganiSeThxyiMda aMgaguNaMgaLelalxva kaLeduLida niraMgasaMgiya noVDA!. (savasaM. 11; toMVTada. 225-109).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaguNaH - aMgaguNAH - aMgasayx aMgAnAM vA guNaH  aMgaguNaH; aMgasayx aMgAnAM vA guNAH aMga\-guNAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgacatuSaTxya}
\meaning{\arthanonum{nAlukx vidhada aMgagaLu.}
\ullekha{paMcakoVsha paMca\-kelxVshaMgaLa pariharisi aMgacatuSaTxyaMgaLa shaqMgAravaLidu guNa\-tarxyaMgaLa gUDamucicx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312); aMga, parxtayxMga, sAgAMga, upAMga-iMtivu aMgacatuSaTxya\-gaLu;
 idakekx vivara aMga, \hbox{shirasusx}, Urudavxya, Bujadavxya iMtivu\break aMga;
 parxtayxMga-vadana nAsika, kaNaR, adhara, kaMgaLu aMguli\-gaLu ivu
 parxtayxMga; sAgAMga-\-citatx, budidhx, ahaMkAra, mana iMtivu\break sAgAMga;
 upAMga-vasatxrX, ABaraNa, anuleVpanAdi CAye\break iMtivu upAMga iMtidu aMgacatuSaTxyaMgaLa vivara; (karaNa; 671-26).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgacatuSaTxyaM - catAvxraH avayavAH asayx iti catuSaTxyaM, aMgAnAM catuSaTxyaM aMgacatuSaTxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgajiVvi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVha matutx karaNagaLa bayake\-gaLanunx pUreYsi\-koLaLxloVsuga jiVvisuvavanu.}
\ullekha{aMga\-jiVvi\-gaLelAlx ashanakekx neredu, liMgavAteRya nuDivarayAyx (savasaM. 2; alalxma. 356-103); aMgajiVvigaLa kUDi naDevane sharaNa? (savasaM. 3; cenanxba. 1712-633); nimamx liMgAMgada liMgasahagamaniya haqdayava liMgAMgiyalalxde aMgajiVvigaLu balalxre ayAyx? (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1059-542).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgajiVvi - jiVvaH asitx asimxnf iti jiVviV, aMgaM ca asw jiVviV ca aMgajiVviV}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMgatatatxvX}
\meaning{\artha{jiVva, shivana ceYtanayx.}}
\medskip
\begin{shl}
nUyxniVBUtasavxparxkAshatAyAM tatheYva parxviSaTxshivaceYtanayxmeVva aMgatatatxvXM Bavati |~~(shi.maM. pu. 38)
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parashivana eraDaneya haMtada saqSiTx. Atamxnige beVkAda 24 tatatxvXgaLU I aMgatatatxvXdalilx seVrive. avu: aidu BUtagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu jAcnxneVM\-dirxya\-gaLu, aidu vAyugaLu, manasusx,  budidhx, citatx hAgU ahaMkAra.}
\ullekha{aMtaraMgadalilx aMgatatatxvX, liMgatatatxvX, shiva\-tatatxvX, paratatatxvX modalAda samasatx tatatxvXMgaLanoLakoMDavu. (savasaM. 2; alalxma. 786-220); aMgatatatxvX\-velalx liMgatatatxvX, aMga\-kirxVyelalx liMgakirxV.
idu kAraNa, soVhaMkirxV soVhaMBAva shirxVguru mADida kirxV upamAtiVta. (savasaM. - 6; uripe. 362-475).}
\artha{manuSayxnu tananxnunx tAnu aritukoLaLxlu sahAyakavAgi\-ruva, mUlaBUtavAda ipapxtetxYdu tatatxvXgaLu:}
\ullekha{aMgatatatxvX ipapxtetxYdu. (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); ``shorxVtArxdi jAcnxneVMdirxyaM\-gaLeYdu vAgAdi kameRVMdirxyaM\-gaLeYdu shabAdxdi viSayaMgaLeYdu pArxNAdi vAyu\-gaLeYdu mana\break budidhx citatx ahaMkAra jiVvaMgaLeYdu aMtu aMgatatatxvXM\-gaLi\-papxtetxYdu" (liMgavi. 341-73).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgatatatxvXM - tasayx BAvaH tatatxvXM, aMgasayx aMgAnAM vA tatatxvXM aMgatatatxvXM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aMgatarxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga ivu aMgatarxyagaLu. ivugaLalilx eraDu bage.}
\artha{deVha,\break pArxNa matutx Atamx eMba mUru BAgagaLu.}
\ullekha{aMgatarxyavuLaLxvaru liMgatarxyasaMpananxrAgabeVku. (savasaM. 3; cenanxba. 849-253); aMgatarxya, manatarxya, Atamxtarxyada meVle toVridanAgi, jAcnxtaq\break jAcnxna jecnxVya beVrilalxdarivu tAne. (savasaM. 6; uriliM. 1392-475); aMgatarxyadalilx liMga\-tarxyasaMbaMdhavAgi, guru\-liMgajaMgamavanArAdhisi liMgatarxyadalilx samaveVdhisi, A tirxvidha\-liMga jaMgamavanArAdhisi, parxsAdagArxhiyAdalalxde BakatxnalalxveMdu sidadhxsoVmanAthana sharaNaru nuDivarayAyx parxBuve. (savasaM. 6; amugi. 327-109); Bakatxna aMgatarxyaMgaLalilx naDenuDi tapipx\-daDe pArxyashicxtatxvuMTu. (savasaM. 8; maDivA. 470-179); jAtipUvARsharxyava kaLedu, sUtakapAtakaMgaLanaLidu, aMga\-tarxyagaLalilx musukida ajAcnxna tAmasava jaridu, liMgatarxyaM\-gaLa saMgasamarasavanarida sharaNaMge utapxtitx-sithxti-layaMgaLilalx noVDA! (savasaM. 14; SaNumxKa. 493-244).} \artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLu.}
\ullekha{sUthxlasUkaSxmXkAraNAMgatarxyadalilx sUthxla\-sUkaSxmXkAraNaliMgavAgi niMdeyayayx (savasaM. 11; shUnayxsaM. 576-1219); mahA\-GanaliMgave aMgatarxyadalilx iSaTx pArxNa taqpitxyeni\-situtx (shivaci. 89).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{aMgatarxyaM - tarxyaH avayavAH asayx iti tarxyaM, \hbox{aMgAnAM} tarxyaM aMgatarxyaM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aMgadeVhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMga matutx deVha sUthxlAthaRdalilx eraDU samAna. Adare
 viVrasheYva pariBASeyalilx aMgavu liMgavu samarasagoLuLxva sAdhanAkarxmadalilx aMgavu bariV deVhavAgi uLiyade
 diVkASx saMsAkxradiMdAgi liMga\-vAgabeVkeMdu
 heVLutatxde. keVvala aMgavu aMga(deVha)vAgiyeV uLidare adakekx
 mahatavxvilalx; adu aMga\-deVha. adanunxLaLxva aMga\-deVhi;
 viVrasheYvanige liMga\-deVhaveV muKayx.}
\ullekha{aMgadeVhi liMgoVdakava koLalAgadu. (savasaM. 9; shivaleM. 161-60).}} 
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgadeVhiV - deVhaH asayx asitx iti deVhiV, aMgaM ca asw deVhiV ca aMgadeVhiV}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aMganAyxsa}
\meaning{\arthanonum{japa pUjAdi samayadalilx maMtarx\-pUvaRka\-vAgi beraLugaLiMda deVhada kelavu BAgagaLanunx muTiTx\-koLuLx\-vudu.}
\ullekha{aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva saMpa\-nanxru tamamx savxyAMgaliMgavanaciRsuvalilx Bavi\-sheYva BinanxkamiRgaLaMte aMganAyxsa paMcama\-shudidhx modalAda\break ashudadhxBAvavapapx kuSxdarx hodadxlAgadu. (savasaM. 3; 851-253); matatxmA maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba nAyxsatarxyaMgaLa utaqtitx sithxti saMhAra BeVdaM\-gaLaM pUvoVRkatx karxmadiMdaridu visatxrisuvadaralilx gaqhasathxMge mutetxYde vidhaveyarige sithxtinAyxsavahudu. (savasaM. 9; \hbox{shAMtaviV.} 1436-534); kAyashudidhxgaLaMga shudidhxyaMganAyxsavA urukara\-nAyxsa savaRsididhxgaLapapxveY\-yaMgadalilx liMgava dharisidAkaSxNaM\break (viVsheYpu. 7-110-44); aMganAyxsagaLu 
ivu saqSiTx\-nAyxsa, sithxtinAyxsa, saMhAra\-nAyxsa eMdive. SaDakaSxramaMtarxgaLanunx deVhakekx saMbaMdhi\-suva vidha\-gaLu ivu (shivAkoV. 149-376).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMganAyxsaH - nAyxsaH - ni + asu - keSxVpaNeV, nayxsayxti, nayxsayxteV iti nAyxsaH, nayxsanaM - nAyxsaH, aMgeV aMgasayx vA nAyxsaH aMganAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{aMgana aidu avasethx (sathxla) gaLu. Bakatxsathxla\-da aMga\-nalilx uLida aidu sathxlagaLu aDagirutatxve; adeV riVti maheV\-shavxra sathxladalilx uLida aidu sathxlagaLu aDagirutatxve; idara athaRviSeTx: parxtiyoMdu sathxladalilxruva sAdhakanU uLida sathxlagaLalilxruva sAdhakanaMte vatiRsabeVku. oMdu veVLe unanxta sathxlagaLalilxdadxre, AgalU saha hiMdina sathxlagaLanunx biDadeV Acarisa\-beVku; inonxMdu athaRda parxkAra, parxtiyoMdu sathxladalilxyU\break uLida sathxlagaLu sAdhaka\-nalilx avayxkatxvAgirutatxve.} \ullekha{aginxya aMga\-vAda mAheVshavxranapapx parxsAdiyalilx pArxNaliMga sharaNa aikayx Bakatx paMcakavu gaBiRV\-kaqtavAgi (savasaM. 11; \hbox{toVMTasi.} 301-143)}}
\newmeaning{\ni{aMgapaMcakaM - paMca avayavAH asayx tatf paMcakaM, aMgasayx aMgAnAM vA paMcakaM aMgapaMcakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaparxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{toVrikeya parxsAdavanunx paDeyuvavanu.}
\ullekha{aMgaparxsAdi AtamxdorxVhi, liMgaparxsAdi liMgadorxVhi, jaMgama\-parxsAdi jaMgamadorxVhi eMdudAgi, BAvadiMda parxsAdava koMDu, anuBAvadiMdatigaLedaDe adu parxsAdavalalx, mAMsa. (savasaM. 3; cenanxba. 861-257).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaparxsAdiV - parxsAdaH asimxnf asitx iti parxsAdiV, aMgaM ca asw parxsAdiV ca aMgaparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaBaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saMsArasathxladalilx aMganu liMgAMga. sAdha\-neya mUlaka Binanxteyanunx ilalxvAgisidare, aMdare, modalinaMte tananx aMgavanunx liMgadalilx liVna mADidare, Aga aMga\-BaMga hiMgiteMdathaR.}
\ullekha{ayAyx, nimAmxdayxra vacanava keVLi, enanx aMgaBaMga hiMgidavayAyx (savasaM. 8; moVLige. 1463).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaBaMgaH - BajayxteV iti BaMgaH, aMgasayx BaMgaH aMga\-BaMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaBavi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxvilalxdavana deVha.}
\ullekha{aMga\break Baviyanu liMgaBaviyanu kaLeduLidalalxde, kUDalacenanxsaMgayayxna hodadxbAradu. (savasaM. 3; cenanxba. 338-109); liMgAMgigaLige pAdoVdakavalalxde, aMgaBavige pAdoVdakavelilx\-yado? (savasaM. 4; sidadhxrA. 1212-349); aMgaBavi liMga\-BaviyeMba aDagida kALikeyaLida savxyabaNaNxda misunige tanu\-veMba oregalalx haMgilalx. (savasaM. 6; Adayayx. 830-251); aMgaBavi, guruvina haMgu; manaBavi, liMgada haMgu. ruciBavi, jaMgamada haMgu, iMtiV tirxvidhada BeVdavanariyabeVku. (savasaM. 8; moVLige. 1422-483); AyataliMga saMbaMdhavilalxdAta aMgaBavi. (savasaM. 11; toVMTada. 181-184).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaBaviV - BavaH asimxnf asitx iti BaviV, aMgaM ca asw BaviV ca aMgaBaviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaBoVga}
\src{va}
\meaning{\artha{deVhasuKa.}
\ullekha{aMgaBoVgavane kuMdisi parxsA\-dava rucisiheneMba liMgavaMtarelalxrU ariveNagaLAgi hoVdaru. (savasaM. 3; cenanxba. 252-81)}
\artha{deVvara vigarxhakekx parimaLadarxvayxgaLanunx leVpisuva seVve, - upacAra:}
\ullekha{aMgaBoVgakekx karacaraNaMgaLilalx. (savasaM. 2; alalxma. 1545-459); tirxvidha\-dalilx saMgavAgi aMga\-BoVgava BaMgisi kaLedu loVka lwkikava\break vivarisi kaLedu basavana aMga tAvAdeveMba [tuSiTx] hiridu,\break kUDala\-cenanxsaMgayAyx, karxmavariye. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 290-91); aMgaBoVgavelalx liMga\-BoVgavAdavu \hbox{iMtapapx} mahA\-mahima liMgavaMtana caraNakekx enanx shiravanaridu pUjisuve kANA, shudadhxsidadhx parxsidadhx parxsananx parxBuve. (savasaM. 8; marushaM. 1096-372); aMgaBoVgava nUMki liMgaBoVgava keYkoMDu. (savasaM. 11; GanaliM. 732-344).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaBoVgaH - BujayxteV iti BoVgaH, aMgasayx BoVgaH aMgaBoVgaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aMgaBoVgoVpaBoVga}
%\meaning{\arthanonum{liMgakekx apaRNe mADida \hbox{naMtara} padAthaR\-gaLu parxsAdavAgutatxve. sAdhakanu parxsAdavanunx seVvisidare shudadhxnAgi, avana ananxmayakoVshavu parxsAdakAya\-vAgutatxde. Adare liMgakekx apaRNe mADadeyeV avanu BuMjisidare, avanu aMgakekx (deVhakekx) pArxdhAnayxte koDutitxdAdxne, liMgakakxlalx eMbudu sapxSaTxvAgutatxde. hiVge, mADuvudu aMga\-BoVgoVpaBoVga. idanunx sharaNaru mADa\-bAradu.}
%\ullekha{aMga\-BoVgoVpaBoVgaMgaLelalx hiMduLidirabeVku.
%liMgaBoVgoVpa\-BoVgaMgaLelalx muMdugoMDipARtane
%sharaNa noVDA ! (savasaM. 14; aKaMDeV. 792); (noVDi~:~{liMga\-BoVgoVpaBoVga}). satutx citutx... aMgaBoVgoVpaBoVgaM\-gaLelalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 792-365).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMgaBoVgoVpaBoVgaH aMgaBoVga + upaBoVgaH - aMgaBoVgoVpaBoVgaH}}
%\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{aMgamuKa}
\src{va}
\meaning{\artha{tanuvina mUlaka paDeyuva suKa.}
\ullekha{tanu\-guNa pArxpaMcikava hodadx basavaNaNx, aMgamuKa\-velalxvu liMga\-muKavAgipapx basavaNaNx (savasaM. 4; sidadhxrA. 579-165);\break honunx heNuNx maNeNxMba tirxvidhamalava piDidu Acarisuvadu shirxVgurukaruNadiM paDakoMDa karakamalada liMgAMgada samarasavanariyade, aMgamuKadalilx saMcarisuvudu lwkika. (savasaM. 10; kADasi. 431-237).} \artha{jiVvAtamxnige Atana iMdirxya\-gaLa mUlakaveV viSayagaLelalxvU barabeVkAdadadxriMda, A iMdirxyagaLanunx aMgamuKavenunxtAtxre. nija\-vAda Bakatxnu iMdirxyagaLa duguRNa\-gaLanunx kaLedu, liMgakokxVsakxra baLasutAtxne.}
\ullekha{Adiya aMgamuKakakxpiRsi, anAdiya pArxNamuKa\-kakxpiRsi. (savasaM. 2; alalxma. 886-263); iSaTx\-liMgakekx toVri maqSATxnanx hoDedeneMbudeVnu A iSaTxliMgamuKadalilx ninage taqpitx Agalilalxve. A sharaNana muKadalilx liMgataqpitx ahudalalxde aMga\-muKadalilx sharaNataqpitx Agalariyadu. (savasaM. 10; cenanxyayx.\break 834-492); aMgamuKaMgaLalilxyU liMgaveV muKa\-vAgipapx BeVdavanariyalubeVkayAyx. (savasaM. 11; toVMTada. 413-193).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgamuKaM - aMgasayx muKaM - aMgamuKaM.}}
\end{entry}

%\medskip

%\begin{entry}
%\word{aMgarahitavAda saMga}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{aMgaveV ilalxdidadxre heNuNx\-gaMDugaLa kUTa asAdhayx. ililx `aMga' eMbu\-danunx `deVha' eMbathaR\-dalilxyAdarU tegedukoLaLxbahudu, athavA deVhada BAga eMbathaR\-dalilxyAdarU tegedukoLaLxbahudu. Adare jiVvAtamx paramAtamxra kUTavu deYhika kUTavalalx.}
%\ullekha{...kAraNavariyada niHkAraNa manujara keYyalilx liMgavidudx PalaveVnu ? aMgarahita\-vAda saMgavanariyaru... (savasaM. 9; sakamA. 417).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMgarahitaH saMgaH sajayxteV iti saMgaH, aMgeVnarahitaH - aMgarahitaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaruci}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVrada kAMti; kaLe; deVhada bayakegaLu.}
\ullekha{parxsAdaliMgamoVhita\-nAdaDe aMgarucige iceCxYsalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 1365-484); nimamxnagalade aMgaruci\-gaLa maredu, liMgarucigaLalilx seYveragAde. (savasaM. 5; akakxma. 318-96); aMgaruciya haMgu hiMgi liMgaruciya saMga\-vAda susaMgi swrASaTxrX soVmeVshavxrA, nimamx sharaNa. (savasaM. 6; Adayayx. 876-265).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaruciH - aMgasayx ruciH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgarUpa}
\meaning{\artha{deVhada rUpa}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgarUpoV hi jiVvAtAmx BavaBAvaniyaMtirxtaH | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA.caM., pu. 174)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{enanx soVMkiMda niVnu liMgavAde. ninanx soVMkiMda Anu aMga\-rUpAde. (savasaM. 8; BoVgaNaNx. 421-154).}
\artha{jiVvAtamx.} \ullekha{nAlukx tiMgaLige aMgarUpu huTiTx. (savasaM. 10; kADasi. 35-26); paMcaviMshati aMga\-rUpAda kAyada kiVlanu sAvxnuBAvada niSeThxyiMdaridu I deVha savxrUpavu tAnalalxveMdu tananx savxrUpu paraMjoyxVtisavxrUpeMdu tiLidu, A joyxVtimaRya liMgakaLeyoLage aMgakaLeya saMbaMdhisi, aMgaliMga\-saMbaMdha, pArxNaliMgasaMbaMdha mADuva karxmavidayAyx. (savasaM. 11; toVMTada. 74-40).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgarUpaM - aMgasayx rUpaM aMgarUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMga}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgada hanenxraDu sathxlagaLalilx oMdu; aMgAMga\-gaLalelxlAlx liMgada BAvave tuMbiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgeV liMgaM samArUDhaM liMgeV cAMgamupasithxtamf |\\
Etadasitx davxyaM yasayx sa BaveVdaMgaliMgavAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 12 - 43)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iSaTxliMgave aMgaliMga, pArxNaliMgave manaliMgavAyitutx noVDA. (savasaM. 2; alalxma. 947-285); aMgaliMga susaMga shara\-Nara saMga\-dalilxrisayayx kUDalacenanxsaMgamadeVva. (savasaM. 3; cenanxba.);\break aMgaliMga\-gaLa saMyoVgava toVri, aKaMDa parashivaliMgeYkayxvanunxMTumADikoDuva anaMtashakitxyanu aikayxsathxladalilx paDevudu noVDA. (savasaM. 5; akakxma. 209-61).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaliMgaM, aMgaliMgeV - aMgaM ca liMgaM ca aMga\-liMgeV, EtayoVH samAhAraH - aMgaliMgaM}}
\end{entry}
%kirxyAjAcnxnasaMbaMdhaveMdu nuDivaru kirxyAjAcnxnasaMbaMdhaveMtipuRdeMdariyaru kirxVyalilx aMgaliMgasaMbaMdha\-vanariyaru (savasaM. 1; basava. 1166-319); aMgaliMgasaMbaMdhavanarida shivajAcnxnigaLigalalxde sAdhayxvAgadu viBUti. (savasaM. 2; alalxma. 1026-308);

\begin{entry}
\word{aMgaliMgaparxtiSAThxdiVkeSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiSayxna shariVrada meVle liMgavanunx sAthxpisuva diVkeSx. shirxVguruvu shiSayxna vAmahasatxdalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisi, `liMgapArxNiyAgu' eMba upadeVshapUvaRka pAdatiVthaR, parxsAdagaLanunx koTuTx ``guru, liMga, jaMgamagaLanunx cenAnxgi pUjisabeVku. aSATxvaraNa matutx paMcAcAragaLalilx sharxdedhx\-yanunx hoMdirabeVku" eMdu upadeVshisi, aMgaliMgaparxtiSAThx\-diVkeSxyanunx koDutAtxne. modalige pArxNAyAma mADi; shuBarxvasatxrXdalilx iSaTxliMgavanunx kaTiTx `namoV barxhamxNeV' eMdu maMtorxVcAcxrapUvaRkavAgi shiSayxna koraLu athavA hasatxdalilx A liMgavanunx irisutAtxne. adeV aMgaliMgaparxtiSAThxdiVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mA BUyA BwtikapArxNiV liMgapArxNiV BaveVti ca |\\
shiSayxmAdishayx dadAyxcacx pAdatiVthaRparxsAdakw ||\\
aMgaliMgaparxtiSAThxKAyxM diVkASxM shiSayxsayx dhiVmataH ||\\
\,\hspace{2.8cm}...AcACxdakamanutasxqqjeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 126 - 131)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgeV liMgasayx parxtiSAThx - aMgaliMgaparxtiSAThx, sA Eva diVkASx aMgaliMgaparxtiSAThxdiVkASx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aMgaliMgavAnf}
%\src{saM}
%\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxnalilx liMgavu, liMga\-dalilx jiVvAtamxnu parasapxra sAmarasayxvanunx hoMdiruvudu.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%aMgeV liMgaM samArUDhaM liMgeV cAMgamupasithxtamf |\\
%Etadasitx davxyaM yasayx sa BaveVdaMgaliMgavAnf ||
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(si.shi., 12. 43)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMgaM Eva liMgaM yasayxsaH aMgaliMgavAnf aMgaM Eva liMgaM asayx asitx iti aMgaliMgavAnf}}
%\end{entry}



\begin{entry}
\word{aMgaliMgasaMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru aMga matutx liMgagaLigiruva saMbaMdhavanunx mUru riVtiyAgi kaMDidAdxre:}}
\newmeaning{\artha{guruvu liMgadiVkeSxya mUlaka iSaTxliMgavanunx shiSayxnige koTaTxnaMtara, shiSayxnu adanunx yAvAgalU deVhada meVle dharisirabeVku. hiVge dharisuvudariMda avanalilx aMga\-liMga saMbaMdha EpaRTaTxMtAyitu.}
\artha{aMgaveMdare shudadhxnAda AtamxneMdU, liMgaveMdare cidavxsutx\-vAda para\-shivaneMdU athaR mADidare, Aga parimiti\-yuLaLx aMganu aparimitanAda parashivanoMdige saMbaMdha paDedidAdxneMdu athaRvAgutatxde. ililx ``saMbaMdha'' eMba padakekx `aikayxte' athavA `sAmarasayx' eMba athaRvide. aMga\-liMgasaMbaMdhadalilx (aikayxteyalilx) aMga\-nige tAnu beVre, para\-shiva beVre eMba devxYtaBAva iruvu\-dilalx. I riVtiya saMbaMdhakekx aMga matutx liMgagaLu sAradalilx oMdeV AgirabeVkAdudu avashayxka. kalulx matutx niVru beVre beVre riVtiya vasutxgaLAdudariMda, kalulx eSuTx vaSaR niVrinalilxdadxrU adu niVrinalilx beretu oMdAgalu sAdhayxvilalx. Adare aMga matutx liMga eraDU cidavxsutxgaLeV AdudariMda samAdhi sithxtiyalilxruva sAdhakana aMgavu parashiva\-nalilx oMdAgutatxde.}
\artha{aMgavu saMsArabaMdhanadalilxdAdxgalU adakekx liMgadoDane saMbaMdhavidedxV irutatxde. adu yAvAgalU liMgada aMgaveV (BAgaveV). Adare adakekx marevi\-niMdAgi I saMbaMdhavanunx gurutisi\-koLaLxlu sAdhayxvAguvudilalx. badalige deYhika suKaveV hececxMdu tiLidu tananx saMsArabaMdhanavanunx matatxSuTx gaTiTx\-mADikoLuLxtatxde. idoMdu baMdhanaveMba arivAdavanu, saMsAra\-vanunx tiLidu, adariMda tapipxsikoLaLxlu,\break mAgaR\-dashaRnakAkxgi guruvina baLi baru\-tAtxne. Bakitx, jAcnxna,\break kirxyA matutx veYrAgayxgaLanunx oLagoMDa shivayoVga\-vanunx guruvu boVdhisi\-dAga, avanige avugaLa arivAgutatxde. aikayxsithxtiyalilxru\-vavana aMgaliMga \hbox{saMbaMdhakUkx} saMsArabaMdha\-nadalilxruvavana aMgaliMga saMbaMdhakUkx oMdu muKayx vayxtAyxsa\-vide - kalilxnalilx beMkiyidadxrU, adu parxkaTa\-vAgalu heVge oMdu kAraNa beVkoV, hAgeyeV saMsArabaMdhanadalilxru\-vavana aMga\-liMgasaMbaMdhavu goVcaravAgabeVkAdare, adakekx shiva\-yoVga sAdhaneyeMba kAraNa beVku.}
\ullekha{kirxyAjAcnxnasaMbaMdha\-veMdu nuDivaru kirxyAjAcnxnasaMbaMdhaveMtipuRdeMdariyaru. kirxVyalilx aMgaliMgasaMbaMdhavanariyaru, jAcnxnadalilx liMgajaMgama saMbaMdhavanariyaru. (savasaM. 1; basava. 1166-319); aMgaliMgasaMbaMdha\-vilalxdavara saMga BaMgaveMdu kUDalacenanxsaMgayayxna sharaNaru mecacxrayAyx parxBuve (savasaM. 3; cenanxba. 1270-447); utapxtayxkUkx naSaTxkUkx uBayada oDalanaritalilx, adu aMgaliMgasaMbaMdha (savasaM.\,8; moVLimA. 1657-548); aMgaliMgasaMbaMdhaveMba davxMdavxvanaLidu, aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacArada haMga haridu, soVhaM soVhaM enunxtididxtutx. (savasaM. 9; soDaDxLa. 729-223); aMgaliMgasaMbaMdhava gaBiVRkarisikoMDu jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamxveMba BeVdavanaritu atatxtatxle nishicxMta nirAkuLaliMgadalilx niviRkAranAgidaRnayayx. (savasaM. 10; jakakxNa. 908-519).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaliMgasaMbaMdhaH - aMgaliMgayoVH saMbaMdhaH aMgaliMgasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aMgaliMga sahavu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{shudadhxvAda Atamxnu liMgadalilx bereyuvudu.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgasaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(= aMgaliMgasaMbaMdha)}}
\newmeaning{\ullekha{aMgaliMgasaMgasuKasArAyadanuBAva liMgavaMtaMgalalxde sAdhayxvAgadu noVDA. (savasaM. 1; basava. 966-258); aMgaliMga\-saMga hiMgi baMda suKavanArigapiRsuve? (savasaM. 3; cenanxba. 205-61); aMgaliMga\-saMgadiMda pArxNaliMga veVdayx\-vAyitutx noVDA. (savasaM. 6; Adayayx. 913-276); aMgaliMga\-saMga nimamx jaMgamamUtiRyalilx niMditutx. (savasaM. 8; maDivA. 541-203).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaliMgasaMgaH - aMgaliMgayoVH saMgaH aMgaliMga\-saMgaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aMgaliMgasaMbaMdhavilalxdiruvudu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{arida sharaNa\-neMdare liMgAMga sAmarasayx\-vanunx paDedavanu. aMthavanu matetx aMga\-liMgasaMbaMdhav%anunx bayasuvudilalx (9:838).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMgaliMga saMbaMdhaH - aMgaliMgayoVH saMbaMdhaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaliMgasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada oMdu oLa parxBeVda; aMgAMgagaLalelxlAlx liMgada BAvaveV tuMbiruvudu.}
\ullekha{savARMga\-muKavelalx {ba\char'273\char'311} liMgamayaveMdeV BAvisa\-lAkxgi keVLaMgaliMga\-sathxlavidu. (viVsheYpu. 8-125-51); I parxkAradiMda liMga\-nijajAcnxnavuLaLx pArxNaliMgiya sakalAvayavaMgaLa liMga\-BAvadalilx mAgaRvu aMgaliMgasathxlaveMdu heVLalapxDutitxdidxtu (keYvaTiV. 26); iMtu liMgajAcnxnavaDeda pArxNaliMgiya savARvayava liMgaBAva karxma\-veMtidiRtetxMdoDe muMde aMgaliMgasathxlavAdudu. (keYvasha. 60-1 sUtarx).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaliMgasathxlaM - aMgasathxlasaMbaMdhi yatf liMgasathxlaM tatf aMgaliMgasathxlaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{aMgaliMgi}
\meaning{\arthanonum{deVhada meVle liMgavanunx dharisidavanu; savARMga\-dalilxyU shivatatatxvXvanenxV aLavaDisi\-koMDiruvavanu.}
\ullekha{aMgaliMgi\-gaLige savxyARGarxyX pAdAyxcamanaveMbudanariyade kaqta\-kamaR BavijiVvi sheYvapASaMDaraMte. (savasaM. 3; cenanxba.); aMgaliMgigaLalilx liMgA\-piRtakekx hoVgi baMdudanatigaLeyadidadxDe virakatxreMbenu. (savasaM. 5; amuge. 639-199); aMgaliMgi\-yAdalilx, jAgarxdalilx eDebiDuvilalxdirabeVku. (savasaM. 8; manasaM. 893-314); I BeVdava tiLiyabalalxre aMga\-liMgi pArxNaliMgi savARMgaliMgi eMdanayAyx (savasaM. 10; kADasi. 267-168); jAcnxnavaMgaMjecnxVyaveV liMga\-veMdenisikoMDipuRdu iMtera\-DanuLaLxvaneyaMgaliMgi. (viVsheYpu. 8-124-8).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaliMgiV - aMgaM Eva liMgaM asayx asitx iti aMga\-liMgiV}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMgaliMgisathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu. aMga\-sathxladalilxna pArxNa\-liMgisathxlada aidu parxBeVdagaLalilx oMdu. shiva\-jAcnxniyAda jiVvanu aMganeMdU, shivajAcnxnavishiSaTxvAda jiVva\-niMda sAkASxtAkxra mADikoMDa shivanu nitayxliMgaveMdU karesi\-koLuLxtAtxne. A aMga-liMgagaLu yAva pArxNaliMgiyalilxrutatxveyoV avanu aMgaliMgi enisutAtxne. avanige saMbaMdhi\-sida sathxla aMgaliMgisathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxlaM ceYtatf paMcasathxlasamanivxtamf |\\[2pt]
aMgaliMgisathxlaM cAtha karxmAdeVSAM BidoVcayxteV ||...\\
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 12. 4-5, 42)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaliMgisathxlaM - aMgasathxlasaMbaMdi yatf liMgisathxlaM tatf aMgaliMgisathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{(\SEE aMgaliMgasathxla)}}
\end{entry}

\medskip
\begin{entry}
\word{aMgaliMgoVdaBxvasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{niHkala liMgasathxladalilx para\-shivanu jiVvananunx saqSiTxsabeVkeMdu iciCxsutAtxne. A iceCxya parxkAra avanalilx eraDu BAgagaLAgutatxve. aveMdare - aMga\-sathxla matutx liMga\-sathxla. aMgasathxla matutx liMgasathxlagaLu udaBxvavAguva I sathxlakekx aMgaliMgoVdaBxva sathxla eMdu hesaru.}
\ullekha{iMtu aKaMDa paripUNaR goVLakAkAra mahAliMgavu tananx savxliVleyiMda liMgasathxla aMgasathxlaveMdu eraDu parxkAravAyitAtxgi muMde aMgaliMgoVdaBxva sathxlavAdudu. (savasaM. 11; toVMTasi. sUtarx - 38-17).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaliMgoVdaBxvasathxlaM - aMgaM Eva liMgaM aMga\-liMgaM, tasAmxtf udaBxvaM yatf sathxlaM tatf aMga\-liMgoVdaBxvasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaleVpanasathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra shatasathxlagaLalilx oMdu; mahA\-liMgavu aMgavanenxlalx Avarisidare adu aMgaleVpanasathxla.}
\ullekha{BAMDhasathxla, BAjanasathxla, aMga\-leVpanasathxlaveMba tirxvidha jaMgamavu I oMbatutx mahAliMgadalilx saMbaMdhavu (savasaM. 2; alalxma. 789-222); aMgaleVpanasathxlaveMba hadineMTu sathxlaMgaLanunx mUvatAtxru sakiVlaMgaLanoLakoMDu parishoVdhisuvaMtha mahAliMga (savasaM. 14; SaNumxKa. - (vacanasaMcaya)); mahAliMgavu aMgavanenxlalx Avarisalu adu aMgaleVpanasathxlavu. (shivAkoV. 66-108).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaleVpanasathxlaM - aMgasayx leVpanaM aMgaleVpanaM, aMgaleVpanaM ca tatf sathxlaM ca aMgaleVpanasathxlaM}}
\end{entry}
%lepapxdalilxdadx baNaNxdaMte aMgaliMga\-saMbaMdha hiVgAgabeVku ENAMkadhara soVmeVshavxra liMgadalilx (savasaM. 8; bibibxbA. 127-336);

\medskip

\begin{entry}
\word{aMgaleVpasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(= aMgaleVpanasathxla)}}
\meaning{\ullekha{aMgave liMgaBAjanA\-viraLaliMgadeYkayxnu ...kAlaneMbA 
jAlagA\char'273naM sharadhi nuMgida kaMDeneMdeMbudiV\-gaLurutaradaMgaleVpasathxlaM. (viVsheYpu. 8-126-63).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{aMgaleVpasathxlaM - aMgasayx leVpaH aMgaleVpaH, aMga\-leVpaH ca tatf sathxlaM ca aMgaleVpasathxlaM}}
\end{entry}

\medskip

%\begin{entry}
%\word{aMgavanunx maredavanu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{anuBAva athavA yoVga samAdhi\-yalilx sAdhakanu modalu parxpaMcada arivanunx kaLedu\-koLuLxtAtxne; anaMtara tAnu parashivanalilx oMdAgutitxruvaMte anuBavavanunx paDeyutAtxne. samAdhisithxti mugida naMtaravU avanu tAnu parxteyxVkaveMba BAvavanunx mareyutAtxne.}}
%\end{entry}
%\medskip

\begin{entry}
\word{aMgavikAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{asAvxsathxyX; roVga; deVhada kAma, korxVdha,\break loVBa, moVha, mada, matasxraveMba muMtAda SaDivxdha vikAragaLu.}
\ullekha{liMgavikArige aMga\-vikAraveMbudilalx. (savasaM. 1; basava. 796-202); aMga\-vikArada haMginoLagidudx kUDalacenanxsaMgA eMbavaraneVneMbe? (savasaM. 3; cananxba. 37-12); aMgavikArada saMgava nilisi, liMgavanaMgada meVle sAthxpayxva mADidanenanx guru. (savasaM. 5;\break akakxma. 383-117); liMga tananxnavagarxhisida baLika aMgavikAra\-veMbudanariyaru (savasaM. 6; amudeV. 340-103); aMga\-vikAravuLaLxvarige liMgAMga saMbaMdhavinenxlilxyadoV ayayx? (savasaM. 11; toVMTasi. 119-117).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgavikAraH aMgasayx vikAraH aMgavikAraH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aMgavikArada saMga}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{leYMgika saMga, aMgavikAradiMduMTAdudu; deVhada saMgadiMdAgi Atamxnu aneVka riVtiya kaSaTxkekx oLagAgiruvudU alalxdeV, avanige beMbiDada punajaRnamxvU kADutitxde. aMgada bayakegaLige kaDivANa hAkuvudoMdeV aMgavikArada saMgavanunx keDisuva mAgaR.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgavikAri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhABimAnakekx oLagAdavanu.} \ullekha{maMda\-matiyAgi kaMDU kaDegaNisi hoVhavanu aMgavikAri noVDA. (savasaM. 2; alalxma. 1194- 352); liMgeYkayxreMba aMga\-vikArigaLa kaMDaDe hodadxdu enanx mana. (savasaM. 5; amurA. 689-214); aMgavikArigeVko liMga\-doDane EkaBAjana ? (savasaM. 14; SaNumxKa. 906-410).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgavikAriV - aMgasayx vikAraH asimxnf asitx iti aMga\-vikAriV}}
\end{entry}

\smallskip 

\begin{entry}
\word{aMgavideyx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxdhAna videyxge aMgavAda videyx; AtamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxva videyx; shiva\-yoVga. mAyAparxpaMcakekx\break saMbaMdhisida videyx:}
\ullekha{maneya gaMDana manevAteRyaneVna heVLuvenavAvx! aMgavideyxyanolalx, kaMgaLoLagaNa kasava kaLedalalxde noVDaliVya. (savasaM. 1; basava. 912-238).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgavidAyx - aMgasayx vidAyx aMgavidAyx}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMga}}}
\end{entry}

\smallskip 

\begin{entry}
\word{aMgaviSayaBArxMta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgakekx saMbaMdhisida viSayasuKagaLeV AdhAyxtimxka suKakikxMta hecucx eMba BarxmeyuLaLxvanu.} \ullekha{aMgaviSaya BarxmeyaM kaLedu aMgaviSaya BArxMtana mADidarayayx. (savasaM. 10; kuSaTxgi. 502-265)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaviSayaBArxMtaH - aMgasayx viSayaH aMgaviSayaH, tasimxnf aMgaviSayeV BArxMtaH aMgaviSayaBArxMtaH, athavA liMgaviSayeVNa BArxMtaH aMgaviSayaBArxMtaH}}
\end{entry}

%\smallskip 
%\begin{entry}
%\word{aMgavisadiruvike}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{manuSayxnu tAnu keVvala deVha, manasusx, iMdirxya eMdu tiLidukoMDAga, avanu keVvala deYhika hAgU aiMdirxka suKagaLige pArxmuKayxte koDutAtxne; hAge pArxmuKayxte koDadiruvudeV `aMgavisadiru\-vike' (4:9).}}
%\end{entry}

\smallskip 

\begin{entry}
\word{aMgashudidhx}
\meaning{\arthanonum{shariVra neYmaRlayx; ariSaDavxgaRgaLiMda mukatxvAda tanu.}
\ullekha{aMgashudidhx nimaRLa nirupama satayxsatayx tAnAgi. (savasaM. 6; uripe. 1305-421); kAya\-shudidhxgaLaMgashudidhxyaMganAyxsavA urukaranAyxsa savaR\-sididhxgaLapapxveYyaMgadalilx liMgava dharisidA\-kaSxNaM. (viVsheYpu. 7-110-44).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasayx shudidhxH - aMgashudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgaSaTasxthXla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLu Aru; aMgaveMdare pUjaka; liMga\-veMdare pUjayx; aMganu liMgavanunx ArA\-dhisi sAkASxtakxrisi\-koLaLxlu Aru haMtagaLu. ivu : Bakatxsathxla, mAheVshavxra\-sathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla matutx aikayxsathxla. ivu sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVra\-gaLiganusAravAgiruva Aru sathxlagaLAgirutatxve.}
\ullekha{Bakatx mAheVshavxra parxsAdigaLeMdu GanapArxNa\-liMgi sharaNa\-nuveY[meY]kayxnA\char'273\char'304\char'311Mdu I pariyalihudu Bakatxna aMga\-SaTasxthXla. [pAThAM. Dusathx]laM. (diVkASxboV. 117-25); aMga\-SaTasxthXlamuM parxvaqtitxmAgaRdoLudisidudunolidu poLeva cicaCxkitxyiM shivaneV mahAliMgamenisi tatesxVvakadoLu baLikaleYkayx sathxLavadAyutx. (cebapu. 61-25).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgaSaTasxthXlaM - aMgasaMbaMdhi yatf SaTasxthXlaM tatf aMga\-SaTasxthXlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kUTa; saMBoVga; deVhada meVliruva vAyxmoVha.}
\ullekha{aMgadalilx liMgasaMga, liMgadalilx aMgasaMgava mADiheneMdaDe, saMdu BeVdavaLiva pari eMtu heVLA (savasaM. 1; basava. 965-258); aMgasaMgiyAdavaMge liMgasaMga\-vilalx, liMgasaMgiyAdavaMge aMgasaMgavilalx (savasaM. 3; cenanxba. 334-108); liMgeYkayxMge aMgasaMga matetxlilxyado ? (savasaM. 5; akakxma. 145-45); aMganeya saMgava mADihenu nAnu, AnuvaMganeyalalx. A aMganeya aMgasaMgava kaMDu niMdavaLayayx. (savasaM. 5; niVlamamx. 803-257); tAraki tAraki taLitaMte aMgasaMgadalilxdadxLavevx. (savasaM. 7; gajeVsha. 260-90).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasaMgaH - aMgasayx saMgaH aMgasaMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVra vAyxmoVhavuLaLxvanu.}
\ullekha{aMgada dhareya meVle mUru bAviyuMTu: modala bAviya muTiTxdAta aMga\-saMgiyAdanu. (savasaM. 2; alalxma. 618-167); aMga\-saMgiyAdavaMge liMgasaMgavilalx, liMgasaMgiyAdavaMge aMga\-saMgavilalx. (savasaM. 3; cenanxba. 334-108); aMgasaMga\-dalilx liMgasaMgiyAdenu, liMgasaMgadalilx aMga\-saMgiyAdenu. (savasaM. 5; akakxma. 8-3); aMgasaMgigaLa liMgasaMgigaLu avagarxhisikoMDaru noVDirayAyx. (savasaM. 8; marushaM. 1119-383); nimamx sharaNa liMgasaMgiyeV aMgasaMgiyeMdu tiLiyabAradu. (savasaM.~11; savxtaMtarx. 1090-518).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasaMgiV - aMgasayx saMgaH asayx asitx iti aMgasaMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMsAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhakekx saMbaMdhisida vayxvahAra; aMganige Agiruva baMdhana athavA meYlige (soVMku).} \ullekha{aMga\-saMsAra liMgadalilxtutx a\char'273\char'236tu kAyaveMba saMbaMdha saMshayavaLidu nisasxM\-deVhiyAgipapxnu noVDA basavaNaNxnu (savasaM. 2; alalxma. 721-198).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasaMsAraH - aMgasayx saMsAraH aMgasaMsAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasaMsAri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aihika suKadalilx niratanAdavanu.}
\ullekha{pArxNaliMga\-veMbudu aMgasaMsAri, jaMgamaveMbudu liMgasaMsAri. (savasaM. 2; alalxma. 221-69).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasaMsAriV - aMgasayx saMsAraH asimxnf asitx iti aMga\-saMsAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasuKa}
\src{va}
\meaning{\artha{aMgada suKa.} \ullekha{\hbox{aSaTxvidhAcaRneya} mADa\-balalxre aMgasuKaMgaLanariyadirabeVku. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 234-76); tanu naSaTxvAdaDeVnayAyx, mana naSaTxvAga\-dananxkakx ? aMgasuKa naSaTxvAdaDeVnayAyx, kaMgaLa paTala hariya\-dananxkakx ? (savasaM. 5; haDaliM. 1258-382).} \artha{liMga\-dalilx aMgavu liVyavAdAga aMgakekx laBayxvAguva AdhAyx\-timxka suKa.}
\ullekha{sati-patiyeMba aMgasuKa hiMgi, liMgaveV patiyAda baLika satige patiyuMTe? patige satiyuMTe? hAluMDu meVluMbare guheVshavxrA? (savasaM. 2; alalxma.\break 148-45); aMga\-suKakAkxgi liMgavanu maretu, kaMDa kaMDa\break padAthaRvanuMDaDe adu keMDadaMtAguvudayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1249-435); tanujAcnxni saMbaMdhiliMga mUraroLage aMgasuKavane biTuTx liMgasuKi tAnAgi maMgaLAMganAdi kapila\-sidadhxmalelxVshavxra. (savasaM. 4; sidadhxrA. 570-162).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMgasaKaH, aMgasayxsaKA - aMgasaKaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxla}
\meaning{\artha{shivajAcnxniyAda jiVvige saMbaMdhisida sathxla. tananx shakitxya koSxVBeyiMda paramAtamxnu dharisuva eraDu sathxlagaLalilx (aMgasathxla matutx liMgasathxla) oMdu; EkoVtatxra shatasathxlagaLalilx shivatatatxvXvu parxkaTagoMDu tALida aMga matutx liMga eMba oMdu karxma; Bakatxna AcaraNegaLanunx tiLisuva sathxla.}}
\medskip
\begin{shl}
savxshakitxkoSxVBamAterxVNa sathxlaM tadf divxvidhaM BaveVtf |\\[2pt]
EkaM liMgasathxlaM porxVkatxmanayxdaMgasathxlaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA. BA- 3, pu. 106, a.sU., 2.10)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{aMgasathxla mUvatAtxru... kAdarxmA... (savasaM. 3; cenanxba. 883-263); aMgasathxlavAru... kAlAMtaka... (savasaM. 7; Dakekxya. 893-271); aMga\-sathxla mUru... aMgasathxlada liMga... (savasaM. 8; moVLimA. 1428-483); BakatxnaMga\-vAvudu... iMtiV aMga\-sathxlaMgaLa... (savasaM. 11; toVMTasi. 409-408); sharxdedhx sAvadhAna... aMgasathxlavAgi... (savasaM. 12; deVshisaM.).}}
\newmeaning{\ullekha{idaralilx Bakatx, mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru muKayx viBAgagaLidudx ivugaLalilx punaH oLa viBAgagaLidudx oTuTx 44 sathxlagaLirutatxve. avu yAvuveMdare - 1. piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, gurukAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkaSx\-dhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, Bakitxsathxla, surUpoV\-Bayasathxla, tirxvidhisaMpatutxsathxla, catuviRdha sArAyasathxla, upAdhi mATasathxla, nirupAdhi mATasathxla matutx sahaja mATasathxla eMba 15 viBAga\-gaLu Bakatxsathxladalilxve. 2. mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMga\-niSAThxsathxla, pUvARsharxya nirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgata nirasanasathxla, shivajaganamxyasathxla matutx deVhikaliMgasathxla eMba 9 viBAgagaLu mAheVshavxrasathxladalilxve. 3. pArxsAdisathxla, guru\-mAhAtamxyXsathxla, liMgamAhAtamxyXsathxla, jaMgamamAhAtamxyXsathxla, BakatxmAhAtamxyXsathxla, sharaNamAhAtamxyXsathxla matutx parxsAda\-mAhAtamxyXsathxla eMba 7 viBAgagaLu parxsAdisathxladalilxve. 4. pArxNa\-liMgisathxla, pArxNaliMgAcaRnasathxla, shivayoVgasamAdhisathxla, liMga\-nijasathxla matutx aMgaliMgasathxla eMba 5 viBAgagaLu pArxNaliMgi\-sathxladalilxve. 5. sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideVRshasathxla matutx shiVlasaMpAdanasathxla eMba 4 viBAgagaLu sharaNasathxladalilxve. 6. aikayxsathxla, AcArasaMpatitxsathxla, EkaBAjanasathxla matutx saha\-BoVjanasathxla eMba 4 viBAgagaLu aikayxsathxladalilxve. ivugaLa vivaraNeyanunx AyAya jAgagaLalilx sUcisalAgide: aMga\-sathxlaM tirxvidhameMtenalu modalu yoVgAMgaM divxtiVyadoLf BoVgAMgavA taqtiVyAMgaveV tAyxgAMgavu (shivaciM. 50-2); aKaMDaparipUNaR goVLakAkAra mahAliMgavu tananx savxliVle\-yiMda liMgasathxla aMgasathxlaveMdu eraDu parxkAravAyitutx (sidedhxVva. 11-38); parashivaM mahadAdi tatatxvXMgaLelalxkekx nirupamasAthxnavAduda\char'273\char'236MdalAdudA sathxlanAmanivaRcanavu oreyalf savxshakitx saMkoSxVBa mAtarxdoLagatukxrutarasathxlanAma padaveV davxyaMgaLoMdurutarAMgasathxlaM mikokxMdu liMgasathxlaMgaLiMteraDAdavu. (viVsheYpu. 8-123-14).}}
\newmeaning{\ni{aMgasathxlaM - aMgasayx aMgasaMbaMdhisathxlaM aMga\-sathxlaM}}
\newmeaning{\artha{aMgasathxlaBeVda ivu tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMdu mUru vidha.}}
\medskip
\begin{shl}
aMgasathxlaM tathA porxVkatxmAcAyeYRHsUkaSxmXdashiRBiH |\\[2pt]
yoVgAMgaM parxthamaM porxVkatxM BoVgAMgaM ca divxtiVyakamf ||\\[2pt]
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA - 3, pu. 106; a.sU., 4.5)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tAyxgAMga, BoVgAMga, yoVgAMga}}}
\smallskip 
\newmeaning{\artha{Aru bage: tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMgagaLu parxti\-yoMdu eraDu bageyAgi aMgasathxla oTuTx Aru bageyAgutatxde. avugaLeMdare - Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla matutx aikayxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
iteyxVvaM tirxparxkAreYsatxtf porxVkatxmaMgasathxlaM karxmAtf |\\[2pt]
parxteyxVkaM paqthagathaRtAvxtf sAMparxtaM porxVcayxteV divxdhA ||\\[2pt]
yoVgAMgameYkayx sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf |\\[2pt]
pArxNaliMgiparxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||\\[2pt]
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM tathA |\\[2pt]
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVvaM porxVcayxteV pAramAthiRkeYH ||
\end{shl}
\smallskip 
\pauthor{(a.sU., 4. 11 - 13)}
\smallskip 
\newmeaning{\artha{sathxla viMgaDaNeya parikalapxne\-yalilx mUvatAtxru sathxla parikalapxneyU oMdu vidha. SaTasxthXlagaLa\-lilxruva Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru haMtagaLiganusAravAgiruva SaTacxkarx \-gaLa hAgU avugaLalilxya AcAra, guru, shiva, jaMgama, parxsAda matutx mahAliMga eMba SaDilxMga\-gaLu misharxvAgi uMTAda mUva\-tAtxru parxkArada aMgasathxlagaLu:}
\ullekha{aMgasathxla {mUvatAtx\char'273\char'304} 
{liMga\-sathxlamUvatAtx\char'273\char'304} nisasxMgaliMga\-sathxla meVle 
{mUvatAtx\char'273\char'301\char'273} 
aMga\-liMga {nisasxMgavA\char'273\char'301\char'273} BeVdisi pArxNaliMga\-dAdiparxBeya tiLiya peVLida (hirimaM. 686-11).}}
%\newmeaning{\artha{sidAdhxMta shiKAmaNiyalilx nirUpitavAgiruvaMte Bakatxsathxladalilx hadineYdu, mAheVshavxrasathxladalilx oMbatutx, parxsAdisathxladalilx ELu, pArxNaliMgisathxladalilx aidu, sharaNasathxladalilx nAlukx matutx aikayxsathxladalilx nAlukx - oTuTx nalavatAnxlukx aMgasathxlagaLu. (idara vivaravAda viMgaDaneyanunx ``ideV pariBASApadada 1. nunx noVDi.'')}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasathxlaBeVdaH, aMgasathxlaBeVdAH - aMgasayx sathxla BeVdaH aMgasathxlaBeVdaH, aMgasathxlasayx BeVdAH aMgasathxlaBeVdAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxla-liMgasathxla saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{para\-shivanu mAnava matutx parxpaMcavanunx saqSiTxmADida meVle adariMda dUra uLiyade, ada\-ralelxV aMtagaRtanAgirutAtxne. manuSayxnu para\-shivananunx Aru sathxlagaLalilx sAkASxtAkxra mADikoLaLxbahudu. aMgana I Aru aMga\-sathxlagaLeMdare Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx. avanu sAkASxtAkxra mADikoLuLxva shivana sathxlagaLige liMgasathxlaveMba hesaridudx, avu karxmavAgi AcAraliMga, guru\-liMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahA\-liMga enisikoLuLxtatxve. I Aru aMgasathxlagaLu Aru liMgasathxla\-gaLalilx saMbaMdha hoMdive. heVgeMdare.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{manuSayxna aMgavu parashivana shakitxya rUpAM\-tara. manu\-Sayxnu baMdhanadalilxruvavarege aMgasathxlagaLu shakitx athavA adhoVmAye enisikoLuLxtatxve. oMdu veVLe avanu avu\-gaLanunx AdhAyxtimxka udedxVshakAkxgi baLasidare avu Bakitx athavA UdhavxRmAye enisikoLuLxtatxve.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{motatxmodalaneya AdhAyxtimxka sAdhaneya haMtadalilxruva sAdhaka Bakatxnenisi\-koLuLxtAtxne. parashivana kirxyAshakitxyu Bakatxnalilx GArxNeVMdirxyavAgi rUpAMtara\-goMDidudx adaralilx para\-shivanu AcAraliMga rUpadalilx aMtagaRtavAgidAdxne. AcAra\-liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba Bakatxnu tananx citatxvanenxV hasatxvanAnxgi mADi\-koMDu AcAraliMgakekx parimaLa darxvayx\-gaLanunx apiRsutAtxne, hAgU A apiRtavu gaMdha\-veMba parxsAda\-vAgutatxde. Bakatxna I Bakitxge vishAvxsaBakitx athavA sharxdAdhx\-Bakitx athavA sadaBxkitx eMdu hesaru. hiVge apiRsida citatxvu sucitatxvenisi\-koLuLxtatxde. GArxNeVMdirxyadalilxruva AcAra\-liMgakekx avanu apiRsuvudariMda, GArxNeVMdirxyavu (mUgu) parashivana (AcAraliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{eraDaneya AdhAyxtimxka sAdhaneya haMtadalilxruva sAdhaka\-nige maheVsha (maheVshavxra) eMdu hesaru. parashivana jAcnxna\-shakitxyu maheVshasathxladalilxruva sAdhaka\-nalilx jihevxVMdirxyavAgi (nAlageyAgi) rUpAMtaragoMDidudx, para\-shivanu adaralilx guru\-liMgavAgi aMtagaRtavAgidAdxne. guruliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba maheVshanu tananx budidhxyanenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, rasaveMba darxvayxvanunx apiRsi, adanunx ruci\-yeMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. maheVshana I Bakitxge neYSiThxkaBakitx eMdu hesaru. rasavanunx apiRsuva maheVshana budidhxge subudidhxyeMdu hesaru. nAlageyalilxruva guru\-liMgakekx avanu ruciyanunx apiRsuvudariMda, A apaRNeyanunx sivxVkarisuva jihevxVMdirxyavu (nAlageyu) parashivana (guru\-liMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya mUraneya haMtadalilxruva sAdhaka\-nige parxsAdi eMdu hesaru. parashivana icACxshakitxyu sAdha\-kana neVtarxvAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathxvAgiruva parashivanige shivaliMga eMdu hesaru. shivaliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba parxsAdiyu tananx ahaMkAravanenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu beLakanunx shivaliMgakekx apiRsi, adanunx rUpa eMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. parxsAdiya I Bakitxge sAvadhAnaBakitx eMdu hesaru. beLakanunx apiRsuva parxsAdiya ahaMkArakekx nirahaMkAraveMdu hesaru. neVtarx\-dalilxruva shivaliMgakekx avanu beLakanunx apiRsuvudariMda A apaRNeyanunx sivxVkarisuva neVterxVMdirxyavu (kaNuNx) parashivana (shivaliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya nAlakxneya haMtadalilxruva sAdhaka\-nige pArxNaliMgi\-yeMdu hesaru. parashivana Adishakitxyu sAdha\-kana tavxgiMdirxyavAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathx\-vAgiruva parashivanige jaMgamaliMgaveMdu hesaru. jaMgama \-liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba pArxNaliMgiyu tananx manasasxnenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, soVMkanunx jaMgama\-liMgakekx apiRsi, adanunx sapxshaRnaveMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. pArxNaliMgiya I Bakitxge anuBAva Bakitx\break eMdu hesaru. soVMkanunx apiRsuva pArxNaliMgiya mana\-sisxge sumanaveMdu hesaru. tavxgiMdirxya (camaR) dalilxruva jaMgama\-liMgakekx avanu soVMkanunx apiRsuvudariMda, adanunx sivxVkarisuva tavxgiMdirxyavu para\-shivana (jaMgamaliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{aidaneya haMtadalilxruva sAdhakanige sharaNaneMdu hesaru. para\-shivana parA\-shakitxyu sharaNana shorxVterxVMdirxyavAgi rUpAMtara\-goMDidudx, adaralilx aMtasathx\-vAgiruva parashiva\-nige parxsAdaliMgaveMdu hesaru. parxsAdaliMgavanunx sAkASx\-takxrisikoLaLxbeVkeMba sharaNanu tananx jAcnxnavanenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, shabadxvanunx parxsAdaliMgakekx apiRsi, sushabadxveMdu parxsAdavanunx paDeyutAtxne. shara\-Nana I Bakitxge AnaMdaBakitx eMdu hesaru. shabadxvanunx apiRsuvudariMda, A apaRNeyanunx sivxVkarisuva shorxVterxVMdirxyavu parashivana (parxsAdaliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{koneya haMtada sAdhakanige aikayxneMdu hesaru. para\-shivana citfshakitxyu aikayxna BAva (haqdaya) vAgi rUpAMtara\-goMDidudx, adaralilx aMtasathx\-vAgi\-ruva parashivanige mahAliMga\-veMdu hesaru. mahAliMgavanunx sAkASxtakxrisi\-koLaLxbeVkeMba aikayxnu tananx BAvavanenxV (jiVvAtamxnanenxV) hasatxvanAnxgi mADikoLuLx\-tAtxne. aikayxnu toVrisuva Bakitxge samarasaBakitx eMdu hesaru. taqpitxyanunx apiRsuva aikayxna BAvakekx kelavu veVLe sadABxva\-veMdu kareyalAgutatxde. haqdaya\-dalilxruva mahAliMgakekx avanu taqpitxyanunx apiRsuvudariMda, A apaRNeyanunx sivxVkarisuva haqdayavu parashivana (mahAliMgana) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{aMgasathxla hAgU liMgasathxlagaLa saMbaMdhavanunx yAva shakitx yAva iMdirxya\-vAgi rUpAMtaragoMDide muMtAda meVlina vivaragaLanunx I keLaginaMte saMkiSxpatxvAgi toVrisa\-bahudu. (va.pA.koV.)}}
%\smallskip
%\newmeaning{\artha{piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, guru\-kAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkaSx \-dhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, Bakitxsathxla, surUpoV\-Bayasathxla, tirxvidhi saMpatutxsathxla, catuviRdha sArAyasathxla, upAdhimATasathxla, nirupAdhi mATasathxla matutx sahaja mATasathxla eMba 15 viBAgagaLu Bakatxsathxladalilxve.} \artha{mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMganiSAThxsathxla, pUvARsharxya nirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla, shivajaga\-namxyasathxla matutx deVhikaliMgasathxla eMba 9 viBAgagaLu mAheV\-shavxrasathxladalilxve.} \artha{pArxsAdisathxla, gurumAhAtamxyXsathxla, liMgamAhAtamxyXsathxla, jaMgamamAhAtamxyXsathxla, BakatxmAhAtamxyXsathxla, sharaNamAhAtamxyX\-sathxla matutx parxsAdamAhAtamxyXsathxla eMba 7 viBAgagaLu parxsAdi\-sathxladalilxve.} \artha{pArxNaliMgisathxla, pArxNaliMgAcaRnasathxla, shivayoVgasamAdhi\-sathxla, liMganijasathxla matutx aMgaliMgasathxla eMba 5 viBAgagaLu pArxNaliMgisathxladalilxve.} \artha{sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla matutx shiVla\-saMpAdanasathxla eMba 4 viBAgagaLu sharaNasathxladalilxve.}
%\artha{aikayxsathxla, AcArasaMpatitxsathxla, EkaBAjanasathxla matutx saha\-BoVjanasathxla eMba 4 viBAgagaLu aikayxsathxladalilxve.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasathxlaliMgasathxlasaMbaMdhaH - aMgasathxlaM ca liMga\-sathxlaM ca aMgasathxlaliMgasathxleV, tayoVH saMbaMdhaH aMga\-sathxlaliMgasathxla saMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasathxlAsharxyAshakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shakitxya BeVda, BakitxrUpada idu Bavavanunx nAshapaDisuvaMtahadudx, vAsanArahitavAdadudx, shudadhx, sUkaSxmX, shoVBana, sacicxdAnaMdarUpadudx matutx Bukitxbreak\-mukitx Palavanunx niVDuvaMtahadudx. liMgAshirxta shakitxgU (liMga\-sathxlAsharxyavAda shakitxgU) idakUkx BeVdavilalx. nivaqtitx\-rUpada idariMda jagatitxna parxLaya. UdhavxRmuKiyAda idu nimARya\-Bakitx eniside. I shakitxya viSayadalilxna BakitxyiMda upAsa\-kana upAsakatavxvu GaTisutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
aMgasathxlAsharxyAshakitxBaRkitxrUpA BavApahA |\\[2pt]
yathA mahAnalajAvxlA viBakAtx diVpikAkaqtiH ||\\[4pt]
tathA mAheVshavxriV shakitxviRBakAtx BakitxrUpiNiV |\\[2pt]
jAvxlA tamasivxniV yasAmxdf diVpikA suparxkAshiniV ||\\[4pt]
tasAmxtf savAsanA shakitxBaRkitxniRvARsanA matA |\\[2pt]
Bakitx\char'263mahatatxrA shudAdhx susUkASxmX shoVBanA parA ||
\end{shl}

\medskip
\pauthor{(a.sU., 2. 23- 25)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgasathxlAsharxyAshakitxH - AsharxyA ca asw shakitxH\break ca - AsharxyAshakitxH. aMgasathxlasayx AsharxyAshakitxH aMga\-sathxlAsharxyAshakitxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgasathxlAsharxyA shakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgasoVMku}
\meaning{\artha{deVhasapxshaR.} \ullekha{aMgasoVMkina suKa\-gaLelalxvapiRta keVLu saMgavaha suKava parxsAdaveMdeV tALu. (diVkASx\break boV. 124-1).} \artha{liMgavanunx dharisuva Aru sAthxnagaLalilx oMdu. ede;}
\ullekha{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasejejx aMgasoVMku amaLoVkayxveMbuda nAnu manadalilx ariyadaMdu. (savasaM. 1; basava. 1126-306); karasathxla sejejxyAda sharaNanu honinxge keYyAMtaDadu karasathxlavalalx, adu kamaRsathxLa. aMgasoVMku sejejx\-yAda sharaNanu AtasUnegAra. (savasaM. 3; cenanxba. 500-155).}}
\end{entry}
%sakalapadAthaRdarxvayxM\-gaLelalxva... caraliMgada muKadiMda saMduda keYkoMbudu aMgasoVMku (savasaM. 9; shirxV mukitx-(vacana saMcaya)).

\begin{entry}
\word{aMgahiVna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{budidhxhiVna. aMgavu arivu eninxsi\-koLuLxvuda\-riMda aMga\-hiVnaneMdare arivilalx\-davanu eMdu athaR.}
\ullekha{avaru kANabeVku, ivaru kANabeVkeMba Barxmeya Barxmi\-taru aMgahiVnaru. (savasaM. 3; cenanxba. 335-108); liMgava\-balalx saMgavirahitareMdu muTiTxkoDuvarayAyx aMgahiVnaru. (savasaM. 12; deVshikeVM. 362-110).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgahiVnAH - aMgeVna hiVnAH aMgahiVnAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAcaRne}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxdhAna pUje, deVhakekx mADuva pUje.}
\ullekha{pAdoV\-daka paMceVMdirxyAcaRne, liMgoVdaka aMgA\-caRne, parxsAdoVdaka GArxNAcaRne. (savasaM. 3; cenanxba. 621-188); liMga kirxyegaLanuLaLxvarAgi aMgAcaRne\-yanatigaLedu liMgAcaRneya mADutatx. (savasaM. 7; caMdima. 550-182).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgAcaRnaM - aMgasayx acaRnaM aMgAcaRnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgApiRta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deYhika suKa\-gaLanunx anuBavisuvudu. liMgakekx apiRsadeV aMgakekx neVra\-vAgi apiRsi\-koLuLxvudu.}
\ullekha{aMgApiRta BuMjanegaLanu, Bakatx jaMgamArAdhayxgaLu liMga virahitarAgi mADidaDe liMgavililx. (savasaM. 7; caMdima. 550-182); savARMga\-vanu shatapatarxdalilx seYtiTuTx liMgakekx apiRsida neYveVdayxva liMga nenahinalilxye sivxVkarisuvudu aMgApiRtava visajiRsuvudayAyx. (savasaM. 11; toVMTasi. 300-143).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgApiRtaBuMjanaM - aMgeV apiRtaM aMgApiRtaM, tasayxMgApiRtasayx BuMjanaM aMgApiRtaBuMjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAleVpa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kamaRleVpavilalxda shivayoVgi. deVsha\-kAlAdi pariceCxVdavilalxda, cidAnaMdamayavAda mahatfsavxrUpavanunx sAkASxtAkxragoLisikoMDiruva shiva\-yoVgi. aMtaha shivayoVgiya aMgakekx kamaRleVpavu uMTAga\-diruvudariMda Atanu aMgAleVpa enisutAtxne. AkAshakekx hoge muMtAda kalamxSagaLu aMTadiruvaMte citfsavxrUpa\-vAda shiva\-yoVgiyu jagatfsavxrUpanAdarU sAMsArika kamaR\-PalagaLu Atanige aMTuvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
dikAkxlAdayxnavaciCxnanxM cidAnaMdamayaM mahatf |\\
yasayx rUpamidaM KAyxtaM soV{\char'273}MgAleVpa ihoVcayxteV ||\\[3pt]
samasatx jagadAtAmx{\char'273}pi saMvidUrxpoV mahAmatiH |\\
lipayxteV neYva saMsAreYyaRthA dhUmAdiBinaRBaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 20, 42- 43)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgAleVpaH - aMgasayx AleVpaH aMgAleVpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAleVpasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu. aikayxsathxlada oMbatutx vidhada liMgasathxlagaLalilx Araneyadu. shariVrasaMbaMdhavAda kamaRleVpavilalxda shivayoVgiya sithxtige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'273}simxnf parikiVtayxRteV |\\[2pt]
aMgAleVpasathxlaM pashAcxtf .............. ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 20.3-4)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgAleVpasathxlaM - aMgasayx AleVpaH aMgA\-leVpaH, aMgA\-leVpaH ca tatf sathxlaM ca aMgAleVpasathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMgAleVpa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgAsharxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhavanenxV avalaMbisiruva pArxpaMcika suKa sithxti.}
\ullekha{liMgABimAnige aMgAsharxyavilalx. (savasaM. 3;\break cenanxba. 534-165); aMgada meVle shirxVguru liMga saMbaMdhava mADi aMgAsharxyavanaLidu liMgAsharxyava mADida baLika aMga\-BoVgaMgaLa biTuTx, liMgakirxyegaLanunxLaLxvarAgi aMgAcaRneya\-nati\-gaLedu. (savasaM. 7; caMdima. 550-182).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgAsharxyaH - aMgasayx AsharxyaH aMgAsharxyaH athavA aMgaM AsharxyaH yasayx saH aMgAsharxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aliMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgavuLaLxvanu; deVhada vikArakokxLagAdavanu.}
\ullekha{liMgAcaRkanAda baLika, liMga vidhividhAnaMgaLanaridaridu mADa\-beVku. liMgadeVhi tAnAda baLika, aliMgigaLa saMga\-vaLidirabeVku. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1828-524).}} 
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgiV - aMgaM asayx asitx iti aMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgulinAyxsa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{japa matutx pUjeya kAlagaLalilx maMtarx \-pUvaRkavAgi beraLugaLiMda deVhada kelavu aMgagaLanunx muTiTx\-koLuLxva kirxye:}
\ullekha{aMgulinAyxsa - ivugaLa mUlaka japakAladalilx aMguligaLalilx SaDakaSxravanunx AyA shakitx\-gaLoDane tanage saMbaMdhapaDisikoLuLxvudu irutatxde. (shivAkoV. 149-377).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgulinAyxsaH - aMgutA aMguliVSu vA nAyxsaH aMgulinAyxsaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMganAyxsa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMguSaThxmAtarx}
\meaning{\arthanonum{aMguSaThx; pAdada hebebxraLu.}}
\begin{shl}
aMguSaThxmAtarxH puruSaH aMguSaThxMca samAshirxtaH |\\
IshaH savaRsayxjagataH parxBuH pirxVNAti vishavxBukf ||
\end{shl}
\small
\pauthor{(nArAlu)}
\small
\newmeaning{\ullekha{edeyalilxna haqdayavu muKayxveMdU adu aMguSaThx parxmANaviruvudariMda deVvanu deVhada sUthxlarUpadalilx aMguSaThx parxmANaveMtalU pAdada hebebxraLanunx AsharxyisikoMDu vayxkatxnAgutAtxneMtalU saMshoVdhisidAdxre. (a.vi.saM. pu. 52)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMgeVMdirxya}
\src{va}
\meaning{\artha{shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdhagaLanunx garxhisuva avayava.}
\ullekha{aMgeVMdirxyagaLeMbuvilalx, avelalxvU liMgeVMdirxyaMgaLAda kAraNa liMgaveMdeV kAMbudu. (savasaM. 3; cenanxba. 871-262); A liMgAMga\-saMbaMdhavAda aMgeVMdirxyaMgaLelAlx liMgeVMdirxyaMgaLeMdu a\char'273\char'311du. (liMgavi. 95-1 sUtarx).}
\artha{iMdirxyagaLa meVliruva moVha, cApalayx.}
\ullekha{namamx Adayxra vacana aMgeVMdirxyaMgaLa liMgeVMdirxyaM\-gaLenisitutx. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 1294-456); aMgeVMdirxyaMgaLaLiyadavana pArxNa\-liMgi eMteMbe? (savasaM. 4; sidadhxrA. 1186-343); aMgeVMdirxyaMgaLelalx liMgeVMdirxyaM\-gaLAdavu. (savasaM. 6; uripe. 1268-397).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgeVMdirxyaM - aMgasayx iMdirxyaM aMgeVMdirxyaM, athavA aMgaM Eva iMdirxyaM aMgeVMdirxyaM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aMgoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruhiriyara pAda toLeda niVru.}
\ullekha{kalipx\-toVdaka oMdu, apaRNoVdaka mUru, matetx aMgoVdakavu tarxyavAgiyu, mikakx parxsAdoVdaka avu mUru. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1210-349); kalipxtoVdakavoMdu, apaRNoVdaka mUru, matetx aMgoVdakatarxyavAgiyU mikakx parxsAdoVdaka avu mUru. (savasaM. 8; malilxkA. 1140-398).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMgoVdakaM - aMgasayx udakaM aMgoVdakaM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aMjanasididhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; aMjana\-vanunx leVpisi\-koLuLxvudara mUlaka paDeyuva sididhx.}
\ullekha{mUla\-sididhx rasasididhx\- aMjanasididhx adaqshishxVkaraNa kAyasididhx iMtiV kuTilaMgaLa terakakxgoVcara, aparxmANa. (savasaM. 6; arimA. 555-167); karasathxlaveMba divayxBUmiyalilx mahAGanaliMga nikeSxVpavAgide! I divayx nikeSxVpava sAdhisuvaDe aMjanasididhxyilalxde sAdhisabAradu. (savasaM. 7; jeVDadA. 771-243); ...idu shudadhxvAgabeVku, rAja\-vasha, janavasha, sitxrXVvasha, Basamxsididhx, aMjanasididhx, moVhana, veYrisatxMBana, vAyu\-satxMBana, BUta, perxVta, pishAci, barxhamxrAkaSxsa, jaTiTxMga, hiroVDAyx, yalalxmAmx, poVtamAmx, caMDicAmuMDAyxdigaLa mAtanADisuva maMtarxsididhx. (savasaM. 13; maDivA. 982-444); aMjanasididhxya sAdhisuva aNaNxgaLa kaNamxnakekx maMjugavisi horagAdanu noVDA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 369-211).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMjanasididhxH - aMjanasayx sididhxH aMjanasididhxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxmahAsididhx}}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aMDajaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda mahAliMga. adariMda janisida barxhAmxMDavu aMDaja enisutatxde. aMDajavu liMgarUpiyAgidudx jagatitxge kAraNaveMba jAcnxnavU saha `aMDajaliMga' enisutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
piVThikA paqthiviVliMgamAkAshaM saqSiTxkAraNamf ||\\[2pt]
nisasxMdeVhamidaM jAcnxnamaMDajaM liMgamiVritamf |
\end{shl}

\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.9 30-31; kirx.sA., BAga-3, 24, pu. 121)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMDajaliMgaM - aMDeV jAyateV iti aMDajaM, aMDeVna\break jAyateV aMDajasayxliMgaM aMDajaliMgaM, aMDAtf jAyateV athavA aMDaja Eva liMgaM aMDajaliMgaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMDajasathxla}}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aMDajasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgasathxlada mUru vidha sathxlagaLalilx oMdu. avu piMDajasathxla, aMDaja \-sathxla, biMdAvxkAshasathxla. BUmiyeV piVTha, AkAshaveV liMga. piVThaliMga\-savxrUpavuLaLx liMgaveV saqSiTxge kAraNaveMba jAcnxnavanunx boVdhi\-suva sathxla.}}

\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNu pirxyeV |\\
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDajaM ca tataH paramf ||\\[3pt]
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV |\\
piVThikA paqthiviVliMgamAkAshaM saqSiTxkAraNamf ||\\[3pt]
nisasxMdeVhamidaM jAcnxnamaMDajaM liMgamiVritamf |
\end{shl}

\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9,9, 28-31; kirx.sA., BA-3, 24, pu. 121)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMDajasathxlaM - aMDajaM ca tatf sathxlaM ca aMDaja\-sathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNa}
\meaning{%\artha{sathxlaBeVda, shivajAcnxniyAda jiVvige saMbaMdhisida sathxla. tananx shakitxya koSxVBeyiMda paramAtamxnu dharisuva eraDu sathxlagaLalilx (aMgasathxla matutx liMgasathxla) oMdu.}}
\artha{vaqtitxvisheVSa - vaqtitx eMdare aMtaHkaraNada \hbox{vAyxpAra}. manoVvaqtitx,
ahaMkAravaqtitx matutx  budidhxvaqtitx eMdu idu mUru vidha.}}
\begin{shl}
kirxyAH parxvataRyaMtayxMtaH sithxtAvxMtaHkaraNaM tataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 15)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{manoVvaqtitx, athaRgaLa saMkalapx matutx
vikalapxgaLu. \hbox{shorxVtArxdi} iMdirxyagaLa bahiviRSayadalilx  kaLuhisuvudu
manoVvaqtitx.}}
\begin{shl}
saMkalapxnaM tathA{\char'273}thARnAM shorxVtArxdiVnAM bahiH sithxtiH ||\\
parxvataRnaM ca viSayeV manasoV vaqtitxriSayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 3. 15-16)}
\newmeaning{\artha{ahaMkAravaqtitx - aBimAna, paMcapArxNagaLanunx perxVreVpi\-suva vaqtitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aBimAnaH perxVraNaM ca vAyUnAM deVhavatiRnAmf ||
ahaMkaqteVguRNoV... |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA -3, 9, 3. 16 - 17)}
\newmeaning{\artha{budidhxvaqtitx - budidhxya guNa, adhayxvasAya (daqDha saMkalapx).
daqDha saMkalapxvu budidhxvaqtitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahaMkaqteVguRNoV budedhxVH guNasatxvXdhayxvasAyakaH |\\
idaM rajatameVveVti nishacxyoV{\char'273}dhayxvasAyakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9-3. 17)}
\smallskip
\begin{shl}
manashAcxhaMkArashacx budidhxshecxVti tirxtayameVtatf shorxVtArxdiVMdirxyavadasAmxcaCxriVrAdf bahiniRgaRtayx vAyxpAramakaqtAvx savxshariVrasAyxMtaravakAsheV sithxtAvx
kirxyAparxvataRkatAvxtf aMtaHkaraNamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY.na.diV. pu. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{manuSayxnu tananxnunx tAnu aritukoLuLxvudakekx sahAyaka\-vAguva 25 tatatxvXgaLalilx oMdu parxBeVda.
shariVrada Asharxya\-vanunx paDedu bAhayx athaRgaLa saMkalapxna muMtAda 
kAyaR\-sAdhakavAda iMdirxya. shariVrada oLagaDeyiruva kAraNadiMda bAhayxvayxvahAra sAdhana aMtaHkaraNa. idu manasusx, budidhx,\break ahaMkAra eMdu mUru vidha.}
\ullekha{tApa\-tarxyaMgaLu, aMtaH\-karaNaMgaLu iMtivAdiyAgi toVruva toVrikeyeVnU nAnalalx, nananxvalalx. (savasaM. 5; akakxma. 58-21); shirxVguruputarxnAgi avaru tamamx aMtaHkaraNa kaqpe\-yiMda peVLida parxsAdavAkayxvanu avara dayadiMda peVLutideRnu keVLirayayx. (savasaM. 10; kADasi. 321-202).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{aMtaHkaraNaM - aMtaH vidayxmAnaM karaNaM aMtaH\-karaNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNa catuSaTxya}
\meaning{\arthanonum{25 tatatxvXgaLalilx citatx, \hbox{budidhx}, ahaMkAra matutx manasusx eMba nAlakxra samUha. kameVRMdirxyagaLU, jAcnxneVMdirxyagaLU Atamxna karaNagaLu. Atamxnu keYkAlu itAyxdigaLanUnx kaNuNx kivi muMtAdavu\-gaLanUnx baLasikoMDu ruci noVDuvudu, keVLisikoLuLxvudu, naDedADuvudu muMtAda kelasagaLanunx mADutAtxne. adeV riVti, manasusx, budidhx, ahaMkAra matutx citatx Atamxna nAlukx aMtaHkaraNagaLu. ivU saha Atamxna saMga\-diMdAgi matutx AtamxnigoVsakxra nAlukx parxkArada mAnasika kirxye\-gaLanunx mADutatxve. oMdu vasutxvanunx noVDidAga manasusx adara meVle keVMdirxVkaqtavAgada horatu, nAvu A vasutxvanunx eSuTx hotutx\break noVDidarU adanunx tiLidukoLaLx\-lAguvudilalx; vasutx\-vina meVle manasusx keVMdirxVkaqtavAdAga budidhx, `idu iMtha \hbox{vasutx}' eMbudanunx nidhaRrisutatxde. ahaM\-kAravu `nAnu I vasutx\-vanunx noVDutitxdedxVne, nAnu nALe I kelasa\-vanunx mADa\-beVku' eMdukoLuLxtatxde. yAva vasutxvanunx tiLidukoLuLx\-vAgalU iMdirxya, manasusx, budidhx beVkAgiruvaMte ahaMkAra saha beVku. citatxvu koVpa, saMtoVSa, loVBa muMtAdavu\-gaLa AsharxyasAthxna.}
\ullekha{mana budidhx citatx ahaMkAraveMba aMtaH\-karaNacatuSaTxyaMgaLaM tiLidu. (savasaM. 3; cenanxba. 330-1000);
BUtAdiyeYdu ...aMtaHkaraNa\-catuSaTxyavavoMdi ipaRtutxnAlukx tatatxvXMgaLAtamx sutatatxvXmapapxvu. (viVsheYpu. 6-96-27).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaHkaraNAnAM catuSaTxyaM - aMtaHkaraNacatuSaTxyaM}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNa catuSaTxya virahitaparxsAda}
\src{kA}
\meaning{\ullekha{aMtaH\-karaNacatuSaTxyavirahitaparxsAda aMgada karaNagaLige dUravAgi parxsAda seVvisuvudu. (shivAkoV. 84-162).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaHkaraNa catuSaTxya virahita parxsAdaH - aMtaH\-karaNAnAM catuSaTxyaM, teVna virahita parxsAdaH. - aMtaH\-karaNacatuSaTxya virahita parxsAdaH}}
\end{entry}
%\arthanonum{aMtaH\-karaNacatuSaTxyagaLiMda dUravAgi parxsAdavanunx paDeyuvudu: (viV.pA.koV. 7)}

\smallskip
\begin{entry}
\word{aMtaHkaraNashudidhx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, ahaMkAra matutx manasusx\-gaLa neYmaRlayx:}
\ullekha{iMdudharasu\-dhAyxnaveV manaM sharaNaroLa\-goMdinitu vaMcisadudeV budidhx\-dAsoVhadiMdihudu citatxM 
shivoVhaMyenipupxdeyahaMkAra\-veMda\char'273\char'236\-vudu iMtiV catuviRdhaM parikisalAkxgi keVLaMtaHkaraNashudidhx (viVsheYpu. 8-110-22).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaHkaraNashudidhxH - aMtaHkaraNasayx aMtaHkaraNAnAM vA shudidhxH aMtaHkaraNashudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtanAyxRsa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pUje, japagaLanunx mADuvAga SaDakaSxra\-gaLanunx AyA shakitxgaLoDane AhAvxnisikoLuLxva vidhi:}
\ullekha{SaDakaSxradoLaM nalivxniM viLasitAMtanAyxRsamaM saqSiTx vinAyxsamaLavaTaTx saMhara\-nAyxsaM SaDaMga saMmiLita vinAyxsaM karanAyxsamaM mALupxdu. (viVsheYpu. 7-104-10-11).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtanAyxRsaH - aMtaH nayxsanaM Eva aMtanAyxRsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaBaRvi}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgada BavitanagaLanunx hoMdiruvavanu.} \ullekha{kaLevudihige bahiraMgada BaviyaM toLedu kaLevu\-diVyaMtaBaRviyaM husikaLavanu nidaRyavasithxramaM (diVkASx\-boV. 7-45)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaBaRviH - aMtaH BaviH yasayx saH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtamuRKasuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtamxsAdhaneyalilx toDagidavanu sAmAnayx neYveVdayxda jotege tananx karaNAdigaLanUnx parashivanige apiRsu\-tAtxne. yAvudeV apaRNeyu modalu parashivanige tAgida naMtaraveV tAnu suKisutetxVnenunxvavanu aMtamuRKasuKi.}
\ullekha{bahimuRKasuKavirahitaMge saguNApiRta shUnayx kANA. aMtamuRKa\-suKavirahitaMge niguRNApiRta shUnayx\break kANA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 363-111).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtamuRKasuKavirahitaH - aMtaH vidayxmAnaM muKaM aMta\-muRKaM, tasayx aMta\-muRKasayx suKaM aMta\-muRKasuKaM, teVna aMtamuRKasuKeVna virahitaH aMta\-muRKasuKavirahitaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayARga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtayARga, bahiyARga eMba eraDu vidha yAgagaLalilx oMdu. 
dhAyxnayajacnxveV aMtayARga. idu shudadhxsAdhanavU moVkaSxPaladAyakavU Agide.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtayARgavatAM deVvi haqdayasathxH sadAshivaH |\\[2pt]
guroVlaRbAdhxvX paraM jAcnxnaM dhAyxnayoVgaratoV BaveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.31, 33)}
\smallskip
\begin{shl}
dhAyxnayajacnxH paraH shudadhxH savaRdoVSavivajiRtaH |\\[2pt]
teVneVSATxvX mukitxmAponxVti bAheyxYH shudadhxshacx nAdhavxreYH ||\\[4pt]
aMtayARgoVpacAreVNa yaH pUjayati shaMkaramf |\\[2pt]
dhAyxnayajecnxVna satataM sa yAti paramAM gatimf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, 17, pu. 210 - 211)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayARgaH - aMtaH kirxyAmANaH yAgaH aMta\-yARgaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{yAga}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aMtayARtamx}
%\meaning{\artha{shudadhx Atamx, jiVvAtamx.}}
%\newmeaning{\artha{barxhamx vasutx, paramAtamx.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%BUtaLadi shivasavaRdoLu deV\\
%hAtamx naMtayARtamx nAjiV\\
%vAtamx nA paramAtamx nAnelalxroLucarisuvanu.
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(sucide - 2;39-21)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMtayARtAmx aMtaraM yAti iti aMtayaRH, aMtayaRH ca asw AtAmxca - aMtayARtAmx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manasusx aMtarAtamx: sAmAnayxvAgi I pada aMtaH\-karaNacatuSaTxyagaLAda manasusx, budidhx, ahaMkAra matutx citatxkekx anavxyisutatxde.}
\ullekha{aMtaraMgadalilx shoVBisuva loVma viloVmadaLaMgaLe 
nU\char'273\char'311MTu terada cidaMgaMgaLAgi... (savasaM. 10; gurusi. 760-445).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaraMgaM - aMgasayx aMtaH aMtaraMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMgadaSaTxmadaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhisi\-daMtiruva eMTu bageya gavaRgaLu.} \ullekha{saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni korxVdhini moVhini aticAriNi gaMdhacAriNi vAsini iMtivu aMtaraMgadaSaTxmadaMgaLu (karaNa. 666-12).} \ullekha{taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini, aticAriNi, gaMdhacAriNi hAgU vAsini eMba eMTu bageya mada. (viVsheYpu. 7-100-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaraMgashudidhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ajAcnxna\-vanunx nAshamADikoMDavanu. aMtaHkaraNacatuSaTxyagaLAda budidhx, manasusx, citatx, ahaMkAragaLa shudidhx.}
\ullekha{ideV aMtaraMga\-shudidhx, ideV bahiraMgashudidhx ideV namamx kUDalasaMgamadeVvana olisuva pari. (savasaM. 1; basava. 235-59).}} 
%aMtaraMga\-shudidhxyanavaretatxbalalxru kUDala\-cenanxsaMgamadeVvA ? (savasaM. 3; cenanxba. 1107-373); pariNAmaveV pathayxvAgi, aMtaraMgashudidhx paripUNaRvAgi niMdu salalxbeVku. (savasaM. 8; moVLimA.).
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaraMgashudidhxH - aMtaraMgasayx shudidhxH aMtaraMgashudidhxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aMtaraMgada Bavi}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{viVrasheYvaru tamamx kulada horaginava\-ranunx `Bavi' eMdu kareyutAtxre. Adare vAsatxvavAgi namamx aMta\-raMga\-dalelxV BavigaLirutAtxre. ariSaDavxgaR itAyxdigaLeV viVra\-sheYveVtararanunx BavigaLanAnxgi mADuvudAdare, iSaTxliMgadhAri \-gaLanUnx avu BavigaLanAnxgi mADutatxve. I kAraNadiMda honunx, heNuNx, maNiNxgAgi paDuva Ase, kAma korxVdhAdigaLeV nijavAda BavigaLu. avugaLu namomxLage iruvudariMda avu aMtaraMgada BavigaLu.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMtaraMgaBaviV - aMtaraMgeV BAvaH asitx asayx iti aMta\-raMgaBAviV}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarasheYva}
\meaning{\artha{Aru bageya sheYva parxBeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{yoVgiyalalx; joVgiyalalx; sharxvaNanalalx; sanAyxsiyalalx; kALAmuKiyalalx; pAshupatiyalalx; I SaDudarushanaMgaLAcaraNeyalalx. sharaNanAcaraNe beVre. AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYvaveMba I ArusheYvada niVtiyalalx. (savasaM. 11; toVMTada. 09-04).} \artha{sheYva diVkeSx\-yanunx hoMdida\break shUdarx.}
\ullekha{haradiVkeSxyaM paDeda shUdarxreV noVDalaMtara\-sheYvaru (viVsheYpu. 7-99-35).}}
\newmeaning{\ni{aMtaHsheYvaM - aMtaH sheYvaH shivasayx BAvaH sheYvaM, aMtaH vidayx\-mAnaM sheYvaM, aMtaH sheYva athavA shivAtf AgataH sheYvaH, aMtaH vidayxmAnaH sheYvaH aMtaHsheYvaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sapatxsheYva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarAtamx}
\meaning{\artha{jiVvAtamx, haqdaya madhayxvatiRyAda barxhamx\-vasutx paramAtamx, jiVvAtamxnigiMta ucacxsithxtiyalilxruva paramAtamxna arivuLaLxvanu.}
\ullekha{jiVvAtamx aMtarAtamxna sudidxya besa\break\-goMbaDe heVLihe keVLiM BoV. (savasaM. 1; basava. 927-\-244); jiVvaru mUvarayayx jiVvAtamxMtarAtamx paramAtamxtAtamxtarxyaM ...sUkaSxmXdalilx tanuvilasita vayxvahAriM\-diMdaMtarAtamxneMdenisikoMbaM. (viVsheYpu. 7-100-39).} \artha{EkoV\-tatxra jaMgamaliMga\-sathxlada olavuliMga, nirUpa\-liMga, parxsAdaliMga matutx pAdoVdakaliMga eMba nAlukx viBAgagaLalilx oMdAda olavu liMgada tirxvidhagaLalilx oMdu :} \ullekha{olavu liMga tirxvidha jiVvAtamx, aMta\-rAtamx, paramAtamx. (savasaM. 3; cenanxba. 839-246)}. \artha{Atamxna parxgatige anuguNavAgi parxkaTagoLuLxva eMTu parxkAragaLu :} \ullekha{jiVvAtamxnaMtarAtamxM parAtamxM nimaRlA\-visheVSAtamx shudAdhxtamx sujAcnxnAtamxnoVvalu mahAtamx BUtAtamxniMtaSATxtamxru. (viVsheYpu. 7-100-20).} \artha{ipapxtAtxru vidhada tatatxvXgaLalilx oMdu :} \ullekha{ipapxreYdaneya tatatxvXvadu jiVvAtamxnadanA sanatukxmAraM opapxvenalAcaripanenanx mana oMdipupxdipapxtatx A\char'273\char'311nisuvaMtarAtamxnoLalA. (viVsheYpu. 3-38-34).}}
\newmeaning{\ni{aMtarAtAmx - aMtaH vidayxmAnaH AtAmx aMtarAtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarAtamxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada \hbox{oMbatutx} vidha liMga\-sathxlagaLalilx oMdu. jiVvAtamxna aMtarAtamxBAvada sithxtiyanunx\break heVLuva sathxla. jiVvAtamxnu deVhadalilxdadxrU deVhasaMbaMdha\-diMda dUravAgi savxsavxrUpajAcnxnadiMdalU, paramAtamx BAvavuLaLxvanAduda\-riMdalU aMtarAtamxnenisutAtxne. jiVvA\-tamxnu vivikatxrUpa\-diMdalU, ahaMBAvavashanAgiruvudariMdalU manuSayx modalAda BArxMtiyuMTAgutatxde. I BArxMtiyu sAvxBAvikavAdudalalx eMba jAcnxnavu uMTAguva jiVvaneV aMtarAtamx. Atanige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\[2pt]
AdAvAtamxsathxlaM porxVkatxmaMtarAtamxsathxlaM tataH ||\\[2pt]
deVhasithxtoV{\char'263}payxyaM jiVvaH deVhasaMgavivajiRtaH |\\[2pt]
boVdhAtf parAtamxBAvitAvxdaMtarAtemxVti kiVtiRtaH ||\\[2pt]
ahaMkArasayx saMbaMdhAtf manuSayxtAvxdiviBarxmaH |\\[2pt]
na savxBAva iti jAcnxnAdaMtarAtemxVti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2, 19, 21)}
\newmeaning{\ullekha{jiVvaBAvanivaqtitx mADi dAsoVhasanamxyaliMgavA pArxNaliMgi\-yoLu moVhadiMdAtamxsuviveVkiyAgidaR BeVdavadeMte\-nalekx keVLa deVhadoLagaMtAcarisutipaRnaMtarada deVhiyaMta \-yARmiyAgiyA savxpanx sugArxhiyaMbujajaladavolu muTiTxyU muTaTxdudeyaMtarAtamxsathxlaM. (viVsheYpu. 8-126-35); iMtu jiVvaBAvanivataRkaliMgaM pArxNaliMgi\-yalilxyAtamx viveVkamaM pArxpatx BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde aMtarAtamxsathxlavAdudu. (keYvasha. 126-1-sUtarx).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtarAtamxsathxlaM - aMtarAtAmx iti sathxlaM yasayx tatf aMta\-rAtamxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtarAyanirasanashiVla}
\meaning{\arthanonum{aravatutx nAlukx shiVlagaLalilx oMdu; nAyi muTiTxda athavA camaRdiMda mADida padAthaR\-gaLanunx tayxjisuvudu:}
\ullekha{shuniyativAyxmoVhadiM muTiTx\-dudu camaRmuKayxMgaLaMTida padAthaRMgaLaM BUmiyoLubiTaTxti vicAradiM {naDevuda\char'273} nAmaveV keVLaMtarAya nirasana shiVla veY. (viVsheYpu. 7-113-26).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMtarAyanirasanasathxlaM - aMtarAyasayx nirasanaM - aMtarAya nirasanaM - aMtarAyanirasanaM iti sathxlaM yatf tatf aMtarAyanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtalaRkaSxyX}
\meaning{\artha{mUru vidha lakaSxyXgaLalilx oMdu. avu aMtalaRkaSxyX, bahilaRkaSxyX, madhayxlakaSxyX. mUlAdhAradiMda barxhamxraMdharx\break pariyaMtaravAgi koVTi miMcu\-gaLige sadaqshavAda biMduvanunx manasisxniMda dhAyxnisuvudu.}
\artha{haqdayAkAshada madhayxdalilxruva\break divayxliMga. dhAyxnAsakatxrAda
yoVgigaLu adaralilx lakaSxyXvaninxri\-suva kAraNa adu (divayxliMga) aMtalaRkaSxyX eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
nAMtasathxM na bahivAyxRpatxmaparoVkaSxsavxrUpakamf |\\[2pt]
AkAshABayxMtarAkAshamaMtalaRkaSxyXM tadeVva hi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 5. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paratara parama samarasasavxrUpavAda tArakabarxhamxvu... aMtalaRkaSxyX\-veMdu bahilaRkaSxyXveMdu madhayxlakaSxyXveMdu mUru vidha (savasaM. 11; SaNumxKa. - 97-113).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtalaRkaSxyXM - aMtaH vidayxmAnaM lakaSxyXM aMta\-laRkaSxyXM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{bahilaRkaSxyX - madhayxlakaSxyX}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaliRMga}
\meaning{\artha{BakatxnalelxV aMtasathxvAgiruva cidUrxpa parashiva.}
\ullekha{aMtaliRMga bAyi tereda baLika bahiliRMgada pUje moVTana mwLiyaMte. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1980-565).} \artha{aMta\-riMdirxyagamayxvAda liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgeV suSupitxH, padamxtAyxgeV turiVyamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(haM. u., 2)}
\smallskip
\begin{shl}
atarx liMgeV suSupitxriti haqdayAMtavaRtiRnaH shivasayx liMgarUpatavxM sapxSaTxmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 33)}
\smallskip
\begin{shl}
shivoV{\char'263}MtaliRMgarUpeVNa sithxta itayxthaRH |\\[2pt]
aMtariMdirxyayoVgayxM ca hayxMtaraM liMgamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx.sA., BA - 2, 4, 29. pu. 170)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaliRMgaM - aMtaH vidayxmAnaM liMgaM aMtaliRMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaliRMgadhAraNa}
\meaning{\arthanonum{aMtaliRMgAnusAriyAgi anusaMdhAna\-pUvaRka dhAyxnaveV aMtaliRMgadhAraNa.
aBayxMtaraliMga\-dhAraNa, aMtaliRMgAnusaMdhAna matutx aMtaliRMgoVpAsana eMba hesarugaLU ive. AdhAracakarxdalilxruva sUkaSxmX\-vAda haqdayAkAshadalilx savxNaR,
saPxTika, havaLada baNaNxdiMda kUDida shAMBavaliMga (shivaliMga). I liMgada
niraMtarAnu\-saMdhAnaveV aMtaliRMgadhAraNa.}}
\medskip
\begin{shl}
AdhAreV dahareV{\char'263}vayxketxV savxNaRsaPxTika veY durxmamf |\\[2pt]
niraMtarAnusaMdhAnAtf tadaMtadhARraNaM viduH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sadA. u., pu. 378)}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAreV haqdayeV vApi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\[2pt]
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||\\[2pt]
AdhAreV kanakaparxKAyxtaM haqdayeV vidurxmaparxBamf |\\[2pt]
BUrxmadheyxV saPxTikacACxyaM liMgaM yoVgiV viBAvayeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 6. 39-40)}
\smallskip
\begin{shl}
EvamasAyxmupaniSadi joyxVtiliRMgAnusaMdhAna rUpAMtaliRMgadhAraNaM vidhAya
iSaTxliMgarUpa bAhayxliMgadhAraNamapi vidhiVyateV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 35)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{mahAliMgavanunx citatxdalilx dhAyxnarUpadiMda dharisuvudeV aMtaliRMgadhAraNavenisuvudu. (aSATxvi. 2)}}
\newmeaning{\ni{aMtaliRMgadhAraNaM - liMgasayx dhAraNaM liMga\-dhAraNaM, aMtaH kirxyamANaM liMgadhAraNaM aMtaliRMga\-dhAraNaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMtaliRMgAnusaMdhAna, aBayxMtaraliMgadhAraNa, aMtaliRMgoVpAsana}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtaliRMgAnusaMdhAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaliRMgadhAraNa, aMta\-liRMgada upAsane. aBayxMtaraliMgadhAraNe. haqdayadalilx
(manasisxnalilx) shivaliMgada dhAyxna. ivugaLa anusaMdhAna mADikoLuLxvudu.}}
\medskip
\begin{shl}
atarx haqdi dhAyxnamaMtaliRMgAnusaMdhAnamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM. dhA.caM., pu. 182)}
\medskip
\begin{shl}
aMtaliRMgAnusaMdhAnamAtamxvidAyxparisharxmaH |\\[2pt]
gurUpAsanashakitxshacx kAraNaM moVkaSxsaMpadAmf ||\\[2pt]
veYrAgayxjAcnxnayukAtxnAM yoVginAM sithxraceVtasAmf |\\[2pt]
aMtaliRMgAnusaMdhAneV ruciH bAheyxV na jAyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 43 - 44)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtaliRMgAnusaMdhAnaM - liMgasayx anusaMdhAnaM liMgAnusaMdhAnamf, aMtaH kirxyamANaM liMgAnu\-saMdhAnaM aMtaliRMgAnusaMdhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kaDeyadu, koneyadu, tudiyadu; BUmiyiMda modalogxMDu biMduvinavaregina mUvatAtxru
tatatxvXgaLanunx layagoLisuva parashiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARnugArxhakaH shaMBuH keVvalaM kaqpayA parxBuH |\\[2pt]
moVcayeVtf sakalAnf jaMtUnf na kiMcidiha kAraNamf ||\\[3pt]
layaH savaRpadAthARnAM aMtayx ituyxcayxteV budheYH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 18. 61 - 62)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{piMDaveV AdiyAgi, jAcnxnaveV shUnayxvAgi... Adi aMtayxgaLeraDu madhayxdalilx nilalxlu... (savasaM. 1; basava. 1267-349); ayayx! muMde matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu... pAvanAthaRvAgi savxya...cara...para, Adi...aMtayx...seVvayxsathxla modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); nAdadiMdAda saMga vinoVdasaMga... idu nimamx kalapxne, Adi aMtayxva balalxDe, balalxnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1299-459); Adiyalilx bayalu, aMtayxdalilx bayalu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1804-515); jAcnxnaliMgada Adi aMtayxvanarivaDe... (savasaM. 8; moVLige. 1781-584).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayxH - aMteV BavaH aMtayxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxja}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{holeya, caMDAla.}
\ullekha{deVva, deVvA, binanxha\break avadhAru; viparx modalu aMtayxja kaDeyAgi shivaBakatxrAdavaranelalxnoMde eMbe. (savasaM. 1; basava. 711-178); aMtayxja-agarxja, mUKaR-paMDitareMba BeVdakikxnenxMto? (savasaM. 3; cenanxba. 896-274); aMtayxjanAgali, agarxjanAgali mUKaRnAgali, paMDitanAgali japisuvudu shirxV paMcAkaSxriya. (savasaM. 6; uriliM. 1272-400); kaDeyalilxdadx aMtayxjanu hiDididadxne hiDigoVla? (savasaM. 7; jeVDara. 833-257).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayxjaH - aMtayxH sanf jAyateV iti aMtayxjaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxnAsitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAvilalxdadu (amara), anaMta.}
\ullekha{aMtayx\-nAsitxyAda mahAMtaMge nimamx veVdAMtavavu ele veVdAMtigaLirA. (savasaM. 9; saMapapx. 275-87)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayxM nAsitx - aMteV BavaM aMtayxM, aMtayxM nAsitx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxparxsAda}
\meaning{\artha{iSaTxliMgakekx apiRsi paDedudu Adi parxsAda, pArxNaliMgakekx apiRsi paDedudu aMtayxparxsAda.} 
\ullekha{AdiparxsAda, aMtayxparxsAda, seVvayxparxsAda gArxhakaveMba jaMgama iSaTxliMgaviDidu guru, iSaTxliMgaviDidu Bakatx, iSaTxliMgaviDidu jaMgama. (savasaM. 9; hAvina. 1141-358); modalaMte mUdesegaLali toVpoRDavegaLanada\char'273\char'311Mde liMgApiRtavanesagi saMsAradoda\-vanapaharisuvane nileVRpakanu matetx BAvapayaRMtavAda vidita saMvititxyade taqpitxyA jAcnxnavada\char'273\char'304dayavadeyaMtayx parxsAda. (keYvasha. 133-2).}
\artha{parashivana anuBava sAkASxtAkxra. savxtaMtarxnU, savaRranUnx anugarxhisuvavanU Ada shivanu keVvala kaqpAviSaTxnAgidudx elalx jiVvarAshigaLanunx pAshamukatxranAnxgi mADutAtxne. adu shivana savxBAva. shivana sAkASxtAkxraveV aMtayx parxsAda.}}
\medskip
\begin{shl}
AdiparxsAdanAmAtha tatoV{\char'263}payxMtayxparxsAdakamf |\\[2pt]
savARnugArxhakaH shaMBuH keVvalaM kaqpayA parxBuH ||\\[2pt]
moVcayeVtf sakalAnf jaMtUnf na kiMcidiha kAraNamf ||\\[2pt]
parxsAdoV{\char'263}nuBavasatxsayx tadAvxnf aMtayxparxsAdavAnf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 4, 61 - 62)}
\smallskip
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayxparxsAdaH - aMtayxshacx asw parxsAdashacx aMtayxparxsAdaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMtayx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLalilx mUraneya sathxlavAda parxsAda\-liMgada mUru parxBeVdagaLalilx oMdu; parxtiyoMdu BoVga\-padAthaRvanUnx modalu liMgakekx apiRsi, anaMtara adanunx BakitxpUvaRkavAgi seVvisuvavanu; shivAnuBava sAkASxtAkxrakekx pAtarxnAdavanu.}}
\medskip
\begin{shl}
parxsAdoV{\char'263}nuBavasatxsayx tadAvxnaMtayxparxsAdavAnf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 62)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha guru\-gaLu... AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdiyeMba tirxvidha jaMgamavu I oMbatutx jaMgamaliMgadalilx saMbaMdhavu. (savasaM. 2; alalxma. 789-222); AdiparxsAdi, anAdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, AdiparxsAdiyeV guru, anAdiparxsAdiye liMga, aMtayxparxsAdiyeMbude jaMgama. (savasaM. 9; apapxNaNx. 885-273); aMtayxparxsAdavanuLaLx\-vane mudadinaMtayxparxsAdiyu. (keYvasha. 133-2); gurumAgaR\-dalilx BaqtAyxcAravuLaLxvanAgi parxsAda\-seVvane mADuvavanu Adi\-parxsAdiyu. liMgamuKaparxsAda\-seVvaneyu [mADuvavanu] aMtayx\-parxsAdiyu. ililx liMgeVMdirxyamuKavuLaLxvanAgi Acarisa\-beVku. (shivAkoV. 64-106).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayxparxsAdiV - parxsAdaH asimxnf Asitx iti parxsAdiV, aMtayxshacx asw parxsAdiV ca aMtayxparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxparxsAdisathxla}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada oMbatutx vidha liMga\-sathxlagaLalilx oMdu. shivasAkASxtAkxrarUpa parxsAdavanunx paDeda aMtayxparxsAdige saMbaMdhisida sathxla; jiVvanumxkatxnige noVDuvaMtahadAdxgali athavA mADu\-vaMtahadAdxgali yAvudU irade, suKadAyakavAda yAva nishacxla sithxtiyu irutatxdeyoV adu;
AdiparxsAdi BAvavanunx hoMdida liMgavu pArxNaliMgiyalilx pArxNasavxrUpavanunx paDeyuva sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtAnf |\\[2pt]
AdiparxsAdAnAma tatoVpayxMtayxparxsAdakamf |\\[2pt]
na kiMcidapi mukatxsayx daqshayxM kataRvayxmeVva vA |\\[2pt]
suKasUPxtiRsavxrUpeVNa nishacxlA sithxtirucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2, 4, 67)}
\newmeaning{\ullekha{sidadhxparxsAdaveMdarida nijave aMtayxparxsAdisathxla noVDa. (savasaM. 10; gurusi. 725-413); shudAdhxnanadeyAdi parxsAditavxvAMta liMgaM pArxNaliMgiyoLu sididhxmuKadaMtalilxyA pArxNasusavxrUpe\-yididA BeVda sharaNanu visheVSavAMta sananxhita\-nUvalalxlilxgAgi naDukAMtiyaha kaDeyilalxvA shivasharaNanumeni\-piMtideVyaMtayx parxsAdisathxlaM. (viVsheYpu. 8-126-41); iMtAdiparxsAdi savxrUpApananxliMgaM pArxNaliMgiyalilx pArxNa\-parxsAdarUpaneyidxda BeVda\-veMtidiRtetxMdoDe muMdeV aMtayxparxsAdisathxlavAdudu. (keYvasha. 133-1 sUtarx).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayxparxsAdisathxlaM - aMtayxparxsAdiV iti sathxlaM aMtayx\-parxsAdisathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxpiMDa}
\meaning{\arthanonum{``kAraNa paMcaBUtaMgaLa pavitarxva mADaloVsakxravAgi dharisida piMDa'' (basaTiV. \eng{I}, puTa 3).} \ullekha{shivatatatxvXva biTuTx eMdU agaladidadxMthadudx cidaMgasavxrUpavAgi cidaGxnaliMgakekx cidABxMDasAthxnavAdudeV aMtayxpiMDavenisUdu. (basaTiV. 1, puTa. 3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMtayxsheYva}
\meaning{\artha{sapatxsheYva matagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parasayx lAMCanaM daqSATxvX namasakxqqtayx sunishicxtaH |\\[2pt]
aMtayxsheYvamiti porxVkatxM sapAtxnAM lakaSxNaM tivxdamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM. 8. 10)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Aru sheYva parxBeVdagaLu hAgU paramAtamxna lAMCanavanunx kANutatxleV daqDhaBakitxyiMda nama\-sakxrisuvavana mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAyxsAmaMtayxjAtiVnAM aMtayxsheYvaM vidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7. 14)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{yoVgiyalalx; joVgiyalalx; sharxvaNanalalx; sanAyxsiyalalx... AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYvaveMba I Aru\-sheYvada niVtiyalalx. (savasaM. 11; toVMTasi. 09-04); AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtara [avAMtara] sheYva, parxvara\-sheYva, aMtayxsheYva eMba I ArU sheYvada niVtiyalalx. (sidedxVva.\break 3-9); mikakx jAtiyavaru urudiVkeSxvaDedaMtayxsheYvareniparu (viVsheYpu. 7-99-35).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMtayxsheYvaH - aMtayxshacx asw sheYvashacx aMtayxsheYvaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sapatxsheYva hAgU Aru sheYva vayxkitxge}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMteyxVSiTxvidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maqtanAda vayxkitxge mADuva aMtayx saMsAkxra; viVrasheYvara samAdhisaMsAkxra. pitaqmeVdha, shivameVdha.}}
\medskip
\begin{shl}
shAMBaviV yeV varxteV ceYva tadaMteyxVSiTxvidhAvapi |\\
avishAvxsaparoV mUKoRV narakAtf na hi niHsareVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 1.14)}
\medskip
\begin{shl}
shAMBavAnAM mumukUSxNAM saMsAkxrAyeYva coVditaH |\\
pitaqmeVdheV shUrxyateV{\char'263}sw samAdhividhirutatxmaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., ca.pA., 1.11)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMteyxVSiTxvidhiH - iSiTxshacx asw vidhishacx iSiTxvidhiH aMtayxsayx iSiTxvidhiH yaH saH aMteyxVSiTxvidhiH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivameVdha, pitaqmeVdha}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aMbaramada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu; palalxkikx moda\-lAda vAhanaBoVgagaLanunx anuBavisuvavanu; nelada meVle naDeyadavanu.}
\ullekha{paqthivxmada salilamada pAvakamada (pavanamada) aMbaramada ravimada shashimada Atamxmada - iMtiV aSaTxmadaMgaLa vivara. (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada aSaTxmada avAveMdare heVLuve keVLiraNANx... aMbaramada ravi\-mada shashimada Atamx\-mada\-veMba aSaTxmUtiRya madaMgaLu. (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489); aMbaramadavadAgeyAMdoVLa muKayx\-vAhanavaneLasuvanu. (viVsheYpu. 7-100-19).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aMbaramadaH - aMbarasayx madaH aMbaramadaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{a, u, ma}
\meaning{\arthanonum{OMkArada viBakatx rUpa; oMdu deYva\-vanunx kuritu mADuva upAsaneyalilx baLasuva nidiRSaTx maMtarxda mUlaBUta akaSxrasamUha; biVjAkaSxra. OMkAradalilx akAra ukAra makAra ivu mUru biVjAkaSxra. akArave\break nAda, ukArave biMdu, makArave kaLe; akArave rudarx, ukArave Ishavxra, makArave sadAshiva.}
\ullekha{a{u}mAkaSxra parxsAda paMcAkaSxravAgi niMdAta namamx basavaNaNx (savasaM. 10; gaNaviV. 634-331); a, u, ma akaSxragaLu biVjAkaSxragaLeMba hesariniMda heVLalapxDuvuvalalxde avu anukarxmavAgi rudarx, Ishavxra, sadAshiva eMba adhideVvategaLa sAthxnagaLeMtalU heVLalapxDuvuduMTu. (shivAkoV. 14--24).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akArashacx ukArashacx makArashacx - a{u}mAH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNava, OMkAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akalapx}
\meaning{\artha{kalapx, akalapx, anukalapx, upakalapxveMba nAlukx bageya BasamxgaLalolxMdu; shAsotxrXVkatx vidhigaLanunx anusarisade tayArisida Basamx.}}
\medskip
\begin{shl}
aneyxYrApAditaM BasAmxpayxkalapxmiti nishicxtamf |\\
aneyxYH amaMtarxjecnxYH saMpAditaM Basamx ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. parx., 7.18.; shi.ta.ra., BAga-3, 8.5.57)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Basamx}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{akalapxsAnxna. akalapxBasamxdiMda mADuva sAnxna (BasamxsAnxna). kalapx muMtAda nAlukx vidha AgenxVya sAnxnagaLalilx oMdu.}}
\medskip
\begin{shl}
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdiBeVdataH |\\
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BAga-3, 8,5, 38-39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{A samasatx BasitaMgaLAdoDe kalapx, anukalapx, upakalapx, akalapxveMdu nAlukx te\char'273nAgipaRvava\char'273lilx ...anayxriM mADalapxTuTxdeV akalapxvenisuvudu (viveVka. 70).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akalapxH (puM), akalapxM (napuM) - na vidayxteV kalapxH (aMtaH) yasayx saH akalapxH na vidayxteV kalapxH yasayx tatf akalapxM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AgenxVyasAnxna, sAnxna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxmAle}
\src{saM}
\meaning{\artha{japamAle, rudArxkaSxmAle; japakAladalilx maMtorxVcAcxrasaMKeyxgaLanunx eNisalu baLasuva maNimAle.}}
\medskip
\begin{shl}
EvaM yA saMsakxqtA mAlA japakamaRNi savaRdA |\\[2pt]
aBiVSaTxdA sadAtayxthaRM sA savARGavinAshiniV ||\\[4pt]
madhayxmAnAmikAMguSeThxYrakaSxmAlAmaNiM sapxqqsheVtf |\\[2pt]
madhayxmAyAM nayxsatxmAlAM jeyxVSeThxVnAvataRyeVtf karxmAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6. 65-66)}
\newmeaning{\artha{guru, liMga, akaSxmAle, maMtarx, Basamx-eMba aidu bageya muderxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurw liMgeV{\char'263}kaSxmAlAyAM maMterxV Basamxni paMcasu |\\[2pt]
EtAsu paMcamudArxsu shivavadaBxkitxmAcareVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 10. 7 - 8)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{havaLadiMda rudArxkiSxyavaregina hatutx bageya maNigaLiMda sidadhxpaDisida japamAle.}}
\smallskip
\begin{shl}
taM guhaH parxtuyxvAca - parxvAlamwkitxka saPxTikashaMKarajatASATxpadacaMdana\\
putarxjiVvikAbajx rudArxkASx iti AdiVkASxMtaramUtiR saMvidhAnAnuBAvAH |
(akaSx. mA.u., pu. 486)
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akASxNAM mAlA akaSxmAlA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxmAlAsaMsAkxra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{japamAleyanunx saMsAkxra mADi\-dare (shAsotxrXVkatx vidhiyiMda shudadhxgoLisidare) elalx bageya pApa\-gaLu nAshavAgi, elalx iSaTxgaLu neraveVrutatxve. I udedxVsha\-diMda mADuva saMsAkxraveV akaSx\-mAlAsaMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM yA saMsakxqqtA mAlA japakamaRNi savaRdA |\\[2pt]
aBiVSaTxdA sadA{\char'263}tayxthaRM sA savARGavinAshiniV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 63)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akaSxmAlAyAH saMsAkxraH - akaSx\-mAlAsaMsAkxraH}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{akaSxyapada}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMga\-dalilx Atamxnu beVrilalxdaMte beretare adu akaSxyapada. shivasithxti, moVkaSx, aihika suKa, iMdarx\-padavi, barxhamxpadavi muMtAda padagaLelAlx kaSxya padagaLu.}
\ullekha{satutx baduki bALida mithayxkAyanalalxda, satutx baduki bALida citAkxya kANA. gatimati gamanaviDidu akaSxyapada sAdhayx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 620-186).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akaSxyapadaM - na vidayxteV kaSxyaH yasayx tatf akaSxyaM, akaSxyaM ca tatf padaM ca akaSxyapadaM}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{akaSxra}
\meaning{\artha{nAshavilalxdudx. BUti, viBUti modalAda hanenxraDu bageya BasamxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akaSxraM tArakaM Basamx dAvxdasheYtAni BasamxnaH |\\[2pt]
puNAyxni nAmadheVyAni barxhamx munayoVjAcnx viduH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 123)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paratatatxvX. parabarxhamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
OmiteyxVtadakaSxraM paraM barxhamx | (viV.parx. pu. 4)
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
akaSxraM barxhamx paramaM savxBAvoV{\char'263}dhAyxtamxmucayxteV || (Ba.giV., 8. 6)
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\artha{kaSxra (kiSxVNa) vAgadiruva parashiva. jagatetxlAlx saMhAra\-vAdarU barxhamx, viSuNx muMtAdavarelAlx layakokxLagAdarU, parashivanu mAtarx akaSxra.} \artha{`a'kAra muMtAda vaNaR.}\break \ullekha{akaSxradalaBAyxsava mADi bareva toDeva pariyinenxMto? (savasaM. 2; alalxma. 642-173); reVKe reVKe kUDidalilx akaSxravAduvu; akaSxrAkaSxra kUDidalilx shabadxvAyitutx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1918-549).} \artha{paMcAkaSxra, SaDakaSxra muMtAda maMtarxgaLalilxruva pavitarx\-vAda vaNaR.}
\ullekha{enanx urada uMDige, shirada akaSxra kUDalasaMgayAyx sharaNeMditutx. (savasaM. 1; basava. 86-24).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na vidayxteV kaSxraH (nAshaH) yasayx saH akaSxraH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Basamx}}}
\end{entry}
% oMdu guNavanoMdu akaSxrakekx taMdAta namamx basavayayxnu (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266).

\begin{entry}
\word{akaSxratarxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma eMba mUru akaSxragaLanonxLagoMDudu; OMkAra.}
\ullekha{A biMdu akaSxratarxyada gadudxgeyalilx kuLiLxralu OMkAra utapxtitxyAyitutx. (savasaM. 2; alalxma. 785-220); akaSxratarxyadalilx guMDinalilx sakalAkaSxramUtiR mane mADikoMDide. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1945-556); nAdabiMdukaLe\-gaLeMbavu akaSxratarxyadeMjalu. (savasaM. 6; aMbigara cwDayayx. 251-81); niHkala shivatatatxvXdalilx jAcnxnacitutx udayavAyitutx. A cititxniMda akAra ukAra makAragaLeMba akaSxratarxyaMgaLAdavu. (savasaM. 11; toVMTasi. 33-14); parxthamadalilx nAma rUpu kirxV EnU EnU ilalxda mahA\-Gana shUnayxbarxhamxvu. A akaSxratarxyaMgaLiMda OMkAra. (savasaM. 11; gumamxsi. 768-379).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akaSxratarxyaM - tarxyaH avayavAH saMti asayx iti tarxyaM, akaSxrANAM tarxyaM akaSxratarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akaSxradavxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shiva matutx shakitxyanunx sUcisuva haM, kaSxM eMba eraDu akaSxragaLu:}
\ullekha{AnaMda\-sAthxnadalilx beLagutitxpapx akaSxradavxyada BeVdava anayxrigeMtaruhabahudayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 722-203); nAda biMduvinalilx Adi akaSxradavxyavaneYdisida guru basavaNaNxneV AmoVdadali kUTa. (savasaM. 8; malilxkA. 1145-399).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{dwvx avayavw satxH asayx iti davxyaM, akaSxrayoVH davxyaM - akaSxradavxyaM}}
\end{entry}
%akaSxradavxya manoV nAma savaRdA samAshirxVtaM||''. (savasaM. 14; heVmahaM. 1108-512).

\begin{entry}
\word{akaSxrapaMcaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{namaH shivAya eMba aidu akaSxragaLa\break maMtarx.}
\ullekha{akaSxrapaMcakada nikeSxVpavanariya\-balalxre boVLu. (savasaM. 3; cenanxba. 519-161); akaSxrapaMcaka sakalAgamadoLu.\break (diVkASxboV. 65-5).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{paMca avayavAH saMti asayx iti paMcakaM, akaSxrANAM paMcakaM akaSxrapaMcakaM}}
\end{entry}
%`namaHshivAya' eMba maMtarxdalilxruva pavitarx\-vAda aidu akaSxragaLu: (viV.pA.koV. 12)

\begin{entry}
\word{akaSxrabarxhamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAshavilalxda parAtapxra tatatxvX:}
\ullekha{AnaMdabarxhamx\-dalilx AMdoVLavAgi akaSxra\-barxhamxvaneYdida Adi\-shakitxyu hoVbaLi enanx kapilasidadhxmalilxkAjuRnayayxna. (savasaM. 4; sidadhxrA. 244-72).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akaSxrabarxhamx (napuM) - akaSxraM ca tatf barxhamx ca - akaSxrabarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAya}
\meaning{\artha{parashiva. kAya (shariVra) yArige iruvudilalxvoV avanu akAya athARtf nideRVhi. shiva\-yoVgiyu shariVrarUpadalilx goVcarisidarU shariVrasaMbaMdhiyAda vayxva\-hAragaLilalxdiruvudariMda akAya, sherxVSaThx yoVgi enisutAtxne. samasatx parxpaMcavU tananx rUpaveMba BAvane\-yiMdalU, deVhABimAnashUnayxnAgiruvudariMdalU shiva\-yoVgiyu akAya enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
aupacArikadeVhitAvxtf jagadAtamxtavxBAvanAtf |\\[2pt]
mAyAsaMbaMdharAhitAyxdakAyoV hi paraH samxqqtaH ||\\[4pt]
parasayx deVhatAyxgeV{\char'263}pi na deVhAsharxyavikirxyA |\\[2pt]
shivaseyxVva yatasatxsAmxdakAyoV{\char'263}yaM parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 43-44)}
\medskip
\newmeaning{\artha{kAyada duSapxrXBAvakekx oLagAgadiruvudu; deVheVMdirxya\-gaLelalxvanUnx parashivanigapiRsi deVhaBAva\-vilalxdiruvudu.} \ullekha{aMga-mana BAvavaLida kAraNa kAya akAyavAyitutx. (savasaM. 5; akakxma. 5-5)}
\artha{kAyaliMgada sakAya, akAya matutx parakAya eMba mUru viBAgagaLalilx oMdu; sUthxla kirxyegaLanunx aMgadoDane hoMdisade, liMgakAyadiMduMTAda nideVRhasithxti.}
\ullekha{kAyanalalx akAyanalalx guheVshavxraliMga tAneyAgi. (savasaM. 2; alalxma. 689-185); akAyadalilx mahAGanaparxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 441-137); cenanxmalilx\-kAjuRnayAyx, nimamx sharaNanu akAyacaritanAgi. (savasaM. 5; akakxma. 176-53). shikASxdaMDave kaTiTxge, paMcaBUtakAyavanuLida akAyave kaMthe. (savasaM. 6; uripe. 1304-419); jagajagisuva paraMjoyxVtiya berasute agalade tananx nijada beLagi\-niMde sogasute desedesegaLali parxkAshava\-nogumige pasaripudaduveyakAyavu. (keYvasha. 102-2).} \artha{EkoVtatxra guruliMga sathxlada kAyaliMga tirxvidhadalilx oMdu.} \ullekha{kAyaliMga tirxvidha; sakAya, akAya, parakAya. (savasaM. 3; cenanxba. 849-255).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na vidayxteV kAyaH yasayx saH akAyaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{akAyasathxla}}}
\end{entry}
%ayAyx, ninanxnenanx karadalilxTuTx A akAyada kaLe\-yiMdatatxli... (savasaM. 4; sidadhxrA. 80-25.);

\begin{entry}
\word{akAyacaritarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgAMgagaLalilx liMgatatatxvXvu tuMbikoMDu nideRVhiyAdavanu.}
\ullekha{nimamx sharaNanu akAya\-caritarxnu. (savasaM. 3; cenanxba. 473-145); kAyada gatiyilalx, naDevavanalalx akAyacaritarxnu, anupamaliMgeYkayxnu. (savasaM. 6; Adayayx. 876-265); BinanxvaLidu tananxnaridu tAnAda\break sharaNanu... akAyacaritarxnAda anupama\-suKi. (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 698-210).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akAyacaritarxM - na vidayxteV kAyaH yasayx tatf akAyaM (shAshavxta), akAyaM ca tatf caritarxM ca akAyacaritarxM}}
\end{entry}
%kAyada kaMtheya hiDidu akAyacaritarx paramaneMba jaMgamaM (savasaM. 8; bokakxsa-vacanasaMcaya);

%\begin{entry}
%\word{akAya caritarxru}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka deVha\-BAvavanunx kaLedukoMDavaru. avaru adanunx matetx maraLi paDeyalArarAdudariMda avara muMdina jiVvana cariterxyalilx deVhaBAvavilalxda (akAya) cariterx.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAyamuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivanu nideRVhiyAda avana muKavanunx deVhavuLaLx jaMgamana muKa parxtibiMbi\-sutatxde. Adare ililx `jaMgama' neMdare `parashiva\-nalilx oMdAdavanu' eMbathaR. kananxDiyu\break namamx muKa\-vanunx heVge parxtibiMbisutatxdeyoV hAge para\-shivanu tananxlilx oMdAda jaMgamananunx parxtibiMbisutAtxne.} \ullekha{akAya muKadalilx sakAya parxtibiMbasUdu sAthxvaraM jaMgamashecxYva divx\-vidhaM liMgamucayxteV.! (savasaM. 3; cenanxba. 398-126).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAyasathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra guruliMgasathxlada kAya\-liMgadalilxya mUru parxkAragaLalilx oMdu; mAheVshavxrasathxlAMtagaRta\break oMbatutx liMgasathxlagaLalilx oMdu; mAheVshavxrana liMgakAyada matha\-nadiMda uMTAguva nideRVhaBAvaveV akAyasathxla enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
tatoV{\char'263}kAyasathxlaM porxVkatxM... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 2-3)}
\smallskip
\begin{shl}
na puNayxpApeV mama nAsitx nAshoVna janamxdeVheVMdirxyabudidhxrasitx ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY. u., 22)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtapapx liMgakAyada mathanadiMdaloVraMteseva viVramAheVshavxrana deVhaM samaMtu nideVRhavAdA BeVdaviVga maMgaLamaMgalAgarx\-nenipA kAMtiya guheVshavxrana sharaNa liMgeYkayxnumanaMtarA vAyxpAradiMdaLidu hoVdaravaraMtalalxvenipudeyakAyasathxlaM. (viVsheYpu. 8-126-18); iMtu mAheVshavxrana liMgakAya mathanadiMdave deVha nideVRhaBAvaveMtidiRtetxMdoDe muMde akAyasathxlavAdudu. (keYvasha. 101-1 sUtarx).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akAyasathxlaM - akAyaM iti sathxlaM akAyasathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{akAya, sathxla}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{akAyoV\,|\,Bakatx\,|\,kAyasutx}
%\src{va}
%\meaning{\artha{tananx deVha, iMdirxya \-gaLu, aMtaHkaraNAdi\-gaLanunx parashivanige apiRsida meVle, Bakatxnige apiRsuvudeVnU avanalilx uLidilalx. AdudariMda hAge deVhavilalxdavana shariVravanunx akAyavenanx\-lAgutatxde.}}
%\newmeaning{\artha{parashivanu savxtaH akAyanAgidudx Bakatxna kAyaveV avanige kAya\-vAgutatxde (3:553).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{akAyaH, BakatxsayxkAyaH - BakatxkAyaH [Bakatxna kAyavu sAmAnayx kAyavalalx]}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAra}
\meaning{\artha{a eMba akaSxra, vaNaR; shivana upAsaneya\break nidiRSaTx maMtarxdalilxruva mUla akaSxra.} \artha{biVjAkaSxra; OMkAradalilxna a, u, ma eMba mUru aMgagaLalilx modalaneyadu; akAravu barxhamxbiVja, parxkaqti, icACxshakitx, rakatxvaNaR, rAjasaguNa, barxhamxrUpa, biMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAroV barxhamxbiVjaM... parxkaqtishecxYva... icACxshakitxkArakaH... icACxshakitxkAraki... rakatxvaNaRshacx... rAjasaH porxVkotxV... barxhamxrUpaH... akAraH biMdurUpaM ca... ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 4. 10-16)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{akAradAdiyanari, kaSxkAradaMtayxva tiLi. akAra ukAra makAradoLagaNa OMkAraparxBeya tiLi. (savasaM. 2; alalxma. 743-204); maMtarxve avayavaMgaLAguLaLx parashivaMge, nAdave kiriVTa, `a'kAra `u'kArave biMduvakatxrX. (savasaM. 3; cenanxba. 1443-528); akAravadu satavx, ukAra\-vadu raja, makAra\-vadu tama. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1809-516); akAra ukAra makAra kaLeya\-naruhisikoTaTx guruve. (savasaM. 5; niVlamamx. 842-266); barxhamxraMdharxdalilx akAra ukAra makAraveMba biVjA\-kaSxravihudu. (savasaM. 9; saMapapx. 287-95); dakiSxNa\-daLadakArakekx akAra\-veMdu, AtamxbiVjaveMdu, deVhiyeMdu, keSxVtarxjacnxneMdu, BoVgiyeMdeYdu payARyanAmaMgaLf. (shUnayxmaM. savasaM. 11-1313-604); OMkAraveMba parxNavadalilx akAra ukAra makAra ivu mUDalu biVjAkaSxra. akAraveV nAda. (karaNa. 657-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akAraH - karoVti iti kAraH, a iti kAraH akAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akAraparxNava}
\meaning{\arthanonum{OMkAra biVjAkaSxragaLalilx oMdu; shivashakAtxyXtamxkavAda parxNava.}
\ullekha{akAra\-parxNavadiMda sUthxladeVha dagadhx\-vAyitutx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1196-413); inunx A Adi ukAra parxNava, Adi makAra parxNava I mUru biVjAkaSxra. (savasaM. 13; bAlasaM. 231-79); akAraveMdu heVLisikoLuLxva parxNa\-vada akaSxradoLage aginxHteVjaveMbudoMdu tatatxvXvu, QugevxVda\-veMba veVdavu, rudarxmUtiRyeMbudoMdu adhideVvateyu, iMdArxdi nijaRrareMba deVvategaLu utapxtitxyAdaru. utapxtitxyAgi parashivana saguNAnaMda saqSiTxya liVlAvilAsa uMTAgiruva pariyaMtara uMTAgiduR liVle sAkAda baLika OMkAra parxNava\-doMdaneV aMshavAda akAraparxNavadalilxyeV vishArxMti\-yanunx aidutitx\-havu. (karaNa).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{akAraparxNava - [ma $\to$ va] - akAraparxNavaH akAraH iti parxNavaH akAraparxNavaH}}
\end{entry}
%OMkAradalilxya modalaMshavAda `a' eMba akaSxra. (viV.pA.koV. 11)

\begin{entry}
\word{akirxV}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(akirxye) guru vidhisida kirxyegaLige, AcAragaLige virudadhx\-vAda kirxyegaLu.}
\ullekha{kirxVviDidu AcarisabeVkalalxde, akirxVyoDanAcarisalAgadu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1184-342).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na kirxV - akirxV}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{durAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{akorxVdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha shiVlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{akorxVdha satayx\-vacana sAvadhAna varxtAnugarxhavAgadananxkakxra? (savasaM. 3;\break cenanxba. 1607-585); akorxVdha satayxvacanAdi SaDivxdha shiVla\-saMpananxteyeV pArxNavAda kAraNa hiDidu biDeneMbudoMdu Cala. (savasaM. 12; deVshikeVM. 217-65).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na korxVdhaH akorxVdhaH (shAMti); na vidayxteV korxVdhaH yasayx saH - akorxVdhaH (korxVdhavilalxdavanu)}}
\end{entry}
%ayAyx, sadAcAra... akorxVdha satayxvacana shamedame BaviBakatxBeVda. (savasaM. 5; akakxma. 37-15);

%\begin{entry}
%\word{aKaMDa paripUNaR jAcnxna}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{jAcnxnaveMdare iMdirxya matutx vasutxgaLa saMbaMdhadiMda uMTAguva pariNAmavalalx; jAcnxna\-veMdare citutx athavA cidavxsutx. paripUNaRveMdare elalx kaDeyalUlx `tuMbikoMDiruva' eMdathaR. parxtiyoMdu vasutx\-vinalUlx tuMbikoMDiruva I cidavxsutx aviBAjayx (aKaMDa). (7:435).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aKaMDaparipUNaRjAcnxnaM - aKaMDaparipUNaRM ca yatf jAcnxnaM tatf - aKaMDaparipUNaRjAcnxnaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aKaMDa Bakitxrati}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{parashivanananxlalxde matetxVnanUnx pirxVtisadavanu toVrisuva Bakitx aKaMDa Bakitx. sAdhA\-raNa janaru shivanigU Bakitx toVrisutAtxre, pArxpaMcika vasutx\-gaLigU olavu toVrisutAtxrAdadxriMda, avara Bakitx aKaMDavalalx. aKaMDa Bakitxyu sAmarasayxdalilx konegoLaLx\-beVku. ratisuKadalilx gaMDu heNuNx parasapxraralilx heVge bereyutAtxroV, hAgeyeV, sAmarasayxdalilx aMga\-dalilx liMgavU, liMga\-dalilx aMgavU bereyutatxde. Aga jiVva toVrisuva Bakitxyu keVlava aKaMDavaSeTxV alalx, adu aKaMDa ratiyU hwdu. adu aKaMDavu EkeMdare, adaralilx Bakatxnu tAnu liMgadalilx beVrilalxdaMte beretu, tAnU parashivanU oMdeV eMdu tiLiyutAtxne.}
%\ullekha{kAyave deVgulavAgi... aKaMDa\-Bakitxratiye tAMbUlavAgi pUjisutideRnayAyx... (savasaM. 9; shivaleM. 227-75).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aKaMDaBakitxratiH - aKaMDaBakwtxratiH - aKaMDaBakitxratiH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDanirALa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aviciCxnanxvAda paravasutx; paripUNaRvAda paratatatxvX.}
\ullekha{kANabahudu, keYge silukadu, aKaMDanirALava, kapila\-sidadhxmalilxkAjuRnA, nimamx sharaNaru balalxru. (savasaM. 4; sidadhxrA. 106-31)}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aKaMDamaMDala}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{Bwtika toVTa \& AdhAyxtamxtoVTa.}
%\ullekha{tanuva toVMTava... aKaMDamaMDalaveMba bAvi, pavanave rATALa... (savasaM. 2; alalxma. 1229-363).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aKaMDamaMDalaM aKaMDaM ca tatf maMDalaM ca - aKaMDamaMDalaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDaliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgaveV modalAda hatutx vidha liMgagaLalilx oMdu. iSaTxliMga, pArxNa\-liMga matutx BAva\-liMga\-veMdu liMgavu mUru vidha. I mUru matetx eraDeraDAgutatxve. avugaLu karxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, cara\-liMga, parxsAdaliMga matutx mahA\-liMga. I Aru matutx iSaTx, pArxNa, BAvaliMgagaLu seVri oTuTx oMbatutx liMgagaLAgutatxve. I elalxkUkx mUlavAda `UdhavxRliMga' eMba matotxMdu hesaruLaLxdedxV aKaMDaliMga. idanUnx seVri liMgagaLu oTuTx hatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aKaMDameVkaM liMgaM sAyxtf tadeVva guruNA paramf |\\
BAvapArxNeVSaTxBeVdeVna tirxdhA BUtaM nagAtamxjeV ||\\
tatorxVdhavxRliMgAya nama itayxKaMDaliMgamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM. dhA.ca., pu. 73- 74)}
\newmeaning{\ullekha{liMgamadheyxV jagatasxvaRM eMbudu aKaMDaliMga noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1554-447); aKaMDa\-liMgadiMda cidUrxpavAda pariyanu shiSayxMge guruvu nirUpisida kANA, jaMgamaliMgaparxBuve. (savasaM. 9; jaMgaliM. 1238-405); daqSaTxdiMda neTaTxne aKaMDa\-liMgAcaRneya mADutipaRLu noVDA. (savasaM. 10; jakakxNa. 1409-652); aKaMDaliMga\-venanx karapiVThadalilx beLaga biVru\-tidaRnu. (savasaM. 12; deVshi\-keVM. 427-130); aKaMDaliMga utapxtayxvAgadaMdu, barxhamx viSuNx\break rudarx Ishavxra sadAshivarelilxdadxrU? (savasaM. 13; bAlasaM. 317-131).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aKaMDaM ca tatf liMgaM ca - aKaMDa\-liMgaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{dashaliMgagaLu}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aKaMDita}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{aviBAjayx; AkAshavu heVge aviBAjayxvoV hAgeyeV citfsavxrUpanAda parashivanU aviBAjayx. vasutxgaLu BAgavAgabalalxvu. Adare avugaLa oLagU horagU saMdilalxdaMte vAyxpisikoMDiruva ceVtanavu aKaMDita.}
%\newline
%\ullekha{mithayxnavaLiduLida satayxparxsAdi... KaMDitavilalxda aKaMDita\-parxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249); gativirahita\-neVneMbe... aGaTitaGaTita aKaMDitamahimananeVneMbeneVneMbe ?... (savasaM. 2; alalxma. 1159-343); satayxvenanxde sahajavenanxde acala\-venanxde aKaMDitavenanxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1637-599); nAnA varxtaneVmaMgaLAdavu... KaMDita kAyaka aKaMDita kAyakadavara kaMDevu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1658-472); KaMDita varxta aKaMDita varxta... (savasaM. 5; akakxmamx. 477-146).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aKaMDitaH - aKaMDitaM - na KaMDitaH (KaMDitaM) - aKaMDitaH (aKaMDitaM)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDitajAcnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paripUNaR jAcnxna; paMcajAcnxnagaLalilx oMdu.}
\ullekha{KaMDitajAcnxnavaLidu, aKaMDitajAcnxnasavxrUpavAdudeV taqpitx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1180-549); niyatade matijAcnxnavA shurxtijAcnxnavAsharxyavAda aKaMDitajAcnxnavA joyxVti\-nivaRyalasadfjAcnxnavA keVvalajAcnxnaveMdeMba paMcajAcnxnava 
a\char'273\char'311di puRda\char'273\char'304vatatxvoMdaneya shiVla. (viVsheYpu. 7-113-56).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aKaMDitaM ca tatf jAcnxnaM ca - aKaMDitajAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aKaMDitaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{parxsAdagaLalilx oMdu bage; savARMga\-dalilx paripUNaRvAgi pAdoVdakasaMbaMdhavanunx mADikoLuLxvudu; parxsAdisathxladalilx cuyxtiyAgadaMte iruvudu.} 
\ullekha{aKaMDitaparxsAda saMbaMdhada, sUkaSxmXda karxmava BeVdisi, liMgApiRta BeVdABeVdadalilx liMgaparxsAdasAdhayx. (savasaM. 3; cenanxba. 626-189); mahava\-noLakoMDa mahaliMga nijada\char'273\char'236viMda ahudaKaMDitaparxsAdaM mahAkirxyeyiMda. (diVkASxboV. 136-2).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aKaMDitashacx asw parxsAdashacx aKaMDitaparxsAdaH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aKaMDitaparxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savARMgadalilx paripUNaRvAgi pAdoVdaka saMbaMdhavuLaLxvanu; parxsAdisathxladalilx cuyxti\-yAgadaMte iruvavanu.}
\ullekha{KaMDitavilalxda aKaMDitaparxsAdi, kUDala\-saMgamadeVvaralilx tAne parxsAdi. (savasaM. 1; basava. 943-249).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aKaMDitaparxsAdiV - aKaMDitaH parxsAdaH yasayx (yeVna) saH aKaMDitaparxsAdiV}}
\end{entry}

\smallskip
%\begin{entry}
%\word{aKaMDitaru}

%\smallskip
%\begin{shl}
%KaMDitakAyakada aKaMDitara kaMDeVvu.
%\end{shl}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aKaMDitAH - na KaMDitAH - aKaMDitAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{agaBaRjapa}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha japagaLalilx oMdu. pArxNAyAmarahitavAda japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNAyAmeVna rahitoV hayxgaBaRjapa ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 8.61)}
%\newmeaning{\artha{pUraka-reVcakagaLiMda kUDida japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdayxMtayoVragaBoRV{\char'263}pi pArxNAyAmaH parxshasayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 11.90)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{agaBaRjapavA dhAyxna yukatxmAgi mALupxde sagaBaRjapavava\-roLage. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1438-535).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{agaBaRjapaH - na gaBaRH agaBaRH, agaBaRshacx asw japashacx agaBaRjapaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{japa}}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{agamayx}
\meaning{\arthanonum{hoVgalu asAdhayx\-vAda; BAvakekx nilukada; shiva.}
\ullekha{parxBudeVvara suLuhu agamayx\-vAyitutx. (savasaM. 1, basava. 1106-300); agamayx agoVcara liMgaveMdaridu Bakatxnu tAnu hiMde naDeda. (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334); agamayx\-vAgi carisuvaMge aMganeyara haMgeVta\-kayAyx ? (savasaM. 5; amurA. 602-190); ``kamaR, kataqR, mUtiR, amUtiR, shiva, mahA, agamayx, agoVcara, aparxmANa ivu sAdAKayxgaLu. ivu manuSayxnalilxya parisithxtigaLu". (shivAkoV. 141-333).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{agamayxH, agamaM - gaMtuM yoVgayxH (yoVgayxM) gamayxH, gamayxM, na gamayxH (gamayxM) agamayxH, agamayxM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{agagxNi (agaGxvaNi)}
\meaning{\arthanonum{aGaRvANi, agiNi, agagxNi, agagxvaNi, agigxNi, agaGxNi, agaGxvaNi, aGaNi (nA), aBiSeVkakekx upa\-yoVgi\-suva maDiniVru; shudodhxVdaka: agagxNi :} \ullekha{varanadigaLagagxNiyanf - diVkeSxyilalxde hoVgi Bakatxralilx agagxNiya mukukxLisidaDe hAdigoMDu hoVguva nAyi giDada meVle ucecxya hoyadxMtAyitutx. (savasaM. 3; cenanxba. 961-307).} \arthanonum{agagxvaNi :} \ullekha{BuvaloRVkada sAthxvarakekx satayxloVkada agagxvaNiyalilx majajxnakekxredu. (savasaM. 2; alalxma. 197-63); ucitadagagxvaNigaLaniVMTisalaBakitxyanaruvanAtanu. (parxBuliV: 16-20).} \arthanonum{agaGxNi : } \ullekha{tamamx liMgada majajxnada agaGxNiyalalxde tamamxMgava muTaTx\-lAgadu. (EleVshavx. 55); agaGxNi miVsa\-lAgabeVkeMbudu shiVlaveV? puSapx miVsalAgabeVkeMbudu shiVlaveV? ivu shiVlavalalx kANirayayx! (savasaM. 3; cenanxba. 586-178).} \arthanonum{agaGxvaNi : } 
\ullekha{`hotAtxre' edudx, agaGxvaNi paterxya taMdu, hotutx hoVgada munanx pUjisu liMgava. (savasaM. 1; basava. 172-44); gagana\break gaMBiVrada bAviyoLage agoVcarada agaGxvaNiya taMdu.\break (shUnayxsaM. 20-24); kalalxmoraDiyoLage ciluveyagaGxvaNiyuMTe ayayx; hosa puSapxmaM tiLiyagaGxvaNiyaM taMdu. (basara. 2-68); 
basavaM... agaGxvaNiya kaMbige nalidu meYyikikx. (nUpura. 32-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGaRpAniVya}
\meaning{\arthanonum{deVvara pUjege niVru taruva kAyakadavanu.} \ullekha{agaGxNiya honanxyayx agaGxNiya haMpayayx agaGxNiya deVvarasa. (sAvaMca. 9-21).}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aginx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{beMki, paMca\-BUtagaLalilx oMdu.} 
\ullekha{sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx vAmadeVva\-muKadalilx apupx puTiTxtutx aGoVramuKadalilx aginx puTiTxtutx tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx IshAnamuKadalilx AkAsha puTiTxtutx. (karaha. 658-2); ahaMkArakekx aginxyeV mUla\-ceYtanayxvu. (shivAkoV. 35-48).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxtatatxvXpaMcaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aginxge saMbaMdhisida paMcatatatxvXgaLu. ivugaLu mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx aMtagaRtavAgiruva ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilx aidu tatatxvXgaLu. aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLu seVri uMTAguva tatatxvXgaLu (kivi, kaNuNx, nAlage, mUgu, camaR) matutx itara tatatxvXgaLalilx aginxtatatxvXvu seVri uMTAguva tatatxvXgaLu (budidhx, udAna, kaNuNx,  rUpa, pAdagaLu) eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVjasetxVjoVM{\char'263}shatashacxkuSxsetxVjoVvoyxVmAMshataH shurxtiH |\\[1pt]
teVjoVvAriMshatasatxvXkfsAyxtf jihAvx teVjoVjalAMshataH |\\[1pt]
teVjoV BUmayxMshatoV GArxNamiti teYjasapaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-2, 1.7. 51-52)}
\medskip
\begin{shl}
naBoV budidhxrudAnashacx marudfgwvaRhinxreVva ca |\\
pAdoVrUpaM dharA pAdoV vahenxVyaR tatatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aginxtatatxvXpaMcakaM - agenxVH tatatxvXM aginxtatatxvXM, aginxtatatxvXsayx paMcakaM aginxtatatxvX paMcakaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxdhAraNa}
\meaning{\arthanonum{mUlAdhAradalilxruva aginxyanunx jAgaqta\-goLisi, suSumanxnALada mUlada, sahasArxra\-vanunx hokakxre, Aguvudu parashivana dashaRna.}
\ullekha{inunx aginxdhAraNaveMteM\-daDe: mUla\-jAvxleyanebibxsi suSumAnxnALada baTeTxya tudiyanaDari mahA\-guruvaM kaMDu pariNAmisutitxdaRnu noVDA. (savasaM. 13; bAlasaM. 288-122);}}
\end{entry}
%yoVgada vidhigaLalilx oMdu; paMcadhAraNegaLu: ivu aginx \-dhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqtadhAraNe, AdhAra dhAraNe eMdu aidu ive.

\begin{entry}
\word{aginxdhAraNe}
\meaning{\arthanonum{yoVgada vidhigaLalilx oMdu; paMcadhAraNegaLu.} \ullekha{ivu aginxdhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqta\-dhAraNe, AdhAradhAraNe eMdu aidu ive. 1. aginx\-dhAraNe - kAlAginxyanebibxsi kamalanALada tudiyanaDari mahAjoyxVtiya parxBeyalilxruvudu. (shivAkoV. 149-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxpaMcaka}
\meaning{\arthanonum{kuSxdhe, taqSe, niderx, Alasayx, sitxrXVsaMga I aidu aginxpaMcakagaLu. karaNahasigeya paMciVkaraNagaLalilx oMdu; deVhatatatxvXdalilx aginxya paMciVkaqtiyiMdAda pAda, rUpu, akiSx, udAna matutx ahaMkAra eMba aidara oMdu guMpu:}
\ullekha{shivatatatxvX aidu. avAveMdaDe; kuSxdhe, taqSe, niderx, Alasayx, sitxrXVsaMga - I aidu aginxpaMcaka. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); ahaMkAravA vAyxnavAyu neVterxVMdirxyadoLu rUpu pAdeVMdirxya\-gaLaginxpaMcakavalA. (viVsheYpu. 7-3-13).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aginxpaMcakamf - agenxVH paMcakaM aginxpaMcakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxmada}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanu rUpiyAda (shivana) madagaLalilx oMdu. jiVvanu shivana oMdu aMgavAgidAdxne.}
\ullekha{\hbox{BUmiyuM} salilAginx\-vAyu divi caMdarx sUyARtAmxSaTxtanumUtiR madamapapxvu ivake vivaraM...aginxmadavetetx vanitAthiRyAgi kUDuveneMdu bayasuvaM. (viVsheYpu. 7-100-18).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aginxmadaH - agenxVH madaH aginxmadaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxmada}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxsatxMBa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{beMkiyanunx niyaMtirxsuvudu, aginxsatxMBa, jalasatxMBa, badadhxsatxMBaveMba tirxvidhaguNadalilx oMdu.}
\ullekha{aginxsatxMBava balelx\-veMbarayayx! ananxvanikukxvarayayx iMtiV tirxvidha guNava miVridavaru deVvarige deVvarAgipaRru kANA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-8).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aginxsatxMBaH - satxMBanaM - satxMBaH agenxVH satxMBaH aginx\-satxMBaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aginxhoVtarxsamudaBxva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivAginxja modalAda sapatx vidha BasamxgaLalilx oMdu. aginxhoVtarx eMba aginxyiMda sidadhx\-vAda Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
terxYvaNiRkAnAM saveRVSAmaginxhoVtarxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BAga-2, 6.34, pu. 20)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aginxhoVtarxsamudaBxvaM - aginxhoVtArxtf samudaBxvaM aginxhoVtarxsamudaBxvaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sapatxvidhaBasamx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{agoVcara}
\meaning{\arthanonum{kaNiNxge kANadudu; kaNiNxge kANadavanu; daqSiTxge miVridudu.}
\ullekha{jagadagala mugilagala migeyagala nimamx\-gala,... agamayx agoVcara aparxtima liMgave, kUDala\-saMgamadeVvayAyx. (savasaM. 1; basava. 744-186); vAknmx\-na goVcara liMga, agoVcara sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 1555-565); Adi\-yAdhAra\-vilalxdaMdina parxsAda; agamayx agoVcara aparxmANa\-veMdenisuva parxsAda. (savasaM. 4; sidadhxrA. 165-49); shiva purA\-Nakekx Agamayxnu; Agamakekx agoVcaranu. (savasaM. 5; akakxma. 378-113); ``kamaR, kataqR .....agamayx, agoVcara, aparxmANa\break ivu sAdAKayxgaLu. ivu manuSayxnalilxya parisithxtigaLu".\break (shivAkoV. 141-333).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{agoVcaraH - na goVcaraH agoVcaraH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{agaGxvani, agagxNi, agagxvaNi, agaGxNi}
%\meaning{\arthanonum{pUjAkAladalilx aBiSeVkakAkxgi upayoVgisuva parishudadhxvAda niVru.} \ullekha{`hotAtx\char'273\char'304' edudx agaGxvaNi paterxya taMdu hotutx hoVgada munanx pUjisu liMgava (savasaM. 1; basava. 172-44); basavaM... agaGxvaNiya kaMbige nalidu meYyikikx (nUpura. 32-13).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{agagxNi}
%\meaning{\arthanonum{= agaGxNi.} \ullekha{diVkeSxyilalxde hoVgi Bakatxralilx agagxNiya mukukxLisidaDe hAdigoMDu hoVguva nAyi giDada meVle ucecxya hoyadxMtAyitutx (savasaM. 3; cenanxba. 980-317).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{agagxvaNi}
%\meaning{\arthanonum{= agaGxvaNi.} \ullekha{parxcuravenipAnaMda sahavAducitavaNigaLaniVMTisalaBakitxyana\char'273\char'236vanAtanu (parxBuliV. 16-20).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{agaGxNi}
%\meaning{\arthanonum{= agaGxvaNi noVDi.} \ullekha{agaGxNi miVsalAgabeVkeMbudu shiVlave puSapx miVsalAgabeVkeMbudu shiVlave ivu shiVlavalalx kANirayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 593-185); agaGxNiya honanxyayx (sAnaMca. 9-21)-liMgada aBiSeVkakekx pavitarxvAda niVranunx taruva neVmavanunx hoMdidadx puligereya shivasharaNa. basavaNaNxnavara samakAliVna.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{agorxVdaka}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pavitarx jala; pArxtaHkAladalagorxVdakavanu taMdu deVvara pUjAkAladalilx upayoVgisalAguvudu.}
\ullekha{A shiSayxMge agorxVdakavanunx savARMgada meVle taLiva karxma\-veMteMdaDe (gaNaBA. 197-2 vacana).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{agorxVdakaM - agarxM ca tatf udakaM ca agorxVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGaTitaGaTita}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{asAdhayxvAdudx sAdhayxvAguvudu.} \ullekha{aGaTita\-GaTita vataRmAna nAnariyenayAyx. (savasaM. 1; basava. 510-123); gativirahitaneVneMbe, eMteMbe ? aGaTitaGaTita aKaMDita\-mahimananeVneMbeneVneMbe ? (savasaM. 2; alalxma. 1159-343); nirupama mahAGana aGaTitaGaTita aparaMpara vishavxMBarita. (savasaM. 10; jakakx\-Nayayx. 861-506).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGaTitaGaTitaM - na GaTitaM aGaTitaM, aGaTitasayx GaTitaM aGaTitaGaTitaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGayxR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudodhxVdaka, liMgoVpAsaneya SoVDashoVpacAragaLalilx oMdu.
deVvategaLige, pUjayxrAdavarige pUjA\-kAladalilx apiRsuva niVru. idu sAmAnayx, visheVSa, tiroV\-dhAna matutx
parAknumxKa eMdu nAlukx vidha. shivananunx biTuTx itare deVvategaLige apiRsuva aGayxR sAmAnAyxGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAmAnAyxGayxR visheVSAGayxR tiroVdhAnAGayxR lakaSxNamf ||
\end{shl}
\begin{shl}
aMgadeYvatayxmaGayxRM yatf sAmAnAyxGayxRmudiVritamf |
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{shivanige samapiRtavAda aGayxR visheVSAGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
(visheVSAGayxRmiti porxVkatxM shivAya viniveVditamf) ||
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{gaMdhapuSApxdigaLa visajaRneya kAladalilx apiRsuva aGayxR tiroVdhAnAGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
tiroVdhAnAGayxRmuditaM visajaRnavidhAnakamf |
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{pUjAkAladalilx deVvategaLanunx matetx parxtiSAThxpane mADuvAga niVDuva aGayxR parAknumxKAGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
parAknumxKAGayxRmiteyxVtatf catuSaTxyamudiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 15. pu. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGayxRM - aGeRV sAdhu aGayxRM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aGaRyx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVra}
\meaning{\artha{shivana paMcamuKagaLalilx oMdu. kADigege samAnavAda vaNaRda kAMti, rwdarxrUpa, nAlukx muKa matutx nAlukx toVLu, jaTAmukuTa\-diMda alaMkaqta, hanenxraDu kaNuNxgaLu, koVrehalulxgaLiMda BayaMkaravAda noVTa, huliya camaRdhAri, kAlegxjejxgaLiMda alaMkaqtavAda, ABaraNagaLanunx dharisida, divayxgaMdhavanunx leVpisida shariVra, divayx puSapxgaLiMda alaMkaqtavAda, TaMka-\-shUlagaLiMda kUDida matutx varada-aBaya muderxgaLiMda BUSitanu aGoVra.}}
\smallskip
\begin{shl}
BinAnxMjanasamaparxKayxmaGoVraM rwdarxrUpakamf ||\\[1pt]
catuvaRkatxrXM catubARhu jaTAmukuTamaMDitamf |\\[1pt]
dAvxdashAkiSxsamAyukatxM daMSATxrXkarAlamAsayxkamf ||\\[1pt]
vAyxGarxcamARMbaradharaM vAyxGarxcamoRVtatxriVyakamf |\\[1pt]
divayxgaMdhAnulipAtxMgaM divayxpupepxYralaMkaqtamf ||\\[1pt]
TaMkashUlasamAyukatxM varadABayasaMyutamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 3. 50 - 53)}
\newmeaning{\ullekha{parxLayAginxyelalx mahAdeVvana aGoVramuKa noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1729-491).}
\artha{aGoVraveMba naraka. hiVnakaqtayx\-gaLesagidavarige aGoVranarakadalilx shikeSxyAgutatxde eMdu naMbalAgutatxde.}
 \ullekha{hosa tila pUjisi hoDavaMTu hoVda... kUDalasaMgamadeVva aGoVranarakadalilxkukxva. (savasa. 1; basava. 423-102); bayasi baMdudu aMga\-BoVga...aGoVranaraka tapapxdu guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1381-410).} \artha{aGoVramuKa, aGoVramaMtarxkekx saMbaMdhisida muKa. shivana aidu muKagaLalilx dakiSxNABimuKavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM ca parxthamaM vAmadeVvaM divxtiVyakamf |\\
aGoVraM tu taqtiVyaM tu tatupxruSaM catuthaRkamf ||\\
IshAnaM paMcamaM porxVkatxM muKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa.saM. 1. 26 - 27)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paMcabarxhamx maMtarxve shivana deVhaveMdarivudayAyx. shirave IshAnayx, muKave tatupxruSa, haqdayave aGoVra, guhayxve vAmadeVva, pAdave sadoyxVjAta maMtarxvayAyx! (savasaM. 3; cenanxba. 1373-492); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...viveVkisi noVDi. (viveVka. 75);  A muKagaLu sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna ivugaLAgive. (shivAkoV. 21-25).}}
\newmeaning{\ni{aGoVraH - na GoVraH aGoVraH (puM), na GoVraM aGoVraM (napuM)}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcamuKagaLu}}}
\end{entry}
%sadoyxVjAta vAma\-deVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba... (savasaM. 5; akakxma. 393-119);

\begin{entry}
\word{aGoVrapAsha}
\meaning{\arthanonum{jaTilavAda saMsArabaMdhana.}
\ullekha{aritava\-neMtu\break satatxnu? aritavaneMtu huTiTxdanu? aritavaneMtu aGoVrapAshakekx oLagAdanu? aritavane ciraMjiVvi noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 118-36).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGoVrapAshaH - aGoVrashacx asw pAshashacx aGoVrapAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{aGoVra eMba hesarina maMtarx. idanunx GoVramaMtarx eMdU kareyalAgide. parashivana dakiSxNa dikikxna aGoVramuKakekx saMbaMdhisida maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVreVBoyxV{\char'263}tha GoVreVBoyxV GoVraGoVratareVBayxH |\\[1pt]
saveRVBayxsasxvaRshaveRVBoyxV namasetxV asutx rudarx rUpeVBayxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ma.nA. u., 16. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVramaMtArxtf daheVtf BasimxVkuyARtf itayxthaRH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. parx., 7. 15)}
\smallskip
\begin{shl}
shoVSayeVtf puruSeVNeYva daheVtf GoVrAtf shivAginxnA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 15)}
\newmeaning{\ullekha{bAradidoRDoMdu lakaSx aGoVramaMtarx japadi shudAdhxtamx\-nAgi, meVlAcAyaRniM vidhuyxkatxmAgi matetx paDedu. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1444-540); OM hUrxM shiVM aGoV\-rAya namaH idu haqdayakekx saMbaMdhisutatxde ...I maMtarxgaLige anukarxma\-vAgi sadoyxVjAtamaMtarx, vAma\-deVvamaMtarx, aGoVra\-maMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMdu hesarugaLirutatxve; BasomxVdUdhxLana kAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyA sAthxnagaLalilx Basitavanunx dharisi\-koLaLxtakakxdudx. (shivAkoV. 115-257).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGoVramaMtarxH - aGoVra iti maMtarxH aGoVramaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVramuKa}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu.}
\ullekha{parxLayAginxyelalx mahAdeVvana aGoVra\-muKa noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1729-491); aGoVramuKaveV aginx eMdaridalilx dhUpadiVpAratigaLa haMgeVke? (savasaM. 6; uriliM. 1606-609); aGoVra\-muKadalilx aginx puTiTxtutx. (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35); sadAshivana aGoVra\-muKadalilx aginx utapxtayx\-vAyitutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 239-88); teVja shivana aGoVramuKadalilx puTitxtutx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 510-251)} \ullekha{aGoVramuKadalilx aginx puTiTxtutx. (karaNada 658-6).; {\bf shiva;} nirupamita niVlameVGada madhayx\-doLf niVlagiriya taMdiTaTxMte dakiSxNAsheyoLu nelasirutipapx\-GoVramuKa jaya. (shivaciM. 4-28).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGoVramuKaH - aGoVraH iti muKaM yasayx saH aGoVra\-muKaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVramUtiR}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamUtiRgaLalilx oMdu; jAcnxneVMdirxyagaLa\-lolxMdAda kaNuNx, kameVRMdirxyagaLalolxMdAda kAlu hAgU ivugaLa viSayavAda rUpa, gamana matutx paMcaBUtagaLalolxMdAda aginx eMba aidara guMpina\break adhideVvate. (viV.pA.koV. 15)}
\ullekha{rUpu viSaya, mUla\-BUta aginx, aGoVramUtiR adhideVvate. (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); guruvAkayxdiMda nAradaniganaMta\-janamx... guruvAkayxdiMda A rAmasidadhxnige aGoVra\-mUtiR pArxpatxvAyitutx.\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 502-142); daqkf pAdavA rUpu gamanAginxgaM parikisalakxdaGoVramUtiRyadhideYva. (cebapu. 61-44).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGoVramUtiRH - na GoVrA aGoVrA, aGoVrA ca asw mUtiRshacx aGoVramUtiRH, athavA aGoVrA mUtiRH yasayx saH aGoVramUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVrAsatxrX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidhada maMtarxrUpavAda asatxrXgaLalilx oMdu. avugaLeMdare - shivAsatxrX, pAshupatAsatxrX, barxhAmxsatxrX, kuSxrikAsatxrX, voyxVmAsatxrX, aGoVrAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsatxrXM pashupatayxsatxrXM barxhAmxsatxrXM kuSxrikAsatxrXkamf |\\[2pt]
voyxVmAsatxrXmitayxGoVrAsatxrXmeVtadivxdAyxMgamiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 8. 45)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aGoVrAsatxrXpayaRMta\-vAda shoVkAMtagaRta vaNaRMgaLasxvisatxragaLApaRvavaM maMtArxgamaMgaLalilxyaGoVrAsatxrXmaMtArxMtavAgi noVDikoMbudeMdu niravisideyayAyx. (savasaM. 11; imamxDi. 1361-637); shivAsatxrX, kuSxrishAsatxrX, pAshupatAsatxrX, voyxVmAsatxrX, aGoVrAsatxrXveMba paMcAsatxrX maMtarxgaLaM... (viveVka. 75); ...aGoVrAsatxrXmaMtarxH OM suPxra suPxra GoVraGoVra tamatanurUpa caTacaTa parxcaTa parxcaTa kahakaha vamavama baMdha baMdha GAtaya GAtaya huM PaTf sAvxhA eMdide. (shivAkoV. 117-263).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGoVrAsatxrXM - aGoVraM ca tatf asatxrXM ca aGoVrAsatxrXM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aGoVrAsatxrXmaMtarx, vidAyxMgamaMtarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVrAsatxrXmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya maMtarxrUpavAda asatxrXgaLalilx oMdu. parxsuPxra-\-suPxra-\-GoVra-\-GoVratara-\-tanurUpa-\-caTacaTa-\-parxcaTa parxcaTa-\-kahakaha-\-vamavama-\-GAtaya GAtaya-\-huM-\-PaTf-\-sAvxhA - idu aGoVrAsatxrX maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkAraM ca suPxkAraM ca rakAraM ca suPxkArakamf |\\
rakAraM ceYva vinayxsayx GoVraM ceYva tu GoVrakamf ||\\
takAraM ceYva vinayxsayx rakAraM ceYva vinayxseVtf |\\
takAraM nukAraM ca rUkAraM ca pakArakamf ||\\
caTashecxYva caTashecxYva parxcaTaH parxcaTasatxthA |\\
kahashecxYva kahashecxYva vamashecxYva vamasatxthA ||\\
GAtaya GAtaya bUrxyAtf tatoV huM GaTf samAyutamf |\\
sAvxhashecxYva samAyukatxM maMtorxV heVtirudAhaqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 8. 60-64)}
\newmeaning{\ullekha{baLikakxM, shivAsatxrXmaMtarxM kuSxrikAsatxrXmaMtarxM pAshupatAsatxrX\-maMtarxM, voyxVmAsatxrXmaMtarxM aGoVrAsatxrXmaMtarxM iMtivu paMcAsatxrX\-maMtarxMgaLivakekx vivaraM - oMdaneya shivAsatxrXmaMtarxve SaDakaSxra\-menikuM. (savasaM. 11; imamxDi. 1385-644).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGoVrAsatxrXmaMtarxH - aGoVrAsatxrXsayx maMtarxH aGoV\-rAsatxrX maMtarxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aGoVrAsatxrX}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aGoVrAsayx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu.} 
\ullekha{IshAnayxvakatxrXM yakAraM ...vakAraveV tatupxruSavadanaM shikAravaMteseva\-GoVrAsayxM. (viVsheYpu. 1-5-51).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aGoVrAsayxM - aGoVraH iti asayxM aGoVrAsayxM (aGoVramuKa) aGoVrAsayxH - aGoVraH AsayxM musayxsaH - aGoVrAsayxH (shiva)}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aGoVramuKa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaLashivaliMga}
\meaning{\arthanonum{sithxravAgi parxtiSeThegoMDa shivaliMga, sAthxvaraliMga.}
\ullekha{daqDhacitatxdali mige lakakxmuM toMBatutx sAviradacaLashivaliMgaMgaLaM racisi. (basapu. 9-13).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{acalashivaliMgaM - na calaM acalaM, shivasayx liMgaM shiva\-liMgaM, athavA shivAtamxkaM liMgaM shivaliMgaM, acalaM ca tatf liMgaM ca acalaliMgaM (acaLa, acaLaliMga)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaRna}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnanunx sAkASxtAkxragoLisuva acaRne, apaRNe matutx anuBAvagaLeMba mUru bageya sAdhanegaLalilx oMdu. pUje, ArAdhane.}}
\smallskip
\begin{shl}
paramAtamx savxrUpagarxhaNaM vinA tadacaRnAdikamAR asaMBavAtf | \ \ pa. saM. 2
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{acaRna apaRNa anuBAvAdi\-gaLiMda niVvu parxkaTagoLuLxviri (savasaM. 3; cenanxba. 1203-416); aGayXRM pAdayxM tathAcamayxM sAnxnaM paMcA\-maqtAdiBiH neYveVdayxM ca tAMbUlaM acaRnaM cASaTxmaM BaveVtf iMtu aSaTxvidAcaRne SoVDashoVpacAravu (savasaM. 6; uriliM. 1299-415).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{acaRnaM (BAvanAma) - AcAyARH BAvaH acaRnaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{acaRne}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaRnaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{navavidha BakitxgaLalilx oMdu. pUjege saMbaMdhi\-sida Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{acaRnaBakitxH - acaRneV BakitxH acaRnaBakitxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{navavidha Bakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acaRne}
\smallskip
\begin{shl}
acaRnApaRNayoVBeRVdoV nAtayxMtamiha vidayxteV |\\[2pt]
kirxyAvisheVSatoV BeVdaH tayoVriVSatf parxkiVtayxRteV |\\[2pt]
acaRnApaRNa sApeVkASx vataRteV darxvayxshudadhxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 8, 107- 108)}
\newmeaning{\ullekha{ADuvudaLavaTiTxtutx, hADuvudaLavaTiTxtutx, acaRneyaLavaTiTxtutx, pUjaneyaLavaTiTxtutx, nitayxliMgAcaRne munanxveyaLavaTiTxtutx. (savasaM. 1; basava. 303-74); eraDu oMdAda baLika acaRne hiMgitutx. (savasaM. 2; alalxma. 983-296); ayAyx, munanx\break acaRne pUjanegoDade dakaSxneVnAda? (savasaM. 4; sidadhxrA. 110-34); acaRneya mADi, A caraNoVdaka parxsAdavanu tananx savARMgadalilx nelesipaR iSaTx mahAliMgadeVva. (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acacxparxsAda}
\meaning{\arthanonum{parxsAdada oMdu parxkAra; BAvavu soVMkuva muMceyeV liMgakekx apiRsi baMda padAthaR.}
\ullekha{acacxparxsAdaveMdu husidu, tanumanada havaNige gaDaNisi\-koMbaru, tanumana muTiTxda Ogara liMgApiRtakekx salalxdu. (savasaM. 3; cenanxba. 264-84); tirxvidhasaMbaMdhavAdude acacxparxsAda. (savasa. 6; Adayayx. 1126-352); acacxparxsAda\-veMdu manadiceCxge gaDaNisikoMba durAcAriya mAta keVLalAgadu. (savasaM. 8; maDimA. 450-169); guru\-parxsAda, liMgaparxsAda, jaMgamaparxsAda, acacxparxsAda, apiRtaparxsAda, saha\-BoVjana, Araralilx\break apiRta, mUraralilx mukAtxya. (savasaM. 9; apapxNaNx. 937-288); tanuvinalilx sAvxyatava mADi, A tanuparxkaqti A guruvinalilx naSaTxvAdude acacxparxsAda. (savasaM. 10; kADasi. 165-110); I tirxvidhaparxsAda pAdoV\-dakagaLu sharaNanige shudadhx\-parxsAdavAgi avana jihevxyalilx acacxparxsAda\-vAgutatxve. (shivAkoV. 126-166).}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{acacxparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{keVvala AhArapadAthaRgaLananxSeTxV alalx, tAnu anuBavisuva rUparasAdigaLelalxvanUnx parashivanige apiRsi, avugaLanunx cidUrxpa, cidarxsa itAyxdigaLeMba parxsAdavanAnxgi mADikoMDu BoVgisuvavanu. avana Bakitx vadhiRsi\-daMte, tananx deVheVMdirxyagaLanUnx parashivanigapiRsi avugaLanunx parxsAdadaMte baLasutAtxne.}}
\newmeaning{\artha{vidhipUvaRkavAgi liMgApaRNeyAda padAthaRvanunx mAtarx sivxVkarisuvavanu; parishudadhxnAda parxsAdi.} \ullekha{acacxparxsAdi acacxparxsAdi eMbiri keVLirayAyx; nicacxkekx nicacx husiva husigaLa kaMDevayAyx [nimamxlilx] (savasaM. 2; alalxma. 169-53); liMgava neneyade, liMgApiRtava mADade, anapiRtava koLaLxda\break acacxparxsAdiya toVri badukisayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 619-187).} \artha{guruvina upadeVshadaMte vidhuyxkatxvAda AcaraNegaLalilx toDagi, jaMgamapAdoVdakavanunx tapapxdaMte\break sivxVkarisuvavanu.} \ullekha{guru modalu AcarisuvaMtaha mamaR\-vanu tiLidu shivasaMsAkxravanu hoMdi naDe eMdu ati\-moVhanadiMda samasatx mamaRvanu tiLuhi hiDida varxtA\-caraNege saMdu ilalxda hAge...parxmatha kaqpAkaTAkaSxdiMda \hbox{naDedu} hoVguvaru; avare acacxparxsAdigaLu. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 889-270); acacxparxsAdiyu guruvu boVdhisi\-daMtha AcaraNeya mamaRvanunx tiLidu varxtAcaraNege EnU tapupx taDegaLilalxda hAge AcarisutAtxne ...acacxparxsAdiyu vidhipUvaRkavAgi jaMgamada niriVkaSxNeyalilxyeV pAdoVdakavanunx tapapxde sivxVkarisutAtxne. (shivAkoV.\break 80-157).} \artha{liMgaparxsAdi, jaMgamaparxsAdi matutx samayaparxsAdi - I mUru parxkArada parxsAdigaLa tatatxvX\-vanunx oLagoMDavanu.} \ullekha{vAyxdhiyilalxdidaRDe liMgaparxsAdiyeMbe, AdiyilalxdidaRDe jaMgamaparxsAdiyeMbe, lwkikava berasadidaRDe samayaparxsAdiyeMbe, iMtiV tirxvidhasaMbaMdhi\-yAdaDe Atane acacxparxsAdiyeMbe kANA. (savasaM. 3; cenanxba. 1642-603).}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{acacxliMgeYkayx}
\meaning{\arthanonum{citasxvXrUpavAda liMgadalilx aikayx\-vAdavanu; paramAtamxnalilx oMdAdavanu.} \ullekha{areBakatx\-rAdavara nere beVDa, hore beVDa, acacxliMgeYkayxMge totAtxgihu\-dayAyx. (savasaM. 1; basava. 133-36); loVkavanu hodadx, lwkikava berasa, EkagArxhi sharaNa, liMgava pUjisi anayxvanariyada acacxliMgeYkayx. (savasaM. 3; cenanxba. 224-67); bahuBarxmita pAtakara acacxliMgeYkayxru mecacxru kANA caMdeVshavxrA. (savasaM. 7; nuliya. 1329-418); nimamx deVvaBakatxreMdu pUjisidavarige Bava tapapxdu. namamx shivagaNaMgaLu acacxliMgeYkayxru. (savasaM. 10; cenanxyayx. 844-496); piMDabarxhAmxMDada oLahorage tAnAgi aKaMDi\-tana neredu acacxliMgeYkayxLAdaLu noVDA. (savasaM. 11; toVMTasi. 602-271).}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{acacxsharaNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nijasharaNa. aMdare tananx savaRsavx\-vanUnx parashivanige apiRsidavanu.}
\ullekha{oDalaDaga macicxdAtana acacx\-sharaNaneMbe. (savasaM. 2; alalxma. 1021-306); aDi\-pAdadiMde mUru veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvudu dhULa\-pAdoVdaka, I riVtiyalilx naDeyabalalxDe Atane acacxsharaNaneMbe kUDalacenanxsaMgama\-deVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 895-274); liMgAyatatxM bo savxtaMtarxshiVla kapilasidadhx\-malilxnAthA, Atane acacxsharaNaM bo. (savasaM. 4; sidadhxrA. 845-238); satatxvara manege sAyadavaru poVgi, etatx hoVda\-reMbudu tiLiya\-balalxre acacxsharaNaneMbe. (savasaM. 10; kADasi. 504-259); guru\-niraMjana cananxbasavaliMgakakxMgavAgidaR acacxsharaNa. (savasaM. 12; deVshikeVM. 598-180)}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{acacxshiveYkayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saMpUNaRvAgi shivanalelxV liVna\-vAgiru\-vavanu:}
\ullekha{acacx\-shiveYkayxMge hotAtxre amavAse; maTaTx madhAyxhanx saMkArxMti; matetx asatxmAna pwnaRmi huNiNxme. (savasaM. 7; jeVDadA. 714-231).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{acacxshiVla}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx bageya shudadhxvAda AcAra - oLeLxya naDavaLike.} \ullekha{guruniMde jaMgamaniMdeya keVLadipupxde shiVla, kUDalacenanxsaMgana sharaNara baraviMge muyAyxMtu pari\-NAmisabalalxre acacx shiVla. (savasaM. 3; cenanxba. 176-52).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shiVla}}}
\end{entry}
%nAlukx veVdAthaR ajapagAyatirx ajapagAyatirxyathaR pArxNAyAma (savasaM. 3; cenanxba. 467-1309).

\smallskip

\begin{entry}
\word{acARMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sUthxla matutx sUkaSxmX eMba eraDu vidha
samapaRNegaLalilx sUthxla samapaRNeyu acARMga eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
acARMgaM sUthxlamituyxkatxM sUkaSxmXM sAyxdwpaBoVgikamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 5. 30)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{acARMgaM - acARyAH aMgaM acARMgaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sUthxlasamapaRNe, samapaRNe}}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{acitutx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{mAye; mitheyx.}
\ullekha{citutxpAdAnakAraNavAdoDaM\break jagavacitetxnisi toVpuRdaviveVkadiMde ...citutx kAraNaviV jagatitxgAgira\-leVnacitetxnisi BinanxjAtiVyamAgi toV\char'273\char'304tatxmiV vishavxveseyuvudu. (anusA. 404-2).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{acitf - na citf acitf}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aceVtana}
\meaning{\arthanonum{jaDa jiVvAtamx paramAtamxrigiMta beVreyAda ceYtanayx\-vilalxda jaDa. asavxtaMtarxvAda padAthaRgaLalilx oMdu.}}
\medskip
\begin{shl}
padAthoRV divxvidhaH savxtaMtorxV{\char'263}savxtaMtarxshecxVti |\\[2pt]
tatarx savxtaMtorxVhayxhameVva |\\[2pt]
asavxtaMtarxshecxVtanoV{\char'263}ceVtanashecxVti divxvidhaH\\[2pt]
tatArxpi ceVtanoV nitayxmukatx\\[2pt]
nitayxsaMsAriBeVdAdf divxvidhaH |\\[2pt]
viVranaMdAyxdayasatxtheYkAkaSxrAdayaH parxmathagaNAMtAshecxVtanA\\[2pt]
nitayxmukAtxH | nitayxsaMsAriNasutx saqSiTxsithxtayxMtakatARroV\\[2pt]
barxhamxviSuNxmaheVshavxrAdayoV manuSAyxMtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., pu. 2)}
\newmeaning{\ullekha{aceVtanavapapx shilAmaya liMgavu, saceVtanavapapx Bakatxna Bava\-roVgavaneMtu kaLeyabalulxdu? (savasaM. 3; cenanxba. 890-272); adu aceVtanavapapx nira\-vayakekx aceVtanavapupxdoMdu daqSaTx. (savasaM. 5; moVLima. 1169-347); adu shileya beLaginaMte, shile aDagidaDe beLagilalx. beLagaDagalikekx A shile aceV\-tana pASANavAyitutx. (savasaM. 8; moVLige. 1525-484); bariV aceVtana kamaRMgaLu koDa\-balalxve sadagxti dugaRtigaLanu? (savasaM. 9; saMapapx. 331-113); rUpAgidaR\-reVnoV... aceVtanavAda kAraNa parxyoV\-janakAriyAdudilalx. (savasaM. 11; toVMTasi. 325-153).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aceVtanaH, aceVtanaM - na ceVtanaH aceVtanaH, na ceVtanaM aceVtanaM. athavA, na vidayxteV ceVtanaM yasayx saH aceVtanaH (puM) na vidayxteV ceVtanaM yasayx tatf aceVtanaM (napuM)}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aceVtanamUtiR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruvu koDuva iSaTxliMgavu A parashivana kuruhu, adu aceVtana mUtiR. parashivanu ceVtana mUtiR.} \ullekha{rUpinalilx uMTeMdu hoVruvAga, adu aceVtana mUtiR. (savasaM. 9; shivaleM. 243-79)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aceVtanamUtiRH - aceVtanA ca asw mUtiRshacx aceVtana\-mUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aja}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{huTuTx ilalxdavanu, shiva, barxhamx.}
\ullekha{basavaNaNxna shaqMga\-dalilx... basa\-vaNaNxna baladoDeyalilx aja, hari, sarasavxti, paMcanadi, mahAgaMge huTiTxdaru. (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); aja akaRna koMbinalilx niMdu, BajanevaMtara kaMDu tirxjagavelalx\break tAneMdu gajabajeyalilx aDagitutx. (savasaM. 8; moVLige. 1439-487).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ajaH - na jAyateV iti ajaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ajape}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayx Bakatxnu deVvaranunx japisuvAga avana japavu beVreyavarige keVLisutatxde. Adare adhAyxtamxdalilx parxgatihoMdida sAdhakana japavu Atana usirinoMdige joVDisa\-lapxTiTxrutatxde. avana usirATaveV japa. shivAgamadalilx idanunx ajapAgAyatirxVmaMtarx enunxtAtxre.}
\ullekha{ashavxmeVdha\-yAgavaMtirali, ajape upadeVsha samAdhiyaMtirali, hoV! gAyatirxya japavaMtirali, hoV!... (savasaM. 1; basava, 611-153); acaRneyAvarisitatxyAyx, ajape akAkxDitatxyAyx, samate pari\-NAmisitatxyAyx, mahAliMga kalelxVshavxrayAyx. (savasaM. 9; hAvina. 1098-344); Enu EnU enalilalxda mahAGana dasha\-cakarx modalAgi, catu\-veRVda gAyatirx ajape kaDeyAgi, samasatxvu aKaMDajoyxVtimaRya. (savasa. 13; bAlasaM. 907-394); tArakAkaqti, nakAraparxNama, anAdivatf eMba saMjecnx, ajapeveVda- iMtivelalx iSaTxliMgada nALadalilx saMbaMdhavu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295).}}
\end{entry}
%epapxtotxMdu araNayxdalilxpapxtotxMdu QuSiyaru tapapxde ajapeya japisutatx (savasaM. 4; sidadhxrA. 311-91);

%\begin{entry}
%\word{ajAtana sharaNa}
%\meaning{\arthanonum{ajAtanAda parashivana Bakatx; shivasharaNa.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{ajAtasayx sharaNaH ajAtasharaNaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ajAta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{barxhamx - shiva, savxyaMBU parashiva :} \ullekha{jAti vijAti\-yAdaDeVnu ajAtaMge sharaNeMdenanxdavanu AtaneV holeya.\break (savasaM. 1; basava. 605-151); ajAtane, kapilasidadhx\-malilxkAjuRnayAyx Anu niVneMba kananxDavinenxVkayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 99-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ajAcnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{arivilalxdiruvike. iMdirxyagoVcaravAda vishavxvu para\-shivana shakitx; iDiV vishavxda tuMbelAlx AtaneV tuMbidAdxne;\break nAneMba jiVva parashivaniMda parxteyxVkavalalx, avana aMga,\break eMbudeV jAcnxna. nAnu eMba parxteyxVka vayxkitx, shivaniMda Binanx,\break nananx deVhaveV AtamxkikxMta hecucx muKayxvAdudu,\break aihika (deYhika) suKakikxMta hecicxna suKavilalx eMbudeV ajAcnxna,\break marevu.}
\ullekha{ajAcnxnadiMda huTiTxtutx, ahaM mamate, ajAcnxnadiMda huTiTxtutx manasasxMcala, ajAcnxnadiMda huTiTxtutx iMdirxyoVderxVka. (savasaM. 1; basava. 975-261); tanuvapiRtaveMdaDe guru\-dorxVha... tanumanadhanagaLeMba anitayxvanu nitayxkakxpiRsi BakatxnAdeneMdaDe, adu ajAcnxna noVDA. (savasa. 2; alalxma. 1230-363); saMsAra BarxmeyiMdAyitutx ajAcnxna. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1048-302); nA huTiTxdalilx saMsAra huTiTxtutx.\break saMsAra huTiTxdalilx ajAcnxna huTiTxtutx. ajAcnxna huTiTxdalilx Ashe huTiTxtutx. Ashe huTiTxdalilx koVpa huTiTxtutx. (savasaM. 5; akakxma. 256-77).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na jAcnxnaM ajAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aDaDxNige}
\meaning{\arthanonum{UTada taTeTx modalAdavugaLanunx iDuva savxlapx etatxravAda piVTha; mukAkxlumaNe. (mUru sAlina maNe)}
\ullekha{sadA saninxhitave liMga\-pUje, satayxve aDaDxNige, samate pariyANa, mana miVsaloV\-gara. (savasaM. 3; cenanxba. 216-64); shAsatxrXve aDaDxNigeyAgi Agamave harivANa. (savasaM. 7; koVlashA. 100-45); BASegeVrisida tanuve aDaDxNige, Ganave hari\-vANa, mana miVsaloVgara. (savasaM. 9; apapxNaNx. 1012-313); BakatxneMba aDaDxNigeya meVle, maheVshavxraneMba harivANavanikikx. (savasaM. 10; jakakxNa. 942-528); oDeyara saha\-paMkitxyalilx pariyANa aDaDxNigeyanirisikoMDu uMba sama\-gArxhakanalalx. (savasaM. 8; bahurU. 144-61); aDaDxNige pariyANa taTeTx baTaTxlu ...guruvige koDa\-beVkeMdu tAtapxyaRvu. (gaNaBA. 256-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aDaDxtirxpuMDarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{haNeya meVle aDaDxlAgi dharisiruva viBUtiya mUru reVKegaLu:}
\ullekha{aDaDxtirxpuMDarxda maNimakuTa\-veVSada sharaNara kaMDaDe naMbUdenanx manavu. (savasaM. 1; basava. 88-25);
aDaDxviBUtiyilalxdavara muKa holalx noVDalAgadu. (savasaM. 1; basava. 87-25).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aNimA}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSaTxsididhxgaLalilx oMdu. aNuvigiMtalu kiridAguva shakitx.}
\ullekha{aNimA, mahimA, garimA, laGimA, pArxpitx, \hbox{pArxkAmayx}, Ishitavx matutx vashitavx eMba ivu aSaTxsididhxgaLu. (deVnaMvi. 7; 37-65).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aNimasididhxH - aNimA iti sididhxH aNima\-sididhxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxsididhx}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aNureVNutaqNakASaThx}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{aNuvinalilxyU, paramANu\-vinalilxyU hululxkaDiDx matutx kaTiTxgegaLalilxyU iruvavanu. parashivanu elelxlilxyU - keVvala I vasutxgaLalalxSeTxV 
%alalx - elalx kaDe idAdxneMbudu I padagucaCxda athaR. hiVge elalx vasutxgaLalilxyU idadxrU, avugaLa horagU avaniruvudariMda, avananunx viBajisalu baruvudilalx.}
%\ullekha{beTaTxda liMgava hiridu\-mADi... aNureVNutaqNakASaThx modalAda... (savasaM. 6; aMbiga. 201-65).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{(1) aNureVNu taqSakASaThxH aNureVNutaqNakASaThxM - aNushacx reVNushacx taqNaM ca kASaThxshacx aNureVNu taqNakASaThxH\newline (2) anushacx reVNushacx taqNaM ca kASaThxshacx EteVSAM samAhAraH - anureVNutaqNakASaThxM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aNoVraNiVyAnf mahatoV mahiVyAnf}
\meaning{\arthanonum{``saNaNxdakikxMtalU saNaNxvanu hAgU doDaDxdakikxMta doDaDxvanu''}\break
\ullekha{savaRmaya AtamxneMbalilx... `aNoVraNiVyA\-namxhatoVmahiV\-yAnf' eMbalilx. (savasaM. 7; nijagu. 1279-404).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aNoVH aNiVyAnf mahataH mahiVyAnf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atakayxR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva; parashivanu iMdirxyagArxhayxnalalx. AdudariMda kelavaru avanu idAdxneMdU, avanige iMthiMtha guNa\-gaLive eMdU, takaRda (anumAnaveMba parxmANada) mUlaka toVrisikoDalu parxyatinxsidAdxre. Adare avara parxyatanxgaLelalx vayxthaR. EkeMdare parashivanu takaRkekx nilukadavanu, atakayxR.} \ullekha{atakayxRna takaRmuKadalilx sAdhisideneMdaDe, nimamx\break takaRshAsatxrX koMbude ele takiRgarirA. (savasaM. 9; saMga.a. 275-87)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{atakayxRH - takaRyituM yoVgayxH takayxRH, na takayxRH atakayxRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atapatxtanu}
\meaning{\artha{ajacnxnu.} \artha{pApavuLaLxvanu.} \artha{tapasasxnunx mADa\-davanu tapatxtanu enisuvanu. avanu moVkaSxdAyaka liMgadhAraNege ahaRnalalx. liMgadhAriyalalxdavanu. veVda muMtAda diVkASxtarxyagaLiMda dUriVkaqtavAda malatarxyagaLanunx yAru hoMdiruvudilalxvoV avanu. aMdare diVkASxsaMsAkxra hoMdadeV iruvavanu.} }
\smallskip
\begin{shl}
atapatxtanurajocnxV veY AmaH saMsAkxravajiRtaH |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ni{atapatxtanuH - tapAtx tanuH na Bavati yasayx saH - atapatxtanuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atayxtiSaThxdadxshAMgula}
\meaning{\arthanonum{jagatitxgiMta hatutx aMgula meVliruvavanu; paramAtamx:} 
\ullekha{shurxtititiya shira meVle atayxtiSaThxdadxshAMgula nAneMbenayAyx. (savasaM. 1; basava. 531-132);\break jagadagala mugilagala migeyagala nimamxgala `atayxtiSaThxdadxshAM\-gulaM' Eka Eva puruSaH eMba shurxtiyiralu matatxcitatxne shara\break\-Nanu?... (savasaM. 6; uriliM. 1379-464); vAknamxnA\-tiVtaveMdalilx neneyalilalx. atayxtiSaThx\-dadxshAMgulaveMdalilx lakiSxsa\-lilalx. savaRgwpayx mahAdeVvAyeMdalilx rUhisalilalx. (savasaM. 6; Adayayx. 872-264); vAknamxnakakxtiVta atayx\-tiSaThxdadxshAMgula nArAyaNa nayana pUjita pirxya rAmeVshavxraliMga nA niVnAdeYkayx. (savasaM. 7; gupatxmaM. 339-115); A sahasarxdaLa padamxva\break pokukx noVDi sAdhisi, ``sahasarxshiVSARpuruSaH sahasArxkaSxH sahasarx\-pAtf | sa BUmiM vishavxtoV vaqtAvx atayxtiSaThxdadxshAMgulaM||'' eMba paramapuruSana kaMDu namoV namoV enutideRnu kANA. (savasaM. 13; bAlasaM. 302-125); iMtapapx paraMjoyxVti cidaGxna mahAliMga parxmANisi noVDeneMdavarige atayxtiSaThxdadxshAMgulavAgipuRdu noVDa saMganabasaveVshavxra. (savasaM. 10; gurusi. 671-366); atayxtiSaThxdadxshAMgula\-nenipanaM ma\char'273\char'304\char'311vuta nuDidaM. (shivaciM. 4-5).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{dashAMgulaM atiVtayx atiSaThxtf iti atayxtiSaThxdadxshAMgulaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atAyxsharxma}
\src{saM}
\meaning{\artha{barxhamxcayaR, gAhaRsatxsX, vanaparxsatx, sanAyxsa eMba nAlukx AsharxmadhamaR\-gaLanunx tayxjisiruva viVrasheYvaru Acarisuva oMdu visheVSa varxta. EkAMta\-dalilx kuLitu koraLu matutx shirasasxnunx neVravAgi mADi, iMdirxya\-nigarxhavanunx mADi, tananx guruvige namasakxrisi haqdayakamala\-dalilx aciMtayxvU, avayxkatxvU, anaMtarUpavU Ada shiva\-nanunx dhAyxnisabeVku. alilx parameVshavxrananunx mukakxNaNxneV moda\-lAda rUpagaLiMda dhAyxnisa\-beVku. aMtaha dhAyxnadiMda yAva yoVgige paramAtamxnu tAneMba BAvane uMTAgutatxdeyoV adu atAyxsharxma enisutatxde.}} 
\smallskip
\begin{shl}
vivikatxdeVsheV ca suKAsanasathxH shucisasxmagirxVvashiraH shariVraH |\\[1pt]
atAyxsharxmasathxH sakaleVMdirxyANi nirudadhxyX BakAtxyX savxguruM parxNamayx ||\\[1pt]
haqtupxMDariVkaM virajaM vishudadhxM viciMtayx madheyxV vishadaM vishoVkamf |\\[1pt]
aciMtayxmavayxkatxmanaMtarUpaM shivaM parxshAMtamamaqtaM barxhamxyoVnimf ||
\end{shl}
\begin{shl}
tamAdimadhAyxMtavihiVnameVkaM viBuM cidAnaMdaM amarUpamaduBxtamf |\\[1pt]
umAsahAyaM parameVshavxraM parxBuM tirxloVcanaM niVlakaMThaM, parxshAMtamf ||\\[1pt]
dhAyxtAvx munigaRcaCxti BUtayoVniM samasatxsAkiSxM tamasaH parasAtxtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.u., 1-5, 6. 7, pu. 34)}
\smallskip
\begin{shl}
atAyxsharxmaM pAshupataM shAMBavaM ceVti yadf dhurxvamf |\\[1pt]
keYvalAyxthavaRkAlAginxrudorxVpaniSadiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA - 2, pu. 93)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{pAshupatavarxta, shAMBavavarxta, shiroVvarxta, Ishavxravarxta modalAda hesarugaLiMda atAyxsharxmavarxtavanunx gurutisalAguvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnoVdUdhxlanaM tiyaRkf tirxpuMDarxshivapUjanamf |\\[1pt]
pArxdhAneyxVna purANAni parxvadaMti hi sAdaramf ||\\[3pt]
atAyxsharxmasamAKayxM yadf varxtaM pAshupataM varxtamf |\\[1pt]
veVdAMteVSu samasetxVSu tatAsxrataramutatxmamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA - 2, pu. 106)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{atAyxsharxmavarxtaM - atAyxsharxmaH iti varxtaM atAyxsharxmavarxtamf}}
\newmeaning{\ni{atAyxsharxmaH - AsharxmaM atiVtayx vataRmAnaH atAyxsharxmaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pAshupatayoVga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atAyxsharxmi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{barxhamxcayaR, gAhaRsatxsX, vanaparxsatx, saMnAyxsa eMba nAlukx veVdoVkatx AsharxmadhamaRgaLanunx miVriruva viVrasheYva ativaNARsharxmi, jaMgama.}}
\smallskip
\begin{shl}
atAyxsharxmiBayxH paramaM pavitarxM porxVvAca samayxgfQuSisaMGa - juSaTxmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sheY. u., pu. 11, vi.saM. 38)}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxdavimukatxmAshirxtoV Bavati atAyxsharxmiV savaRdA sakaqdAvx japeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.u., 25)}
\smallskip
\begin{shl}
suvaNaRratanxdhAnAyxdi vasutxvaqdudhxyXpajiVvanAtf |\\[1pt]
atAyxsharxmiV yadi careVtf soV{\char'263}yaM pAtakinAM varaH ||\\[1pt]
ativaNARsharxmiV muMDiV pArxNaliMgAMgayoVgaBAkf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7, 73, 75)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{atAyxsharxmiV - AsharxmaM atiVtayx vataRmAnaH yaH saH atAyxsharxmiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aticAriNi}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgada SoVDashamada athavA aSaTxmadagaLalilx oMdu. ati BoVgABi\-lASe\-yiMda elalx viSayagaLalUlx karxma\-tapipxda vataRne\-yiMda kUDiruvudu.}
\ullekha{kulamada, Calamada, dhanamada, ywvanamada, rUpamada, vidAyxmada, rAjayxmada, tapamada, saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, \hbox{korxVdhini}, moVhini, aticAriNi, gaMdhacAriNi, vAsini eMba SoVDasha\-madada saMdi\-nalilx enanx keDahi, bahu duHKadalilx aLalisi\-tayayx. (savasaM. 12; basaliM. 1298-395); \hbox{saMsithxta}, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini, ati\-cAriNi, gaMdhacAriNi, vAsiniyeMba aMta\-raMgada aSaTxmadaMgaLeMba aSaTxdikf mahAgajaMgaLa meVle BUloVka\-vihudu. (savasaM. 13; \hbox{bAlasaM.} 261-112); viSayoVderxVka vegagxLisi savaRda\-\char'273lilxyU muKatapipx vatiRsuvaMtaha vataRnaheVyatavxve ati\-cAriNiyeMba madavu. (karaNa. 666-32).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aticAriNiV - atayxthaRM carituM shiVlaM asitx asAyxH iti ati\-cAriNiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atimahAshUnayx}
\src{va}
\meaning{\artha{rUpa, AkAra, avayava\-gaLilalxdudu. shiva}
\ullekha{shUnayx niHshUnayx mahAshUnayx atimahAshUnayx eMba mahAGanavasutxvilalxdaMdu ...niraMjanAtiVtanAgidaRnayayx ilalxdaMte namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVvanu. (savasaM. 13; bAlasaM. 375-174);} \artha{savaRshUnayx nirAlaMba, savaRshUnayx} \ullekha{nAma rUpa, kirxVgaLeVnU ilalxdaMdu, savaRshUnayxnAgideRyalalx niVnu. (toVMTava. 11-5-11).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{atimahAshUnayxM mahatf ca tatf shUnayxM ca mahAshUnayxM atishayitaM mahAshUnayxM yatf tatf atimahAshUnayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{atimAgaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rudarxniMda parxNiVtavAda shAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
rudarxparxNiVtaM yacACxsatxrXmatimAgaRM tadiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 4. 20)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{atimAgaRH - mAgaRM atiVtayx vataRmAnaH atimAgaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ativaNARsharxmAcAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdoVkatxvAda bArxhamx\-NAdi vaNaRgaLanUnx matutx barxhamxcayARdi AsharxmagaLanunx dATiruvavara AcAra. viVrasheYvarige vaNaR matutx AsharxmagaLa niyama anavxyavAgada kAraNa ativaNARsharxmigaLenisidudx, avara dhamARcAragaLu ativaNARsharxmAcAra enisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
``ativaNARsharxmAcAra itayxtarx atikArxMtaH vaNARsharxmAcArAniti''
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sheY.u., pu. 16)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ativaNARsharxmAcAraH - vaNARnAM AsharxmaH vaNAR\-sharxmaH, vaNARsharxmasayx AcAraH vaNARsharxmAcAraH, atiVtaH vaNAR\-sharxmAcAraH yeVna saH ativaNARsharxmAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ativaNARsharxmi}
\src{saM}
\smallskip
\begin{shl}
yoV{\char'263}tiVtayx sAvxsharxmAnf vaNARnAtamxneyxVva sithxtaH pumAnf |\\[2pt]
soV{\char'263}tivaNARsharxmiV porxVkatxH savaRveVdAMtavAdiBiH ||\\[2pt]
ativaNARsharxmiV sAkASxdugxrUNAM gururucayxteV |\\[2pt]
yasayx vaNARsharxmAcAroV galitaH sAvxtamxdashaRnAtf ||\\[2pt]
sa vaNARsharxmAnf savARnatiVtayx sAvxtamxni sithxtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sheY.u., pu. 13, 13, vi.saM., 44, 43)}
\smallskip
\begin{shl}
ativaNARsharxmiV muMDiV pArxNaliMgAMgayoVgaBAkf |\\[1pt]
na dhArayeVciCxroVvasatxrXmuSiNxVSaM vA na dhArayeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx. pA., 7, 75)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ativaNARsharxmiV - vaNARsharxmaM atiVtayx vataRmAnaH yaH saH ativaNARsharxmiV}}
\smallskip
\meaning{\arthanonum{\SEE{atAyxsharxmi}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{atiRaBAyxsamacucx kAraNadiMda mADuva Bakitx}
%\newline
%\meaning{\artha{yAvudoV sAvxthaRkAkxgi mADuva Bakitx; manasesxlilxyoV idudx
% keVvala aBAyxsabaladiMda yAMtirxkavAgi mADuva Bakitx.}}
%\newmeaning{\artha{shivananunx mecicxsalu mADuva Bakitx.}}
%\newmeaning{\artha{ivelalxdariMdAgi, darxvayx naSaTxveV vinA, shivananunx mecicxsuva BakitxyAguvudilalx.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{atiVta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalx elelxgaLanunx miVridudu. ``vishAvxtiVta'' eMbalilx vishavxvanunx miVridavanu athavA vishavxdiMda dUra iruvavanu eMdathaR. I padavu yAvAgalU paramAtamxnige anavxyisutatxde. Adare vacanakArara parxkAra, parashivanu vishAvxtiVtanU hwdu, vishAvxtamx\-kanU hwdu.}
\ullekha{aSaTx tanumUtiR liMga\-veMdeMbaru keVLirayAyx. Adiya maga atiVta, atiVtana maga AkAsha, AkAshana maga vAyu, vAyuvina maga aginx, aginxya\break maga apupx, apupxvina maga paqthivx, paqthivxyiMda sakala jananavu. (savasaM. 1; basava. 957-252); alapxjAcnxni parxkaqti savxBAvi. madhayxmajAcnxni veVSadhAri, atiVtajAcnxni ArUDha, ArUDhanAdarU ariyabAradayAyx. (savasaM. 2; alalxma. 363-104); parxmathaveVdigaLelalxrU gatiyale silukidaru. atiVta anAgataveMba nuDiyale silukidaru. shurxtivaMtarelalxrU Agamadalilx silukidaru. iMthavane liMgeYkayxnu?... (savasaM. 3; cenanxba.\break 742-222); joyxVtiya beLaginalilx... anaMga, atiVta niHkaLaMka malilxkAjuRna\-liMgaveV tAnAda sharaNaMge. (savasaM. 8; moVLimA. 1786-585).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{atiVtaH, atiVtaM - ati upasagaR + iNf gatw. katxparxtayxya - atiVtaH (puM), atiVtaM (napuM)}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDadhavx}}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{athARdhavx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shabAdxdhavx matutx athAvxRdhavx eMba eraDu vidha adhavxgaLalilx oMdu. adhavx eMdare mAgaR kalA, tatatxvX, Buvana eMbavu mUru athARdhavx\-gaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu ca kalAtatatxvXBuvanAKAyxsatxrXyasutx teV ||\\
adhAvxnoV{\char'263}thaR savxrUpAH suyxH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 85 - 86)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{athARdhAvx - athaRsayx adhAvx athARdhAvx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{adhavx}}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{adavxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{eraDalalxda sithxti. anuBAviyu tAnu parashiva nalilx aikayxvAdAga ``nAnu matutx paramAtamx'' eMba devxYta BAva avanigilalxvAgutatxde.}
\ullekha{nAdadiMdAda saMga vinoVda\-saMga, biMduviniMdAda saMga badadhxkirxV. davxya, adavxyadiMdAda saMga pariBAva. (savasaM. 3; cenanxba. 1299-459).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adavxyaM - na davxyaM adavxyaM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{adiVkiSxtaliMgAcaRnanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu. UdhavxRpuMDarxvanunx biTuTx shivaBakatxnAdavanu gurudiVkeSx\-yilalxde liMgAcaRneyanunx mADabAradu eMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{I parxkAradiM UdhavxRpuMDArxMkitaru shivaBakatxMge samavalalx\-veMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtaru. iMtaha UdhavxR\-puMDarxmaM biTuTx shivaBakatxnAdeneMbAtaMge guruvilalxde liMgavanaciRsalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu. (gaNaBA. 143-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adiVkiSxtaliMgAcaRna nirasanasathxlaM - na diVkiSxtaM adiVkiSx\-taM, liMgasayx, acaRnaM liMgAcaRnaM, adiVkiSxtaM ca tatf liMgA\-caRnaM ca adiVkiSxtaliMgAcaRnaM, nirasanaM iti sathxlaM - nirasana\-sathxlaM, adiVkiSxta liMgAcaRnaM ca tatf nirasanasathxlaM ca adiVkiSxtaliMgAcaRna nirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYta}
\meaning{\artha{shivanigU jiVvanigU BeVdavilalxveMdu parxtipAdisuva tatatxvX.}
\artha{shudAdhxdevxYta athavA cidadevxYta eMdu kareyalAguva I dAshaRnika paMthavu sArarUpadalilx upa\-niSatutxgaLalelxV idadxrU, adakokxMdu sapxSaTx rUpavanUnx, Badarx bunAdiyanUnx hAkikoTaTxru shaMkarAcAyaRrige salulxtatxde. adevxYta sidAdhxMtada parxkAra elelxlUlx oMdeV tatatxvXvide;\break - adeV niguRNabarxhamx; parxpaMcavu mAyeyeV horatu,\break barxhamxnaMte shAshavxta satayxvalalx; jiVvAtamxnu barxhamxniMda Binanxvalalx;\break jiVvanu avideyxyiMdAgi parxpaMcavu satayxveMdU, adu barxhamx\-niMda saqSiTxyAgide eMdU; tAnu parashivaniMda (barxhamxniMda) BinanxveMdU, tAnu deVheVMdirxyAdigaLeMdU tapupx tiLididAdxne. avanige jAcnxnoVdayavAdAga tAnu barxhamx\-neMdU, parxpaMcavu mitheyxyeMdU tiLiyutAtxne. barxhamxjAcnxnige barxhamx\-voMdeV kANisutatxde, parxpaMcavu kANisuvudilalx. idakikxMta Binanx shivAdevxYtadalilx jagatutx mAyeyeMba shakitxrUpavAdadudx. idanunx aridalilx shakitx, maredalilx mAye eMdu tiLiyabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
paranivARNaniSAThxnAM yadaBxveVtf paramaM padamf |\\
tadAhuH sathxlamadevxYtaM shivayoVgeYkatatapxrAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2, 9)}
\smallskip
\begin{shl}
mAyAshakitxtiroVdhAnAciCxveV BeVdavikalapxnA |\\
AtamxnasatxdivxnAsheV tu nAdevxYtAtf kiMcidiSayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14. 8)}
\smallskip
\begin{shl}
vividhAni malAnAyxshu tayxjaMti gurusaninxdhw |\\
jiVvaH shivaH shivoV jiVva iti cAdevxYtavAdinaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. u., 1. 23, pu. 8)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{adevxYtava aMtaraMgadalilx aridu horage dAsoVhava mADadidaRDe eMtayAyx uBayasaMdeVhadalilx nijavapupxdu? (savasaM. 1; basava. 977-262); pArxNaliMgakekx kAyave sejejx,\break AkAshagaMgeyalilx majajxna. hUvilalxda parimaLada pUje! haqdaya\-kamaLadalilx `shivashivA' eMba shabadx - idu, adevxYta kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 198-63); hU miDiya haridaDe haNaNxpupxde? hasivu taqSe niderx AlasayxvuLaLxnanxkakxra\break adevxYtavuMTe jagadoLage? (savasaM. 3; cenanxba. 1681-621); nuDiyabahude adevxYta\-vanoMdukoVTi veVLe? omemx naDeyabahude nidhaRravAgi sadaBxkitx sadAcArava?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1275-366); devxYtavaLidu adevxYtadiMda tananx tAnari\-daDe cenanxmalilxkAjuRnaliMgavu tAne. (savasaM. 5; akakxma. 354-105); devxYtAdevxYtavilalxdaMdu shaMkara shashidhara IshavxrareMba gaNAdhiVshavxra\-rilalxdaMdu niVnu uluhaDagidedxyalAlx. (gaNaBA. 92-18); baLasadiradevxYtavanu bAhayxdoLu ninonxLageVkoV BAvane\-yoDagUDu (keYvapa. 13-4).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adevxYtaM - davxyoVH BAvaH devxYtaM, na devxYtaM adevxYtaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aikayx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYtajAcnxna}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{shiva matutx jiVva eraDU oMdeV eMba BAva.}
\ullekha{pUjisuva pUjisikoMbaveraDU oMdeV eMba Eka\-BAvadiMda, liMgavu tAneMba adevxYtajAcnxnava kirxVyiMda shivA\-piRtava mADi tAneMba\char'273\char'236vaDagirabalalxDe Bakitx. (liMgavi. 168-88 TiVke).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adevxYtajAcnxnaM - adevxYtasayx jAcnxnaM adevxYtajAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYtanirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxlada oMbatutx aMga\-sathxlagaLalilx oMdu. idakekx vAgadevxYtanirasanasathxla, savARdevxYta\-nirasanasathxla eMba hesarugaLive. pUjA kamARdigaLu IDeVru\-vaMtAgalu pUjayx - pUjakaBAvavu anivArayx. avera\-Daralilx (pUjayx - pUjakaralilx) BeVdavilalxveMdu heVLidare liMga\-niSeThxge viroVdhavU uMTAgutatxde. AdadxriMda ``kirxyA\-devxYtaM na kataRvayxM'' (kirxyeyalilx aBeVdavanunx mADa\-bAradu) eMba ukitx\-yaMte mAheVshavxranu savARdevxYtavanUnx ilalxvAgisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM vakeSxyXV yathoVkatxM shaMBunA purA |\\
pUvARsharxyanirAsashacx tathAdevxYtanirAkaqtiH ||\\[3pt]
pUjayxpUjakayoVliRMgajiVvayoVBeRVdavajaRneV |\\
pUjAkamARdayx saMpatetxVliRMganiSAThx viroVdhataH ||\\[3pt]
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnaBAveV vayxvasithxteVH |\\
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10. 4-5, 37-38)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adevxYtanirasanasathxlaM - nirasanaM iti sathxlaM nirasana\-sathxlaM adevxYtasayx nirasanasathxlaM adevxYtanirasanasathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{vAgadevxYtanirasana sathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adevxYtaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivoVhaM (nAnu shivaneV AgidedxVne) eMba aBeVdajAcnxnadiMda kUDiruva Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
adevxYtapadarUDhA yA BakitxradevxYtalakaSxNA |\\
seYvAdevxYtABidhA BakitxH anAyx keVvalakalipxtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 8. 46)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adevxYtaBakitxH - adevxYteV BakitxH adevxYtaBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaHshUnayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{keLage ilalxdudu; aMtayxvilalxdudu:}
\ullekha{parApara\-vilalxdaMdu A parAparakakxparavAgiha parabarxhamxvilalxdaMdu, parashiva\-vilalxdaMdu, shUnayx niHshUnayx mahAshUnayx atimahA\-shUnayx... UdhavxRshUnayx, adhaHshUnayx, madhayxshUnayxvAgiha nirAmaya\-barxhamxvilalxdaMdu. (savasaM. 13; bAlasaM. 375-175).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhaH shUnayxM - adhaH shUnayxM yatf tatf adhaHshUnayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRcaMdarx}
\src{kA}
\meaning{\artha{adhaRBAga mAtarx kANuva caMdarx.}\break
\ullekha{padAmxsanadoLu kuLiLxrutavAyatAtxdhaRcaMdArxkaqtiya BALa\-doLa\-gopapxvetatxdhaRcaMdarxnaMdadoLA tirxpuMDarxmaM dharipudutatxma\-venipudu. (viVsheYpu. 7-102-24).} \artha{anAhatacakarxdalilxruva adhaRcaMdarxda Akaqti:} \ullekha{AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipUraka anAhata vishudidhx AjecnxveMba SaTaTxkarxMgaLuM karxmadiMdavake ...caturasarx adhaRcaMdArxkAra tirxkoVNa SaTokxVna vaqtatx vicitarxmAdA\char'273\char'301kAraMgaLuM. (viveVka. 134).}
\artha{parxNavadiMda utapxtitxyAda tAraka, daMDaka, kuMDala, atheVRya matutx biMdu eMba aidu bageya AkAra adhaRcaMdarx lakaSxNagaLalilx oMdu.}
\ullekha{areve\char'273\char'304\char'311ya kaTeTxsakadiM kaDeyoLipuRdeVyadhaRcaMdarxM nAlakxneyadenisitu ....A nakArave tArakasAthxnaveY keVLu sUnuve makAraveV daMDaM shikAra\-veya\-nUna kuMDaliyalAvAkAra\-vadhaRcaMdarxM yakAraM biMduveY. (viVsheYpu. 1-5-27, 29).} \arthanonum{(viV.pA.koV. 37)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhaRcaMdarxH - caMdarxsayx adhaRH adhaRcaMdarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRcaMdArxkaqti}
\meaning{\artha{yoVgashAsatxrXda parxkAra shariVradalilxruva Aru cakarxgaLu miduLinalilxruva mUru cakarxgaLU seVri\break uMTAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}}
\smallskip
\begin{shl}
shikAraH kuMDalAkAroV vAkArashAcxdhaRcaMdarxkaH |\\
rudarxshacx kuMDalAkAra adhaRcaMderxV tatheVshavxraH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 5, 1. 21-22)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti, adhaRcaMdArxkaqti.... niraMjanA\-kaqti ivu AkaqtigaLu. (savasaM. 3; cenanxba. 1268-441); I cakarx\-gaLige AkaqtigaLU uMTu. avugaLige tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti, adhaRcaMdArx\-kaqti..... niraMjanAkaqti eMba hesarugaLive. (shivAkoV. 40-38).} \artha{adhaRcaMdarx.} \ullekha{A parxNavaveV paMcalakaSxNavAyitutx; adeMteM\-daDe tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti, adhaRcaMdArxkaqti, biMdAvx\-kaqti. (savasa. 11; toVTasi. 198-95).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhaRcaMdArxkaqtiH - adhaRcaMdarxsayx AkaqtiH iva AkaqtiH yasayx saH adhaRcaMdArxkaqtiH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{anAhatacakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRcaMdArxsana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{Asana BaMgigaLalilx oMdu; ivu aidu parxkAragaLalilxve.}
\ullekha{sidAdhx\-sana padAmxsana savxsitxkAsana adhaRcaMdArxsana payaRMkAsana aidu AsanayoVgaMgaLalilx.... shivaliMgAcaRneya mADuvudu. (sidedhxV\-va. 119-363);
sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, adhaR\-caMdArxsana, payaRMkAsana ivugaLalolxMdanunx\break sivxVkarisi sithxracitatx\-nAgi shivaliMgAcaRneyanunx mADuvudu AsanayoVgavu. (shivAkoV. 33-44).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhaRcaMdArxsanaM - adhaRcaMdarxsayx AsanaM iva AsanaM yasayx tatf adhaRcaMdArxsanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhaRnAriVshatavx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcaviMshati liVlegaLalilx hadi\-nAlakxneyadu; shivana shariVrada eDaBAgadalilx heNiNxna rUpi\-nalUlx balaBAgadalilx gaMDina rUpinalUlx parxkaTagoMDa oMdu liVle:} \ullekha{padinAlakx\char'273lilx shaMBuvinadhaRnAriVshatavx padineYda\-\char'273lilxyu kirAtatatxvXvu. (viVsheYpu. 2-10-8).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhaRnAriVshavxtavxM - nAyARH adhaRH adhaRnAriV adhaR\-nAyARH IshavxraH adhaRnAriVshavxraH adhaRnAriV\-shavxrasayx BAvaH adhaRnAriVshavxratavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhavx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgadalilx sAdAKayxgaLa AviBARvadiMda\break uMTAguva saMcalanashakitxya parxvAhasAdhanaBUtavAda\break mAgaR. adu shabAdxdhavx, athARdhavx eMdu eraDu bage. upa \-viBAgagaLu Aru. avugaLeMdare - kalAdhavx, tatAtxvXdhavx, Buva\-nAdhavx, vaNARdhavx, padAdhavx matutx maMtArxdhavx. ivugaLalilx utatxroVtatxra adhavxvu pUvaRpUvaRda adhavxvanunx Asharxyisutatxde. heVgeMdare kalAdhavxvanunx Asharxyisi tatAtxvXdhavx, tatAtxvXdhavx\-vanunx Asharxyisi BuvanAdhavx, BuvanAdhavxvanunx Asharxyisi vaNARdhavx, vaNARdhavxvanUnx AshaRyisi padAdhavx matutx padAdhavxvanunx maMtArx\-dhavx Asharxyisi irutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu ca kalAtatatxvXM BuvanAKAyxsatxrXyasutx ca ||\\[1pt]
adhAvxnoV{\char'263}thaRsavxrUpAH suyxrathAdhAvxnasatxtaH pareV ||\\[1pt]
maMtarxvaNaRpadAtAmxnasatxrXyaH shabadxsavxrUpakAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 3. 85 - 86)}
\smallskip
\begin{shl}
tatAtxvXdhAvxnamupAshirxtayx BuvanAdhAvxvatiSaThxteV |\\[1pt]
kalAdhAvxnaM tu tatAtxvXdhAvx BuvanAdhAvx tu taM shirxtaH ||\\[3pt]
tarxyoV{\char'263}dhAvxnoV vaNaRpadamaMtArxtamxnoV BavaMti yeV |\\[1pt]
teV vataRMteV Buvanaja shariVrANAM vayxpeVkaSxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9, 3, 87 - 88)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDadhavx, SaDadhavxnAyxsa, SaDadhavxshoVdhana}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhAyxtamxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ELu vidha diVkeSx\-gaLalilx oMdu. ``pArxNa\-dalilx liMgavanunx, liMgadalilx pArxNa\-vanunx sAthxpisi, iSaTxliMgavanunx\break noVDutAtx yAvAgalU liMgapArxNiyAgu'' eMba shirxVguru\-vina upadeVshavu `adhAyxtamxdiVkASx' enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcamAdhAyxtamxsaMjAcnx sAyxtf SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\
sapatxmiV tatatxvXboVdhA sAyxdf veVdhAdiVkASxMtarA imAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 97)}
\smallskip
\begin{shl}
upadisheyxYvamatha ca dadAyxdadhAyxtamxsaMjicnxtAmf |\\
pArxNeV liMgaM parxtiSAThxpayx liMgeV pArxNaM nidhAya ca ||\\
liMgaM niriVkaSxmANaH sanf liMgapArxNiV sadA Bava |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 104 - 105)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AtAmxnaM adhishirxtayx adhAyxtAmx (adhAyxtamxnf - shabadx) adhAyxtamxnaH diVkASx adhAyxtamxdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhikAra}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna, jecnxVya, anuSeThxVya, adhikAra, sAdhana, sAdhayx\break eMba Aru padAthaRgaLalilx oMdu. adhikAra eMdare Basamx,  Basamxvu elelxDeyU parxdhAnavAgirutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyamanuSeThxVyaM adhikAroV{\char'263}tha sAdhanamf |\\[1pt]
sAdhayxM ceVti SaDathARnAM saMgarxhasetxVSu saMgarxhaH ||\\[3pt]
guroVradhigataM jAcnxnaM jecnxVyaM pAshaH pashuH patiH |\\[1pt]
liMgAcaRnAdayxnuSeThxVyaM BasemxYvAdhikaqtaM divxjeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, 1. 102-104, pu. 26)}
\newmeaning{\ullekha{honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, udaka, darxvayxMgaLu... adhi\-kAraNa, vAyxdhikAraNa, kiVtiRkAraNa, vAteRkAraNa, savaRvanunx niraMtara koDuvaru. (savasaM. 6; urisaM. 1627-621); adhi\-kArAKayxdAdiVkeSxyaM keVLa nitayx neYmititx\-kAhAlxda kAmika suvarxtaM\-gaLa {mumukuSxgaLogxrevudeMda\char'273\char'236} (viVsheYpu. 6-97-63).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhikAraH - adhikaroVti iti adhikAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhikAri}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYva sidAdhxMtada adhayxyana mADuva ahaRteyuLaLx sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAsatxrXM tu viVrasheYvAnAM SaDivxdhaM sathxlaBeVdataH |\\[1pt]
dhamaRBeVdasamAyoVgAdadhikAriviBeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{adhikAri, viSaya, saMbaMdha matutx parxyoVjana eMba anubaMdha\-catuSaTxyagaLalilx oMdu.}
\artha{vitetxVSaNa, puterxV\-SaNa matutx dAreVSaNa eMba ISaNa\-tarxyagaLanunx tayxjisida. paMcAcAraparAyaNanU, aSATxMga\-yoVgasAdhakanU,\break mumukuSxvU, parishudadhxvAda aMtaH\-karaNavuLaLxvanU Ada viVrasheYva sAdha\-ka.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhikAriV sa vijecnxVyaH tayxkatx saveRVSaNaH savxyamf |\\[1pt]
aSATxMgayoVgavAnf jAcnxniV paMcAcAraparAyaNaH ||\\[1pt]
BakatxmAhAtamxyX shushUrxSuH cikiVSuRmoRVkaSxsAdhanamf |\\[1pt]
gurushushUrxSaNarataH shurxtavAnf viVtakalamxSaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA. BA-1, 1. 7 - 8, pu. 11)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhikAriV - adhikAraH asimxnf asitx iti adhikAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhideVvate}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{muKayxdeVvate: saqSiTxpUvaRdalilx parashiva obabxneV idudx, avanige saqSiTx mADabeVkeMdu iceCxyAdAga avananunx niSakxla liMga athavA sathxla eMdu kareyalAgutatxde. A sithxtiyalilx avanalilx shakitxyu avayxkatx sithxtiyalilxrutatxde. Aga modalu avaniMda sadAshiva horabarutAtxne; avanige jAcnxna\-shakitxyu joteyalilxrutatxde. sadAshivaniMda icACxshakitxyoDagUDida Ishavxra horabarutAtxne; ivariMda kirxyAshakitxyoDagUDida rudarx horabarutAtxne; ivariMda mahAlakiSxmXyeMba shakitxyoDa\-gUDida viSuNx horabarutAtxne; ivariMda sarasavxtiyeMba shakitx\-yoDagUDida barxhamx\- horabarutAtxne. ivariMda parxpaMcada elAlx carAcara vasutxgaLu huTuTxtatxve.}
\ullekha{Adi anAdi adhideVvategaLu miVnaja roVmaja ciTaTxja capapxja QuSiyarugaLu moda\-lAda\-naMta barxhamxrilalxdaMdalilxMdatatxtatx EkaliMga obabxne sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 978-318).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhideVvatAH - adhishirxtayx vataRmAnAH deVvatAH adhi\-deVvatAH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{adhideVvategaLu matutx shakitxgaLu}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada saqSiTxge eraDu kAraNagaLive - shakitxyu upAdAna kAraNa, shivanu nimitatx kAraNa. shakitxyu shivanalelxV idudx, kelavu
 veVLe avayxkatxvAgiyU matetx kelavu veVLe vayxkatxvU
 Agirutatxde. shakitxyu avayxkatxvAgi shiva nalilx oMdAgidadxre, A
 sithxtige parxLayaveMtalU, adeV \hbox{shakitx} vayxkatxvAgi vikAsavAdare
 saqSiTxyeMtalU hesaru. \hbox{shakitxya} vikAsadalilx,
 parxtiyoMdu haMtadalilxyU shivana
 mAgaR\-dashaRnavirutatxde. shakitx vikAsada vividha haMtagaLige beVre
 beVre hesarugaLiruvaMte,\break avugaLa vikAsavanunx niyaMtirxsi, avakekx
 mAgaR\-dashaRna\break niVDuva shivanigU AyA haMtagaLige takakxMte beVre
 beVre hesaru\-gaLive. shivana I vividha avasethxgaLige
 adhideVvategaLeMdu hesaru. aMdare adhideVvategaLu shivAMshikarAda
 deVvategaLeV horatu, anayxralalx. hiVge kirxyA\-shakitxya matotxMdu
 rUpAda paqthivxVtatatxvXvanunx niyaMtirxsuva adhideVvate barxhamx;
 jAcnxnashakitxya matotxMdu rUpAda jalatatatxvX\-vanunx
 niyaMtirxsuvavanu viSuNx; icACxshakitx, Adishakitx matutx
 parAshakitx\-ya beVre rUpagaLAda aginx,\break vAyu matutx
 AkAshatatatxvXgaLanunx niyaMtirxsuvavaru rudarx, Ishavxra, matutx
 sadAshiva. para\-shivanu tananx vividha shakitxgaLanunx tanage\break beVkAda
riVtiyalilx vikAsavAgalu biDade, athavA tAneV avugaLiMda
baMdhita\-nAgade, avugaLanunx sakAladalilx niyaMtirxsi, avakekx sUkatx 
mAgaRdashaRna niVDi vikasitavAguvaMte mADutAtxne. parxpaMcada parxti
AguhoVgugaLalilxyU avanige Asakitx ide.}}
\vskip .1cm
\newmeaning{\arthanonum{kirxyAshakitxya matotxMdu rUpa paqthivxVtatatxvX; barxhamx adara niyaMtarxkanAda adhideVvate. avanu paqthitxvXV tatatxvXvoMdanenxV alalxde itara tatatxvXgaLanUnx seVrisi\-koMDu saqSiTx mADutAtxne; barxhamxnilalxdidadxrU, paMcashakitxgaLu (paMcaBUtagaLu) irutatxve;
Adare avugaLiMdAguva saqSiTxyiruvudilalx.}}
\vskip .1cm
\newmeaning{\arthanonum{jalatatatxvXvu saMGaTanAsAmathayxRvuLaLx shakitx. jalatatatxvXdiMdA\-giyeV yAva vasutx\-vAdarU BAgavAgadeV athavA puDiyAgadeV uLidiruvudu. oMdu puDi\-yanunx athavA huDi\-maNaNxnunx niVru hAki kalasi mudedx mADabahudu. adeV riVti iDiV parxpaMcavanunx cadurihoVgadaMte hiDidiTiTxruva \hbox{shakitx} viSuNx\-vigide. viSuNx jalatatatxvXda (athavA jAcnxnashakitxya) adhi\-deVvate eMdarU oMdeV, viSuNxvu jagadarxkaSxka eMdarU oMdeV. adeV riVti aginxge nAshamADuva shakitxyiruvaMte aginx athavA icACxshakitxya adhideVvateyAda rudarxnigU saMhAra mADuva shakitxyide.}}
\vskip .1cm
\newmeaning{\arthanonum{vAyuvige vasutxgaLanunx sathxLAMtarisuva shakitxyide. adeV riVti adara (athavA Adishakitxya) adhideVvateyAda Ishavxranige, manuSayxna maraNada naMtara jiVvAtamxnanUnx avana joteyalilxruva sUkaSxmX matutx kAraNashariVra\-vanunx, adara kamaRkakxnuguNavAgi matotxMdu janamxkekx (gaBaRkekx) sathxLAMtari\-suva shakitx\-yide. AkAshatatatxvXvu vasutxgaLu savxtaMtarxvAgi (yAvudeV
 taDeyi\-lalxde) cali\-salu avakAsha mADi\-koDutatxde.\break adeV riVti,
 AkAshatatatxvXda athavA parAshakitxya adhi\break deVvateyAda sadAshivanU
 saha, jiVvAtamxru AdhAyxtimxka sAdha\-neya mUlaka liMgeYkayxvanunx
 paDedare, avarige sAvxtaMtarxyX\-vanunx
 anugarxhisutAtxne. liMgeY\-kayxrige kAladeVshagaLa taDeyilalxdiruvudeV
avaru cidAkAshadalilxruvudakekx kuruhu. Adishakitx matutx
parAshakitxgaLige karxmavAgi tiroVdhAnashakitx matutx anu\-garxha\-shakitx
eMba hesarugaLU ive. (va.pA.koV. 18)}}
\end{entry}

\vskip .1cm

\begin{entry}
\word{adheRVMdu}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{parxNavadiMda utapxtitxyAda tAraka, daMDaka, kuMDala, adheVRMdu matutx biMdugaLeMba paMca\-lakaSxNagaLalilx oMdu: (viV.pA.koV. 38)}
\ullekha{parxNavadiM \hbox{paMca\-lakaSxNaM} janiyisi\-duvu tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheVRMduvArayayx \hbox{biMduvuM} paMca\-lakaSxNaM (cebapu. 60-20).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adheRVMduH - iMdoVH adhaRH adheRVMduH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{adhaRcaMdarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVmAye}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAye eMba padakekx avideyx eMbathaR mAtarxvirade, `shakitx' eMbathaRvU ide. shakitxyu (mAyeyu) eraDu parxkAravAgidudx oMdu UdhavxRmAye enisikoMDare matotxMdu adhoV\-mAyeyenisikoLuLxtatxde. saqSiTxyelAlx shakitx\-yiMda
 racitavAgive. oMdu veVLe A shakitxyiMda racitavAda iMdirxyAdi
 karaNagaLanunx baLasikoMDu nAvu pApakaqtayx\-gaLanunx
 mADi muMdina janamxdalilx huTiTxdare, Aga namamxlilxruva\break shakitxyu adhoVmAyeyenisikoLuLxtatxde. adu namamx \hbox{saMsAra}baMdhanakekx kAraNavAguvudariMda adakekx adhoVmAye (athavA parxvaqtitxshakitx) eMdu hesaru. oMdu veVLe nAvu deVheVMdirxyAdigaLanunx liMgapUje, japa, dhAyxna muMtAdavugaLige upayoVgisikoMDare namage shivA\-nugarxhavuMTAgi liMgAMgasAmarasayx uMTAgutatxde. aMtha AdhAyxtimxka kelasagaLige baLasalAguva shakitxgaLu UdhavxRmAyeyenisikoLuLxtatxve.}} 
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhaH vataRmAnA mAyA - adhoVmAyA}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shakitx, mAye, UdhavxRmAye}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVmuKa kamala}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ajAgaqta kuMDaliniya Aru cakarx (padamx athavA kamala)gaLalilx elalxkikxMta keLagiruvudeV mUlA\-dhAra cakarx. mUlAdhAradalilx kuMDaliniyu sututx\-hAkikoMDu malagirutatxde. sAdhakanu A kuMDaliniyanunx jAgaqta\-goLisi
 meVlumxKavAgi saMcarisuvaMte mADi \hbox{uLida} cakarxgaLa mUlaka saMcarisi
 sahasArxra cakarxvanunx talupuvaMte mADa\-beVku. athavA
 keLamuKavAgiruva padamx\break\-vanunx meVlumxKavanAnxgi mADabeVku.} 
\ullekha{pashicxma padAmxsanadalilx \hbox{kuLiLxduR}, niTeTxluva neTaTxne mADi, adhoVmuKa kamalava balidu UdhavxRmuKava mADi... mahAmahimara toVri badukisA. (savasaM. 3; cenanxba. 1343-474).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhaH muKaM yasayx tatf adhoV\-muKaM, adhoVmuKaM ca tatf kamalaM ca adhoV\-muKakamalaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{adhoVmuKada vAyuvanunx UdhavxRmuKakekx tidudxvudu}
%\meaning{\arthanonum{taMtarxgaLa parxkAra kuMDalini shakitxyu mUlAdhAra\-dalilx
% maMDalAkAradalilx hAvinaMte malagirutatxde. keLamuKa\-vAgi malagiruva
% adanunx meVlumxKamADi, adanunx AdhAra, sAvxdhiSAThxna muMtAda
% cakarxgaLa mUlaka meVlumxKa vAgi hoVguvaMte mADi, adu konege
% sahasArxravanunx muTuTx\-vaMte mADabeVku. hiVge mADalu modalu
% adhoVmuKada vAyuvanunx (apAnavAyuvanunx) meVlumxKavAgi hoVguvaMte
% mADidare, mUlAdhAradalilxruva kuMDaliyu meVlumxKavAgi calisalu
% pArxraMBisutatxde (4:185).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{adhoVmuKavAyuH UdhavxRmuKa - adhoV\-muKavAyuH adhaH muKama yasayxsaH adhoVmuKaH adhoVmuKashacx asw vAyushacx adhoVmuKavAyuH, UdhavxRmuKa - UdhavxRmuKaH - UdhavxRM muKama yasayxsaH UdhavxRmuKaH (vAyuH)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVloVka}
\meaning{\arthanonum{keLagiruva loVkagaLu.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhoV vataRmAnaH loVkaH yaH saH - adhoV\-loVkaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{hadinAlukx loVkagaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoVvasethx}
\meaning{\arthanonum{shivana ipapxtutxnAlukx avasethxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shiva\-tatatxvX aidu. avAveMdaDe... perxVrakAvasethx oMdu, adhoVvasethx aidu, UdhAvxR\-vasethx aidu... nimaRlAvasethx aidu aMtU avasethx ipapxtAnxlukx. (savasaM. 4; sidadhxrA 1005-282); ``AtamxnA, 36 tatatxvX\-gaLiM kUDi PAlaparxdeVshadalilxdudx savaRviSayagaLaM tiLivutitxru\-vudu". (viVsheYpu. 6-97-28).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhoVvasAthx - adhoV\char'263vasAthx, avasAthxyAH adhaH - adhoV\-\char'263vasAthx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{adhoRVdayagiri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AjAcnxcakarx.}
\ullekha{mugedhxya saMyoVga\-diMda mukitxvaDedeneMdu, adhoRVdayagiriyalilx AnaMdadiMda mugedhxya mUlake hodudxva tatatxvXvanu nAma madhayxdali kaMDe kANA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 910-256).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{adhoRVdayagiriH - udayasayx adhaRH yasayx saH adhoRV\-dayaH, adhoRV\-dayashacx asw girishacx adhoRV\-dayagiriH. athavA adhoRVdayaH yatarx girw saH giriH adhoRV\-dayagiriH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMga}
\meaning{\arthanonum{manamxtha; nideVRvi, shiva, aMgavalalxdudu athavA aMgavilalxdudu eMbudu matotxMdu athaR. iruvudelalxvanUnx aMga matutx anaMga\-veMdu eraDu
 BAga mADidare, `aMgavu' aMgakUkx `anaMga'vu parashivanigU
 anavxyisutatxde. Adare aikayxsithxtiyalilx aMga matutx anaMga eMba
 devxYtaviruvudilalx.}
\ullekha{aMgaviDidu, aMga anaMgaveMberaDanU hodadxda mahimana noVDA! (savasaM. 2; alalxma. 718-197); aMga anaMgaveMberaDU aLidu nijadalilx niMda liMgeYkayxna aMgadaluLaLx kirxVgaLelalxvU liMgakirxVgaLu noVDA. (savasaM. 2; alalxma. 696-191).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anaMgaH - na vidayxteV aMgaM yasayx saH anaMgaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AjAcnxcakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMgasaMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manamxtha, viSayAsakitxyuLaLxvanu; kAmuka.}
\ullekha{Eta tale\-vAgidaDeVnu, kUDalasaMgana sharaNaru baMda barava, niMda nilava anaMgasaMgigaLetatxbalalxru! (savasaM. 1; basava. 125-34); inituLaLx anaMgasaMgigaLige Bakitx virakitx elilxyado, enanxyayx\-pirxya imamxDi niHkaLaMkamalilxkAjuRnA? (savasaM. 5; moVLima. 1194-357); nuDiyeneMbalilxye nuDi ade... anaMga\-saMgiyAdeneMbalilxye viSayasUtaka ade. (savasa. 5; mukAtxya. 1124-332); shivane shivaBakatx\-nAgi baMda loVka\-hitAthaR... idaraMgasaMgava liMgasaMgigaLu balalxru, anaMgasaMgi\-gaLetatx balalxrayAyx. (savasaM. 6; AyadxmA. 1190-373); liMga soVMkida aMgadalilx shudAdhxshudadhx uMTeV? ilalx; I anaMga\-saMgigaLa muKava toVradirAyenage. (savasaM. 11; toVMTasi. 239-116).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anaMgasaMgiV - anaMgasayx saMgaH asimxnf asitx iti anaMga\-saMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMgahara}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manamxtha athavA kAma (anaMga)nanunx saMharisi\-davanu, parashiva.}
\ullekha{aMgavisadiru inunx... maMgaLAtamxka nuDida gurukaruNadA aMgavisadiru eMdanaMgahara parxBurAya. (savasaM. 4; sidadhxrA. 9-3).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anaMgaharaH - harati iti haraH, anaMgasayx haraH anaMga\-haraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMtamuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNanu tananx veYyakitxkateyanunx kaLedu\-koMDu, parashivanalilx aikayxnAgutAtxne. alalxde, avanu shiva\-nADisuva goMbeyaMte vatiRsu\-tAtxne. aMdare, tAnu mADuvudelalxvU shivanigAgiye eMdu tiLiyutAtxne. sharaNana aMgAMgagaLu shivana aMgAMgagaLu. hiVge avanu naDedADuva liMgavU\- (jaMgamavU) Agi, shivana bAyiyU AgidAdxne. iMtaha aneVka jaMgamariruvudariMda anaMta jaMgamaru shivana\- `anaMtamuKa'vAguvaru.}
\ullekha{anaMtamuKadalilx deVhArava\break mADalu deVvanalilxlalx noVDayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 405-127); ililxruva koVMTe\-gaLelalx... alilxha paMcamuKa, shatamuKa, sahasarxmuKa, anaMtamuKa pAvaRtiVpirxya mahAdeVva noVDA. (savasa. 4; sidadhxrA. 1783-509); AcAra... shivA\-cArava beLavigeya GanavanahudalalxveMdu bijajxLa takiRsalu anaMta\-muKadiMda oDaMbaDisi ahudenisida. (savasaM. 5; nAgalAM. 790-252); vasutxveMdare parabarxhamxda nAmavu. anaMtahasatx, anaMtapAda, anaMtamuKa, anaMtanayana, anaMtakaraNa, anaMtAMga, anaMta miMcinalate parxkAshadaMte. (savasaM. 10; kADasi.\break 17-9). anaMtamuKa, anaMta\-loVcana, anaMta\-parxkAsha, anaMta\-maya, anaMtasuKa, vishavxMBarita nirAmayaliMgavu tAneV noVDA JeVMkAra nijaliMgaparxBuve. (savasaM. 10; jakakxNa. 1571-688).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anaMtamuKaH - na vidayxteV aMtaH yeVSAM tAni anaMtAni, anaMtAni muKAni yasayx saH anaMtamuKaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMtarasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anaMtarasheYvanu Asharxyisiruva mata. suparxBeVdAgamoVkatx viVrasheYvaparxkAshikeyu nirUpisiruva ELu bageya sheYvagaLalilx oMdu. paramAtamxna savxrUpadalilx BeVdABeVdavilalxdavanAgi nitayx pUjisuvavana mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaM sapatxvidhaM jeVcnxyaM... |\\[1pt]
anAdisheYvaM parxthamamAdisheYvaM divxtiVyakamf ||\\[3pt]
mahAsheYvaM taqtiVyaM sAyxdanusheYvaM catuthaRkamf |\\[1pt]
anaMtaraM paMcamaM ca SaSaThxM parxvarasheYvakamf ||\\[3pt]
aMtayxsheYvamiti porxVkatxM sapatxmaM shaqNu matfpirxyeV |\\[1pt]
pareVshasayx savxrUpeV yoV BeVdABeVdavivajiRtaH ||\\[1pt]
yoV{\char'263}sw samacaRyeVninxtayxmanaMtaramitiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 8. 2 - 4, 8)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{shivasayx ayaM athavA shivAtf AgataH sheYvaH, na \hbox{vidayxteV} \hbox{aMtaraM} yasayx saH anaMtaraH, anaMtarashacx asw sheYvashacx anaMtara\-sheYvaH.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaMtashakitx}
\meaning{\arthanonum{shivana Aru aMgagaLalilx oMdu; dhAyxna, yoVgagaLa mUlaka anuBavakekx baruva oMdu parxkArada shakitx:}
\ullekha{OM harxH anaMtashakitx\-dhAmenxV asAtxrXya PaTf' eMdu SaDaMganAyxsaMgeyudx, baLika OM hirxVM IshAnAyanamaH'. (savasaM. 9; \hbox{shAMtaviV.} 1393-524); oMdu sAgaradoLA dhAyxna\-yoVgagaLAdiyeMdenipupAyeyiM muLugida taTiya BoVga\-diMdavidaRMtapapx savaRjacnxtAtaqpitxenutaMtanAdiboVdha eMdAsavxtaMtarx nitayxmalupatx shakitxyanu taMdavumanaMta shakitx\-viRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAni mAheVshavxrasayx\-yenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); Bakitxya mUlaka savaRjacnxteyu ...samayxgfjAcnxnada mUlaka anaMtashakitxyu manuSayxnalilx aLavaDu\-tatxve. (shivAkoV. 38-55).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anaMtashakitxH - anaMtA ca asw shakitxshacx anaMtashakitxH}}
\end{entry}
%loVkada nacacxmacacxne niVgi nicacxTa\-nAgi eMTu\-taMDada anaMtashakitxyaru baMdu sharaNana idigoRLe. (savasaM. 11; GanaliM. 745-360);

\begin{entry}
\word{anathaRjiVvitanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu; saMsArabaMdhanakekx sikukx shivAcaRneyanunx mADadiruvavana baduku niSapxrXyoVjakaveMdu tiLisuva sathxla.}
\ullekha{...veYrAgayxviDidu shivAcaRneya mADuvavarugaLa jiVvanaveV jiVvanavalalxde uLi\-daMte jiVvisuvarugaLa jiVvanava\-parxyoVjanaveMdu nuDida vacanaM\-gaLu (gaNaBA. 64-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anathaRjiVvitanirasanasathxlaM - na vidayxteV athaRH yatarx tatf anathaRM, anathaRM ca tatf jiVvitaM ca anathaR\-jiVvitaM, anathaRjiVvitasayx nirasanaM anathaRjiVvita\-nirasanaM, anathaRjiVvitanirasanaM iti sathxlaM anathaR\-jiVvitanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anapiRta}
\meaning{\arthanonum{apiRsalu anahaRvAda vasutx; liMga, jaMgama muMtAdavarige niveVdisade iruvaMtha padAthaR; mAMsa madayxgaLu; kaLaLxtana, vaMcane muMtAda aneYtika mAgaR\-gaLiMda duDidu taMda vasutxgaLU anapiRta.}
\ullekha{apiRtaveMbene deVvaroMdilalxvAgi, apiRsuva Bakatx munanxve ilalx. apiRta anapiRta niVne eMbe, kUDalasaMgamadeVvA. (savasaM. 1; basava. 1023-275); aMgakekx AcAravAgi kaLegaLuLaLx\-nanxkakx sakala\break padAthaRva liMgakekx koTaTxlalxde koLalAgadu... guheVshavxra\-liMga sAkiSx\-yAgi, saMganabasavaNANx apiRtavilalxde koLadiru anapiR\-tava. (savasaM. 2; alalxma. 698-191); iSaTxliMga saMbaMdha\-vAda baLika kAyaguNa keTuTx liMgavAyitutx... idu kAraNa-sharaNaMge beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx. apiRta anapiRtaveMba uBaya shaMke hiMgitutx. (savasaM. 3; cenanxba.\break 1014-334); nimamx apiRta anapiRtavAyitatxyAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 353-101); tananx tA baMduda soVMkilalx\-duda vicArisi, tananxnuviMge baMduda keY\-koMbudu,... apiRtava muTiTx anapiRtava jAgarx savxpanxdalilx muTiTx\-biTuTxdu Bari\-tApaRNa. (savasaM. 5; akakxmamx. 490-151); SaTasxthXla\-barxhamxvanoDagUDiheneMdaDadArige nilukuvudayAyx apiRta anapiRtaveMdu opapxkekx nuDiyabahu\-dalalxde (mishArxpaR. 677-7); aMga muTiTxdaDeVnu avaguNa\-vanapiRtaM liMgakalalxda heVyavelalxvu anapiRtaM. (diVkASxboV. 127-19).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{anapiRtaHna apiRtaH - anapiRtaH;}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{anapiRtaBuMjane}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgama muMtAdavarige niveVdi\-sade iruva padAthaRda seVvane.}
\ullekha{guruvige anapiRtaBuMjane shiSayxrige liMgApiRtaBuMjane ...eMtuMTu heVLiraNaNx ivaribabxra gurushiSayxsaMbaMdhakekx naraka tapapxdu. (\hbox{gaNaBA.} 148-6).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anapiRtaBuMjanaM - anapiRtasayx BuMjanaM anapiRta\-BuMjanaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{anapiRtamuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgApiRtavalalxdudu; liMgakekx salilxsadudu:} \ullekha{matitALaveMba guhayx tAgi, sutALaveMba sharaNa\-saMgadalilx bidudx, guruviMge parxsAdavAdudu, shiSayxMge Ogara\-vAdudu noVDA! lwkikakAyaka naraka (lwkika/nAyaka naraka?); apiRtamuKavanariyade, anapiRta\-muKavAyitutx guheVshavxra. (savasaM. 2; alalxma. 171-54).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anapiRtamuKaH - anapiRtaM muKaM yasayx saH anapiRta\-muKaH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{analAMga}
\meaning{\arthanonum{SaDaMgagaLalilx oMdu; avu AtAmxMga, voyxVmAMga, anilAMga, analAMga, jalAMga, BUmayxMga eMdu parxsAda\-liMgada matotxMdu hesaru; ahaMkArahasatxdiMda shivaliMga\-vanunx pUjisi, nirahaMkAra hasatxdiMda parxsAdavanunx apiRsutAtxne.}}
\medskip
\begin{shl}
analAMgamahaMhasatxM shivaliMgAcaRneV ratamf ||\\
parxsAdisathxlamitAyxhurAcAyARH shivashAsitxrXNaH |
\end{shl}
\bigskip
\pauthor{(a.sU., 6. 38 - 39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{analAMga\-dalilx nirahaM\-kArahasatxdiMda surUpudarxvayxvanu avadhAna\-BakitxyiMda shivaliMgakakxpiRsuvAtane parxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); nirahaMkAra\-hasetxVnA analAMga parxsAdi ca | shivaliMgamuKeV neVterxV apiRtaM rUpa\-BoVkatxvAnf || iMteMdudAgi, aparxmANakUDala\-saMgama\-deVvA. (savasaM. 13; bAlasaM. 525-246).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{1) analAMgaH - analaH iva aMgaM yasayx saH ana\-lAMgaH. athavA analaH Eva aMgaM yasayx saH analAMga\newline (2) analAMgaM - analaH Eva aMgaM yasayx tatf analAMgaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{ananxmaya}
\meaning{\arthanonum{aMganalilx aMtagaRtanAgiruva Atamxnanunx sutitx\-koMDiruva paMcakoVshagaLalilx oMdu; ananxdiMda puSiTx hoMduva sUthxladeVha:}
\ullekha{Atamxsithxti shiva\-yoVga saMbaMdhava aride\-neMdaDe heVLiraNaNx paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcatatatxvXda\break vivaramaM peVLevx... ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnxnamaMtu AnaMda\-mayaveMba paMcakoVshaMgaLa saMbaMdhavanaridu. (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); sharaNana iMdirxya karaNaM\-gaLu shivA\-cAradalilx vatiRsuva pariyeMteMdaDe: shorxVtarx tavxkukx neVtarx\break jihevx GArxNa iMtivu paMcajAcnxneVMdirxyaMgaLu, ...inunx ananxmaya pArxNamaya manoV\-maya vijAcnxnamaya AnaMdamaya iMtivu paMcakoVshaMgaLu. (savasaM. 6; uriliM. 1548-566); baLikA maMtarxMgaLige ...saPxTikamaya liMgavane varuNanu, ananxmaya liMgavane aginx, tAmarxmaya liMgavane sUyaRnu, mukAtxPaLamaya liMgavane caMdarxnu, maNimaya\-liMga bahuvaNaRda liMgavane nakaSxtarxgaLu. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1439-536); ananxmaya pArxNamaya manoV\-maya vijAcnxna\-maya AnaMdamaya eMba paMcakoVsha keDuvudakekx vivara: savaRpadAthaRvanu sAvadhAnamuKadalilx liMgApiRta mADi liMgaBoVgoVpaBoVgiyAdalilx ananxmayakoVsha keTiTxtutx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 914-456); ananxmaya pArxNa\-maya manoVmaya vijAcnxnamaya AnaMda\-maya iMtivu paMca\-koVshaMgaLu. (karaNa. 670-19);}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ananxmayaH - parxcuraM ananxM yasimxsaH ananxmayaH}}
\end{entry}
%enanx paMcAkaSxrava iSaTxliMga savxrUpAgi baMdu oLakoMDa\-nayayx basa\-vaNaNx. enanx ananxmayava parxsAda savxrUpAgi baMdu oLakoMDanayayx basa\-vaNaNx. (savasaM. 11; gumamxLA. 784-406);

\begin{entry}
\word{ananxshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AhArashudidhx tatatxvXshudidhxyanunx utetxVjisuvudu. ananxshudidhxyiMda elalx
pArxNigaLa tatatxvXshudidhx. shivanige apiRtavAda ananxvu parishudadhxvAda parxsAda. iMtaha
parxsAda sivxVkAradiMda manasisxna neYmaRlayx. ideV ananxshudidhx.}}
\medskip
\begin{shl}
ananxshudAdhxyX hi saveRVSAM tatatxvXshudidhxrudAhaqtA |\\[1pt]
vishudadhxmananxjAtaM hi yaciCxvAya samapiRtamf ||\\[3pt]
tadeVva savaRkAlaM tu BuMjAnoV liMgatatapxraH |\\[1pt]
manaH parxsAdamatulaM laBateV jAcnxnakAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11. 9 - 10)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ananxshudidhxH - ananxsayx shudidhxH ananxshudidhxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anayxkiVtaRna}
%\meaning{\arthanonum{beVreyavaranunx kurita sutxti, - hogaLike.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{anayxkiVtaRnaM anayxsayx kiVtaRnaM - anayxkiVtaRnaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxkiVtaRnavajaRne}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; viVrasheYvadiVkeSxyanunx paDeyadavaranunx kurita sutxti\-yanunx vajiRsuvudu; BavigaLanunx kuritu hogaLadiru\-vudu: (viV.pA.koV. 31)}
\ullekha{anayxkiVtaRnavajaR\-neya shiVlaveMbudeV yanayx Bavinutirahita\-veMbudeY (viVsheYpu. 7-113-27).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxsayx kiVtaRnaM anayxkiVtaRnaM. anayxkiVtaRnasayx vajaRnaM anayxkiVtaRnavajaRnaM. anayxkiVtaRnavajaRnaM ca tatf shiVlaM ca anayxkiVtaRnavajaRnashiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeVvatABajananirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMga\-sathxlagaLalilx oMdu; anayxdeYva pUjeyanunx keYbiDuvudu:}
\ullekha{anayx\-deVvatABajananirasanasathxla...... shirxVmanamxhAdeVvanobabxne pUjA\-yoVgayxnalalxde mikAkxda deVvategaLige pUje salalxdeMdu nuDida vacanaM\-gaLu (gaNaBA. 73-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxdeVvatABajananirasanasathxlaM - anAyx cAsw deVvatA ca anayxdeVvatA, tasAyxH anayxdeVvatAyAH BajanaM anayx\-deVvatA\-BajanaM, anayxdeVvatABajanasayx nirasanaM anayx\-deVvatA\-BajananirasanaM, anayxdeVvatABajananirasanaM ca tatf sathxlaM ca anayxdeVvatABajananirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeVhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnalalxdavana deVha; nijavAda Bakatxnu tananx deVhavu tananxdalalx, parashiva\-nadu eMdU, tananx deVhada mUlaka, tananx iMdirxyAdigaLa mUlaka parashiva suKapaDutAtxne eMdU tiLiyutAtxne. AdudariMda yAru tananx deVhavu tananxdeMdU parashiva\-nadalalxveMdU tiLiyutAtxnoV, aMthavana deVhavu parashiva\-nige `anayxdeVha'vAgutatxde.}
\ullekha{anayx\-deVhiyeMdu enanx kaLeyadiru, kamaRdeVhiyeMdu keYya biDadiru, matasxRneMdu mAyakekx gurimADadiru. (savasaM. 14; heVmaga. 1048-482).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxdeVhiV - anayxsayx deVha iva deVhaH yasayx saH anayx\-deVhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeYva}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{beVre mata deYva. sharaNanAda\-vanu guru koTaTx iSaTxliMgavananxlalxde anayxdeYvagaLanunx pUjisabAradeMba niSeVdha.}
\ullekha{asamAkaSx\-liMgakekx anayxdeYvava sariyeMbavana bAyalilx maseda kUralaga\-nikakxde mAbane? husiyAgi nuDivavana nAyAgi baguLisane. (savasaM. 1; basava. 1-566-141); kaLavu hAdara Baviya saMga anayxdeYvava biDadananxkakx liMgaBakatxnenisalu bAradayayx. (savasaM. 3; cenanxba. 38-13); shirxV guru karuNisikoTaTx liMgavanalalxde anayxdeYvaMgaLige\-ragadihudeV liMgA\-cAra noVDayayx. (savasaM. 5; akakxma. 314-93); anayxdeYva BavinAsitxyAdalilx, pAdatiVthaRparxsAda\-vilalxde bAyideredalilx, liMgakekx koDade koMDalilx, A varxtakekx AcA\-rave pArxNavAgipaR rAmeVshavxraliMga dUrasathxnAgipapxnu. (savasaM. 5; akakxmamx. 440-133). iSaTxliMgava kAyakaradalilx hiDida meVle anayxdeYvake tale\-vAgada viVrasheYva beVku BakatxMge (savasaM. 14; heVmaga. 1273-594).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxdeYvaM - anayxtf ca tatf deYvaM ca anayxdeYvaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeYvanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; paradeYvavanunx gaNisadiruvudu; anayxdeVvaranunx tayxjisuvudu:}
\ullekha{anayxdeYvanirasanasathxla..... A deVvatAlakaSxNavu shirxVmahA\-deVvarigalalxde uLida barxhamx viSANxvXdi deVvategaLige ilalxveMbudaM parxtiSiThxsabeVkAgi nuDida vacanaMgaLu. (gaNaBA. 67-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxdeYvanirasanasathxlaM - anayxdeYvasayx nirasanaM anayxdeYva\-nirasanaM, anayxdeYvanirasanaM ca tatf sathxlaM ca anayxdeYva\-nirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxpUje}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx biTuTx uLida deYva\-gaLanunx pUjisuvudu.}
\ullekha{guruliMga\-moVhitanAdaDe mAtApitara moVhava mareyabeVku. guruliMgaBakatxnAdaDe pUvaRbaMdhuperxVmava mADalAgadu. guruliMga\-pUjakanAdaDe anayxpUjeya mADalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 1173-404).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxpUjA - anayxsayx pUjA anayxpUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxboVdhe}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{beVreyavariMda paDeva jAcnxna. nAvu \hbox{namamx} savxMta anuBavadiMda paDeda ariveV guru.}
\ullekha{karasathxladalilx liMgava dharisi anayxdeYvakekx talevAgadAtana liMgavaMtaneMbenayAyx. ida miVri karasathxladalilx liMgava dharisi tananx maneyalilx anayxdeYva Bavimisharx anayxboVdhe BavishAsatxrXvuLALxtana shudadhxBaviyeMbenayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1093-372); hAla hiDidu beNeNx\-yanarasaluMTe? liMgava hiDidu puNayxtiVthaRkekx hoVgaluMTe? liMgatiVthaRparxsAdava koMDu anayxboVdhe anayxshAsatxrXkekx hAreYsaleVtakekx? (savasaM. 5; akakxma. 417-125); aridiheneMdu kuru\-hiTuTx iridiMge heVLuvAga, A guNa arivoV, maraveyoV? hoVgalaMji, hageya keYyalilx hAdiya toVrisikoMbaMte, tananx\-nariyada yukitx, idiriMge anayxboVdheyuMTe? I anayx\-Binanxkekx modale, mana saMditutx mAreVshavxrA. (savasaM. 8; manasaM. 901-316).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxboVdhaH - anayxsayx boVdhaH anayxboVdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{beVreyavara iSaTxliMga. tananx iSaTxliMga BaMga\-vAgide athavA kaLedide eMba kAraNadiMda anayxra iSaTx\-liMgavanunx pUji\-sabAradu.}
\ullekha{mana\-vaMcaneya anayxliMgAcaRne adu nijavalalx nijavalalx, kUDalasaMgamadeVvanu manadaMta\-yARmi tAnAgi. (savasaM. 1; basava. 812-208); iSaTx\-liMgava pUjisidarAgi niSeThx nelegoLaLxdu. bahuliMgava pUjisi BarxmitarAdaru. anayxliMgava pUjisi BinanxrAdaru. (savasaM. 2;\break alalxma. 946-285); anayxliMga anayx\-liMgaveMdeMbiri, anayxliMga\-vadAvudu? tananx liMgavadAvudu? aMgada meVle liMga\-vuLaLxvara maneya hogisalAgadu, barukAyarige niVDalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 763-227); paruSada gaqhadoLagidudx tirivane manemaneya? ...maMgaLaliMga aMgada meVle idudx, anayxliMgagaLa nenevane nimamx Bakatxnu uriliMgapedidxpirxya vishevxVshavxra? (savasaM. 6; uriliM. 1438-499).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxliMgaM - anayxsa ca tatf liMgaM ca anayxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAkAshatavx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{AkAshavalalxdiruvudu; baridAdudu: (viV.pA.koV. 20)}
\ullekha{modalu naDutudiyeMbudilalxda AkAsha anAkAshatavxvilalxda jAcnxna dhAyxna\-veMba davxMdavxgaLilalxda Ava AsharxyavU ilalxda shUnayx\-veMba nAma\-mAtarxvAda liMgavoMdeV ihudeMbu\-diVga Agamada vAkayx. (gaNaBA.\- 91-12).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAkAshatavxM. na AkAshaH anAkAshaH, anAkAshasayx BAvaH anAkAshatavxM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{anAgata}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{inunx bAradiruvavanu, BaviSayxtf, huTiTxlalxdiruvavanu; shiva; huTaTxde iruvavanu; muMdina janamx ilalx\-diruvavanu; jiVvanumxkatx.}
\ullekha{adevxYtana karasathxladoLage, anaMtaneMba giLi mUtaRgoMDu atiVta anA\-gata vataRmAnaveMba kore\-kULanuMDu Oditutx agaNita purANa(va), anAmaya shAsatxrXvanu anupama veVdaveMdu. (savasaM. 2; alalxma. 597-159); parxmathaveVdigaLelalxrU gatiyale silukidaru. atiVta anA\-gataveMba nuDiyale silukidaru. shurxtivaMtarelalxrU Agamadalilx silukidaru. iMthavane liMgeYkayxnu? (savasaM. 3; cenanxba. 742-222); barxhamxna DAgu benanx meVle, viSuNxvina DAgu keYya meVle, rudarxna DAgu taleya meVle. iMtiV DAgina pashugaLigeVke anAgatana sudidx? (savasaM. 8; moVLige. 1970-638); nirALanitayxvelAlx sAthxna cenAnxyitutx. elAlx gaNaMgaLu cenAnxdaru... anA\-gatamUtiRyAda AkAravanu karasathxladalilx hiDidu, beLagAgidaR jAcnxna cenAnxyitutx. (savasaM. 8; maDimA. 653-243).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAgataH - na AgataH anAgataH}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{anAgamasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxna deVha\-vanenxV tananx deVhaveMdu bageyuva parashivanu keVvala veVda, purANagaLige oliyuvudilalx eMbudanunx nirUpisuva sathxla: (viV.pA.koV. 20)}
\ullekha{anAgama\-sathxla ...shirxVmahA\-deVvaMge \hbox{sadaBxkatxneV} deVhavalalxde beV\char'273\char'311\char'261Mdu deVha\-vilalx... iMtaha BakatxdeVhika\-deVvanAda shivanu veVdashAsatxrX\-purANAgamaMgaLige oliyaneMbu\-dana\char'273\char'304paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu. (gaNaBA. 409-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAgamasathxlaM - na vidayxteV AgamaH yasayx tatf anA\-gamaM, anA\-gamaM ca tatf sathxlaM ca anAgamasathxlaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{anAcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AcArahiVnate; dhAmiRka matutx neYtika AcAragaLige virudadhxvAdudu; parashivanu elelxlilxyU idAdxne; apiRsuvavanU avaneV, parxsAdiyU avaneV eMdu tiLida sharaNanu niyamita veVLe\-yalilx liMgapUje, vishiSaTx vasutxgaLa apaRNe. muMtAda AcAragaLanunx mADade, yAvAgalU liMga\-dhAyxna mADutAtx, AhAravasutxgaLananxSeTxV alalx, tAnu\break noVDuva noVTa, keVLuva shabadx muMtAda elalxvu\-gaLanUnx manasisxnalelxV parashiva\-nige apiRsutAtxne. anaMtara tAnu anuBavisuva kirxye AcArada virudadhx\-vAdudariMda avu pariBASe\-yalilx anAcAra\-venisikoLuLxtatxve; Adare, avu aneYtika athavA adhAmiRka\-valalx eMbudanunx gamanisabeVku.}
\ullekha{deVvaloVka matasxRloVkaveMbudu beVrilalx kANiroV! ...AcArave savxgaR, anAcArave naraka. kUDalasaMgamadeVvA, niVveV parxmANu. (savasaM. 1; basava. 239-60); Baviya taMdu Bakatxna mADUdanAcAra, Bakatxna taMdu Baviya mADUdAcAra. (savasaM. 3; cenanxba. 611-185); liMgaparxsAdava jaMgamakekx koDuva kamiRgaLu niVvu keVLire. liMgaparxsAdava jaMgamakekx koDuvudu anAcAra. jaMgamaparxsAdava liMgakekx koDuvudu sadAcAra. (savasaM. 9; apapxNaNx. 1022-316).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{anAcAraH - na AcAraH anAcAraH athavA na vidayxteV AcAraH yasayx (yasimxnf) saH anAcAraH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{durAcAra}}}
\end{entry}
%anAcArada kAyakava noVDi, padAthaRvane gaLisi A padAthaRvane pAkava mADi, Ogarava mADuvudu, A Ogaravane parxsAdava mADi, A parxsAdavane Ogarava mADi! (savasaM. 3; cenanxba. 624-193);

%\begin{entry}
%\word{anAcArava aLavaDisikoLuLxvudu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{ililx anAcAra\-veMdare, `AcArakekx virudadhxvAda kirxye' eMbathaRvirade `sadAcAra' eMbathaRvide. rUDhiyalilxruva bAhayxkirxye \-gaLanunx (iSaTx\-liMgapUje, viBUtidhAraNe, maMtorxVcACxraNe muMtAda kirxyegaLanunx) biTuTx, mAnasikavAgeV, A kirxyegaLa athaR\-vanunx garxhisi AcarisabeVkeMdu moVLige mahAdeVvi heVLu\-tAtxLe. `anAcAra aLavaTuTx guruvanariyabeVku' eMba avaLa mAtinalilx `anAcAra' eMbudakekx `yAMtirxkavAda AcAra'gaLanunx biDabeVkeMba athaRvide.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAtamx}
\src{va}
\meaning{\artha{AtamxrahitavAdudu, AtAmxtiVta savxrUpanAda shiva, ceYtanayxrahitavAdadudx.}
\ullekha{AtamxnoLu beredavara aikayxreMbe. Atamx anAtamxnoLu aDagidare niravayala\-neMbe. (savasa. 9; apapxNaNx. 1029-318).} \artha{jaDa\-vasutx.} \ullekha{Atamx anAtamxna vicArisi tiLiyalu aceVtanavAda anAtamxsavxrUpeV deVha, A deVhakekx AsharxyavAgipapx ceYtanayxneV Atamxnu. (savasaM. 11; toVMTasi. 134-63).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAtAmx - AtAmx na Bavati iti anAtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAtamxsavxrUpu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamxnu citfsavxrUpanAgidudx, deVhavu anAtamx savxrUpadAdxgide (BwtikavAgide). ililx anAtamxneMdare bwdadhxra anAtamxvalalx. bwdadhxra parxkAra, anAtamxveMdare shAshavxta \-vAda darxvayxvalalxda vasutx. Adare vacanakArara parxkAra, deVha shAshavxtavalalxdidadxrU AtamxvaMtU shAshavxta (nitayx).}
\ullekha{taMdetAyigaLa vikArada shukalxshoVNitada saMbaMdhavapapx... Atamx anAtamxna vicArisi tiLiyalu aceVtanavAda anAtamxsavxrUpeV deVha, A deVhakekx AsharxyavAgipapx ceYtanayxneV Atamxnu. (savasaM. 11; toVMTasi. 134-63).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAtamxsavxrUpaM - anAtamxnaH savxrUpaM anAtamxsavxrUpaM athavA AtamxnaH savxrUpaM na Bavati iti anAtamxsavxrUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdayxvideyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aKaMDavAda parashivanalilx jiVva, Ishavxra, jagatutx eMba vayxvahArakekx kAraNiVBUtavAda tatatxvX. jiVvAtamxnanunx paramAtamxna aMshatavxdiMda beVpaRDisuvudakekx kAraNavAdudu. jagatitxna parxtiVtige kAraNavAda tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdayxvidAyxsaMbaMdhAtf tadaMshoV jiVvanAmakaH |\\
anAdayxvidAyxmUlA hi parxtiVtijaRgatAmiyamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5, 34, 20. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdayxvideyx - na vidayxteV AdiH yasAyxH sA anAdiya, anAdAyx cayx aswvidAyx ca anAdayxvidAyx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Adiyilalxdudu; modalilalxdudu:}
\ullekha{Adi\-anAdi oMdAdaMdu caMdarxsUyaRroMdAdaMdu dhare AkAsha oMdA\-daMdu guheVshavxraliMganu nirALanu. (alalxma. savasaM. 2-309-88).}
%\newmeaning{\artha{anAdi jaMgamatatatxvX:}
%\ullekha{AdiliMga anAdi jaMgamaveMba BeVdava vivarisi toVridanayayx basavaNaNxnu (savasa. 2; alalxma. 876-257); Adi anAdiyiMdatatxtatxlAda nirAkAra paravasutx tananx savxrUpava tAna\char'273\char'236yade anaMta kalapxkalApxMtara iduR tananx savxliVleyiMda ...citetxnisitutx (savasaM. 10; kADAyx. 13-8); paraM gUDhameMdatishaya shariVrasathxveMdu liMgakeSxVtarxveMdanAdiyume\-nipapx nutavAdanAdiyiVshavxrana teVjasasxmagarxteya liMgavadeYdu ku\char'273\char'304hiMdalipupxdeY (viVsheYpu. 1-3-19).}}
\artha{parabarxhamx; paramatatatxvX:}
\ullekha{manada koneya moneya meVle maneya mADikoMDipapxnobabx dAsoVhi. AdiviDidu baMdAtane Bakatx. AdiviDidu baMdAtane jaMgama Adiguru anAdishiSayx. (savasaM. 1; basava. 804-206).} 
\artha{nAda, biMdu matutx kaLegaLu oTuTxgUDi Ada goVLakAkAravAda liMga; cililxMga:}
\ullekha{sahajadiMda nirA\-laMbavAyitutx; nirAlaMbadiMda nirALavA\-yitutx. nirALa\-diMda niravayavA\-yitutx, niravayadiMda anAdiyA\-yitutx. anAdiyalilx mUtiR\-yAdanobabx sharaNa. (savasaM. 2; alalxma. 1576-468).}
\artha{Atamx.}
\ullekha{Adi anAdi AtamxviveVka anuBAvasaMbaMdha eMtipupxdeMdaDe; Adiye deVha anAdiye Atamx. iMtiV Adi anAdiya meVlipupxde paramaparxNava. (savasaM. 3; cenanxba. 980-321).}
%Adiye deVha anAdiye nideRVha ...I {eraDa\char'273} yoVgava BeVdisi taninxMda tAne tiLidu noVDalu AdisaMbaMdhavapapx BUtaMgaLu nAnalalx. (savasaM. 5; akakxma. 48-19)
\artha{saMjecnxgaLu:} 
\ullekha{ivu aidu ive: 1. para, 2. gUDha, 3. shariVrasathx, 4. liMgakeSxVtarx, 5. anAdi - I parxkAra irutatxve. layaBoVgAdhi\-kAravanuLaLx parashivanu tAneV tatatxvXparxBAvamUtiRyenisi[da]-vayxya aparxmANa asAdhayx niSakxlatatavxve paMcasaMjecnxyiMdipupxdu. adeMteMdaDe: jagatf saqSiTxgAdi, aSaTxtanugaLigAdi, tirxmUtiR\-gaLigAdi, SaTitxrXMshatatatxvXkAkxdi, Ishavxra sadAshivagAdi\-yAgipapx, meVlaNa paratatatxvXve para anaMta\-koVTi barxhAmxMDa\-gaLoLageviDade carAcaravenisuva pArxNigaLoLage sUkaSxmXvAgi, vaTavaqkaSxdoLaDagipapx biVjadaMte gUDhavAgi, ArigU haDeyabArade vishavxkekx 
kAraNavAgihude {\bf gUDha.} tanonxLage shivashakitxgaLa shariVra GaTisi carAcaraMgaLu sitxrXV puM[napuM]\-sakaveMba muderxyiMda bahunAmaMgaLiMda tanonxLagipapx kAraNa {\bf shariVrasathx;} tanonxLagiha mAyeyiMda jagatfsaqSiTx modalAda sakalaparxpaMca toVri A parxpaMcige tAne BUmi\-yAgi elalxva tanonxLagiMbiTaTx tAnenanxda aBinanxdiMdihude {\bf liMgakeSxVtarx;} Ishavxra sadAshivaru\- modalAda anaMta deVvAtamxmUtiRgaLa jananaMgaLAdiyiMdatatxtatx\-lipupxde {\bf anAdi}.
iMtapapx paMcasaMjecnxyanuLaLx liMgavanarita liMgeYkayxMge namoV namoV eMbe\-nayAyx (savasaM. 6; Adaya. 1084-334); paramAtamxna iravu heVgirutatxdeMbudanunx ivugaLu vivarisutatxve. 1. paramAtamxnu `para' eMdare saqSiTxsalapxTaTx elalx vasutxgaLanUnx miVridavanu ... paramAtamxnu anAdiyAgidAdxne. aMdare avanige Adi eMdare huTuTx eMbudilalx. huTuTx ilalxdadxriMda avanige aMtayx eMdare maraNavU ilalx. hiVge I aidu guNa\-gaLiMda avananunx nAvu gurutisabeVku (shivAkoV. 20-31).}
\artha{parameV\-shavxrana kalegaLalilx oMdu:}
\ullekha{nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtayxtiVta, shAMtayxtiVtoVtatxra, anAdinimARya, ani\-vARcayx ivu kalegaLu (shivAkoV. 141-338); Adi\-yeMdare deVha, anAdiyeMdare Atamxnu (liMgavi. 8-6 TiVke).}}
\newmeaning{\ni{AdiH na vidayxteV yasayx saH - anAdiH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anAdi aBeVdatAvxnuBAva parxkAsha}
%\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx mahAbeLaganunx kANuva pArxNaliMgige, tAnu parashivaniMda anAdi kAladiMdalU aBeVdanAgi\-dedxVneMba BAva mUDuvudalalxde, tAnu matutx jaMgamaliMga beVrebeVreyeMba BAva mAya\-vAgutatxde.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{anAdeVH aBeVdaH anAshayxBeVdaH, tasayxBAvaH anAdayx\-BeVdatavxM, tasayx anuBAvaH - anAdayxBeVdatAvxnuBavaH, tasayx parxkAshaH - anAdayxBeVdatAvxnuBAvaparxkAshaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiguru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anAdi parashivananunx sAkASxtakxrisi\-koLuLxva mAgaRvanunx toVrisuvavanu shiva.}
\ullekha{pAterxyalilxruva gurupAdoV\-dakadalilx biMduyukatxvAgi mUla parxNamava liKisi bala\-daMguSaThxdalilx niVDu\-vAga SaDakaSxrimaMtarxva Aru veVLe samxrisi, niVDuvAga alilx anAdiguru\-veMdu BAvisuvudu. (savasaM. 2; alalxma. 800-230); 
aruvatAtxru koVTi karaNaMgaLu aLidu aLiyada hAMge liMgakiraNaMgaLa mADi dharisidavareV anAdiguruveMdenu\-titxpeRnayAyx. (savasaM. 10; kADasi. 450-243); savARcArasaMpananxnAda mahAtamxne anAdi\-gurupaTaTxkekx yoVgayxnu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 863-393).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdishacx asw gurushacx - anAdiguruH}}
\end{entry}
%ayayx! shirxVguruliMgajaMgamada anAdiguruliMgajaMgamada acaRne pUjeya mADi kiMkavARNadiMda avara okukxmikakx parxsAdava hAreYsuvude liMgAcAra. (savasaM. 6; aMbiga. 36-17). ayayx, nivaRMcakatavxdiMda dashavidha\-liMgagaLige EkaviMshati maMtarxsamxraNeyiMda dashavidhapAdoVdakavanapiRsi, tAnA pariNAmadalilx loVlupatxnAdaDe anAdiguruliMgasavxrUpa basavaNaNxneMbe noVDa. (savasaM. 10; gurusi. 738-426);

\begin{entry}
\word{anAdigurusavxrUpa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{Adi ilalxda guruvina savxrUpa;} \ullekha{``sapxshaRnoVdaka avadhAnoVdaka\-gaLu anukarxmavAgi AcAra\-liMga guruliMgagaLige saMbaMdhavu. ivu gurupAdoVdaka\-vAgi iSaTxliMgApiRtavAgutatxve. idu anAdigurusavxrUpavu." (\hbox{shivAkoV.} 189-165).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdigurusavxrUpaM(na) - anAdiguroVH savxrUpaM anAdigurusavxrUpaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anAdi cicaCxkitxya aMshiVBUta mAyika saMbaMdha deVhikaru}
%\meaning{\arthanonum{anAdi cicaCxkitxyeMba mAyeyanenxV deVhavanAnxgi uLaLxvaru idu rudarx, viSuNx matutx barxhamxrugaLige anavxyi\-suva mAtu. kapAlavanunx hiDidu tiruguva rudarxnigU, hatutx avatAragaLanunx etitxda viSuNxvigU, taleyoMdanunx kaLedu\-koMDa barxhamxnigU deVhavidudxdariMda avaru mAyA\-saMbaMdhada deVhavuLaLxvarenisikoLuLxtAtxre (7:368).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{anAdicicaCxkatxyXMshiVBUta mAyikasaMbaMdhadeVhikAH - anAdishavx asw cicaCxkitxshacx - anAdicicaCxkitxH, tasayxH aMshiV\-BUtAH - anAdicicaCxkatxyXMshiVBUtAH, mAhinaH Eva mAhikAH, teVSAM saMbaMdhAH, mAyikasaMbaMdhAH, mAyika\-saMbaMdhAH saMje yeVSAM deVheV teV mAhika\-samabaMdhadeVhikAH, anAdicicaCxkitxyXMshiVBUtA\-shacxteV mAhikasaMbamadhadeVhinashacx anAdicicaCxkatxyXMshiV\-BUtamAyikasamabaMdhadeVhikAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdijaMgama}
\meaning{\arthanonum{anAdiBakatxna haqdayakamaladalilx nelesiru\-vavanu. mUru cinamxMDalagaLiMda kUDiruva parxNa\-vAsanada madhayxdalilx nelesiruva niraMjana parxNavasavxrUpi.}}
\smallskip
\begin{shl}
Bakatxsayx pashicxmahaqdi sithxtoV yoV{\char'263}nAdi jaMgamaH |\\[1pt]
pashAcxdanAdiBakatxsayx haqcicxtapxdAmxMtareV sadA ||\\[3pt]
cinamxMDalatarxyoVpeVtaparxNavAsanamadhayxgaH |\\[1pt]
niraMjanasatxtapxrXNavasavxrUpoV{\char'263}tarx nigadayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 3. 43 - 45)}
\newmeaning{\ullekha{anAdijaMgamaparxsidadhx parxsAda pAdoVdakava koTuTxkoMbude sadAcAra-sanAmxgaR noVDa! (savasaM. 2; alalxma. 802-233); `anAdijaMgama\-shecxYva AdiliMgasathxlaM BaveVtf anAdijaMgamAyeYvaM iSoTxV\-ciCxSaTxM tu kilibxSaM' eMdudAgi liMgakekx toVri pAdava pUjisalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); `anAdijaMgama\-shecxYva AdiliMgasathxlaM BaveVtf anAdeVshacx viroVdheVna taduciCxSaTxM tu kilibxSaM'. (savasaM. 6; uriliM. 1308-422); iMtiV karxmavanaridu diVkoSxVpa\-deVshava mADabalalxDAtaneV anAdiguruveMbe. iMti\-daranuBava tiLidu anuBAvava heVLa\-balalxDAtaneV anAdijaMgama\-veMbe. (savasaM. 10; kADasi. 52-39).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdijaMgamaH - anAdishacx asw jaMgamashacx anAdi\-jaMgamaH}}
\end{entry}
%AcAraliMga guruliMga shivaliMga ivu mUru iSaTxliMga. AdiliMga anAdijaMgama iveraDu oMdAgi niMda niluvu nirAkAra paravasutx. (savasaM. 11; toVMTasi. (vacanasaMcaya))

\begin{entry}
\word{anAdijaMgamasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdiviVrasheYvasArasaMgarxhoVkatx ipapxtetxVLu sathxlagaLalilx oMdu. Adi (saqSiTx), madhayx (sithxti) \hbox{aMtayx} (laya) gaLilalxda paripUNaRvAda, viBuvAda shiva, rudarx modalAdavariMda pUjitanAda anAdijaMgamanige saMbaMdhi\-sida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdimadhAyxMtashUnayxshacx savARnaMdamayoV viBuH |\\[1pt]
anAdijaMgamoV deVvi shivarudArxdipUjitaH ||\\[3pt]
shUnayxshUnayxM paraM shUnayxM niHshUnayxM niSakxlaM tathA |\\[1pt]
AdimadhAyxMtashUnayxM ca hayxnAdijaMgamasathxlamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., BAga-1, 3. 8-9)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdijaMgamaH iti sathxlaM - anAdijaMgamasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdijaMgamasavxrUpa}
\meaning{\arthanonum{(= anAdi jaMgama)} \ullekha{saMtaqpitxyalilx loVlupatxnAdaDe anAdijaMgama\-savxrUpa alalxmaparxBurAyaneMbe noVDA. (savasaM. 10; gurusi. 738-426); ``pariNAmoVdaka ninARmoVdaka\-gaLu anukarxmavAgi parxsAdaliMga mahAliMgagaLige saMbaMdhavu. ivu jaMgama pAdoVdakavAgi BAvaliMgA\-piRtavAgutatxve. idu anAdijaMgama savxrUpavu'' (shivAkoV.\- 123-165).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdijaMgamasavxrUpaM - anAdijaMgamasayx savxrUpaM anAdijaMgamasavxrUpaM.}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anAdi tatatxvX mUtiR basava}
%\meaning{\arthanonum{anAdi tatatxvXvAda para\-shivanu saqSiTxpUvaRkAladalilx mUtaRnalalx, Adare ililx basavaNaNx\-nanunx anAditatatxvXda mUtaRrUpadaMte kalipxsikoLaLxlAgide (5:724).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{anAditatatxvXmUtiRH - anAdi yatf tatatxvXM, tadeVva mUtiRH yasayxsaH - anAditatatxvXmUtiRH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdinAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Adiyilalxda nAda parxNava; jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu matutx kale eMba mUru bageya avasethxgaLalilx oMdu; Adiyanunx tiLiyalAgada `nAda' eMba sithxti:}
\ullekha{anAdinAda anAdibiMdu anAdikale taledoVradaMdu ...niraMjana parxNava\-vAgidadxnayayx ilalxdaMte. (savasaM. 13; bAlasa. 1685-190).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdinAdaH - anAdishacx asw nAdashacx anAdinAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdipaMcamala}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige aMTikoLuLxva ANava, mAyA, kAmiRka, mahAmAye, tiroVdhAna eMba aidu bageya malagaLu:}
\ullekha{inAnxtumananAdipaMcamalavisAtxra sanunx\-tANava mAye kAmiRka mahAmAyeyunanxtatiroVdhAnaviM\-teYdu\-mala. (viVsheYpu. 6-96-29).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdipaMcamalAni - paMca catAni malAni ca paMca\-malAni. anAdiVni ca tAni paMcamalAni ca anAdi\-paMcamalAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiparxNama}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mUlabiVjAkaSxragaLiMdAda OMkAra maMtarx:}
\ullekha{tArajaveMba yuga\-dalilx sakalakAyaneMba oDaluviDidu anAdiparxNavava dhAyxnisu\-tideRnu. (bAlasaM. savasaM. 13-315-129); citakxLA\-parxNavada nenahumAtarxdiMda anAdiparxNamada utapx\-titxyu Adi akAra, ukAra, makAravilalxdaMdu Adi nAda biMdu kaLegaLilalx\-daMdu anAdiparxNama OMkAravu uMTAgutatxde. (shivakoV. 100-189).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdiparxNavaH (va - ma) anAdishacx asw parxNavashacx anAdiparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdipAsha}
\meaning{\arthanonum{(= ANavapAsha)}}
%parameVshavxrana kAyaRkalApada koneyalilx uMTA\-guva ANavapAsha. ideV anAdi ANavapAsha. idu shivadiVkeSxyiMda nAshavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdirANavaH pAshaH savxpAkAMteV maheVshituH |\\
parxsAdapArxpAtxyX sheYvadiVkaSxyeYva nivataRteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3 9.3. 107- 108)}
\newmeaning{\ullekha{inunx AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda aneVka koVTi anAdipashugaLu, aneVka koVTi anAdipAshaMgaLeMba anAdi\-sidAdhxMta jAcnxnatarxyaMgaLaDagihavu noVDA. (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdipAshaH - anAdishacx asw pAshashacx anAdipAshaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ANavamala}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiboVdha}
\meaning{\arthanonum{parashivana SaDavayavagaLalilx oMdu; shivana paramajAcnxna; dhAyxna, yoVga muMtAduvugaLiMda laBayxvAguva Adiyilalxda jAcnxna:}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRjacnxtA taqpitxranAdiboVdhaH savxtaMtarxtAnitayxmalupatxshakitxH |\\[1pt]
anaMtashakitxshacxviBoVviRdhijAcnxH SaDAhuraMgAni maheVshavxrasayx ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6.33; a.sU., 4-20)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{atakaRyx aparxmANa anAmaya anupama savaRgata savaRjacnx saveRVshavxranapapx parashivanu savaRjacnxtavx kataqRtavx anAdi\-boVdhatavx savxtaMtarxtavx nitayxtavx alupatxshakitxtavxvAvaguMTu. (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); jaMgama\-liMgava dharisipepxnAgi anAdiboVdhatAvxnuBAviyAdenayAyx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91); oMdu sAgaradoLA dhAyxnayoVga\-gaLAdiyeMdenipupAyeyiM muLu\-gida taTiya BoVgadiMda\-vidaRMtapapx savaRjacnxtA taqpitx enutaMtanAdiboVdhayeMdA \hbox{savxtaMtarx} nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMtashakitxviRBoVviRditA\-cayeMdu. (viVsheYpu. 5-79-18); kamaRkaSxyada mUlaka anAdi\-boVdhavu ...manuSayxnalilx aLavaDutatxve. (shivAkoV. 38-55).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdiboVdhaH - anAdeVH boVdhaH anAdiboVdhaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anAdiBakatx}
%\meaning{\arthanonum{anuBAvavanunx heVge paDeyabeVkeMbudanunx anAdi jaMgamaniMda kalitukoMDavanu.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{anAdiBakatxH - anAdishacx asw Bakatxshacx anAdiBakitxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiBakatx}
\meaning{\arthanonum{savxyaM barxhamxsavxrUpiyAda Bakatxnu AdiyilalxdavanAdadxriMda anAdiBakatx. liMgavu anAdisavxrUpavuLaLxdudx. aMtaha liMgada savxrUpa\-vuLaLx Bakatx. anuBAvavanunx anAdijaMgamaniMda paDedavanu;}}
\smallskip
\begin{shl}
yadasitx tatapxraM barxhamx savxyaM nAdiM BajeVdayxtaH |\\[1pt]
tasAmxdanAdiBakotxV{\char'263}yamituyxkatxsatxtatxvXveVdiBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., BA-1, 1.3. 10)}
\newmeaning{\ullekha{iMtidara BeVdava tiLidu diVkoSxVpadeVshava keVLabalalxDAtaneV anAdiBakatxneMbe. (savasaM. 10; kADasi. 52-39); BakatxnAdareVnayayx guru liMga jaMgama pAdoVdaka parxsAdava sivxVkarisi tananx manava shudadhxmADi, mahAliMgadalilx kUDabalAlxtaneV anAdiBakatx noVDA JeVMkAra nijaliMgaparxBuve. (savasaM. 10; jakakxNa. 1288-625); anAdiBakatxnu Adiguruvina keYyiMde\break janisi, Adi anAdiyiMdatatxtatxlAda anupamaliMgava paDedu\-koMDu baMda baLika. (savasaM. 12; deVshikeVM. 115-36);\break nitayxniraMjana jaMgamava BakitxyiM bijayaMgeYsi mukitxsiMhAsanada meVle kuLiLxrisi, iMtapapx anAdiBakatxna Ganakekx namoV namoV eMbe\-nayAyx aKaMDeVshavxrA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 779-355).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdiBakatxH - anAdishacx asw Bakatxshacx anAdiBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdiBakatxsavxrUpa}
%\src{kA}
\meaning{\ullekha{``ApAyxyanaparxsAda matutx samayaparxsAdagaLu guruparxsAdavenisikoMDu AcAra\-liMga, guru\-liMgagaLige saMbaMdhavu. ivu sucitatxhasatx, subudidhxhasatx, nirupAdhi\-hasatx ivugaLa mUlaka iSaTxliMgadalilx saMbaMdhisutatxve. idu anAdiBakatxsavxrUpavu'' (shivAkoV. 123-165).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{anAdiBakatx}}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{(1) anAdiBakatxsavxrUpaM (na)\newline (2) anAdiBakatxsavxrUpaH (puM)\newline (1) anAdiBakatxsayx savxrUpaM - anAdiBakatxsavxrUpaM\newline (2) anAdiBakatxsayx savxrUpaM iva savxrUpaM yasayx saH - anAdiBakatxsavxrUpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdimala}
\meaning{\arthanonum{Adiyilalxda mala; anAditatatxvXdalilxyeV aDakavAda mala, atayxdhikavAda moVha: elalx malagaLU oMdu athaRdalilx anAdiyeV. aMdare saMsAravu anAdi.\break saMsAradalilxruvavaregU aMganu malasaMbaMdhi. Adare\break saMsAra athavA malavu anaMtavalalx eMdu tiLida manuSayx tananx avideyxyanunx nAshamADi, moVhavanunx eMdu gelulxtAtxnoV aMdu avanu nimaRlanAgutAtxne.}
\ullekha{amalarapapxvarAreM\-daDe; anAdimala saMsAraveMdaridu nimoRVhigaLAdavaru. (savasaM. 3; cenanxba. 913-282); anaMtakoVTi miMcugaLa parxBeyanoLakoMDa parashivatatatxvX\-dalilx udayavAda cidaMshikanapapx paramAtamxMge anAdimala\-vanuMTumADuva sidAdhxM\-tiya aDaDxvasatxrXdalilxpupxdu oDaDxgalalx muru\-kalalxde liMgavalalx. (savasaM. 11; GanaliM. 728-340);  anAdimala\-saMsAreV roVgaveYdAyxya shaMBaveV | namaH shivAya \hbox{shAMtAya} barxhamxNeV liMgamUtaRyeV~|| (savasaM. 13; bAlasaM. 237-84); anAditatatxvXdalilxyeV aDakavAda mala, atayxdhikavAda moVha: hariyolidanAdimala saMsAra duSaTx dudhaRra saninxpAtavenisuva mahAjavxraroVgahara\-NamaM mALapx suKamayane. (shivaciM. 4-22).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdimalaM - anAdi ca tatf malaM ca anAdimalaM}}
\end{entry}
%parabarxhamxniMda jiVvanA\-yitetxMbuvanobabx vAdi. adeMteMdaDe; Atamxnu anAdi\-malasaMbaMdhiyAdaDe Atamxna savxrUpa malasavxrUpa \hbox{balalxDe} niVvu heVLiroV. (savasaM. 6; uriliM. 1433-495);
%anAdimalinarAgi, Adi nimaRlarAdeveMdu. nimamx sharaNarige mAyAkamaRva kalipxsi nuDiva mAdigaranenagomemx toVradiru. (savasaM. 11; toVMTasi. 51-25); inunx liMgagaBaRdalilx aneVka koVTi tatatxvXMgaLu. aneVka koVTi sadAshivaru, aneVka koVTi Ishavxraru aDagiharu noVDA...

\begin{entry}
\word{anAdimukatx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{anAdikAladiMdalU baMdhanarahita\-nAgiruvavanu; para\-shiva.}
\ullekha{paramashivana upAsaneyiMda viVtamala\-rAda puru\-Saru paramashivana paramasAmayxveMba mukitxyanunx hoMdi shAshavxtashiva\-rAgiruvaru. Adare ivaru Adimukatxru, parama\-shivanu anAdimukatxnu. (hiMdasA. 301).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdishacx asw mukatxshacx anAdimukatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdimUla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{= paratatatxvX:}
\ullekha{parashiva karuNarasa harivalilx mahA\-kAruNayx sudhAparxvAhavapapxlilx ArayAyx ninanxnarivavaru? loVkAloVkaMgaLige EkoVdeVva niVnu anAdi\-mUlakekx mUla\-sAvxmi niVne kANA, kapilasidadhxmalilxkAjuRna. (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 429-121); keYyalilx haNiNxdadxMte marananeVri, koMba\break bAgisi kAya koyiva aremaruLanaMte anAdimUla\-doDeya tananx karasathxla manasathxladalilxpupxda tAnariyade beVre liMga\-vuMTe? (savasaM. 11; toVMTasi. 268-130); Adi\-mUla anAdimUla\-vilalxdaMdu, ajAMDa barxhAmxMDavilalxdaMdu,\break veVdAMta sidAdhxMtavilalxdaMdu, voyxVma voyxVmAkAshavilalxdaMdu,\break avAcayx parxNavavAgidadxnayAyx ilalxdaMte, namamx aparxmANa kUDala\-saMgamadeVvanu. (savasaM. 13; bAlasaM. 382-178).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdimUlaM. anAdi ca tatf mUlaM ca anAdi\-mUlaM}}
\end{entry}
%ayAyx, oMdu anAdi mUlaparxNamave sAkAraliVleyAdharisi, cidaMga-cidaGxnaliMgavAgi, A oMdaMga liMgave tirxvidhAMga. (savasaM. 10; gurusi. 720-408); aMto\-pupxva sacicxdAnaMda dhAyxnadiMda, nimamx paripUnaR parxsAdoVdakakekx nirUpava pAlisabeVku A jaMgamamUtiRgaLu salisidoVpAdiyalilx anAdimUlamaMtarxsUtarxviDidu tAnu salisu\-vudu. (savasaM. 14; mUrusA. 31-29)

\begin{entry}
\word{anAdiliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva : jaMgamaliMga; parxtiyoMdu vasutxvigU Adi ide. Adare adara saqSiTxkataRnige Adi ilalx.}
\ullekha{eDadaMgu\-SaThxda meVle niVDu\-vAga paMcAkaSxrava aidu veVLe samxrisi, niVDu\-vAga alilx anAdi\-liMgaveMdu BAvisu\-vudu. (savasaM. 2; alalxma. 800-230); Adi basavaNaNx, anAdi liMgaveMdeMbaru, husi husi I nuDiya keVLalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 5-4); kALa\-manava pari\-harisi, toLali baLaluva janamxvanaLidu, baLalikeya kaLeduLidu, anAdi\-liMgavanAcarisi nishicxMta nirALa \hbox{niBaRritanAgidaR} noVDA JeVMkAra nijaliMgaparxBuve. (savasaM. 10; jakakxNa.\break 1211-606). matatxM, A shiSayxnu tananx pUvARpara\-saMbaMdhava viveVkisi nuDida parxsAtxvada vacanaveMteMdaDe... kaqtayuga\-dalilx aKaMDAtamxkaneMba gaNeVshavxranAgidaRMdu anAdiliMgava dhAyxnisutideRnu. (savasaM. 13; bAlasaM. 315-129).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdiliMgaM - anAdi ca tatf liMgaM ca anAdiliMgaM}}
\end{entry}
%idu sAthxvara liMgakekx anavxyi\-sade, parashivanige anavxyisutatxde. ayayx, guru jaMgamada pAdoVdaka parxsAdava cidaGxnaliMgakekx apiRtava mADikoMbalilx A liMga modalo? gurucara modalo? (savasaM. 10; gurusi. 744-429);

\begin{entry}
\word{anAdiliMgasavxrUpa}
\meaning{\arthanonum{(= anAdiliMga)} \ullekha{``ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka\-gaLu anukarxmavAgi shivaliMga jaMgamaliMgagaLige saMbaMdhavu. ivu liMgapAdoVdaka\-vAgi pArxNaliMgApiRtavAgutatxve. idu anAdiliMgasavxrUpavu"\break (shivAkoV 189-165).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdiliMgasavxrUpaM (na) - anAdiliMgasavxrUpaH (puM) - anAdiliMgasayx savxrUpaM anAdiliMgasavxrUpaM; anAdiliMgasayx savxrUpaM iva savxrUpaM yasayx saH anAdi\-liMgasavxrUpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdisheYva}
\meaning{\artha{sapatxvidha sheYvaralilx obabx. parabarxhamx shiva, shivagaNagaLu anAdisheYvaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaH shaMBuH sAyxdatha tasayx gaNA api ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM, A., kirx.pA., 10.5)}
\newmeaning{\artha{sapatxvidha sheYvagaLalilx oMdu. nAneV parashivabarxhamx. nanagiMta\break sherxVSaThxvAda matotxMdu ilalx eMba daqDha\-vAda naMbikeyuLaLx\break sheYvana mata.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaM parxthamamAdisheYvaM divxtiVyakamf |\\[3pt]
ahameVva paraM barxhamx matatxH savoRVtatxmoV na hi |\\[1pt]
iti nishicxtavAnf yoV{\char'263}sw soV{\char'263}nAdisheYvamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8. 3, 5)}
\newmeaning{\artha{tAneV parashivabarxhamx. tanagiMtalU sherxVSaThxvAdadudx yAvudU ilalxveMba daqDhavAda naMbikeyuLaLx sheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvoV matotxV{\char'263}noyxV nAsitx loVkeVSu kashacxna |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 7.7)}
\smallskip
\begin{shl}
ahameVva paraM barxhamx matatxH savoRVtatxmoV na hi |\\[1pt]
iti nishicxtavAnf yoV{\char'263}sw soV{\char'263}nAdisheYvamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8.5)}
\newmeaning{\ullekha{oMdaneyadenisuvudanAdi sheYva\-vaderaDu tAM dalAdiyasheYva ...ELaneyadaMtAyxKayx sheYvaM (viVsheYpu. 7-99-31); diVkASx visheVSayukatxvAda anAdisheYva AdisheYva mahAsheYva anusheYva avAMtarasheYva parxvarasheYva aMtarasheYvaveMbaveV sapatx\-sheYvaMgaLu (viveVka. 67).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdisheYvaM (na) - shivAtf AgataM sheYvaM, anAdi ca tatf sheYvaM ca anAdisheYvaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{anAdisheYva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAdisaMsidadhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva.}
\ullekha{Adiyilalxde savxyaM sidadhxnAdanu; BAvaBarxmeyaLidu, guheVshavxrA nimamxlilx anAdi\-saMsidadhxvAda jaMgamavanaridAta basavaNaNxnobabxne. (savasaM. 2; alalxma. 713-195); sUthxlavaDakeyAdaMte, sUkaSxmX paNaR\-vAdaMte, kAraNa cUNaRvAdaMte, mUru kUDida baNaNxvAyitutx... adara sAvxdava saviva BeVdakaMgalalxde anAdisaMsidadhx\-yilalx, niHkaLaMka malilxkAjuRnA. (savasaM. 8; moVLimA. 2193-704); anAdisaMsidadhx niraM\-janapArxNaliMgiya GanavaneVneMdupamisuvenayAyx nAnAda kAraNa, jAcnxnoVdayavAgi mAyAdi sakala kamaRMgaLa visajiRsidenu. (savasaM. 12; deVshi\-keVM. 538-168).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAdisaMsidadhxH - samiVciVnatayA sidadhxH saMsidadhxH anAdishacx asw saMsidadhxshacx anAdisaMsidadhxH}}
\end{entry}
%Adi anAdiyeMbavu nAdakekx bArada munanx\break iMtiV anAdisaMsidadhx baTaTxbayalabarxhamxve basava\-neMbudaM kANutiduR keVLutiduR arididuR. (savasaM. 9; saMapapx. 286-93);
%ele manave keVLA, shivanu ninage anaMtAnaMtayugadalilx shivAnuBAvasithxtiya kaLuhitatx. (savasaM. 8; maDimA. 542-204);

\begin{entry}
\word{anAmika}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{1. hesarilalxde iruvavanu; 2. uMgurada beraLu; 3. yAvudeV sAvxthaRda Aseyilalxde athavA tAneMba BAvavilalxde iruvudu.}
\ullekha{anAcAra aLavaTuTx guruva\-nariyabeVku. anAmikanAgi liMgava garxhisabeVku. (savasaM. 5; akakxma. 513-102).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAmikaH - na vidayxteV nAma asayxH iti anAmikaH; anAmikA - na vidayxteV nAma asayxH iti anAmikA}}
\end{entry}
%iTiTxya haNaNx nari tiMdu saqSiTx tirugi\-tetxMbaMte maTiTxyaniTaTx divxjara mAtadeVke hagalu\-gANada gUge iruLAyitetxMdaDe, hoVmada nevadalilx \hbox{hoVtanu} koMdu tiMba anAmikaroDanADi gelivudeVnu kUDala\-saMgama\-deVvA. (savasaM. 1; basava. 577-144); mADuva Bakatxnalilx kUDidadx jaMgamavu. arasana hesarinalilx kareyisikoMDa anAmikanaMte nAmarUpa idaRDeVnAyitutx ? (savasaM. 2; alalxma. 1461-433); arasana hesariTaTx anAmikanaMte nAmakakxruhara\-lalxde paTaTxkakxruharapapxre ? (savasaM. 3; cenanxba.\break 401-126); siVmeya miVrida saMbaMdhiya, gArxmada miVrida anAmikana, AdayxkaSxrada BeVda tAnAda anayxyakAriya. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1310-378);

\smallskip

\begin{entry}
\word{anAyata}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ucitavalalxda naDe.}
\ullekha{pUjisi keLa\-yiMke iLuhala\-deVno? anAgata (anAyata?) pUjeya mADala\-deVno? deVhave piMDige, jiVvave liMga guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1352-399); BakatxM\-gAgali, jaMgama\-kAkxgali, sadAcAravuLaLxvarige anAyata hodadx\-bAradu. (savasaM. 3; cenanxba. 183-54); Ayata sAvxyata saninxhitaveMdu nuDiva anAyatada heVsikeyaneVneMbe\-nayAyx ?... (savasaM. 6; Adayayx. 828-250); anAyata\-vapapx iMdirxya\-vikArava mANisayayx enanx taMde. (savasaM. 11; toVMTasi. 151-70).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAyataH - AyataH na Bavati iti anAyataH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{anAhata}
\meaning{\arthanonum{taMtarxshAsatxrXdalilx heVLalAgiruva Aru bageya cakarxgaLalilx oMdu; haqdayasAthxnadalilx suSumAnxnADiya madhayx\-BAgadalilxruva, dAvxdashadaLakamalada AkAradalilxruvudeMdu tiLiyalAda oMdu cakarx: ililxruva dAvxdashadaLagaLalilx ka, Ka, ga, Ga, kna, ca, Ca, ja, Ja, cna, Ta matutx Tha eMba hanenxraDu akaSxra\-gaLive. idara adhideVvate Ishavxra. AdhAra, sAvxdhi\-SAThxna, maNi\-pUraka, anAhata, vishudidhx matutx AjAcnx eMba Aru cakarxgaLalUlx shakitxgaLige kAraNavAgiruva parxNavAkaSxragaLidudx, anAhatacakarxdalilx `vA' kAravu nelaside. miduLinalAlxguva calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa \hbox{mUlaka} shariVrada sAnxyugaLalilx saMcarisutatxve. liMganiSeThxyuLaLxvaru I bageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kirxye\-gaLanunx mADutAtxre. idanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa ivu\-gaLiMda sAdhi\-sutAtxre. I karxmadiMdAgi anAhata cakarxdalilx jaMgama\-liMgavu parxkaTagoLuLxtatxde.}
\ullekha{savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx, liMgApiRtadalilx savARvadhAni noVDayAyx, ayAyx, anAhataMgaLa munanxve iraliVya, kUDalasaMgamadeVvaralilx cenanxbasavaNaNxMge namoV namoV enutideRnu. (savasaM. 1; basava. 1388-384); anAhatadalilx nirUpa sAvxyata, guheVshavxrA, nimamx sharaNaraMtahariMtahareMdaDe, nAyakanaraka. (savasaM. 2; alalxma. 237-72); pUvaRjanamxva nivaqtitxya mADi shirxVguru\-karakamaladalilx janisida Bakatxna pAMcaBwtikada tanuvinaMte vaNiRsi nuDiyabahude? AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka anAhata, vishudidhx, AjecnxVya, barxhamxraMdharx daLa kaLe vaNaR adhideVvate eMdu, alilx shukalx shoVNitAtamxkanaMte vaNiRsi nuDiyabahude, shiva\-liMgatanuva? (savasaM. 3; cenanxba. 1085-370); sAthxna\-BeVda saMshaya AdhAra sAvxdiSaThx maNi\-pUraka anAhata vishudidhx Ajecnx eMba SaTfcakarxMgaLa vataRneya nuDidaDeVnu? (savasaM. 5; akakxma. 404-122); ...anA\-hata haqdisAthxnadalilx beVkAda BUtaveV vAyu SaTokxVNeyiMtA kamalavesaLu hanenxraDakaSxraMgaLinAnx kaThadAvxdashaM kuMkumada vaNaR\-viVshaM tAneyadhideYvavu. (viVsheYpu. 7-106-4, 4-11);}}
\end{entry}
%Adi\-nirALa, madhayx\-nirALa, UdharxvXnirALa aMte ninanx pariyayAyx. ayayx ninanx anAhata paTaTxNadalilx shUnayxkAyaneMba mahAgaNeVshavxrana maneyalilx padanAshaneMba yoVgiyAgi baMdu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 159-46);
%...liMgoV\-dadhxraNeyalilx tadavxNaRMgaLeMteMdoDe ...sAlAda kaKa\-gaGakna caCajaJacna TaTha veMbiveY lasadfdAvxdashavanAhata

\begin{entry}
\word{anAhatacakarx}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha cakarxgaLalilx oMdu. haqdaya\-sAthxnadalilxruva idu parxNavAkAra shivana pUjAsAthxna. hanenxraDu daLagaLiMda kUDiruvaMtahadudx. kwlayx muMtAda hanenxraDu guNa\-gaLu oMdoMdu daLavanunx Asharxyisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
haqdayoV{\char'263}nAhataM cakarxM shivasayx parxNavAkaqteVH |\\[1pt]
pUjAsAthxnaM tadicaCxMti daleYdAvxRdashaBiyuRtamf ||\\[3pt]
kwlayxM parxNAshaH kwpaTayxM vitakoRV{\char'263}tayxnutApitA |
\end{shl}
\begin{shl}
AshA parxkAshashicxMtA ca samiVhA samatA tathA ||\\[3pt]
karxmeVNa daMBoV veYkalayxM viveVkoV{\char'263}haMkaqtisatxthA |\\[1pt]
PalAneyxVtAni pUvARdi dalasatxsAyxtamxnoV jaguH ||
\end{shl}
\bigskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1. 138 - 140)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Aru cakarxdalilx aridiheneMba ajAcnxnajaDarugaLu niVvu keVLiro! anAhatacakarx... (savasaM. 2; alalxma.\break 912-272); enAnxdhAracakarxkekx `na' kAra\-vAdAta basavaNaNx;\break enanx anAhatacakarxkekx `va'kAravAdAta basa\-vaNaNx. (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); anAhatacakarxdalilx vakAraveMba biVjAkaSxravihudu, alilx Ishavxranu yajuveRVdavanucacxrisutitxhanu. (savasaM. 9; \hbox{saMapapx.} 287-95); anAhatacakarxveMbudeV tavxkikxna sAthxna. (savasaM. 10; kADasi. 487-254); paratatatxvXda vAyuvina meVle niraMjana anAhatacakarx. (savasaM. 13; bAlasaM. 649-291); Adi\-shakitxya mathanadiMda udAnavAyuva nilisi anAhatacakarxda piVta\-vaNaRda dAvxdasha\-daLada ...adhideYva Ishavxrana tuyARvasethxyanu vAkAraveMba biVjAkaSxradiM tiLidu. (mishArxpaR. 681-8).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAhatacakarxM - anAhataM iti cakarxM anAhatacakarxM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sapatxcakarxgaLu, SaTfcakarxgaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anAhatabarxhamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{haqdayasAthxnadalilx iruva parabarxhamx.}
\ullekha{AdayxkaSxrada BeVdava\-narideneMba yoVgi niV keVLA; anAhatabarxhamxdalilx AMdoVLanu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 152-45).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anAhataM ca tatf barxhamx ca - anAhatabarxhamx (na}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSa}
\src{va}
\meaning{\artha{deVvate.} \artha{kaNeNxvegaLanunx alugisade iSaTx\-liMga\-vanenxV daqSiTxsi noVDutitxruvavanu; liMgadalelxV \hbox{neTaTx} noVTa\-vuLaLxvanu.} \ullekha{Bakatxna muKadapaRNadalilx liMgava kANabahudu, Bakatx\-deVhikadeVva animiSanAgi! kUDalasaMgamadeVva nuDiya naDuve rAshiyAgipapxnu. (savasaM. 1; basava. 145-38); daqSiTxdaqSaTxvAda (a)nimiSana karasathxlava kaMDu daqSaTxtanadalilx liMgava tegedu\-koMDaDe saMdukaLAsaMgaLu tapipx asithx baLabaLanuduralu Atana beragu nimamx hoDedu KAyxtiyAyitutx. (savasaM. 3; cenanxba. 872-262).} \artha{alalxmaparxBuvige iSaTxliMgavanunx karuNisida obabx:} \ullekha{iMdenanx guru animiSaMge liMgava koTeTxneMba \hbox{sUtaka} beVDa aMdu animiSanu ninanx keYyalidudxda tekokxMDaneMba saMkalapx beVDa. (savasaM. 2; alalxma. 928-279); animiSaMge liMgava koTATxta basavaNaNx, A liMga ninage seVritAtxgi, basavaNaNxna saMparxdAyada kaMdanu noVDA niVnu. (savasaM. 3; cenanxba. 909-281).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{animiSaH(pu) animiSaM (na) - nimiSaH na Bavati iti asayx ani\-miSaH, animiSaM}}
\end{entry}
%``anivaRMcaka sadaBxkatxna aMtaraMgadalilx paripUNaRvAgi nelegoMDipapxnAgi'' (basava. \eng{I}, 131-148 TiVke);

\begin{entry}
\word{animiSadaqSiTx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaNuNxrepepxgaLanunx alugisade iSaTx\-liMga\-vanenxV noVDutitxruva noVTa; neTaTx daqSiTx;}
\ullekha{karasathxladalilx liMga\-sAthxpanavAda baLika, liMgadalilx animiSa\-daqSiTxyAgabeVku. (savasaM.\break 3; cenanxba. 365-116); iSaTx\-liMgamaM karadalilx piDidu\break pUjeyaM mADi A liMgamaM animiSadaqSiTx\-yiMda noVDuvu\-diVga liMgada noVTa. (savasaM. 11; GanaliM. 744-364).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{animiSadaqSiTxH - nimiSaH na Bavati iti animiSA, animiSA daqSiTxH yasayx saH animiSadaqSiTxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada tuyARvasethxyalilx sharaNanu kaNuNx teredu liMgAMgasAmarasayxda suKavanunx hoMdi tAneV liMgaveMdu tiLiyutAtxne. Aga avaneV animiSa (kaNuNx mucacxda) liMga.}
\ullekha{AcAraveV pArxNavAda animiSaliMga karasathxlavAda aparxtima sharaNaMge mAhAmoVha viSayagati suKapArxNavAda, jiVvaBAvasavxrUpa nilavAda Barxmita nara sariyapapxne ? (savasaM. 12; deVshikeVM. 1020-302).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{animiSaliMgaM - animiSaM ca tatf liMgaM ca ani\-miSaliMgaM}}
\end{entry}
%AdiyAdhAravilalx\-daMdu, kaLemULedoVradaMdu, kAmaniHkAmavilalxdaMdu, AdimukatxraM,\break anAdimukatxraM, ajAtaraM, aparxmANaraM, animiSaliMga\-niriVkaSxNaraM, EkaliMganiSAThxpararumapapx mahAparxmathagaNaMgaLaM taMdu nerahidAta namamx basavayayxnu. (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266);

\begin{entry}
\word{animiSasAthxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{repepxgaLanunx alugisade nishacxlavAda sithxti; samAdhisithxti:}
\ullekha{Araralilx avayxya animiSasAthxnava kaMDe. miVride mUvatAtxra, kapilasidadhxmalilx\-kAjuRnaneMba `tatatxvXmasi' saMgamadalilx saMyoVgiyAde. (savasaM. 4; sidadhxrA. 369-105).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{animiSasAthxnaM - animiSaM ca tatf sAthxnaM ca ani\-miSasAthxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{animiSAkaSxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deYvikavAda akaSxra. shAshavxtavAda daqSiTx.}
\ullekha{enanx basavaNaNxneV Bakitxmukitxge mUlavu. basavaNaNxna nenedu animiSAkaSxradiMda basava\-padavAyitetxY, kapilasidadhxmalilxkAjuRna. (savasaM. 4; sidadhxrA. 305-89).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{animiSAkaSxraH - kaSxraH na Bavati iti akaSxraH, animiSashacx asw akaSxrashacx animiSAkaSxraH}}
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi - animiSa)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anilAMga}
\meaning{\arthanonum{AtAmxMga modalAda SaDaMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMgisathxla. ani\-lAMgadalilx (pArxNaliMgi sathxladalilx) manoVhasatxdiMda mADuva jaMgamaliMgAcaRne.}}
\smallskip
\begin{shl}
anilAMgaM manoVhasatxM caraliMgAcaRneV ratamf ||\\[1pt]
pArxNaliMgisathxlaM sAkASxditAyxhuH shivadhAmiRkAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6, 37-38)}
\newmeaning{\ullekha{ani\-lAMgadalilx manoVhasatxdiMda susapxshaRnadarxvayxvanu anuBAvaBakitx\-yiMda shivaliMgakakxpiRsuvAtane pArxNaliMgi. (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anilAMgaM - anilaH iva vataRmAnaM aMgaM ani\-lAMgaM. anilAMgaH (puM), anilaH iva aMgaM yasayx saH anilAMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anivARcayx}
\meaning{\artha{mAtige miVridudu: shabadxgaLiMda parxtipAdi\-salu ashakayxvAda tatatxvX, shivatatatxvX, sherxVSaThxvAda avasethx.}}
\smallskip
\begin{shl}
nishashxbadxM tatatxvXmitAyxhuranivARcayxM paraM padamf |\\[1pt]
BUteVMdirxyAdi parxkaqteVsatxtAtxvXnAM ca layAtamxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.48)}
\newmeaning{\ullekha{anivARcayxvAda shivatatatxvXvAda padavanunx heVLuvudeMdare sakala deVvategaLiMdAgadu (gaNaBA. 91-1).} \artha{parxNamagaLalilx oMdu; niraMjana hakAra parxNama.} \ullekha{anivARcayxve vAcayxvAdalilx hakAravenisitutx, A hakArave [niraMjana] parxNavavenisitutx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1749-498).}
\artha{mAtige nilukadavanu, shiva:}
\ullekha{A nirALaM nirAkAraM ...nishicxMta nijaliMgaBaritanaha sharaNa basa\-vaNaNxnu munivARcayxnAgi parashivanAdiya PalaguNatatiya meVle toMbatutx A\char'273\char'304\ nimaRla sahasArxgarx gaNamaM noVDalu. (viVsheYpu. 8-131-53).}
\artha{mAye:}
\ullekha{ipapxtutxnAlakxraNaMgaLanaGa parameVshanaM nuMgi\-vuguLutitxpaR kAraNavadA mAyege anita\-nivARcayxmeMbaru. (viVsheYpu. 8-134-74).}
\artha{kalegaLalilx oMdu:}
\ullekha{nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtayx\-tiVta, shAMtayxtiVtoVtatxra, anAdi, nimARya, ani\-vARcayx ivu kalegaLu. (shivAkoV. 141-338).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anivARcayxH, anivARcayxM - nivaRkutxM yoVgayxH na Bavati iti anivARcayxH (puM), nivaRkutxM yoVgayxM na Bavati iti anivARcayxM (na}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anivARcayx anuBAva}
%\meaning{\arthanonum{elalx anuBAvigaLU anuBAvada  vasutx viSayavanunx vaNiRsuva parxsaMga baMdAga adu anivaRca\-niVya (anivARcayx) enunxtAtxre. adara suKavanenxVneMdu vaNiRsali, adu upamegU sikakxda suKa muMtAgi heVLuvudu elalx anuBAvigaLa mata. anuBAvada viSayavu avaNaR\-niVya EkeMbudakekx nAvu eraDu kAraNagaLanunx koDa\-bahudu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{modalaneyadAgi,} anuBAvada savxrUpaveV hAgide. nAvu oMdu vasutxvanunx noVDi tiLidukoLuLxvAga jAcnxtaq jecnxVyagaLa devxYtavirutatxde. Adare anuBAvadalilx anuBAviyU ceYta \-nayxvU oMdAgi, jAcnxtaq jecnxVyagaLa devxYta mAyavAgutatxde. nAnu pusatxkavanunx noVDutitxdedxVne eMdAga savxparxjecnx (nAnu eMba parxjecnx) matutx paraparxjecnx (vasutxvina parxjecnx) eraDU irabeVku. Adare anuBAvadalilx savxparxjecnxyU iruvudilalx, paraparxjecnxyU iruvudilalx. AdudariMda aMtaha vicitarx anuBavavanunx EneMdu vaNiRsalu sAdhayx? namamx yAva BASegU idu vaNaRnAtiVta; hAgU manoVtiVta. anuBAva (samAdhi sithxti) mugida naMtara adara bagegx EnU heVLalArada anuBAvi shabadxmugadhxnAdare alilx AshacxyaR\-veVnilalx.}
%\newmeaning{\arthanonum{eraDaneyadAgi,} adu AnaMdadAyaka anuBava eMdu heVLidAgalU A AnaMdavu vaNaRnege (BASege hAgU manoVcitarxNakekx) sikukxvudilalx. obabx vayxkitxge bahaLa duHKavAdAga, `avanige bahaLa duHKavAgide' eMdu heVLi\-dare adu avana duHKada samapaRka vaNaRneyAgalAradu. EkeMdare vaNaRne eMba kirxyege kelavu mitigaLuMTu. oMdu goVDeya vaNaRne mADuvudeMdare, adara gAtarx, AkAra, baNaNx, vAsane, itAyxdigaLanunx vaNiRsuvudu. I daqSiTxyiMda noVDidAga duHKavu vaNaRnege sikakxlAradu. obabxna duHKavanunx vaNiRsalu nAvu eSeTxV shabadxgaLanunx KacuR mADidarU, goVDeya vaNaRnegiruvaSuTx Kaci\-tate matutx sapxSaTxte, avana duHKada vaNaRnege baruvudilalx. adeV riVti, anuBAvige uMTAguva suKa anivARcayx. kelavu veVLe nAvu upameyanunx baLasi vaNiRsutetxVve. Adare upame\-gaLigU kelavu mitigaLirutatxve. udA\-haraNege, Atamx barxhamxra aikayxteyanunx baqhadAraNayxka upa\-niSatitxnalilx ({\small\rm IV}.3.21) `gaMDanu heMDatiya apupxgeyalilxdAdxga, avanige oLagu-horagugaLa vayxtAyxsada arivu heVge uMTA\-guvudilalxvoV hAgeyeV barxhamxnalilx liVnavAdavanige oLa horagugaLa vayxtAyxsada arivAguvudilalx' eMdu heVLalAgide. sitxrXV puruSaru apupxgeya naMtara matetx beVrebeVreyAgu\-vaMte, AtamxnU anuBAva (samAdhi sithxti) mugida naMtara matetx beVrebeVreyAgutAtxreyeV eMba saMdeVha namamxlilx mUDutatxde. idakekx kAraNaviSeTxV: nAvu BASeyanunx kaliyuvudu iMdirxyAnuBavada mUlaka. aMdare nAvu kalita BASeyu baLakeyAguvudu iMdirxyAnuBavada parxpaMcada mitiyalilx mAtarx. Adare anuBAvavu oMdu atiVMdirxya matutx atibwdidhxka anuBavavAdudariMda, adanunx vaNiRsalu iMdirxyAnuBavada mUlaka kalita BASe ashakatxvAgutatxde. (noVDi: anuBAva).}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aniVARcAyxnuBAvaH - anivARcayxshacx asw anuBAvashacx - anivARcAyxnuBAvaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anivARcayx parxNava}
\meaning{\arthanonum{OMkAravu a, u matutx ma eMba mUru akaSxragaLiMdAgidadxrU, avugaLanunx ucacxrisa\-bahudAdarU, OMkAravu parashivana saMkeVtavAdudariMda parashivana savxrUpavu anivARcayx.}
\ullekha{inunx AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda mahAmUlasAvxmiya miVrida atiVta mUlasAvxmigatatxtatxvAgiha A aKaMDa mUla\-sAvxmiya rUpu, lAvaNayx, swMdayaR, aMga-parxtayxMgasavxrUpa savxBAvagaLeMteMda... nirupama parxNava, nirupamAtiVta parxNavave A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya dakiSxNa vAma pAsharxvXMgaLu. anivARcayx\-parxNavave A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya benunx. mahadAnaMdaparxNavave A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya beninx\-nelavu noVDA. (savasaM. 13; bAlasaM. (vacanasaMcaya)).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anivARcayx\-parxNavaH - anivARcayxshacx asw parxNavashacx - anivARcayx\-parxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anu}
\meaning{\arthanonum{sogasu; riVti; shivasavxrUpa.}
\ullekha{rUpa[ne] kaMDaru nirUpa[ne] kANaru. anuvane kaMDaru, tanuvane kANaru (savasaM. 2; alalxma. 495-136); tananxnunx tanurUpAgi kANutitxharalalxde tAnu para\-barxhAmxMshikaneMdu tananx kAMba jAcnxna tanagilalxveMbudiVga `tanuvane kaMDu anuvane kANaru' eMba shabadxkakxthaR. (liMgaliV. 279-7).}}
\end{entry}
%aBAyxsavenanx vatiRsitatxyAyx, Bakitx sAdhayx\-vAgadu, nAneVvenayAyx anu nimamx manaMboguvananxkakx niVvenanx manaM\-boguvananxkakx kAyaguNaMgaLa kaLedavarige sharaNeMbe kUDalasaMgamadeVvA (savasaM. 1; basava. 511-123);

\begin{entry}
\word{anukalapx}
\meaning{\artha{kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapx eMba nAlukx vidha BasamxgaLalilx oMdu. hasuvina oNagida sagaNiyanunx puDimADi shAsotxrXVkatxvAgi suTuTx tayArisida Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
vaneVSu goVmayaM yacacx shuSakxM cUNiRVkaqtaM tathA |\\[1pt]
dagadhxM ceYvAnukalApxKayxM.... ||\\[3pt]
shuSakxM vanagataM yatutx goVmayaM cUNiRtaM tathA |\\[1pt]
nidaRgadhxmanukalApxKayxmapAkAdigataM ca yatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 5. 55-56)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{A samasatx BasitaMgaLAdoDe kalapx anukalapx upakalapx akalapxveMdu nAlukx te\char'273nAgipaRvava\char'273lilx ...vanadoLoNagida goVmayamaM matetx cUNaRmaM mADi dahisi mADikoMbudeV anukalapxvu (viveVka. 70).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Basamx}}}
\newmeaning{\artha{BasamxsAnxna. BasamxsAnxnavanunx AgenxVyasAnxnaveMdu kareyalAgide. kalApxdi nAlukx bageya BasamxsAnxnagaLalilx oMdu. anukalapxBasamxdiMda mADuva sAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
BukitxmukitxdamAgenxVyaM sAnxnaM shudedhxVna BasamxnA |\\[1pt]
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdiBeVdataH ||\\[3pt]
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8, 5, 38 - 39)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{BasamxsAnxna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anukalapxBasamx}
\meaning{\ullekha{araNayxdalilx oNagida goVmayavanunx taMdu puDi mADi modalinaMte shivAginxyiMda dahisalapxTaTx BasamxveV anukalapxBasamxvu (aSATxvi. 4).}}
\newmeaning{\ni{anukalapxM iti Basamx anukalapxBasamx}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{anukalapx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anugarxha}
\meaning{\artha{Ishavxrana sagaR, sithxti, saMhAra, tiloVdAna, anugarxha eMba paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. jiVvA\-tamxna moVkASxnugarxha.}}
\smallskip
\begin{shl}
agAdhasaMshayAM boVdhitArakAnugarxhaparxdaH |\\[1pt]
paramajAcnxnarUpatAvxtf gurureVva paraH shivaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu. 50)}
\smallskip
\begin{shl}
ata iMdorxV nigarxhAnugarxhasamathaRH saH\\[1pt]
liMgarUpaH shivoV mAM\\[1pt]
meVdhayAsapxqqNoVtu saMyoVjayativxti pUvARcAyeYRvAyxRKAyxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liMdhAcaM. pu. 108)}
\newmeaning{\artha{guruvina upadeVsha.} \ullekha{shiSayxMge guru upadeVshava mADa\-beVkalalxde, guruviMge shiSayxnanugarxhava mADidaThAvuMTe? (savasaM. 1; basava. 1043-\-281); AcAravilalxde anugarxha[vilalx], anu\-garxhavilalxde EnU ilalx. (savasaM. 3; cenanxba. 761-227); vaNaRvilalxda liMgakekx rUpu parxtiSeThxya mADuva pari inenxMto? parxLayavilalxda liMgakekx pArxNaparxtiSeThxya mADuva pari inenxMto? neneyabArada liMgakekx anugarxhava mADuva pari inenxMto? (savasaM. 4; sidadhxrA. 984-276); sadugxru sAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx taciCxSayxna masatxkada meVle tananx hasatxva\-nirisidaDe loVhada meVle paruSa bidadxMtAyitatxyAyx. (savasaM. 5; akakxma. 393-119); neneyabArada liMgakekx anu\-garxhava mADuva pariyinenxMtoV? nuDiyalArada liMgakekx japa\-pUje\-yadeMtoV? (savasaM. 6; amara. 315-104).} \artha{EkoVtatxra shivaliMgasathxlagaLalilxruva oMdu muKayx viBAga; deVhavanunx liMgakekx apaRNe mADuva sathxla.} \ullekha{anugarxhavu kAyavanunx liMgakekx apiRsu\-vudu. ililx aMgavikAragaLu dUrAguvuvu (shivAkoV. 63-105).}
\artha{parxsananxte. akorxVdha modalAda ELu bageya shiVlagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akorxVdhaH satayxvacanaM saMviBAgoV damaH kaSxmA |\\[1pt]
anugarxhashacx dAnaM ca shiVlameVtatf parxshasayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVmAsaM. 6. 67. pu. 194)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anugarxhaH - anusaqtayx gaqhANxti gaqhiNxVteV vA anugarxhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anugarxhadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneyiMda aMgadalilx tirxvidha liMga\-vanunx nelegoLisidare, Aga mumukuSx\-vige shivAnugarxha anugarxhadiVkeSx.}
\ullekha{aMtu liMga aMgasaMgadalilx aDagi\-ruva nUroMdu tatatxvX sakiVlaMgaLa nUroMdu sathxladalilx nelegoLisi paratatatxvX liMga\-liVleyiMda niMda nilugaDeye anugarxha\-diVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 722-410).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anugarxhadiVkASx - anugarxhasayx diVkASx anugarxhadiVkASx athavA anugarxhAthaRM diVkASx anugarxhadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anugarxhaliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra shata shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu; savARMgadalilxyU shivatatatxvXvanunx dhAraNe mADuvudu.}
\ullekha{anugarxhaliMga tirxvidha kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha. (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); anugarxhaliMga tirxvidha\-vanoLakoMDu enanx aMgadalilx saMgavAdanayayx basavaNaNx. (savasaM. 11; gumamxLA. 771-387); ida\-ralilx anugarxhaliMga, apiRtaliMga matutx tanuguNaliMga eMdu mUru muKayx viBAgagaLive. ivugaLalilx anugarxhaliMgadalilx kAyAnugarxha., iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha ...tanuguNaliMga\-dalilx shiSayx, shushUrxSA, seVvayx eMtalU hiVge oTuTx 9 viBAgagaLive (shivAkoV. 63-105).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anugarxhAthaRM vataRmAnaM liMgaM yatf tatf - anugarxhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anujAcnxrUpaneYveVdayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu vidhada neYveVdayxgaLalilx oMdu. matotxMdu, anujAcnxrUpa neYveVdayxdalilx oMdu liMgaBoVgoVparUpa neYveVdayx. patiyu iSaTxliMgApiRtavAda parxsAdavanunx patinxge niVDidare, Akeyu adanunx tananx iSaTxliMgakekx neYveVdayx mADade sivxVkarisalu opipxge ideyeMba BAvane. tiVthaRda apaRNegU ideV karxma.}}
\smallskip
\begin{shl}
BataqRsheVSAdirUpasayx parxsAdasayx guroVmaRma |\\
tiVthaRsayx cApaRNaM porxVkatxMjAcnxM anujAcnxrUpameVva hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 9. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anujAcnxrUpaneYveVdayxM - anujAcnx \ Eva rUpaM yasayx tatf anujAcnxrUpaM, anujAcnxrUpaM ca tatf neYveVdayxM ca anujAcnxrUpaneYveVdayxM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgaBoVgoVparUpaneYveVdayx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anupamaliMga}
\meaning{\arthanonum{hoVlikege nilukada upamAtiVtavAda liMga; shiva.}
\ullekha{veVda veVdAMtagaLige asAdhayxvAda anupama\-liMgava taMdukoTaTxnayAyx, sadugxru enanx karasathxlakekx. (savasaM. 1; basava. 1355-374); sharaNana oDalugoMDa aKaMDita\-liMgakekx acaRne\-yilalx, sharaNana oDalugoMDa anupamaliMgakekx avadhAna\-vilalx. (savasaM. 2; alalxma. 1539-458); akAyacaritarxnu, anupamaliMgeYkayxnu. (savasaM. 6; Adayayx. 876-265); anu\-pamaliMgadalilx aMga mana pArxNaMgaLanaDagisi aviraLa samarasadiMdipaR mahAsharaNana aruhina paMcamuderxgaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 866-394).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anupamaliMgaM - upamA na Bavati asayx iti anupamaM, anupamaM ca tatf liMgaM ca anupamaliMgaM}}
\end{entry}
%tirxvidhada vAyxpitxya kaLeduLida saMbaMdhavanu niVne anupamaliMga, niravaya, niHkaLaMka malilxkA\-juRnA. (savasaM. 14; moVLimA. 1738-570);

\begin{entry}
\word{anubaMdhacatuSaTxya}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nAlukx bageya moVkaSxsAdhaka\-vAda sAdhanagaLu:}
\ullekha{viSaya saMbaMdha parxyoVjana adhikAri\-gaLeMbiveV shAsatxrXkakxnubaMdha catuSaTxyaMgaLf (viveVka. 17).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anubaMdhacatuSaTxyaM - anubaMdhAnAM catuSaTxyaM anubaMdhacatuSaTxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anubaMdhasAdhanasamAdhi}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{moVkaSxpArxpitxge sahAyaka\-vAda nAlukx bageya sAdhanagaLanunx sAdhisidAga laBayxvAguva oMdu bageya yoVgAvasethx: (viV.pA.koV. 26)}
\ullekha{anubaMdha\-sAdhana samAdhiya nirUpaNasathxla anubaMdhagaLu nAlukx sAdhanaM\-gaLu nAlukx anukUlavArige ahudavarige mukuti (keYvasha. 8-1- sUcane).\-}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anubaMdhasAdhanasamAdhiH - anubaMdhasayx sAdhanaM anubaMdhasAdhanaM, anubaMdhasAdhanaM Eva \hbox{samAdhiH} anubaMdhasAdhanasamAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBava}
\meaning{\artha{sharxdedhx, niSeThx, avadhAna, anuBava, AnaMda matutx samarasa eMba Aru bageya Bakitx\-gaLalilx oMdu. pArxNa\-liMgi\-sathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}
\ullekha{naMbu\-gege iMbAgade neYSeThx nelegoLaLxdu neYSeThx nelegoLaLxde ecacx\char'273vacocxtatxdu ecacx\char'273vilalxda anuBavavu manaMgoLaLxdu anuBavavilalxda AnaMdavu taledoVradu (savasaM. 3; cenanxba. 1337-475).} \artha{anuBAva, AtamxjAcnxna:} \ullekha{A mAcideVva\-gaLanuBavadoLiduR utatxmoVtatxma Bakitx\-yali nuti\-vetatx basava caritarxvaM BakotxVtatxmara keYyiMda keVLida mALekxyiM\-denanx citatx\-dolaviM tapapxdoredenu (basapu. 61-75);}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBavaH - anusaqtayx Bavati iti anuBavaH}}
\end{entry}
%muninxna kali viVradhiVraru \hbox{kAdida} raNagaLanu anuBavadalatheYRsi heVLabahudalalxde mADi, niVDi toVralubAradu (savasaM. 1; basava. 679-170);

\begin{entry}
\word{anuBavaBakitx}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya BakitxgaLalilx oMdu. pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx. parxsAdisathxladalilx sithxra\-vAgiruva maMgaLakara\-vAda avadhAnaBakitxyeV sAvxnuBavadiMda anuBavaBakitxyAgi pariNamisutatxde. I BakitxyukatxnAda parxsAdiyu caraliMgayukatxvAda pArxNaliMgisathxlavanunx taluputAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
taterxYva susithxtA BakitxravadhAnAtimxkA shuBA |\\[2pt]
sAvxnuBUtinibaMdheVna kiVtiRtA{\char'263}nuBavAtimxkA ||\\[3pt]
pArxNaliMgisathxlaM cAsayx tayA BakAtxyX samAgatamf |\\[2pt]
aMgaM ca caraliMgeVna saMyukatxM pArxNaliMgi yatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 76 - 78)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{SaDivxdha liMgaMgaLige Bakitx yAvAveMdaDe: AcAraliMgakekx sharxdAdhx\-Bakitx, guruliMgakekx niSAThxBakitx, shivaliMgakekx avadhAna\-Bakitx, jaMgama\-liMgakekx anuBavaBakitx, parxsAdaliMgakekx AnaMdaBakitx, mahAliMgakekx sama\-rasaBakitx (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBavaBakitxH (sitxrXV) - anuBavasayx BakitxH anuBavaBakitxH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{anuBavamaMTapa}
\meaning{\arthanonum{12neya shatamAnada kalAyxNapaTaTxNa\-dalilx tatatxvXjijAcnxsegAgi shivasharaNaru oMdeDe \hbox{seVrutitxdadx} saBAsAthxna:}
\ullekha{cenanxbasavaneMba parxsAdiya paDedu, anuBava\-maMTapavananumADi, anuBavamUtiRyAda namamx basavayayxnu. (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266); basa\-vaNaNxna varagaqhAMtasathxdanuBavamaMTapadoLiVga haraBakatxruM niVla\-loVcane\-yumA gaBaRdarasiyuM saha basavanidaRpaM (cebapu. 4-18);}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBavamaMTapaH - anuBavasayx maMTapaH anuBava\-maMTapaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anuBavashakitx}
%\meaning{\arthanonum{Bakitxya parxkAragaLalilx oMdu; pArxNaliMgige saMbaMdhi\-sidudu.}
%\ullekha{aMtaraMga matutx bahiraMgagaLeraDU \hbox{kAyaR} nivaRhisuva idu anilAMgadalilx manoVhasatxdiMda susapxshaRdarxvayx\-vanu anuBAvaBakitxyiMda jaMgamaliMgakakxpiRsuvAtane pArxNa\-liMgi (savasaM. 3; cenanxba. 1085-368); iceCxyana\char'273\char'236tu pArxNa\-liMgiyAgi jaMgama\-liMgava neleyaMgoMDude anuBAvaBakitx\-yeMbenayayx (savasaM. 11; jakakxNa. 1441-646); manasisx\-nalilx EkAgarxteyuMTAgalu aMtaraMgada kirxyegaLanunx sariyAgi jarugisuva yoVgayxteyuMTAguvudu. jiVvada I \hbox{sithxtiyeV} anuBAvaBakitxyu. idu pArxNaliMgige saMbaMdhisidudu (\hbox{shivAkoV.} 51-51).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{anuBavashakitxH - anuBavasayx shakitxH anuBavashakitxH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anuBava shariVra}
%\meaning{\arthanonum{manuSayx tAnu sAyuva munanx aneVka satakxmaR, duSakxmaRgaLanunx
% mADutAtxne. oMdu veVLe avanu kaDime satakxmaRgaLanunx hecucx
% duSakxmaRgaLanunx mADi\-dare modalu satakxmaRkekx takakx
% parxtiPalagaLu avanige sikukxtatxde. I kamaRgaLanunx avanu
% sUthxladeVhada nAshadanaMtara matotxMdu loVkadalilx
% anuBavisuvudariMda, hAge anuBavi\-salu sUthxladeVhavalalxda oMdu
% riVtiya shariVra beVkAgutatxde. aMtha shariVraveV anuBava shariVra.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{anuBavashariVraM anuBavasayx shariVraM - anuBavashariVraM athavA anuBavAthaRM shariVraM - anuBavashariVraM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBavi}
\src{kA}
\meaning{\artha{jAcnxni; arivuLaLxvanu.} \ullekha{shivarahasAyx\-gamanigamadanuBavigaLenisi vinoVdisuvaruM shivagaNAvaLi\-yiMtu suKagoVSiThxyoLiralu (basapu. 4-9).} \artha{kamiR, mumukuSx, aBAyxsi, anuBavi matutx ArUDha\--eMba paMcAdhi\-kArigaLalilx obabx; aihikavAyxpAravanunx tayxjisi, ciMtaneyiMda oMdeV janamxdalilx mukitxyanunx paDeyuvavanu:}
\ullekha{vayxvahAra\-vanupeVkiSxsi viveVkatatapxranAgi EkajanamxdiM mukatxnapApxtaneV anuBavi (viveVka. 18).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBaviV - anuBavaH asitx asimxnf iti anuBaviV}}
\end{entry}
%Adi madhAyxMta nirALa guheVshavxrana anuBavige savARMga liMgavu! (savasaM. 2; alalxma. 597-159);

\begin{entry}
\word{anuBAva}
\meaning{\artha{diVkASx, shikASx, anuBAva eMba tirxvidha guru\-liMgagaLalilx oMdu. 
moVkaSxguruvige anuBAvaguru eMdu sUkASxmX\-gamada aBimata. 
pUvARjiRtagaLAda puNayx hAgU saMsAkxragaLa baladiMda saMpAdisida visheVSa jAcnxna. iMtaha jAcnxnavuLaLxvaneV anuBAvaguru.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx shikASx{\char'263}nuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |\\[3pt]
saMsAkxreYH pArxkatxneYdeRVvi savxkiVyasukaqtAjiRteYH |\\[1pt]
jAcnxnAdhikayxM BaveVdayxtutx sAvxnuBAvaH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 8. 10, 13)}
\newmeaning{\ullekha{ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMdive. Acarisuvalilx tiLidavariMda modalu heVLisikoLaLxbeVku ...manana mADikoMDa baLika adara jAcnxnavu avanige Aguvudu. idu anuBAvavu (shivAkoV. 39-58).}
\artha{shivajiVvara aikayxsithxti, liMgAMgasAmarasayx, ideV anuBAva.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAroV liMgameVvoVkatxM nukAroV jiVva ucayxteV |\\[1pt]
BAvasasxMyoVga EvoVkotxV anuBAvoV nigadayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parx.giV. 122)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraviDidu liMga anuBAvaviDidu jaMgama. tanuvina pArxNa AcAra, manada pArxNa anuBAva. idukAraNa kUDala\-cenanxsaMgamadeVvA liMgavanU jaMgamavanU berasalilalx. (savasaM. 3; cenanxba. 108-30); vacanaracaneya anuBAvava balelxveMdeMbaru vacanavAvudu racane yAvudu anuBAvavAvudu heVLiraNANx? ...anuBAva: kAmadiceCxge haridu madamacacxravilalxdirabeVku ...EkoVgArxhiyAgi niMdalelxV anuBAvi (savasaM. 3; cenanxba. 514-160).}}
\newmeaning{\arthanonum{`anuBAva' eMba padavanunx vacanakAraru yoVga, turiVya (tuyaR), samAdhi, adevxYtasithxti, samarasa (sAmarasayx) muMtAda padagaLige payARyavAgi upa\-yoVgisidAdxre. I padagaLu anuBAvada lakaSxNagaLige anavxyi\-suvudilalx. Adare shivAnuBava, liMgAnuBava, sAvxnuBAva muMtAda padagaLu `anuBAva' padada samAnAthaRka padagaLu. ``anuBAvavu paratatatxvXda arivanunx koDuva oMdu atiVMdirxya matutx atibwdidhxka anuBava'' eMba sUthxla vAyxKeyxyoMdige anuBAvada muKayx lakaSxNagaLa vivaraNeyanunx hiVge gurutisabahudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(a) iMdirxyAnuBavavu (parxtayxkaSxvu) iMdirxyagaLanUnx aMtaH\-karaNagaLanUnx avalaMbisutatxde. udAharaNege yAvudoV ruci nAlageya saMpakaRkekx barutatxde. idanunx garxhisida budidhxyu idu sihi eMdu nidhaRri\-sutatxde. nAnu sihi\-yanunx rucisutitxdedxVne eMdu ahaMkAra tiLisutatxde. Adare anuBAvadalilx iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa vAyxpAra iruvudilalx. vAsatxvavAgi, anuBAvavu pArxraMBavAguvudu iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa vAyxpAra tAtAkxlika\-vAgi sathxgitagoMDAga. idakekx apavAdaveMbaMte kelavu veVLe anuBAvavu iMdirxyAnuBavadiMda pArxraMBavAgutatxde. Adare adanenxMdU avalaMbisuvudilalx. sUyARsatxda swMda\-yaRda anuBavavU, sAgarada visAtxrada anuBavavU, saMgiV\-tada mAdhuyaRda rasAsAvxdavU kelavu veVLe anuBAva\-vAgi konegoMDAga, adu parxtayxkaSxdiMdaleV pArxraMBavAgirutatxde. Adare anuBAvavanunx huTiTxsuvaMtha yAva aMshavU A parxtayxkaSxgaLalilxlalx. aMtha aMsha avugaLalelxVnAdarU ididxdadxre, pArxyashaH elalxrU parxyatanxpaDadeyeV anuBAvigaLAgutitxdadxreVnoV. alalxde, parxtayxkaSxda sahAya\-vilalxdeyUanuBAva sAdhayxvide. udAharaNege, iMdirxya, manasusx, budidhx,\break itAyxdigaLanunx tAtAkxlikavAgi niSikxrXyagoLisi mADida \hbox{dhAyxnavu} anuBAvadalilx konegoMDAga parxtayxkaSxda pAtarx savxlapxvU iruvudilalx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{anuBAvadalilx muKayxvAda mUru haMtagaLanunx
 kANa\-bahudu. liMgadhAyxnadalilx niratanAguvavanu modalu parxtAyx\-hAra
 mADutAtxne; aMdare, iMdirxyagaLige tamamx AhAra\-gaLAda rUparasAdigaLu
sigadaMte mADutAtxne, alalxde \hbox{manasusx} yAvudara bagegU AshisadaMte,
citatxviSayagaLa kaDe hariyadaMte avugaLanunx nigarxhisutAtxne. idara
pariNAma\-vAgi avanige bAhayxparxpaMcada parxjecnx matutx tananx mAnasika 
sithxti\-gaLa arivu ilalxdaMtAgutatxde. Adare nAnu eMba savxparxjecnx
irutatxde. eraDaneya haMtadalilx avana aMtashacxkuSxvige bahaLa
parxkAshamAnavAda beLagu kANisikoLuLxtatxde. idanenxV\break vacanakAraru,
beLagina beLagu, koVTisUyaRparxkAsha, divayx parxkAsha muMtAgi
karedidAdxre. idu BwtavasutxviniMda baruva\break beLakalalxvAdadxriMda
adanunx cidebxLagu, citfsUyaR, citfparxkAsha eMdU karedidAdxre. I
beLaganunx avaru parashivaneMdU (athavA parashivana parxkAshaveMdU)
parigaNisi adanunx uri\-liMga, joyxVtiliRMga, parxkAshaliMga eMdu
muMtAgi karedidAdxre. I haMtadalilx anuBAvige savxlapx hotitxnavarege
atiVva\break AnaMdavAgutatxde. idu yAva aiMdirxyika AnaMdavanUnx 
hoVluvu\-dilalx. Atamxvu iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLoDane idadx
tananx saMbaMdhavanunx tAtAkxlikavAgi kaDidukoMDiruvudariMda, tAnoMdeV
iruva adara AnaMdavanunx sharaNaru AtAmxnaMda, keYvalAyxnaMda,
cidAnaMda, barxhAmxnaMda eMdu muMtAgi karedidAdxre. Adare sharaNara
parxkAra I AnaMdaveV AdhAyxtimxka jiVvanada
guriyalalx. sharaNasathxlada sAdhakanu anuBAvada mUlaka AnaMdavanunx
paDedu inUnx muMde hoVgutAtxne.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{mUraneya haMtavanunx eraDu BAga mADabahudu. modalaneya BAgadalilx
 shivayoVgiyu (anuBAviyu) tananx Atamxvu higugxtatx hoVguvudanUnx
 paramAtamxnalilx adu oMdAguvudanUnx anuBavisutAtxne. idanenxV
 vacanakAraru liMgAMgasAmarasayx, liMgeYkayx, liMgAnuBava eMdu 
 muMtAgi karedidAdxre. idariMda vayxkatxvAguva aMshaveVneMdare, aMga
 (Atamx) matutx liMga eraDU cidavxsutxgaLeV AdudariMda avu
 saMdu\-LiyadaMte beretu oMdAgalu sAdhayx. nadiya niVru samudarxda
 niVrinalilx saMdilalxdaMte bereyabahudeV horatu, kalulx athavA
 kabibxNa eSuTx sAvira vaSaR niVrinalilx muLugidarU adu niVrinalilx
 bereyalu sAdhayxvilalx. kelavu veVLe vacanakAraru\break aMgavu liMgadalilx
liVnavAdaMte liMgavu aMgadalilx liVna\-vAgutatxde eMdu heVLi aikayxteya
athaRvanunx higigxsidAdxre. I kAraNakAkxgi alalxmaparxBu} \ullekha{``tuMbi
parimaLava\-nuMDudoV, parimaLa tuMbiyanuMDudoV? liMga pArxNa\-vAyitoV,
pArxNa liMga\-vAyitoV'' eMdu AshacxyaRcakita\-rAgi keVLidAdxre.}
\arthanonum{eraDa\-neya BAgadalilx, aMdare aMganu liMgadalilx beretiruvAga,
 anu\-BAvige tAnu hAge liVnavAgiruvudAgaliV, liMgada\break athavA tananx
 bagegAgali arivAguvudilalx. idu jAcnxtaq jecnxVya\-gaLilalxda adevxYta
sithxti. ililx savxparxjecnxyeV ilalxvAdudariMda anuBAviyu `nanage
yAvudara anuBavavU Agutitxlalx eMdAgali, `nanage parashivana
anuBavavAgutitxde' eMdAgaliV heVLuvaMtilalx. I aMshadalilx anuBAvavu
suSupitxyanunx hoVlutatxde. gADha niderxyalilxruvavanu `nAnu 
nidirxsutitxdedxVne' eMdAgali `nanage bAhayx parxjecnxyAgaliV, 
savxparxjecnxyAgaliV ilalx' eMdAgali heVge heVLalAranoV hAgeyeV
anuBAviyu tananx anuBAvada bagege EnanUnx heVLalAra. Adare niderx\-yiMda
ececxtatxvanu `nanage niderxyalilx yAvudara anuBavavU\break Agalilalx'
eMbudanunx heVge BUtakAlada vAkayxdalilx mAtarx heVLu\-tAtxnoV hAgeyeV
anuBAviyu jAgaqta sithxtige baMdAga tananx anuBavada bagegx 
BUtakAlada vAkayxgaLalilx mAtarx heVLabalalxnu. hiVge para\-parxjecnx,
savxparxjecnx eraDanUnx kaLedukoMDu anuBAviyu, alalxmaparxBuvinaMte.}
\ullekha{``satayxvU ilalx, asatayxvU ilalx, sahajavU ilalx, asahajavU ilalx,
nAnU ilalx, niVnU ilalx, ilalx ilalx eMbuvudu tAnilalx''}
\arthanonum{enunxtAtxne.}}
\vskip .05cm
\newmeaning{\arthanonum{(A) anuBAvavu mugida naMtaravU anuBAviyu anuBAvada guMginalelxV
 irutAtxne. avanige yAvudoV ajAcnxta shakitxyu tananxnunx
 saMpUNaRvAgi AkarxmisikoMDu, niyaMtirxsidaMtha
 anuBUtiyAgutatxde. avanige tAnu mADuva kirxyegaLelalxvU
 tananxvalalx, tAnu mADuva \hbox{yoVcane}\break\-gaLelalxvU tananxvalalx, tAnu
 paDuva suKa tananxdalalx eMba\break parxjecnxyU, parashivaneV taninxMda
 elalx kirxye mADisutAtxne, elalx yoVcane mADisutitxdAdxne,
 suKisutitxdAdxne eMba BAvavU beVrUrutatxve. aMdare, anuBAvige
 tananxtana naSaTxvAgide. idanenxV vacanakAraru mananaSaTx, ahaMnaSaTx
muMtAgi karedidAdxre.} \ullekha{``aMga anaMga eraDU aLidu, nijadalilx niMda
liMgeYkayxna aMgada meVluLaLx kirxyegaLelalxvU liMgakirxyegaLu noVDA!
manoVlayavAgipapx nijaliMgeYkayxna anuBAva\-velalxvU jAcnxna\-naSaTx, 
shabadxnaSaTx.....'' eMba parxBuvina vacana I mAtanunx
puSiTxVkarisutatxde.}}
\vskip .05cm
\newmeaning{\arthanonum{aMdare, anuBAviyu tananx modalina savxkeVMdirxta
 vayxkitxtavx\-vanunx tegeduhAki, alilx liMgakeVMdirxVya
 vayxkitxtavxvanunx parxti\-SAThxpisidAdxne. Aga avanige tAnu beVre,
 parashiva beVre enisuvudilalx. avanu tanagomemx, parashivanigomemx
 eMdu eraDu parxsAdagaLanunx mADade, parashivanoDane
 saha\-BoVjanadalilx pAlogxLuLxtAtxne; athavA cenanxbasavaNaNx
 heVLuvaMte liMgeYkayxnu (anuBAviyu) tAnu parashivana ANatiyaMte
 naDe\-dukoLuLxva vAhana, athavA tAnu parashivana deVha (aMga) eMdu
 tiLidukoLuLxtAtxne.}}
\vskip .05cm
\newmeaning{\arthanonum{(i) liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisida anuBAvige tananx janamx
 sAthaRka\-vAyitu eMba taqpitx uMTAgi, tAninunx sAdhisabeVkA\break\-gidedxVnU
 ilalx eMba taqpitx uMTAgutatxde. avanige yAva\break sAvxthaR, Ase
 AkAMkeSxgaLU ilalx. Adare, aMthavaralilx kelavarige sAmAjika
 kaLakaLi atiVvavAgirutatxde.}}
\vskip .05cm
\newmeaning{\arthanonum{(I) anuBAvavu anivaRcaniVya. iMdirxyAnuBavakikxMta tiVrA
 BinanxvAda anuBavavanunx yAva upameya \hbox{mUlaka} vayxkatxpaDisidarU,
 adara savxrUpa namage aparicitavAgiyeV uLiyutatxde. idakekx oMdu
 parxbala kAraNavide. iMdirxya saMveVdanegaLanunx nAvu parxtayxkaSxda
mUlaka gaLisida parikalapxnegaLa mUlakaveV yAvAgalU
niNaRyisuvudu. udAharaNege kaNiNxge yAvudoV oMdu baNaNx kANisikoMDAga
budidhxyu keMpu baNaNxkekx saMbaMdhisida parikalapxneyanunx
upa\-yoVgisikoMDu ``idu keMpu baNaNx'' eMdu niNaRyi\-sutatxde. Adare
anuBAvadalAlxguva GaTanegaLu iMdirxya anuBavadalAlxguva GaTanegaLigiMta
tiVrA BinanxvAgiruvudariMda, pArxtayxkiSxka parikalapxnegaLu alilx
parxyoVjanakAriyAgu \-vudilalx. citf oMdeV iruvudanAnxgaliV, athavA aMgavu
liMga\-dalilx bereyuvudanAnxgaliV nAvu kalita BASeya mUlaka
vayxkatxpaDisalu sAdhayxvilalx. oMdu veVLe upamegaLa mUlaka 
vaNiRsidarU A vaNaRne saMpUNaRvAguvudilalx. udA\-haraNege, liMgAMgasAmarasayxvu nadi samudarxdalilx seVridaMte eMdu heVLidare kaniSaThx
eraDu parxshenxgaLAdarU ELutatxve. nadi samudarxdalilx seVruva munanx
elilxMdaloV haridukoMDu baruvaMte Atamxvu oMdu parxdeVshadiMda
matotxMdu parxdeVshakekx calisu\-tatxdeyoV? nadi samudarxvanunx
seVridAga, samudarxda niVru hecAcxguvaMte, Atamx parashivanalilx
aikayxvAdAga parashivana gAtarxvu inUnx doDaDxdAgutatxdeyoV? eraDu
parxshenxgaLigU ilalxveMdeV utatxra heVLabeVkAgutatxde. alalxde
anuBAvadalilx `goVcarisuva' vasutx cidavxsutxvAgiruvudariMda BwtavasutxgaLa yAva vaNaRneyU adakekx anavxyavAguvudilalx. cidavxsutx
ililxlalx, elelxlilxyU ilalx. cidavxsutxvige baNaNxvilalx,
gAtarxvilalx,\break AkAravilalx, kirxyAshakitxyilalx itAyxdi. adakekx
upaniSatAkxraru\break barxhamxnanunx nirAkAraneMdu karedu `avanu adu alalx,
idu alalx' (neVti neVti) eMdu heVLi, aSaTxkekxV nililxsidaru.~adeV\break
kAraNakAkxgi vacanakArarige anuBAvadalilx goVcarisuva parashivanU 
niguRNaneV AdudariMda, avananunx vAknamxnoV\break\-tiVta, ani\-vARcayx,
aparxmeVya, nidavxRMdavx, nirAmaya,\break nimaRla muMtAda niSeVdhAtamxka
shabadxgaLiMda vaNiRsiruvudu. Adare iMtha niSeV\-dhAtamxka vaNaRneyu
namage parashivana yAva guNavanUnx pari\-caya mADikoDuvudilalx.
iMtha anivARcayx paravasutxvanunx vaNiRsahoVdare adanunx namamx
 maTaTxkekx iLisi, parimita vasutxvanAnxgi mADutitxdedxV\-veMdathaR.}}
\vskip .05cm
\newmeaning{\arthanonum{(U) anuBAvavu anuBAviyalilx Ekatavxda BAvane\-yanunx
 mUDisu\-tatxde. iDiV parxpaMcaveV oMdeMdU, parxpaMcavU parashivanU
 beVre beVre alalxveMdU, para\-shivanU jiVvanU beVre beVre alalxveMdU
 avanige anisutatxde. iMthadeV aBipArxyavanunx shaMkarAcAyaRru
 maMDisi\-darU avara anuBAvakUkx vacanakArara anuBAvakUkx
 vayxtAyxsa\-vide. vacana\-kAraru vishavxtoVbAhu, vishavxtoVcakuSx,
 etetxtatx noVDidaratatxtatx niVneV deVvA eMdu heVLuva mUlaka
 parashivanU idAdxne, vishavxvU ide eMbuvudanunx
 parxtipAdisu\-tAtxre. avaru vishavxvanUnx kaMDu adaralilxruva
 parashivananUnx kaMDare, shaMkarAcAyaRru niguRNa barxhamxnananxSeTxV
 kANutAtxre. parxpaMcavanunx mitheyxyenunxtAtxre. adeV riVti
 vacanakAraru BakatxdeVhika deVva eMdu heVLi Bakatxnu parashivana
 deVha (aMga) eMdu heVLi\break BakatxnU idAdxne, parashivanU idAdxne eMba
 sidAdhxMtavanunx sAridare, shaMkarAcAyaRru jiVvabAhuLayxvu
 mitheyxyeMdU niguRNa\-barxhamx mAtarx satayxveMdU parxtipAdisutAtxre. (va.pa.koV. 31)}}
\vskip .17cm
\newmeaning{\artha{AtamxsAkASxtAkxrada haMbalavuLaLx shivasharaNaru oMdeDe seVri keYgoLuLxva AdhAyxtimxka caceR; tananxnunx tAnu aritu\-koLaLxlu shiva\-jAcnxnigaLoMdige naDesuva caceR:}
\ullekha{kUDalasaMgamadeVvayAyx, nimamx anuBAva mAtina mathanaveMdu nuDiyabahude parxBuve? (savasaM. 1; basava. 979-263); manada meYligeya toLeyabeVkAdaDe kUDala\-cenanxsaMgayayxna sharaNara anuBAvava\break mADuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 1442-528); cenanx\-malilxkAjuRnayayxna sharaNara anuBAvadalilx nalinalidADu kaMDeyA ele manave (savasaM. 5; akakxma. 277-82); ArUDhajAcnxniyAdavaMge anuBAvaveVkayayx? miVrida sathxladalilx niMdavaMge niVreVnu, nelaveVnu? (savasaM. 6; aMbiga. 56-22); anuBAvavilalxda Bakitx tale\-keLagAdudayAyx. anuBAva BakitxgAdhAra; anuBAva Bakitxge nelevane (savasaM. 7; jeVDara. 723-233);\break anuBAvavilalxde I tanu eLataTavAdudayAyx, \hbox{anuBAvaviV} tanuviMge AdhAra (savasaM. 7; jeVDara. 722-232).} \artha{shivasaMbaMdha\-vAda jAcnxna; shivatatatxvXjAcnxna:}
\ullekha{Adiyalilx shiva\-biVjavalalxdavarige veVdayxvAgadu shivajAcnxna, shiva\-Bakitx, ...narakadalilx biVLuva kamiRgaLige kUDalasaMgana sharaNara anuBAva nele\-goLaLxdu. (savasaM. 1; basava. 859-224); sAvxnuBAvi\-gaLa anuBAvava toVri badukisu. (savasaM. 3; cenanxba. 946-303); Bakitxge anuBAvave biVja kANire, Bakitxge anuBAvave AcAra kANire, anuBAvavilalxdavana Bakitx eLataTagoLisitutx. (savasaM. 3; cenanxba. 1419-508).}
\artha{parabarxhamxda arivuLaLxvanu:}
\ullekha{Atamx Atamx mathanisi anuBAva huTiTx hodidxdaR tanuguNAdi\-gaLa suDalAyitutx \hbox{iMtapapx} anuBAvara anuBAvava {toV\char'273\char'236} enanx oDalanuLuhikoLALx (savasaM. 5; akakxma. 270-84).}
\artha{tananxnunx tAnu ariyuvudu; Atamxvideyx:}
\ullekha{AkAshada \hbox{mAvina} PalaveMdaDeVnu? koyayxlilalx, melalxlilalx. kUDalasaMgana shara\-Nara anuBAvavilalxdava elilxdadxDeVnu, eMtAdaDeVnu? (savasaM. 1; basava. 122-33); nimamxnuBAvavanariyadavara kaMDe\-nAdaDe haLihaLiyeMbenu (savasaM. 9; sakaLeV. 447-153);\break anuBAvaveMbudu Atamxvideyx. anuBAvaveMbudu \hbox{tAnAreMbuda} toVruvudu. anuBAvaveMbudu nijanivAsadalilxrisuvudu. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1029-497).}
\artha{paravasutxvanunx parxkaTagoLisuva mUru vidhAnagaLalilx oMdu:}
\ullekha{GaTadoLa\-gidadx padAthaRvu A GaTada horage uriya hatitxsidalalxde paripakavx\-vAgadu... idukAraNa, kUDala\-cenanxsaMgamadeVvA. acaRna apaRNa anuBAvAdigaLiMda niVvu parxkaTagoLuLxvirAgi (savasaM. 3; cenanxba. 1203-416).}
\artha{paramAtamxna ceYtanAyxMsha;\break citakxle:}
\ullekha{savxyaliMgadanu\-BAva tanage dorekoMDa baLika deVva\-loVkaveMbudeVnoV? matayxRloVkaveMbudeVnoV? (savasaM. 1; basava. 947-250).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{BAvaM anusaqtayx vataRmAnaH - anuBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvagoVSiThx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBavagoVSiThx; shivasharaNaru \hbox{oMdeDe} seVri naDesutitxdadx lwkika hAgU alwkika caceR.}}
%\ullekha{anuBAva, anuBAvigaLu ...anuBAva\-goVSiThx -I bageya shabadx\-gaLu vacanagaLalilx padeVpadeV barutatxve (shivAkoV. 4-7).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvasayx goVSiThxH - anuBAva\-goVSiThxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{anuBava maMTapa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvatarxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AtamxsAkASxtAkxrada mUru haMtagaLu.}
\ullekha{anuBAva, mahAnuBAva, sAvxnuBAvaveMba anuBAvatarxyaM\-gaLalilx biVsarahoMdade (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvasayx tarxyaM - anuBAva\-tarxyaM}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{anuBAvaBakitx}
\meaning{\arthanonum{(= Bakitx)}
\ullekha{sapxshaRdarxvayxMgaLanu rUpu-ruci-taqpitxya\-naridu anuBAvaBakitxyiMdapiRsi, A susapxshaRparxsAdavanu BoVgisi suKisutitxhanu kUDalacenanxsaMgA nimamx pArxNaliMgi. (savasaM. 3; cenanxba. 1372-486); \hbox{sadaBxkitx}, neYSiThxkaBakitx, sAvadhAnaBakitx, anuBAvaBakitx, samarati\-Bakitx, samarasaBakitx. I SaDivxdha BakitxgU SaDivxdhahasatx. (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); nakArave sadaBxkitx, maHkArave neYSiThxkA\-Bakitx, shikArave avadhAnaBakitx, vAkArave anuBAva\-Bakitx, \hbox{yakAraveV} AnaMdaBakitx, OMkArave samarasaBakitx noVDA. (savasaM. 11; toVMTasi. 201-97); carAMga\-vAgi anuBAva\-Bakitxyanariye. sheVSAMgavAgi AnaMdaBakitxyanariye. (savasaM. 12; deVshikeVM. 851-254); pavanave aMgavAda pArxNaliMgige sumanave hasatx... A padAthaRvanu tavxkikxnalilxha jaMgama\-liMgakekx anuBAva\-BakitxyiMdapiRsi, A susapxshaRna parxsAdavanu paDedu suKisuvAtane pArxNaliMgiyayAyx aKaMDeVshavxrA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 652-298).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvasayx BakitxH anuBAvaBakitxH}}
\end{entry}

\smallskip
\begin{entry}
\word{anuBAvaliMgasididhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ajAtaliMgada mUlaka anuBAvadiMda sAdhisida liMga\-jAcnxna.}
\ullekha{AcAraliMgaviDidu anuBAva\-liMgasididhx, anuBAvaliMgaviDidu mAgaR\-kirxV\-liMgasididhx, mAgaR\-kirxVliMgaviDidu miVrida kirxVliMgasididhx... (savasaM. 3; cenanxba. 990-327).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{BAvaM anusaqtayx vataRmAnaM anuBAvaM, anuBAvaM ca tatf liMgaM ca - anuBAva\-liMgaM, tasayx anuBAvaliMgasayx sididhxH - anuBAvaliMga\-sididhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAvigaLa joteyalilxruvudu AtamxsAkASxtAkxrada jijAcnxsugaLa goVSiThx\-yalilxruvudu:}
\ullekha{kAmasaMgavaLidu anuBAvasaMgadaluLi\-davara agalalArenu (savasaM. 1; basava. 514-124); liMgAMga\-saMgasamarasasuKadalilx mana veVdayx\-vAyitutx. nimamx sharaNara anuBAvasaMgadiMda enanx tanu mana pArxNa padAthaRvna guruliMga jaMgamakitAtx!... (savasaM. 5; akakxma. 358-106); ayAyx, nimamx sharaNara anuBAvasaMga sAloVkayxpadavayayx. (savasaM. 6; uriliM. 1286-410)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvasaMgaH - samiVciVnatayA gacaCxti iti saMgaH, anuBAvasayx saMgaH anuBAvasaMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatatxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; Adayxra upadeVshavilalxde, mAyeyanunx tayxjisade mahAliMga\-saMgavu laBisadu eMbudanunx tiLisuva sathxla: (viV.pA.koV. 29)}
\ullekha{uramahAsathxla, uramahAmahimaripapx anuBAvasathxlaveMdaridu anayx misharxMgaLa hodadxlAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 364-116); anuBAvasathxla dinadinakekx visheVSa visheVSavAgi\break \hbox{tiMgaLu} tiMgaLu\-gaLalilx GanaGanavAgi vaSaRvaSaRkekx mahAshacxyaR\-vAgi sathxlagaLiM vatiRsuvudu sadaBxkatxra lakaSxNavu (gaNaBA. 2-2).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvaM ca tatf sathxlaM ca - anuBAvasathxlaM athavA anuBavaH iti sathxlaM anuBAvasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasuKapariNAmi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada sAdha\-kanu jaMgamaliMgavanunx sumanaveMba
 hasatxdalilx kaMDu anuBAvaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige
 suKavuMTA\-gutatxde. alalxde, avanige tananx sujAcnxnaveMba
 hasatxdalilx muMdina sathxlada parxsAdaliMgavu kANisikoLuLxtatxde. (va.pa.koV. 31)}
\ullekha{anuBAvasuKapari\-NAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR parxsAdaliMgavenanx sujAcnxnakarasathxladalilx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvasayx suKaM anuBAvasuKaM, tasayx anuBAvasuKasayx pariNAmaH asimxnf asitx iti anuBAvasuKapariNAmiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvasuKi}
\meaning{\arthanonum{avayxkatxnAda paramAtamxnu niMda niluvanunx tiLidavanu.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvasayx suKaM asimxnf asitx iti - anuBAvasuKiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anuBAvi}
\meaning{\artha{jAcnxni; balalxvanu; anuBavavuLaLx \hbox{vayxkitx:}} \ullekha{nAlukx veVdashAsatxrXMgaLa balelxveMdu nuDivAtananuBAviye? alalx avu barxhamxneMjalu, iva balelxveMdu nuDivAtananuBAviye? alalx Atanu idira naMbisi uMba BuMjakanayAyx (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 514-160); beVkAdaDiV hadana nigamadali shAsatxrXdaliyanuBAvigaLa nuDiyali keVLuvudu (parxBuliM. 6-39).}
\artha{tananxnunx tAnu aritavanu; AtamxsAkASxtAkxra paDedavanu:} \ullekha{Agama Anaqtada nuDi. takaRvAyxkaraNa kavitavxpwrxDhi. iMtivaraMgada... anuBAviyiMda Ganavilalx (savasaM. 8; maDivA. 733-270);}
\artha{shivajAcnxnasaMpananxnAdavanu; shivasaMbaMdhavAda arivuLaLxvanu:} \ullekha{kiviya sUtaka hoVyitutx, sadugxruvina vacanadiMda... nAnA sUtaka hoVyitutx nimamx sharaNara anuBAviyAgi (savasaM. 1; basava. 781-198); vacanAraMBada nuDiya kalitavarelalx anuBAvigaLapapxre? (savasaM. 3; cenanxba. 1080-367); ayAyx\break nimamx anuBAvigaLA enanx oredoredu AgumADida kAraNa cenanx\-malilxkAjuRnayAyx nimagAnu toDigeyAdenu (savasaM. 5;\break akakxma. 28-9).}
\artha{ariSaDavxgaRgaLanunx jayisidavanu:} \ullekha{kAma\-korxVdha loVBa moVha mada macacxra AsheyAmiSa roVSAdigaLaM harivodedu EkoVgArxhiyAgi niMdalelxV anuBAvi (savasaM. 3; cenanxba. 514-160); tiLidu tiLidu viSayakekx meYgoTaTxDe anuBAviyeV? (savasaM. 4; sidadhxrA. 1675-476); kaMgaLa muMdaNa kAma, manada muMdaNa Ase, aMgadalilx ahaMkAravAgi\-papxvara anuBAvigaLeMbene? (savasaM. 5; amuge. 593-187); anuBAvigaLa pariya heVLihe keVLiraNANx; niVra meVlaNa tepapxdaMte, samudarxdoLagaNa beMguMDinaMte irabalalxDe anuBAvigaLeMbenayAyx (savasaM. 5; amuge. 594-187).}}
%\ullekha{kiviya sUtaka hoVyitutx, sadugxruvina vacanadiMda... nAnA sUtaka hoVyitutx, nimamx sharaNara anuBAviyAgi... (savasaM. 1; basava. 781-198); parxkaqtiguNavuLaLxnanxkakxra Bakatxnalalx... AcAradalilx anuBAvi parxsAdadalilx pariNAmi... (savasaM. 2; alalxma. 1362-402); AcAraviDidu liMga, anuBAva\-viDidu jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 108-30); aBAyxsada anuBAvigaLige adhika Bakitx eMtapupxdayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 57-17); ayAyx, nimamx anuBAvigaLa saMgadiMda... (savasaM. 5; akakxma. 28-09); beVkAdaDiV hadana nigamadali shAsatxrX\-daliyanuBAvigaLa nuDiyali keVLuvudu (parxBuliV. 6-39).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anuBAvaH asimxnf asitx iti anuBAviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anumiSa}
\src{va}
\meaning{\artha{alalxmana guru; kaNuNxrepepx mucacxdiruvavanu, deVvate.} \artha{miVnu.} \artha{kaNuNx miTukadava.}
\ullekha{hiMde enanx guruvanumiSaMge niVnu liMgava koTeTxneMba sUtaka beVDa aMdu anu\-miSa ninanx keYyalilx koMDaneMba saMkalapx beVDa (savasaM. 1; basava. 1409-390); anumiSa anupama aparxmANa anAmaya agaNita acalAnaMda (savasaM. 2; alalxma. 794-226).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anumiSaH - misaM anusaqtayx vataRmAnaH anumiSaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anusheYva}
\meaning{\artha{Aru athavA ELu sheYvaparxkAragaLalilx oMdAda anu\-sheYva vagaRkekx seVridavanu; shivadiVkeSxyanunx paDeda kaSxtirxya athavA veYshayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaH parxthamaM AdisheYvasatxtaHparamf |\\[1pt]
mahAsheYvasatxtoV jecnxVyasatxvXnusheYvasatxtaH paramf ||\\[1pt]
anusheYvA iti porxVkAtx naqpA veYshAyxshacx diVkiSxtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 5, 13)}
\newmeaning{\ullekha{AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtara (avAMtara) sheYva, parxvara\-sheYva, aMtayxsheYva eMba I A\char'273\char'304\ sheYvada niVtiyalalx (sidedhxVva.\break 3-9); A diVkASxvisheVSayukatxmAda anAdisheYva AdisheYva mahA\-sheYva anusheYva avAMtarasheYva parxvarasheYva aMtarasheYvaveMbaveV sapatxsheYvaMgaLf (viveVka. 67).}
\artha{dinadalilx oMdu sAri\-yAdarU liMga athavA jaMgamananunx pUjisutAtx nitayxvU shivadhAyxnaparanAdavanu. shAMti modalAdavugaLa aBAyxsagaLa kwshaladiMda jAcnxnAdhikayx sithxti\-yalilxruva avanige \hbox{veVdoVkatx}
kamaRkAMDada AcaraNeyiruvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
acaRyeVdeVkakAlaM vA liMgaM meV jaMgamAnapi |\\[1pt]
mama dhAyxnaparoV nitayxmanusheYvamatoV BaveVtf ||\\[3pt]
jAcnxneVnAdhikatA yasayx shAMtAyxdayxBAyxsapATavAtf |\\[1pt]
na tasayx kamaRbAhulayxM jAcnxnameVvAdhikaM paramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 7. 14-15)}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna savxrUpavAda liMgavanunx parxtidina pUjisu\-vavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV{\char'263}sw samacaRyeVninxtayxmanusheYvamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anusheYvaH (puM) - sheYvaM anusaqtayx vataRmAnaH \hbox{anusheYvaH;} anusheYvaM (na) - sheYvaM anusaqtayx vataRmAnaM anusheYvaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anusaMdhAna}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgadalilx paramAtamxnanunx dharisuvike. upA\-sane, liMgAnusaMdhAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanamxteV deVvadhAraNoV BUyAsamitayxtarx deVvasayx paramAtamxnoV
dhAraNamaMtaranusaMdhAnamupAsanamiti Palitamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liMdhAcaM., pu. 110. sholxV. 5)}
\newmeaning{\ullekha{anAhatashabadxda anusaMdhAnadiMda, avasAthxtarxyadalilx toVruva tanu mUrara vAsaneyu nAshavAguvudayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1561-567); aMtaraMgada AtamxjoyxVti bahi\-raMgava muTiTx muTaTxdu noVDA... swrASaTxrX soVmeVshavxra\-liMgada anusaMdhAnadalilx niMdudu noVDA. (savasaM. 6; Adayayx. 776-233); pArxNakUkx liMgakUkx anusaMdhAnava mADa\break\-beVkeMbalilx maNiya [ni]rALadalilx Eruva nUle? rAgAdi \hbox{vAyxmoVha} tathayxmithayx nishacxyavAdalilxye vasutxvinalilx anusaMdhAna\-vAda citatxva sanenx saMjecnxya mADi gUDisalilalx. (savasaM. 8; bAlabo. 238-97); guru muTiTx guruvAgi naDeva aparxtima Bakatxna anusaMdhAnada beLaganeVneMdupamisa\-bahudayAyx! (savasaM. 12; deVshikeVM. 1193-347).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{saMdhAnaM anusaqtayx - anusaMdhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anaqtAtamxki}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{paMcavidha mAyegaLalilx oMdu:}
\ullekha{tamasusx mAye moVha avideyx anaqtAtamxkiyeMbiveV mAyApaMcakaM\-gaLf.... sadUrxpakakxnayxmapupxda\char'273\char'311MdanaqtamakukxM (viveVka. 30.)}}
\medskip
\newmeaning{\ni{na QutaM anaqtaM, anaqtaM Eva AtAmx yasAyxH sA anuq\-tAtamxkiV (anaqtAtimxkA)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aneYSiThxkanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aivatetxVLu liMgasathxlagaLalilx oMdu; sharxdedhx\-yilalxda jaMgamaBakitxyanunx Bakatxnu dUra mADuvudu: (viV.pA.koV. 30)}
\ullekha{aneYSiThxkanirasanasathxla sadaBxkatxru jaMgama\-Bakitxya mADuvalilx niSeThxyilalxde mADida Bakitx parxyoVjanavilelxMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 366-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aneYSiThxkanirasanasathxlaM - niSAThx asimxnf na Bavati iti aneYSiThxkaM, tasayx aneYSiThxkasayx nirasanaM aneYSiThxkanirasanaM, aneYSiThxkanirasanaM ca tatf sathxlaM ca athavA aneYSiThxkanirasanaM iti sathxlaM, aneYSiThxkanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ananxmaya}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilx aMtagaRtanAgiruva Atamxnanunx AvarisikoMDiruva paMcakoVshagaLalilx oMdu; ananxdiMda puSiTx hoMduva sUthxla shariVra.} \ullekha{ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnxnamaya AnaMdamaya iMtivu paMcakoVshaMgaLu (karaNa. 670-19).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{anayxkiVtaRna}
%\meaning{\arthanonum{beVreyavaranunx kurita sutxti. - hogaLike.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxkiVtaRnavajaRne}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu : viVrasheYvadiVkeSxyanunx paDeyadavaranunx kurita sutxtiyanunx 
mADadiruvudu : BavigaLanunx kuritu hogaLadiruvudu :} \ullekha{anayxkiVtaRnavajaRneya shiVlaveMbudeVyanayxBavinutirahitaveMbudeY (viVsheYpu. 8-113-23).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxkiVtaRnavajaRne - anayxsayx kiVtaRnaM anayxkiVtaRnaM. anayxkiVtaRnasayx vajaRnaM, anayx kiVtaRna vajaRnaM.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeVvatABajananirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMga\-sathxlagaLalilx oMdu; paradeYva pUjeyanunx keYbiDuvudu:} \ullekha{anayxdeVvatABajananirasanasathxla... shirxVmanamxhAdeVvanobabxne pUjA\-yoVgayxnalalxde mikAkxda deVvategaLige pUje salalxdeMdu nuDida vacanaM\-gaLu (gaNaBA. 73-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anayxdeVvatABajananirasana sathxla - anayxdeVvatABajita nirasana sathxlaM - anAyxcA sw deVvatA ca anayxdeVvatA, tasAyxH, anayxdeVvatAyAH BajanaM - anayxdeVvatABajanaM. anayxdeVvatABajanasayxnirasanaM, anayxdeVvatABajananirasanaM, anayxdeVvatABajananirasanaM ca tatf sathxlaM - anayxdeVvatABajana nirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anayxdeYvanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; paradeYvavanunx gaNisadiruvudu, tayxjisuvudu:} \ullekha{anayxdeYva\-nirasanasathxla... A deVvatAlakaSxNavu shirxVmahAdeVvarigalalxde uLida barxhamx viSANxvXdi deVvategaLige ilalxveMbudaM parxtiSiThxsabeVkAgi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 67-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{anoyxVpadeVsha}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{muKAMtara, dashAMtara, BAvAMtara matutx anoyxVpadeVsha eMba boVdhaneya nAlukx parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{anayxvanorevutanayxvana\char'273\char'304palada\-noyxVpadeVshaboVdhe\-yenikukx (paramA. 239-5).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{anoyxVpadeVshaH - anayxsayx upadeVshaH anoyxVpadeVshaH; anayxshacx asw upadeVshashacx anoyxVpadeVshaH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{apftatatxvXpaMcaka (jalatatatxvXpaMcaka)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxteYrxdu tatatxvXgaLalilx apftatatxvXpaMcaka eMba paMcatatatxvXgaLa samUha.
apftatatxvXdalilx (jalatatatxvX) itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda uMTA\-guva tatatxvXgaLu shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdha.} \artha{jalatatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samA\-gamadiMda uMTAguva tatatxvXgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
apusx sAvxMshAdarxsoVtapxtitxH shabodxV{\char'263}pusx gaganAMshataH |\\[2pt]
apusx vAyavxMshatasapxshoVRH rUpamapusx tu teVjasaH ||\\[2pt]
apusx BUmayxMshatoV gaMdha itayxpasxMBUta paMcakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-1, 1.7 53-54)}
\medskip
\newmeaning{\artha{citatx, apAna, jihevx (nAlige), rasa matutx upasathx - ivugaLu itara
tatatxvXgaLalilx jalatatatxvXda samAgamadiMda uMTA\-guva paMca\-tatatxvXgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
citatxM viSuNxpadaM vAyurapAnoV rasanAnalaH |\\[2pt]
rasoV jalamupasothxV BUrapAM tatatxvX paMcakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. 4. 23)}
\medskip
\newmeaning{\ni{apftatatxvXpaMcakaM - apftatatxvXsayx paMcakaM apftatatxvX\-paMcakaM}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

\bigskip

\begin{entry}
\word{apara}
\meaning{\artha{atayxMta sherxVSaThxvAda jAcnxna;} \ullekha{aparavanariteneMdu paramana biDaleVtakekx? (savasaM. 8; moVLige. 1452-490); \hbox{jAcnxna} vijAcnxna sujAcnxna mahAjAcnxna aparajAcnxna iMtiV paMcajAcnxna\-dahayxmaM mADi barxhamxliKitava toDevaMte dharisuvudu tirxpuMDarxva (savasaM. 8; moVLige. 1453-490).} \artha{moVkaSxtatatxvX; para\break\-mAthaR:}
\ullekha{parabarxhamxdiMda aparava kAbudu aparadiMda parA\-parava dhAyxnisuvudu (savasaM. 7; turaga. 1023-312).} \artha{Agama\-sUtarxdaMte para, apara eMba jAcnxnada eraDu parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{jAcnxnaveraDuM parxkAraM paraM baLika\-vaparaMgaLf... aparavesarAdudu mahAjAcnxnamutatxmaM (viVsheYpu. 6-93-9).} \artha{AmeVlinadu; eraDaneyadu:} \ullekha{aKaMDa\-paripUNaR pArxNasavxrUpanapapx paravasutx tAne tananx savxliVleyiMda\break liMgAMgavera\-DAyitutx aMtAda eraDa\char'273\char'311\char'306Lage liMgaveV para \hbox{aMgaveV} apara (liMgavi. 261-20).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aparaH - na paraH, na vidayxteV paraH yasayx (yasAmxtf) saH aparaH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aparanAda (aparadhavxni)}
\meaning{\arthanonum{parabiMdu, paranAda, aparabiMdu matutx aparanAda
eMba shivaliMgada nAlukx BAgagaLalilx oMdu. idanunx dhavxni eMdU kareyalAgide. \hbox{liMgada} keLagina
BAgavAda aparabiMduvina meVle iruva BAga aparanAda athavA aparadhavxni.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadeVva shivaliMgaM hi talilxMgaM tu catuviRdhamf |\\[1pt]
parabiMduH paroV nAdashAcxparoV biMdunAdakw ||\\[1pt]
adhaH sAyxdaparoV biMdusatxdUdhavxRmaparoV dhavxniH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A. kirx. pA., 3. 10-11)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aparashacx asw nAdaH - aparanAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparaparxNava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{para matutx apara eMba eraDu bageya parxNavagaLalilx oMdu. nimaRla shabadxsavxrUpa parxNavaveV apara\-parxNava.}}
\medskip
\begin{shl}
parAparaviBAgeVna parxNavasutx divxdhA mataH |\\[1pt]
aparaparxNavaH sAkASxcaCxbadxrUpaH sunimaRlaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-1, 1.5. 10-11)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aparashacx asw parxNavashacx - aparaparxNavaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNava}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{para matutx apara eMba eraDu bageya barxhamxralilx obabx. elalx jiVvarAshigaLa aMtaHkaraNakekx parxdhAna
viSayavAda mahAdeVva aparabarxhamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
keVcidAhumaRhAdeVvamanAdinidhanaM parxBumf |\\[1pt]
BUteVMdirxyAMtaHkaraNaparxdhAnaviSayAtamxkamf ||\\[1pt]
aparaM barxhamx nidiRSaTxM...... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA- 1, 2. 45-46)}
\newmeaning{\ullekha{satutx citutx AnaMda lakaSxNavideMba jAcnxnashUnayxvAgi shabadxmugadhxvAda matetx parabarxhamx aparabarxhamxveMba nAmavu ilalx. tAnalalxde matetxVnU ilalx noVDA. (savasaM. 11; savxtaMtarx 1215-561).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aparabarxhamx (na) - aparaM ca tatf barxhamx ca aparabarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparabiMdu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parabiMdu, paranAda, apara\-biMdu matutx aparanAda eMba shivaliMgada nAlukx BAgagaLalilx oMdu. shivaliMgada keLagina BAga aparabiMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parabiMduH paroV nAdashAcxparoV biMdunAdakw ||\\[1pt]
adhaH sAyxdaparoV biMduH...... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 3. 10-11)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aparashacx asw biMdushacx - aparabiMduH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparAvidAyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parA matutx aparA eMba eraDu vidhada videyxgaLalilx oMdu. paramAtamxna tatatxvXvanunx
parxtipAdisuva videyxgiMtalU Binanx. dhamaR, adhamaRgaLanunx parxtipAdisuva videyx.
QugevxVdAdi nAlukx veVdagaLu, shikASxdi Aru veVdAMgagaLu parxtipAdisuva videyx
aparAvidAyx.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxV videyxV veVditaveyxV iti hasamx yadf barxhamxvidoV vadaMti, parA 
ceYvAparA ca ||
tatArxparA QugevxVdoV yajuveRVdaH sAmaveVdoV{\char'263}thavaRveVdaH | shikASx
kalopxV vAyxkaraNaM nirukatxM CaMdoV joyxVtiSamiti |\qquad (muM. u., 1.1. 4-5)
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na parA aparA, aparA ca asw vidAyx ca - aparAvidAyx. athavA aparA iti vidAyx aparAvidAyx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparoVkaSx}
\meaning{\arthanonum{parxtayxkaSx, paroVkaSx matutx aparoVkaSx eMba tirxvidha jAcnxnagaLalilx oMdu; jiVvAtamx paramAtamxru oMdeV eMbu\-danunx anumAnakekx eDeyilalxdaMte guruviniMda tiLidukoLuLxvudara mUlaka uMTAguva arivu:}
\ullekha{parxtayxkaSxjAcnxnava parxmA\-Nisi aparoVkaSxjAcnxnava\-nAloVcisi sahajajAcnxnava saMpAdisi... ajAcnxni bAyibaDikaravaretatx balalxrayayx? (savasaM. 11; GanaliM. 760-373); tadugxNa dhamaRviSayamuM tAnalalxveMda\char'273\char'311du jiVvAtamx paramAtamxreVkAthaRveMdu nishacxyisi mige tananx nijameM\-da\char'273\char'311du shirxVgurukaTAkaSxdiMde saMdeVhamilalx\-da\char'273\char'311 vaMdamaparoVkaSxM (cebapu. 58-50).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aparoVkaSxH (puM) - na paroVkaSxH aparoVkaSxH; aparoVkaSxM (na) - na paroVkaSxM aparoVkaSxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apaRNa}
\meaning{\artha{BakAtxdi SaTasxthXlagaLalilx kirxyAshakitx
muMtAdavugaLiMda kUDida nAsika modalAda aMgagaLalilxruva sadoyxVjAta savxrUpavuLaLx AcAraliMga hAgU itara liMgagaLige \hbox{sadaBxkitx} modalAda BakitxgaLiMda
citatxhasatxveV moda\-lAda hasatxgaLiMda apiRsuva gaMdha muMtAda parxsAdaneYveVdayx. apaRNavu
gaMdhApaRNa, rucayxpaRNa, rUpApaRNa, sapxshARpaRNa, shabAdxpaRNa matutx saMkalApxpaRNa
eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDfliMgApaRNasadABxveV visheVSoV{\char'263}sitx shaqNu pirxyeV |\\[2pt]
BakatxsathxleV kirxyAshakitxyuteV veY nAsikAMgageV ||\\[3pt]
AcAraliMgasaMjecnxV{\char'263}simxnf sadoyxVjAtamuKAtamxkeV |\\[2pt]
gaMdhaparxsAdaM sadaBxkAtxshX citatxhasetxVna cApaRyeVtf ||\\[2pt]
mAheVshavxrasathxleV jAcnxnashakitxkeV rasanAMgageV |\\[3pt]
budidhxhasetxVna tu ruciM niSAThxBakAtxyX samapaRyeVtf ||\\[2pt]
sathxleV parxsAdisaMjecnxV{\char'263}simxnf icACxshakitxsamanivxteV |\\[2pt]
daqgaMgakeV{\char'263}GoVramuKeV shivaliMgABidheV punaH ||\\[2pt]
BakAtxyXvadhAnayA rUpamahaMkAreVNa cApaRyeVtf |\\[2pt]
pArxNaliMgasathxleV tAvxdishakitxyuketxV tavxgaMgage ||\\[2pt]
caraliMgABidheV tatupxruSavaketxrXV daqDhavarxtaH |\\[2pt]
BakAtxyXnuBAvayA manoVhasetxVna sapxshaRmapaRyeVtf ||\\[2pt]
sharaNasathxleV tu parayA shakAtxyXyuketxV sharxvoV{\char'263}MgageV |\\[2pt]
parxsAdaliMgeV tivxVshAnamuKeV shabadxparxsAdakamf ||\\[2pt]
AnaMdaBakAtxyX sujAcnxnahasetxVneYva samapaRyeVtf |\\[2pt]
aikayxsathxleV tu cicaCxkitxyuteV veY manasAMgageV ||\\[2pt]
mahAliMgeV parashivamuKeV saMkalapxmapaRyeVtf |\\[2pt]
sadABxvABiKayxhasetxVna BakAtxyX samarasAKayxyA ||\\[2pt]
EvamaMgaM ca liMgaM ca BakitxM shakitxM tathA sathxlamf |\\[2pt]
muKaM hasatxM parxsAdaM ca jAcnxtAvx veY samayxgacaRyeVtf |\\[2pt]
EvamapaRNasadABxvaM savaRdeYva samaBayxseVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA. 7. 59 - 66)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paramAtamxnanunx parxkaTagoLisuva acaRna, apaRNa matutx anuBAvagaLeMba mUru bageya sAdhanagaLalilx oMdu; yAva PalavanUnx apeVkiSxsade tananxdelalxvanUnx shivanige apiRsuvudu; guruliMgajaMgamarige savaRsavxvanUnx salilxsuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgApaRNaM BaveVdaMgaBoVgasAsxyXjajxMgamApaRNamf |\\[1pt]
liMgaBoVga iti KAyxtaM sheYvasidAdhxMtaveVdiBiH ||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{ahudu Agadu eMba nisasxM\-gada apaRNava mADi susaMga parxsA\-dava koLabalalxvaMge guheVshavxrA, muMde bayalu bayalu! baTaTxbayalu! (savasaM. 2; alalxma. 714-196); hasatx muKa darxvayx apaRNa parxsAda parxsAdaBoVga saMtaqpitx iMtiV satayx nitayx niraMjana sahaja sanAmxgaRva sAdhisidaru namamx purAtanaru. (savasaM. 6; uriliM); yAva PalapadavananxpeVkiSxsade liMgakAyaRkokxVsakxra kirxyegaLanunx mADutatx tAnu anuBavisuvudelalxvU paramAtamxnadeMdu BAvisi mADu\-vudu apaRNavu (shivAkoV. 176-142).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{apaRNaM (BAvanAma) (na) - Qu dhAtu Nicf luyxTf (ana) - apaRNaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kAyApaRNa, karaNApaRNa, BAvApaRNa eMba mUru bageya apaRNagaLu ive}}}
\end{entry}
%kUDalasaMgamadeVva acaRna apaRNa anuBAvAdi\-gaLiMda niVvu parxkaTagoLuLxvirAgi (savasaM. 3; cenanxba. 1203-416);

\begin{entry}
\word{apaRNavidha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{(= apaRNa)}}
\smallskip
\begin{shl}
shira sapxshARya caraNaM tatarx samayxkapxrXkiVtiRtaM |\\[1pt]
AtemxVMdirxyApaRNasAthxnameVtadituyxditaM budheYH ||\\[3pt]
suKaBoVgApaRNasAthxnaM tadituyxkatxM maniVSiBiH |\\[1pt]
EtadUrxpApaRNasAthxnaM tadurxceVrapaRNasathxlaM ||
\end{shl}
\smallskip
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aparxNavada}
%\src{saM}
%\meaning{\artha{a-u-makAraveMba rUpa mUru aMga\-gaLalilx modalaneyadu.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%akAroV dakiSxNoV jecnxVyoV vAmagaH sAyxdukArakaH |\\[1pt]
%makAroV madhayxgaH porxkotxV tirxvaNaRH parxNavoV BaveVtf ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(sUkASxmXgama, kirx.pA., 4.7-8)}
%\newmeaning{\artha{shiva - `ahaM' eMba padadalilxna akAravu shiva eniside.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%akAraH shiva AKAyxtoV hakAraH shakitxrucayxteV |
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(si.shi., 20.39)}
%\newmeaning{\artha{barxhamx (pu)}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%akAraH barxhamxrUpaH sAyxdukAroV viSuNxrUpakaH |
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4.15)}
%\newmeaning{\artha{barxhamxbiVja}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%akAroV barxhamxbiVjaM sAyxdukAroV viSuNxbiVjakamf |
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4.10)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{apaRNasayx vidhaH - apaRNavidhaH}}
%\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNavaH}}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aparxtima}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{eNeyilalxdudu: cidavxsutxvAda parashiva\-na rUpa. guNagaLanunx
 manasisxnalilx kalipxsikoLaLxlu sAdhayxvilalxvAduda\-riMdalU, yAva
 upamegU adu sikukxvudilalxvAdudariMdalU, avanu aparxtima.}
\ullekha{harisahitArariMdatatx ajAtanacaritarx aparxtima\-mahima kUDalasaMgamadeVvanobabxneV kANi BoV (savasaM. 1; basava. 1398-387); shudadhx amalabarxhamxvAgi parxtiyilalxda aparxtima anumiSa anupama bayalapupxdu tapapxdu. (savasaM. 2; alalxma. 794-226); aparxtima kUDalacenanxsaMgayAyx enanx beragina BeVdava niVneV balelxyayayx (savasava. 3; \hbox{cenanxba.} 477-146).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{parxtimA asayx na Bavati iti aparxtimaH}}
\end{entry}
%apapxNaNx taMde aparxtima shivAcAra neleyAgiralu Anu shiva shuBavaMtaLAdenayayx (savasaM. 5; niVlamamx. 1061-315); kAyaliMgApiRta\-vAyitAtxgi aparxtima parxsAdiyAdenu kANA (savasaM. 11; toVMTasi. 419-197).

\begin{entry}
\word{aparxmANa}
\meaning{\artha{aLatege miVrida: nAvu yAvudeV vasutxvanunx tiLidukoLaLxbeVkAdare iMdirxya,
 parxtayxkaSx, anumAna, shabadx, upamAna muMtAda parxmANagaLu
 beVku. Adare parashivana savxrUpavanunx I yAva parxmANadiMdalU
 tiLidukoLaLxlAguvudilalx. AdudariMda parashiva aparxmANa;\break aLatege miVridavanu.} \ullekha{nAneMbudu \hbox{parxmANa}, niVneMbudu \hbox{parxmANa} guheVshavxra\-neMbudu aparxmANa! (savasaM. 2; alalxma. 1292-380); kUDalacenanxsaMgama aparxmANa agoV\-cara anivARcayxvAda kAraNa vacisutatx, vacisutatx vacana\-geTiTxtutx (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); jAcnxnavilalxda kirxVya mADidalilx PalaveVnayayx? aparxmANada parxkAshava kaMDu aruvanaridu\break tiLiyalu saMgayayxnalilx parxsAdiyAdenayayx (savasaM. 5; \hbox{niVlamamx.} 955-292).} \artha{oMbatutx bageya sAdAKayxgaLalilx oMdu;} \ullekha{kamaR, kataqR, mUtiR... agoV\-cara, aparx\-mANa ivu sAdAKayxgaLu. ivu manuSayxnalilxya pari\-sithxtigaLu (\hbox{shivAkoV.} 191-333); asAdhayxmanupamitaM parxmANa\-padamaM {miV\char'273\char'311} toV\char'273\char'311yaparimitavAgipupxdeMbudeyaparxmANaM (shivaciM. 1-26);}}
\medskip
\newmeaning{\ni{na parxmANaM aparxmANaM; na vidayxteV parxmANaM asayx iti aparxmANaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{apAtarxkaraNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{anahaRvAda kAyaR:}
\ullekha{niMditara darxvayx\-garxhaNa, niMditarigananxdAna, pusidu mADuva vayxva\-hAra, adiVkiSxta \hbox{shUdarx} veVdAdhayxyanAdigaLeV apAtarx\-karaNaveMba pAtakaMgaLu (viveVka. 155).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{pAtarxH (yoVgayxH) na Bavati iti apAtarxH; tasayx apAtarxsayx karaNaM - apAtarxkaraNaM}}
\end{entry}

\smallskip

%\begin{entry}
%\word{apArxkaqtaru}
%\meaning{\arthanonum{parxkaqti athavA adhoVmAyeya pAshavanunx biDisikoMDavaru; pArxNaliMgigaLu.}}
%\end{entry}

%\smallskip

\begin{entry}
\word{apiRta}
\src{va}
\meaning{\artha{samapaRNe; neYveVdayx; liMgapUjAvidhiyalilx haNuNx, BakaSxyX, BoVjayx muMtAda padAthaRgaLanunx salilxsuvudu:} \ullekha{hasivAyitetxMdu apiRtava mADalilalx, taqSeyAyitetxMdu majajxna\-kekxreyalilalx, idu kAraNa kUDalasaMgamadeVvara \hbox{pUjisi} parxsAdava haDevarobabxrU ilalx (savasaM. 1; basava. 767-195); tanuva tAgada munanx, manava tAgada munayx, ApAyxyana baMdu eDegoLaLxda munanx apiRtava mADabeVku. (savasaM. 2; alalxma. 165-52); apiRta apiRtavenutitx\-harelalx apiRtavAvudeMdu heVLirayAyx? apiRsidalalxde parxsAdavAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 601-183); apiRtaMgaLanArumuKadalilx mADabalalxDe kalipxtaMgaLu hodadxlamamxvu. (savasaM. 7; caMdima. 552-183).} \artha{liMgapUjAsamayadalilx salilxsuva \hbox{padAthaR}, samapaRNe mADuva vasutx :} \ullekha{kAlu tAgida agaGxvaNi, keYmuTiTxda apiRta manamuTiTxda AroVgaNeyaneMtu Gana\-veMbenayAyx? (savasaM. 1; basava. 885-231); savxrada huLiLxya koMDu, giriya taTAkakekx hoVgi, hiriyaru Ogarava mADu\-titxpapxru, giri beVyadAgi OgaravAgadu, apiRtavilAlxgi parxsAdavilalx guheVshavxra. (savasaM. 2; alalxma. 251-75).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{Qu - kamaRNikatx - apiRtaM}}
\end{entry}
%hasivAyitetxMdu apiRtava mADuvarayAyx taqSeyAyitetxMdu majajxnakekx\char'273\char'311varayAyx

%\begin{entry}
%\word{apiRta avadhAna muKa}
%\meaning{\arthanonum{yAva yAva liMgada muKa\-gaLige yAva yAva padAthaRgaLanunx
% apiRsabeVkeMba vidhi. udAharaNege liMgada rudarxmuKakekx
% gaMdhavanunx apiRsabeVku. apaRNABAvavu parxsAdisathxlada parxmuKa
% lakaSxNa. A sathxlada \hbox{Bakitxge} avadhAnaBakitx eMdu hesaru.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{apiRtAvadhAnamuKaM avadhAnaM yathA sAyxtf tathA apiRtaM - apiRtAvaBAnaM, apiRtAvaBAnaM ca tatf muKaM ca - apiRtAvaBAnamuKaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtakUTa}
\meaning{\ullekha{Bakitxya kUTa\-vAyitutx basa\-vaNaNxMge ...apiRtakUTavAyitutx cenanxbasavaNaNxMge aikayx\-kUTavAyitutx animiSaMge. (savasaM. 4; sidadhxrA. 841-237).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apiRtashacx asw kUTacayx - apiRtakUTaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxsAdisathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtatarxya}
\meaning{\arthanonum{guru, jaMgama hAgU liMgakekx apiRsi\-dudu; terxYliMgagaLige niVDidudu: (viV.pA.koV. 39)}
\ullekha{apiRta\-tarxyadanuvariyadaMga kaDe\-gANada BaMga. muMde kAMbu\-vudu bahu teradaMga noVDA (savasaM. 12; deVshikeVM. 1204-351); oMdeMdiri terxYliMgaM\-gaLumaM oMdeVkeninxri apiRtatarxyamaM (diVkASxboV. 97-12);}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apiRtaM ca tatf tarxyaM ca - apiRta\-tarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu padAthaRvanUnx liMgakakxpiRsida anaMtara, adanunx parxsAdarUpadalilx sivxVkarisuvavanu:}
\ullekha{parxsAdisathxla tirxvidha: apiRtaparxsAdi, avadhAnaparxsAdi, pariNAmaparxsAdi. adakekx vivara: kAyada keYyalilx sakala padAthaRMgaLa iSaTxliMgakekx koTuTx koMbanAgi apiRtaparxsAdi (savasaM. 3; cenanxba. 730-215); parxsAdisathxlada mU\char'273\char'304\ te\char'273napiRta\-parxsAdiyadagarxvadhAnisuparxsAdiV vidita pariNAmaparxsAdi (viVsheYpu. 8-124-39); kAyada keYyalilx iSaTxliMgakekx apiRsuvavanu apiRtaparxsAdiyAguvanu (shivAkoV. 42-65).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apiRtaH parxsAdaH yeVna saH - apiRta\-parxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtaparxsAdoVdaka}
\src{kA}
\meaning{\ullekha{``pAdoVdakavanunx garxhisi liMgA\-piRta BoVgoVpaBoVgiyAdalilx adu apiRtaparxsAdoVdakavu" (shivAkoV. 75-140).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apiRtaM ca tatf pAdoVdakaM ca - apiRtapAdoVdakaM}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtapArxsAdi}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{karaNahasatxdiMda iSaTxliMgakekx apiRsi sivxVkarisuvavanu.}
\ullekha{kAyada karaNahasatxdiM bahupadAthaRMgaLaM madanAriyiSaTxliMgakikxtutx koMbanAgapiRta\-pArxsAdiyeY (viVsheYpu. 8-124-39).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apiRtaparxsAdi}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtamuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx salilxsabeVkAdudu:}
\ullekha{guruviMge koDuvudu apiRtave apiRtavenutitxharelalxru apiRtamuKa\break\-vanariyaru noVDA. jaMgamakekx niVDi jaMgamaparxsAdava \hbox{koMDaDe} ninagapiRta kANA (savasaM. 1; basava. 1602-564); \hbox{liMgakekx}\break apiRtamuKava maredirayAyx. BoVjanava mADi BAjana\-vani\-kikxTuTx hoVha hiriyarige BaMga noVDA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 169-53); mana matavalalxde, sayadAna matavalalxde, shariVrAthaRdalilx darxvayxvaMtanalalxde, apiRtamuKavarita parxsAdi, sakiVlasuKavaLiyada parxsAdi, shoVNita icACxdigaLaLida parxsAdi, nAda biMduvina pariBAvavaLida parxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba.\break 815-214); soVMkina suKa modalAdava\-nelalxvanu caraliMga\-kakxpiRsuve. A apiRtamuKadalilx iSaTxliMgavanariyade caraliMga\-kakxpiRsuve. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1113-319); ininxvakekx\break apiRtamuKaMgaLa heVLihenu: guruliMga shivaliMga jaMgama\-liMga parxsAdaliMga mahAliMga I aidu liMgavU AcAra\-liMgakekx muKaveMdariyalubeVkayayx (savasaM. 11; toVMTasi. 413-193).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apiRtaM ca tatf muKaM ca - apiRta\-muKaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{apiRtaliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu. idu kAyApiRta, karaNApiRta matutx BAvApiRta eMdu mUru vidha.}
\ullekha{apiRtaliMga tirxvidha: kAyApiRta, karaNApiRta, BAvA\-piRta. (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); apiRta\-liMga tirxvidhavanoLakoMDu enanx pArxNadalilx saMgavAdanayayx cenanx\-basavaNaNx (savasaM. 11; gumamxLA. 771-387); apiRta\-liMgadalilx kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRtagaLeMtalU... viBAgagaLive (shivAkoV. 63-105);}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apiRtaM ca tatf liMgaM ca - apiRta\-liMgaM}}
\end{entry}

%\medskip

%\begin{entry}
%\word{apiRtaliMgatirxvidha}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{kAyApiRta, karaNApiRta matutx BAvApiRtagaLeMba apiRtaliMgada mUru viBAgagaLu. (viV.pA.koV. 40)}
%\ullekha{apiRta\-liMgatirxvidhaH kAyApiRta karaNApiRta BAvApiRta (savasaM. 3; cenanxba. 849-255).}}
%\medskip
%\newmeaning{\ni{liMgAnAM tirxvidhaM - liMgatirxvidhaM. apiRtaM ca tatf liMgatirxvidhaM ca - apiRtaliMgatirxvidhaM}}
%\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{apiRtavalalxda apAyxyini}
\meaning{\arthanonum{liMga aMga beVreyeMdu koMDa\-vanu liMgakekx (parashivanige) halavu BakaSxyXBoVjayxgaLanunx
 apiRsi, avugaLanunx parxsAdaveMdu sivxVkarisi taqpitxpaDutAtxne. Adare, liMgAnubAviyAda sharaNanu EnanUnx liMgakekx apiRsadeyeV, EnanUnx parxsAdaveMdu sivxVkarisadeyeV; taqpitxpaTuTxkoLuLxtAtxne. avanige tAnu shivanalilx oMdAgiruvudeV oMdu
GanavAda taqpitx.} \ullekha{kamaRvilalxda kAraNikanu, apiRtavilalxda apAyxyana, jaMgama\-vilalxda samashiVlanu, liMgavilalxda nirutanu. (savasaM. 3; cenanxba. 759-226).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{apiRtasathxla}
\meaning{\arthanonum{gurusathxla liMgasathxla apiRtasathxla parxsAda\-sathxla sharaNasathxla aikayxsathxlaveMba Aru vidha sathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{AcAraguru\-sathxla, anuBAvaliMgasathxla, avadhAna apiRtasathxla, pariNAma parxsAdisathxla, samAdhAna sharaNasathxla, arivu niHpatiyAgi tera\-hilalxda nijadalilx liMgeYkayxvu, kUDalacenanxsaMgamadeVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 723-218); vayxtirikatxveMbudu nAmashUnayx, aikayxna apiRtasathxla cenanxbasavaNaNx pirxya BoVgamalilxkAjuRna liMgadalilx. (savasaM. 8 parxsAdi. 46-21).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apiRtaM iti sathxlaM apiRtasathxlaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{apupx}
\meaning{\artha{niVru; jala.} \ullekha{upapx apupxvinalilx adidx melidaMtAyi\-tenanx Bakitx (basava. 1; savasaM. 384-92).} \artha{jagatitxnalilx padAthaR\-gaLa mUla vasutxgaLAda paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu matutx AkAsha eMba paMcaBUtagaLalilx oMdu.} \ullekha{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha niraMjanadeVvA, nimamx mahimeya parxNava\-savxrUpaMgalalxde kANalArigeyU bAra\-dayAyx (savasaM. 1; basava. 814-209); sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx vAmadeVva\-muKadalilx apupx puTiTxtutx (karaha. 658-5).} \artha{shivana aSaTxrUpa\-gaLAda BUmi, jala, aginx, vAyu, AkAsha, caMdarx, \hbox{sUyaR} matutx jiVvAtamx eMbuvugaLalilx oMdu.} \ullekha{aSaTxtanumUtiR liMga\-veMdeMbaru keVLirayAyx; Adiya maga atiVta, atiVtana maga AkAsha, AkAshana maga vAyu, vAyuvina maga aginx, aginxya maga apupx, apupxvina maga paqthivx, paqthivxyiMda sakala jananavu, mana\-sina maga caMdarx, nayanada maga sUyaR, deVhada maganAtamx (savasaM. 1; basava. 957-257); kapilavaNaR niVlavaNaR mAMjiSaThxvaNaR piVtavaNaR... niVla\-vaNaRda dhAtu apupxvina aMsha, deVhava [naDugutitxhudu] (savasaM. 3; cenanxba. 1091-371).}}
\newmeaning{\arthanonum{jagatitxna saqSiTxge kAraNiVBUtavAda mUvatAtxru
tatatxvXgaLalilx \hbox{oMdAda} jalatatatxvX. shabadx, sapxshaR matutx rUpagaLu idara guNagaLu. rasavu
adara visheVSavAda guNa.}}
\medskip
\begin{shl}
rUpaM ca sAdhAraNaguNAH | rasasutx visheVSaguNaH |\\[2pt]
...... apAM tu shabadxH sapxshaRshacx rUpakamf |\\[2pt]
sAdhAraNaguNA EteV rasoV veYsheVSikoV guNaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra BA- 3, 9, 3, 2-23)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paqthAvxyXdi paMcaBUtaMgaLu idakekx vivara : shukalx shoVNita shelxVSamx pitatx rakatx iveYdu apupxvina aMsha (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apf}}
\end{entry}
%paqthivx paqthivxya kUDada munanx apupx apupxva kUDada munanx paMceVMdirxyagaLelalx haMcu hariyAgada munanx (savasaM. 5; akakxma. 288-86).

\medskip

\begin{entry}
\word{apupxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{niVrinalilxruva shabadx, sapxshaR, rUpa matutx rasa eMba nAlukx bageya sAraBUtavAda guNa, savxBAva.}
\ullekha{A \hbox{tatatxvXMgaLa} viBAgaveMteMdaDe: paqthivxVtatatxvX ipapxtetxYdu, apupxtatatxvX ipapxtutx, aginx\-tatatxvX hadineYdu, vAyutatatxvX hatutx, AkAshatatatxvX aidu. (savasaM. 10; gurusi. 722-410); enanx paqthivxtatatxvXdalilx AdhAra\-cakarxvipuRdu. enanx apupxtatatxvXdalilx sAvxdiSAThxnacakarxvipuRdu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 784-360); jagatitx\-nalilxruva elalx vasutx\-gaLige vishiSaTx\break kirxyegaLu, guNadhamaR, kamaRgaLu iruvavaSeTx. avugaLanunxMTu\-mADalu yAva tatatxvXgaLu kAraNavAgutatxvoV avugaLalilx vacana\-kAraru aidu viBAga\-gaLanunx mADi avugaLu paqthivxtatatxvX, apupx\-tatatxvX, aginxtatatxvX, vAyutatatxvX, AkAshatatatxvX ivugaLiMda uMTAguva\-veMdu heVLuvuduMTu (shivAkoV. 16-27).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apftatatxvX apftatatxvXM - apAM tatatxvXM apftatatxvXM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{apupxpaMcaka}
%\meaning{\arthanonum{lAlA, mUtarx, sevxVda, shukalx, shoVNita I aidu apupxpaMcaka.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{apfpaMcakaM. apAM paMcakaM - apfpaMcakaM}}
%\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{apupxliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{Ishavxrana aidu liMgasavxrUpagaLalilx oMdu; paMca\-BUtagaLalilx oMdAda jalasavxrUpavAda liMga: (viV.pA.koV. 33)}
\ullekha{kAMciV\-puradalilx pAthiRvaliMga, jaMbU\-keSxVtarxdalilx apupxliMga, tiru\-vaNANxmaleyalilx teVjoVliMga, kALa\-hasitxyalilx vAyuliMga, cidaMbaradalilx AkAshaliMga - hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUta\-gaLa rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxru\-vudanunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve (shakitxvi. 26).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apfliMgaM - apAM saMbaMdhi liMgaM apfliMgaM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{apupxvina aMsha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx oMdAda apupxvi\-niMdAguva aidu viSayagaLu: (viV.pA.koV. 32)}
 \ullekha{shukalx, shoVNita, shelxVSamx, pitatx, rakatx iveYdu apupxvina aMsha (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477).}
\arthanonum{apupxvina pUvARsharxya : niVrina hiMdina iravu, asitxtavx:}
\ullekha{paqthivxya pUvARsharxya raMgavalilxyalilx hoVhudu. apupxvina pUvARsharxya maMtarx viBUtiyiMda hoVhudu. aginxya pUvARsharxya dhUpadiMda hoVhudu. vAyuvina pUvARsharxya dhAyxnadiMda hoVhudu. AkAshada pUvARsharxya maMtarxdiMda hoVhudu. caMdarx sUyaR Atamxna pUvARsharxya mADuva kiMkiladiMda hoVhudu. idu kAraNa BakatxkAya mamakAya kUDalacenanxsaMgamadeVva. (savasaM. 3; cenanxba. 47-15).}}
\end{entry}

\medskip

%\begin{entry}
%\word{apupxvina pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
%\meaning{\arthanonum{mAnava deVhada racaneyAgiruvudu paMcaBUtagaLiMda. adaralolxMdu
% tatatxvXvAda apupx (niVru) tatatxvXkekx rasaveV muKayx guNa. I tatatxvXda
% vikAradiMdAgi nAvu kahi, ogaru, muMtAda ahita\-karavAda ruciyanunx
% sAvxBAvikavAgi devxVSisutetxVve hAgU sihi, muMtAda ruciyanunx nAvu
% sAvxBAvikavAgi pirxVtisutetxVve. sadaBxkatxnAdavanu elalx
% sAvxthaRparavAda AsegaLanUnx gedidxruvudariMda, avanu rucigaLanunx
% hita ahitaveMdu viMgaDisuvu\- dilalx. avanalilxruva apupx tatatxvXvu
% tananx mUlaguNavanunx kaLedu\-koMDu, Bakatxna AdhAyxtimxka parxgatige
% sahAyakavAgutatxde.}}
%\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{apUvaR}
\meaning{\arthanonum{I padavu pUvaRmiVmAMsA dashaRnadalilx oMdu muKayx sAthxnavanunx
 paDedide. idara parxkAra, yajacnx\-yAgAdigaLaMtha kamaR
 mADuvudariMda savxgaRpArxpitx\-yAgutatxde. kamaRvu oMdu
 kAladalilx pArxraMBavAgi \hbox{matotxMdu} kAladalilx mugidarU, A kamaR
 mADidavanalilx oMdu atishaya shakitx uMTAgutatxde; adakekx
 apUvaRveMdu hesaru. I apUvaRvu A vayxkitxyalilx avana
 maraNadavaregU idudx, anaMtara avanige savxgaRpArxpitxyAguvaMte
 mADutatxde. saMgameVshavxrada apapxNaNx idanunx
 KaMDisutAtx, `apUvaRvu aceVtanavAduda\-riMda adu PalaviVyuvaMte
 mADa\-beVkAdare, hAgeMdu nidhaR\-risi, adaraMte mADuva ceVtana perxVraka
(parashiva) beVkA\-gutatxde' enunxtAtxre.} \ullekha{parxtAyxgama shAsAtxrXdi\-gaLu avu beVroMdu parxmANadiMda pUvaRvAgi utakxqqSaTx\-vAda apUvaRvanunx huTiTxsutitxhavu. (savasaM. 9; saMgameV. 358-136).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{apUvaRH (pu), apUvaRM (na) - na vidayxteV pUvoVR yasayx saH apUvaRH, na vidayxteV pUvoVR yasayx tatf - apUvaRM}}
\end{entry}
%kamaRgaLu oMdu kAladalilx matutx oMdu deVshadalilx naDeyuvudariMda avugaLanunx mADida vayxkitxge beVroMdu kAladalilx heVge savxgaRpArxpitxyAgutatxde eMba parxshenx ililx ELutatxde. adakekx miVmAMsakaru

\medskip

\begin{entry}
\word{abadadhxpApi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yAvudakUkx aMjade pApa mADuvavanu.}
\ullekha{tirxkaraNa\-shudadhxvilalxde abadadhxpApi cAMDAla dorxVhige aKaMDeVshavxranu eMtolivano enage? (savasaM. 14; SaNumxKa. 466-237).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{badadhxH na Bavati iti abadadhxH, pApaM asimxnf asitx iti pApiV, abadadhxshacx asw pApiV ca - abadadhxpApiV}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{abidhxyeVLu}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{lavaNa, ikuSx, sure, sapiRsusx(tupapx), dadhi, kiSxVra matutx jala eMba ELu samudarxgaLu:}
\ullekha{ELu pAtALa meVleVLuloVkAbidhx\-yeVLeVLu sheYlaMgaLu (keYvapa. 14-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{abidhxH - apaH dhatetxV iti abidhxH}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{abiVjadiVkeSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sabiVjadiVkeSx, abiVja\-diVkeSx matutx cinamxyadiVkeSx eMba sAdhAradiVkeSxya mUru vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. idakekx nibiRVjadiVkeSx eMdU hesaru. Bakitx\-kAMDadalilx nirUpitavAda diVkeSx. gaBaRsatx shishuvige niVDu diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtx\char'263sabiVjAbiVjacinamxyA ||\\[1pt]
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7, 8-9)}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx niBaRjakA jananiputarxyoR varaM
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivatatatxvX. shi.ta.ra. BA. 3.7.8.9)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{biVjaM na Bavati yasAyxH sA abiVjA, abiVjA ca asw diVkASx ca - abiVjadiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{nibiRVjadiVkASx}}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{aBayxMtara sAthxna}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgavanunx shudidhx mADikoMDu sAdha\-kanu tananx nAsikAgarx, BUrxmadhayx, barxhamx\-raMdharx matutx cwkamadhayx\-dalilx keVMdirxVkarisi, alilx parashivananunx kANalu parxyatinxsutAtxne. parashivanu savaRvAyxpiyAgiruvudariMda nAsikAgarxdalilx mAtarx idAdxne eMbudu alapxsatayx.} \ullekha{kakeSx modalAgi... nAsikAgarx, BUrxmadhayx, barxhamxraMdharx, cwkamadhayxveMdu I nAlukx sAthxnagaLu aBayxMtaravAgihavu. (savasaM. 7; nijagu. 1290-418).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBayxMtarasAthxnaM - aMtaraM aBitaH aBayxMtaraM, aBayxMtaraM ca tatf sAthxnaM ca aBayxMtarasAthxnaM}}
\end{entry}
%A sAthxnada meVle manasasxnunx keVMdirxVkarisidare parashivananunx kANabahudu eMbudaSeTxV idara athaR.

\medskip

\begin{entry}
\word{aBaya}
\meaning{\arthanonum{Bayavilalxdiruva, elAlx pArxNigaLalilx aBayavanunxMTu mADuvudu; ililx AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikagaLiMduMTAda BayaveMdathaR. I mUru vidhavAda Baya\-gaLanunx nAshamADuvudeV aBaya. I duHKatarxyagaLu mahA\-tamxra dashaRna, sapxshaRnagaLiMda nAshavAgutatxve.}
\ullekha{aMjadireMdu aBaya koTuTx, taledaDahi, haMpaneMba nAmaviDidu baMde. (savasaM. 14; heVmaga. 1012-468).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{BayaM na Bavati yasAmxtf saH - aBayaH}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{aBava}
\meaning{\arthanonum{huTiTxlalxdavanu; shiva:}
\ullekha{aBavana mahAmaneya hokakxDe enage heVyavanoDiDx araseMdu kaLuhidanu. (savasaM. 1; basava. 1361-375); Bavada bAdhe\-yoLage niVvidudx aBavaBakitxya mADuva pariyaMto? (savasaM. 2; alalxma. 380-109); agaNitanadavxyananupa\-manapapx aBavaMge BavarahitanAgi Bakitxya mADabeVkalalxde, mADuva Bakitxge nAcaru noVDA (savasaM. 6;\break Adayayx. 780-234); aBava parxtayxkaSx\-nAgi keYduDuki saha\-BoVjanava mADuvaMdu, nimamx veVdAgama shurxtimAgaR\-dAcAravelilxge hoVdavu heVLire? (savasaM. 9; saMapapx. 361-131); aBavarUpaMgeseva jAtakamaRM mADi (nUpura. 5-9); dhare nAsikadoLihudu sarasi jihevxyoLihudu naBa shorxVtarx\-dalilxhudu tiLivudiV BeVdamaM aBavamuKaveMdu apiRsuvudu padAthaRmaM (diVkASxboV. 122-18); heVLahesarilalxdaBavanu ninanx dese\-yiMde BALaloVcananenisi niKiLanijaRrara meVLakadhi\-patiyAdanu (keYvapa. 23-2).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBavaH (pu) aBavaM (na) - BavaH na Bavati athavA na BavaH aBavaH, BavaH na Bavati yasayx tatf aBavaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBAyxsada anuBAva}
\meaning{\arthanonum{toVrikeya anuBAva ililx `anuBAva' eMba padavu `AcAra' eMbathaRdalilx baLake\-yAgide. manasisxTuTx AcAra mADade, keVvala aBAyxsa\-baladiMda AcAra mADidare adu aBAyxsada `anuBAva' enisikoLuLxtatxde.} \ullekha{aBAyxsada anuBAvigaLige adhika\-Bakitx eMtapupxdayAyx ? (savasaM. 4; sidadhxrA. 57-17).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBAyxsasayx anuBAvaH - aBAyxsAnuBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBAyxsi}
\meaning{\arthanonum{kamiR, mumukuSx, aBAyxsi, anuBavi matutx ArUDha eMba paMcAdhikArigaLalilx obabx; jagatatxnunx mAyeyeMdu tiLidu, dhAyxna muMtAduvugaLiMda moVkaSxvanunx paDeyu\-vavanu. (viV.pA.koV. 34)}
\ullekha{aBAyxsiya moVkaSx janamxdavxya\-dalelxMdu naMbabAradayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1519-439); anuBAvadalilx aBAyxsiyAdaDeVnayAyx savxyAnuBAva saninx\-hitavAgadananxkakx? (savasaM. 6; Adayayx. 849-257); aBAyxsi\-gaLariva matikushaladanuviMge sogasanetatxlolalxdenanx tanu (savasaM. 12; deVshikeVM. 758-229); anaMtasAdhakaMgaLa kalita Aya\-gAranu, aBAyxsi\-gaLige sAdhakava kalisuvanalalxde tA maraLi aBAyxsava mADuvane ayAyx? (savasaM. 14; SaNumxKa. 939-425); savxpanx\-daMte parxpaMcavelalxM mithayxveMdaBayxMtaradalilx dhAyxnAdi kamaR\-yukatxnAgi janamxdavxyadiM mukatxnapApxtaneV aBAyxsi (viveVka. 18).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBAyxsaH asimxnf asitx iti aBAyxsiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBicAra}
\meaning{\arthanonum{virudadhxvAda AcaraNe; maMtarx, taMtarx\-gaLiMda itararige keVDanunx bayasi mADuva hoVma, mATa.}}
\smallskip
\begin{shl}
BUyasetxYH kalitABicAradahanAtf... : 32 : 13
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{terxYjAtAmiyajeVkaM aBicAranf iti savoRV veY ESa yajacnxH yatorxVpAtatxyajacnxH. (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBitaH cArayati iti aBicAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBidheVya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMdu padadiMda athaRvu suPxraNavAguva athaR, `shiva' padadiMda maMgala, maMgalakara eMba athaR horahomumxtatxde. hiVge shivanige liMga, barxhamx, parama, sathxla eMba aBidhAnagaLive. hAgeyeV liMgadhAri jiVvanige aMga, puruSa, saMsAri-\-keSxVtarxjacnx eMba aBidhAnagaLive. tirxpadAthaRgaLalilx oMdAda \hbox{shakitxyu} kUDa parAparxjAcnx, vimashaR, dhamaR, mAyA, parxkaqti muMtAda aBidhAnagaLiMda kUDide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sa ca aBidheVyaH iti payARyeVNa ucayxteV~|\\[1pt]
tatarx shivoV liMga-barxhamx-parama-sathxlAdi shabedxYH aBidhiVyateV~|\\[1pt]
jiVvasutx aMga-puruSa-saMsAri-keSxVtarxjAcnxdishabedxYH aBidhiVyateV~|\\[1pt]
sA ca parA-parxjAcnx-vimashaR-dhamaR-mAyA-\\[1pt]
parxkaqtAyxdayxBidhAneYH aBidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivA.pa.parxka-1, ga.BA-3, 4, pu. 3, 4)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBidheVyaH - aBidhAtuM yoVgayxH aBidheVyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBinanxkirxVyasathxru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{bAhayxkirxye Bakitx eMdu BarxmitarAgade nijavAda kirxyegaLanunx Acarisuvavaru.} \ullekha{BinanxkirxVyasathxru mecucxvaralalxde aBinanxkirxVyasathxru mecacxru. (savasaM. 8; maDimA. 462-174).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBinanxliMgasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aivatetxVLu liMgasathxlagaLalilx oMdu; iSaTx\-liMgavanunx pArxNada madhayxdalilx dharisi pUjisuvAga avera\-DakUkx BeVda\-vilalxveMdu tiLisuva sathxla: (viV.pA.koV. 33)}
\ullekha{aBinanx\-liMgasathxla: iSaTxliMgamaM pArxNada madhayxdalilx dharisi pUjisutitxralu iSaTx pArxNakekx Binanxvilalx\-veMda\char'273\char'236yade iSaTxliMga patanavAyiteMdu pArxNa\-tAyxgavaM mADalAgadu (gaNaBA. 301-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBinanxliMgasathxlaM - na BinanxM aBinanxM, aBinanxM ca tatf liMgaM ca aBinanxliMgaM, aBinanxliMgaM iti sathxlaM aBinanx\-liMgasathxlaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aBiniveVsha}
%\meaning{\arthanonum{paMcakelxVshagaLalilx oMdu.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aBiniveVshaH aBitaH niveVshaH - aBiniveVshaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBiSeVkadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\artha{ELu vidhada kirxyAdiVkeSxgaLalilx oMdu. diVkASxkAladalilx paMcakalashagaLalilxruva pavitarx jalavanunx
shiSayxna taleya meVle siMpaDisuvudu aBiSeVkadiVkeSx. idakekx kalashABiSeVkadiVkeSx eMba
hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxsitxkA kalashasAnxnAdaBiSeVkAhavxyA ca sA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 35)}
\smallskip
\begin{shl}
AjocnxVpamA ca kalashABiSeVkAKAyx tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 43; caM. A., kirx.pA., 9. 12)}
\newmeaning{\artha{ELu vidha shakitxpAta diVkeSxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhamaRdhamaRyoVH sAmeyxV jAteV shakitxH patatayxsw |\\[2pt]
AjocnxVpamAdiBeVdeVna sA punaH sapatxdhA BaveVtf ||\\[3pt]
savxsitxkA kalashasAnxnAdaBiSeVkAhavxyA ca sA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 33, 35)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBiSeVkasayx diVkASx - aBiSeVkadiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kalashABiSeVkadiVkASx, shakitxpAtadiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdayx}
\src{va}
\meaning{\artha{BeVdisalAgadudx.} \artha{tiLiya\-lAgadudx.}
\ullekha{veVdaveVdAMtagaLige asAdhayxvAda anupamaliMgava taMdukoTaTxnayayx, sadugxru enanx karasathxlakekx aBeVdayxvAda acalita liMgava taMdukoTaTxnayAyx. (savasaM. 1; basava. 1355-374); sAdhakarelalxrU sAdhisahoVgi, aBeVdayx\-vanariyade keTaTxru guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 124-39);\break `basava' eMba mUrakaSxra haqdayakamaladalilx nele\-goMDaDe \hbox{aBeVdayx} BeVdayxvAyitutx, asAdhayx sAdhayxvAyitutx. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 1381-491); niravaya\-sathxladalilxniMda aBeVdayxna ari\-vina vacana\-vuLaLxvaMge aMgada haMgeVke? (savasaM. 5; amuge. 658-205).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBeVdayxH - BeVtutxM na yujayxteV athavA BeVtutxM na \hbox{yoVgayxH} aBeVdayxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdayxliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{= aBeVdayx mahAliMga:}
\ullekha{veVda veVdisa\-lariyade aBeVdayxliMga\-veMdu naDanaDugitutx. (savasaM. 1; basava. 953-251); veVda shAsatxrX purANa AgamaMgaLige aBeVdayx\-liMgakekx sakalasaMsAraveVdigaLa sheVSava samapiRsabahude? (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{BeVtutxM na yujayxteV iti aBeVdayxM, aBeVdayxM ca tatf liMgaM ca aBeVdayxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdayxvasutx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yArigU BeVdisi tiLiyalAgadudu; parabarxhamx; parashiva.}
\ullekha{parxthamadalilx GanakalApxMtarakekx eyidxda, divxtiVya\-dalilx shaMBuva kUDida, taqtiVyadalilx parxmANu avadhi\-goLagAda paMcaviMshatitatatxvXdiMdatatx aBeVdayxvasutx... (savasaM. 8; parxsABoV. 34-16).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBeVdayxM ca tatf vasutx ca aBeVdayxvasutx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aBeVdayxsathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parasapxra aikayxvAgi BeVdavilalxda sathxla: (viV.pA.koV. 34)}
\ullekha{iSaTxliMga\-daMga Bakatxsathxla, BAvaliMgadaMga maheVshavxrasathxla... aikayxsathxladaMga aBeVdayxsathxlaliMga. iMtiV uBayavaLida niraMgaMge sathxla kuLa leVpavAyitutx (savasaM. 8; moVLige. 1537-513).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aBeVdayxM ca tatf sathxlaM ca - aBeVdayxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amanasakxkale}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dhAyxtaq -dheyxVyagaLa samAgamadiMda uMTAguva manoVlayAvasethx. dhAyxtaqrUpavAda tananxnunx, dheyxVyarUpavAda biMduvanunx AkAshadaMte nirAlaMbavanAnxgi mADi, dhAyxtaq-dheyxVya rUpavAda A eraDanUnx
sAmarasayxvanAnxgi mADuva sithxti. amanasakx kaleyu jAgaraNAtiVtavU, jananamaraNarahitavU
Adudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtAmxnaM gaganaM kaqtAvx biMduM kaqtAvx tatheYva ca |\\[1pt]
davxyaM samarasaM kuyARdamanasakxkalA hi sA ||\\[3pt]
savxpanxjAgaraNAtiVtAM maqtijiVvanavajiRtAmf |\\[1pt]
sAvxminf shivAmanasAkxKAyxM gamiSAyxmaH kathaM vayamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 5. 43-44)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amanasakxkalA - na manasakxH amanasakxH, tasayx amanasakxsayx kalA amanasakxkalA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amanasakxyoVga}
\meaning{\arthanonum{sAMKayx, tAraka matutx amanasakx eMba rAja\-yoVgada mUru parxkAragaLalilx oMdu. dhAyxnakekx saMbaMdhi\-sida mAnasika sithxti, aMtamuRderx. aMtaraMgada manasasxnunx samxrisadaMte mudirxsuva
aMtamuRderxya jAcnxnada deshe. yoVgada manoVlayasithxti. idu sAMKayx matutx tAraka\-yoVgagaLigiMta
sherxVSaThxvAdadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}pi tirxdhA BaveVtAsxMKayxsAtxrakashAcxmanA iti |\\[1pt]
aMtamuRdArx parijAcnxnAdamanasakx itiVritaH ||\\[3pt]
shAlxGayxH sAMKAyxtAtxrakoV{\char'263}yamanasokxV{\char'263}pi tArakAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1. 10-12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sAMKayxyoVga tArakayoVgaveMdu amanasakxyoVga\-veMdu mUru parxkAravAgipaRdu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 740-334)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amanasakxyoVgaH - amanasakxsayx yoVgaH amanasakxyoVgaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{rAjayoVga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaragaNa}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLa guMpu; shivaBakitxyanAnxcarisi deYvatavx\-vanunx paDeda shivasharaNara samUha.}
\ullekha{amaragaNaMgaLu sAkiSxyAgi, kUDala\-saMgamadeVvara muMde BASe parxsAdavanikakxlamemxnayAyx, cenanx\-basavaNANx (savasaM. 1; basava. 1118-34); amaragaNaM\-gaLa neVmada maMtarx barxhAmxMDakoVTiya miVritatxlAlx!... (savasaM. 2; alalxma. 271-80); namamx parxBudeVvaru muKayxvAda ELunUrepapxtutx amaragaNaM\-gaLu asaMKAyxta purAtanaru, parxmatha\break\-gaNaMgaLu keVLi heVLi koMDADida kAraNa namamx kUDala\-cenanxsaMgayayxnalilx savaRsuKava sUregoMDu savxyaliMgavAdaru. (savasaM. 3; cenanxba. 1294-456); iMtivaru muKayx\-vAda ELunUrepapxtutx amara\-gaNaMgaLige vAsanAdhamaR\-veMdaDe aGoVra naraka tapapxdayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 477-134); kASaThxva suvaNaRva mADideneMba GAtukatanave\break nimamx Bakitx?... ELunUrepapxtutx amara\-gaNaMgaLa BAvavidadxMte \hbox{nimamx} agaDa\-veVkayAyx? (savasaM. 5; moVLima. 1160-344); amara\-gaNaru ELu\-nU\char'273\char'311papxtutx mAtaqkeyarenisikoMbeVLu shakitx\-gaLu ...aitaMdive shiva (keYvapa. 14-1).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amarANAM gaNaH - amaragaNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amala}
\meaning{\arthanonum{nimaRlavAda, malarahitavAdadudx.}
\ullekha{amalarapapxva\-rAreMdaDe: anAdimalasaMsAraveMdaridu nimoRVhigaLAdavaru. (savasaM. 3; cenanxba. 913-282).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na vidayxteV malaM yasayx saH - amalaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{malatarxya}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaLoVkayx}
\meaning{\artha{gaMTalu; shariVradalilx shivaliMga\-vanunx dharisuva Aru sathxLagaLalilx oMdu;}
\ullekha{kaMkuLeMbudu kavucina tavarumane. karasathxlaveMbudu [keY] keTaTx huNuNx. amaLoVkayx\-veMbudu bAya BagaMdara [bagadaLa] (savasaM. 2; alalxma. 474-130); amaLoVkayxdalilx liMgava dharisuvare ananxpAnAdi\-gaLa haMgaLiyabeVku. (savasaM. 3; cenanxba. 369-117); amaLoVkayxdalilx liMgava dharisida matetx tutitxniceCxya biDabeVku. (savasaM. 8; moVLige. 1619-538).} \artha{gaMTali\-nalilx shiva\-liMga\-vanunx iTuTxkoMDiruva sithxti.} \ullekha{surucirada shiVla\-vaMtayayxgaLa aramanege caramUtiRyamaLoVkayxdiM baMdu liMgamaM karake tArene (gurucA. 8-92); kakaSxdali \hbox{vidhiyu} dharisihanu kara\-piVThadoLu pakiSxvAhananu piDidihanu... sadAshivaM dharisikoMDipapxna\-maLeYkayxdalilx (pwrxDharA. 8-3); liMgadamaLeYkayxruM liMgajiVvAhitaru nenedu liMgava barisiye liMgapUjeya\break mADi (shivaciM. 31-24); iMtapapx liMgamaM shiradoLamaLeYkayx\-doLf... vakaSxMgaLoLf saMtasade dharisaveVLupxdu (cebapu. 59-39).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amaleYkayxH - amaleV aikayxM yasayx saH amaleYkayxH (kananxDa\-dalilx amaLeYkayx - amaloVkayx)}}
\smallskip
\meaning{\arthanonum{\SEE{amaLoVkayx}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{amaLoVkayxva mADu}
%\src{va}
%\meaning{\artha{shivaliMgavanunx gaMTali\-nalilx dharisu.} \ullekha{maraNavaha kAladoLagamaLoVkayx mADidaDe parama nidhiyenanx haqdayAMtaradi liMgavaha (shivaleM. 42-16)}\break
%\artha{nuMgu; seVvisu:}
%\ullekha{etetxtatx noVDidaDe basavaNaNxneMba baLiLx A baLiLxya hiDidetitxdaDe liMgaveMba goMcalu A \hbox{liMgada} goMcala hiDidetitxdaDe Bakitx rasamayavAyitatxyAyx, idArayAyx amaLoVkayxva mADabalalxvaru (savasaM. 2; alalxma. 977-293).}
%\artha{guruliMga saMgamagaLa aikayxsAthxna.}
%\ullekha{guruvoMde basi\char'273\char'304liMga oMde basi\char'273\char'304\ parxsAda oMde basi\char'273\char'304\ idanArayAyx amaLoVkayxva mADi toV\char'273\char'236davaru. (savasaM. 2; alalxma. 1176-347); kakeSxyalilx liMgava dharisikoMDAta Bakatxnu\break amaLoVkayxdalilx liMgava dharisikoMDAta aikayx. (savasaM. 11;\break savxtaMtarx. 855-433).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{amUtaRtatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMga, bahiraMgagaLalilx vAyxpi\-siruva nirAkAravAda joyxVtimaRyavAda paratatatxvX.}}
\medskip
\begin{shl}
sABayxMtaraMgabahiraMgamamUtaRtatatxvXM\\[1pt]
joyxVtimaRyaM puruSamakaSxrataH parAKayxmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3.30)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amUtaRtatatxvXM - mUtaRM na Bavati iti amUtaRM, amUtaRM ca tatf tatatxvXM ca amUtaRtatatxvXM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{amUtaRsAdAKayx}
\meaning{\arthanonum{paMcasAdAKayxgaLalilx oMdu. para\-shivaneV saguNanAgi sAdAKAyxdi parxBeVdagaLiMda aidu vidha\-vAgutAtxne. AdishakitxyiMda udaBxvisida shAMti eMba kale\-yiMda kUDiruva mUtaRrUpavilalxda keVvala liMga. adu koVTisUyaRra beLakige sama, joyxVtisatxMBakekx samAna\-vAgidudx amUtaR\-vAgi\-ruvudariMda agoVcaravAdadudx. idu sAkASxtf sherxVSaThxvAda joyxVtiliRMgaveV Agide. adu shiva\-Bakatxnu shudadhxvAda manasisx\-niMda dhAyxnisalu yoVgayx. Adishakitxya dashAMshadiMda udaBxvi\-sidudx. A shakitxya amUtaRrUpavAda kAraNa adakekx I hesaru.}}
\medskip
\begin{shl}
parxthamaM shivasAdAKayxmamUtaRM ca tataH paramf |\\[2pt]
shAMtAyxKayxkalayA yukatxmAdishakitxsamudaBxvamf ||\\[2pt]
amUtaRM keVvalaM liMgaM BAnukoVTiparxkAshakamf |\\[2pt]
teVjaHsatxMBAyamAnaM sAyxdamAtaRtAvxdagoVcaramf ||\\[2pt]
joyxVtiliRMgaM paraM sAkASxtf dheyxVyaM shudedhxVna ceVtasA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 42; 1. 34-35)}
\smallskip
\begin{shl}
AdishakitxdashAMsheVna hayxmUtaRsayx samudaBxvaH |\\[2pt]
AdishaketxVramUtaRtAvxdamUtaRM ceVti kiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA - 1, 1. 6. 52-55)}
\newmeaning{\ullekha{risi gwtamaM, vAyu BUtaM, amUtaRsAdAKayx tatatxvXM IshavxranadhideYvataM. (savasaM. 11; imamxDi. 1349-625).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amUtaRsAdAKayxM - amUtaRM iti sAdAKayxM amUtaRsAdAKayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amUtiR}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{shiva, amUtiR, mUtiR, kataqR matutx kamaR eMba paMcasAdAKayxgaLalilx oMdu (viV.pA.koV. 35)}
\ullekha{yakAraveV \hbox{kUtuR} shivasAdAKayxveseva vAkAraveya\-mUtiRyaha sAdAKayx... nakAraM kamaRsAdAKayxM (viVsheYpu. 1-5-50).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amUtiRH - na vidayxteV mUtiRH yasayx saH amUtiRH}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amUtiRsAdAKayx}
\meaning{\arthanonum{(= amUtiR)}
\ullekha{I kalegaLige sAdAKayxM\-gaLAvAveMdaDe kamaRsAdAKayx kataqRsAdAKayx mUtiRsAdAKayx amUtiRsAdAKayx... nimuRkitxsAdAKayx (savasaM. 3; cenanxba. 1307-463); amUtiRsAdAKayx\-viVshaM kaNA sUnuveV mUtiRsAdAKayxveV barxhemxVshaneY. (viVsheYpu. 1-8-24).}}
\newmeaning{\ni{amUtiRsAdAKayx - amUtaRsAdAKayx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{amaqtadhAraNe}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte aginx, nADi, vAyu, amaqta matutx AdhAra eMba aidu bageya dhAraNe\-gaLalilx oMdu; idu AnaMdada mUtaR\-rUpa. I riVti amaqtapAna mADidavanu hari\-harAdi\-gaLoDeyanAgutAtxneyalalxde (parashivanoMdige beretu oMdAgutAtxne) hasivu, taqSe muMtAda bAdhegaLiMda mukatxnAgutAtxne.}
\ullekha{paMca\-dhAraNegaLu ivu aginxdhAraNe, nADi\-dhAraNe, vAyu\-dhAraNe, amaqtadhAraNe, AdhAradhAraNe eMdu aidu ive\break ...amaqta\-dhAraNe jAcnxnaparxkAshavAgiha mahAjoyxVti eMba amaqtava\-nuMDare hasivu taqSegaLaDagi anaMtasavxrUpavAgiruvudu (shivAkoV. 179-379).}}
\medskip
\newmeaning{\ni{amaqtasayx dhAraNaM - amaqtadhAraNaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{amaqtiVkaraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMdu nAyxsavidhAna. haqdaya, shirasusx, shiKe, kavaca matutx neVtarx eMba shariVrada aidu
sAthxnagaLa nAyxsadoMdige na-maH-shi-vA-ya eMba shivapaMcAkaSxriV maMtarxda vaNaRgaLanunx
karxmavAgi AyA sAthxnadalilx seVrisuva BAvane.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcAnAM haqdayAdiVnAM nAnAvaNaRjuSAmapi |\\[1pt]
madavxNaRtAnusaMdhAnamamaqtiVkaraNaM hi tatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 5, 8)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{amaqtiVkaraNaM - maqtaM amaqtaM saMpadayxmAnaM cwtaM amaqtiVkaraNaM}}
\end{entry}

\medskip

\begin{entry}
\word{ayayx}
\meaning{\artha{deVvaru, hiriyaru muMtAdavaranunx kuritu pirxVti, Bakitx, gwravagaLiMda saMboVdhisuvAga baLasuva oMdu shabadx. AyaR eMba padada tadaBxva.} \ullekha{eDada keYyalu hAla baTaTxlu, balada keYyalu OjugaTiTxge, \hbox{AvAga} baMdAnoV emamxyayx baDidu hAla kuDisuva taMde. (savasaM. 1; basava. 389-93); ayAyx nimamx sharaNaru meTiTxda dhare pAvanavayAyx. ayAyx nimamx sharaNaridadx purave keYlAsapuravayAyx. (savasaM. 5; akakxma. 31-10).} \artha{shivanige samAnanAdavanu; shivasavxrUpi.} \ullekha{dUradiMda baMda jaMgamavanayayxgaLeMdu, sAridadx jaMgamava paricArakareMba keVDiMge beragAdenayAyx. (savasaM. 1; basava. 415-100).}
\artha{jaMgama; virakatx.}
\ullekha{BUrivasAtxrXBaraNakusuma \hbox{paTiVra} GanasAraMgaLAdiyapAravitAtx ayayxnaM shaqMgAravaM mADi (basapu. 11-4); ayayx\-gaLu nAvu eMbuvaro ayAyx\-cArada mAhiti ariveMbuvaro (kaDasavx. 2-71-4).} \arthanonum{(viV.pA.koV. 36)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ayayxtana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ayayxnaguNa; virakatxte; jaMgamaBAva:}
\ullekha{avarivarenanxde caraNa\-kekxra\-galu ayayxtanaveVri, [bi]babxne birive nAnu kecucx beLeyitatxyayx. (savasaM. 1; basava. 253-63); ayayxgaLeMdaDe ayayxtanaveVritetx deVvA? (savasaM. 4; sidadhxrA. 1497-432); diVkoSxVpa\-deVsha ayayxtanava mADuveveMdu, heVLikoMbarayayx. (savasaM. 10; kADasi. 35-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ayAyxcAra}
\src{va}
\meaning{\artha{viVrasheYva jaMgamanige mADuva diVkASxsaMsAkxra. virakatxna kaTuTxpADu, niyama:}
\ullekha{maduve ayAyx\-cArava mADabeVkeMdu, ananxkeSxVtarx aravaTiTxgeya iDisa\-beVkeMdu, purANagaLa hacicxsa\-beVkeMdu. (savasaM. 6; aMbiga. 34-15); ayayxgaLu nAvu eMbuvaro ayAyxcArada mAhiti ariveMbuvaroV (kaDasavx. 2-71-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ayoVnisaMBava}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVniyalilx huTaTxdavanu; \hbox{deVvaru}.}
\ullekha{nitayx nimaRLa liMga, ayoVnisaMBava namamx kUDala\-saMgama\-deVvaru. (savasaM. 1; basava. 982-264); kulamadaveMbu\-dilalx ayoVnisaMBavanAgi, CalamadaveMbudilalx parxtidoVranAgi, niVnavagarxhisida kAraNa cenanxmalilxkAjuRnayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 176-53); ayoVni\-saMBavanAgi sharaNanu savxyaMBu tAnAdanu kANA. (savasaM. 11; toVMTasi. 499-229).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ayoVnisaMBavaH - yoVnw saMBavaH na Bavati yasayx saH ayoVnisaMBavaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aravaTiTxge}
%\meaning{\arthanonum{dArihoVkarige kuDiyalu ucitavAgi niVru odagisuva sathxLa kuDiyuva niVrina toTiTx}
%\ullekha{ananxvanikikx... ara\-vaTiTxgeyanikikx kereya kaTiTxsidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 767-212); aginxsatxMBava... aravaTiTxgeyanikukxvarayayx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-08); kere pUdoVTa aravaTiTxge bAvi vivAha... (savasaM. 5; akakxmamx. 474-144); ayAyx, nAvu... diVkASxpaTaTx parxyoVjana autaNa anayxkeSxVtarx ara\-vaTiTxge... (savasaM. 8; maDimA. 466-177); tananx dhamaRke... ananx udaka aravaTiTxge kere bAvi... (savasaM. 14; viVrasaM. 147-134).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aravatatxneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{bayasidudu kAya BoVga, aMga\-BoVga, bayasade baMdadu
% liMgaBoVga-parxsAda-\-niSaTxmadiMda baMdadanunx anuBavisi
% pariNamisududu aravatatxneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%kAmisitu kAyaBoVgaM\\[1pt]
%kAmisadadu liMgaBoVgaveMdadasa\char'273\char'311duM\\[1pt]
%kAmitakalipxtavaLiduM\\[1pt]
%perxVmadala\char'273\char'304vatatxneyadu shiVlavadenikuM 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koM.guLi. 82-71)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aravatotxMdaneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{budidhx, veVda shurxti, paramAtamx, Atamx joyxVti. aMtaraMgada
% beLaku ivugaLanunx sAdhi\-suvudeV aruvatotxMdaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%matishurxti manapariyAyaM\\[1pt]
%atijoyxVtiyu keVvalaMgaLeYduM jAcnxnaM\\[1pt]
%atishayadi toV\char'273lAgaM\\[1pt]
%hitavaha a\char'273\char'304vatatxvoMdaneya shiVlavaduM ||83||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koM.guLi. 83-71)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aravatetxraDaneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{BakatxnAdavanu hotutxgotitxlalxde samaya doretAgalelalx
% iSaTxliMga pUje mADuvudeV aravatetxraDaneya shiVla. pUjege samaya
% muKayxvalalx. BakitxmuKayx.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%udaya madhAyxhanx saMjeyu\\[1pt]
%mu${}^{66}$[da]${}^{66}$diMdaM biTuTx ${}^{67}$ [EgaLuM]${}^{67}$ shivanaM tA\\[1pt]
%mudadiMdaM aciRsutira\\[1pt]
%ladu tAna\char'273\char'304vatatxyeraDaneya shiVlavaduM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koM.guLi. 84-71)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aravatatxmUraneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx naMbike vishAvxsa sharxdedxyiMda pUjisi
% liMgaparxsAdavanunx sivxVkarisi aMga\-liMga oMdeMdu nimaRla
% BAvadiMdiruvudeV aravatatx\-mUraneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%bomamxvaha liMgavanu tAM\\[1pt]
%nemimxyu liMgadali sheVSavalalxde EnaM\\[1pt]
%nemamxde eraDaLidihuduM\\[1pt]
%nimaRla a\char'273\char'304vatatxmU\char'273neya shiVlavaduM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koM.guLi. 85-75)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aravatatxnAlakxneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{aravatatxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu. shuSakxvAda japatada mADade niSeThxyiMda iSaTxliMga\-vanunx AnaMda\-diMda pUjisuvude aravatatxnAlakxneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%japatapaga$^{68}$[LeV]$^{68}$nuyilalxde\\[1pt]
%aparimitAnaMda nishacxyadoLage niMduM\\[1pt]
%supathashivanoLage beredira\\[1pt]
%laparimita\char'273\char'304vatutx nAlakxneya shiVlavaduM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(ko.guLi. 86-71)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{arike}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{tiLivaLike : arivu jAcnxna.} \ullekha{ApAyxyanada arikeya holaba kANabAradu (savasaM. 1; basava. 1059-255); araLi\-dudu manada\char'274\char'311\ BoVMkane (parxBuliV. 6-22).}}
% \artha{baLake rUpi.} \ullekha{hanada\char'273\char'236keyiMde vAhaNige moVhipa mahAtamxna teVja midaRpude (cenanxpu. 9-2).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{arikegoDalAdava}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{viveVki. (noVDi. arivu)}
%\ullekha{arike\-goDa\-lAdava nAneMdu idiMge heVLa hoDaleVtakekx ? (savasaM. 8; manasaM. 899-315).}}
%\end{entry}
%\newmeaning{\artha{parashivananunx haqdayadalilx uLaLxvanu; shivayoVgi (va.pa.koV. 33) (noVDi~: arivu)}

%\begin{entry}
%\word{aridu tAnAguvudu maredu jagavAguvudu}
%\meaning{\arthanonum{sAvxnuBAvavu inUnx sididhxsada sAdhakanige inUnx arivu mUDilalx
% eMdathaR. avanu jagatatxnunx nitayx noVDutitxrutAtxne. sAvxnuBAvada
% mUlaka sAmarasayx sAdhisidavanige tAneV eMba arivu
% mUDutatxde. aMthavanu pUjakanalalx; tAneV savxyaMBUvinalilx
% oMdAgiruvudariMda, tAnu sAvxnuBAvi eMdu karedukoLuLxvudilalx (8:1553).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ariyabArada basavaneMba vasutx}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{sidadhxrAmanu I vacana\-dalilx basavaNaNxnavaranunx parashivana
% maTaTxkekxVrisi, avaranunx ariyabAradavaneMdu
% karedidAdxne. para\-shivana savxrUpavanunx anuBAvadalilx
% kaMDAga. avanu ariyabAradavanAgirutAtxne. basavaNaNxnavaranunx
% manuSayxraMte noVDidAga avaranunx yAru beVkAdarU ariyabahudu;
% parashivanaMte noVDidAga adeV basavaNaNx `ariyabArada
% vasutx'vAgutAtxre (4:276).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{arivanariyuvudu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{parashivane satayxveMba jAcnxnavanunx hoMduvudu. parashivanalilx oMdAguva mUlaka\-vaSeTxV A jAcnxnavanunx ariyalu sAdhayx.} \ullekha{hUva koyisuvudakekx \hbox{munanxve} liMga bahudakekx munanxve, arivanariyabeVku (savasaM. 8; \hbox{mAritaM.} 999-351).}}
%\end{entry}
%yAvudeV oMdu vasutxvanunx tiLidaMte parashiva\-nanUnx tiLiyuvudu sAdhayxvilalx.

%\begin{entry}
%\word{arivina mUtiR}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{arivenunxvudu amUtaRvAgidudx adanunx oLagaNiNxniMda
% `noVDa'bahudAdudariMda, adu ari\-vina mUtiR.}
%\ullekha{paMceVMdirxyaMgaLa\-naridu suKisuva arivina mUtiR niVnayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1047-347); kAyadiMda kAbudu kuruhina mUtiRya. AtamxdiMda kAbudu arivina mUtiRya (savasaM. 3; nuriya. 1303-426).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{arivu}
%\meaning{\arthanonum{\SEE{`a\char'273\char'236vu'}}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu (a\char'273\char'304hu)}
\src{va}
\meaning{\artha{tiLivaLike; jAcnxna.} \artha{tananx iruvikeya bagegina tiLivaLike; sAvxtamxjAcnxna; parashiva:} \ullekha{tanuvina koVpa tananx hiriyatanada keVDu. manada koVpa tananx arivina keVDu. (savasaM. 1; basava. 248-62); arivuLaLxvanaMte Bavadalilx bAhara Bava\-nava kAvane, tatatxvXBAvaneya balalxvanaMte, tutitxnAsegAgi bekikx\-naMte dhAyxnisutitxpapxne. (savasaM. 8; mathuva. 995-293).} \artha{shiva\-saMbaMdhavAda tiLivaLike; shivajAcnxna :} \ullekha{kUDalasaMgama\-deVvana arivu anupamavAgaloDane bevahAradoLagiraliVya\-dayAyx (savasaM. 1; basava. 910-237); ariva ariya heVLi sadugxrunAtha kuruha keYyalilx koTaTxnu. (savasaM. 3; cenanxba. 958-311); a\char'273\char'311vu kaNedxriyadavaralilx AratiyanolelxyayAyx niVnu. (savasaM. 5; akakxma. 179-57); A arivu liMgava\-noDagUDiyalalxde beVre oDaluviDiyadu. (savasaM. 6;\break \hbox{aMgasoVM.} 1-1); arive parabarxhamxveMdu BAvisuvane jANara deVva a\char'273\char'311vane nitayxnimaRLaveMdu nenevane jANara deVva (keYvapa. 117-15-1).} \artha{AcaraNeya mUlaka parxkaTagoLuLxva tiLivaLike:} \ullekha{ariveMbude kirxV, kirxVyeMbude niravaya. (savasaM. 8; meremiM. 1296-451); vacanakAraru tamamx vacanagaLalilx arivu -I shabadxvanunx bahaLa upayoVgisuvuduMTu ...avara\break daqSiTxyalilx arivu eMdare keVvala tiLivaLike mAtarxvalalx, kirxye\-yiMdAda anuBavavU adaralilx kUDide. tiLivaLikeyu kirxyeyalilxyeV toVrabeVku (shivAkoV. 4-6).} \artha{a\char'273\char'304hu:} \ullekha{tananx a\char'273\char'304hane ma\char'273\char'311du ku\char'273\char'304hane pUjisuva naragu\char'273\char'311gaLa noVDA. (savasaM. 3; cenanxba. 958-311); 2. a\char'273\char'304hinApAyxyanakekx anuBAvaveV taqpitx (savasaM. 3; cenanxba. 963-312).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{arivu kuruhu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{arivu eMdare visheVSa tiLivaLike. I tiLi\-vaLikeyanunx iMdirxyagoVcara
 vishiSaTx \hbox{jAcnxna} enanxbahudu. arivu uMTAguvudu ``citf"
 dalilx. `citf'dalilx moVha, ahaMkAra, loVBAdi guNagaLu BAvarUpadalilx\break
 nelesidare `citf' ashudadhx\-vAgi aMdare ashudadhxBAvagaLa leVpana\-vuMTAgi
 yAvudu nija, yAvudu asatayx eMdu tiLiyada aviveVkiyaMte
 vatiRsuvaMtAgutatxde. citf shudidhxge liMgavanunx\break kuruhu (saMkeVta)
 mADikoMDu sAdhanegeYdare ashudadhx\-BAvagaLa maraveyuMTAgi
 citfdalilxdadx shivana parikalapxne uMTA\-gu\-tatxde. adakekx terahilalx, adeV GanavAdudu.}
\ullekha{nenahu satitxtutx BArxMtu beMditutx arivu mare\-yitutx kuruhugeTiTxtutx. (savasaM. 2; alalxma. 298-86); ariyade ajAcnxnadalilx kuruhu bididx\-tetxMdu pArxNAGAtava mADikoMDu sAva ajAcnxnigaLa noVDA! (savasaM. 3; cenanxba. 1275-449); neleya meVliTuTx kuruhu\-geDabalalxDe terahilalx kapilasidadhxmalilxkAjuRna. (savasaM. 4; sidadhxrA. 701-198).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{arivu kuruhu nuMguvudu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgadhAyxnavu\break gADha\-vAdAga, dhAyxniyu konege iSaTxliMgavanunx kANade, \hbox{citatxnunx} (arivanunx) kANatoDagutAtxne. idanenxV AlaMkArika\-vAgi `arivu, kuruhanunx (iSaTxliMgavanunx) nuMguvudu' eMdu kareyalAgide. (va.pa.koV. 34)} \ullekha{arivu kuruha nuMgi, kuruhu arivinalilx leVpavAgabeVku (savasaM. 8; moVLige. 2091-699).}}
%\end{entry}

%\smallskip

%\begin{entry}
%\word{arivu tAne Barxme}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayx sAdhisidavanige jAcnxtaq-jecnxVyagaLa (tAnu-idiru) BeVdavilalxdiru\-vudariMda,\break `nAnu iSaTxliMgada mUlaka parashivananunx aritidedxVne'\break eMdare, adu keVvala Barxmeya mAtAgutatxde. EkeMdare `nAnu aritidedxVne' eMdu heVLidAga `nAnu' (jAcnxtaqBAva) inUnx ide eMdU, jAcnxtaqBAva iruvavaregU sAmarasayx sAdhayx\-vilalxveMdU athaR. (va.pa.koV. 34)} \ullekha{A kuruhinalilx aridehe\-neMba arivu tAne Barxme (savasaM. 8; moVLige. 1606-555).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{arivu marave hiMguvudu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka jiVvanada parama\-guri arivanunx paDeyuvudu. A
% arivanunx paDedavanu suKaduHKa\-gaLanUnx caLi-uSaNxgaLanUnx
% sihi-kahigaLanUnx samAnavAgi (parxsAdaveMdu)
% sivxVkarisutAtxne. aMthavanu saMsAravu baMdhanaveMdu adanunx
% dhikakxrisuvudilalx; moVkaSx suKadAyakaveMdu adakekx
% hAtoreyuvudilalx. AdudariMda arivu matutx maravegaLa vayxtAyxsa
% avanige gotitxdadxrU, avugaLalilx oMdu beVku, matotxMdu beVDa
% enunxvudilalx. (Adare avanalilx arivu mUDirutatxde, marevu
% hiMgirutatxde) (8:905).}}
%\end{entry}
%\smallskip

%\begin{entry}
%\word{arivu shUnayx}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{idakekx mUru athaRgaLive.} \artha{anuBAvadalilx aikayx\-sithxtiyanunx talupuva munanx nAneMba arivu ilalxvAgutatxde. idanenx ahaMnaSaTxvenanxlAgutatxde.} \artha{anuBAvada oMdu haMtadalilx Atamxvu shUnayx (parashiva)\-vAgutatxde; shUnayxdalilx arivu oMdAgutatxde.} \artha{anuBAvada koneya haMtadalilx anuBAvige tananx bagegina arivU  ilalxvAgutatxde. Aga anuBAviyU tanageVnAgutitxde eMbudanunx heVLalu sAdhayxvilalx; I sithxtiyiMda horabaMda meVle tAnu yAva parashivanalilx oMdAdanoV A parashiva\-nige yAva guNavU ilalx enunxtAtxne. yAva guNavU ilalxda parashivaneV shUnayx athavA shUnayxliMga. (va.pa.koV. 34).} \ullekha{Aseya biTaTxDe BakatxreMbe. arivu shUnayxvAdaDe aikayxveMbe (savasaM. 8; parxleMka. 207-51).}}
%\end{entry}

%\smallskip

%\begin{entry}
%\word{ariveMba BAva}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{arivu nitayx matutx anaMtavAgidadxrU, mAnavaralilx upAdhigaLa  deseyiMdAgi kiridAgi toVrutatxde. kiridAgi toVrutitxruva ariveV BAva (jiVvAtamx). jiVvAtamxnu paramAtamxnanunx (aparimita arivanunx)  sAkASxtakxrisikoLaLxlu arivina kuruhAda iSaTxliMgavanunx  ariyutAtxne. (va.pa.koV. 35).} \ullekha{aMgaviralAgi liMgaveMbudoMdu kuruhu, A kuruhanarivudakekx ariveMbudoMdu BAva (savasaM. 8; moVLige. 1425-498).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ariveV marevu, mareveV arivu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka parxgatiya parxthama haMtadalilxruvavanu tAnu  parashivaniMda Binanx\-veMdU, Atananunx pUjisabeVkeMdU tiLidirutAtxne. tAnu paramAtamxnalilxyeV idedxVneMdu avanu BAvi\-sidarU, adanunx \hbox{inUnx} sAkASxtakxrisikoMDilalxda kAladalilx avanige arivu-marave\-gaLa vayxtAyxsa uMTAgutatxde. Adare avanige shivasAkASxtAkxravAda meVle arivu maravegaLa vayxtAyxsa iruvudilalx. gADha\-niderxyalilxruvavanige nidedx-ecacxragaLa vayxtAyxsa heVge gotAtxguvudilalxvoV, hAgeyeV liMgeYkayxnige ariveV marevu, mareveV arivu; Adare ecacxradalilxruvavanige nidedx-ecacxragaLa vayxtAyxsa heVge gotitxruvudoV hAgeyeV Barxmita\-nAdavanige (marevige adhiVnanAdavanige) marevu arivugaLa vayxtAyxsa gotutx.} \ullekha{aridehe\-neMba ariva, marediheneMba maraveya kaLeduLida pari\-yinenxMto? arivude marave marevude arivu. (savasaM. 4; moVLige. 1606-555).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ariSaDavxgaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada matutx mAtasxyaRgaLu; sAdhanege aDiDxyAgiruva ariSaDavxgaRgaLanunx namamx purAtanaru veYrigaLeMdu gurutisidAdxre.} \ullekha{ariSaDavxgaR dashavAyugaLa vikaLa apAna biDadananxkakxra anuBAvavelilxyado? (savasaM. 1; basava. 1383-383); husi nusuLu ariSaDavxgaRM\-gaLanariyada Bakatx, liMgakekx AdhAraBakatx. (savasaM. 3; cenanxba. 68-20); ariSaDavxgaRMgaLu oLagAda karaNaMgaLa kara\-vAgi aciRsabeVku. (savasaM. 4; sidadhxrA. 145-43); ariSaDavxgaRMgaLu, SaDUmiRgaLu, SaDabxrXmegaLu iMtivAdiyAgi toVruva toVrikeyeVnU nAnalalx, nananxvalalx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ariSaDavxgaRH - SaNANxM ariVNAM vagaRH ariSaDavxgaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{a\char'273\char'304vatutx nAlukx shiVlagaLu}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadiVkeSxyanunx paDedavanu anusarisabeVkAda aruvatutx nAlukx bageya sadAcAragaLu; shiVlagaLu anaMtasaMKeyxyalilxdudx, avugaLalilx parxmuKa\-vAgi aruvatutxnAlukx shiVlagaLu, \hbox{ipapxtutxnAlukx} shiVlagaLu eMbu\-dAgi heVLutAtxre. ililx aruvatutxnAlukx shiVlagaLa vivaraNe\-yanunx koDalAgalAgide:} \ullekha{aru[pAThAM.\char'273]vatutxnAlukx shiVladalilx naDedu toVridanenage basavaNaNx noVDayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 203-63); pAlukxrike soVmeVshavxraM tAne oMdA\-diya\char'273\char'304vatutxnAlukx shiVlAMtaraMgaLanusuridAgamAthaRkarxmava\-noreveneMdaM deVshikaM (viVsheYpu. 7-113-32).}}
\newmeaning{\arthanonum{oMdaneya shiVla = utapxnanxshiVla, udoyxVgashiVla, liMgAMga saMbaMdhashiVla muMtAda ipapxtutxnAlukx shiVlagaLanunx keYkoMDu naDesuvudu; } \ullekha{I heVLidaKiLashiVlaMgaLaM keYkoMDu moVhadiMdaM naDesaloMdaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-33).}\break \arthanonum{\hbox{eraDaneya} shiVla = heMDatiyiMdalU I ipatutx nAlukx shiVla\-gaLa AcaraNeyanunx tapapxdaMte mADisuvudu:} \ullekha{moVhiniye\-nipapx tananxbalegiV varxtava mADuvuderaDaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-33).} \arthanonum{mU\char'273neya cArushiVla = tananx baMdhu\-mitarxrU I sadAcAragaLanunx anusarisuvaMte mADuvudu hAgU meYligeyilalxdaMtiruvudu :} \ullekha{beVhavaru tananx podiRdarigaMtenage modaleV hasanadAgiyaLavaTaTx shiVla\-varxja\-gArxhakatavxvanoDacuRvude parigaNaneyiM peVLalapxDutitxdaRnu A rajasUsxtakaMgaLevudeV mU\char'273neya cArushiVlaM (viVsheYpu. 7-113-34).} \arthanonum{nAlakxneya shiVla = saMcitakamaRgaLanunx puNayxkAyaRgaLiMda niVgikoLuLxvudu :} \ullekha{kamaRmaM kaLe\-vudeV Arayeyx nAlakxneya shiVla (viVsheYpu. 7-112-34).} \arthanonum{aidaneya shiVla = heMDatiyu gaBiRNiyAdAga liMgada\break hasatxdiMda BasitagaBaRsaMsAkxravanunx mADisuvudu :} \ullekha{aMgane\break gaBaRvAge samashiVlavapapx cAruliMgada hasatxdiM Basita\-gaBaRsaMsAkxramaM mADisuvadeYdaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-34).} \arthanonum{A\char'273neya shiVla = jaMgama pAdoVdaka parxsAda\-vanunx liMgakekx koTuTx sivxVkarisuvudu:} \ullekha{tajajxMgamada pAda\-tiVthaR parxsAda\-vane liMgakekx koTuTx koMbudA\char'273neya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-35).} \arthanonum{ELaneya shiVla = jaMgamaveV shivaneMdu BAvisuvudu :} \ullekha{jaMgamavane shiVvaneMbudeVLaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-35).} \arthanonum{eMTaneya shiVla = BavigaLige kANabAradeMdu shAka pAkAdigaLa pAterxgaLanunx vasatxrXgaLiMda\break saMpUNaRvAgi mucucxvudu :} \ullekha{varxtada BAMDakekx tuMbi savARMga\-pAvaDeya kaTuTxvudeMTaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-35).} \arthanonum{oMbatatxneya shiVla = ememxya hAlanunx tayxjisuvudu :} \ullekha{ememxvAlaM koMbudeV dUSayxvenutaM biTuTx naDevudeV oMbatatxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-35).} \arthanonum{hatatxneya shiVla = tAneV shasAtxrXdigaLanunx odagisuvudalalxde, Bavige kwSxra mADuvudilalx\-veMba Bakatxna keYyiMda kwSxra mADisikoLuLxvudu :} \ullekha{Bavige kela\-saMgeyeyxneMba Bakatxna keYyoLeV vApanakirxyeya keYkoMbudaMtalalxveV tAne shasAtxrXLigaLananumADikoMDu kAlAnukUlAdi Bakatxra kAyoLanumADiseVneMbudiVga hatatxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-36).} \arthanonum{hanonxMdaneya shiVla = hasu karugaLige liMgamuderxyanunx hAkidanaMtara hAlanunx kareyuvudu :} \ullekha{savaRlakaSxNada pashuka\char'273\char'304vige jAcnxniyeV liMgamuderxyanotitx ka\char'273\char'311vudeV niVna\char'273\char'236va hanonxMdaneya shiVlavayayx (viVsheYpu. 7-113-36).} \arthanonum{hanenxraDaneya shiVla = shivaBakatxra keYyiMda hulalxnunx tarisi, goVvugaLige hululx, niVranunx koDuvudu :} \ullekha{sanAmxni goVviMge shivaBakatxriM hulalx tarisiVvutatx tamAmxyatxda udakamaM koDuvudeV hanenxraDaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-37).} \arthanonum{hadimU\char'273neya shiVla = jihAvxcApalayxkAkxgi upupx seVrisada sapepxyAgiruva padAthaRgaLanenxV seVvisuvudu :} \ullekha{upApxdiyaM nADe jihAvx laMpaTada[va] bageyadada biTuTx nisapxqqhada sapepxyeV hadimU\char'273neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-37).} \arthanonum{hadinAlakxneya shiVla = liMgamuderxyiruva hasu matutx hoVri\-gaLanunx kUDisuvudu :} \ullekha{liMgamuderxya pashuge gaBaRvapupxdake muderxya basavanaM kUDisuvadutatxmada goVmayaM sAraNege viBUtiya mADe hadinAlakxneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-37).} \arthanonum{hadineYdaneya shiVla = shivaBakatxnAda kuMbAraniMda maDikegaLanunx\break mADisi, avugaLige liMgamuderxyanunx hAkuvudu :} \ullekha{shiva\-Bakatx kuMbA\char'273na gaqhake karedAyatada navajaladoLaM BAMDamaM mADisutatx matatxvu muKayx savaRkekx liMgamuderxya\-notetx hadineYda\-neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-38).} \arthanonum{hadi\-nA\char'273\-neya shiVla = shivaBaketxyareV hatitxyanunx biDisi, nUlu tegedu, Bakatxru neVyadx baTeTxgaLige liMgamuderxyanonxtitxda naMtara dharisuvudu :} \ullekha{avayavada vasatxrXkekx nUluvoDe biVvugaLotxvala kiviyiDade BaketxyariMda nUlisutatxve BakatxriM neVyisx liMgamuderx\-yanotetx hadinA\char'273neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-38).} \arthanonum{hadineVLaneya shiVla. orateya niVrinalelxV baTeTxgaLanunx ogeyuvudu :} \ullekha{A vasatxrXmaM cilumeyagagxNiyoLaM toLevudeV vicArisalu hadineVLaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-39).} \arthanonum{hadineMTaneya shiVla = camaRda pAdarakeSxgaLanunx biTuTx marada hAvugegaLanunx dharisuvudu :} \ullekha{hAvugeyaneV meTiTx togala pAdukeya biDe hadineMTaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-39).} \arthanonum{oMdu kaDameyipaRtatxneya shiVla = hUdoVTakekx Baviya daqSiTx tAkadaMte beVliyanunx hAkisuvudu :} \ullekha{pUvinutatxmada toVTakekx BavigaLa daqSiTx yAvuduM biVLadaMdade beVliyaM ke\char'273\char'311pudeVvoMdu kaDameyipaRtatxneya shiVlaveMdenipudeY (viVsheYpu. 7-113-39).} \arthanonum{ipaRtatxneya shiVla = shivaBakatxnAda arasaniMda BUmiyanunx paDedu, adakekx liMgAMkita mADida naMtara shudidhxgoLisuvudu :} \ullekha{A BakatxnAda doreyiMdalA keSxVtarxmaM shirxVBUtiyitutx keYkoMDu liMgAMkitavanA BUmigoDaricuta shoVdhisUdiVgaLipaRtatxneya shiVlavahudu (viVsheYpu. 7-113-40)} \arthanonum{shiVlavipaRtotxMdu = liMgamuderxyanunx hAkida etutxgaLa koraLige\break hagagxvanunx kaTiTxdanaMtara A BUmiyanunx uLuvudu :} \ullekha{keSxVtarxvaM geyavx vaqSaBaMgaLegx swBAgayx liMgamuderxya koraloLiDuta matAtxBAsamiNigaTaTxdA hagagxdiM geyavx shiVlavipaRtotxMdaleY (viVsheYpu. 7-113-40).} \arthanonum{ipaRtutx eraDaneya shiVla =\break guruliMga jaMgamadalilx guNAvaguNagaLanunx huDukade avaru heVLidaMte naDeyuvudu :} \ullekha{guruliMga jaMgamadoLA guNaM duguRNaM piridu maqdu kaThiNa karuNa devxVSamumana\char'273sadurutaradoLavarahudideMbudane tAneyahudeMdu matatxvariMdave haruSadiMdahudenisikoMbudeV ipaRtutx eraDaneya \hbox{shiVlaveY} (viVsheYpu. 7-113-41).} \arthanonum{ipaRtutx mU\char'273neyadu = Bavi\-yanunx neMTaneMdu parigaNisade avanalilx koDukoLuLxvike\-yanunx mADadiruvudu :} \ullekha{Bavi \hbox{neMTanenanxdeyavarigeVnuvaM} koDade koLaLxdeV lekikxsadadipaRtutxmU\char'273neyadeY (viVsheYpu. 7-113-41).} \arthanonum{ipaRtutx nAlakxneya savilAsa shiVla = Bavi\-shabadxvanUnx anayxdeVvatAsutxtiyanUnx keVLisikoLaLxdiruvudu:} \ullekha{BavishabadxvanayxdeYvada BajaneyaM tananx kiviyalilx \hbox{keVLadihudipaRtutx} nAlakxneya savilAsashiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-42).} \arthanonum{\hbox{ipaRtutx} aidaneya shiVla = shivaBakatxneV kuliVna. parashivaneV\break paramAtamx hAgU paMcAkaSxriyanenxV maMtarxveMdu BAvisu\-vudu :} \ullekha{shivaBakatxneV kulajaniVshavxrane deYvavinunx parxvimalada paMcA\-kaSxriye maMtarxveMdu shurxtavavirataM daqSATxMtamaM toV\char'273\char'304vude... ipaRtutxaidaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-42).} \arthanonum{ipaRtutx A\char'273neya sAtishaya shiVla = jAtisUtaka, jananasUtaka matutx perxVta\-sUtakagaLanunx keYbiDuvudu :} \ullekha{jAtisUtaka jananasUtakaM matetxyA perxVtasUtakavaLivudipaRtutx A\char'273neya sAtishayashiVla (viVsheYpu. 7-113-43).} \arthanonum{ipaRtutxyeVLaneya shiVla = tirxkaraNagaLalUlx paradhana, parasitxrXVyara bagegx ciMtisadiruvudu~:} \ullekha{paradhana parasitxrXVyaraM tirxkaraNadoLu neneyadAtanaduyipaRtutx\-yeVLaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-43).} \arthanonum{ipaRtutxyeMTaneya shiVla = parxtiPalavananxpeVkiSxsade parashivananunx pUjisuvudu :} \ullekha{pirxVtiyiM kAmisuta kalipxsuta neVmisuta BUteVshanaM beVDadipuRdeV - yipaRtutxyeMTaneya shiVlavahudeY (viVsheYpu. 7-113-43).} \arthanonum{ipaRtatxdoMbatatxneyadeMdenipa shiVla = shivaBakatxra jAtigaLa bagege keVLadiruvudu :} \ullekha{opapxdiM BakatxroLu jAtigalana\char'273sadude ipaRtatxdoMbatatxneyadeMdenipa shiVla\-vapupxdu (viVsheYpu. 7-113-44).} \arthanonum{mUvatatxneyadu = shiva\-Bakatxra arivina bagege saMdeVhapaDadiruvudu :} \ullekha{A BakatxroLu balalx\-tanava\char'273sadiha shiVla mUvatatxneyadu apupxdu (viVsheYpu. 7-113-44).} \arthanonum{mUvatotxMdaneyadu = shivaBakatxroMdige takaR mADadiruvudu :} \ullekha{A BakatxroLu takiRsadudiVga celavxpapx\break mUvatotxMdaneyadu (viVsheYpu. 7-113-44).} \arthanonum{mUvatutx\-yeraDaneya shiVla = tananx neladalilx nAyi, haMdi, koVLi, bekukx muMtAda pArxNigaLu ODADadaMte noVDikoLuLxvudu :}\break \ullekha{shunakaM haMdi bapaR kukukxTane mAjARlanaM tananx siVmeya meTaTxliVsadihudu mUvatutxyeraDaneya shiVlaveMda\char'273\char'311vudu (viVsheYpu. 7-113-45).} \arthanonum{mUvatutx mU\char'273neya shiVla = yAvudeV roVga baMdarU nAru, beVru, maMtarx mATa\-gaLiMda cikitesxyanunx mADisadiruvudu :} \ullekha{inAnxva bage\-yiMdalaSoTxVtatxra shatavAyxdhiyAvarisalA nAru beVru maNi maMtwrxSadhaM\-gaLaM biTiTxpuRdu mUvatutxmU\char'273neya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-45).} \arthanonum{mUvatutxnAlakxneya shiVla = tithi, laganx, shakuna muMtAdavugaLanunx naMbadiruvudu :} \ullekha{tithilaganx\-vAvAra viGanx shakunaMgaLaM bageyadudu mUvatutx nAlakxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-45).} \arthanonum{mUvatatx aidaneya shiVla\break = BaviyoDane yAva bageya saMpakaRvanUnx iTuTx\-koLaLxdiruvudu :} \ullekha{Baviya neremane Bavi beLeda dhAnayxvu Avavava biTuTx BaviyoLu nuDiyadipuRdeV mUvatutx aidaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-46).} \arthanonum{mUvatutxA\char'273neya shiVla = saMkArxMti, shivarAtirx muMtAda shuBadinagaLalilx opopxtutx UTavanunx mADadiruvudu :} \ullekha{tithi vAraM shuBAvahada saMkArxMti shivarAtirxyeVkaBukAtxdigaLa mADadihudu mUvatutx A\char'273neya shiVla (viVsheYpu. 7-113-46).} \arthanonum{mUvatutxyeVLaneya shiVla = guruliMgajaMgamagaLige niSeThxyiMda naDedukoLuLxvudu :} \ullekha{guruliMgacaradeVvareDegeVnuvaM vaMcisade naDevudeV mUvatutxyeVLaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-46).} \arthanonum{mUvatutxyeMTaneya shiVla = tiVthaRyAterxgaLalilx naMbikeyilalxdiruvudu :} \ullekha{A tiVthaRyAterxyoLf vishAvxsavilalxdihudeV tiLiye mUvatutxyeMTaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-47).} \arthanonum{muvavxtatxvoMbatutx = yArigU upadeVshavanunx mADadiruvudu :} \ullekha{yArigeyu upadeVshaviVyadudu muvavxtatxvoMba\-tetxleY (viVsheYpu. 7-113-47).} \arthanonum{nAlavxtatxneya shiVla = jaMgamakekx mADuva upAdhi, nirupAdhi muMtAda AcaraNe\break\-gaLalilx sAmarasayxsavxBAvadiMda iruvudu :} \ullekha{Otu jaMgamakaMtu\-pAdhi nirupAdhiyaMtAtatada sahajamATaMgaLAcaraNeyoLu niVtiyiM sahajamATavane mADuvudu nAlavxtatxneya shiVla\-vahudu (viVsheYpu. 7-113-47).} \arthanonum{\hbox{nAlavxtutxvoMdu} eMde\-nipa shiVla = tamamx manetanada gurugaLige takakxMte naDedu\-koLuLxvudu :} \ullekha{maMdirada tamamx samayAcAradoDeyarige oMdu samashiVlavAgidaRvara deVvaru\char'273\char'311saMdarAdoDeyavara pAdadoLu sahagamanaviVga nAlavxtutxvoMdu eMdenipa shiVla\break (viVsheYpu. 7-113-48).} \arthanonum{nAlavxtetxraDu = adhamaR\-vanunx sahisadiruvudu hAgU deVhABimAnavanunx tayxjisuvudu:} \ullekha{anusaraNeyanoDaMbaDade muMde tAneVyadhamaRkekx seYrisada nalaviMda deVhABilASeya biTaTx nisapxqqhada shiVla nAlavxtetxraDu. (viVsheYpu. 7-113-48).} \arthanonum{nAlavxtatxmU\char'273\char'304 = \hbox{deVhakekx}\break sadAcAra, manasisxge arivu eMdu BAvisi, pArxNaveV jaMgama eMdu tiLidiruvudu :} \ullekha{AcAraM vicAra muMtAgi ne\char'273\char'311\ tatatxnu\-vigAcAravA manakakx\char'273\char'311veMdenunxtatxM vicArisutAtx pArxNaveV jaMgamavadeMdu manaBAvadiM citatxshudadhxdoLa\char'273\char'311va shiVlaveV bageye\break nAlavxtatxmU\char'273\char'311Y (viVsheYpu. 7-113-49).} \arthanonum{nAlavxtutxnAlakxneya shiVla = adaqSaTxda benunx hatatxdiruvudu :} \ullekha{kAlakalapxnege beMbiVLa\-dutatxmikeyiVga nAlavxtutxnAlakxneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-49).} \arthanonum{nAlavxtutx aidaneya shiVla = keTaTx mAtu\-gaLanunx ADadiruvudu :} \ullekha{A jihevxyoLagA kushabadxvilalxdude ...nAlavxtutx aidaneya shiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-50).} \arthanonum{nAlavxtutx A\char'273neyadu = keTaTx mAtugaLanunx keVLadiruvudu :} \ullekha{neYja\-shurxtiyoLagaM kushabadxmaM keVLadudu nAlavxtutx A\char'273neyadeY (viVsheYpu. 7-113-50).} \arthanonum{nAlavxtutxyeVLaneya shiVla = jAgarx,\break savxpanx, suSupitx eMba mUru avasethxgaLalUlx shivananunx biTuTx beVreyadanunx neneyadiruvudu :} \ullekha{A jAgarxmuM savxpanxmuM suSupitxgaLalilx rAjadharanalalxdanayxvana\char'273\char'311yadipuRdeV teVjiSaTx nAlavxtutxyeVLaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-50).} \arthanonum{shiVla nAlavxtutxyeMTu = caMdarx, sUyaRranunx noVDadiruvudu :} \ullekha{caMdarx sUyaRkaRLa kANadipupxde shiVla nAlavxtutxyeMTalA (viVsheYpu. 7-113-51).} \arthanonum{nAlavxtutxvoMbatutx = bisilu, beLudiMgaLugaLalilx ODADidarU siVmoVlalxMGaneya mADuvudu :} \ullekha{meVNalilxyuM carise kAyaRvilAlxgiyakiSxVNa siVmAlaMGaneya mADikoMbudeV nAlavxtutxvoMbatetxleY (viVsheYpu. 7-113-51).} \arthanonum{aivatatxneya shiVla = etitxna gADiyalilx parxyANavanunx mADuvudu :} \ullekha{kAyaRkAraNavAgi tAneV parxyANakA baMDiyoLu basavaMgaLaM kaTiTx tANakeyidavudadeYvatatxneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-51).} \arthanonum{aivatutxvoMdaneya shiVla = dashavAyugaLa iceCxyaMte naDeyadiruvudu :} \ullekha{dashavAyugaLa lasadiceCx\-yoLu hariyeneMdeMba shiVlaveV BAvisalekxYvatutxvoMdaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-52).} \arthanonum{aivatetxraDaneya shiVla = ariSaDavxgaR, aSaTxmadagaLanunx tayxjisuvudu :} \ullekha{ariSaDavxgaRvaSaTxmadamaM kaLedu tatatxvXMgaLa vaqMdamaM tiLivudeYvatetxraDaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-52).} \arthanonum{aivatutx mU\char'273neyadenipa shiVla = kasUtxri, pacacxkapURra muMtAda sugaMdhadarxvayxgaLanunx bayasadiruvudu~:} \ullekha{kasUtxri kapURravAsAvxdu puNugA javAdigaLu kuMkumada meVlaNa mahABArxMtu tananx manadaliceCxYsadihudeYvatutxmU\char'273neyadenipa shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-52).} \arthanonum{aivatutx nAlakxneya shiVla = rudArxkiSxyanunx biTuTx beVre oDavegaLanunx dharisadiruvudu :} \ullekha{rudArxkeSxyABaraNadanitalalxdeV mikakx navaratanx\-dABaraNamaM dharisadipuRdiVga tanujaneV aivatutxnAlakxneya shiVla\-veMdenipudu (viVsheYpu. 7-113-53).} \arthanonum{mahAshiVlaveMbudeYvatetxYdu = sharaNanalelxV parashivanu nelasiruvaneMdu tiLiyuvudu :} \ullekha{yatarxjiVvasatxtarx shivaneMbavana \hbox{mAtanatigaLedu} sharaNamadheyxVliMga liMgamadheyxV sharaNanu eMba shurxtivAkayxdiM\break sharaNanoLu liMgaveV tuMbipuRdeMdoDaMbaDisuta mahAshiVla\-veMbudeYvatetxYdu (viVsheYpu. 7-113-54).} \arthanonum{shiVlaveYvatutxA\char'273\char'304\ = dashavidha pAdoVdaka hAgU EkAdasha parxsAdagaLanunx ariyuvudu :} \ullekha{dashavidhoVdakavadeVkAdashapArxsAdavu eMbu\-da\char'273\char'311vude shiVlaveYvatutx A\char'273\char'311nipudu (viVsheYpu. 7-113-54).} \arthanonum{aivatutxyeVLaneya shiVla = catuviRdhamoVkaSxgaLanunx apeVkiSx\-sadiruvudu :} \ullekha{sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayxmuM baLika sAyujayxmaM bayasadipuRdeYvatutxyeVLaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-54).} \arthanonum{aivatutxyeMTaneya shiVla = paMceVMdirxyagaLalUlx liMgaBAvavanunx sAkASxtAtxra mADikoLuLxvudu :} \ullekha{kAmitaM kalipxtavadilalxde liMgaviDidiV mahatasxkalaBoVgaMgaLaM BoVgisuvudA mALekxyeMtenalu paMceVMdirxyadoLu liMga\-sAvxyatavanu mALapx I mALekxyeYvatutxyeMTaneya shiVlavahudeY (viVsheYpu. 7-113-55).} \arthanonum{aivatutxvoMbatatxneyadu = SaTasxthX\-lAcaraNegaLiMda kUDidudx, \hbox{upeVkeSxyilalxdiruvudu~:}}\break \ullekha{SaDusathxlasusaMpananxnAgisutAtx meVle te\char'273hu ma\char'273hilalxdiVgaLeYvatutxvoMbatatxneyadu (viVsheYpu. 7-113-55).} \arthanonum{a\char'273\char'304vatatxneyadu = tAnAgi yAvudanUnx apeVkiSxsadiruvudu~:} \ullekha{bayasi baMdudeyaMgaBoVgaveMdenipudeY bayasadeV baMdu\-daMtadu liMgaBoVgaveY savxyadiMdaleVnuvaM BAvisada shiVla\-va\char'273\char'304vatatxneyadu (viVsheYpu. 7-113-56).} \arthanonum{a\char'273\char'304vatutxvoMdaneya shiVla = paMcajAcnxnagaLa arivanunx paDedukoMDiruvudu :} \ullekha{niyatade matijAcnxnavA shurxtijAcnxnavAsharxyavAdaKaMDitajAcnxnavA joyxVtiniNaRya lasadajAcnxnavA keVvalajAcnxnaveMdeMba paMcajAcnxnava a\char'273\char'311dipuRda\char'273\char'304vatutxvoMdaneya shiVla (viVsheYpu. 7-113-56).} \arthanonum{a\char'273\char'304vatutxyeraDaneya shiVla = beLagu, madhAyxhanx matutx sAyaMkAla eMba kAlagaLa kalapxneyilalxdiruvudu(?) :} \ullekha{udayamadhAyxhanxvasatxmAnaMgaLeMbe\char'273kavaha kAlakalipxtavilalxdipuRda\char'273\char'304vatutxyeraDaneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-57).} \arthanonum{a\char'273\char'304vatatx mU\char'273neya shiVla = karasathxla\-liMgadalilx neTaTxdaqSiTxyiMdiruvudu (?):} \ullekha{ne\char'273\char'311\ liMgadaqSiTx hasatx sharxvaNa jihevxyoLagurivaMte noVDi hiDidude keVLi savivudeMda\char'273\char'311du sahaBoVjanaM mADuva\char'273\char'304vatatx mU\char'273neya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-57).} \arthanonum{a\char'273\char'304vatutx nAlakxneya shiVla = japa, tapa, mwna muMtAduvanunx biTuTx shiVlajAcnxnavanenxV sadAcAraveMdu BAvisuvudu :} \ullekha{japatapadhAyxna mwnaM BArxMtugaLanelalxvapakarisi tAnalalxdanayxvilelxMda\char'273\char'236du vipulashiVlajAcnx\-naveV shiVlaveMdu nishashxbadxveV shabadxveMdu upamita barxhamxmitutx\-cayxteVyeMdipuRdupariya\char'273\char'304vatutx nAlakxneya shiVlaM (viVsheYpu. 7-113-58).} \arthanonum{(viV.pA.koV. 53-59)}}
\end{entry}
 
%\begin{entry}
%\word{aruvatutx nAlukx shiVlagaLu}
%\meaning{\arthanonum{``AcAra'', ``kirxye'' matutx ``shiVla'' payARya padagaLAdarU
% ``shiVla'' eMbudanunx hecAcxgi guNakUkx, ``AcAra'' athavA ``kirxye''
%eMbudanunx hecAcxgi guNada vayxkatxrUpavAda kAyaRgaLigU anavxyi\-suvaMte
%nAvu baLasutetxVve. obabx vayxkitxyalilx shiVlavidadxre, avanu
%satikxrXye \-gaLanunx AcarisutAtxne. Adare kelavu veVLe A
%guNavilalx\-didadxrU avanu A riVti Acarisabalalx. udAharaNege obabx 
%vayxkitx savxBAvataH dAnashiVlanalalxdidadxrU, yAradoV balavaMtakekx
%athavA yAvudoV lABadAsege dAna mADa\-bahudu. iMtha AcAragaLu
%DaMBAcAragaLenisikoLuLxtatxveyeV horatu,
%shiVlagaLenisikoLuLxvudilalx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dhamaRdalilx shiVla mahatavxpUNaR pAtarxvanunx
% vahisutatxve. EkeMdare shiVlaveV vayxkitxyanunx shudidhxVkarisi,
% avanige jAcnxnavanunx koDutatxde. adakekxV kelavu vacanakAraru
% AcAraveV jAcnxna, jAcnxnaveV AcAraveMdu heVLidare, matetx kelavaru
% AcAravilalxdavaMge jAcnxnavilalxveMdu heVLidAdxre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{iMtha AcAra athavA shiVlagaLu aravatutxnAlukx eMdu koMDu\-guLi
% keVshirAjanU pAlukxrike soVmanAthanU nigadhi\-paDisidAdxre. vacanakAraru I aravatutxnAlukx shiVlagaLa bagegx
% alalxlilx parxsAtxpisidadxrU, avu yAvuveMbudanunx yArU paTiTxmADi
% tiLisilalx. AdudariMda nAvu sadhayxkekx toVMTada sidadhxliMga 
% shivayoVgigaLu racisiruva pAlukxrike soVmanAtha purANa\-vanunx
% Adharisi, A aravatutxnAlukx shiVlagaLAvuvu eMbudanunx
% paTiTx mADoVNa. [sidadhx\-liMga shivayoVgigaLa parxkAra, pAlukxrike
%  soVmanAthanu I elalx shiVlagaLanunx Acarisutitxdadxnu].}}
%\newmeaning{\artha{shivaliMgAMga saMbaMdhiyAda meVle anayx deYvagaLanunx 
% naMbabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{asatayx, davxMdAvxthaR, vaMcane, audAsiVnayx, paMkitxBeVda,
% nidaRyate, Bavimisharx, muMtAda lwkika mAgaRda vajaRne.}}
%\newmeaning{\artha{nAyi, haMdi, koVLigaLanunx maneyalAlxgali maneya 
% sutatxmutatxlAgali biTuTxkoLaLxbAradu.}}
%\newmeaning{\artha{jAtisUtaka, jananasUtaka, rajasfsUtaka, perxVtasUtaka,
% ucicxSaThxsUtaka eMba aidu sUtakagaLanunx pAlisabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{shuBavAra, shuBatithi, shuBalaganx, muMtAda joVtiSigaLu
% parxtipAdisuva kamaRkAMDavanunx tayxjisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{soVmavAra, vayxtiVpAta (soVmavAradaMdu baruva huNiNxme),
% saMkArxMti, shivarAtirx, garxhaNakAladalilx upavAsa, muMtAda
% varxtagaLanunx Acarisa\-bAradu.}}
%\newmeaning{\artha{tiVthaRkeSxVtarxgaLig
% udedxVsha\-diMda hoVgabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{liMgApiRtava BavigaLu noVDadaMte pAterxgaLige pAvuDa kaTuTxvudu.}}
%\newmeaning{\artha{neYsagiRka jalavanunx liMgapUjeyalilx baLasalu yoVgayxvAguvaMte adanunx shivamaMtarxdiMda shudidhxmADuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{guruviniMda tananx dhamaRpatinxgU shiVloVpadeVsha koDisu\-vudu.}}
%\newmeaning{\artha{BavigaLoDane baMdhutavx mitarxtavxvanUnx beLesabAradu. avaroDane koDukoLuLxva yAva vayxvahAravanUnx mADa\-bAradu.}}
%\newmeaning{\artha{guru matutx jaMgamaralilx guNadoVSagaLananxrasade, avanu sAkaSxtf shivaneMdu Bakitx toVrisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{jaMgamapAdoVdakadiMda iSaTxliMgavanunx toLedu, hasatxdalilx uLida pAdoVdakavanunx (sheVSapAdoVdakavanunx) seVvisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{gaBiRNige eMTu tiMgaLu tuMbidAga jaMgamariMda viBUti dhAraNe mADisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{shivaBakatxralilx jAtiBeVda mADabAradu}}
%\newmeaning{\artha{shivaBakatxralilx guNadoVSa, jAcnxnAjAcnxnagaLanenxNisabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{viBUtidhAraNe mADabeVkeV horatu, kapURra, kasUtxri, kuMkuma muMtAdavugaLanunx leVpisikoLaLxbAradu}}
%\newmeaning{\artha{ememxya hAlu upayoVgisabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{BavigaLigAgi kelasa mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{upapxnunx seVvisabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{hatitxyanunx hiMjuva bililxge yAvudAdaroMdu pArxNiya togalina
%kiviyanunx karuLina huriyanunx aLavaDisa\-lAgi\-rutatxde. sharaNanAdavanu
%aMtha bililxniMda hatitx\-yanunx hiMjisade beVre bililxniMda, hAgU
%liMgavaMtariMdaleV hatitxyanunx hiMjisi, neVyisi, dharisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{BavigaLu neVyadx kaMbaLiyanunx upayoVgisabAradu}}
%\newmeaning{\artha{baTeTxgaLanunx kere athavA BAviya niVriniMda ogeyade,
% cilumeya niVriniMdaleV ogeyuvudu; EkeMdare cilume niVru nimaRla.}}
%\newmeaning{\artha{mAtige tapapxdiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{guruliMga jaMgamakekx sharxdedhxniSeThxgaLiMda tanu mana
% dhana apiRsuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{shivaBakatxneV sherxVSaThx kuladavanu; paMcAkaSxriyeV
% mahA\-maMtarx eMdu tiLidu Acarisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{manege liMgamuderxyanunx baresuvudu hAgU Bavige keY mugiyadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{viVrasheYva kuMbAraru racisida maDakegaLananxSeTxV baLasuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{hasu matutx etutxgaLige liMgamuderxyanonxtutxvudu.}}
%\newmeaning{\artha{pAterxgaLigU neVgilu muMtAda upakaraNagaLigU liMgamuderx\-yanonxtutxvudu.}}
%\newmeaning{\artha{danakarugaLige liMgadhArakariMdaleV meVvu matutx niVranunx odagi\-suvudu.}}
%\newmeaning{\artha{hasugaLa meVle liMgamuderxyiruva hoVriyanunx mAtarx hAri\-suvudu.}}
%\newmeaning{\artha{shiva BakatxrAjariMda BUmiyanunx koMDu, adakekx liMga mudArxMkita kalulxgaLanunx nAlukx dikukxgaLalilxyU nililxsi, adaralelx pUjege beVkAda hUvanunx beLeyuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{A hUdoVTada meVle BavigaLa kaNuNx biVLadaMte etatxravAda beVli beLesuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{liMgamuderxyidadx basavana togaliniMda mADida miNiyanunx neVgilige kaTaTxbAradu.}}
%\newmeaning{\artha{BavigaLa nuDiyanunx keVLabAradu; BavigaLanunx noVDa\-bAradu.}}
%\newmeaning{\artha{Baviyanunx hatitxra seVrisabAradu; avaru beLeda dhAnayx\-gaLanunx baLasabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{roVgarujinagaLanunx guNapaDisalu mATamaMtarxgaLa more hoVgadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{liMgavanunx beVDikoLaLxbAradu.}}
%\newmeaning{\artha{sAvxthaR budidhxyiMdalAgali DaMBAcArakAkxgali liMgapUje maDabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{mATatarxyagaLa mamaRvananxridu adaraMte mADuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{shivakate, shivamaMtarx, itAyxdigaLilalxda mAtugaLanunx keVLisikoLaLxbAradu.}}
%\newmeaning{\artha{navaratanxgaLanonxLagoMDa vasatxrX oDavegaLanunx dharisa\-bAradu.}}
%\newmeaning{\artha{jaMgamanige modalu maduve mADi, sAkaSuTx dhanavasatxrX oDavegaLanunx apiRsi, AmeVle Bakatxru maduveyAgi BoVgisa\-beVku.}}
%\newmeaning{\artha{tanuvu AcAragaLanunx mADabeVku; manasusx jAcnxnavanunx 
% paDeyabeVku. AdhAyxtamxdalilx AcAra, matutx jAcnxna eraDU beVku;
% hAgeyeV AcAravanunx boVdhisida guruvU, jAcnxna\-vanunx boVdhisida
% jaMgama ibabxrU Avashayxka.}}
%\newmeaning{\artha{beLigegx sUyaRnanUnx rAtirx caMdarxnanUnx noVDuva modalu
% shivasharaNara dashaRna mADabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{deVshasaMcAra mADuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{maneyanunx doDaDx kalulxgaLa taLapAyada meVle kaTaTxbeVku;
% hAgU horage hoVguvAga etutxgaLanunx oLage kaTaTxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{elalxvU shivAdhiVnavAdudariMda, elalxvU shivanAjecnx\-yaMte
% naDeyutatxde eMdu tiLidu AcarisabeVkeV horatu, AcAragaLa athaRvanunx
%tiLiyadeyeV aMdhasharxdedhxyiMda AcAra mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{dashavAyugaLa calaneyu namamx manasasxnunx asithxragoLisi,
% namamxnunx dumARgaRkekxLeyuvaMte mADabahudu; sharaNanu avugaLige baliyAgabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{kAma korxVdha loVBa moVha mada mAtasxyaRgaLanunx saMharisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{kAyakalipxtagaLige baliyAgadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{jAgarxta, savxpanx, suSupitxyalilx liMgavananxlalxdeV
% matetxVnanUnx neneyadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{sharaNaralilx shivanidAdxneMba mAtanunx Bakatxrige
% manadaTATxguvaMte tiLisi heVLuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{dashavidha pAdoVdaka matutx parxsAdagaLanunx tapapxdeV Acarisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{elalx iMdirxyagaLanUnx liMgada bAyigaLanAnxgi mADi, elalx
% suKavanunx liMgaBoVgada naMtaraveV BoVgisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{SaTfsathxlamAgaRvanunx tapapxdeV Acarisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{BakatxneV bayasi paDuvudu aMgaBoVga (Aduda\-riMda adu kiVLu)
% matutx bayasadeV baMdudu liMgaBoVga (Aduda\-riMda adu meVlu) eMdu
% parxsAda budidhxyiMda BoVgisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{mUvatAtxru vidhada apaRNe mADuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{sheYvaraMte AhAvxna visajaRne mADade, AtamxneV shivaneMdu
% tiLidu sadA shivAnuBaviyAgiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{aNimA, mahimA itAyxdi mahAsididhxgaLananxrasade (shAMkara)
% adevxYta veVdAMtavanunx tayxjisi, devxYtaBAvavanunx dUraviTuTx,
% horagU shivane oLagU shivane eMdu elalxdU shivamayaveMdu tiLiyuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{mADuvudelalxvU shivanigAgiyeV horatu tanagalalx eMdu tiLidu
% adaraMte Acarisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{deVhavidadxrU deVhada duguRNagaLilalxdiruvudu, pArxNa\-vidadxrU
%pArxNada duguRNagaLilalxdiruvudu; deVha, pArxNa matutx
%manasesxlalxvanUnx liMgamayavanAnxgi mADuvudu; tAneMbudalalxde
%iruvudelalxvU shivaneMdu tiLiyuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{iruvudelalxvU shivaneMdu tiLidarU jagatutx mitheyxyeMba
% veVdAMtada nilavanunx opipxkoLaLxdiruvudu; jAcnxnavilalxda shiVla,
% shiVlavilalxde jAcnxna eraDanunx Acarisade, jAcnxna shiVlagaLigiruva
%aMtaravanunx aLisi, tAnu shivanalilx aBinanxBAvadiMda
%beretidedxV\-neMbudanunx anuBavisutAtx paramAnaMdadiMda iruvudu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{shiVlaveMdare AdhAyxtimxka parxgatige sahAyakavAguva dhoVraNe
% matutx kirxye eMdAdare, 34neya shiVlavAgali, 47 athavA 48neya
% shiVlavAgali heVge shiVlaveninxsikoLuLxtatxve eMbudu parxshenxyAgeV uLiyutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru I 64 shiVlagaLanunx pAlukxrike soVmanaMte (athavA
% toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLaMte) paTiTxmADadidadxrU,
% bahaLaSaTxnunx elalxrU beVre beVre shabadxgaLalilx AgaleV
% tiLisidAdxre. idaralilx bahaLaSuTx cenanxbasavaNaNxnavara aivatutx 
% AcAragaLa paTiTxyalUlx ide. Adare paMcAcAragaLalilx oMdAda
% gaNAcAravu I aravatutxnAlukx shiVlagaLa paTiTxyalilx kANadiruvudu
% soVjigada saMgati. aSeTxV alalx, cilumeya niVranenx baLasuva
% shiVlavanAnxgali upupx baLasadiruva shiVla\-vanAnxgali kelavu
% vacanakAraru AdhAyxtimxka guNaveMdu opipxkoLaLxde adanunx sapxSaTx
% mAtugaLalilx KaMDisidAdxre. (noVDi : {\bf `AcAra', `AcAra
%  parxBeVdagaLu', `shiVla, varxta, neVma'})}
%\ullekha{a\char'273\char'304[pAThAM. \char'273]\-vatutxnAlukx shiVladalilx naDedu toV\char'273\char'236danenage basavaNaNx noVDayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 203-63). pAlukxrike soVmeVshavxraM tAne oMdAdi\-ya\char'273\char'304vatutxnAlukxshiVlAMtaraMgaLanusuridAgamAthaRkarxmavanore\-veneMdaM deVshikaM (viVsheYpu. 7-113-32).}}
%\end{entry}

%basavAdi sharaNarigiMta hiMdeyeV idudx, basavAdi sharaNarige 
% AdashaRpArxyarAda shiva\-Bakatxru. ivarelalxrU tamiLunADinalilx
% parxcalitaviruva sheYva sidAdhxMtigaLAgidudx, ivaralilx kelavaru
% tamamx atuyxgarxBakitxgU, matetx kelavaru vAyxvahArika jiVvana
% matutx adhAyxtamx jiVvana\-gaLanunx samanavxya mADidudakUkx
% hesarAgidAdxre. vacanakArarige ivareMdare bahaLa gwrava hAgU
% Bakitx. aravatutxmUru purAtanareMdU, AdayxreMdU hesarAda ivaralilx
%elalxra hesa\-ranUnx vacanakAraru heVLuvudilalx. kArikAlamemx,
%kaNaNxpapx, siriyALa, naMbi, siMdhubalAlxLa, meremiMDadeVva muMtAda
%kelavaraSaTxnenxV avaru samxrisikoLuLxtAtxre. I shivaBakatxra
%(aravatutx mUru purAtanara) hesarugaLu hiVgive :
\begin{entry}
\word{a\char'273\char'304vatutxmUru purAtanaru}
\meaning{\arthanonum{basavAdi sharaNarigiMta tamiLunADina sheYvaralilx parxsidadhxrAda aruvatutx mUru maMdi purAtana Bakatxru. avarugaLa vivara iMtide.}}
\newmeaning{\ullekha{1. muruGaru; 2. cokakxnarAyaru; 3. kArikAlAMbe; 4. kaDavUrakAri;
 5. tiruniVlakaMTharu; 6. cirupuliyAMDaru; 7. soVmAsimAraru;
 8. acuyxtaru; 9. moneyAMDaru; 10. mAnakaMjaru; 11. pagalocxVLaru;
 12. kalikAma\-deVvaru; 13. tirumUladeVvaru; 14. pagalotxNeyAMDaru;
 15. arivALAtxMDaru; 16. neYsaBakatxru; 17. tiruniV\-lakakxru;
 18. tirukurUpitoMDaru; 19. tirunALopxVvaru; 20. ENAdhi\-nAtharu;
 21. seVdirAjaru; 22. rudarxpashupatiyaru; 23. kaMguliya kaliyAMDaru;
24. iriBakatxru; 25. kaLaceMguperumALaru; 26. naminaMdiyaru; 
27. amaraniVtigaLu; 28. kalikaMBaru; 29. kaNaNxpapx\-deVvaru;
30. nATayxmigetAMDiyu; 31. olaGaMDamUtiRgaLu; 32. aHpUtiyaru;
33. vAgiVsharu; 34. tirujAcnxna\-saMbaMdhigaLu; 35. kulashacxriyaru;
36. suMdarapAMDayx matutx maMgAyakakxrasiyaru; 37. peVLukxtatxru;
38. sAMKAyxnAyaru; 39. kulacaMgaru; 40. Ohilaru;
41. kaLacatitxyAMDaru; 42. cirutoNeyAMDaru; 43. kolupxliyAMDaru; 
44. caMDeVsha; 45. kaliyanayanAru; 46. aiDiyaru; 47. Bakatx siriyALa
(athavA cirutoMDaru); 48. ati Bakatxnu; 49. kaNaMbulalx naMbiyu;
50. iLeyAMDa guDimAraru; 51. aDanaGeya perumALeyaru;
52. ihaHpageyAMDanu (athavA siMdhubalAlxLanu); 53. meremiMDa\-deVvaru;
54. ceVramanu; 55. \hbox{kuruMbaru;}\break 56. jaDeyanayanAru; 57. swMdaranaMbi;
58. pUsale\-yAMDa; 59. kaligaNanAtha; 60. narasiMga moneyArf;
61. tiru\-niVlakaMTharu; 62. UpaR shileyAMDaru hAgU 63. gaNa\-nAtha mAheVshavxrarf.}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{a\char'273\char'304vatutxmUvaru}
%\meaning{\arthanonum{tamiLu sheYvaralilx parxsidadhxrAda aruvatutx mUru maMdi purAtana Bakatx sherxVSaThxru:}
%\ullekha{shudadhxsheYva saMpananxru\-mapapx a\char'273\char'304vatutx mUvaru asaMKAyxtaru shivanalilx catuviRdhapadaviyaneyidx suKiyAdaru (savasaM. 6; Adayayx. 1112-359); pogaLevx GanaBakitxyiM .....sharaNene kAvaraM sukaqtajiVvaranoladx\char'273\char'304vatutxmUvaraM (tirxpuvi. 1-43).}} 
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aruhiriyaru}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{idara athaR pArxyashaH arivuLaLx hiriyaru (jAcnxna vaqdadhxru) eMdirabahudu.}
%\ullekha{kalAyxNavariye... enanx keY noVDi BoV aruhiriyaru... (savasaM. 2; alalxma. 547-148); sakalajAcnxnasaMpananx kaleyanariteneMba aruhiri\-yaru heVLiraNANx... (savasaM. 6; arimA-); heNuNx honunx... aruhiriyaru eMtapapxro ?... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 547-181); Aru guNaveMbo... aruhiriyaru niVvu keVLiroV... (savasaM. 10; guheVshavx. 797-469); kASaThxdiMdudi\-sida... aMgavAdeveMba aruhiriyaru. (savasaM. 12; deVshikeVM. 1069-315).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aruhu karigoMDAta}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{nAnu eMba parxteyxVkatABAva (aruhu) beMdu karikAdavanu. idu liMgAMgasAmarasayx sAdhisidavanigaSeTxV sAdhayx. (va.pa.koV. 41)} \ullekha{aruhu aratu, marahu naSaTxvAgi anuha karigoMDAtana maMku marusha eMbe. (savasaM. 51; dasapu. 697-224).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{areBakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgadiVkeSxyAda meVleyU sAthxvara\-liMga, anayxdeYvoVpAsanegaLanunx biDadavanu:}
\ullekha{areBakatxrAda\-vara nere beVDa, hore beVDa (savasaM. 1; basava. 133-36);\break mikikxna areBakatxra oDataNa saMga namamx guheVshavxra liMgakekx sogasadu (savasaM. 2; alalxma. 1407-417); areBakatxrAdavara neremaneyalilxralAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 947-303); nararu duvaRtaRne\-yoLiralu areBakatxrenisuvaru. (savasaM. 12; deVshikeVM. 313-96); areBakatxrAdavara gaqhadalilx hoVgi ananxva muTiTxdarAdare, avanige\break guruvilalx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1218-565).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{areBakitx}
\src{va}
\meaning{\ullekha{areBakitxyanunx hoMdiruvavanu; opapxcicx are\-Bakitx, neneyaliVyadu nimamx mecacxru nimamxvaru enanxru. (savasaM. 1; basava. 302-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{alaMbu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx vAyusaMcAravAguva oMdu parxdhAna nADi: (viV.pA.koV. 40)}
\ullekha{alaMbu lakuhA paya\-sivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM. (savasaM. 3;\break cenanxba. 977-316); iDA piMgaLa suSuSamx, gAMdhAri, hasi, jihevx, pUSa payasivxni alaMbu shaMKiniyeMba dashanALaMgaLu tAvidaRlilx. (savasaM. 13;\break bAlasaM. 595-272); alaMbuvige sUyaR\-nadhideVvate (karaha. 664-25); lakuhaM gudanALavaMtalaMbuve meVDharx\break (viVsheYpu. 7-100-16); avu iDA, piMgaLa ....alaMbu, shaMKiniV hiVge ive.... alaMbu- idu meVDharxdalilxdudx kuSxdhAdi\-gaLanunx uMTu\-mADutatxde (shivAkoV. 41-31).}}
\end{entry}

%niVneMbananxkakx lakaSxyXdalilx alakaSxyXvAgabeVku. (savasaM. 5; moVLima. 1183-353); mADuva satikxrXV vasutxva muTaTxlalalxde iMtiV yugaLa nAma\-vaLidu lakaSxyX alakaSxyXkekx becacxMtirabeVku (savasaM. 6; arimA. 565-120); 
\begin{entry}
\word{alakaSxyX}
\meaning{\arthanonum{kaDegaNisuvudu. BwtavasutxgaLa kaDegaNane: avugaLige saMbaMdhisida ciMtanegaLa kaDege
 lakaSxyX harisabahudu. Adare cidavx\-sutxvAda parashivana kaDege adeV
 tarahada lakaSxyX harisalu sAdhayx\-vilalx. AdudariMda parashivanu
 alakaSxyX}
\ullekha{uBayaveMdalilx pUvARM\-giya uBaya daqSaTx ivu alakaSxyXvAdalilx sadoyxVjAtaliMgavipapx BeVda. (savasaM. 6; avareV. 709-211); lakiSxsi kaMDeheneMdaDe alakaSxyX, anA\-maya, adanuLidu kaMDeheneMdaDe mikAkxdavu maqtakAya. (savasaM. 8; meremiM. 1377-470).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{lakaSxyXM na Bavati iti alakaSxyXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aliMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavilalxdavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kuviRVta liMgiV yatenxVna vimateVSavxpayxliMgiSu ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(-pAra. A., 9.41)}}
\smallskip
\begin{shl}
kimAhuBaRratasherxVSaThx pAtarxM vipArxH sanAtanAH |\\
bArxhamxNaM liMginaM ceYva bArxhamxNaM vApayxliMginaM ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(-ma. BA., anu. pa., 22.1-2)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgadeVhitanAda baLika aliMgigaLa saMgavaLidirabeVku (savasaM. 4; sidadhxrA. 1512-420).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{liMgaM asayx na Bavati iti aliMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{alupatxshakitx}
\meaning{\arthanonum{parashivana SaDaMgagaLalilx oMdu; savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupatxshakitx matutx anaMtashakitx eMba Aru aMgagaLalilx oMdu; dapaRnAshadiMda manuSayxnalilx aLavaDuva oMdu guNa:}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRjacnxtA taqpitxranAdiboVdhaH savxtaMtarxtA nitayxmalupatxshakitxH |\\
anaMtashakitxshacx viBoVviRdhijAcnxH SaDAhuraMgAni maheVshavxrasayx ||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\pauthor{(pAra. A., 6.33; a.sU., 4.20)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nitayxtavx alupatxshakitxtavxvAva\-guMTu A shivane GaqtakAThiNayxdaMte... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); savaRjacnxtA taqpitx enutaMtanAdiboVdhA\-yeMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMtashakitx\-viRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAni mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18);}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{na lupAtx alupAtx, alupAtx shakitxH yasayx saH alupatxshakitxH (puM)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{alupatxshakitxtAvxnuBAvaparxkAsha}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyu anuBAvadalilx parxkAshavanunx AdhAyxtimxka kaNiNxniMda
 noVDidAga adaralelxV liVna\-vAgi avanige aparimita (alupatx)
 kirxyAshakitx (kAyaRshakitx) laBisutatxde hAgU tAnu Bakatx, tAnu
 noVDutitxruvudu AcAra\-liMga eMba BeVdavU mareyAgutatxde. (va.pa.koV. 42)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{alupatxshakitxtAvxnuBAvaparxkAshaH - alupatxshaketxVH BavaH alupatx\-shakitxtavxM, tasayx anuBAvaH alupatxshakitxtAvxnuBAvaH, tasayx parxkAshaH alupatxshakitxtAvxnuBAvaparxkAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avagaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaMThasAthxnada vishudidhxcakarxdalilxruva hadinAresaLina tAvarege anuguNavAgiruva, `a' iMda `aH' varegina hadinAru savxragaLa guMpu: (viV.pa.koV. 42)}
\ullekha{akArAdayxHkAraMtamAda SoVDasha\-savxroVtakxrave avagaRmenikukxM. (savasaM. 11; imamxDi. 1305-600).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avagaRH-vagaRH na Bavati iti avagaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avaguMThana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{muKadaparade;} \artha{BasamxdhAraNavidhigaLalilx oMdu. paMcabarxhamx\-maMtarx athavA
paMcAkaSxramaMtarxdiMda maMtirxtavAda Basamxvanunx niVrinoMdige beresi savARMgagaLige leVpisuva kirxye. idanunx
BasamxsAnxna eMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnA maMtirxteVneYva sajaleVnAnuleVpanamf |
avaguMThanamAKAyxtaM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 6. 42)}
\newmeaning{\artha{shivakavacamaMtarxdiMda mADuva shariVranAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
kavaceVnAcACxdanaM tu yatatxdeVvAvaguMThanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA. 5. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avaguMThanaM-ava+guMThanaM (BAvanAma)}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{BasamxdhAraNe}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avatAramUtiRgaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivana aMshavanunx \hbox{paDedu,}\break matayxRloVkakekx baMdavaru.}
\ullekha{vasutxliVlAloVla\-nAgi avatAramUtiRyAdalilx tirxguNa saMBavavAyitutx (savasaM. 6; arimA. 591-176); avatAramUtiRgaLAda raNajagada deYvaMgaLivaru. (savasaM. 7; gupatxmaM. 367-125); tirxvidha avatAra\-mUtiRgaLige oLagalalxde eMbatatxnAlukx lakaSx jiVvaMgaLalilx Atamxna baMdhiside. (savasaM. 8; parxsAdi. 106-45).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avatAramUtaRyaH - avataraNaM, avatAraH, avatArasayx\-mUtaRyaH avatAramUtaRyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avatArika}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhaka, sidadhx matutx avatArika-eMba tirxvidha gurugaLalilx obabx; tananxnunx Asharxyisidavaralilx Bavi, Bakatx eMba BeVdavanenxNisade elalxranUnx BakatxranAnxgi mADalu BUmiyalilx avatarisida parxmatha. (viV.pA.koV. 40)}
\ullekha{ayAyx, sAdhaka sidadhx avatArikareMba guru\-gaLu loVkada mAnavaranudadhxrisuva pari eMteMdaDe: shivanu matutx shivanANatiyaM paDeda parxmatharu\break gururUpadiM dharegavatarisi baMdu shivaBakatxreMba BeVdavaneNisade karxmAcAramaM miVrida divayxliVleyiMda tamamxDige jigida nararelalxra Bakatxra mADutitxharu noVDA - (savasaM. 3; cenanxba. 937-299).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avatArikaH (puM), avatArikA (sitxrXV) - avataraNaM asimxnf asitx iti avatArikaH, avataraNaM asAyxM asitx iti avatArikA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ecacxrike, EkAgarxte, jAgarUkate. Adare idu sAdhA\-raNa jAgarUkateyalalx. BakatxnAdavanu sadA parashivananunx neneyutAtx iruvudu.}
\ullekha{suyidhAna avadhAna apiRtava nAnariye. (savasaM. 1; basava. 887-231); avadhAna tapipx AcArageTuTx naDedu shivanAdhiVnaveMdaDe hoVhude? (savasaM. 2; alalxma. 1247-368); avacitatxda avadhAnada, ahudeMba alalxveMba, uMTeMba ilalxveMba I eraDara mathanavalalx keVLirayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1299-459); enanx Ayata\- avadhAnageTiTxtatxyAyx. (savasaM. 8; maDimA. 530-198); avadhAnada manada koneya moneya meVle shivaliMgakekx apiRsabeVku. (savasaM. 8; marushaM. 1124-386).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhAnaM-ava+dhA (BAvanAma) avadhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnatarxya}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{iMdirxyAvadhAna, pArxNAvadhAna, BAvAvadhAna eMba avadhAnaBakitxya mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{iMdirxyAvadhAna, pArxNAvadhAna, BAvAvadhAnameMba avadhAna\-tarxyakekx jAcnxnaveV kAraNavAgi ajAcnxna vishArxMtiyaneYduva pariyaMtara (padagoV. 84-15).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhAnasayx tarxyaM - avadhAnatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnaparxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMceVMdirxyagaLalilx liMgaparxtiSeThx mADikoMDu parxsAda sivxVkarisuvavanu.} \ullekha{parxsAdisathxla tirxvidha: apiRta\-parxsAdi, avadhAnaparxsAdi, pariNAmaparxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); ``iMdirxyagaLalilx aidu liMgagaLanunx sAthxpisi avugaLa anuBavavanunx manada keYyalilx koTuTxkoLuLxvavanu avadhAnaparxsAdiyu" (shivAkoV. 42-65).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhAnaparxsAdiV - avadhAnaparxdhAnaH parxsAdiV avadhAna\-parxsAdiV}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{avadhAnada manada koneya mone}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{parxsAdi sathxladalilxruva sAdhakanu tAnu noVDuva, muTuTxva,
% ruci\-suva, elalx vasutxgaLanUnx modalu liMgakekx apiRsi anaMtara
% avu\-gaLanunx parxsAdaveMbaMte sivxVkarisabeVku. hiVge tAnu anuBavisuva
%modale elalxvanUnx liMgakekx apiRsabeVkAdare, parxtiyoMdu iMdirxyada
%BAgadalilxyU liMgavide eMdu tiLiyabeVkA\-gutatxde. Aga, avanu bahaLa
%ecacxra (avadhAna\-diMda) irabeVkA\-gutatxde; athARtf, parxti iMdirxyakUkx
%rUpa rasa itAyxdigaLu oLabaralu bAgiliruvaMte, avugaLanunx anuBavisuva
%manasisxgU oMdu bAgilirabeVkAgutatxde. I bAgilanenx AlaMkArikavAgi
%manada koneya mone eMdu kareyalAgide (8:1132).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnaBakitx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha BakitxgaLalilx oMdu. manasisxna EkAgarxteya sithxti avadhAna.
manasisxna EkAgarxteya vishiSaTxvAda Bakitx avadhAna\-Bakitx. sadA shiva\-BAvaneya
jAgarxdavasethx. parxsAdisathxlakekx saMbaMdhi\-sida Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
catuthiRV paramABakitxravadhAnAtimxkA matA |\\[1pt]
AtomxVpaBoVgaviSayANi hi sAvadhAnaM |\\[3pt]
darxvAyxNayxhaMkaqtimiteYraKileYH KavageYRH ||\\[1pt]
liMgeV samapayxR bahushoV laBateV parxsAdaM |\\[3pt]
yatatxtapxrXsAdi gaditaM guruBiH sathxlaM sAyxtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 26, 31)}
\newmeaning{\ullekha{rUpu ruci taqpitxyanaridu, avadhAnaBakitx\-yiMdapiRsi A surUpa\break parxsAdavanu BoVgisi suKisutihanu. (savasaM. 3; cenanxba.\break 1366-484); nakAraveV\- sadaBxkitx, makAraveV neYSiThxka\-Bakitx, shikAraveV\break avadhAnaBakitx. (savasaM. 11; toVMTasi. 201-97); maheVshavxrasathxladalilxruva neYSiThxkaBakitxyeV avadhAna\-savxrUpadiMda guru\-datatxvAda shivaliMgadalilxruva ecacx\char'273\char'311keyiMda avadhAnaBakitx\-yeMdenisikoMDitu (shivAsU. 84-74): parama\-samarasaBakitx ....avadhAnaBakitx susithxradiMde neYSiThxkA Bakitxyadu sadaBxkitx\-yeMdu SaDivxdhavanAMtu (cebapu. 61-23);}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhAnaparxdhAnA BakitxH - avadhAnaBakitx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{avadhAnaliMga}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{liMgABimAniyiVtanenisiyavaliMga\-doLu paravashacitatxdanuBAva kiMkarate paratatatxvXda shariVri mana liMga\-gUDAda liMgasugArxhiyA sharaNanoLagaNa Bakatxnu (viVsheYpu. 8-128-35).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{avadhAnaliMgaM - avadhAnaparxdhAnaM liMgaM avadhAna\-liMgaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAni}
\meaning{\arthanonum{samxraNashakitx cenAnxgiruvavanu; lakaSxyXvuLaLxvanu;\break avadhAnaBakitxyanunx Acarisuvavanu. shivayoVgavu liMga\-pUje, viBUti\-dhAraNe itAyxdi AcAragaLiMda pArxraMBa\-vAdarU, adu alilxgeV mugiyuvudilalx. sAdhakanu liMga\-dhAyxnavanUnx mADabeVku. avadhAnavilalxde liMgadhAyxnavilalx.\break liMgavanenxV yAvAgalU dhAyxnisutAtx adakAkxgiyeV elalx\break yoVcane, elalx kirxye, elalx anuBavagaLanunx apiRsaleVbeVku eMba BAvavanunx idu oLagoLuLxtatxde. (va.pa.koV. 43)} \ullekha{anuvAyitetxMbene? avadhAni nAnalalx, suyidhAna avadhAna apiRtava nAnariye. (savasaM. 1; basava. 887-231); nitayx liMgAcaRkanu, apiRta\-dalilx avadhAni. (savasaM. 5; akakxma. 378-113); liMga muMtAgi apiRsi\-koMbudu apiRta avadhAniya yukitx. (savasaM. 6; arimA. 430-137); avadhAniyenipA parxsAdi paMceVMdirxya parxvara saMsAthxnadoLu paMcaliMgaMgaLaMtave suparxtiSeThxyaM mADiyalalxlilx baMdeyedx soVMkida suKavanu vivaradiMdalalxlilx manada keYyiMda suparxvara supArxNaliMgakekx koTuTx koMbanAgi vishiSaThxdavadhAnasuparxsAdi. (viVsheYpu. 8-124-40).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhAnaM asimxnf asitx iti avadhAniV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhAnoVdaka}
\meaning{\arthanonum{hatutx vidhada pAdoVdakagaLalilx oMdu bage;\break guruliMgajaMgamagaLu tananxlilx aMtagaRtavAguva hatutx vidha BAvanAparxdavAda kirxyegaLalilx oMdu.}
\ullekha{sapxshaRnoVdaka, ava\-dhAnoVdaka, gurupAdoVdaka, terahilalxde opupxtitxpuRdu noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); ecacxrike sAvadhAnadiMda seVvisidedxV avadhAnoVdaka. (savasaM. 5; dapuviV. 784-249); ivu AcaraNege saMbaMdha\-paTaTxrU BAvanAparxdhAnavAdavugaLu ...catudaRLa padamxvikasita\-vAgalu sapxshaRnoVdakavu. liMgakekx parama pariNAmavanunx samapiRsidalilx avadhAnoVdakavu (shivAkoV. 75-141).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhAnoVdakaM - avadhAnaparxdhAnaM udakaM ava\-dhAnoVdakaM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{avadhAroVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{maMgaLakaravAda niVru, hAlu\break muMtAda darxvapadAthaRgaLiMda liMgakekx dhAreyeredu mADuva aBiSeVka. (viV.pA.koV. 42)}
\ullekha{liMgakekx dhAreyiMda aBiSeVkava eredalilx avadhAroVdakavenisuva\-dayayx. (savasaM 4; sidadhxrA. 71-21); avadhAroVdakava balalxre ariSaDavxgaR shUnayxvAgirabeVku. (savasaM. 12; deVshikeVM. 923-274).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhAroVdhakaM - avadhAraNaM avadhAraH, avadhAra parxdhAnaM udakaM avadhAroVdakaM}}
\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{avadhUta}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{BavabaMdhanadiMda dUravAgi AtamxnalilxyeV viharisuvavanu; virakatxralilxya oMdu parxBeVdakekx seVridavanu.}
\ullekha{avadhUtanenisi huTiTxlalxda nijAvayaM BuviyoLArUDha\-niravayanenisi ...gurupAdapaMkajaMgaLa nAvu kiVtiRsuvevu. (viVsheYpu. 1-3-11); joyxVtiparxkAsha kUDalUreVshane dAta parxKAyxta avadhUtanavanu (kUDasavx. 6-5).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhUtaH - ava+dhUtaH-avadhUtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avadhUtamAgaR}
\meaning{\arthanonum{vaNARsharxmagaLanunx miVri AtamxnalilxyeV talilxVnanAgiruvike; saMsArabaMdhanadiMda dUravAgiruvike: (viV.pA.koV. 42)}
\ullekha{gurumAgARcArava miVri, avadhUta\break mAgaRdalilx naDedaDe... kAlakAmAdigoLalAgi gurumAgAR\-cArakekx horagAgi hoVharu noVDA. (savasaM. 3; cenanxba. 907-279); bahushiKigaLumavadhUtamAgAR\-yatatxM..... jaMju gaMthAya varasatApxrXNa liMgaveV BAvisalu mAyAriyaha kapilasidadhx\-malelxVshavxraM (viVsheYpu. 7-103-51).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avadhUtasayx mAgaRH - avadhUta\-mAgaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avaloVkanaparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruvu aneVka janamxgaLalilx tApa\-tarxyakokxLagAda Bakatxnanunx kaqpAvaloVkana mADidare, adu avaloVkana parxsAda. (va.pa.koV. 43)} \ullekha{shirxVguruvina maMtorxVpadeVshavu... avaloVkana\-parxsAdakAkxsharxyavAyitutx (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1023-495).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avaloVkanaparxsAdaH - ava+loVkaq BAvanAma avaloVka\-naM avaloVkaneVna parxsAdaH avaloVkana parxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasarA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mahatiV, guviRV,
laGivxV, avasarA eMba nAlukx vidhada pUjegaLalilx oMdu. BoVjana mADade beLagegx,
madhAyxhanx matutx sAyaMkAlagaLalilx mADuvaMtaha pUje. I pUjege padamxmaMDalavanunx
racisi, mUru batitxgaLuLaLx oMdu diVpa, oMdu nUra eMTu japa (aSoTxVtatxrashata japa), oMdu diVpa
matutx dashaRna, avasara hAgU utatxra eMba mUru vidhada AratigaLu vihitavAgive.}}
\medskip
\begin{shl}
mahatiVmutatxraH kuyARtf guviRVM madhayxma Eva ca |\\[1pt]
laGivxVmashakatxH kuyARcacx sAyaM madhAyxhanxkAlayoVH ||\\[3pt]
aBoVjaneV hayxvasarA niyatA pArxtarAdishu |\\[1pt]
padamxM tavxvasarAKAyxyAM... |\\[3pt]
tisarxsatxvXvasarAyAM suyxvaRtiRkA vihitAH kila |\\[1pt]
laGAvxyXmavasarAyAM vA diVpa EkaH samiVritaH |\\[3pt]
laGAvxyXmavasarAyAM cApayxSoTxVtatxrashataM japeVtf |\\[1pt]
dashaRnaM tavxvasarABiKayxmutatxrABiKayxmitayxpi |\\[3pt]
niVrAjanatarxyaM porxVkatxmavasarAyAM mahAmateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 3. 3-9; kA.A., kirx.pA. 4. 27 - 29, 33)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ava+saq..(sitxrXV) avasaraNaM - avasaraH (puM), avasarA (sitxrXV)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasAnavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{huTuTx-sAvugaLu matetx baradiruvaMte shivaBakatxrige (viVrasheYvarige) mADuva samAdhividhi. I samAdhi\-vidhiyu BUmiyalilx mucucxvudAgirutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
parameVshoVpAsakAnAmanAvaqtitxmatAM naqNAmf |\\[1pt]
avasAnavidhiH kAyaRH samAdhividhisaMyutaH ||\\[3pt]
na daheVtatxsayx deVhaM tu samAdhw goVpayeVtatxdA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., ca, pA., 1. 12-13)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAMgasaMginAM vatasx cAnAvaqtitxyujAM satAmf |\\[1pt]
samAdhuyxpasakxqtaH porxVkotxV hayxvasAnavidhiH paraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 1. 18)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avasAnavidhiH - avasAnasayxvidhiH avasAnavidhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasAthxtarxya}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna aMtaraMga hAgU bahiraMgagaLalilx uMTAguva jAgarxtf, savxpanx matutx suSupitx eMba mUru bageya sithxtigaLu :} \ullekha{jAgarx savxpanx suSupitx eMba avasAthxtarxyaMgaLaM miV\char'273\char'236\ (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331); avasAthxtarxya jiVvAMgada baLika jiVvaveMbudu paramAtamx paramAtamxMga\-vasAthxtarxyaveMda baLika jananamaraNakokxLagAyitutx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1881-538); loVkaparxyAtamxka jiVvaMge pAtarxvenisi vicitarxteyAgi sUtirxsi satAvxdiguNarUpiniMdavasAthxtarxyamivu niyamade toVkuR (paramA. 180-2); inAnx jAgarxvU aMtalilx tAM savxpanxmaM suSupitxgaLu citAkxMtaneyavasAthxtarxyaMgaLu. (viVsheYpu. 7-100-39).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avasAthxnAM tarxyaM - avasAthx tarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avasethx}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxna visheVSasithxti. idu mUru, nAlukx, aidu matutx Aru bage eMdu nAlukx vidhavAgide.}}
\newmeaning{\artha{avasAthxtarxya : manuSayxna aMtaraMga hAgU bahiraMgagaLalilx uMTAguva jAgarxtf, savxpanx matutx suSupitx eMba mUru bageya sithxtigaLu:}
\ullekha{jAgarx savxpanx suSupitx eMba avasAthxtarxyaMgaLaM (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); loVka\-tarxyAtamxka jiVvaMge pAtarxvenisi vicitarxteyAgi sUtirxsi satAtxvXdi\-guNarUpiniMdavasAthxtarxyamivu niyamade toVkuR (paramA. 180-2); inAnx jAgarxvU aMtalilx tAM savxpanxmaM suSupitxgaLu citAkxMtaneyavasAthxtarxyaMgaLu. (viVsheYpu. 7-100-39).} \artha{aidu bage - jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVyA, turiVyA\-tiVta eMdu aidu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtfsavxpanxsuSupAtxyXKAyx turiVyaM tadatiVtakamf |\\[1pt]
avasAthxpaMcakaM jecnxVyaM sadAcAyoRVpadeVshataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. dha.shi., 4, pu 253)}
\newmeaning{\artha{Aru vidha - jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVya, tuyAR\-tiVta
matutx sahaja eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtf savxpanxH suSupitxshacx turiVyaM ca SaDeVva ca |\\[1pt]
tuyARtiVtaM ca sahajaM na kiMcicicxMtayeVtatxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV. parx., 5.30)}
\newmeaning{\arthanonum{(I Aru vidha avasethxgaLalilx modalu mUru lwkikAvasethxgaLeMdu
parxsidadhxvAgive. turiVyA, turiVyAtiVta matutx sahaja avasethxgaLu alwkikAvasethxgaLu.
sAmAnayxvAgi beVre dAshaRnikaru modala nAlakxnunx mAtarx avasethxgaLeMdu
aMgiV\-karisidAdxre. Adare viVrasheYva dAshaRnikaru I nAlakxra jotege jiVvanumxkatxsithxtivAcakavAda turiVyAtiVtAvasethxyanunx aMgiVkarisidadxre, matetx kelavaru sahajAvasethxyanUnx aMgiV\-karisidAdxre.)}}
\newmeaning{\artha{sithxti; parisithxti:} \ullekha{perxVrakAvasethx oMdu adhoVvasethx aidu udhAvxRvasethx aidu madhAyxvasethx aidu keVvalAvasethx oMdu sakalAvasethx oMdu shudAdhx\-vasethx oMdu nimaRlAvasethx aidu aMtU avasethx ipapxtatxnAlukx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-287).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ava+tiSaThxti - iti avasAthxH - avasethx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{avasethx}
%\meaning{\arthanonum{purAtana BAratiVyara parxkAra, jiVvakekx (1) jAgarxta, (2)
% savxpanx, (3) suSupitx matutx (4) turiVya eMba nAlukx 
% avasethxgaLive. jAgarxtAvasethxyalilx manuSayxnu tananx manasusx,
% budidhx, ahaM matutx jAcnxneVMdirxyagaLanunx upayoVgisikoMDu
% jAcnxna\-vanunx paDeyutAtxne hAgU jagatitxnoDane
% vayxvaharisutAtxne. ililx avanu tananx viveVcaneyanunx
% baLasikoLaLxbahudu athavA adanunx kaLedukoMDu amAnuSavAgi,
% mUKaRnaMte vatiRsabahudu. aMtU avanige tananx suKaduHKa \-gaLanunx
% niyaMtirxsuva sAvxtaMtarxyXvide. savxpAnxvasethxyalilx budidhxyu 
% tananxde Ada parxpaMcavanunx saqSiTxsikoMDu, adaralelx
% vayxvaharisuvudariMda manuSayxnige iMdirxyagaLa sahAyavilalxdeyeV
% suKaduHKagaLanunx niyaMtirxsuva sAvxtaMtarxyXvilalx. suSupitx 
% (gADhaniderx)yalilx jAcnxneVMdirxyagaLAgali aMtaHkaraNagaLAgali
% (manasusx, budidhx matutx ahaMkAragaLa saMpuTavAgali)
% kelasa mADutitxlalx. tAtAkxlikavAgi Atamxvu avugaLoMdige tananx
% saMbaMdhavanunx kaDidukoMDide. AdudariMda A sithxtiyalilx duHKavU
% ilalx, suKavU ilalx. A avasethxyalilx ahaMkAra\-vilalxdidudxdariMda `nAnu
% nidirxsutitxdedxVne' eMdu suSupitxgoLagAdavanu heVLuvaMtilalx. Adare
%ecacxravAdanaMtara jiVvanu matetx suKa
%duHKagaLigoLagAgutAtxne. turiVyAvasethxyU oMdu riVtiyalilx
%suSupitxyanenxV hoVlutatxde. heVgeMdare, alilxyU saha jiVvavoMdeV
%idudx, adu aMtaHkaraNa hAgU jAcnxneVMdirxyagaLoDane tananx
%saMbaMdhavanunx kaLedukoMDide. Adare adu oMdu muKayx aMshadalilx uLida
%avasethxgaLiMda, adaralUlx suSupitxyiMda BinanxvAgide. turiVyavanunx
%muTiTx\-davanu suKaduHKagaLanunx miVridavanu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{uriVyavanunx kelavaru aSATxMgayoVgada samAdhi
% enunxtAtxre. turiVyadalilxruva kelavu haMtagaLanunx nAvu
% gamanisabeVku. modalu yoVgiyu oMdeV vasutxvanunx kuritu
% dhAyxnisutAtxne athavA EkAgarxcitatxdiMda noVDutAtxne. Aga avanige A
%vasutx\-valalxde matetxVnU kANadu. anaMtara A vasutxvU kaNiNxniMda 
%athavA manasisxniMda mareyAgi, avanige tAnobabxne (tananx Atamx oMdeV)
%iruvudara anuBavavAgutatxde. hiVge Atamxkekx tananx arivAguvudeV turiVyAvasethx. sithxti; parisithxti:}
%\ullekha{kaMDaDe kaDu suKavenage, kANadidaRDe avasethxyayAyx... (savasaM. 1; basava. 1123-305); avasethx avasethxya kUDi, biMdu nAdava kUDi,... (savasaM. 2; alalxma. 850-250); perxVrakAvasethx oMdu adhoVvasethx aidu udhAvxRvasethx aidu madhAyxvasethx aidu keVvalAvasethx oMdu sakalAvasethx oMdu shudAdhxvasethx oMdu nimaRlA\-vasethx aidu aMtU avasethx ipapxtatxnAlukx (savasaM. 4; sidadhxrA. 734-203); elA, shivapUjeya... nirupama avasethx\-gaLiMda neYveVdayxvaM. koTuTx,... (savasaM. 10; kUDala. 616-304); yama, niyama,.... I avasethxya hogadiharu sujAcnxni dhamiR\-gaLu... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
%\end{entry}

\smallskip

\begin{entry}
\word{avayxkatx}
\meaning{\arthanonum{vayxkatxvAgadiru\-vudu avayxkatx. atayxMta gUDha ceYtanayx\-rUpavAdadudx avayxkatx. BoVkAtx, BoVjayx, perxVrayitA eMba parashiva\-barxhamxna mUru BeVdagaLalilx BoVjayxvu avayxkatx eniside. BoVjayxvu jaDa eMdU parxsidadhx. BoVkAtx eMdare anuBavisuva jiVva, BoVjayx eMdare anuBava viSayavAda vastuxgaLu: perxVrayitA eMdare jagatatxnunx perxVreVpisuva shivanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BoVjayxmavayxkatxmituyxkatxM shudadhxtAmasarUpakamf |\\[1pt]
atayxMtagUDhaceYtanayxM jaDamavayxkatxmucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5, 43)}
\newmeaning{\ullekha{BinAnxyukatx, avayxkatx, AmadAyukatx iMtiV ipapxtotxMdu yugaMgaLa nimiRsidAta namamx basavaNaNx. (savasaM. 3; cenanxba. 979-319); avayxkatx anaMtateVja atayxMtaparxcaya anaMtakoVTi... siDiloDeda bayalu parxkAshavAgihadu noVDA! (savasaM. 13; bAlasaM. 237-84).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avayxkatxH(puM), avayxkatxM (kirx.visheVSaNa) - avayxkatxH-na vayxkatxH avayxkatxH, avayxkatxM-vayxkatxM na Bavati yasimxnf kamaRNi tadf\-yathA Bavati tathA avayxkatxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avayxya}
\meaning{\arthanonum{vayxyavAdadudx, savxrUpaBeVdavanunx hoMdadeV iruvaMtahavugaLu. parashivanoMdige avinABAvasaMbaMdhadiMdiruva jAcnxna, virAgatA, aishavxyaR, tapasusx, shakitx, kaSxmA, dhaqti, samxqqSuTxtavx, AtamxsaMboVdha, hadhiSAThxtavxtavx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM virAgateYshavxyaRM tapaH shakitxH kaSxmA dhaqtiH |\\[1pt]
sapxqqSuTxtavxmAtamxsaMboVdhoV hayxdhiSAThxtaqtavxmeVva ca ||\\[3pt]
avayxyAni dasheYtAni nitayxM tiSaThxMti shaMkareV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(barx.pu., 3.4.2. 218-219; kU.pu., 2.20. 39-40; ulelxVKa- liM.dhA.caM., pu. 237)}
\newmeaning{\ullekha{avayxyaH puruSaH savaRkeSxVtarxjocxVkaSxya Eva ca. (savasaM. 3; cenanxba. 524-162); avayxyaMge yoVgayx\-rapapxru nimamx kUDi davxyavilalxde EkavapapxrayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 950-266).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avayxyaH-na vayxyaH avayxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAMtaramukatxru}
\meaning{\arthanonum{mukatxralilx nitayxmukatx matutx avAMtaramukatx eMdu eraDu vidha. saMsArabaMdhanadalilxdudx konege pArxpaMcika vayxvahAragaLiMda mukitx paDeyuvavaru avAMtaramukatxru; mAnavarelAlx I vagaRkekx seVrutAtxre. BaqMgi muMtAda parxmatharu adeV riVti barxhamx, viSuNx, Ishavxra, rudarx moda\-lAda adhideVvategaLU. avaru yAvatUtx saMsArabaMdhana\-kokxLagAgilalx. ivarugaLu nitayxmukatxru.}
\ullekha{anAdimukatxralalx, avAMtaramukatxreMba nAya nAlageya hadineMTu jAtiya kerahinaTaTxge sariyeMbe. (savasaM. 11; toVMTasi. 55-27); ivaru anAdimukatxralalx avAMtara\-mukatxreMba avalakaSxNada nAya nAlageyaneVneMbe. (sidedhxVva. 19-55).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avAMtarAshacx teV mukAtxshacx - avAMtara\-mukAtxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAMtarasheYva}
\meaning{\artha{sapatxsheYvagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAH sapatxvidhA jecnxVyAsetxVSAM BeVdAnf shaqNu karxmAtf ||\\[1pt]
anAdisheYvaH parxthamaM AdisheYvasatxtaH paramf |\\[1pt]
mahAsheYvasatxtoV jecnxVyasatxvXnusheYvasatxtaH paramf ||\\[1pt]
avAMtarasatxtoVjecnxVyaH parxvarasatxdanaMtaramf |\\[1pt]
aMtayxsheYvasatxtoV jecnxVyasetxVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(sU. A., kirxV. pA., 7. 4-6)}}
\newmeaning{\ullekha{A diVkASxvisheVSayukatxvAda anAdisheYva, AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, avAMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYvaveMbaveV sapatxsheYvaM\-gaLu (viveVka. 67).} \artha{avAMtarasheYva eMba\break paMgaDakekx seVridavanu; modalu shUdarxnAgidudx anaMtara sheYva\-diVkeSxyanunx paDedavanu:}}
\begin{shl}
avAMtarAKayxsheYvAsutx shUdArxshecxVdidxVkiSxtA yadi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 7. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sheYva\-diVkASxsaMpananxrAda shUdarxreV avAMtarasheYvaru (viveVka. 67); shUdarxrige diVkeSxyaninxtatxre avaru avAMtarasheYvaru (shivAkoV. 207-394).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avAMtarashacx asw sheYvashacx - avAMtara\-sheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAMtarasaqSiTx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pArxsaMgikavAgi Ada saqSiTx:}
\ullekha{para\-mAtamxna ...liVlAyAterxyeV saqSiTxyenisuvudu. idu Adi\-saqSiTxyalalx, avAMtarasaqSiTx. parxLayakAladalilx tanonxLage cidUrxpa\-dalilx aDagidadx jiVvaranunx horapaDisuva liVlAvinoVdaveV I saqSiTx (shakitxvi. 24).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avAMtarA ca asw saqSiTxshacx - avAMtara\-saqSiTxH}}
\end{entry}

% aMteyeV Bakatxsathxlavu aMgasathxla matutx liMgasathxlaveMdAgutatxde. aMgasathxlAM\-ta\-gaRta Bakatxsathxladalilx hadineYdu %avAMtarasathxlagaLu matutx liMga\-sathxlAMtagaRta Bakatxsathxladalilx (AcAraliMgasathxla) oMbatutx avAMtara\-sathxlagaLive. avu I riVtiyAgive:}}
%\newmeaning{\artha{hadineYdu aMgasathxlagaLu: piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla saMsAra\-heVyasathxla, gurukAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, %BasamxdhAraNasathxla, rudArxkaSxdhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, BakatxmAgaRkirxyAsathxla, uBayasathxla, %tirxvidhasaMpatitxsathxla, catuviR\-dhasArAyasathxla, soVpAdhidAnasathxla, nirupAdhidAnasathxla matutx sahajadAnasathxla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%BakatxsathxlaM parxvakASxyXmi parxthamaM kalashoVdaBxva |\\[1.2pt]
%tadavAMtaraBeVdAMshacx samAhitamanAH shurxNu ||\\[1.2pt]
%avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\[1.2pt]
%piMDatA piMDavijAcnxna saMsAraguNaheVyatA ||\\[1.2pt]
%diVkASx liMgadhaqtishecxYva viBUteVrapi dhAraNamf |\\[1.2pt]
%rudArxkaSxdhAraNaM pashAcxtf paMcAkaSxrajapasatxthA ||\\[1.2pt]
%BakatxmAgaRkirxyA ceYva guroVliRMgasayx cAcaRnamf |\\[1.2pt]
%jaMgamasayx tathA heyxVSAM parxsAdasivxVkaqtisatxthA ||\\[1.2pt]
%atarx dAnatarxyaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\[1.2pt]
%sahajaM ceVti nidiRSaTxM samasAtxgamapArageYH ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(ni. shi., 5. 25, 27-30)}
%\medskip
%\newmeaning{\artha{oMbatutx liMgasathxlagaLu: diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, %jAcnxnaliMga\-sathxla, savxyasathxla, carasathxla, parasathxla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\[1pt]
%diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\[1pt]
%parxjAcnxgurusathxlaM cAtha kirxyAliMgasathxlaM tataH ||\\[1pt]
%BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\[1pt]
%savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(si. shi., 15. 5-6)}

\begin{entry}
\word{avAMtarasathxlagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLu aMgasathxla matutx liMgasathxla\-gaLeMdu eraDu vidha. aMgasathxlagaLu Bakatx, mAheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMdu Aru sathxlagaLAgutatxve. I Aru sathxlagaLalilx karxmavAgi 15, 9, 7, 5, 4 matutx 4 - oTuTx 44 avAMtara sathxlagaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw BakatxsathxlaM porxVkatxM tatoV mAheVshavxrasathxlamf |\\[1pt]
parxsAdisathxlamanayxtutx pArxNaliMgisathxlaM tataH ||\\[1pt]
 sharaNasathxla |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(shrixVbarxsi. 5. 25)}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{aMteyeV liMgasathxlavu AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdiliMga matutx mahAliMga eMdu Aru vidha\-vAgide. ivugaLalilx karxmavAgi 9, 9, 9, 9, 12 matutx 9 - oTuTx 57 avAMtarasathxlagaLive. I aMgasathxlagaLu (44) matutx liMgasathxlagaLu (57) oTiTxge seVri 101 sathxlagaLAgive.}}
\newmeaning{\artha{pUvoRVkatx Aru liMgasathxlagaLu Aru aMgasathxlagaLige (SaTfsathxlagaLige) saMbaMdhisive. AcAraliMgavu BakatxsathxlakUkx, guru\-liMgavu mAheVshavxrasathxlakUkx, shivaliMgavu parxsAdisathxlakUkx, cara\-liMgavu pArxNaliMgisathxlakUkx parxsAdaliMgavu sharaNasathxlakUkx, mahAliMgavu aikayxsathxlakUkx saMbaMdhisive. I Aru liMga\-sathxlagaLalilx AcAraliMgasathxla(Bakatxsathxla)dalilx oMbatutx, guru\-liMgasathxladalilx mAheVshavxrasathxla oMbatutx, shivaliMgasathxladalilx parxjAcnxsathxla oMbatutx, cara\-liMgasathxladalilx pArxNaliMgisathxla oMbatutx, parxsAdaliMgasathxladalilx sharaNasathxla hanenxraDu, mahA\-liMgasathxladalilx aikayxsathxla oMbatutx oTuTx aivatetxVLu avAMtarasathxlagaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxdf aikAyxvasAnAni SaDukAtxni sathxlAni ca |\\[1pt]
liMgasathxlAni tAniVha kathayxMteV kati vA punaH ||\\[1pt]
guvARdijAcnxnashUnAyxMtAH BakAtxdisathxlasaMshirxtAH |\\[1pt]
sathxlaBeVdAH parxkiVtayxRMteV paMcAshatf sapatx cAdhunA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 15. 2-3)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avAMtarasathxlAni - avAMtarANi ca tAni sathxlAni avAMtarasathxlAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAgajxparxNava}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha parxNavagaLalilx oMdu. vAgUrxpada idu shivarUpiyU, tuyARtiVtAvasethxya sAthxyi\-rUpadudx. adu teYladhAreyaMte hAgU niraMtaravAda GaMTA\-ninAdadaMtide.}}
\smallskip
\begin{shl}
avAgajxM paMcamaM vidAyxtf paMcaparxNavaBeVdakamf |\\[1pt]
tuyARtiVteV hayxvAgajxM ca shivarUpaM vinikiSxpeVtf ||\\[1pt]
teYladhArA{\char'263}navaciCxnanxdiVGaRGaMTAninAdavatf |\\[1pt]
avAgajxM parxNavasAyxgarxM yasatxM veVda sa veVdavitf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 5, 17, 19, 23)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{modaloLagukAraM baLikekxraDa\char'273\char'311\char'261LakAravA mU\char'273\char'273lilx saMdipupxdA makAraM nAlakx\char'273lilxyAnaMdadoVMkAraveYda\char'273\char'304\char'311\char'261LavAgajxparxNavaveMdenisutiha hakAraM (viVsheYpu. 1-5-13).}}
\newmeaning{\ni{avAkfparxNavaH na vAkf avAkf, avAkf ca asw parxNavashacx avAkfparxNavaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNava}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAgajxparxNama}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{parxNavagaLalilx oMdu; nAda, biMdu matutx kaLe ivu mUru kUDidAga uMTAguva parxNava:}
\ullekha{idakekx\break niraMjana hakAraveMba hesaride. adu avAcayx eMdare heVLalikekx bArada parxNamaveMdu vacanakAraru heVLutAtxre. alilx nAdavu\break divayxvAdadudx, biMduvu nirAvaraNavAdadudx matutx kaLeyu nirupamavAdadedxMdu heVLalapxDutatxde. iMtha ivu mUru kUDidalilx I avAcayxparxNamavAguvudu (shivAkoV. 199-182).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{avAcayxparxNamaH vakutxM yoVgayxH vAcayxH, na vAcayxH avAcayxH, avAcayxshacx asw parxNamashacx - avAcayxparxNamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAcayxparxNama}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{= avAgajxparxNama} \ullekha{avAcayx parxNamada nenahu mAtarxdalilx kalAparxNavada utapxtitxyu avAcayxparxNamada\break nenahiniMda cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLu udayavAgutatxve (shivAkoV. 99-185).}}
\newmeaning{\ni{avAcayx parxNama-avAcayx parxNamaH na vakutxM yoVgayxH avAcayxH athavA vakutxM yoVgayxH vAcayxH, na vAcayxH avAcayxH avAcayxshacx asw parxNamashacx-avAcayxparxNamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avAcayxparxNava}
\meaning{\arthanonum{(= avAgajxparxNama)} \ullekha{AdiyeMba\break yugadalilx AdikAyaneMba oDaluviDidu avAcayxparxNavava dhAyxnisutideRnu (savasaM. 13; bAlasaM. 315-129); aMtavAcayxparxNavavesevudada\char'273\char'304nanxtikeyeMtenalu veVdAdi mUlasavxraMgaLige tAM taLutx kiVtiRvetitxhudu (viVsheYpu. 1-5-20).}}
\newmeaning{\ni{avAcayx parxNava-avAcayx parxNavaH avAcayxshacx asw parxNavashacx-avAcayx parxNavaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{avidAyxMgane}
%\meaning{\arthanonum{avideyxyeMba sitxrXV (noVDi : {\bf marevu})}
%\ullekha{suSupitxyalilx dugARdAMdhakAra kavidu paravashavaneyidxsutitxhudu. iMtiha avidAyxMganeya kaLedu shivakaNuNxLaLx hiriyaranAnAdanu kANenayAyx niraMjana cenanxbasavaliMgA nimamx\break sharaNavilalxde (savasaM. 12; deVshisaM. 31-9)}}
%\ullekha{avidAyxpaTaTxNada... avidAyxnagarada arasu maMtirxgaLu... (savasaM. 10; kADasi. 227-150); jAgarxdalilx udarAvasarakekx... iMtiha avidAyxMganeya kaLeduLiva kaNuNxLaLx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 31-09).}}
%\newmeaning{\ni{avidAyxMganA - avidAyx Eva aMganA avidAyxMganA}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{avidAyx}

%\smallskip
%\begin{shl}
%avidAyxrAga viNUmxtarxleVpagaMdha vishoVdhanamf
%\end{shl}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{na vidAyx - avidAyx athavA vidAyx na Bavati iti avidAyx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{avidAyxtatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{(= avidAyx) mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. jAcnxtaqtAshakitxya kiMciknfjacnxtavx. aceVtana. avidAyxshakitxya BeVdadiMda jiVvAtamxru nAnA vidhavAgutAtxre. avideyxya kAraNadiMda I jagatutx nAnA rUpadhAriyAgide. shariVra, ajAcnxna, moVha, mAye matutx anaqta eMdu avideyxyu aidu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtaqtAshakitxreVva kiMciknfjacnxtavxlakaSxNamavidAyxtatatxvXmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.maM., pu. 53)}
\smallskip
\begin{shl}
videyxVti ceVtanAM pArxhuH tathA{\char'263}vidAyxmaceVtanAmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 2. 48)}
\smallskip
\begin{shl}
avidAyx saha kAyeRVNa nABUdasitx BaviSayxti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA. caM., pu. 180)}
\smallskip
\begin{shl}
avidAyxshakitxBeVdeVna jiVvAH bahuvidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5, 45)}
\smallskip
\begin{shl}
tanurajAcnxnamoVhw ca mAyA cAnaqtameVva ca |\\
EvaM paMcavidhA{\char'263}vidAyx savaRjiVvAshirxtA BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7.17)}
\newmeaning{\ni{avidAyxtatatxvXM avidAyxyAH tatatxvXM - avidAyxtatatxvXM athavA avidAyx iti tatatxvXM - avidAyxtatatxvXM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{vidAyx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avideyx}
\meaning{\artha{ajAcnxna;} \ullekha{paramAtamxneMba sUyaRnu parxkAshisutitxralAgi avideyxyeMba katatxleyelAlx nAshavAguvadu (gaNaBA. 51-11).} \artha{paMcamAyegaLalilx oMdu.} \ullekha{AgamapuruSarirA, nimamx Agama vAyavAgi hoVyitatxlAlx. vidAyxpuruSarirA nimamx videyx avideyxyAgi hoVdalilx, barumuKarAgi ididxralAlx. (savasaM. 2; alalxma. 113-37); deVhaveMbudu avideyx eMbuvaru; adeMtayAyx? deVha tAnilalxde Asharxyi\-suva pari eMtayAyx? aridaDe Asharxyisa, maredaDe Asharxyi\-suva. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1683-478); ArAra meVliMdatatxtatx toVruva niravaya tAneMdarida meVle tanuvinalilx tAmasa avideyx toVralu kAraNaveVnu? paramaliVlAsapxdakekx niMdudAgi. (savasaM. 12; deVshikeVM. 689-207); saMtataM ninanxlilx toVpaR vidAyxkaqti BArxMti keDaloVsugaM liMgAMgasaMyoVgamaM taLedu sujAcnxnaniSaThxnAgu\break (shivaciM. 52-5); tamasusx, mAye, moVha, avideyx, anaqtAtamxkiyeMbaveV mAyApaMcakaMgaLava\char'273lilx ......videyxyiM keDuvuda\char'273\char'236Mdavideyxyenisuvudu (viveVka. 31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avidoyxVpAdhika}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{avideyxyanunx upAdhiyAgi uLaLxvanu. jiVvAtamx, aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}vidoyxVpAdhikoV BUtAvx BavatayxMgasavxrUpavAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 177-178)}
\newmeaning{\ni{avidoyxVpAdhikaH - avidAyx Eva upAdhiH yasayx saH avidoyxVpAdhikaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{avimukatxkeSxVtarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige moVkaSx dorakuva sathxLa; jiVvanumxkitx sAthxna; shivaBakatxru nelesiruva sathxLa. shivapAvaRtiyaru eMdU agalada keSxVtarxvAdudariMda a+mukatx+keSxVtarx eMdu athaRvive. hAge elalxrigU moVkaSx laBayxvAguva kAshikeSxVtarx.}
\ullekha{shivaBakatxridaR keSxVtarxve avimukatxkeSxVtarxveMbudu husiye? shivaBakatxridaR deVsha pAvanaveMbudu husiye? guheVshavxraliMgadalilx enanx paramArAdhayx saMganabasavaNaNxna kaMDu badukidenu kANA sidadhxrAmayAyx. (savasaM. 2; alalxma. 1067-319); AtamxshudidhxH: guru hasatxva masatxkadalilx nayxsatxmADidanAgi. sAthxnashudidhxshivaliMgavidudxdeV avimukatxkeSxVtarxvAgi. darxvayxshudidhxH shivaliMgasaninxdhimAtarx pavitirxVkaqta\-vAgi. (savasaM. 6; uriliM. 1305-421); joyxVtiya muKadalilx rajujx teYlavanavagarxhisuvaMte, sakaladarxvayxMgaLa aginxya muKadalilx nijaRraru taqpitxyaneyudxvaMte, sadaBxkatxra haqdayadalilx taqpitxyaneyidxpapxnu shivanu. idu kAraNa shivaBakatxniduRde avimukatxkeSxVtarx (savasaM. 6; Adayayx. 992-301).}}
\newmeaning{\ni{avimukatxkeSxVtarxM - shivABAyxM vimukatxM na Bavati iti avimukatxM, avimukatxM ca tatf keSxVtarxM ca avimukatxkeSxVtarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLa}
\src{va}
\meaning{\artha{aBinanx savxrUpavuLaLx; aKaMDavAda :} \ullekha{EneMbe, EneMbe eraDoMdAduva EneMbe, EneMbe aviraLa Ganava. (savasaM. 1; basava. 948-250); aviraLa parashivaliMgakekx kirxyAshakitx pAdaseVveya mADutidaRLu AcAraliMgavenanx pArxNa\-nAthaneMdu. (savasaM. 12; deVshikeVM. 58-18).} \artha{daqDha\-citatxvuLaLxvanu; EkAgarxteyuLaLxvanu:} \ullekha{BavapAshaMgaLa haridu aviraLanAda kAraNa varxtaBarxSaTx liMgabAhayxna muKava noVDenu. (savasaM. 5; amuge. 670-209).}}
\newmeaning{\ni{aviralaM - viralaM na Bavati iti aviralaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aviraLa}
%\meaning{\artha{aBinanxsavxrUpavuLaLx: aKaMDavAda:}}
%\newmeaning{\artha{daqDhacitatxvuLaLxvanu; EkAgarxteyuLaLxvanu:}
%\ullekha{``neVtarxM deVvoV na cAparaH''... neVtarxvu liMgakekx aviraLa puSapxmakukxM... (savasaM. 2; alalxma. 1330-392); baMda baTeTxyaM maredu... viraLavilalxde aviraLanAgi, biDumuDiyalilx niMda nirutaMge... (savasaM. 8; moVLige. 1933-629); sANiya meVle... aMtapapx iSaTxbarxhamxdalilx aviraLasaMbaMdidhxyAgi... (savasaM. 10; kADasi. 255-161); sadoyxVjAta vAmadeVva... aivaranetitx nuMgida aviraLa parabarxhamx noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 617-277); lakaSxvaMdanu lakiSxsi... aviraLaparxBAnaMda pArxNaliMgavanarivaDe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 465-141).}}
%\newmeaning{\ni{aviralaM viralaM na Bavati iti aviralaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLaparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viraLavalalxda, sAMdarxvAda, nidoRVSi\-vAda parxsAda; Bakatxnu parxsAda sivxVkarisabeVkAdare, niyamita\break veVLeyalilx matutx niyamita sathxLadalilx liMgavanunx pUje mADa\-beVku; keVvala vishiSaTx riVtiya vasutxgaLananxSeTxV apiRsabeVku. oMdu veVLe parashiva elelxlilxyU idAdxne, nAvu seVvisuva gALi, noVDuva noVTa, keVLuva shabadx, noVDuva keVLuva iMdirxyagaLu, aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLu elalxvU paramAtamxna parxsAdaveMdu tiLiyuvavarige, \hbox{yAvAgalU} parxsAda laBayx. aMtaha parxsAda viraLavalalx, aviraLa.}
\ullekha{aGoVrana aviraLaparxsAda enanx kaMgaLa tuMbi SaDivxdharUpu baya\-lAgi surUpu kurUpeMdariyadu noVDa. (savasaM. 11; toVMTasi. 661-295); nicacxnimaRla acacxpadAthaRvanu sacicxdAnaMdaliMgasaninxhita suKAnaMdamaya aviraLaparxsAdi apiRsikoMba devxYtasuKiyalalx, apiRsade koMba adevxYtasuKiyalalx, apiRsade apiRsi koMba nitayx pariNAmi guruniraMjana cananxbasavaliMgadalilx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 357-309); AdiparxsAda, anAdiparxsAda, veVdakekx nilukada aBeVdayxparxsAda ! aKaMDeVshavxrana aviraLaparxsAda enage sAdhayxvAyitutx noVDA ! (savasaM. 14; SaNumxKa. 659-300).}}
\newmeaning{\ni{aviralaparxsAdaH aviralashacx asw parxsAdashacx - aviralaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgaveMdare citutx, arivu, eMdAdare, adakekx Bwtika guNagaLAda
 rUpurasagaMdhAdi guNagaLAgaliV, alilx, ililx, doDaDxdu, saNaNxdu
 muMtAda pArxdeVshika guNagaLAgali ilalx. BwtavasutxgaLa madheyx
 shUnayxparxdeVshaviruvaMte\break liMgada (cititxna) madheyx
 shUnayxparxdeVshavilalxvAdudariMda liMga aviraLa. (va.pa.koV. 45)}
\ullekha{aviraLaliMgava kaMDiheneMdu avarivaralilxnenxVna keVLuviri? (savasaM. 9; haDapa. 870-269)}}
\newmeaning{\ni{aviralaliMgaM - aviralaM ca tatf liMgaM ca - avirala\-liMgaM}}
\end{entry}
%acocxtitxdaR aviraLaliMgadalilx ani\-miSanAgidaRbaLika beVroMdanaciRsalilalx. (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 329-101).

%\begin{entry}
%\word{aviraLa shivayoVgi}
%\meaning{\arthanonum{parashivanalilx bereta meVle, tAnu avaniMda Binanxvalalx,
% avanalilxyeV, avana BAga (aMga)vAgiruvudAgi tiLiyuva shivayoVgi.}}
%\newmeaning{\ni{aviralashivayoVgiV shivayoVgaH asimxnf asitx iti shivayoVgiV aviralashacx asw shivayoVgiV ca - aviralashivayoVgiV}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLasamarasa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanadiMda mukatxnAgi shiva\-noMdige sAmarasayxvanunx
 sAdhisikoMDavanu. hiVge sAmarasayx paDeda aMgananUnx shivaniMda parxteyxVkisalAguvudilalx. aMtha aviBAjayxsamarasaveV aviraLa sAmarasayx.}
\ullekha{maMtarxdoLage shiva\-nipuRda elalxrU balalxralalxde, shivana kUDuva aviraLasamarasavanArU ariyaralalx aKaMDeVshavxrA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 680-308).}}
\newmeaning{\ni{aviralasamarasaH - aviralashacx asw samarasashacx aviralasamarasaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aviraLajAcnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pUNaRjAcnxna, aKaMDavAda aviciCxnanxvAda jAcnxna.} \ullekha{sadoyxVjAta badadhx\-jAcnxni, vAmadeVva AturajAcnxni, aGoVra koVpa\-jAcnxni, tatupxruSa kaSxNikajAcnxni, IshAnayx atiVtajAcnxni [idu] pariyalalx noVDA. guheVshavxraliMgadalilx aviraLajAcnxni cananxbasavaNaNx. [Atana] shirxVpAdakekx namoV namoV eMbenu. (savasaM. 2; alalxma. 1570-466); BinanxjAcnxnada bananxvaLidu aviraLajAcnxnavaLavaTaTxlilx manavelelxlilxgeyidxdaralalxlilxyeV shivanu savxyavadeMteMdaDe, idakekx shurxtiH `deVhABimAneV galiteV vijAcnxteV ca padeV shiveV yatarx yatarx manoV yAti tatarx tatarx shivaH savxyaM' eMdudAgi idu kAraNa swrASaTxrX soVmeVshavxrana sharaNaru sacicxdAnaMdaBaritaru. (savasaM. 6; Adayayx. 977-296).}}
\newmeaning{\ni{aviralajAcnxnaM - aviralaM ca tatf jAcnxnaM ca aviralajAcnxnaM}}
\end{entry}
%ninanx Adi madhAyxva\-sAna aKaMDa paripUNaRtavxvanariva, aviraLajAcnxnasaMbaMdhi\-gaLapapx gaNAdhiVshavxra\-rilalxdaMdu, ivarArUyilalxdaMdu anAdi parashiva\-neMdenalilalx kANA (savasaM. 11; toVMTasi. 14-06)

%\begin{entry}
%\word{aviraLavAdavanu}
%\meaning{\arthanonum{saMdubiDadaMte tuMbikoMDa parashivanaMtAdavanu; mukatx.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashariVra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sUthxla sUkaSxmX shariVrakikxMtalU anayxshariVra. ililx na shariVraM = ashariVraM eMbalilx nacnf samAsavu niSeVdhAthaRkavalalx. anAyxthaRvAcakavAda nacnf AdadxriMda shariVra\-vilalxdavaneMdathaRvalalx.}
\ullekha{guruvina parxsAdava AkAra savxrUpavapapx liMgakekx koDabeVkeMbuvudeV shivAcArapatha noVDA... adeMteMdoDe : `ashariVraM guroVBARvaM AkAraM liMga mUtiRSu | anaMgasaMgasaMyukatxM guroVliRMga samAshirxtaM || iMtetxMdudAgi guruparxsAdava liMgakekx koDabeVku kANA. (savasaM. 8; mAreVshavx-(vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{na shariVraM ashariVraM athavA na vidayxteV shariVraM yasayx tatf - ashariVraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudadhx}
\meaning{\artha{apavitarxnAdavanu.} \ullekha{kANabahude paruSada giri aMdha\-kaMge?... kareyabahude kAmadheVnu ashudadhxMge? (savasaM. 1; basava. 268-66)}; \artha{eraDu bageya saqSiTxgaLalilx oMdu.} \ullekha{saqSiTx shudadhx matutx ashudadhxveMdu eraDu parxkAra (hiMdasA. 296).}}
\newmeaning{\ni{ashudadhx-na shudadhxH-ashudadhxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ashudadhx}
%\meaning{\arthanonum{apavitarxnAdavanu: eraDu bageya saqSiTxgaLalilx oMdu.}
%\ullekha{kANabahude paruSada... kareyabahude kAmadheVnu ashudadhxMge... (savasaM. 1; basava. 268-66); jagatitxna holeyanelalxvanu... ashudadhxsayx tathAdaqSaTxM dUrataH parivajaRyeVtf -iMteMdudAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1197-353); basaveVshavxradeVvaru... hadineMTu jAtiya ashudadhxvanu nAlageyali BuMjisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1386-493); nAnA varxtada... ashudadhx opapxvilalxveMdu matetx kuDiyabahude !... (savasaM. 5; akakxmamx. 512-158); oLageMbavanobabx;... shudadhxneMbavanobabx; ashudadhxneMbavanobabx... (savasaM. 11; toVMTasi. 451-208); saqSiTx shudadhx, ashudadhxveMdu eraDu parxkAra (hiMdasA. 296).}}
%\newmeaning{\ni{ashudadhxH na shudadhxH - ashudadhxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudadhxtatatxvX}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{BoVgasAdhanavAgiruva paMcaBUtagaLu,\break paMcatanAmxterxgaLu, paMcakameRVMdirxyagaLu, paMcajAcnxneVMdirxya\-gaLu matutx aMtaHkaraNacatuSaTxya eMba ipapxtutxnAlukx guNa\-gaLa samUha: (viV.pA.koV. 45)}
\ullekha{BUmiyoLu BUtAdi\-yeYdu tanAmxterxgaLa nAmaveYdA lasadfjAcnxneVMdirxyagaLeYdu magane kameVRMdirxyaMgaLeYdaMtaHkaraNa catuSaTxyavivoMdi ipapxtutxnAlukx tatatxvXMgaLAtamx sutatavxmapapxvumashudadhxtatatxvXvadeYdu BoVgayxveMdapapx pesarinunx (viVsheYpu. 6-96-27).}}
\newmeaning{\ni{ashudadhxtatatxvXM - ashudadhxM ca tatf tatatxvXM ca ashudadhxtatatxvXM athavA ashudadhxM iti tatatxvXM ashudadhxtatatxvXM athavA ashudadhxsayx tatatxvXM ashudadhxtatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudAdhxdhavxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{(= ashudadhxtatatxvX)}
\ullekha{ashudAdhxdhavxtatatxvXgaLu- baLikA guNAdi BUmayxMtamAdipapxtutxnAlukx tatatxvXMgaLeV parxkaqti\-kAyaRmAgi ashudAdhxdhavxvenisikoMDu sakalareMbAtamxvagaRkekx\break BuvanAdi BoVgasAdhanaMgaLAgikuRM (viveVka. 146).}}
\newmeaning{\ni{ashudAdhxdhavxtatatxvXM - ashudadhxsayx adhAvx ashudAdhxdhAvx, tasayx ashudAdhx\-dhavxnaH tatatxvXM ashudAdhxdhavxtatatxvXM athavA ashudadhxH iti adhAvx ashudAdhxdhAvx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudAdhxdhAvx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudAdhxdhavx, ashudAdhxdhavx matutx mishArxdhavx eMba mUru vidhada adhavxtatatxvXgaLalilx oMdu. mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx paqthivxtatatxvXdiMda parxkaqtitatatxvXdavaregina tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ashudAdhxdhevxVti BUmAyxdi parxkaqtayxMtasayx nAma hi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 3. 29)}
\newmeaning{\ni{ashudAdhxdhAvx - ashudadhxsayx adhAvx, ashudadhxH iti adhAvx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shudAdhxdhAvx, mishArxdhAvx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashudodhxVpAdhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudadhx matutx ashudadhx eMba eraDu bageya upAdhigaLalilx oMdu. jiVvAtamxna vayxvahArakekx kAraNavu. moVhavanunxMTumADuva avideyx. avideyxyeV adhoVmAye eniside. adeV jiVvAtamxna bahu parxkArakekx kAraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
ashudodhxVpAdhirapeyxVvaM avidAyxsharxyamoVhiniV |\\
avidAyxshakitxBeVdeVna jiVvA bahuvidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 15)}
\newmeaning{\ni{ashudodhxVpAdhiH - ashudadhxsayx upAdhiH - ashudodhxVpAdhiH; ashudadhxH upAdhiH yasayx saH ashudodhxVpAdhiH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upAdhi, avidAyx, shudodhxVpAdhi}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashwrxta}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvada oMdu parxBeVda.}
\ullekha{ashwrxtaM\break coVdharxvXpuMDarxM tu lalATeV sharxdadhxyA sahadhavxR dhArayiSayxMti moVheVna pASaMDoVpahatA janAH; matatxM mAnava\-purANadalilx; UdhavxRpuMDarxM ca shUlaM ca vatuRlaM cAdhaR\-caMdarxkaM tatatxvXniSeThxYnaR dhAyaRM ca na dhAyaRM veYdikeYjaRneYH UdhavxRpuMDarxM muKaM daqSATxvX varxtaM cAMdArxyaNaM careVtf (savasaM. 3; cenanxba. 1599-581); shurxtisAra maya valA sheYvaM ...lasacuCxrXtiya miV\char'273\char'304ta vatiRpa sithxtiyana shwrxtAKayx viVra\-sheYvaM (viVsheYpu. 7-99-39).}}
\newmeaning{\ni{ashwrxtaM - shurxtasayx BAvaH shwrxtaM, shurxtaM na Bavati iti\break ashwrxtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashwrxtaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ashwrxtadhamaRniSaThxrAdavarige vihitavAda liMga, eMdare cihenx. haNeya meVle meVlumxKavAgi iTuTxkoMDa nAma cihenx.}}
\smallskip
\begin{shl}
ashwrxtadhamaRniSAThxnAmashwrxtaM liMgamiVritamf |\\
ashwrxtamUdhavxRpuMDArxdi na veY tiyaRkf tirxpuMDarxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 4. 261, 263, pu. 191)}
\newmeaning{\ni{ashwrxtaliMgaM - ashwrxtaM ca tatf liMgaM ca ashwrxtaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ashwrxtasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shwrxta matutx ashwrxta eMba eraDu vidhada
sheYvataMtarxgaLalilx oMdu. shurxti, samxqqtigaLige atiVtavAda shivanige saMbaMdhisida savxtaMtarxvAda sheYvataMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shurxtisamxqqtayxtivatiRtAvxdashwrxtamiti giVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., BA-1, 2, 23-24)}
\newmeaning{\ni{ashwrxtasheYvaH - ashwrxtashacx asw sheYvashacx ashwrxtasheYvaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shwrxtasheYva}}}
\end{entry}
