%page 71
\begin{entry}
\word{aSaTxkalegaLu}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta maMtarxda eMTu kalegaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvamakASXkalAshecxYva sadoyxVjAteV parxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{vA.shu.A., 7. 35}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxtirxMshatf kalegaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxkAmavikAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, niVru, vasatxrX,\break ABaraNa matutx vAhanagaLeMba aSaTxmalagaLa bagegx uMTAguva tiVvArxsakitx:}
\ullekha{honunx heNuNx maNuNx ananx niVru vasatxrX ABaraNa\break vAhanaveMba aSaTxmalaMgaLalilx, aSaTxkAmavikAradiMda, mAyApAshabadadhxmaladalilx bidudx toLaluva jaDajiVvigaLetatx \hbox{balalxrayayx}\break nimamx savARcArasaMpatitxnAcaraNeya? (savasaM. 3; cenanxba. 925-289).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxkAmavikAraH - aSATxnAM kAmAnAM vikAraH aSaTx\-kAmavikAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxkoVNe}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXda parxkAra deVhadalilxruva eMTu visheVSa sAthxnagaLu alilx parashivanu nelesirutAtxne.}
\ullekha{aSaTxdaLamaMTapada aSaTxkoVNegaLoLage aSaTx liMgakaLeya parxtiSiThxsi haMsana naTaTx naDumadhayxdalilx taMdu nilisalu mukitxmoVkaSxvaneyidx paravashanAgipapxnayAyx,\break mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuveV. (savasaM. 11;\break toVMTasi. 352-164); aSaTxdaLamaMTapada aSaTxkoVNe gaLoLage aSaTxliMgAcaRnege aSaTxpUje aSaTxliMgApiRtavu daqSaTxparxsAdadiM niSeThx nijadalilx niraMjanava kaMDenu (padamaM. 3-1).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxkoVNAH aSwTx ca teV koVNAshacx - aSaTxkoVNAH\break athavA - aSaTxkoVNaM - aSATxnAM koVNAnAM samavAyaH - aSaTxkoVNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxkoVNe}
\meaning{\arthanonum{caMdana, agaru, hirxVveVra, puShpx, kuMkuma, seVvayxka, jaTAmAMsi, deVvavAru}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxgaNeVshavxraru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{eMTu gaNanAyakaru: purANagaLa parxkAra, shivanu keYlAsadalilx tananx gaNagaLa
 joteyalilx irutAtxne. I gaNagaLige eMTu jana
 adhipatigaLirutAtxre. avareMdare - umeVshavxra, caMDiVshavxra, naMdikeVshavxra,
 mahAkALa, BaqMgi riTi, gaNapati, vaqSaBa, SaNumxKa.}
\ullekha{eraDaneya caMdarxmaMDalada padi\-nArusaLagxLalilxyumeVshavxra caMDeVshavxra naMdikeVshavxra mahAkALa BaqMgiriTi gaNeVshavxra vaqSaBeVshavxra SaNumxKareMbaSaTxgaNeVshavxraranutatxraM modalAdaSaTxdaLaMgaLalilx pUjipudu (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1284-592).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxgaNeVshavxrAH - aSwTx ca teV gaNeVshavxrAH aSaTxgaNeVshavxrAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanu}
\src{va}
\meaning{\artha{paqthivx, jala, aginx, vAyu,
 AkAsha, sUyaR matutx caMdarx Atamx eMba GaTakagaLiMda vishavxvu
 racaneyAgidudx, aMtha vishavxvu parashivana shariVra. avana shariVra (tanu) dalilx eMTu
 GaTakagaLiruvudariMda adu aSaTxtanu enisikoLuLxtatxde.} 
\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMgaveMdeMbaru keVLirayAyx: Adiya maga atiVta, atiVtana maga AkAsha, AkAshana maga vAyu, vAyuvina maga aginx, aginxya maga apupx, apupxvina maga paqthivx, paqthivxyiMda sakala jananavu. manasina maga caMdarx, nayanada maga sUyaR, deVhada maganAtamx, iMtiV aSaTxtanuvelalxkekxyu utapxtayxvuMTu. (savasaM. 1; basava. 957-252)}
\artha{sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu, kAraNatanu, nimaRlatanu, cinamxyatanu, AnaMdatanu, cidUrxpatanu, shudadhxtanu}
\ullekha{sUkaSxmXtanu, kAraNatanu, nimaRla\-tanu, AnaMdatanu, cinamxyatanu, cidUrxpatanu, shudadhxtanuveMba aSaTxtanugaLu tAnalalx. (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxtanuH - aSwTx tanavaH yasayx saH aSaTxtanuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanunivaqtitxmAgaR} 
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kelavu vacanakAraru shevxVtAshavxtara\break upaniSatatxnunx anusarisi,
 manuSayxnu aSaTxtanu uLaLx piMDAMDaveMdU, parashivanu
 aSaTxtanuvuLaLx barxhAmxMDaveMdU heVLuvaru. piMDAMDadalilxruva eMTu
 aMshagaLeMdare - paqthivx, apupx, aginx, vAyu, AkAsha, sUyaR
 matutx caMdarx Atamx. I tatatxvXgaLanunx ilalxdaMte mADidare athavA I
 tatatxvXgaLu\break kAyaR nivaRhisadaMte mADidare duHKagaLu ilalxdaMtAgutatxve
eMdu avaru heVLuvudilalx: adara badalu A tatatxvXgaLanunx citf
tatatxvXgaLanAnxgi parivatiRsidare avu duHKakekx kAraNavAguvudara badalu
duHKadiMda biDugaDeyAgalu hAgU AnaMdavanunxMTumADalu
sahAyakavAgutatxve eMdu heVLutAtxre. I parivataRnakAyaRkekx
nivaqtitxyeMdu \hbox{hesaru.} Iga I aSaTxtanuvanunx nivaqtitxmADuva
mAgaRvAvu\-deMbudanunx noVDoVNa: paqthivxV tatatxvXvu kameRVMdirxyagaLige kAraNa. shivayoVgiyu
 Bakatxnanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi, sucitatxveMba sUkaSxmX
 (AdhAyxtimxka) hasatxdiMda muTiTxdare A paqthivxyu 
 citfpaqthivxyAguvudu (aMdare, paqthivxya duguRNagaLelalx 
 nivaqtitxyAguvudu); hAgU Bakatxnu satikxrXyegaLalilx niratanAguvanu;
apftatatxvXvu jAcnxneVMdirxyagaLige kAraNa. shiva\-yoVgiyu maheVshananunx
nijadaqSiTxyiMda noVDi, subudidhx\-yeMba sUkaSxmXhasatxdiMda muTiTxdare,
apupxvina duguRNagaLelAlx nivaqtitx hoMdi, adu cidapf enisikoLuLxvudu;
idariMdAgi, avana jAcnxneVMdirxyagaLu samayxgfjAcnxnavanunx paDeyalu\break
sahAyakavAguvuvu;}}
\newmeaning{\arthanonum{aginxtatatxvXvu iMdirxya viSayagaLige kAraNa. shiva\-yoVgiyu
 parxsAdiyanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi nirahaMkAraveMba hasatxdiMda
 muTiTxdare, aginxtatatxvXda duguRNagaLelAlx nivaqtitxhoMdi, adu
 cidaginx enisikoLuLxvudu.\break \hbox{idariMdAgi,} parxsAdiyu parxtiyoMdu
 iMdirxya viSayavanUnx (rUparasAdi viSayagaLanunx) shivana
 parxsAdaveMdu tiLiyuvanu. vAyutatatxvXvu pArxNAdi vAyupaMcakagaLige kAraNa; ivugaLa vividha
 calaneyiMdAgi namamxlilx \hbox{aneVka}\break guNadoVSagaLuMTAguvuvu. shivayoVgiyu
pArxNaliMgiyanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi, sumanaveMba hasatxdalilx
sapxshiRsidare, vAyutatatxvXda duguRNagaLelAlx nivaqtitxhoMdi, adu
cidAvxyu enisikoLuLxvudu. idariMda vAyupaMcakagaLu sariyAda
riVtiyalilx kelasa mADi, pArxNaliMgiyu anuBAvakekx beVkAda
EkAgarxteyanunx paDeyalu sahAyakavAguvuvu.}}
\newmeaning{\arthanonum{AkAshatatatxvXvu aMtaHkaraNagaLige kAraNa. aMtaHkaraNagaLeV\break namamx 
 elalx kamaRgaLa mUla; namamx elalx suKaduHKagaLige namamx kamaRgaLeV
mUla. shivayoVgiyu sharaNananunx\break nijadaqSiTxyiMda noVDi,
sujAcnxnaveMba hasatxdiMda muTiTxdare avanalilxdadx AkAshatatatxvXda
duguRNagaLelalx nivaqtitx hoMdi, adu
cidAkAshavenisikoLuLxvudu. idariMdAgi avana aMtaHkaraNagaLu
shudadhxvAguvuvalalxde, avana naDe nuDigaLU pavitarxvAguvuvu;
liMganiSeThxyU vaqdidhxsutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{AtamxtatatxvXvu jAgarxta, savxpanx, muMtAda avasethxgaLige
 kAraNa. I avasethxgaLalilx nAvu aneVka riVtiya suKaduHKagaLanunx 
 anuBavi\-sutetxVve. shivayoVgiyu aikayxnanunx nijadaqSiTxyiMda noVDi,
 sadABxvaveMba sUkaSxmXhasatxdiMda muTiTxdare, avasethxgaLalilx
 paDuva suKaduHKagaLu mAyavAgi Atamxvu cidAtamxvenisuvudu. idu
 shudadhxvAda AtamxvAdudariMda, adu liMgakekx sAthxnavAgiralu
 yoVgayxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{koneyadAgi sUyaR matutx caMdarx eMba tatatxvXgaLu namamx\-lilxruva
 adeV hesarina eraDu nADigaLa hesarugaLu. saMsAra\-baMdhanadalilxruva
 vayxkitxyalilxruva I nADigaLu aneVka kAraNagaLiMdAgi
 parxkAshamayanAda parashivananunx noVDalu aDiDxmADuvuvu. Adare
 shivayoVgiyu niravayamUtiRyanunx\break nijadaqSiTxyiMda noVDi,
 pariNAmaveMba sUkaSxmXhasatxdiMda muTiTxdare, I sUyaRcaMdarxra
 doVSagaLu nivaqtitx hoMdi, avu
 citUsxyaRcaMdarxreninxsikoLuLxvavu. idariMdAgi\break sAdhakanu
 mahAbeLageMba parAtapxrashivananunx tananx cidakiSxyiMda noVDalu
 sAdhayxvAguvudu. (va.pa.koV)}}
\newmeaning{\ullekha{parashivayoVgiVshavxranu nivaqtitxmAgaRveMdare paqthivxyaLidu\break nivaqtitxyAgi citapxqqthivxyenisipuRdu. apupxvaLidu nivaqtiyAgi cidapupxvenisipuRdu, aginxyaLidu nivaqtitxyAgi cidagimxye\-nisipuRdu. vAyuvaLidu nivaqtitxyAgi \hbox{cidAvxyuvenisipuRdu,}\break AkArarvaLidu nivaqtitxyAgi cidAkAshavenisipuRdu. AtamxvaLidu\break nivaqtitxyAgi cirAtamxnenisipuRdu. A sUyaR caMdArxgaLaLidu nivaqtitxyAgi citUsxyaR caMdarxrAgipaRru. (savasaM. 14;\break mUmumu. 2056-101).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxtanunivaqtitxmAgaRH - aSwTx ca tAH tanavaH aSaTxtanavaH, aSaTxtanUnAM nivaqtitxH aSaTxtanunivaqtitxH, aSaTxtanu nivaqtetxVH mAgaRH aSaTxtanunivaqtitxmAgaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumada}
\meaning{\SEE{aSaTxtanumUtiRmada.} \ullekha{paqthivx salila pAvaka pavana aMbara ravi shashi AtamxveMba aSaTxtanumadaMgaLa BeVdABeVdaMgaLa BeVdisi (savasaM. 3; cenanxba. 977-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiR}
\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMgaveMdeMbaru keVLirayAyx: iMtiV aSaTxtanuvelalxkekxyu utapxtayxvuMTu utapxtayxrahita ayoVnija shUnayx nirALa namamx kUDalasaMgamadeVvaMge mAtA\-pitarilalx (savasaM. 1; basava. 957-252); paqthivx apupx, teVja vAyu, AkAsha, caMdarx sUyaR I aSaTxtanumUtiRgaLu naSaTxvAda pApa sadAshivana tAgUde ayAyx (savasaM. 3;\break cenanxba. 531-164); paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx Atamx eMba eMTu bageya tanugaLiMdAda mUtiR; parashivaliMga: paqthivxyapupx teVjaM vAyu naBa ravi shashi taveyAtamxneMbaSaTxtanumUtiRtati kAraNaveyAgi (viVsheYpu. 4-52-10).}
\newmeaning{\ni{aSaTxtanumUtiRH - aSwTx tanavaH Eva mUtiRH yasayx saH aSaTxtanumUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiRnirasana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; AhAvxna, visajaRna matutx nirasanagaLanunx mADida\break mAheVshavxranu aSaTxtanugaLiMdAda jagatatxnunx mitheyxyeMdu BAvisi, parxNavamUtiRyanunx OMkArarUpaneMdu tiLiyuva sathxla: (viV.pA.koV. 46)}
\ullekha{aSaTxtanumUtiRnirasanada mAheVshavxraM shiSaTxneV sharaNa\-BariteVshaneMda\char'273\char'236vututakxqSaTxda jagadaBxrita shivaneMbudaM nirasanaM mADidudadeMtene (viVsheYpu. 8-125-34).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxtanumUtiRnirasanaM - aSaTxtanumUteRVH nirasanaM aSaTxtanumUtiRnirasanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{(= aSaTxtanumUtiRnirasana)} \ullekha{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, sUyaR, caMdarx,\break Atamx ivu aSaTxtanumUtiRgaLu. ivugaLalilx AranUnx deVva\-reMdu pUjisade iruvudu aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla\break (shivAkoV. 10-98).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxtanumUtiRnirasanasathxlaM - aSaTxmUtiRtanu nirasanaM iti sathxlaM - aSaTxtanumUtiRnirasanasathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxmUtiRnirasanasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtanumUtiRmada}
\meaning{\arthanonum{paqthivxmada, salilamada, pAvakamada, pavanamada, aMbaramada, ravimada, shashimada matutx Atamxmada eMba eMTu bageya madagaLu: (viV.pA.koV. 46)}\break \ullekha{BUmiyuM salilAginx vAyu divi caMdarx sUyARtAmxSaTxtanumUtiR madavapapxvu (viVsheYpu. 7-100-17).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxtanumUtiRmadaH - aSaTxtanumUteRVH madaH aSaTxtanumUtiRmadaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtirxMshatakxlAtiVta}
\meaning{\arthanonum{caMdarxna hadinAru kalegaLu, sUyaRna\break hanenxraDu kalegaLu matutx aginxya hatutx kalegaLu-oTuTx\break mUvatetxMTu kalegaLanUnx miVridavanu: paramAtamx, parashiva.}}
\ullekha{veVdAtiVta, SaDuvaNaRrahita, aSaTxtirxMshatakxLAtiVta. voyxVmAtiVta, kUDalasaMgamadeVva. (savasaM. 1; basava. 954-252).}
\newmeaning{\ni{aSaTxtirxMshatakxlAtiVtaH - aSATxBiH adhikAtirxMshatf aSaTxtirxMshatf, aSaTxtirxMshatashacxtAH kalAshacx aSaTxtirxMshatakxlAH, tABiH tABayxH vA atiVtaH aSaTxtirxMshatakxlAtiVtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLa}
\meaning{\arthanonum{eMTu esaLugaLuLaLxdudx iMdarxdaLa, aginxdaLa,\break yamadaLa, neYrutayxdaLa, varuNadaLa, vAyavayxdaLa, kubeVradaLa, IshAnayxdaLa eMba haqdaya kamalada adhoVmuKavAda eMTu daLagaLu eMTu dikikxnatatx kuDicAcirutatxve. pUvaR, aginx, dakiSxNa, neYrutayx, pashicxma, vAyavayx, utatxra, IshAnayx. I dikikxna daLagaLalilx karxmavAgi Bakitx, hasive,\break korxVdha, devxVSa, niderx, gamana, dhamaR, shiVla matutx \hbox{viSayABiruci}\break eMba ivu jAgaqtagoLuLxtatxveMdu mukitxge sAdhana\-vAda sAvxnuBAvavu Asharxya paDedideyeMdu heVLuvaru. (vi.pA.koV. 46-47)}
\ullekha{iMdarxdaLaveV\char'273lu guNiyAgihanu .....madhayxsAthxnakekx baMdalilx sadABxviyAgi moVkaSxva bayasutitxhanu iMtiV aSaTxdaLaMgaLalilx tiruguva haMsana neleya keDisi sadABxvi\-yAgirabalalx kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa (savasaM. 3; cenanxba.\break 1029-345); enanx haqdayakamalada aSaTxdaLada dAvxtirxMshatf kusumamadhayxdalilxpapxnA sUyaR. (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 243-68); aSATxvaraNa hiDidaSATxcaRneyiMdaSaTxdaLadi niV 
be\char'273gAgo (kaDasavx. 1-35-1).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxdalaM, aSwTx dalAni yasayx tatf - aSaTxdalaM; aSaTxdalAni aSwTx ca dalAni, lAni ca aSaTxdalAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLakamala}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{idu oMdu upame. iDiV vishavxvanenxV nAvu oMdu kamalaveMdu
 UhisikoMDare, Aga vishavxda eMTu dikukxgaLanunx, A kamalada eMTu
 daLagaLaMte UhisikoLaLx\-beVkAgutatxde. A eMTu daLagaLeMdare:
 iMdarxdaLa (pUvaR),\break aginxdaLa (AgenxVya), yamadaLa (dakiSxNa),
 neYrutayxdaLa (neYrutayx), varuNadaLa (pashicxma), vAyudaLa
 (vAyavayx), kubeVradaLa (utatxra) matutx IshAnayxdaLa
 (IshAnayx). kelavu veVLe mAnavana haqdayaveV aSaTxdaLa kamalaveMdU
 kareyalAgide. parxpaMca hAgU mAnavana haqdayamadhayxdalilx parashivana neleyide.}
\ullekha{aSaTxdaLa kamalava sututxva jiVvAtamxna meTiTxda daLavana\char'273\char'236yade; Anu BakatxneMteMbe. (savasaM. 1; basava. 479-115); aSaTxdaLakamalada meVlipapx nishUshxnayxna mamaRvana\char'273\char'311yade, pArxNaliMgaveMdeMbaru, saMteya sudidxya vaMcakaru (savasaM. 2; alalxma. 142-43); savaRjiVvaMgaLalilx jiVva hiMseya mADadirabalalxDe parxthama puSapx ...sakalaparxpaMcavaLidu shivajAcnxnasaMpananxrAgirabalalxDe aSaTxma puSapx. iMtiV aSaTxdaLakamaladalilx sahajapUjeya mADabalalx sharaNaru nimamx parxtibiMbadaMtipapxru kANA (savasaM. 3; 1702-627); aSaTxdaLakamalada AtamxnoLage\break saqSiTx janisi, kUruma digudaMti diguvaLayava nuMgi, nija\-shUnayx tAnAda baLika, tananx tAnarida nijapada BinanxyoVgakekx bahude? (savasaM. 5; akakxma. 49-18).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxdalakamalaM - aSaTxBiH daleYH yukatxM yatf kamalaM tatf aSaTxdalakamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLagaLa pariNAma}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iDiV mAnavananunx athavA avana aSaTxtanuvanunx oMdu aSaTxdaLakamalaveMbaMte Uhisi\-koMDare, Aga A
 daLagaLu avana vataRneyanunx heVge nidhaRrisutatxve eMbudanunx
 vacanakAraru hiVge vivarisidAdxre~: iMdarxdaLa parxbala\-vAdare, avanu
sadugxNiyAgutAtxne; aginxdaLa parxbala\-vAdare avanige 
hasiveyAgutatxde. yamadaLa parxbalavAdare, avanu
dubuRdidhxyuLaLxvanAgi ceVSiTxtanAguvanu; neYrutayxdaLa
parxbalavAdare, koVpiSaTxnAguvanu; varuNadaLa parxbalavAdare
niderxgeYyutAtxne; vAyudaLa parxbalavAdare, vAyuvinaMte
saMcarisutAtxne; kubeVradaLa parxbalavAdare
dhamaRbudidhxyuLaLxvanAgutAtxne; IshAnayxdaLa parxbalavAdare,
viSayaloVlupanAguvanu; oMdu veVLe manuSayxnu I daLagaLa rahasayxvanunx
tiLidu, madhayxsAthxnakekx baMdare, Aga mumukuSxvAguvanu, hAgU 
sadABxviyAguvanu (va.pa.koV - 48).}
\ullekha{iMdarxdaLaveVralu guNiyAgihanu. aginxdaLaveVralu hasivanu. yamadaLaveVralu duritaceVSiTxtanAgihanu. neYrutayxdaLaveVralu koVpisutitxhanu. varuNadaLaveVdalu niderxgeYvanu;  vAyudaLaveVralu saMcalanAgi\-hanu. kubeVradaLaveVralu dhamaRbudidhxyAgihanu. IshAnayx\-dashaveVralu viSayAturanAgihanu. madhayxsAthxnakekx baMdalilx\break sadABxviyAgi moVkaSxva biMbisutitxhanu. iMti aSaTxdaLaMgaLalilx tiruguva haMsana neleya keDisi sadABxviyAgirabalalx kUDala\-cenanxsaMgA. nimamx sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 1029-345)}}
\newmeaning{\ni{aSaTxdalapariNAmaH aSaTxdalAnAM pariNAmaH - aSaTxdalapariNAmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdaLapadamx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{paMcakalashasAthxpanege modalu nelada meVle bareyuva eMTu esaLugaLuLaLx tAvare: (viV.pA.koV. 47)}
\ullekha{paMcakalashaMgaLa sAthxpanakekx utatxra dikikxnalilx BUmiyaM parishudidhx\-geYdaSaTxdaLapadamxmaM tuMbi (viveVka. 101); saMsakxrisidaRliMgamaM paMcakaLashAcaRnoVtatxra dishABAgadalilx dhareya\break shudadhxM mADiyaSaTxdaLapadamxM viracisutetxVLumoLadutatxmada vasatxrXmaM..... pasarisutatx (viVsheYpu. 7-105-53).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxdala padamxM aSaTxdhiH daleYH yukatxM yatf padamxM tatf - aSaTxdalapadamxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdikapxti}
\src{va}
\meaning{= aSaTxdikApxlakaru|}
\newmeaning{\ullekha{kacaTatapayashaMgaLeMbive aSaTxvagaRMgaLivakekx taradiMdaSaTx dikapxtigaLaM peVLevxM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1305-600).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxdikapxtayaH dishAM patayaH - dikapxtayaH aSwTx ca teV dikapxtayashacx - aSaTxdikapxtayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdikApxlakaru}
\meaning{\arthanonum{pUvaR, AgenxVya, dakiSxNa, neYrutayx, pashicxma vAyavayx, utatxra, IshAnayx I - eMTu dikukxgaLu manuSayxna deVhavanunx manasisxna caTuvaTikegaLAda hasivu, siTuTx, pApa, puNayxkArayx ciMtane, sadugxNa duguRNa muMtAdavugaLanunx niyaMtirxsuvaMthavareV aSaTxdikApxlakaru.}}
\newmeaning{\ni{aSaTxdikApxlakAH aSATxnAM dishAM pAlakAH - aSaTxdikApxlakAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxdeVhi}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumUtiR:}}
\newmeaning{\ullekha{A hoyadxnAhoyadxnelele shivashiva aSaTxdeVhi niVne sharaNu\break rakiSxsabaleyanu (harikA. 13-13).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxdeVhiV - aSwTx deVhAH yasayx saH aSaTxdeVhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxpati}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, sUyaR,\break caMdarx matutx Atamx eMba aSaTxtanugaLige oDeyanAdavanu; parashiva:}
\ullekha{voyxVma marudavani ravi shiKi soVma jalAtamx aSaTxpatiye. (liMgakekx. 23-1)}}
\newmeaning{\ni{aSaTxpatiH- aSATxnAM patiH  aSaTxpatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxparxkaqti}
\meaning{\arthanonum{BUmi, jala, aginx, vAyu, AkAsha, manasusx, budidhx matutx ahaMkAra eMba eMTu parxkaqtigaLu:}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkaqtayxgerxV tatoV budidhxrahaMkAroV guNAtamxkaH |\\[1pt]
paMcatanAmxtarxmiteyxVteV hayxkASxTXparxkaqtayaH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 3, 317)}
\newmeaning{\ullekha{BUmi jala vahinx vAyu naBa mana budidhx ahaMkAraveMbaSaTxparxkaqtiyiM vikarisi (viveVka. 197).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{aSaTxparxkaqtigaLu - aSaTxparxkaqtayaH | aSwTx ca tAH parxkaqtayaH aSaTxparxkaqtayaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxbaMdha}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxpAsha}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{moVkaSxpArxpitxge aDiDxyanunxMTumADuva Baya, shaMke, shiVla, kula, jAti, karuNa, lajejx matutx \hbox{jugupesx} eMba eMTu vidhada pAshagaLu:}
\ullekha{Baya shaMke varashiVla kula jAti karuNe lajAjx jugupesxMgaLeMTu parikisalf jiVvagivudeneredaSaTxpAshaveMbaru pUviRgarf (manoVvi. 5-39); aSaTxmadavanaLidaSaTxpAsha paridaSaTxBUtaguNagaLa niVgo (kaDasavx. 1-35-1).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxpAshAH - aSwTx ca teV pAshAshacx aSaTxpAshAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxpuri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhavanunx pura athavA puri eMdu kareyuvudu AdhAyxtimxka
 pariBASeyalilx parxcalitavide. idu eMTu\break vasutxgaLiMdAda puri. A eMTu
vasutxgaLeMdare paqthivx, apupx,\break teVjasf, vAyu, AkAsha, Atamx, sUyaR
matutx caMdarx.\break} \ullekha{ArArigU agoVcara asAdhayxveMba aSaTxpuriyeMba baTaTx\break bayalu paTaTxNadoLage pacecx ratanx mututx mANikayx tetitxsida\break shivAlayaveMbudoMdu guDiyuMTu. (savasaM. 8; bAcikA. 203-81).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxpuriV - aSwTx puraH saMti asAyx iti aSaTxpuriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxbaMdha}
\src{saM}
\meaning{\artha{lAkASx, (aragu) dhUpa, sikathx (jeVnumeVNa),
kuruviMda (konAnxrigeDeDx), gugugxla (hAlumaDiDx), geYrika (beTaTxdalilx huTiTxda
dhAtu), guDa (belalx) matutx teYla- ivu aSaTxbaMdhagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
lAkASx sajaRrasaH sikathxM kuruviMdaM ca gugugxlamf |\\[1pt]
geYrikaM guDateYleV ca tavxSaTxbaMdhamiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 10. 46)}
\newmeaning{\artha{parxkaqti, budidhx, ahaMkAra, paMcatanAmxterxgaLu (shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa,
gaMdha) oTiTxge seVridare aSaTxbaMdha.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkaqtAyxdayxSaTxbaMdheVna nimuRkotxV mukatx ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 3. 316)}
\newmeaning{\ni{aSaTxbaMdhaH- aSATxnAM baMdhaH aSaTxbaMdhaH athavA aSaTxBiH baMdhaH aSaTxbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxBoVga}
\meaning{\arthanonum{gaqha, shayeyx, vasatxrX, ABaraNa, sitxrXV, puSapx, gaMdha matutx tAMbUla eMba eMTu bageya BoVgayxvasutxgaLu: ananx, udaka, tAMbUla, puSapx, caMdana, vasatxrX, shayeyx, alaMkAra eMdU heVLuvaru hAgU nidhi, nikeSxVpa, akeSxVpa, AgAmi, saMcita, jala,\break pApANa, taru eMba eMTu vividha sAvxmayx.}
\ullekha{besatx balalxne aMdaLa modalAda aSaTxBoVgaMgaLa? mUDha balalxne shivakavitavxva? kAmi balalxne shivayoVgada suKava? (savasaM. 3; cenanxba. 925-289); sati sAnxna BoVjana vasatxrX gaMdha puSapx tAMbUla shayayxMgaLeMbaSaTxBoVgasaMpananxrenisi (viveVka. 178).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxBoVgaH - aSATxnAM BoVgaH aSaTxBoVgaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxBoVgeYshavxyaR}
%\meaning{\arthanonum{obabx shirxVmaMtanenisikoLuLxva vayxkitx eMTu riVtiya
% vasutxgaLanunx BoVgisutAtxne. aveMdare~: mane, hAsige, baTeTx,
% ABaraNa, sati, puSapx, gaMdha, tAMbUla. sAdhakanu
% aSaTxBoVgeYshavxyaRda kaDege gamanakoDade, viBUti (aishavxyaR athavA
%iMdirxyagaLa meVle parxButavx sAdhane)yatatx gamanakoDabeVkeMbudu
%sharaNara vacana.}}
%\newmeaning{\ni{aSaTxBoVgeYshavxyaRM\newline
%1. aSaTxBoVgAnAM aishavxyaRM - aSaTxBoVgeYshavxyaRM\newline 2. aSaTxBoVgeVBayxH aishavxyaRM - aSaTxBoVgeYshavxyaRM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmada}
\meaning{\artha{kula, bala, dhana, rUpa, ywvana, videyx, parivAra matutx adhikAra eMba eMTu madagaLu :}
\ullekha{enanx aSaTxmadaMgaLa suTuTxruhideyAgi, kaTuTxgarxdiMda nimamx shirxVcaraNava kaMDe. (savasaM. 1; basava. 483-116); paMceVMdirxya, SaDuvagaR, sapatxdhAtu, aSaTxmadaveMba baLiLxya siVLi, ELukaTiTxna moVLigeyane hotutx naDedenayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1683-621); kula CalaM dhana rUpu ywvanaM videyxyA sulaBarAjayxM tapaM bahiraMgadaSaTxmadavele (viVsheYpu. 7-100-17). aMtaraMgakekx\break saMbaMdhisidaMtiruva saMsithxta. (viVsheYpu. 7-100-17).}
\artha{aMtaraMgada saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini,\break moVhini, aticAriNi, gaMdhacAriNi hAgU vAsini eMba eMTu bageya mada :}
\ullekha{aSaTxmadaMgaLanotitx\break meTiTx, neTaTxne niMdu iSaTxliMgavanariyabalalxDe virakatxneMbenu. (savasaM. 5; amuge. 688-213); aSaTxmadasUtakada keTaTx guNavaLiduLidu, iSaTxliMgadalilx niSeThx nibebxrasida viVra\-maheV\-shavxrana GanamahimeyanAru balalxru heVLA! (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 233-73); saMsithxtaM tatatxqNiVkaqta vatiRniV korxVdhiniV\break moVhiniV vilasadaticAriNiV gaMdhacAriNiV vAsiniV lasitAMtaradaSaTxmada (viVsheYpu. 7-100-17)}
\artha{aSaTxtanu mUtiRmada :}
\ullekha{paqthivxmada salilamada pAvakamada pavanamada aMbaramada ravimada shashimada Atamxmada.... iMtiV\break aSaTxmadavaLidu nijavana\char'273\char'236yabalalxre kUDalacenanxsaMgayayxnalilx shivayoVgigaLeMbenu (savasaM. 3; cenanxba. 329-106).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxmadAH - aSwTx ca teV madAshacx aSaTxmadAH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxmadaMgaLu}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhisi aSaTxmadanadaMtiruva eMTu bageya gavaRgaLu:}
%\ullekha{saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni korxVdhini aticAriNi gaMdhacAriNi moVhini, vAsini iMtivu aMtaraMgadaSaTxmadaMgaLu (karaNa. 666-12).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{aMtaraMgASaTxmadAH - aSwTx ca teV marAshacx - aSaTxmadAH, aMtaraMgasayx aSaTxmadAH - aMtaraMgASaTxmadAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmadaLa}
\meaning{\arthanonum{= anAhata chakarxdalilxruva kamaladaLa} 
\ullekha{haqdayaM manaH pArxNavA keYyiMde GanaliMgamaM piDidanAhatASaTxmadaLada pUjeyaM mADutipaR anaGaneV pArxNaliMgiya BakatxnapapxneY (viVsheYpu. 8-128-28).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxmadalaM aSaTxmaM ca tatf dalaM ca - aSaTxmadalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmabarxhamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{joyxVtisavxrUpanAda parashiva :}
\ullekha{aSaTxma\-barxhamxkekx paTaTxgaTiTxVtu mAte hetutx hesariTiTxteY akaSxrAMka Aruvanu aiduvanu meVlapapx mUruvanu kUDe hadinAlakxroLu loVkavAge (savasaM. 4; sidadhxrA. 126-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmala}
\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, niVru, vasatxrX, vAhana matutx ABaraNa eMba eMTu viSayagaLa meVlina moVha.\break mAlinayx; kalamxSa:} 
\ullekha{honunx heNuNx maNuNx ananx niVru vasatxrX ABaraNa vAhanaveMba aSaTxmalaMgaLalilx..... bidudx toLaluva jaDajiVvi gaLetatx balalxrayayx nimamx savARcArasaMpatitxnAcaraNeya? (savasaM. 3; cenanxba. 925-289).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxmalAni - aSwTx ca tAni malAni ca - aSaTxmalAni; aSaTxmalaM- aSATxnAM malAnAM samudAyaH aSaTxmalaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxmalagaLu}
%\meaning{\arthanonum{sAMsArika jiVvanadalilx Atamxnanunx eMTu riVtiya AsegaLu
% malinavanAnxgi mADive. aveV aSaTxmalagaLu. aveMdare, honunx, heNuNx,
%maNuNx, AhAra, niVru, baTeTx, vAhana matutx oDavegaLige paDuva
%Ase. vAsatxvavAgi iveV malagaLalalx. Adare ivugaLiMdAgi nAvu aneVka
%riVtiya kamaRgaLanunx mADi, avugaLu Atamxkekx kamaR aMTuvaMte
%mADutatxve. Aga Atamx malinavAgutatxde.}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxmahadeYshavxyaR}
%\meaning{\arthanonum{(noVDi : {\bf aSaTxsididhxgaLu})}
%\ullekha{liMgadeVvana naMbidavaMge jAcnxnavide, aSaTxmahadeYshavxyaR liMgaBoVga AvudU korate ilalx. suKapariNAmi, A mahimaMge mAnavarArU paDiyalalx. (savasaM. 6; uriliM. 1500-532); parAtapxra cidabxrXhamxparashivamUtiRyu... aSaTxmahadeYshavxyaRdiMda barxhamxna utapxtitx, viSuNxvina sithxti... (savasaM. 14; mUrusA. 9-7); guruseVveyeV aSaTxmahadeYshavxyaR, guruseVveyeV aSaTxBoVgaMgaLa anu. idu kAraNa sadugxruseVveyeV sadoyxVnumxkitx swrASaTxrX soVmeVshavxrA. (savasaM. 6); Adayayx... 1008-306; dhana dhAnayx aSaTxmahadeYshavxyaRdoLu... (savasaM. 14; viVrasaM. 148-134); baLikiV parxkAramAda... aNimAdi aSaTxmahadeYshavxyaRsaMpananxnAhanu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 739-333).}}
%\newmeaning{\ni{aSaTxmahadeYshavxyaRM mahatf ca tatf aishavxyaRM ca - mahadeYshavxyaRM, aSaTx ca tatf mahadeYshavxyaRM ca aSaTxmahadeYshavxyaRM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmahAsididhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMjanasididhx, GuTikAsididhx, rasasididhx, shariVrasididhx, parakAyaparxveVshasididhx, dUrasharxvaNa sididhx, dUradaqSiTx sididhx matutx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba eMTu bageya alwkika shakitxgaLu :}
\ullekha{aMjanasididhx GuTikAsididhx rasasididhx, shariVrasididhx parakAyaparxveVshasididhx dUrasharxvaNsididhx dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 977-316).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxmahAsidadhxyaH - mahatayxshacx tAH sidadhxyashacx mahA sidadhxyaH, aSwTx ca tAH mahAsidadhxyashacx aSaTxmahAsidadhxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmUtiR}
\meaning{\artha{sAdAKayxgaLiMda udaBxvisida aivatetxraDu mUtiR\-gaLalilx Ishavxrana eMTu
mUtiRgaLu. BUmi, niVru, beMki, vAyu, AkAsha, sUyaR, caMdarx matutx jiVvAtamx eMba
aSaTx\-mUtiRgaLu karxmavAgi Bava, shavaR, rudarx, BiVma, mahA\-deVva, ugarx, soVma, mahAnf eMba
Ishavxrana rUpagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BUmAyxM BavoV jaleV shavaRshAcxgwnx rudarxsatxtheYva ca |\\[1pt]
vAyw BiVmoV mahAdeVvasAtxvXkAsheV ca divAkareV ||\\[1pt]
ugarxH soVmaH shashAMkeV ca jiVvAtamxni mahAnf samxqqtaH |\\[1pt]
EtAH pashupateVshAcxSaTxmUtaRyaH suyxriti shurxtiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 5. 51 - 52)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{dharege BavanudakakaM shavaRnaginxgaM rudarxnanilaMge BiVmaM naBakekx vivarise mahAdeVvanaMtu sUyaRMgugarxnavirataM caMdarxMge soVmanAtamxMge keVLukxvara pashupatiyaSaTxmUtiRyiMtAdaniVshaM (viVsheYpu. 1-6-45).}}
\newmeaning{\artha{sadAshiva, mahAdeVva, kapAli, niVlaloVhita, sAthxNu, sAMba, shaMkara matutx
dakiSxNAmUtiR eMba shivana aSaTx\-mUtiRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivoV mahAdeVvaH kapAliV niVlaloVhitaH |\\[1pt]
sAthxNuH sAMbaH shaMkarAKoyxV dakiSxNAmUtiRsaMjicnxtaH ||\\[1pt]
EteV{\char'263}SaTxmUtaRyaH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 2, 3. 89-90)}
\newmeaning{\ullekha{aSaTxmUtiRgaLu shivane eMba kuyukitxgaLu mAnavaraniVshavxra\-BakatxreNe eMbavara mAtaM keVLidagaRtayxMta pAtakavu (basapu. 53-79).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxmUtiRH aSwTx mUtaRyaH yasAyx saH -\break aSaTxmUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmUtiRnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu.\break
mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha aMgasathxlagaLalilx oMdu. paqthivAyxdi
aSaTxmUtiRgaLigiMta parashivanu vilakaSxNanAgidAdxne eMdu BAvisi, yAvanu aMtaha
shivananunx niraMtaravAgi dhAyxnisutAtxneyoV avanu aSaTxmUtiRnirAsaka. avanige\break
saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
paqthivAyxdAyxtamxpayaRMta | parxpaMcoV hayxSaTxdhA sithxtaH |\\[1pt]
tanuriVshasayx cAtAmxyaM savaRtatatxvXniyAmakaH ||\\[5pt]
savaRjacnxsayx maheVshasayx neYkarUpatavxmiSayxteV |\\[1pt]
iti yashicxMtayeVninxtayxM paqthivAyxdeVraSaTxmUtiRtaH ||\\[5pt]
vilakaSxNaM mahAdeVvaM soV{\char'263}SaTxmUtiRnirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10. 51, 53-54)}
\newmeaning{\ullekha{aSaTxmUtiRnirasanasathxla .....A deVvadAnava mAnavara shiva\-nenanx\-lAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA 108-1); AhAvxna visajaRnaMgaLaM nivaqtitxyaM mADida mAheVshavxraMgaSaTxtanugaLiMdAviBURtamAda savaRparxpaMcamuM mitheyxyAgi toV\char'273\char'304titxre muMdaSaTxmUtiR nirasanasathxlavAdudu (keYvasha. 36-1 sUtarx).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxmUtiRnirasanasathxlaM aSaTxmUteVRH nirasanaM - aSaTxmUtiRnirasanaM, aSaTxmUtiRnirasanaM iti sathxlaM - aSaTxmUtiRnirasanasathxlaM}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{aSaTxmUtiRnirAsaka}
\meaning{(= aSaTxmUtiRnirasanasathxla)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxmUtiRmada}
\meaning{\arthanonum{(= aSaTxtanumUtiRmada)}
\ullekha{paqthivx salila pAvaka pavana aMbara ravi shashi Atamx iMtivu aSaTxmUtiR\-madaMgaLu (karaNa. 667-19).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxmUtiRmadaH - aSaTxmUteVRH madaH aSaTxmUtiRmadaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvideyxVshavxraru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anaMta, sUkaSxmX, shivoVtatxma, EkaneVtarx, Ekarudarx, tirxmUtiR, shirxVkaMTha matutx shiKaMDi eMba shivana seVveyalilx
niratarAda Apatx adhikArigaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ApAtxdhikAriNaH keVcitf anaMtaparxmuKA api |\\[1pt]
aSwTx videyxVshavxrAH deVvamaBajaMta samaMtataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 3. 44)}
\begin{shl}
keVcidanaMtasUkaSxmXshivoVtatxmeYkaneVterxYkarudarxtirxmUtiR|\\[1pt]
shirxVkaMThashiKaMDi saMjacnxkA aSaTxvideyxVshavxrAH~||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. parx., 3.44)}
\newmeaning{\ni{aSaTxvideyxVshavxrAH - aSaTx ca teV videyxVshavxrAshcx aSaTxvideyxVshavxrAH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{videyxVshavxraru}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidha pUje}
\meaning{\arthanonum{jala, gaMdha, akaSxte, bilavxpaterx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx,
 tAMbUla I eMTu darxvayxgaLiMda mUtiRpUje mADuvudeV aSaTxvidha
 pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
duSaTx samayAriSaTx mahimoVtakxqqSaTx karuNAdaqSiTx mAtArx BiVSaTxdAyaka shiSaTx Bakitx supuSaTx savARMga aSaTxvidhapUjeVSaTx niSAThx tuSaTx mAnasa kaSaTx saMsakxqqti naSaTx daqSATx daqSaTxgoVvi sapxSaTx basaveVsha || (basapu. 10-163)
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ni{aSaTxvidhapUjA - aSATxnAM vidhAnAM pUjA aSaTxvidhapUjA; aSaTxBiH vidhAyx kirxyamANA pUjA aSaTxvidhapUjA}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxvidha shoVDasha kirxVye}

%\smallskip
%\begin{shl}
%deVvaranunx pUjisuva 16 karxmagaLu- Asana, sAvxgata, pAdayx aGayxR,
%acamaniVya, madhupapaR, sAnxna, vasatxrX-ABaraNa, sugaMdha, sumanasa
%dUpa, diVpa neYveVdayx vaMdanegaLu, tAMbUla, niVrAjana. 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{parxBuhu. 3-123}
%\newmeaning{\ni{1. aSaTxvidhakirxyA, 2. SoVDashakirxyA\newline 1. aSaTxvidhA ca asw kirxyA ca - aSaTxvidhakirxyA\newline 2. SoVDasha ca asw kirxyA ca - SoVDashakirxyA}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidha sakiVla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vidhABiH sakiVlagaLu eMTu. aMga, liMga, hasatx,
 jAcnxneVMdirxya, Bakitx, shakitx, apiRta matutx\break padAthaR. Aru
 sathxlagaLalilx sAdhakanu I eMTu viSayagaLanunxLaLx sAdhane
 mADabeVku. (1) sAdhaka
 BakatxsathxladalilxruvAga BakatxneV aMga, avanu aciRsuvudu
 AcAraliMga, avanu sucitatxveMba hasatxdiMda, AcAraliMgada
 GArxNeVMdirxya eMba bAyige\break sadaBxkitx. (sharxdAdhxBakitx) yiMda,
 kirxyAshakitxya guNavAda parimaLa darxvayxvanunx apiRsi,
 sugaMdhaveMba parxsAda paDeyutAtxne. (2) sAdhaka eraDane
 sathxladalilxruvAga, avaneV maheVshaneMba aMga, avanu aciRsuvudu
 guruliMgavanunx; aMdare subudidhx\-yeMba\break hasatxdiMda, guruliMgada
 jihevxyeMba bAyige (muKakekx) niSAThxBakitxyiMda, jAcnxnashakitxya
 guNavAda rasavanunx apiRsi, surasavanunx parxsAdavAgi
 paDeyutAtxne. (3) sAdhaka mUra\-neya sathxladalilxruvAga,
 parxsAdiyeMba aMganenisikoLuLxtAtxne; hAgU avanu shivaliMgavanunx
 aciRsutAtxne; aMdare, avanu nirahaMkAraveMba hasatxdiMda
 shivaliMgada neVtarxveMba bAyige avadhAnaBakitxyiMda icACxshakitxya
guNavAda rUpavanunx apiRsi, surUpavanunx parxsAdavanAnxgi
paDeyutAtxne. (4) pArxNaliMgiyeMba aMganu jaMgamaliMgavanunx
ArAdhisutAtxne.\break aMdare, avanu sumanaveMba hasatxdiMda tavxgiMdirxyaveMba
\hbox{liMgada} bAyige anuBAva BakitxyiMda Adishakitxya guNavAda soVMkanunx
apiRsi susapxshaRveMba parxsAdavanunx paDeyutAtxne. (5) sharaNaneMba
aMganige parxsAdaliMgaveV ArAdhayxvasutx. avanu sujAcnxna\-veMba
hasatxdiMda liMgada shorxVtarxveMba bAyige AnaMda BakitxyiMda
parAshakitxya guNavAda shabadxvanunx apiRsi, sushabadxvanunx
parxsAdavAgi paDeyutAtxne. (6) aikayxneMba aMga\-nige mahAliMgaveV
ArAdhayxdeYva. avanu BAvaveMba hasatxdiMda mahAliMgada haqdayaveMba
bAyige samarasaBakitx\-yiMda, citfshakitxya guNavAda taqpitxyanunx
apiRsi, pariNAmaveMba parxsAdavanunx paDeyutAtxne. (va.pa.koV. 49-50)}
\ullekha{aSaTxvaraNava tiLidu, aSaTxvidha sakiVlava BeVdisi noVDi aSATxcAragaLa kaMDu, niSeThx nijadalilx niMdu...paMcAcAramUtiR AcAraliMgavAgi nelasipuRdu noVDa (savasaM. 7; alalxma. 773-214); A cidaBxnaliMgavu aSaTxvidha sakiVlaMgaLiMda aKaMDa mahAjoyxVtiparxNamavanAsherxYsipuRdu noVDA (savasaM. 10;\break gurusi. 722-41).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxvidhasakiVlAni - aSaTxvidhAni ca tAni sakiVlAni ca aSaTxvidhasakiVlAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidhaBakitx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxra vAtasxlayx, shivapUjeya
anumoVdane, BakitxyiMda shivAcaRne, shivanigoVsakxra mADuva kirxye, shivakathAsamxraNa
Bakitx, savxra-neVtarx-aMgavikAra, nitayx shiva\-nAmasamxraNe, shivanige sharaNAgati - ivu
eMTu bageya BakitxgaLu.}
\ullekha{aSaTxvidhaBakitx kirxyA paripuSaTx sacecxVtananapagatAriSaTx kameVRMdirxya kalana budidhxVMdarxyoVdadhxtanu.... enalesedu\break (basapu. 32-3).}}
\newmeaning{\ni{hoVlisi aSATxMga Bakitx aSaTxvidhaBakitxH - aSaTxvidhA ca asw Bakitxshacx aSaTxvidhaBakitxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSATxMgaBakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidhasamAdhi}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nivARNa, cidAnaMda, niravaya, nijashiva, bayalu, goVLaka, goVmuKa matutx kirxyA eMba eMTu bageya samAdhigaLu:} \ullekha{aSaTxvidhasamAdhigaLu\break - ivu yAvuveMdare nivARNasamAdhi - idu niravayasathxlakekx kAraNavAda shUnayxliMgAnuBavavuLaLxvarige saMbaMdhavu... kirxyAsamAdhi sadaBxkitxkAraNavAda AcAraliMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxvidhasamAdhiH - aSaTxvidhA ca asw samAdhishacx aSaTxvidha\-samAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxvidhAcaRne}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{eMTu bageya darxvayxgaLiMda pUje: jala, gaMdha, paterx, akaSxte, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, tAMbUla - ivugaLiMda mADuva pUje.}
\ullekha{aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacArava mADuvarelalx\break liMgAcaRkarapapxre, ayAyx? veVSava hotutx gArxsakekx tiruguva I veVSa durAcArigaLa mecucxvane kUDalasaMgamadeVva? (savasaM. 1; basava. 1027-276);  A iSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAra bAhayxkirxVya mADidaDeVnayayx neYSeThx ilalxdananxkakx. (savasaM. 2; alalxma. 916-274); sajajxnashudadhx shivAcAra saMpananxrapapx sadaBxkatxru tamamx liMgakekx gurumaMtorxVpadeVshadiMda aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacArava mADi, sakala padAthaRvelalxva parxmANinalilx BaritavAgi gaDaNisi, tanu karagi mana karagi nivARha niSapxtitxyali gaTiTxgoMDu taTuTxva muTuTxva BeVdadalilxye citatxvAgi liMgApiRtava mADodu A parxsAdava tananx paMceVMdirxya sapatxdhAtu taqpatx\-vAgi BoVgisodu. (savasaM. 3; cenanxba. 278-88);\break opapxtutx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAradiMda acaRneya mADi, A caraNoVdaka parxsAdavanu tananx savARMgadalilx nele\-sipaR iSaTx mahAliMgadeVvaMge koTuTx koMbuvaMtahade\break idiriTuTx jaMgama pAdoVdaka parxsAdava koMba AcaraNeya nilugaDe noVDA. (savasaM. 5; akakxma. 35-11);\break guruperxVmiyAdaDe catuviRdhaBakitxyiMda tanuva daMDisalAgadu. liMgaperxVmigaLAdaDe aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAragaLiMda manava baLalisalAgadu. (savasaM. 10; kADasi. 203-133).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxvidhAcaRnaM - aSaTxvidhaM ca tatf acaRnaM ca aSaTxvidhAcaRnaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxvidhAyxcaRne}
%\meaning{\arthanonum{athaR: eMTu bageya vasutxgaLiMda mADuva pUje, jala, gaMdha,
% akaSxte patarx, puSapx, dhUpa, diVpa, hAgU neYveVdayx ivu
% pUjAvasutxgaLu parishudadhxvAda jaladiMda liMgakekx sAnxna mADisi
% gaMdhavanunx leVpisi akaSxteyanunx hAki hU-patirxgaLanunx Erisi,
% dhUpavanunx hAki, diVpavanunx beLagi neYveVdayxvanunx apiRsuvudu
% pUjA vidhAna, iMtaha saraLa vidhAnakUkx kaSaTxpaDutatxliruvavaru
% tamamx iSATxthaRgaLu neraveVrali eMdu beVDikoMDare liMgayayxnu
% karuNisiyAne? pUjeyanunx eMtaha kaSaTx baMdarU biDade vidhipUvaRka
% mADuvavanige mAtarx iSATxthaRgaLu keYgUDutatxve.}}
%\smallskip
%\pauthor{- saMgameVsha savadatitxmaTha}
%\smallskip
%\begin{shl}
%aSaTxvidAyxcaRneyA|\\
%kaSaTxbaDutali mADi|\\
%yiSATxthaRSAlavAbeVDuvaru|\\
%BarxSarariyAru A Palavu tamagilAlx|\\
%aSaTxvidakeYyAni:
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(nivasa. 30-40)}
%\newmeaning{\ni{aSaTxvidAyxjaRne - aSaTxvidAyxcaRnaM aSATxnAM vidAyxnAM acaRnaM - aSaTxvidAyxcaRnaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxshile}
%\meaning{\ullekha{upaniSadAvxkayxvenabahudalalxde,... aSaTxshile sahasarx QuSiyaru samate samAdhAna nelegoLaLxde,... (savasaM. 9; hAvina. 1114-349).}}
%\newmeaning{\ni{aSaTxshilAH aSwTx ca tAH shilAshacx - aSaTxshilAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxshiVlagaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx
saMbaMdhisida aMkurashiVla, utapxnanxshiVla, divxdalashiVla, parxvaqdadhxshiVla, saparxkAMDashiVla,
sashAKashiVla, sapuSaTxshiVla matutx saPalashiVla eMba eMTu shiVlagaLu. sAdhakana adhAyxtamx
parxgati\-yanunx sUcisuva shiVlagaLu. ivugaLa pAlaneyiMda iSaTxvAda mahataPxlada pArxpitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAcAroV{\char'263}SaTxshiVlADhayxH seVvitaH kalapxpAdapaH |\\[1pt]
sadaBxkAtxnAM sumanasAM dadAtiVSaTxPalaM mahatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 9.22)}
\newmeaning{\ni{aSaTxshiVlAH - aSwTx ca tAH shiVlAshacx aSaTxshiVlAH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aSaTxshoVBe}
%\meaning{\arthanonum{samAmxjaRna, niVrina caLegu, raMgoVle, taLiru-toVraNa, dhavxja-muMtAda eMTu parxkArada shoVBe.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%parama haruSAshurxgaLu BoVrene\\
%surivutire namanaMgaLali shaM\\
%shara nirUpada reVKeyaM tAM shirasinalidharisi\\
%BaritadoLu mADisi anaSa bA\\
%carasanAnaMdAtamxdoLu beLagAgabaMtoDane.
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(bavapu. 52-807)}
%\newmeaning{\ni{aSaTxshoVBAH aSwTx ca tAH shoVBAshAcx aSaTx shoVBAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxsAra}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya satavxgaLalilx oMdu :}
\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra EkasAra. iMtivanatigaLeda mahA\-mahimana nilavu, liMgadalilx saMpUNaR, jaMgamadalilx ati\-sahaja, parxsAdadalilx tadagxta. (savasaM. 8; maDimA. 639-238);\break navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxrayeVkasAra\-yiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxsAraH - aSaTxnAM sAraH aSaTxsAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxsididhxgaLu (= aSaTxmahadeYshavxyaR)}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{satata sharxdedhxyiMda yoVgasAdhane mADuvudariMdAgi
 sAdhakanige eMTu apArxkaqtika shakitxgaLu labisutatxve. iveV
 aSaTxsididhxgaLu athavA aSaTxmahAsididhxgaLu, iveMdare : \hbox{aNimA},
 mahimA, garimA, laGimA, pArxpitx, pArxkAmayx, Ishitavx, vashitavx.
 sAdha\-kanu tananx iceCxyaMte, atayxMta saNaNx parxmANada vayxkitx
 athavA pArxNiyAdare, avanige aNimA (aNuvinaSuTx sUkaSxmXvAguva
 shakitx) sididhxside eMdathaR; tananx iceCxyaMte atayxMta
 mahime\-yuLaLx vasutxvAdare avanige `mahimA' sididhxside eMdu athaR;
 atayxMta BAravAda vasutxvAguva shakitx avanige baMdare, avanige
 `garimA' sididhxsideyeMdU, atayxMta hagura (laGu) vAda vasutxvAguva
 shakitx baMdare laGimA sididhxsideyeMtalU athaR. janara
 daqSiTxyalilx avanu sakala mayARde, gwravagaLanunx paDeyuvudu
 pArxpitx; tanagiSaTxvAda vasutxgaLanunx takaSxNaveV paDeyuvudu
 pArxkAmayx; janaranUnx vasutxgaLanUnx namimxSaTxdaMte calisuvaMte
 mADuvudu Ishitavx; matutx elalxra meVle parxButavx sAdhisuvudu hAgU
 namimxceCxyanunx avaru kAyaRgatagoLisuvaMte mADisuvudu vashitavx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{pataMjali mahaSiRyu yoVgige ivelalxvU sAdhayxveMdu
 heVLi\-dAdxnalalxde, yoVgiya lakaSxyX alilx nilalxbAradeMdu
 ecacxrisutAtxne. oMdu veVLe yoVgiya manasusx aSaTxsididhxgaLanunx\break
 kAyaRgatagoLisuvudaralilx sikikxhAkikoMDare, adanunx alilxMda
 kiVLuvudu kaSaTx. yoVgiyu yoVgasAdhaneyalilx inUnx muMde
 hoVgabeVkAgiruvudariMda, aSaTxsididhxyaMtaha AkaSaRNege
 oLagAgabAradeMbudeV pataMjaliya AdeVsha.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sharaNarU saha pataMjaliya mAtanunx anumoVdisi,
 aSaTxsididhxyalilx sAdhakanu sikikxhAkikoLaLxbAradeMdu
 ecacxrisutAtxre. ivakekx aSaTxmahadeYshavxyaRveMdU kareyutAtxre. aishavxyaR\-veMdare
parxButavx. manasisxniceCxyaMte pariNAmavanunxMTumADuvudu.
I athaRdalilx elalxrU IshavxrareV. Adare yoVgiyu
paDediruvudu mahadeYshavxyaR sAdhAraNa aishavxyaRvalalx. (va.pA.koV. 50-51)}
\ullekha{aNimA mahimA garimA laGimA pArxpitx pArxkAmayx vashitavx IshitavxveMba aSaTxsididhxgaLa. biTuTx (savasaM. 3; cenanxba. 977-316).}}
\newmeaning{\ni{aSaTxsidadhxyaH aSwTx ca tAH sidadhxyashacx - aSaTxsidadhxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMgaBakitx}
\meaning{\arthanonum{acaRna, vaMdana, samxraNa, pAdaseVvana, satxvana,
 parxdakiSxNa, saKayx, AtamxniveVdana I eMTu vidhavAda kirxyegaLiMda
 vayxkatxgoLisuva BakitxBAvane.}}
\smallskip
\begin{shl}
rAjavadupacaraNaniyama saMpUjitAthiRgaLaM niraMtara rAjavaduvapacaraNa niyamadiMdaM Bajisi Bajisi Oje mige aSATxMga Bakitx samAja swKAyxthiRgaLanelalxM neYjadiMdaSATxMga BakitxyoLolidolisiyolisi (basapu. 06-30-109)
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ni{aSATxMgaBakitxH aSATxMgA ca aSATx Bakitxshacx - aSATxMgaBakitxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxvidhaBakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMgayoVga}
\meaning{\arthanonum{eMTu aMgagaLiruva yoVga. yama,
 niyama, Asana, pArxNA\-yAma, parxtAyxhAra, dhAraNa, dhAyxna, matutx
 samAdhi.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{yamadalilx satayx, asetxVya, barxhamxcayaR, ahiMse matutx
 aparigarxha eMba aidu upAMgagaLive; ideV riVti niyamadalilx shwca,
 tapa, sAvxdhAyxya, savxsaMtoVSa matutx IshavxraparxNidhAna eMba
 aidu upAMgagaLive. yamavu neYtika shikaSxNa; niyamavu AdhAyxtimxka
 shikaSxNa.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{Asana matutx pArxNAyAmagaLanunx mADuvudariMda manasasxnunx
 niyaMtirxsalu sAdhayxvide. parxtAyxhAravu samAdhiya modalane
 pATha. adaralilx iMdirxyagaLa AhAragaLanunx (aMdare, shabadx,  sapxshaR, rUpa, rasa, gaMdhagaLanunx) AyA iMdirxyagaLu \hbox{garxhisadaMte}\break mADuvudanUnx
manasusx matutx budidhx avugaLa bagegx\break yoVcisadaMte mADuvudanUnx
kalisikoDalAgutatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{parxtAyxhArada mUlaka manasusx KAliyAda meVle dhAraNavu 
 pArxraMBavAgutatxde. manasisxnalilx viSayagaLu tuMbiruvAga\break EkAgarxte
sAdhayxvAgalAradu; Adare KAliyAda manasisxge adu sAdhayx. I
EkAgarxteyanenxV muMduvarisidare, dhAyxna. ada\-ralilx Atamxkekx
tAnoMdeV iruvudu arivAgutatxdalalxde, adakekx yAva upAdhigaLa soVMku
ilalxdiruvudariMda atiVva AnaMda Agutatxde. I sithxti muMduvaredare
yAvudeV mAnasika sithxtiyilalxda oMdu sithxti uMTAgutatxde. adanenxV
pataMjali\break mahaSiRgaLu samAdhiyeMdidAdxre.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{pataMjali mahaSiRgaLa parxkAra, hiVge parxkaqtiyiMda viceCxVdana
 \hbox{paDedu} Atamx tAnoMdeV (keVvala) iruvudu athavA keYvalayxvanunx
 paDeyuvudu jiVvanada parama guriyAgide. Adare vacanakAraru
 aSATxMgayoVgavanunx opipxkoMDarU, tamamx guriyanunx keYvalayxkikxMta
inUnx etatxradalilxrisidAdxre. avara parxkAra, AtamxvoMdeV uLiyuvudu
koneyalalx; hAge oMdeV uLida Atamx (aMga) vanunx liMgadalilx aikayx
mADuvudu avara guri. (va.pa.koV. 52)}}
\smallskip
\begin{shl}
yamaniyamAsana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAraNadhAyxna samAdhayoV\char'263SATxvaMgAni ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{pA.yoVga.sU., 2.29}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aSATxMgayoVgada Pala aSeTxYshavxrayxsaMpatutx. (savasaM. 10; kADasi. 78-53); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa, samAdhi eMba aSATxMgayoVgaMgaLu. (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
\newmeaning{\ni{aSATxMgayoVgaH - aSwTx aMgAni yasayx yoVgasayx saH aSATxMgayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMgaparxNAma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvate, guru hiriyarige mADuva
upacAragaLalilx oMdu bage. ede, shirasu, kaNuNx, manasusx, vAkf (mAtu) keY, kAlu, kivi - eMba shariVrada eMTu\break aMgagaLiMda mADuva
parxNAma. diVGaRdaMDa namasAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
urasA shirasA daqSATxyX manasA vacasA tathA |\\[1pt]
padABxyXM karABAyxM kaNARBAyxM parxNAmoV\char'263SATxMga ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 90-91)}
\newmeaning{\ni{aSATxMgaparxNAmaH - aSaTxBiH aMgeYH kirxyamANaH parxNAmaH aSATxMgaparxNAmaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upacAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxMgamAgaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yama, niyama, Asana, pArxNA\-yAma, parxtAyxhAra, dhAraNa, dhAyxna, samAdhi eMba eMTu
aMgagaLiMda kUDiruva haThayoVgada mAgaR. idu shiva\-yoVgasAdhakara sAdhanamAgaR.}}
\medskip
\begin{shl}
BaveVdaSATxMgamAgeRVNa mudArxkaraNabaMdhaneYH |\\[1pt]
tathA keVvalakuMBeV vA haThayoVgiV vashAnilaH ||\\[4pt]
aMgAnayxSaTx haThasAyxpi bAhAyxnayxpAyxMtarANi ca |\\[1pt]
yamAdiBiratoV{\char'263}SATxMgeYdeRVvapUjAM samAcareVtf ||\\[4pt]
shivayoVgasAdhakAnAM sAdhayxsatxtAsxdhanaM haThaH |\\[1pt]
tasAmxdAdw parxyoVkatxvayxM haThayoVgamimaM shaqNu ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1.7. 2.5.4)}
\newmeaning{\ni{aSATxMgamAgaRH - aSATxvaMgAnAM mAgaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxkaSxra}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma, ba, sa, va, haM, kaSxM eMba eMTu\break biVjAkaSxragaLu:}
\ullekha{enanx aSATxkaSxrasavxrUpavanoLakoMDenanx tanuvinalilx saMgavAdanayayx basavaNaNx. enanx SaDAkaSxrasavxrUpa\-vanoLakoMDenanx nayanadalilx saMgavAdanayayx cenanxbasavaNaNx. (savasaM. 11; gumamxLA. 776-395); aSATxkaSxragaLu - ivu ba, sa, va; a, u, ma; haM, kaSxM eMdu ive. jagatitxna AyA savxrUpagaLanunx ivu sUcisutatxve (shivAkoV. 102-204).}}
\newmeaning{\ni{aSATxkaSxraH - aSwTx akaSxrANi yasimxnf saH aSATxkaSxraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxkaSxramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{hwM haM saM sadAshivAya eMba eMTu akaSxragaLuLaLx maMtarx:}
\ullekha{guhayxmaM tarxyoVdashAMtadoLeTxrasi parAparadoLoMdise hwM eMbAdibiVjamAyutx..... vAyubiVjavAda `yf' eMbakakxravanAdikalAsaMjicnxtamAdakAradoDane kUDise `ya' enisititxMtu hwM haM sa sadAshivAya eMba aSATxkaSxramaMtarxmaM niravisideyayAyx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1332-615).}}
\newmeaning{\ni{aSATxkaSxra maMtarxH aSATxkaSxrANAM maMtarxH - aSATxkaSxra\-maMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxtamx}
\meaning{\arthanonum{oMdeV Atamxvu vayxvahAraBeVdagaLiMdAgi vayxtAyxsa\-goLuLxva jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nimaRlAtamx,\break shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx, mahAtamx matutx BUtAtamx eMba eMTu bageya Atamxru:}
\ullekha{ayayx ! niravayashUnayxmUtiR guheVshavxra\-liMgakekx enanx aSaTxtanuve aSaTxvidhAcaRneyAgi, enanx aSATxtamx, aSaTxkaraNaMgaLe SoVDashoVpacAravAgi, sharaNasati-liMgapati\-yeMba uBayaBeVdavaLidu EkavAgi elegaLeda vaqkaSxdaMte uluhaDagideRnayayx. (savasaM. 2; alalxma. 794-226); aSaTxtanukoVNeya aSATxtamxda naDuve kaTiTxpapxveMTAneya BUmi\-yAkAshakekx beLedipapx oMTe nuMgi, uguLalAradipupxdideVnu\break coVdayxvoV! (savasaM. 14; heVmaga. 1060-490); \hbox{jiVvAtamx}\break aMtarAtamx paramAtamx nimaRlAtamx shudAdhxtamx jAcnxnAtamx mahAtamx\break BUtAtamx iMtivu aSATxtamxMgaLu (karaNa. 665-4); jiVvAtamx\-naMtarAtamx parAtamxM nimaRlAtamx visheVSAtamx \hbox{shudAdhxtamx} sujAcnxnAtamx\-noVvalu mahAtamx BUtAtamxniMtaSATxtamxru. (viVsheYpu. 7-100-20).}}
\newmeaning{\ni{aSATxtAmx - aSwTx AtamxnaH yasayx saH aSATxtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSaTxtirxMshatf kalegaLu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatetxMTu kalegaLu. sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna - ivaru paMcakalAbarxhamxru. ivarige
saMbaMdhisida aidu maMtarx\-gaLalilx mUvatetxMTu kalegaLive. (sadoyxVjAta maMtarxdalilx eMTu,
vAmadeVva maMtarxdalilx hadimUru, aGoVramaMtarxdalilx eMTu, tatupxruSamaMtarxdalilx
nAlukx matutx IshAnamaMtarxdalilx aidu - oTuTx mUvatetxMTu kalegaLu).}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnaH puruSashecxYva aGoVroV vAmadeVvakaH |\\[1pt]
sadoyxVjAtashacxyX paMceYteV kalAbarxhamx parxkiVtiRtAH ||\\[1pt]
IshAnasayx kalAH paMca puruSasayx catuSakxlAH ||\\[1pt]
aGoVrasayx kalAshAcxSwTx vAmadeVveV tarxyoVdashaH |\\[1pt]
sadayxsAyxSaTxkalA jecnxVyA aSaTxtirxMshatf kalA samxqqtAH |\\[1pt]
IshAnAdi ca sadAyxMtaM aSaTxtirxMshatf kalA samxqqtAH |\\[1pt]
aSaTxtirxMshatf- kaloVpeVtaM kalAdayxM tatf parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 19-21, 36)}
\newmeaning{\arthanonum{sadoyxVjAta maMtarxda eMTu kalegaLu-1) sadoyxVjAtaM parxpadAyxmi, 2) sadoyxVjAtAya veY namoV namaH, 3)
BaveV, 4) aBaveV, 5) nAtiBaveV, 6) Bavasavx mAM, 7) Bava, 8) udaBxvAya namaH ;
sididhxkale, Qudidhxkale, duyxtikale, lakiSxmXVkale, meVgGakale, shAMtikale, savxdhAkale,
dhaqtikale eMdu karxma\-vAgi I eMTu kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM parxpadAyxmi parxthamaM parikiVtiRtamf |\\[1pt]
divxtiVyaM sadoyxVjAtAya veY namashecxVti kiVtiRtamf ||\\[4pt]
taqtiVyaM tu BaveVceYvA{\char'263}BaveV ceVti catuthaRkamf |\\[1pt]
paMcamaM ca nAtiBaveV SaSaThxM ceVti Bajasavx mAmf ||\\[4pt]
sapatxmaM tu BavaM vidAyxtf udaBxvAyASaTxmaM BaveVtf |\\[1pt]
EvamaSaTxkalAshecxYva sadoyxVjAteV parxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 33-35)}
\newmeaning{\arthanonum{vAmadeVvamaMtarxda hadimUru kalegaLu: 1) vAma\-deVvAya namaH, 2) jeyxVSAThxya namaH sherxVSAThxya namaH, 3) rudArxya namaH, 4) kAlAya namaH, 5) kalAya namaH, 6) kala, 7) vikaraNAya namaH, 8) bala vikaraNAya namaH, 9) bala parxmathanAya namaH, 11) savaRBUtadamanAya namaH, 12) mana, 13) unamxnAya
namaH; rAjasiV, rakASx, rati, pAliniV, kAmA, saMyaminiV, kirxyA, budidhx,
bArxhamxNiV, dhAtirxV, BArxmiNiV, moVhiniV matutx gArxmiNiV eMdu karxma\-vAgi I
hadimUru kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxthamaM vAmadeVvAya jeyxVSAThxyeVti divxtiVyakamf |\\[1pt]
taqtiVyaM rudArxya namaH kAlAyeVti catuthaRkamf ||\\[1pt]
paMcamaM kala ituyxkatxM vikaraNAya namasutx SaTf |\\[1pt]
sapatxmaM bala ituyxkatxM aSaTxmaM vikaraNAya ca ||\\[1pt]
navamaM bala ituyxkatxM dashamaM parxmathanAya ca |\\[1pt]
savaRBUtadamanAya namashecxYkAdashaM samxqqtamf ||\\[1pt]
dAvxdashaM ca manashecxVti tarxyoVdashoVnamxnAya ca |\\[1pt]
EtAH tarxyoVdashakalAH vAmadeVvakalA samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 29-32)}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVreVBayxsatxthA pUvaRM aGoVreVBoyxV divxtiVyakamf |\\[1pt]
GoVra GoVra taqtiVyaM sAyxtf tareVBayxshacx catuthaRkamf ||\\[1pt]
savaRtaH paMcamaM vidAyxtf SaSaThxM savaRmudAhaqtamf |\\[1pt]
shaveRVBoyxV namasetxV asutx sapatxmaM ceVti kiVtiRtamf ||\\[1pt]
aSaTxmaM rudarxrUpeVBayxshAcxGoVrasAyxSaTxkaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 26-28)}
\newmeaning{\arthanonum{tatupxru SamaMtarxda nAlukx kalegaLu- 1) tatupxruSAya vidamxheV, 2) mahAdeVvAya dhiVmahi tanonxV
3) rudarxH 4) parxcoVdayAtf; shAMti, vidAyx, parxtiSAThx, nivaqtitx - eMdu
karxmavAgi I nAlukx kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatupxruSAya vidamxheV parxthamaM parivakaSxyXteV |\\[1pt]
mahAdeVvAya dhiVmahi tanonxV ceVti divxtiVyakamf ||\\[4pt]
rudarxH taqtiVyamituyxkatxM catuthaRM tu parxcoVdayAtf |\\[1pt]
EvaM tatupxruSashecxYva catusarxshacx kalAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 24-26)}
\newmeaning{\arthanonum{IshAnamaMtarxda aidu kalegaLu- 1) IshAnaH savaRvidAyxnAmf, 2) IshavxraH savaRBUtAnAmf, 3) barxhAmxdhipati\break
barxhamxNoV{\char'263}dhipatiH barxhAmx, 4) shivoV meV asutx, 5) sadA\-shivoVmf | shashini,
aMgadA, iSaTxdA, mariVci, javxliniV eMdu karxmavAgi I aidu kalegaLa hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnaH savaRvidAyxnAM parxthamaM parikiVtiRtamf |\\[1pt]
IshavxraH savaRBUtAnAM divxtiVyaM parikiVtiRtamf ||\\[4pt]
barxhAmxdhipatiriteyxVva barxhamxNoV{\char'263}dhipatisatxthA |\\[1pt]
barxhemxVtiVdaM taqtiVyaM sAyxtf shivoV meV{\char'263}sutx catuthaRkamf ||\\[4pt]
sadAshivoVmiti jecnxVyaM paMcamaM parikiVtiRtamf |\\[1pt]
EtA IshAnarUpAshacx paMcasaMKAyxH parxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 21-24)}
\newmeaning{\ni{aSaTxtirxMshatakxlAH - aSaTxBiH adhikA tirxMshatf aSaTxtirxMshatf, aSaTxtirxMshatashacx tAH kalAshacx aSaTxtirxMshatakxlAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxvadhAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada sAdhakanu mADuva Bakitxge avadhAna\-veMdu
 hesaru. AhArapAniVyagaLanenxV Agali, keVLuva shabadx, usirADuva
 gALi, ruci, sapxshaRgaLeV Agali, parxtiyoMdanUnx parashivanige
 apiRsadeye tAnu anuBavisuvudilalx eMdu avanu
 parxtijecnx mADutAtxne. I parxtijecnxyanunx pAlisalu avanu yAvAgalU
 jAgarUkateyiMda (avadhAnadiMda) ira\-beVkAgutatxde. parxsAdiya avadhAnakekx eMTu aMgagaLive. aveMdare: aMga, liMga,
hasatx, muKa, shakitx, Bakitx, padAthaR matutx parxsAda. I aMgagaLa
pAtarxveVneMbudanunx nAvu oMdu udAharaNeya mUlaka sapxSaTxpaDisabahudu: sAdhakanu Bakitx\-sathxladalilxdadxre, avanu AcAraliMgada aMga; avanu
tananx sucitatxveMba hasatxdalilx kirxyAshakitx tatatxvXda rUpAda
sharxdAdhxBakitxyiMda, paqthivxV tatatxvXvanunx sadoyxVjAta muKakekx
apiRsi, sugaMdhaveMba parxsAdavanunx paDeyutAtxne. ililx
BAgavahisiruva eMTu aMshagaLeMdare - Bakatx (aMga), AcAraliMga
(liMga), sucitatx (hasatx), sadoyxVjAta (muKa), kirxyAshakitx
(shakitx), sharxdAdhxBakitx\break (Bakitx), paqthivx (padAthaR), sugaMdha
(parxsAda). hiVge sAdha\-kanu elalx eMTu aMshagaLanUnx gaNanege
tegedukoLuLxva\break mUlaka tananx avadhAnavanunx toVrisabeVku (va.pa.koV.-52) (noVDi : {\bf aSaTxvidha sakiVla}).}
\ullekha{aSATxvadhAna aviraLA\-naMdamUtiRyAgi parxkAshisuva nijaparxsAdiyaMtaraMgadalilx\break cidaGxna savxrUpa\-liVleyiM aMtaraMgadalilx aMgatatatxvX, liMgatatatxvX, shivatatatxvX, paratatatxvX modalAda samasatx satatxvXMgaLanoLakoMDu, hadinAru sathxlaMgaLa gaBiVRkarisikoMDu, nAlukx sAvirada\break munUnxripapxtutx maMtarxmAlikegaLa piDidukoMDu ipapxtutxnAlukx sakiVlagaBaRdiM pAdoVdaka parxsAdava koMDa aMga-mana-pArxNa-BAva-iMdirxyaMgaLelalx pAdoVdaka parxsAdamayaveMba haraguruvAkayxdiM cinanxbaNaNx parxkAshada hAMge BinanxBAvavilalxde EkarUpiniMda niriVkaSxNAmUtiR shivaliMgavAgi nelasipuRdu noVDA! (savasaM. 2; alalxma. 786-220); aSATxvadhAnaMgaLeMba kapapxDava kavisi, catuSaTxyaMgaLeMba seragu tapapxde katatxrisi, citatx herehiMgada lekakxNikeyalilx citarxva baredu, adhama UdhavxRveMbudakekx balu tekekxyinikikx, savaRvamaRMgaLeMba beNegiVlanikikx,\break hiDivutitxdedx Catarxva neLalilalxdaMte, aiGaMTeVshavxraliMgakekx bisilumaLegALige horagAgabeVkeMdu. (savasaM. 9; satitxge. 600-189); uciCxSaTxva kaLeduLida padAthaR parxsAdavAgi niMdalilx aMga\-venenx liMgavenenx hasatxvenenx muKavenenx shakitxyenenx Bakitxyenenx aSATxva\-dhAnavilalxde neTaTxne guruniraMjana cananxbasavaliMgavAgi hiMgi nuDiva shabadxkekx iMbugANe. (savasaM. 12; deVshikeVM. 722-218)}}
\newmeaning{\ni{aSATxvadhAnaM - aSaTxsu parxkAreVSu avadhAnaM aSATxvadhAnaM}}
\end{entry}
%paramAnaMda suKAbidhxyalilx muLugi, aSATxvadhAna ecacxraguMdade, manapArxNaliMgavAdudiVga satayxshudadhxdiVkeSx. iMtuTeMdu shirxVguru %niSakxLaMka nijAnaMdamUtiR cananxbasavarAjeVMdarxnu nilaRjajxshAMtaliMgadeVshikoVtatxmaMge nirUpamaM koDutidaRru noVDa saMganabasaveVshavxra. %(savasaM. 10; gurusi-(vacana saMcaya)); 

\begin{entry}
\word{aSATxvadhAni}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, uDiDxVyAna, jAlaMdhara (tirxvidha
baMdha\-gaLu), AsanagaLu, pArxkaqta pArxNAyAmada haMsamaMtarx, nAdasharxvaNa,
keVvalakuMBaka, dhAyxna - eMba eMTu aMgagaLiMda mADuva vishiSaTxvAda yoVgasAdhane aSATxvadhAna.
ivugaLiMda yukatxnAdavanu (manasisxnalilx I eMTu bageya avadhAnavuLaLxvanu) aSATxvadhAni.}}
\smallskip
\begin{shl}
baMdhatarxyeVNAsanabaMdhaneVna\\[1pt] 
maMterxVNa nAdasharxvaNeVna yoVgiV~|\\[1pt]
BaveVtatxthA keVvalakuMBakeVna\\[1pt]
dhAyxneVna citAtxSaTxvidhAvadhAniV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.33)}
\newmeaning{\ullekha{naTaTxnaDu cwdaLamadhayxdalilxdaR parabarxhamxvanu neTaTxne kUDi, aSATxvadhAniyAgi, acalitajAcnxnadalilx suLiyabalalxDe Atane\break nijAnuBAvi, Atane nitayxmukatxnu, Atane niBeVRdayxnu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 686-310).}}
\newmeaning{\ni{aSwTx avadhAnAni saMti asimxnf iti - aSATxvadhAniV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxvaraNa}
\meaning{\arthanonum{eMTu AvaraNagaLu. guru, liMga, jaMgama, pAdoVdaka, parxsAda, Basamx, rudArxkaSx, maMtarx. ivugaLanunx mUru riVtiyAgi viMgaDisalAgide: - 1) pUjayx - guru, liMga,
jaMgama; 2) pUjAsAmagirx - Basamx, rudArxkiSx, maMtarx matutx 3) 
pUjAPala - pAdoVdaka, parxsAda. I \hbox{eMTu}\break AvaraNa
(rakASxkavaca)gaLu jiVvAtamxnanunx sAMsArika doVSagaLiMda rakiSxsutatxve. shivaBakatxra
janana-maraNagaLeMba doVSa\-gaLanunx yAvAgalU nivArisuvudariMda avu `AvaraNa' gaLeMdu
parxsidadhxvAgive. viVrasheYvada ``aMga'' aSATxvaraNagaLeMdu heVLalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliRMgaM jaMgamashacx tiVthaRM ceYva parxsAdakaH |\\[1pt]
BasamxrudArxkaSx maMtArxshecxVtayxSATxvaraNasaMjicnxtAH ||\\[4pt]
imAni shivaBakAtxnAM BavadoVSatateVH sadA |\\[1pt]
nivAraNeYkakAyARNi KAyxtAnAyxvaraNAKayxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA. 2. 2-3)}
\newmeaning{\ullekha{shivakuladalilx huTiTx shivasaMsAkxra hoMdi sadugxruviniMda liMga\-sAmarasayx paDedu aSATxvaraNave aMga paMcAcArave pArxNavAgi\break naDedu kaDege cirasuKiyAgutipaRnu noVDA (savasaM. 3;\break cenanxba. 1668-612); aMgakekx aMdavAvudeMdare ...aSATx\-varaNadalilx nibebx\char'273giniMda kUDi BakitxyeMba samudarxdalilx IsADu\-vude ceMda (savasaM. 6; aMbiga. 14-7); ayayx ninanx\break aSaTxtanuvina madhayxdalilx A parabarxhamxnijavasutxve ninanx pAvana\break nimitAyxthaRvAgi aSATxvaraNa savxrUpiniMda neredipuRdu noVDA (savasaM. 10; gurusi. 711-400); aSATxvaraNa sulaBa mAnava\-janamx huTiTx baruvadu dulaRBa (kaDasavx. 4-1-3).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AvaraNagaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\src{va}
\word{aSATxvaraNasaMga}
\meaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLoMdige kUDiruvike:}
\ullekha{aSATxvaraNasaMgava mADuva BeVdava tiLivude nAlavxtetxVLaneya AcAra. (savasaM. 3; cenanxba. 971-313).}}
\newmeaning{\ni{aSATxvaraNasaMgaH - aSATxvaraNAnAM saMgaH aSATxvaraNasaMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSATxviMshatisaMhite}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxMTu shivAgamagaLu. avugaLu iMtive- kAmika, yoVgaja, aciMtayx, kAraNa, ajita,
diVpatx, sUkatx, sahasarx, aMshumAnf, suparxBeVda, vijaya, niHshAvxsa, sAvxyaMBuva, anala, viVra,
rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, saMtAna, shavoRVkatx,
pArameVshavxra, kiraNa matutx vAtula.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAmikaM yoVgajamaciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA |\\[1pt]
diVpatxM sUkaSxmXM sahasarxM ca aMshumatf suparxBeVdakamf ||\\[4pt]
vijayaM ceYva niHshAvxsaM sAvxyaMBuvamathAnalamf |\\[1pt]
viVraM ca rwravaM ceYva mAkuTaM vimalaM tathA ||\\[4pt]
caMdarxjAcnxnaM ca biMbaM ca porxVdigxVtaM lalitaM tathA |\\[1pt]
sidadhxM saMtAnashavoRVkatxM pArameVshavxrameVva ca ||\\[4pt]
kiraNaM vAtulaM tevxVtA aSATxviMshatisaMhitAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1. 59- 62)}
\newmeaning{\ni{aSATxviMshatisaMhitAH - aSATxBiH adhikA viMshatiH aSATxviMshatiH, aSATxviMshatayashacx tAH saMhitAH aSATxviMshatisaMhitAH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Agama}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSeTxYshavxyaR}
\meaning{\arthanonum{(=  aSaTxBoVga)}}
\newmeaning{\ni{aSATxnAmaqshacxyARNAM samAhAra, aSeTxYshacxyaRmf}}
\end{entry}


%\begin{entry}
%\word{aSoTxVtatxra shavAyxdhi}

%\smallskip
%\begin{shl}
%guruve nA paramAtamxnAdare\\
%shariravenageMtAyutx aSoTxVta\\
%tatxrashata vAyxdhigaLu tAnu niroVdha suKaduHKa.
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(sucisaM 5-45)}
%\newmeaning{\ni{aSoTxVtatxrashatavAyxdhiH aSoTxVtatxrashatasaMKAyxkA vAyxdhiH - aSoTxVtatxrashatavAyxdhiH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aSoTxVpacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{upacAraBeVdagaLu. BUmiyeV modalAda paMcamahABUtagaLanunx 
sadoyxVjAtAdi paMcamaMtarxgaLu, saMgiVta, vAdayx matutx naqtayxveMba eMTu upacAragaLiMda mADuva pUje.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAthiRvAdeyxYshacx sadAyxdipaMcamaMterxYH samacaRnamf |\\[1pt]
paMcoVpacAramituyxkatxM barxhamxNA parameVSiThxnA ||\\[1pt]
saMgiVtavAdayxnaqtetxYrupacArASaTxkaM muneV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7. 44-45)}
\newmeaning{\ni{aSoTxVpacArAH - aSwTx ca teV upacArAshacx aSoTxVpa\-cArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asaMKAyxta(ru)}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatx; sharaNaru:}
\ullekha{toreyudakava kereyuMDu taqpatxvAgalu A kereyudakava halavu kelavu sAthxvara jaMgama\-gaLuMDu taqpitxvaDevaMte, parxBudeVvara taqpitx asaMKAyxta mahA\-gaNaMgaLelalxkekx taqpitxyAyitutx noVDA. (savasaM. 1; basava. 1210-333); anaMtaloVkAloVkada asaMKAyxta mahAgaNaMgaLelalxru liMgaBAvadalilx BaritarAgi, gaganasidAdhxMtadiMda upadeVshakekx baMdu BakitxrAjayxvane hokukx, nijaliMgasukeSxVtarxvane kaMDu, aKaMDa paripUNaR pUjeya mADuvavarige namoVnamoV eMbe guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 281-82); iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe asaMKAyxta parxmathagaNaMgaLopupxvare? kUDalacenanxsaMgayayxnalilx iSaTxliMga\-saMbaMdhavilalxdavara muKava noVDalAgadu parxBuve. (savasaM. 3; cenanxba. 1642-600); basavaNaNx, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA, cenanxbasavaNaNxnAgi parxBu modalAgi asaMKAyxtarelalxranu toVride guruve. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); tanu shudadhx\-vAyitutx shivaBakatxrokukxda koMDenanx. mana shudadhxvAyitutx asaMKAyxtara nenedenanx kaMgaLu shudadhxvAyitutx sakalanegaNaMgaLa noVDi enanx. (savasaM. 5; akakxma. 230-69); ele asaMKAyxtarira I huyayxlanavadharisi salahi (basapu. 44-48).}}
\newmeaning{\ni{asaMKAyxtaM - na saMKAyxtaM asaMKAyxtaM}}
\end{entry}


%EkoV satipatiguNadiMda, garuvara garuvatana kUDalasaMgayayxna anubAvadiMda. (savasaM. 1; basava. 844-216); sharaNasAvxyata liMga, parxsAdisAvxyata parxsAda anapiRtaviDidude padavu, apiRtaviDidudeV BaMgavu saMbaMdha saMbaMdhavAyitutx, kUDalacenanxsaMgayAyx nimamxlilx ! (savasaM. 3; cenanxba. 1584-575); iMtiV SaTasxthXlakekx oMda nemimx oMdanatigaLedeheneMdaDe, saMshayakekx saMbaMdha, adu sadoyxVjAtaliMgakekx asaMbaMdhavAgihudu. (savasaM. 6; avareV. 656-192);
\begin{entry}
\word{asaMbaMdhasaMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu aMgadalilx nelegoLuLxvike: (viV.pA.koV. 51)}
\ullekha{asaMbaMdha saMbaMdhavAyitutx, liMga\-sArAyara sanumatadiMda utatxma madhayxmava keDisitutx; (savasaM. 1; basava. 844-216). I uBayavanariyade saMbaMdhavanu asaMbaMdhava mADi, asaMbaMdhavanu saMbaMdhava mADikoTuTx hiriyanenisuvava mUDha\-pArxNi. idu kAraNa I anAcAri ajAcnxni mUDha pArxNigaLa noVDi nagutidaRru kANA (savasaM. 12; deVshikeVM. 1009-297); ``barxhamx viSANxvXdigaLige asAdhayxvAda mahA\-liMgave gurumuKadiMda aMgadalilx iSaTxliMgavAgi saMbaMdhava mADikoMDu" (basaTiV. {\rm II}, 201).}}
\newmeaning{\ni{asaMbaMdhasaMbaMdhaH - asaMbaMdhasayx saMbaMdhaH asaMbaMdhasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asaMsAkxra}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{saMsAkxravilalxda. atapatxtanurajoknxV vaY AmaH saMsAkxravajiRtaH|}\ullekha{viVrasheYva diVkeSxyanunx paDeyada\break berasidene BaviBeVda uLidanukarisi keYkoMDene asaMsAkxrara racita\-pAkaMgaLaM parihariseneV (basapu. 44-15).}}
\newmeaning{\ni{avidayxmAnaH saMsAkxroVyasayx|}}
\end{entry}

%pApigaLu koVpigaLu pariBarxSaTxru asatayxru ajAcnxnigaLu saMsArigaLu duviRkArigaLu laMDaru koMDeyaru kucitatxru anAyxyakArigaLu tamamxtamamx guNadaMte tiLidu noVDi mADidaru, bititxda beLeyanuMbaMte. niMdisidavaru pApada PalavananuBavisuvaru. (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacana saMcaya)).
\begin{entry}
\word{asatayxru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{satayxvanunx heVLadavaru matutx sadavxtaRne ilalxdavaru.}
\ullekha{pApigaLu koVpigaLu asatayxru anAcArigaLu hogabAradu kalAyxNava. miVri hokakxheveMbavarige bALa bAya dhAre noVDirayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1673-611); AreVneMdaDU enanxli, koTuTxda koDe, sikikxsuvuda biDe. anaMgada naDe, atireVkada nuDi, gatigeTaTxvara saMga, hosabara kUTada Bakitx\-yanolalxdavara oDanATa asatayxru hoVda hAdi, enagade baTeTx, rakakxsanoDeya koTuTxda beVDa. (savasaM. 9; rakakxsa. 1-1).}}
\newmeaning{\ni{asatayxH - na vidayxteV satayxM yeVSAM yeVSu vA teV asatAyxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asadayxsusxnivARNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nibiVRjadiVkeSxya asadoyxV\break nivARNa matutx sadoyxVnivARNa eMba eraDu parxkAragaLalilx oMdu; saMcitakamaRgaLanunx dUramADi karxmeVNa moVkaSxvanunx koDuvaMthadu: (viV.pA.koV. 51)}
\ullekha{tave liMgapUjA japAdayxMga shudidhx mADuvude nibiVRjadiVkeSxyaderaDu te\char'273nalA kuvara sadayxsusx nivARNamumasadayxsusxnivARNaveMdu yugaLaM .....eraDaneyade niSAThxdiVkeSx saMcitAgAmigaLa biDisi tatApxrXrabadhxmaM BoVgadiM poVdudenisuta moVkaSxviVvudu (viVsheYpu. 6-97-62-63).}}
\end{entry}

%%%% 82
\begin{entry}
\word{asamAkaSxliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viSama saMKeyxya kaNuNxgaLuLaLx parashiva;\break tirxneVtarx: mukakxNa}
\ullekha{asamAkaSxliMgakekx anayxdeYvava sariyeMbavana \hbox{bAyalilx} maseda kUralaganikakxde mAbane (savasaM. 1; basava. 566-141);
asamAkaSxliMgava tamamx vashakekx taMda sharaNaru, munidu urigaNaNx tegedaDe, catudaRsha BuvanadoLage ArU guriyalalx. (savasaM. 2; alalxma. 1118-332); katuR\break gurumUtiRyenanx mithayxva pariharisi atatxtatxlAda asamAkaSxliMga\-vanunx satayxvideMdu kara-mana-BAvakekx karuNisi koTaTx baLika\break atatxNetatxNa kAyaRkekxLasadenanx kAyaBAva. sutitx sutitx suLiya\-denanx mana. (savasaM. 12; deVshikeVM. 56-17).}}
\newmeaning{\ni{asamAkaSxliMgaM - na samaM akaSxM yasayx saH asamAkaSxH asamAkaSxsayx liMgaM asamAkaSxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asatxrXmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha aMgamaMtarxgaLalilx oMdu; shivAMgakekx saMbaMdhisida maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
`asAtxrXya PaTf' eMbudu asatxrXmaMtarx. SaTAkxrashAcxsatxrX maMtarxtaH |
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\pauthor{(vA. shu. A., 8-20)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{baLikakxM, SaDaMgamaMtarxnAyxsamaM peVLevxneMtene, adhaHpaTiTxkeyalilx hArxM eMba haqdayamaMtarxmaM, adhaHkaMjadalilx hirxVM eMba\break shiroVmaMtarxmaM, kaMThadalilx hUrxM eMba shiKAmaMtarxmaM, UdhavxRkaMjadalilx herxYM eMba kavacamaMtarxmaM, UdhavxRpaTiTxkeyalilx hwrxM eMba neVtarxmaMtarxmaM, AjayxparxdhArikeyalilx harxH eMba asatxrXmaMtarxmaM, liMgadalilx nAyxsaMgeyuvxdeMdu niravisideyayAyx, parashivaliMgayayx. (savasaM. 11; imamxDi. 1391-646); aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha... A parxNavada tArakAsavxrUpadalilx asatxrXmaMtarxvaDagitutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 714-316);\break OM harxH asAtxrXya PaTf - idu asatxrXmaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256).}}
\newmeaning{\ni{asatxrXmaMtarxH - asatxrXsayx maMtarxH asatxrXmaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asavxtaMtarx}
\meaning{\arthanonum{savxtaMtarx, asavxtaMtarx eMba eraDu vidha
padAthaRgaLalilx oMdu. asavxtaMtarxvu ceVtana, aceVtana eMdu eraDu vidha. parashivananunx
horatupaDisida elalx ceVtana. aceVtanagaLu asavxtaMtarx enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
padAthoRV divxvidhaH | savxtaMtorxV{\char'263}savxtaMtarxshecxVti | tatarx
savxtaMtorxV hayxhameVva | asavxtaMtarxshecxVtanoV{\char'263}ceVtanashecxVti
divxvidhaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. pu. 2)}
\newmeaning{\ullekha{saMcitAdi kamaRtarxyaMgaLu jiVvanigalalxde shivasavxrUpanigelilxhavo? ADuva goMbeyanu ADisuvAtaMgalalxde, ADuva goMbegelilxhado savxtaMtarxte? kapilasidadhxmalilxkAjuRnayAyx, idariravu savxtaMtarxnigalalxde asavxtaMtarxnigelilxhado ? (savasaM. 4; sidadhxrA 1197-345).}}
\newmeaning{\ni{asavxtaMtarxH - savxsayx taMtarxM na vidayxteV yasayx saH asavxtaMtarxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{padAthaR}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asAdhayxliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{hiVgeyeV eMdu tiLiyalu shakayxvilalxda liMga; shAsatxrXjAcnxnadiMda sAdhisalAgada mahAliMga:}
\ullekha{veVda veVdhi\-salariyade aBeVdayxliMgaveMdu naDanaDugitutx. shAsatxrX sAdhi\-salariyade asAdhayxliMgaveMdu sArutetxYdAve. (savasaM. 1; basava. 953-251).}}
\newmeaning{\ni{asAdhayxliMgaM - sAdhayituM yoVgayxM sAdhayxM, na sAdhayxM asAdhayxM, asAdhayxM ca tatf liMgaM ca asAdhayxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asipada}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXmasi (CAM.u., 6.8.7) eMba mahAvAkayxdalilx tatf- tavxM - asi eMba mUru padagaLalilx oMdu, tatf\break eMdare liMga, tavxM eMdare aMga matutx `asi' eMdare liMga matutx aMgagaLa saMbaMdhasUcaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxMpadamiVritamf |\\[1pt]
saMyoVgoV\char'263sipadaporxVkatxmanayoVraMgaliMgayoVH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{a.sU., 5.27}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{GArxNadalilx AcAraliMgasaMbaMdha, jihevxyalilx guruliMga\break saMbaMdha, neVtarxdalilx shivaliMgasaMbaMdha, tavxkikxnalilx jaMgamaliMga\break saMbaMdha, shorxVtarxdalilx parxsAdaliMgasaMbaMdha, BAvadalilx mahA\-liMgasaMbaMdha. tatfpadaveMdu liMga, tavxM padaveMdu aMga asipadaveMduBayasaMbaMdha. (savasaM. 3; cenanxba. 720-215);\break ratanxjoyxVtiya parxBeyoLagaNa savxyaratanx sharaNaMge tatapxdaveMdaDeV\-nayayx? tavxMpadaveMdaDeVnayayx? asipadaveMdaDeVnayayx? tatapxdaveMdaDe liMga, tavxMpadaveMdaDe aMga, asipadaveMdaDe liMgAMgasaMyoVgavayayx. (savasaM. 8; bAcikA. 225-92); tatfpadaveV liMga, tavxMpadaveV aMga, asipadaveV liMgAMga\break saMbaMdha. I tirxvidha padavanoLakoMDu niMdudeV paratatatxvXvayAyx, mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuveV. (savasaM. 11; toVMTasi. 545-249); BAvaliMgakekx samapiRsi BAvadiceCxya tapipxsi asi padavAgi jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaveMba tirxpuTiya\-noMdumADi parabarxhamx savxrUpavAgi jAgarxtfsavxpanx suSupitxyeMbarivaritu hasivu taqSe viSaya vAyxpAraMgaLaM\break suTuTxruhida toVMTada sidadhxliMga, alalxmaparxBu, animiSadeVvaru, iMtivaru virakatxralalxde matetx virakatxreMba nuDi nimamx\break haDapadalilxrali. (savasaM. 11; GanaliM. 764-376);\break veVdAMtatatatxvXveMba aSaTxviMshatitatatxvXvanoLakoMDu mAheVshavxra\-tatatxvX, sadAshivatatatxvX, shivatatatxvXveMba EkatirxMshatatatxvXvanoLakoMDu tavxMpada tatfpada asipadaveMba mUvatAtxrutatatxvXvanoLakoMDu veVdAMtiya manavAteR. (savasaM. 13; bAlasaM. 910-395).}}
\newmeaning{\ni{asipadaM asiVti padaM - asipadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asitx}
\meaning{\artha{iruvike; iravu.} \artha{parxpaMcasaqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu matutx kaLe eMba mUru avasethxgaLalilx modalaneyadu:}
\ullekha{Bakatx mADihaneMbiri, Bakatx mADihaneMbiri, Bakatx mADihaneMdu gegegxvAyudxkoLaLxlAgadu. adeVkeMdaDe, Bakatxnu asitx nAsitx ariyadananxkakx, uMTu ilalxveMdu tiLiyadananxkakx mADitetxV gelalx eMdukoMDaDe A suLuhiMge BaMga. (savasaM. 2; alalxma. 1414-419); biMduparxkAsha nAdaparxkAsha kalAparxkAsha BAvaparxkAshavanavadharisida acacxmaheVshavxrana mahadaruvina muMde,\break kAmAdi SaDavxgaRMgaLaLiduLidu baMdu sharaNenutitxhavu, asitxteyAdi SaDABxvavikAraMgaLelalx aLiduLidu mahAnuBAvakekx AsapxdavAgihavu. (savasaM. 12; deVshikeVM. 296-89); kaMda keVLasitxyeMbaMdaveV nAda (manoVvi. 2-32); suviveVka asiyeMdoDe nAdamenisuguM (manoVvi. 2-32 TiVku);}}
\newmeaning{\ni{asitx asw-liVtf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asithxmAlAdhara}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ruMDagaLa asithx\-yanunx dharisidaMte purANagaLalilx shivanu
 citirxtanAgidAdxne. idoMdu AlaMkArika citarxNa. ruMDagaLu (talegaLu)
jAcnxna matutx ajAcnxnagaLa saMkeVtagaLu. parashivanu ajAcnxnavanunx
nAsha mADidavanu eMbudanunx ajAcnxnada sAthxnavAda taleyanunx
nAshamADidavaneMdu pwrANika BASeyalilx heVLalAgutatxde. koMda
veYrigaLa ruMDagaLanunx dharisuvudu kelavu baNagaLa rUDhi. (va.pa.koV. 53)}
\ullekha{aMtapapx nimaRlajAcnxnadiM shoVBisalapxTuTxdariM asithxmAlAdharanAde. (savasaM. 13; mumamxDi. 2360-551).}}
\newmeaning{\ni{asithxmAlAdhAraH - asAthxnXM mAlaM asithxmAlaM, asithxmAlasayx AdhAraH asithxmAlAdhAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asimxte}
\meaning{\artha{avideyx, asimxte, rAga, devxVSa, aBiniveVsha eMba\break paMcakelxVshagaLalilx oMdu. daqkf-dashaRnagaLu AtamxbudidhxyoMdige kUDidAga uMTAguva ahaMkAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
daqkfdashaRnashakotxyXVreVkAtamxteYvAsimxtA ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(yoV. sU., 1. 3)}}
\smallskip
\begin{shl}
daqkfdashaRnayoVrAtamxbudodhxyXVreYkayxBAveVnoVtapxnonxV ahaMkAraH |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(si.shi., shi.parx., pu. 361)}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nAnu suKi, nAnu duHKi, nAnu katAR, nAnu BoVkAtx itAyxdi BAvane.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahaM suKiV ahaM duHKiV ahaM katAR, ahaMBoVkAtx, itAyxdi BAvanAsatxvXsimxtA |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(si.shi.shi. parx., pu. 361-???)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{asimxtA asimx itayxsayx BAvaH - asimxtA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{asurakamaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{rAkaSxsiVya vataRne; adhAmiRka naDavaLike.}
\ullekha{jaMgamakekx saluvudeMdu Bakatxna baMdhanakikikx Bakitxya manoVtAsxha\-guMdisi, asurakamaRdiMda taMda darxvayxMgaLelalxvu asithx mAMsa camaRMgaLenisuvudalalxde avu padAthaRMgaLalalx. adu liMgajaMgamakekx salalxdu, avaMge parxsAdavilalx. (savasaM. 3; cenanxba. 1635-598).}}
\newmeaning{\ni{asurasayx asurANAM vA kamaR - asurakamaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaM}
\meaning{\arthanonum{`a' kAra shivanu, `ha' kAra shakitxyu. shiva-shakitxmayavAda barxhamxtatatxvX. soVpAdhika ceYtanayxtatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAraH shiva AKAyxtoV hakAraH shakitxrucayxteV |\\
shivashakitxmayaM barxhamx sithxtameVkamahaM padeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 39)}
\newmeaning{\ullekha{aginxyAdhAradalilx kabubxna niVruMbudayAyx, BUmiyAdhAra\-dalilx vaqkaSx niVruMbudayAyx, jaMgamavApAyxyanavAdaDe liMga saMtuSiTxyahudayAyx. vaqkaSxsayx vadanaM BUmiH sAthxvarasayx ca jaMgamaH ahaM tuSoTxV\char'263sumxyXmAdeVvi uBayoVliRMgajaMgamAtf idu kAraNa kUDalasaMgamadeVvaralilx jaMgamavApAyxyanavAdaDe liMgasaMtuSiTx (savasaM. 1; basava. 197-50). ratanxMgaLeMba avayavaMgaLige shiroVrUpavalAgihudu adeV nimaRla savxrUpamapapx jAcnxnaveMba BAvavu.}}

\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkaqti}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(= ahaMkAra)} \ullekha{ahaMkaqtige rudarx deVvateyaginx\-BUtamoDanoDanehaMkarisutipupxdu (cebapu. 58-29).}}
\newmeaning{\ni{ahaMkaqtiH - ahaM iti kaqtiH ahaMkaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkAra}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. manasusx,\break 
budidhx, ahaMkAra eMba mUru vidha aMtaHkaraNagaLalilx oMdu. budidhxjanayxvAda adu
sAtitxvXka, rAjasa matutx tAmasa eMdu mUru vidha. satatxvXguNaparxdhAnavAdadudx
sAtitxvXka. adeV teYjasAhaMkAra. rajoVguNaparxdhAnavAdadudx rAjasa. adeV veYkArika ahaMkAra.
tamoVguNaparxdhAnavAdadudx tAmasa. adeV BUtAdika.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu budidhxtatAtxvXtf sAyxdahaMkArasitxrXrUpavAnf |\\[1pt]
sAtitxvXkoV rAjasashecxVti tAmasashecxVti BeVdataH ||\\[1pt]
satetxvXVnoVtakxqqSaTxBAvoV yaH sa teYjasa ihoVcayxteV |\\[1pt]
veYkaqtoV rajasoVtakxqqSoTxV BUtAdisatxmasAdhikaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 1.3.18-19, 9.7. 39-41)}
\newmeaning{\arthanonum{ahaMkAradiMda udaBxvisida tatatxvXgaLu. budidhxjanayxvAda
ahaMkAradiMda hadinAru tatatxvXgaLu utapxtitxyAgutatxve. avugaLalilx teYjasAhaMkAradiMda manasusx matutx paMcajAcnxneVMdirxyagaLu, veYkArikAhaMkAradiMda paMcakameRVMdirxyagaLu matutx BUtAdi ahaMkAradiMda paMcatanAmxterxgaLu utapxtitxyAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
teYjasAdapayxhaMkArAnf manoVbudidhxVMdirxyANi ca |\\
 paMcakameRVMdirxyANisuyxrahaMkArAtutx veYkaqtAtf ||\\[4pt]
ahaMkArAcacx BUtAdeVjARtA tanAmxtarxsaMhatiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, .7.41-42)}
\newmeaning{\ullekha{dhAyxnakekx moVnaveMba shasatxrXva piDiyalariyade ahaMkArada dhAreya moneyalageMba shasatxrXva piDidu keTeTxnayAyx aMjuvenaMjuvenayAyx, jaMgamaliMgaveMba BASe palalxTavAyitutx. (savasaM. 1; basava. 1231-339); akaSxrava balelxneM(veM?)du ahaMkAraveDegoMDu lekakxgoLaLxrayAyx. guruhiriyaru toVrida upadeVshadiMda; vAgadevxYtavane kalitu vAdiparalalxde Agu-hoVgeMbudanariyaru. (savasaM. 2; alalxma. 69-24); A paMcamuKadiMdave paMcAkaSxriyutapxtitx. A paMcAkaSxri\-yiMdave paMcakalegaLutapxtitx. A paMcakalegaLiMdave jAcnxna mana budidhx \hbox{citatx} ahaMkAragaLutapxtitx. A jAcnxna mana budidhx citatx ahaMkAragaLiMdave paMcatanAmxtarxMgaLutapxtitx. A paMcatanAmxtarxMgaLiMdave paMcaBUtaMgaLutapxtitx. (savasaM. 5; akakxma. 58-21); ahaMkAraBAva, avidAyx\-BAva, jAcnxnAjAcnxnaBAva, jAcnxnavikaqtiBAva vataRnavikaqtiBAva, moVhanavikaqtiBAva eMba BArxMtiBAvava mANisayayx. (savasaM. 11; toVMTasi. 132-63).}}
\newmeaning{\ni{ahaMkaqtiH - ahaM iti kaqtiH ahaMkaqtiH}}
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi : aMtaHkaraNa catuSaTxya)}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ahaMkAratatatxvXM}

%\smallskip
%\begin{shl}
%1. ceVSayxMteV marutaH shariVranilayAH puMsAM yatoV gArxhakeV | si.sA.jAcnx.sholxV 17\\
%2. saMraMBAtf yasayx ceVSaTxMteV shAriVrAH paMcavAyavaH | maq.vi. 1120\\
%3. pArxNApAnAdayasetxV tu BinAnxvaqtetxVnaR vasutxtaH | maq.vi. 11-21
%\end{shl}
%\medskip
%\newmeaning{\ni{ahaMkAratatatxvXM ahaMkAraH iti tatatxvXM - ahaMkAratatatxvXM}}
%\meaning{\arthanonum{\SEE{ahaMkAra}}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkAratarxya}
\src{va}
\meaning{\artha{mUruvidhada ahaMkAragaLu rAjasika ahaMkAra, tAmasika ahaMkAra, sAtivxka ahaMkAra.}
\ullekha{udayamuKada joyxVti shariVratarxyava\break nuMgitutx. madhAyxhanxmuKada joyxVti malatarxyaMgaLa nuMgitutx.\break asatxmayamuKada joyxVti ahaMkAratarxyaMgaLa nuMgitutx. (savasaM. 11; toVMTasi. 563-258); rAjasahaMkAra tAmasahaMkAra savxhaMkAraveMba ahaMkAratarxyaMgaLu tAnalalx. aMjanAsididhx, GuTikAsididhx, rasasididhx, pAdoVdakasididhx, parakAya parxveVsha, dUrasharxvaNa, dUradaqSiTx, tirxkAlajAcnxnaveMba aSaTxmahAsididhxgaLu tAnalalx. udarAginx maMdAginx shoVkAginx korxVdhAginx\break kAmAginxyeMba paMcAginxgaLu tAnalalx. (savasaM. 13; \hbox{bAlasaM.} 576-260).}}
\newmeaning{\ni{ahaMkAratarxyaM - ahaMkArANAM tarxyaM ahaMkAratarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMkArahasatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{citatxhasatx, budidhxhasatx, manoVhasatx,\break jAcnxnahasatx, BAvahasatx 
matutx ahaMkArahasatx eMba hasatxda Aru parxkAragaLalilx oMdu. BakAtxdi Aru sathxlagaLige saMbaMdhisida AcAra\-liMgaveV modalAda Aru liMgagaLa acaRnege upa\-yoVgi\-suva
BAvanAtamxka hasatxgaLu. parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisida shiva\-liMgada acaRneyalilx
upayoVgisuva hasatx ahaMkArahasatx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdinasatxthAhasotxV hayxhaMkAra udiVyaRteV |\\[1pt]
analAMgamahaM hasatxM shivaliMgAcaRneV ratamf ||\\[1pt]
parxsAdisathxlamitAyxhurAcAyARH shivashAsitxrXNaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6.33; 8.39)}
\newmeaning{\arthanonum{parxsAdisathxladalilx icACxshakitxyiMda kUDikoMDiruva aGoVra\-muKa savxrUpada shivaliMgakekx
avadhAnaBakitxyiMda\break ahaMkAraveMba hasatxdiMda `shi'kAra maMtarxvanunx japisutAtx\break daqgaMgada(kaNiNxna) mUlaka rUpa padAthaRvanunx samapiRsabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxleV parxsAdisaMjecnxV{\char'263}simxnf icACxshakitxsamanivxteV |\\[1pt]
daqgaMgakeV{\char'263}GoVramuKeV shivaliMgABidheV punaH ||\\[4pt]
BakAtxyX{\char'263}vadhAnayA rUpamahaMkAreVNa cApaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 7.62)}
\newmeaning{\ni{ahaMkArahasatxH - ahaMkAraH iti hasatxH ahaMkArahasatxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{hasatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMtA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVshakAlAtiVtavAda sherxVSaThxvAda shiva-shakitxmayavAda
sithxti; hadineVLaneya citakxLe.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahaMtAM paramAM pArxpayx shivashakitxmayiV sithxrAmf |\\
barxhamxBUyaM gatoV yoVgiV vishAvxtAmx parxtiBAsateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.40)}
\newmeaning{\ni{ahaM itayxsayx BAvaH, ahamasayx BAvaH - ahaMtA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahaMBAvatarxya}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu pArxNigaLigiMta BinanxvAgiruvudu keVvala vicArashiVlateyiMdAgi mAtarxvalalx; avanalilx savx-parxjecnx ide,
 pArxNigaLalilx ilalx. hiVgAgi nAnu Enu mADutitxdedxVne, Enu
 mADabeVku Enu mADabAradu, muMtAgi avanu yoVcisi, anaMtaraveV avanu
 kAyoVRnumxKanAgutAtxne. iMtha savxparxjecnx  kelavaralilx
 AdhAyxtimxkavAgi yoVcisuvaMte mADutatxde. Aga `nAnu yAru?', `elilxMda
baMde?', `elilxge\break hoVgabeVkAgide?' muMtAda parxshenxgaLanunx tanage
tAneV\break keVLikoLuLxtAtxne. idu `koV\char'263haM BAva'.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{samathaR guruvina mAgaRdashaRnadiMdAgi avanige nAnu eMba BAva
 sithxravalalx, eMba arivu mUDidAga avanu gaMBiVra AdhAyxtimxka
 sAdhaneyalilx toDagutAtxne. idu `nAhaM BAva'.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{guruvina deseyiMdAgi sAdhakanu liMgadhAyxna kalitu, A
 mUlaka tAnu shivAMshika eMba satayxvanunx parxtayxkaSxvAgi
 tiLidukoMDAga, `nAnu parxteyxVka vayxkitxyalalx, nAneV avanu
 (parashiva)' eMba aikayxBAva mUDutatxde. idu soVhaMBAva. (va.pa.koV. 54)}
\ullekha{tananx nijavanariyadavanu koVhaMBAva,\break nAhaMBAva, soVhaMBAvAdi sakala haMkirxyAgadu 8\break bavilalxde ajana parxmeVyajAcnxna cinAmxyeMba suKisavxrUpa tAneV. (savasaM. 7; caMdima; 653-213).}}
\newmeaning{\ni{ahaMBAvatarxyaM - ahamiti BAvaH ahaMBAvaH, ahaM BAvasayx tarxyaM ahaMBAvatarxyaM}}
\newmeaning{\arthanonum{hoVlisi. ahaMkAdatarxya}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ahiMsAdiVkeSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtotxMdu bageya diVkeSxgaLalilx oMdu.
maMtarxdiVkASxMtagaRtavAda ELu diVkeSxgaLalilx oMdu. elalx\break jiVvarAshigaLanunx ninanxMte
BAvisi avugaLanunx hiMsisabeVDa eMdu mADuva shirxVguruvina diVkoSxVpadeVsha.}}
\newmeaning{\arthanonum{Bakatxnu aSATxvaraNa tatatxvXkekx niSaThxnAgidAdxnoV ilalxvoV
 eMbu\-danunx pariVkiSxsalu parashivanu Bakatxnige aneVka riVtiya
 toMdaregaLanunx saqSiTxsutAtxne. BakatxnAdavanu A bAdhege
 aLukade, ariSaDavxgaRgaLa pAshakekx silukade, tananx
 samatAbudidhxyanunx kaLedukoLaLxde, suLuLx, kaLaLxtana, muMtAda
 duguRNagaLige baliyAgabAradu. beVreyavarige neVravAgi, deYhikavAgi, 
 mAnasikavAgi hiMse mADuvudU oMde, suLuLx, kaLaLxtana
 itAyxdigaLanunx mADi, avarige hiMse koDuvudU oMde; AdudariMda yAva
 riVtiyalUlx beVreyavarige hiMse mADuvudilalx eMba diVkeSxyeV ahiMsAdiVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
itAyxdishacx tatoV dadAyxdahiMsAsaMjicnxtAM guruH |\\[1pt]
savARNiVmAni BUtAnayxpayxnayxvatf pariBAvayanf ||\\[4pt]
mA hiMsiVrituyxpAdishayx... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA. 1. 114-115)}
\newmeaning{\ni{ahiMsAdiVkASx - na hiMsA ahiMsA, ahiMsAyAH diVkASx - ahiMsAdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aLimanadavaru}
\meaning{\arthanonum{duMbi (aLi)yaMte hUviniMda hUvige hArADuvavaru; asithxra
 manasisxnavaru. ivaru sharaNara \hbox{parxkAra} yoVga sAdhanege yoVgayxralalx. (va.pa.koV. 54)} \ullekha{kUDala\-saMgamadeVvara Bakitx aLimanadavarige aLavaDadayAyx. (savasaM. 1; basava. 668-167)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aLivu}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisi matetx huTaTxdavaru (va.pa.koV. 54).} \ullekha{aLivarige uLivu elilxyU ilalxveMdu tiLi, uLivarige aLivu elilxyU ilalxveMdu tiLi. (savasaM. 8; moVLige. 1490-500).}}
\end{entry}

\begin{center}
{\bf {\LARGE A}}
\end{center}

\begin{entry}
\word{Akaqti}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna muMtAda cakarxgaLiganuguNavAgiruva tAraka, daMDaka muMtAda AkAra:}
\ullekha{shivashakitxsaMpuTavihiVna liMga, hAnivaqdidhxyilalxdude jaMgama. jAgarxdalilx kuruhu, savxpanxdalilx Akaqti. nere arita arivu, hiridukiridenanxda sajajxna shudadhxshivAcAra\break kUDalacenanxsaMgA liMgeYkayxvu. (savasaM. 3; cenanxba. 746-223); Akaqti nirAkaqtigaLeMba AkaqtiyaLidu, vAyxkuLa nirAkuLaMgaLaDagi, nirAkarisuvudu sivxVkarisuvudilalxde carAcaranalalxde aKilAtiVtanAgi niMda niluvu, swrASaTxrX soVmeVshavxrA, nimamx sharaNa. (savasaM. 6; Adayayx. 816-247); tAraka, daMDaka, kuMDala ...niraMjana ivu AkaqtigaLu. ivu AyA cakarxgaLige saMbaMdhisidavugaLu (shivAkoV. 141-335).}}
\newmeaning{\ni{AkaqtiH - A+kaq+ti}.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAra}
\meaning{%\arthanonum{shaMkarAcAyaRru barxhamxnige elalx AkAragaLanUnx nirAkarisidare,
% vacanakAraru I viSayadalilx BinAnxBipArxyavuLaLxvarAgidAdxre. parashivanu jagavAgi rUpAMtaragoMDAga, jagatitxna AkAra avana AkAravAgutatxde. Adare jagatitxgoMdu sapxSaTx AkAravilalx. EkeMdare adu satatavAgi badalAvaNeyAgutitxrutatxde. yAvudeV AkAravu shAshavxtavalalx, EkeMdare parashiva `jagavAgadiralU balalx'.}
%\arthanonum{oMdu veVLe parashivaneMdare citf, jagatutx keVvala avana visheVSaNa enunxvudAdare, AgalU parashiva nirAkAra, EkeMdare BwtavasutxgaLige AkAraviruvaMte cinamxyavasutxvige AkAraviralu sAdhayxvilalx (noVDi~: {\bf nirAkAra}).}}
\artha{rUpa; Akaqti.} \ullekha{AkAravilalx -nirAkAravilalx. aDiyilalx- aMtaravilalx... eraDaLidu oMdilalxde nirALadalilxhudeyeMdanayayx (savasaM. 10; kADasi. 19-10); AkAramuM nirAkAramuM sadugxruve (diVkASxboV. 145-13).} \artha{rUpasahitavAdavanu;\break sAkAramUtiR.} \ullekha{ayAyx niVnu AkAravAgidaRlilx nAnu vaqSaBa\-neMba vAhanavAgideR kANA (savasaM. 1; basava. 3-4).} \artha{``AkAraveMdare jiVvanu'' (basaTiV. 2, 232-876 TiVke).} \ullekha{Bavakekx huTuTxvanalalx saMdeVhasUtakiyalalx AkAra\break nirAkAranalalx noVDayAyx (savasaM. 1; basava. 875-228).}}
\newmeaning{\ni{AkAraH - A+kaq+a, A - karoVti iti AkAraH athavA A - kuvaRMti asimxnf iti AkAraH}}
%\end{entry}
%\begin{entry}
%\word{AkArada mUtiRya nirAkArakekx taruvudu}
%\meaning{\arthanonum{sAkAra iSaTxliMgavanunx kuritu dhAyxna mADi, aikayx sithxtiyanunx
%talupi pUjayx-pUjaka davxMdavxvanunx kaLedukoLuLxvudu (va.pa.koV. 55).} \ullekha{AkAravilalxda mUtiRya %AkArakekx taMdu, pUjiside noVDA. manave, AkArada mUtiRya nirAkArakekx taMdu pUjisalariMtu noVDA manave. %(savasaM. 4; sidadhxrA. 1572-435).}}
%%\end{entry}
%%\begin{entry}
%\word{AkAravilalxda mUtiRya AkArakekx taruvudu}
\meaning{\ullekha{AkAravilalxda mUtiRya AkArakekx taMdu, pUjiside noVDA. manave, AkArada mUtiRya nirAkArakekx taMdu pUjisalariye noVDA manave. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1572-435).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAsha}
\meaning{\arthanonum{Agasa; gagana; paMcamahABUtagaLalilx hAgU\break mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx
oMdu. shabadxvu guNavAgiruvudu. vAyxpakavAdudu. elalx jiVvarAshigaLige avakAsha
niVDiruvudariMda AkAsha eniside. elalx iMdirxyagaLige avakAsha niVDiruvudariMda
upAdhiBeVdadiMda haqdayAkAsha muMtAda vayxvahAravide. AkAshavu budidhxtatatxvXkekx mUla.}}
\smallskip
\begin{shl}
avakAshamasheVSANAM BUtAnAM saMparxyacaCxti |\\[1pt]
AkAshaH parameVshasayx shAsanAdeVva savaRgaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1.22)}
\smallskip
\begin{shl}
iMdirxyANAM tu saveRVSAmavakAshaparxdatavxtaH |\\[1pt]
haqdayAkAsha iteyxVtatf porxVcayxteV munisatatxmeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6.18)}
\smallskip
\begin{shl}
AkAsheV shabadx EveYkoV na vaNARtAmx parxtidhavxniH ||\\[1pt]
dAvxviMshateVH parasAyxsayx budidhxtatatxvXsayx kAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.25)}
\newmeaning{\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha niraMjanadeVvA nimamx mahimeya parxNavasavxrUpaMgalalxde kANalArigeyU bAradayAyx (savasaM. 1; basava. 814-209); sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx, ...IshAnamuKadalilx AkAsha puTiTxtutx; iMtiV paMcabarxhamxdiMda paMca\-mahABUtaMgaLu huTiTxduvu... AkAshakekx shabadx oMdeV guNa bayali\-gihude dhamaR suLihudakekx te\char'273huguDuvude kamaR kaqSaNx\-vaNaR adhideVvate sadAshivanu (karaha. 658-7).}}
\newmeaning{\ni{AkAshaH - A samaMtAtf kAshaMteV sUyaRgarxhAdayaH yasimxnf saH AkAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshacakarx}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx bageya cakarxgaLalilx oMdu.\break beYMdavAkAsha
cakarx. idu nAda, biMdu, kalegaLeMba mUru vaNaRgaLa kUTadiMda EkarUpavAgidudx
mahAmeVruvina meVliruva divayxliMgapiVThasavxrUpadAdxgide. alilxruva hadinAru daLa kamalada
madhayxdalilx niviRkalApxnaMdavanunx koDuva elalx\break vAyxpAravimuKateyiMda paramashUnayxvAda
UdhavxRshakitx\-yanunx dhAyxnisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
AkAshacakarxM navamaM parxshasatxM tirxkUTakaM pUNaRgireVshacx piVThamf |\\
tatorxVdhavxRshakitxM suKadAM sushUnAyxM dhAyxyeVdfdavxyASATxra saroVjamadheyxV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. 3.16)}
\newmeaning{\ullekha{AkAshacakarxkekx shorxVtarxdalilxpaR AkAshaveV pUvaR. (savasaM. 13; mumamxDi. 1099-557).}}
\newmeaning{\ni{AkAshacakarxM - AkAshasayx cakarxM AkAshacakarxM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{cakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshatatatxvX}
\meaning{\artha{karaNahasigeya paMciVkaraNagaLalilxya oMdu paMcaka:}
\ullekha{jAcnxnavu kApaTayxrahitave samAnavAyuM shorxVtarx\-doVviMdirxyaM shabadx viSaya vAgiMdirxyaM I paMca\-kaMgaLAkAshatatatxvXkakxlA (viVsheYpu. 7-100-13); shAMtayxtiVta\-kaleyanunx kUDi mana budidhx citatx ahaMkAra jiVvagaLu shiva\-sAdAKayxvanunx kUDidalilx AkAshatatatxvX bayalAgutatxde (shivAkoV. 18-29).}
\artha{deVhatatatxvXdalilx AkAshada paMciVkaqtiyiMda uMTAguva jAcnxna, samAnavAyu, shorxVtarx, shabadx matutx vAkukx eMba aidu tatatxvXgaLa samUha:}
\ullekha{shAMtayxtiVta shakitxyaneYyidx, mana budidhx citatx ahaMkAra jiVvaMgaLeYdu shivasAdAKayxvanoDagUDi\-dalilx, AkAshatatatxvX bayalAyitutx. (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); AdisidAdhxMtaviDidu veVda savxyaMBuvalalx. AdimUla shivaniMdAdaviV veVdaMgaLu keVLire. shivaniMdAda mUvatAtxru tatatxvXdoLeYdaneyadu AkAshatatatxvXvu. (savasaM. 9; saMgameV. 296-98); 
aSaTxvidhatatatxvXMgaLu aDagipaRvayayx. A tatatxvXMgaLa viBAgayeMteMdaDe; paqthivxVtatatxvX ipapxtetxYdu, apupxtatatxvX ipapxtutx, aginxtatatxvX hadineYdu, vAyutatatxvX hatutx, AkAshatatatxvX aidu. iMtu epapxtetxYdu tatatxvXMgaLu (savasaM. 10; gurusi. 722-410).}}
\newmeaning{\ni{AkAshatatatxvXM - AkAshaH iti tatatxvXM  AkAshatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshatatatxvXpaMcaka}
\meaning{\arthanonum{AkAshatatatxvXkekx saMbaMdhisida aidu
tatatxvXgaLu. avu mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx aMtagaRtavAgive. AkAshatatatxvXdalilx
paqthivx. jala, teVjasusx, vAyu tatatxvXgaLa samAgamadiMda uMTAda tatatxvXgaLu matutx
paqthivx, jala, teVjasf, vAyu tatatxvXgaLalilx AkAshatatatxvXda samAgamadiMda uMTAda
AkAshatatatxvX paMcakagaLeMdu eraDu bage.}}
\newmeaning{\artha{AkAshadalilx paqthivx, jala, teVjasf, vAyu tatatxvXgaLa samA\-gamadiMda uMTAguva jAcnxna,
manasusx, budidhx, citatx, ahaMkAra eMba paMcatatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
voyxVminx voyxVmAMshatoV jAcnxnaM voyxVminx\\[1pt]
\qquad vAyavxMshatoV manaH |\\[1pt]
voyxVminx teVjoVM{\char'263}shatoV budidhx voyxVRminx\\[1pt]
\qquad citatxM jalAMshataH ||\\[4pt]
voyxVminx kaSxmAMshAdahaMkAra itAyxkAshapaMcakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7. 48-49)}
\newmeaning{\ullekha{rAga devxVSa Baya lajejx moVha A aidu AkAshapaMcaka (savasaM. 4; sidadhxrA. 734-202).}
\artha{paqthivx, jala, teVjasf, vAyutatatxvXgaLalilx AkAshatatatxvXda\break samAgamadiMda uMTAda
jAcnxtaqtavx, samAnavAyu, shorxVtarx, shabadx matutx vAkf eMba paMcatatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtaqtavxmaMtarikaSxM ca samAnoV vAyureVva ca |\\[1pt]
shorxVtarxmaginxdhavxRnivARrivAgUBxH KeV tatatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.20)}
\newmeaning{\ni{AkAshatatatxvXpaMcakaM - AkAshatatatxvXsayx paMcakaM AkAshatatatxvXpaMcakaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{(va) paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AkAshatatatxvXshirxV}
%\smallskip
%\meaning{\arthanonum{AkAshatatatxvXdoLagAdaveYru}}
%\newmeaning{\ni{AkAshatatatxvXshirxVH AkAshatatatxvXsayx shirxVH - AkAshatatatxvXshirxVH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshatarxya}
\meaning{\arthanonum{GaTAkAsha, maThAkAsha matutx mahAkAsha eMba mUru parxkAragaLu. sAmAnayxvAgi I mUru
 padagaLanunx aMga - liMgagaLa saMbaMdhavanunx vivarisuvAga
 baLasalAgutatxde. AkAshakekx savxMta yAvudeV AkAravilalxdidadxrU,
 adu GaTadalilxdAdxga GaTada AkAravanenxV paDeyutatxde. Adare
 GaTadoLagiruvAga AkAshavu mahAkAshada BAgavAdudariMda adu siVmita;
 hAgU adara siVme kaqtaka. mahAkAshakekx siVmeyilalx. oMdu veVLe adu
 maThadalilxruva AkAshadaSuTx doDaDxdAdarU adu siVmitaveV. Adare
 siVmeyilalxda mahAkAshakekx yAvudeV AkAravilalx. adeV riVti
 manuSayxnalilxruva ceYtanayxvu alapx athavA ANavadaMte toVridarU,
 adara miti keVvala kAlapxnika. GaTa matutx maTha eraDU oDedare
 avugaLalilxruva AkAshavu heVge mahAkAshadalilx oMdAgutatxveyoV
 hAgeyeV ajAcnxna,\break deVha, iMdirxya muMtAda upAdhigaLiMda horabaMda
 AtamxvU anaMta paramAtamxnalilx oMdAgutatxde. (va.pa.koV. 55)}
\ullekha{diTadAkAsha GaTadAkAsha maThadA\-kAshatarxyaMgaLalilx hoVgalikasAdhayx horavaDalikasAdhayx (savasaM. 3; cenanxba. 660-197).}}
\newmeaning{\ni{AkAshatarxyaM - AkAshAnAMtarxyaM AkAshatarxyaM}}
\end{entry}
%%diTadAkAsha, GaTadAkAsha,... shUnayxtaraM vididhx cidAkAshaM varAnaneV eMbudAgi AkAshatarxya. (savasaM. 3;\break cenanxba. 660-197);


\begin{entry}
\word{AkAshadaMsha; AkAshada aMsha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalolxMdAda AkAshadiMdAguva aidu viSayagaLu. (viV.pA.koV. 60)} \ullekha{DaMbu parxkaTa parxpaMcu\break aBarxcACxya AnaMda iveYdu AkAshada aMsha (savasaM. 3;\break cenanxba. 1351-471); AkAshadaMshadalilx Atamxnu baMdira\-likAkxgi iMtiV aidu BeVdadalilx dashavAyuva kalipxsikoMDu, hesara\break rUhiTuTx asunAthana oDagUDabeVkeMbalilx idu saMdilalxda saMshaya. (savasaM. 6; avasa. 718-215); vAyuvinaMshavanaLidu cidAvxyuveV aMgavAgi sadAcAra nelesidudeV jaMgamaliMgasaMbaMdha. AkAshadaMshavanaLidu cidAkAshaveV aMgavAgi liMgAcAra nelesidudeV parxsAdaliMgasaMbaMdha. (savasaM. 12; deVshikeVM. 375-114).}}
\newmeaning{\SEE{AkAshAMshaH - AkAshasayx aMshaH AkAshAMshaH}}
\newmeaning{\ni{AkAshatatatxvXpaMcaka}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshada pUvARsharxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AkAshada modalina asitxtavx,\break -iravu. shiva hAgU Bakatxna naDuvina BinanxBAvavu Bakatxnu\break dhAyxnasithxtiyalilx mADuva OMkAra maMtarxdiMda nivAraNe\-yAguvudu. (viV.pA.koV. 60)}
\ullekha{AkAshada pUvARsharxya maMtarxdiMda hoVhudu (savasaM. 3; cenanxba. 47-15).}}
\newmeaning{\ni{pUvARsharxyaH - pUvaRshacx asw Asharxyashacx pUvARsharxyaH}}
\newmeaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalolxMdAda AkAshatatatxvXkekx shabadxveV muKayx
 guNa. namamx deVhadalilx AkAshatatatxvXvu iruvudariMda \hbox{namage}
 sumadhura shabadx keVLisikoLaLxbeVku, kakaRsha shabadxvanunx
 keVLisikoLaLxbAradu eMba sAvxBAvika Ase irutatxde. Adare
 sadaBxkatxnige AdhAyxtimxka\break parxvacanagaLanunx keVLisikoMDu, tananx
 AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisikoLaLxbeVkeMba
 haMbalavirutatxde. matetx kelavu sadaBxkatxru yAvudeV riVtiya
 mAtugaLiMda vicalitarAguvudilalx. matetx kelavaru tAvu
 keVLisikoMDududelalx shivamaMtarxveMdu mana\-gANutAtxre. hiVgAgi,
 avaralilxruva AkAshatatatxvXvu tananx\break pUvARsharxyavanunx kaLedukoMDu,
avara AdhAyxtimxka parxgatige pUrakavAgutatxde. (va.pa.koV. 55)} \ullekha{Bakatx BakatxneMbaru, paqthivxya pUvARsharxyava kaLeyalariyadananxkakx ...AkAshada pUvARsharxyava kaLeyalariyadananxkakx... BakatxreMdu liMgava pUjisuvavara kaMDu nAnu beragAde guheVshavxra (savasaM. 2; alalxma. 136-42).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AkAshapaMca}

%\smallskip
%\begin{shl}
%AkAshapaMcaveMba hesaranunx hoMdida aidu AkAshagaLu....\\
%AkAsha paMcakagaLu 20\\
%modalu piMDAkAsha\\ 
%eraDaneya biMdAvxkAsha\\ 
%mUraneyadu mahAkAsha\\ 
%nAlakxneyadu cidAkAsha\\
%aidaneyadu tatatxvXkAsha iveV A aidu AkAshagaLu. 
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{AkAshapaMcaka AkAshAnAM paMcakaM - AkAshapaMcakaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshapaMciVkaraNa}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx oMdAda `AkAsha' eMba sUkaSxmXBUtadalilx paMcaBUtagaLalilxruva aMshagaLanUnx seVrisi sUthxlavanAnxgi mADuvudu: AkAshadalilx AkAshada aMshadiMda jAcnxna, vAyuvina aMshadiMda manasusx, teVjasisxna aMshadiMda budidhx, jalAMshadiMda citatx, paqthivxya aMshadiMda ahaMkAra huTuTxtatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
voyxVminx voyxVmAMshatoV jAcnxnaM voyxVminx vAyavxMshatoV manaH |\\[1pt]
voyxVminx teVjoVM\char'263shatoV budidhxvoVminx citatxM jalAMshataH ||\\[1pt]
voVminx paqthavxyXMshAdahaMkAra itAyxkAshajapaMcakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{shi.ta.ra., BA. 1, 1.7. 48-50}}
\newmeaning{\ullekha{AkAshada divxtiVyaBAgaveV jAcnxtaqvenisuvudu anilana divxtiVya\-BAgadoLebxredudeV manasusx analana divxtiVya BAgadoLebxredudeV budidhx vAriya divxtiVyaBAgadoLebxredudeV citatx BUmiya\break divxtiVya BAgadoLebxredudeV ahaMkAra iMteYdaMtaHkaraNaMgaLAkAsha paMciVkaraNaMgaLakukxM (viveVka. 147).}}
\newmeaning{\ni{AkAshapaMciVkaraNaM - apaMca paMca saMpadayxmAnaM kaqtaM paMciVkaraNaM, AkAshasayx paMciVkaraNaM AkAshapaMciVkaraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshaliMga}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUta savxrUpagaLalilxruva Ishavxrana aidu liMgarUpagaLalilx oMdu; bayaleV rUpavAguLaLx shivaliMga. (viV.pA.koV. 61)}
\ullekha{AkAshaliMga tirxvidha; piMDAkAsha, biMdAvxkAsha, mahadAkAsha. (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); AkAshaliMga tirxvidhavanoLakoMDu enanx iMdirxyaMgaLalilx saMgavAdanayayx parxBudeVvaru. (savasaM. 11; gumamxsi. 771-387);\break kAMciVpuradalilx pAthiRvaliMga ....cidaMbaradalilx AkAshaliMga - hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUtagaLa rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxruvudanunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve ....AkAshaliMgaveMdare bayaleV liMgavAgiyU hiMde tiLisida keSxVtarxgaLalilx IgalU kANutitxve (shakitxvi. 26).}}
\newmeaning{\ni{AkAshaliMgaM AkAshashacx tatf liMgaM ca AkAshaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshaliMgatirxvidha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AkAshaliMgadalilxya piMDAkAsha, biMdAvx\-kAsha, mahadAkAsha eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{AkAshaliMga\-tirxvidha: piMDAkAsha, biMdAvxkAsha, mahadAkAsha (savasaM. 3; cenanxba. 839-246).}}
\newmeaning{\ni{AkAshaliMgatirxvidhaM - AkAshaliMgasayx tirxvidhaM AkAshaliMga\-tirxvidhaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgaMtukashiSayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiSayx eMdare guruseVve mADuva barxhamxcAri. vaMshayx
matutx AgaMtuka eMba eraDu vidhada shiSayxralilx obabx. beVre beVre saMtatigaLige saMbaMdhisida
shiSayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurushushUrxSaNAdeVSa shiSayx itayxBidhiVyateV ||\\[1pt]
vaMshayxH AgaMtukashecxVti divxvidhaH shiSayx ucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 14. 1-2)}
\newmeaning{\ni{AgaMtukashiSayxH - AgaMtukashacx asw shiSayxshacx AgaMtukashiSayxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shiSayx}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Agama}
%\meaning{\artha{hiMdiniMdalU baMdiruvaMtha saMparxdAya, -shAsatxrX}}
%\newmeaning{\artha{shivana ArAdhaneyanunx parxtipAdisuva kAmika, yoVgaja, ciMtayx, kAraNa, ajita, diVpatx, sUkaSxmX, sahasarx, aMshumAnf, suparxBeVda, vijaya, nishAvxsa, sAvxyaMBuva, anala, viVra, rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, shAMta, savoRVkatx, pArameVshavxra, kiraNa matutx vAtUla eMba ipapxtetxMTu parxkArada dhamaRshAsatxrX :} \ullekha{pArxNaliMga saMbaMdhiyAgipupxdeV Agama {beV\char'273\char'304\char'311} Agamavilalx (savasaM. 6; uriliM. 1307-431).}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%patirxgamananAtha pati gamana pirxVti pAtArxgama sotxVtarx
%pAtarx|\\ patarxtaraha rigArAthxMgavanitatx patArxMbaka jayajayaru|| 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{hecf. vi. viVraBadarxyayx, tumakUru}
%\newmeaning{\artha{hiMdiniMdalU baMdiruvaMtha saMparxdAya, -shAsatxrX}}
%\newmeaning{\artha{shivana ArAdhaneyanunx parxtipAdisuva kAmika, yoVgaja, ciMtayx, kAraNa, ajita, diVpatx, sUkaSxmX, sahasarx, aMshumAnf, suparxBeVda, vijaya, nishAvxsa, sAvxyaMBuva, anala, viVra, rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, shAMta, savoRVkatx, pArameVshavxra, kiraNa matutx vAtUla eMba ipapxtetxMTu parxkArada dhamaRshAsatxrX:}}
%\newmeaning{\ullekha{totitxMgeVke lakaSxNa baMTaMgeVke AcAra agamaveVke DiMgarigaMge okukxdanuMbuvaMgayAyx, kUDalasaMgamadeVvA nimamx naMbuvudAcAravayAyx. (savasaM. 1; basava. 467-113); Adi anAdi ilalxdaMdu, sithxtigati utapxnanxvAgadaMdu BakitxyanuBAviya basuroLage satayxjAcnxnaveMba shAsatxrXMgaLu huTiTxdavu. A shAsatxrXdoLaDagidavu veVdapurANAgamaMgaLu. A AgamaMgaLoLaDagidavu aivatetxraDakaSxraMgaLu A akaSxraMgaLoLaDagidavu ipapxtetxVLu nakaSxtarxMgaLu. A ipapxtetxVLu nakaSxtarxMgaLoLaDagidavu IreVLu loVkada gaLige jAva dina mAsa saMvatasxraMgaLu. (savasaM. 3; cenanxba. 981-321); AgamavicAra aparxmANa, namoV basavA basavA.... (savasaM. 4; sidadhxrA. 137-40); veVda shAsatxrX Agama purANagaLelalxvu... (savasaM. 5; akakxma. 372-110); jagavoMdese... AgamavoMdese, tAnoMdese... (savasaM. 6; urili-1380-465); veVdAgama purAtanoVkitx samamxtada sArAya shivatatatxvX (shivaciM. 1. palalxvi); kAmikAdi suparxBeVdAMtamAda hatAtxgamaMgaLeV shivaBeVdavenisikoMbavu mikakx vijayAdi vAtUlAMtamAda hadineMTAgamaMgaLeV rudarxBeVdavenisikoLuLxtikuRM (viveVkaM. 63).}}
%\newmeaning{\ni{AgamaH A samaMtAtf gamayati iti AgamaH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Agama-Agamikaru-saMsAra}

%\smallskip
%\begin{shl}
%Agamasutxta gurucararamuM|\\
%dAgaloVkatx vidhAnadiMtALAtx gamikarucacxripa maMtarxda pNayxravadoDaneV||\\
%Agutire Quja vAdayx ninadavu|\\
%sAgidudu shivamUtiRgesaguva|\\
%rAga virahita jaMgayada saMsAra satikxrXyeyu || 37||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(Pashipu., 23-27 ; 213)}
%\newmeaning{\ni{AgamikAH - AgamaM adhiVyateV iti AgamikAH athavA AgamaM vidaMti iti AgamikAH sasAraH - saM+saq-saM-sarati iti saMsAraH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agama}
\src{saM}
\meaning{\artha{BavabaMdhanakekx oLagAgiruva
jiVviyu dhamARdhamaRgaLa viveVkadiMda bALi sadagxtiyanunx paDeyalu beVkAguva paramAtamxna
upAsaneyanunx vivarisuva shAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
AgamoVkatxvidhAneVna kalw deVvAnf yajeVtf sudhiVH |\\[1pt]
na hi deVvAH parxsiVdaMti kalw cAnayxvidhAnataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(taMtarxsAra)}
\newmeaning{\artha{tatatxvX matutx maMtArxthaRgaLanunx tiLisuvudariMda `taMtarx' eMba matotxMdu hesarU idakikxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanoVti vipulAnathARnf taMtarxmaMtarxsamanivxtAnf |\\
tArxNaM ca kuruteV yasAmxtf taMtarxmitayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAmikAgama)}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna upAsaneya vidhAna matutx sAdhanAmAgaRgaLu avaravara AcAra matutx upAsayxdeVvatABeVdagaLiMda\break BinanxvAgi sheYva, shAkatx, veYSaNxva, jeYna modalAda AgamaBeVdagaLive. sheYvAgamadalilx parashivaneV upAsayxdeVvate. idaralilx sheYva, soVma, lAkula matutx pAshupatagaLeMba nAlukx saMparxdAyagaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
AgamAH bahudhA porxVkAtxH shiveVna paramAtamxnA |\\
sheYvaM pAshupataM soVmaM lAkulaM ceVti BeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 9)}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAgamagaLu parameVshavxrana sadoyxVjAta, vAmadeVva,\\
aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba paMcamuKagaLiMda\\
upadiSaTxvAgive.\\
 AgataM paMcavakAtxrXtutx gataM ca girijAmuKeV |\\
mataM ca vAsudeVveVna tasAmxdAgamamucayxteV ||\\
AgatAH shivavaketxrXVBoyxV gatAshacx girijAmuKamf |\\
matAshacx vAsudeVveVna yatatxdAgama nA mataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1.77)}
\newmeaning{\arthanonum{sheYvAgamagaLige sidAdhxMtAgamagaLeMba hesaridudx, ivugaLa saMKeyx kAmikAdi vAtulAMta ipapxtetxMTu.
ivugaLalilx hatutx AgamagaLu sadAshivaniMda dashashivarige upadiSaTxvAdudariMda
sheYvAgamaveMdU, hadineMTu AgamagaLu aSATxdasharudarxrige upadiSaTxvAdudariMda
rwdArxgamaveMdU parxsidadhxvAgive. AgamagaLalilx kirxyA, cayAR, jAcnxna matutx
yoVga eMba nAlukx pAdagaLive}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyApAdoV yoVgapAdashacxyARjAcnxnAKayxpAdakw |\\[1pt]
nAnAvidheVSAvxgameVSu pAdashacxtAvxra IritAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.2. 35-36)}
\newmeaning{\ullekha{Adi anAdi ilalxdaMdu, sithxtigati utapxnanxvAgadaMdu Bakitx\-yanuBAviya basuroLage satayxjAcnxnaveMba shAsatxrXMgaLu huTiTx\-davu. A shAsatxrXdoLaDagidavu veVdapurANAgamaMgaLu. A AgamaMgaLoLaDagidavu aivatetxraDakaSxraMgaLu A akaSxraMgaLoLaDagidavu\break ipapxtetxVLu nakaSxtarxMgaLu. A ipapxtetxVLu nakaSxtarxMgaLoLaDagidavu IreVLu loVkada gaLige jAva dina mAsa saMvatasxraMgaLu. (savasaM. 3; cenanxba. 981-321); veVdAgama purAtanoVkitx samamxtada sArAya shivatatatxvX (shivaciM. 1. palalxvi); kAmikAdi\break suparxBeVdAMtamAda hatAtxgamaMgaLeV shivaBeVdavenisikoMbavu mikakx vijayAdi vAtUlAMtamAda hadineMTAgamaMgaLeV rudarxBeVdavenisikoLuLxtikuRM (viveVkaM. 63).}}
\newmeaning{\arthanonum{AgamagaLalilx pashu, pati, pAsha, mAye, diVkeSx, kuMDaliniV eMba Aru padAthaRgaLu parxdhAnavAgi
parxtipAditavAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
patiH kuMDaliniV mAyA pashuH pAshasatxtaH paramf ||\\[1pt]
diVkeSxVti ca padAthARH SaDAgameVSu parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.2. 41-42)}
\newmeaning{\arthanonum{sheYvAgamagaLalilx pUvaR matutx utatxra eMba eraDu BAgagaLidudx, 
pUvaRBAgadalilx sAmAnayx sheYvara AcAra, vicAragaLU, utatxraBAgadalilx 
viVrasheYvara AcAra, vicAragaLU nirUpitavAgive}}
\smallskip
\begin{shl}
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\[1pt]
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.14)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSATxviMshati saMhite, sheYvAgama}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamapuruSa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AgamagaLa adhayxyanadiMda parashivananunx tiLiyabahudeMdu BarxmitarAdavanu.}
\ullekha{AgamapuruSarirA, nimamx AgamavAyavAgi hoVyitatxlAlx. vidAyxpuruSarirA nimamx videyx avideyxyAgi hoVdalilx, barumuKarAgi ididxralAlx. (savasaM. 2; alalxma, 113-37).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamamUtiR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AgamagaLalilx ukatxvAgiruva parashiva. vAknamxnakakxgoVcaravAda
 parashivananunx vaNiRsabAradu; vaNiRsuvavaru ajAcnxnigaLu athavA
 beVkeMdeV suLuLx heVLutitxdAdxre eMdathaR. (va.pa.koV. 56)}
\ullekha{AgamamUtiR aMtarAtamxnoLiru\-tire AgamavanariyabeVkeMdeVnu heVLiroV? Agamava vicArisi ariyabeVkeMba aruhu loVgarigalalxde AgamamUtiRyeV tAnAdaruhu kuruhugoMDu mUtiRge AgamavicAraveMdeVnu heVLa? (savasaM. 11; toVMTasi. 357-166).}}
\newmeaning{\ni{AgamamUtiRH Agamasayx mUtiRH - AgamamUtiRH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Agama-sathxla}

%\smallskip
%\begin{shl}
%Agamade SaTasxthXlada vivarisu|\\
%vAgaLelelxDeyoLu noVDe parx|\\
%yoVgavipuRdu shivanigA sathxlaveMba nAmadoLe ||\\
%A giriVshaM savaRloVkaga|\\
%LAguhoVgugaLAsharxya sathxla|\\
%vAgiruva katadiM sathxlABidhanAgi beLaguvanu ||\,3\,||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(Peshipu. 14-3; 122)}
%\newmeaning{\ni{AgamasathxlaM Agama sayx sathxlaM - AgamasathxlaM athavA AgamaH iti sathxlaM - AgamasathxlaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Agamakirxye}

%\begin{shl}
%oDeya binanxha shurxti purANada\\
%goDavegaLu..............\\
%nuDiya................\\
%biDade Agama kirxyegaLeMbava\\
%gaDaNisideneV nimamx pAdava\\
%biDenu nanonxLu guruve baLakeya nADabeVDeMda
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{AgamakirxyA AgamoVkAtx kirxyA - AgamakirxyA}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AgamajAcnxna(ni)}
%\meaning{\arthanonum{AgamajAcnxnakekx niVne kataRnu basavA=kAlajAcnxna.}
%\ullekha{AgamajAcnxnakekx niVne kataRnu basavA basavA;... (savasaM. 4; sidadhxrA. 134-40); Adayxra vacanada keVLi,... AtaMge videyxyu deVvategaLu AgamajAcnxnavu ilalx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 869-439); veVdavanoVdida veVdajAcnxnigaLu sariyalalx... AgamavanoVdida AgamajAcnxnigaLu sariyalalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 682-309).}}
%\newmeaning{\ni{AgamajAcnxnaM Agamasayx jAcnxnaM - AgamajAcnxnaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AgamajAcnxni}

%\smallskip
%\begin{shl}
%AgamajAcnxni, ajAcnxniyayayx\\
%niyamajAcnxni niVcadeVhiyayayx\\
%shiVlajAcnxni saMkalapxdeVhiyayayx
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{AgamajAcnxniV Agamasayx jAcnxnaM asayx asitx iti- AgamajAcnxniV}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamaliMgatirxvidha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kirxyAgama, BAvAgama matutx jAcnxnA\-gama eMba AgamoVkatx mUru vidha liMgagaLu.}
\ullekha{Agama\-liMgatirxvidha kirxyAgama BAvAgama jAcnxnAgama. (savasaM. 3; cenanxba. 839-246).}}
\newmeaning{\ni{AgamaliMgatirxvidhaH - AgamaliMgasayx tirxvidhaH  AgamaliMga\-tirxvidhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Agamasamarasa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{veVdaveVdAMtagaLanUnx, AgamagaLanUnx Odi apAra jAcnxna
 saMpAdisida jaMgamanu AgamoVkatx kirxye\-gaLanunx Acarisadidadxre,
 avanu paDeda Agama jAcnxnakUkx avana AcArakUkx
 sAmarasayxvilalxdaMtAgutatxde. (va.pa.koV. 57)}
\ullekha{veVda veVdAMtavanoVdi jAcnxnasUriya mADuva jaMgama kirxyAhiVnanAdaDe Agamasamarasa Atanalalx. (savasaM. 3; cenanxba. 1569-570).}}
\newmeaning{\ni{AgamasamarasaH - AgamAnAM samarasaH AgamasamarasaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamasAthxna}
\meaning{\arthanonum{shAsotxrXVkatxvAda shariVra sathxLa:}
\ullekha{AgamasAthxnadoLiTaTx\break viBUtiya toTaTx rudArxkeSxya ....soVmAsimAraru melalxmelalxne Badarxda meV[ge] baMdu (naMbira. 16-103); AgamasAthxnadoLf BasitamaM tiVviTuTx rAgadiM rudArxkiSxgaLanaLavaDalotxTuTx (nUpura. 383-71).}}
\newmeaning{\ni{AgamasAthxnaM Agamasayx sAthxnaM - AgamasAthxnaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AgamAH}
%\src{saM}

%\smallskip
%\begin{shl}
%kAmikAdivAtulAMta aSATxviMshati sheYvAgamAH | sAkASxtf\\
%shiveVnoVditAH | shivaBeVdaHdasha rudarxBeVdashAvxSATxdasha iti\\
%divxvidhAraBavaMti | tadhAshivajAcnxnaM avaboVdharUpaM shabadxrUpaMcadivxdhABavati\\
%saMkalApxdf dasha cAtamxnaH parxthamataH saqSATxvXshivAnf keVvalAnf\\
%teVSAM maMtarxpati parxboVdha paratoV jAcnxnaM tathABajayx tatf |\\
%sAkASxtf deVva upAdideVsha ca shivaH sheYvAsatxtashAcxgamA\\
%rudArxMshAcxSaTxdashAvaboVdhayx kathitAsetxYrAgamAshAcxpadeV || 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(si.sA.ca.sholxV. 1)}

%\smallskip
%\begin{shl}
%sheYvAH kAmikayoVga jAjitama\char'263thoV\char'263ciMtayxM ca diVpAtxhavxyaM\\
%sUkaSxM kAraNamaMshumAMshavxdashadhA sAhasatxrXkaM suparxBamf |\\
%................................\\
%................................\\
%................................||\\
%teVnASArxdasha saMKayxyoVdhavxramuKataH sAkASxtf sadeVsheVna teV\\
%porxVkAtxH soV\char'263pi parApatx Eva nibiloVtitxVNoRV\char'263KilajAcnxnavAnf ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(si.sA.ca.pA.sholxV. 3-4)}
%\smallskip
%\begin{shl}
%kAmikaM yoVgajaM ciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA|\\
%diVpatxM sUkaSxmXM sahasatxrXM ca hayxMshumAnf suparxBeVdakamf ||\\
%vijayaM ceYva nishAvxsaM sAvxyaMBuvamathAnalamf |\\
%viVraMca tAravaM ceYva makuTaM vimalaM tathA ||\\
%caMdarxjAcnxnaM ca biMbaMca porxVdigxVtaM lalitaM tathA |\\
%sidadhxM saMtAnashavoRVkatxM pArameVshavxrameVva ca |\\
%kiraNaM vAtulaM tevxVtAsatxvXSATxviMshati saMhitAH ||\\
%tirxVSu pUvaRM dashaporxVkatxM shivaBeVdeVti saMjicnxtamf |\\
%daSAparAkaSxyXkaM tatarx rudarxBeVdamiti samxqqtamf || kAraNAgama
%\end{shl}
%\medskip
%\begin{shl}
%kAmikAdayxjinAMtAshacx sadoyxVjAta muKoVdaBxvAH |\\
%diVpAtxdi suparxBeVdAMtA vAmadeVvamuKoVdaBxvAH ||\\
%vijayAdAyxshacxviVrAMtA paMceYteV\char'263GoVra saMBavAH |\\
%rwravAnumxKabiMbAMtAH puruSAKAyxnanoVdaBxvAH ||\\
%porxVdigxVtAdayxSaTxtaMtArxNi ceVshAna sayx muKoVdaBxvAH | kAraNAgama
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{A - samaMtAtf gamayaMtiVti AgamAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgamAcAri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AgamagaLu boVdhisida riVtiyalilx naDeyuvavanu, nuDiyuvavanu.}
\ullekha{mAta kalitu maMDeya boVLisikoMDaDeVnu? veVSalAMCanadhAri, udarapoVSaka\-rapapxralalxde AgamAcAriyarAgalariyaru kANireV. (savasaM. 3; cenanxba. 503-156).}}
\newmeaning{\ni{AgamAcAriV - Agamasayx AcAraH asimxnf asitx iti AgamAcAriV}}
\end{entry}

%\ullekha{karuNajala vinayajala samatAjala : karuNajalave gurupAdoVdaka; vinayajalave liMgapAdoVdaka; samatAjalave jaMgamapAdoVdaka. gurupAdoVdakadiMda saMcitakamaRnAsitx. liMgapAdoVdakadiMda pArxrabadhxkamaRnAsitx. jaMgamapAdoVdakadiMda AgAmikamaRnAsitx. iMtiV tirxvidhoVdakadalilx tirxvidhakamaRnAsitx. idu kAraNa- kUDalacenanxsaMgamadeVvA tirxvidhoVdakava nimamx sharaNane balalx. (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373);
\begin{entry}
\word{AgAmi Agamika}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{baraliruva. saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmi eMba mUru bageya kamaRgaLalilx oMdu; I janamxdalilx mADuva pApa.}
\ullekha{shiva saMcita Agamika, AgAmi pArxrabadhxveMba kamaRtarxya muMtAda pAshagaLu nAshavAgi nitayxmukitxyAgutitxhudayAyx. (savasaM. 3;\break cenanxba. 1763-650); AkAsha mahadAkAshadiMdave utapxtayx,\break mahadAkAsha mahadoDagUDidalilx paMcaBwtika naSaTxveMbudanaridu I paMcaBwtikada tanu, saMcita pArxrabadhx AgAmigaLa kaMDu, saMcitave utapxtayx, pArxrabadhxve sithxti, AgAmiye layaveMbuda tiLidu, iMtivaroLagAda saMcadalilx saMbaMdhi\-sipapx saveVRMdirxyada goMcalu muridu niMda savxyAnu\-BAvige kAyakekx kamaRveMbudilalx. (savasaM. 5; moVLima. 1197-358); keY muTuTxvalilx, kivi keVLuvalilx, bAyi\break koMbalilx, mUgu vAsisuvalilx, kaNuNx noVDuvalilx - iMtiV\break ayidara guNa eDeyATa adAriMda eMbuda tA vicArisi\-dalilx. paMcakirxVyalilx saMcita pArxrabadhx AgAmiyeMba hiMcu\-muMcige sikakxde, kuDiveLagina miMcina saMcadaMtirabeVkeMda\-naMbiga cwDayayx. (savasaM. 6; aMbiga. 127-44);\break saMcita pArxrabadhx AgAmiya adevxYtasAhitayxvAda baLika saMdeVha\break BArxMtiyelilxyado? uMTu ilalxveMba parxsAda sAhitayxvAda baLika BoVga upaBoVgaMgaLelilxyavoV? (savasaM. 6; Adayayx. 791-239); A pArxrabadhxBoVgavanuNutatxve mADida pApAdhikaveV muMdakAkxgAmikamaRveMbiV kamaRtarxyadiMdumamxLisi (viveVka. 199).}}
\newmeaning{\ni{A+gamf+inf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgAmikamaR}
\src{va}
%\meaning{\arthanonum{I janamxdalilx mADida kamaRgaLiganuguNavAgi muMde athavA muMdina
% janamxdalilx paDeyuva kamaRPala. (ililx `kamaR' eMdare `kamaRPala'
% eMbathaRvide.) (noVDi~: {\bf kamaR, kamaRtarxya}).}
\meaning{\arthanonum{(= AgAmi)}
\ullekha{jaMgamapAdoVdakadiMda AgAmikamaRnAsitx. (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); liMgoVdaka pAdoVdaka parxsAdoVdakavAda tirxvidhoVdakadalilx liMgoVdakadiMda saMcitakamaRvilalx. pAdoVdakadiMda pArxrabadhxkamaRvilalx. parxsAdoVdakadiMda AgAmikamaRvilalx. (savasaM. 6; Adayayx. 1083-334); AgAmikamaR nAsitxyAdalilxyeV rudarxna saMhAraveMba parxLayAginx keTiTxtutx. (savasaM. 11; GanaliM. 758-372); shivaBakitxtatapxranAda mahimanu viSayaBarxme puruSaparxyatanxvanu biTATxgave, AgAmikamaR nAshavAyitutx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 939-464).}}
\newmeaning{\ni{AgAmi ca tatf kamaR - AgAmikamaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgAmisuKi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu parashivanige pArxNavanapiRsade tAnu parxsidadhx
 parxsAdi eMdu heVLikoMDare avaninUnx kAmiRkamalapiVDitanAgidAdxneMdathaR. avanu idariMdAgi (kamaRgaLiMdAgi)
 AgAmikamaRPalavanunx anuBavi(suKi)sabeVkAgutatxde. (va.pa.koV. 56)}
\ullekha{kAyavanapiRsalariyade shudadhxparxsAdiyeMdare ANavamalasaMbaMdhi saMcitasuKi. manavanapiRsalariyade sidadhxparxsAdiyeMdare mAyAmalasaMbaMdhi pArxrabadhxsuKi. pArxNavanapiRsalariyade parxsidadhx parxsAdiyeMdare kAmiRkamalasaMbaMdhi AgAmisuKi. (savasaM. 12; deVshikeVM. 374-113).}}
\newmeaning{\ni{AgAmisuKiV - AgAmi suKaM asimxnf asitx iti AgAmisuKiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgenxVya}
\meaning{\artha{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shariVrada oLagiruvudeMdu heVLalAguva SaTacxkarxgaLalilx oMdu; eraDu hububxgaLa naDuve iruva cakarx; idanunx AjAcnxcakarx eMdU heVLuvaru:}
\ullekha{AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipUraka anAhata vishudidhx\break AgenxVyaveMba SaTacxkarxMgaLuM (viveVka. 134); AdhAracakarxkekx \hbox{vashaSasa veMba} nAla\char'274ku ....vilasitAgenxVyakaM haMsa enipapx salalxli\-tAkaSxraMgaLeraDu (viVsheYpu. 7-106-4-5).}
\artha{A tirxpuMDarxda ELu hesarugaLalilx oMdu; aginxsaMbaMdhadiMda uMTAda hesaru:}\break
\ullekha{pavanadoDane pArxNa kUDi pArxNadoDane pavana kUDi haqdaya\break sAthxnadalilx niMdu haMsanenisikoMDu AdhAra, sAvxdhiSAThxna,\break maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AgenxVya eMba SaDucakarxdaLaMgaLa meVle suLidu navanALaMgaLoLage carisutitxhudu. (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); Basamx BUti tirxpuMDarx rakASx kASxra\-vAgenxVyavU A hutAshanaveVLu nAma tirxpuMDarxkaM..... aginx\-saMbaMdhadiMdAgenxVyavu (viVsheYpu. 7-102-21).}}
\newmeaning{\ni{AgenxVyaM - agenxVH idaM AgenxVyaM athavA; aginxH\break deVvatA asayx iti AgenxVyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgenxVyacakarx}
\src{kA}
\meaning{= AgenxVya|}
\newmeaning{\ullekha{BUrxmadhayxda vAsamAgenxVyacakarxM..... divxdaLaveV saroVjaM\break haMsameMbakaSxraMgaLadhideYvaveVyAtamxnenikuM (viVsheYpu. 7-106-13).}}
\newmeaning{\ni{AgenxVyacakarxM - AgenxVyaM iti cakarxM  AgenxVyacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AgenxVyasAnxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAruNa, mAnasa, mAMtarx modalAda sAnxnagaLalilx oMdu. BasamxdiMda mADuva sAnxna AgenxyasAnxna. aginxyu elalxvanUnx BasamxmADuvaMte BasamxsAnxnavu elalx bageya malagaLanunx nivArisuvudariMda I hesaru. pApavimoVcane matutx shivaloVkapArxpitx I sAnxnada PalagaLu. yatigaLu anuSAThxna mADuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnA vihitaM sAnxnamidamAgenxVyamutatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
agenxVH savaRBasamxkatevxVna EtadAgenxVyasAnxnaM sakala malApahamiti 
muKayxmitayxthaRH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX. pu., 7. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
BukitxmukitxdamAgenxVyaM sAnxnaM shudedhxVna BasamxnA |\\[1pt]
tasAmxdeVtaciCxvasAnxnamAgenxVyaM yasasxmAcareVtf ||\\[4pt]
BaveVtf pApAcacx nimuRkatxH shivaloVkeV mahiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 33-39)}
\smallskip
\begin{shl}
AgenxVyaM BasamxnA sAnxnaM yatiBisutx vidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 25)}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdiBeVdataH ||\\[1pt]
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 38 - 39)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{divayxsAnxna vAruNasAnxna vAyavayxsAnxna AgenxVyasAnxnaveMba nAlukxvidha sAnxnaMgaLoLage AgenxVyameMba BasamxsAnxnaveV sakalasAnxnaMgaLoLage koVTi koVTiguNAdhikaM (viveVka. 127) jalAdisAnxnagaLigiMtalU BasamxdiMda mADalapxTaTx sAnxnaveV utatxma\-vAdudu. idakekx AgenxVya sAnxnaveMdu hesaru. (aSATxvi. 4).}}
\newmeaning{\ni{AgenxVyasAnxnaM - AgenxVyasayx sAnxnaM AgenxVyasAnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Acamana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hatutx bageya upacAragaLalilx
oMdu. dhAmiRka vidhigaLalilx shudidhxgoVsakxra maMtarxpUvaRkavAgi mADuva upacAra. baladageYguLiyalilx (bala hasatxpuTadalilx) shudodhxVdakavanunx tegedukoMDu tuTigaLige sapxshiRsi aBiSeVka\-pAterxyalilx visajaRne mADuvudu idara karxma.}}
\smallskip
\begin{shl}
 AcAmeVdAcamanataH shaMBuH saMtuSaTxtAmiyAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx., sA. BA-3, pu. 7)}
\newmeaning{\ni{AcamanaM - A samaMtAtf camanaM AcamanaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upacAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcaraNe}
\meaning{\arthanonum{Acarisuvudu, anusarisuvudu, aBAyxsa, baLake.}
\ullekha{ApAyxyanakekx niVDuve, lAMCanakekx sharaNeMbe. lAMCanakekx takakx AcaraNe ilalxdidadxDe kUDalasaMgamadeVvA, niV sAkiSxyAgi CiV eMbenu. (savasaM. 1; basava. 758-189); AcaraNeyAcAravAvarisi, AcArada nilava gurumUtiRyAvarisi,\break gurumUtiR savARMgavanAvarisidanu. (savasaM. 2; alalxma. 1506-447); AcaraNeya paDedu samasatx BoVgAdigaLu niVgisi sacicxdAnaMdanAda sahajaBakatxMge jaMgamamaMtarxva heVLuvudayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); aruhina AcaraNeyidu kuruhina karumADa noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1963-561); jaMgama pAdoVdaka parxsAdava koMba AcaraNeya nilugaDe noVDA. (savasaM. 5; akakxma. 35-11); vAnarana\char'273\char'311vudeV garuvikeyanAcaraNeyaM gAdaRBana jarevudeV (basapu. 60-42).}}
\newmeaning{\ni{AcaraNaM A+carf+ana}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAyaR}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXjAcnxni, sadAcArasaMpananx, shAsatxrXjacnxna perxVrakana
Ada viVrasheYva guru. guruvu shiSayxrige AcAragaLanunx boVdhisutAtxre. avareV savxtaH A AcAragaLanunx Acarisi, tamamx guriyanunx sAdhisikoMDiruvudariMda, avarige AcArada mahatavx gotutx. aMthavaraSeTxV AcAyaR (guru) enisikoLuLxtAtxre badalige tAvu boVdhisida AcAragaLanunx Acarisadiruvavaru AcAyaRralalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AcinoVti ca shAsAtxrXthARnAcAreV sAthxpayatayxpi |\\[1pt]
savxyamAcarateV yasAmxdAcAyaRsetxVna coVcayxteV ||\\[4pt]
saMsAratimiroVnAmxthisharacacxMdarxmariVcayaH |\\[1pt]
vAcoV yasayx parxvataRMteV tamAcAyaRM parxcakaSxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 9, 14)}
\newmeaning{\ullekha{pArxNaliMgi sharaNa aikayx modalAda nirAkAra hadimUru sathxLada AcAyaR tAnayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1413-506); ...pUjA vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdisi mamaRvanariyabeVku vamaRvanaritalilx savaRjiVvakekx shAMti AcAyaRnaMgakekx nihita. (savasaM. 8; parxsAdi. 18-8).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{guru}}}
\newmeaning{\ni{AcAyaRH A+carf+ya}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAyaRpaMcaka}
\meaning{\arthanonum{parashivanu tAneV guruvAgi anugarxhisalu udaBxvisida sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarxmUtiR matutx tarxyAvayavamUtiR - eMba aidu pavitarx mUtiRgaLu: (viV.pA.koV. 71)} \ullekha{shivane tAM guruvAgiyeVyanugarxhavanesapalilx ......kaqtayugadoLu AcAyaRpaMcakaMgaLa nimiRsidaM (viVsheYpu. 7-103-18).}}
\newmeaning{\ni{AcAyaRpaMcakaM - AcAyARNAM paMcakaM\break AcAyaRpaMcakaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AcAyaRsathxla}
%\meaning{\ullekha{I uBayakekx horagAdava anayxneMdu kAbudu vicAramata, AcAyaRsathxla... (savasaM. 8; parxsAboV. 102-43).}}
%\newmeaning{\ni{AcAyaRsathxlaM AcAyaRH iti sathxlaM - AcAyaRsathxlaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAra}
\meaning{\artha{kaTuTxpADu, niyama;} \artha{kirxye, naDavaLike, kamaR, kirxyAkamaR, mATa;} \artha{oLeLxya naDate;}}
\newmeaning{\arthanonum{AcaraNe, anuSAThxna. mAnavanige AcA\-raveV
savaRsherxVSaThxvAda alaMkAra. AcAravu saMpatutx, kiVtiR\-yanunxMTumADi aniSaTxgaLanunx
dUramADutatxde. AcAravilalxdavaru niMdane, apakiVtiRgaLige pAtarxrAgutAtxre}}
\smallskip
\begin{shl}
AcAra Eva saveRVSAmalaMkArAya kalapxyXteV |\\
AcArahiVnaH puruSoV loVkeV Bavati niMditaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.13)}
\smallskip
\begin{shl}
AcAraH paramoV dhamaRH AcAraH paramaM dhanamf |\\
AcAraH paramA vidAyx AcAraH paramA gatiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY.sA., BA-2, 17. 111)}
\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx `AcAra' eMba padakekx payARyavAgi, kirxV, kirxye,
 kamaR, kirxyAkamaR, mATa, muMtAda padagaLu parxyoVgavAgiveyAdarU,
 elalx kirxye, athavA kamaRgaLU AcAra\-venisikoLaLxlAravu. EkeMdare,
 kamaR athavA kirxye eMba padadalilx aiciCxka kirxye matutx
 aneYciCxka kirxye eMba eraDu athaRgaLU seVridadxre, AcArakekx
 aiciCxka kirxye eMba oMdeV athaRvide.}}
% udAharaNege, sahAya mADuvudu,
% kolulxvudu muMtAda aiciCxka kirxyegaLu heVge kirxyegaLoV hAgeyeV
% usirADuvudu, yAMtirxkavAgi kaNuNxrepepx baDiyuvudu muMtAda 
% aneYciCxka kirxyegaLU kirxyegaLeV. alalxde, kelavu aiciCxka
% kirxyegaLu dhAmiRkavAgali, neYtikavAgali iruvudilalx. udAharaNege
% nelada meVle bididxruva pusatxkagaLanunx tegedu, avugaLanunx meVjina
%meVle sariyAgi joVDisuvudu oMdu aiciCxka kirxyeyAdarU adu pUjeyaMtaha
%dhAmiRka kirxyeyU alalx, dAnadaMtaha neYtika kirxyeyU alalx. Adare
%AcAra eMba padakekx oMdu niyamakekx badadhxvAda riVtiyalilx mADuva
%neYtika athavA dhAmiRka kirxye eMba athaRvidudx, aneYciCxkavAgi 
%usirADuvudAgali, nelada meVle bididxruva pusatxkagaLanunx meVjina
%meVle sariyAgi joVDisuvaMtha aiciCxka kirxyeyAgali adara athaRda
%paridhiyalilx baruvudilalx. EkeMdare, usirADabeVkeMba
%niyamavanAnxgali, pusatxkagaLanunx joVDisabeVkeMba niyamavanAnxgali
%yArU mADilalx, Adare kaLabeVDa, kolabeVDa, liMgapUje mADu muMtAda
%niyamagaLanunx mADidAdxre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{AcAravu niyamakekx saMbaMdhisideyAdudariMda adanunx AyudxkoLuLxva
%sAvxtaMtarxyX namage ide eMdathaR. aMdare oMdu niyamavanunx
%icACxpUvaRkavAgi opipxkoMDare, nAvu adaraMte mADuvudu AcAra athavA
%sadAcAravAgutatxde; A niyamavanunx opipxkoLaLxde, avakekx
%virudadhxvAgi naDedukoMDare, A namamx naDavaLike anAcAra athavA
%durAcAra enisikoLuLxtatxde. hiVge niyamavilalxde hAgU AyudxkoLuLxva
%sAvxtaMtarxvilalxde mADuva kirxyegaLu AcAravalalx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{Adare niyamagaLiganusAravAgi mADida kirxyegaLelAlx
% AcAragaLalalx. udAharaNege, obabx kirxkeTf ATagAra,
% niyamagaLiganusAravAgi ceMDanunx hoDeyutAtxne; obabx bwlarf
% niyamavoMdara virudadhxvAgi bwlf mADutAtxne. Adare idara athaR
% modalaneyavana kirxye AcAra, eraDaneyavana kirxye durAcAra,
% eMdalalx. AdudariMda, AcAra eMba padavanunx vacanakAraru dhAmiRka
% matutx neYtika kirxyegaLige mAtarx anavxyisuvaMte baLasidAdxre,
% eMbudu idariMda vayxkatxvAgutatxde.}}
%%\newmeaning{\arthanonum{AcAragaLu oMdu tudiyalilx niyamagaLige saMbaMdhisidadxre,
% matotxMdu tudiyalilx parxtiPalagaLige saMbaMdhisive. udAharaNege,
% nitayx mUru hotutx iSaTxliMga pUje mADuvudariMda shivAnugarxha
% laBisutatxde. kAyaka dAsoVha mADuvudariMda namamx manasusx
% shudadhxvAgutatxde, eMba vAkayxgaLu iMthiMtha AcAragaLige iMthiMtha
% PalagaLuMTu eMbudanunx tiLisutatxde. bahaLa parxsidadhxvAda basava
% vacanavanunx noVDi : ``kaLabeVDa, kolabeVDa, husiya nuDiyalu beVDa,
% muniya beVDa anayxrige asahayx paDabeVDa, tananx baNiNxsabeVDa,
% idiru haLiyalu beVDa, ideV aMtaraMga shudidhx, ideV bahiraMga 
% shudidhx, ideV namamx saMgamadeVvara olisuva pari''. 1. I
% vacanadalilx `kaLabeVDa, kolabeVDa' eMba neYtika niyamagaLive; 2. I
% niyamagaLanunx Acarisidare, namamx aMtaraMgavU, bahiraMgavU
% shudidhxyAgutatxde. matutx 3. deVvaru namamx aMtaraMga
% shudidhxyanunx mecicxkoMDu, namage liMgAMga sAmarasayxvanunx
% anugarxhisutAtxne. aMdare, liMgAMga sAmarasayx eMba Palavanunx
% bayasuvavanu basava vacanadalilx ukatxvAgiruva hAgU itara
% niyamagaLanunx AcarisabeVku, adanunx bayasadavanu AcarisabeVkilalx,
% eMbudu idara athaR. adeV riVti, sAmarasayxvanunx bayasiyU meVlinaMte
%Acarisadidadxre, aMthavanigU sAmarasayx laBayxvilalx, eMbudU idara
%athaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru liMgAMgasAmarasayxvanunx guriyAgiTuTxkoMDu, aneVka niyamagaLanunx rUpisidAdxre. A niyamagaLige takakxMte mADuva AcAragaLanunx nAvu sUthxlavAgi keVvala dhAmiRka AcAragaLu, matutx  keVvala neYtika AcAragaLu hAgU eraDu guMpugaLanAnxgi viMgaDisabahudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{1. aSATxvaraNagaLa AcAragaLelalxvU keVvala dhAmiRka AcAragaLu. moVkASxthiRyu guruvina baLi hoVgi avaniMda\break liMgadiVkeSx paDeyabeVku; liMgavanunx nitayx mUru hotutx pUjisabeVku; jaMgamarige kANike koDabeVku; pAdoVdaka, parxsAda seVvisabeVku; viBUti matutx rudArxkiSx dharisabeVku; matutx paMcAkaSxri maMtarxvanunx japisabeVku.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{2. satayxvanunx heVLabeVku, sakala pArxNigaLige daye toVrisabeVku, kAyeVna vAcA manasA hiMseyanunx mADa\-bAradu, kaLaLxtana mADabAradu, beVreyavaru koTiTxdudanunx anAvashayxkavAgi sivxVkarisabAradu, suLuLx heVLabAradu, itAyxdi niyamagaLelAlx neYtika AcAragaLanunx mADi, aneYtika AcAragaLanunx biDi eMdu heVLutatxve.}}
%\newmeaning{\arthanonum{paramAtamxnalilx naMbikeyilalxda kelavaru, dhAmiRka AcAragaLilalxdeye, keVvala neYtika AcAragaLanunx mADabahudu eMdu heVLutAtxre. oMdathaRdalilx idu satayxvAdarU, neYtika AcaraNegaLilalxdeye dhamaRvanunx Acarisabahudu hAgU dhAmiRka guriyanunx sAdhisabahudu eMba mAtu mAtarx asatayx. ililx dhamaR athavA dhAmiRka AcAra eMba padavu liMgapUje, viBUti dhAraNe muMtAda kirxyegaLigaSeTxV alalx, neYtika kirxyegaLigU anavxyisutatxde eMba mAtanunx opipxkoMDare niVtiyilalxda dhamaR dhamaRveV alalx eMba mAtu niviRvAdavAgutatxde. adakekx basavaNaNxnavaru dayavilalxda dhamaR dhamaRveV alalx eMdidAdxre. adeV riVti ``toreva miVva aNaNxgaLirA...toreyiMBoV paranAri saMgava...paradhanadAmiSava, iva toreyade hoVgi toreya miMdare'' adu dhamaRvAguvudilalx hAgU aMtha bAhayx kirxyegaLelAlx vayxthaR eMdu sapxSaTxvAgi heVLidAdxre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{AcAragaLu oMdeV teranAgiruvudilalx. vacanakAraru AdhAyxtamx sAdhaneyalilx Aru haMtagaLanunx gurutisi, avanunx sathxlaveMdu karedidAdxre. I Aru sathxlagaLalilx sAdhakanu tananx sidAdhxMtagaLanunx vikAsagoLisikoMDaMte, adakekx takakxMte AcAragaLanUnx vikAsagoLisikoLuLxtAtxne. udAharaNege, avanu modalu shivanu liMgaveMdu tiLidu adakekx pUje, apaRNe mADutAtxne; \hbox{muMdina} haMtadalilx liMgavu keVvala parashivana kuruheMdu tiLidu, iSaTxliMgakekx pArxmuKayxte koDuvudanunx kaDime mADi parashivanige pArxmuKayxte koDalu pArxraMBisutAtxne. inUnx muMdina haMtadalilx, parashivanu (liMgavu) namamx parxti aMgadalilxyU idAdxne eMdu BAvisutAtxne. koneyalilx sAmarasayxda mUlaka tAneV liMga eMbudanUnx ariyutAtxne. adeV riVtiyalilx avana AcAradalilxyU oMdu vikAsavanunx kANabahudu: sAdhakanu parxthama haMtadalilx liMgakekx AhAravanunx apiRsi, adu parxsAdavAdAga, adanunx sivxVkarisutAtxne. Adare inUnx muMdina sathxlakekx baMdAga, avanu AhAravananxSeTxV alalx, tAnu seVvisuva gALi, kuDiyuva niVru, keVLuva shabadx, ivelalxvanUnx shivanige apiRsi anaMtara avugaLanunx parxsAdaveMbaMte anuBavisutAtxne. inUnx muMdina haMtadalilx avanu, tananx kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxya itAyxdigaLanenxlAlx shivanige apiRsi, anaMtara avugaLa mUlaka baruva parxsAdavanunx sivxVkarisutAtxne. konege sharaNa sathxladalilx tananx AtamxvanenxV apiRsikoLuLxtAtxne. Aga avanu tAneV parxsAda, tAneV parxsAdi. adeV riVti itara AcAragaLalilxyU vikAsavAgirutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{vAsatxvavAgi, AcAradalilx vikAsavAgutatxde, eMba mAtu asapxSaTxvAgide, EkeMdare AcAradalilx vikAsaviralAradu. elalx AcAragaLU meVle heVLidaMte niyamakekx oLapaTiTxruvudariMda, hAgU A niyamagaLu kelavu sidAdhxMtagaLanunx AsharxyisiruvudariMda, sidAdhxMtadalilx vikAsavAdare, adakakxnuguNavAda AcAragaLelilxyU `vikAsa'vAgutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru vidhisiruva AcAragaLeV namage liMgAMga sAmarasayx niVDuvudilalx. nAvu aneVka jamAmxMtaragaLalilx aneVka sAvira vaSaR iSaTxliMga pUje mADabahudu, Adare idariMdAgi sAmarasayx laBayxvAgadirabahudu, EkeMdare, iSaTxliMga pUjeyu yAMtirxkavAgirabahudu. pUje, japa, muMtAda dhAmiRka kirxyegaLa jotege, aneVka sAvira sAri dAna dhamaRgaLanUnx mADirabahudu. adariMdalU sAmarasayx sididhxsadirabahudu. EkeMdare, avugaLanUnx nAvu parxtiPalApeVkeSxyiMda mADirabahudu. Adare avugaLanunx mADadeyeV liMgAMga sAmarasayx sAdhayxvilalx. hAgAdare, AcAragaLa parxyoVjanaveVnu? athavA avugaLanunx heVge Acarisidare pariNAmakAriyAgutatxve ?}}
%\newmeaning{\arthanonum{AcAragaLa kelasa keVvala manasasxnunx athavA Atamxvanunx shudidhx mADuvudu. shudadhxvAda manasusx (aMdare kAma korxVdhAdigaLilalxda manasusx), liMgadhAyxnadalilx sulaBavAgi toDagabalulxdu. liMgadhAyxnada mUlaka mAtarx liMgAMga sAmarasayx sAdhayx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{I kAraNagaLiMdaleV, AcAragaLanunx AtamxshudidhxgAgi mADabeVkeV \hbox{horatu}, sAmarasayx athavA moVkaSx laBisali eMba udedxVshadiMda alalx, eMdu vacanakAraru heVLiruvudu. (noVDi : {\bf AcAra parxBeVdagaLu})}}
%cenanxbasavaNaNxnavaru sidadhxrAmeVshavxranige boVdhisida aivatutx bageya AcAragaLa vivaraNeyanunx I keLage koDalAgide: parasitxrXVyaratatx gamana harisadiruvudu paradhanavanunx apaharisadiruvudu, suLuLx heVLadiruvudu, vishAvxsadorxVha mADadiruvudu, pArxNihiMseyanunx mADadiruvudu, shivasharaNarige saMtoVSavanunxMTumADuvudu, keYkoMDa neVmavanunx sAyuvavaregU biDadiruvudu, SaTasxthXlagaLanunx hiVyALisuvavaranunx nAshamADuvudu, keTaTxvara sahavAsavilalxdiruvudu, sajajxna sahavAsavanunx tayxjisadiruvudu, paradeVvatAsutxtiyanunx mADadiruvudu, shivaneV savaRdeVvoVtatxmaneMdu BAvisuvudu, shiva matutx shivagaNagaLa naDuve tAratamayxvanunx mADadiruvudu, sakalajiVvarAshigaLa hitavanunx bayasuvudu, elalxrigU oLeLxyadanunx mADuvudu, kaDiDxyanunx liMgakekx toVri daMtadhAvana mADuvudu, savARMgagaLanUnx shuBarxvAgiTuTxkoLuLxvudu, liMgamuderxyilalxda guDiyalilx aDugeyanunx mADadiruvudu, parxNavamuderxyilalxda baTeTxyanunx hodeyadiruvudu, navajAtashishuvige liMgadhAraNeyAguva modaleV tAyiya hAlu, jeVnutupapxgaLanunx kuDisadiruvudu, koTaTx mAtanunx pUreYsuvudu, nijavanunx alalxgaLeyadiruvudu, hasugaLa rakaSxNe mADuvudu, liMgamuderx hAkida hasugaLiMda mAtarx hAlu kareyuvudu, maMtarx sahitavAgi segaNiyanunx taMdu, puTakekx hAki Basamx mADuvudu, pAdoVdakadoMdige Basamxvanunx berasi uMDegaTuTxvudu, shAsotxrXVkatxvAda sAthxnagaLalilx rudArxkiSxgaLanunx dharisuvudu, shivAnuBavashAsatxrXvanunx vicAra mADuvudu, beVreyavara manasasxnunx noVyisadiruvudu, liMgada kaleyanunx tiLidu pUje mADuvudu, gurumuKadiMda tAnAru eMbudanunx keVLuvudu, ariSaDavxgaRgaLanunx tayxjisi SaTasxthXlavanunx Asharxyisuvudu, aMgatarxyadalilx manasusx eDebiDadaMte Okarisuvudu, liMgadalilx shileya BAvavanunx huDukadiruvudu, jaMgamada kulavanunx keVLadiruvudu, viBUtiyanunx biDadiruvudu, rudArxkiSxyanunx shudadhxgoLisi maNigaLanunx huDukuvudu, pAdoVdakadalilx uciCxSaTxvilalxdaMte noVDikoLuLxvudu, parxsAdavanunx rucinoVDadiruvudu, maMtarxgaLa viSayadalilx kiVLuBAvaneyilalxdiruvudu, liMgapUjeyilalxde AhAra seVvane mADadiruvudu, aikayxra samAdhimADi liMgapUjeya mADuvudu, liMgadorxVhada viSaya keVLidare pArxNatAyxga mADuvudu, jaMgamadorxVhada viSaya keVLidare aikayxnAguvudu, liMgadorxVhiyanunx kolulxvudu, jaMgamadorxVhiya taleyanunx katatxrisuvudu, aSATxvaraNasaMgavanunx mADuva rahasayxvanunx tiLidukoLuLxvudu, tAnu yAru liMga yAru eMbudara bagegx BeVdavilalxdiruvudu, SaTasxthXligaLige tananx nijavicAravanunx tiLisuvudu matutx I elalx bageya AcAragaLanunx pUreYsuvudu-eMba aivatutx bageya AcAragaLu: 
\newmeaning{\arthanonum{1. saMparxdAya, padadhxti:} \ullekha{nAri... ninAnxcAravAvudu ninanx\break suvaqta niyamavAvudadu (basapu. 11-23).}
\arthanonum{2. manuSayxna\break aihika hAgU pAralwkika kirxyegaLige sAdhanavAda oLeLxya\break naDate, satikxrXye:}
\ullekha{AcArave savxgaR anAcArave naraka. (savasaM. 1; basava. 239-60); AcAra shivAcAraveMdariyada kAraNa SaDudarushanaMgaLelAlx tamatamage sharaNenutitxdudxvu. (savasaM. 1; basava. 818-210); AcAraveMbudu kUralagu, tapipx baMdaDe\break pArxNava tagaluvudu. adukAraNa, aridaridu AcarisabeVku. AcAra vicAra uBayada vicArava noVDade, shivadiVkeSxya mADalAgadu. adeMteMdaDe;\break parara heNiNxge kaNiNxDadihudu oMdaneya AcAra. pararadarxvayxva apahAra mADadihude eraDaneya AcAra. suLALxDadiruvude mUraneya AcAra. vishAvxsaGAtava mADadihude nAlakxneya AcAra. pArxNihiMseya mADadihude aidaneya AcAra. sakalashivasharaNageR saMtoVSavaM puTiTxsuvude Araneya AcAra. sivxVkarisida neVmava pArxNAMtayxvAgi biDeneMbude ELaneya AcAra. SaTasxthXladavara dhikakxrisuva janara siVLuveneMbuva varxtave eMTaneya AcAra. keTaTx janara sahavAsava mADadihude oMbatatxneya AcAra. sajajxnasaMgatiya biDadihude hatatxneya AcAra. anayxdeVvatABajanege vimuKanAguvude hanonxMdaneya AcAra. shivaneV savaRdeVva shiKAmaNiyeMdu manadalilx acocxtitxpupxde hanenxraDaneya AcAra. shivanige shivagaNaMgaLige BeVdava mADadihude hadimUraneya AcAra. sakala jiVvigaLige hitava bayasuvude hadinAlakxneya AcAra. savaRrige hitava mADuvude hadineYdaneya AcAra. kaDiDxya liMgakekx toVridaMtadhAvaneya mADuvude hadinAraneya AcAra. savARvayavava savxcaCx parxkASxLisuvude hadineVLaneya AcAra. liMgamuderx \hbox{ilalxda}\break guDiyalilx pAkava mADadihude hadineMTaneya AcAra.\break parxNavamuderx ilalaxda vasatxrXva hodeyadihude hatotxMbatatxneya AcAra. huTiTxda shishuvige liMgadhAraNava mADade, tAya molehAlu jeVnutupapx muTiTxsadihude ipapxtatxneya AcAra. ADida BASeya kaDe pUreYsuvude ipapxtotxMdaneya AcAra. satayxva nuDidu tapapxdihude ipapxtetxraDaneya AcAra. turugaLa kaTiTx rakiSxsuvude ipapxtutxmU\char'273neya AcAra. turugaLige liMgamuderxyikikx hAlu karevudu ipapxtutxnAlakxneya AcAra. maMtarxsahita goVmayava hiDidu maMtarxsahita puTavikikx Basamxda rAshiya mADuvude ipapxtetxYdaneya AcAra. A Basamxda rAshiya pAdoVdaka\-doDane uMDiya kaTuTxvude ipapxtAtxraneya AcAra. vidhiyaritu\break sAthxnavaritu rudArxkiSxgaLa dharisuvude ipapxtetxVLaneya \hbox{AcAra.}\break shivAnuBavava shAsatxrXva vicArisuvude ipapxtetxMTaneya AcAra. manava noVyisi mAtanADadihude ipapxtotxMbatatxneya AcAra. liMgada kaleyaritu liMgava pUjisuvude mUvatatxneya AcAra. gurumuKadiMda tAnAru tananx nijaveVneMdu besagoLuLxvude mUvatotxMdaneya AcAra. SaDavxgaRMgaLa meTiTx SaTasxthXlava\-niMbugoMDude mUvatetxraDaneya AcAra. aviciCxnanxvAgi aMgatarxyadalilx mana OkarisikoMDude mUvatutxmUraneya AcAra. liMgadalilx shileya BAvavanarasadihude mUvatutx nAlakxneya AcAra. jaMgamadalilx kulavanarasadihude mUvatetxYdaneya AcAra. viBUtiya mANabxdihude mUvatAtxraneya AcAra. rudArxkiSxya shudadhxva mADi maNigaLa dharisuvude\break mUvatetxVLaneya AcAra. pAdoVdakadalilx uciCxSaTxvaLidude mUvatetxMTaneya AcAra. parxsAdadalilx ruciya noVDadihude mUvatotxMbatatxneya AcAra. maMtarxdalilx kutisxta kalapxneya mADadihude nAlavxtatxneya AcAra. liMgAcaRnavirahita\break BoVjana mADadihude nAlavxtotxMdaneya AcAra. aikayxra samAdhigoLisi tAnu liMgapUjeya mADuvude nAlavxtetxraDaneya AcAra. liMgadorxVhava keVLi tAnu pArxNa biDuvude nAlavxtutx mUraneya AcAra. jaMgamadorxVhava keVLi tAnu aikayxnAguvude nAlavxtutxnAlakxneya AcAra. liMgadorxVhava mADidavana pArxNava BeVdisuvude nAlavxtetxYdaneya AcAra. jaMgamadorxVhava mADidavana shiravaniVDADuvude nAlavxtAtxraneya AcAra. aSATxvaraNa saMgava mADuva BeVdava tiLivude nAlavxtetxVLaneya AcAra. tAnAru liMgavAru eMba BeVdavu tilamAtarx ilalxdiruvude nAlavxtetxMTaneya AcAra. tananx nijavicArava tA \hbox{mareyade}\break SaTasxthXladavarige aruhi tananxMte mADuvude nAlavxtotxMba\-tatxneya\break AcAra. iMtiSuTx AcAraMgaLa kaDemuTiTxsuvude kUDala\-cenanx\-saMgama deVvaralilx aivatatxneya AcAra noVDA sidadhxrAmayayx (savasaM. 3; cenanxba. 971-311).}
\arthanonum{3. bAhayxkirxyegaLanunx shudadhx\-goLisuva liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, gaNAcAra matutx BaqtAyxcAra eMba aidu bageya dhAmiRka niyama\break\-gaLu:}
\ullekha{guruviniMda dhAraNa mADida iSaTxliMgavananxlalxde anayx\-deVvatA\-caRne mADadiruvudu, satayxshudadhxkAyakavanunx mADutatx, sakalapArxNigaLalilx pAtArxpAtarxvananxritu hitavanunxMTumADuvudu, shivalAMCanadhArigaLanunx parashivaneMdu BAvisi tananxnunx apiRsi\-koLuLxvudu, aSATxvaraNagaLanunx kuritu anayxru niMde mADidalilx A sathxLavanunx biDuvudu hAgU shivasharaNaru hiriyaru tAnu kiriya eMba BAvaneyiMda avaranunx seVvisuvudu - eMba aidu parxkArada AcAragaLu. (viV. vA. pa.)}
\arthanonum{4. aMtaraMgakirxyegaLanunx shudadhx\-goLisuva kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba ELu bageya neVmagaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
liMgAcAraH sadAcAraH shivAcArasatxtheYva |\\[1pt]
BaqtAyxcAroV gaNAcAraH paMcAcArAH parxkiVtiRtAH ||\\[4pt]
guruNA datatxliMgAdevxY nAsitx deYvaM mahiVtaleV |\\[1pt]
iti BAvAnusaMdhAnaM liMgAcAraH sa ucayxteV ||\\[4pt]
dhamARjiRteVna darxveyxVNa yatasxMtapaRNamanavxhamf |\\[1pt]
guruliMgajaMgamanAM sadAcAra iti samxqqtaH ||\\[4pt]
shiva Eva paraM barxhamx paMcakaqtayxparAyaNaH|\\[1pt]
na tatoV\char'263nAyxgatiriti shivAcAroV hi kiVtiRtaH ||\\[4pt]
shivasayx shivaBakatxsayx shivadhamARdhikasayx ca |\\[1pt]
na shaqNoVti ca yaninxMdAM sa gaNAcAra ucayxteV ||\\[1pt]
shivaBakatxjanAH saveVR variSAThxH paqthiviVtaleV |\\[1pt]
teVSAM BaqtoyxV\char'263hamiti yadf BaqtAyxcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\pauthor{(caM. A., kirx. cA., 9. 4-9)}}
%\ullekha{diVkeSx paDeda Bakatxnu nitayxkamaRgaLanunx mADutatx guruliMga jaMgamArAdhaneyanunx mADuvudu, shivasharaNagaNagaLalilx SaDivxdhaBakitxyiMda kUDidadx avara vacanAnuBavagaLanunx hoMdi adaraMte Acarisuvudu, ariSaDavxgaRgaLanunx dUramADi sadAcAradiMdiruvudu, koTaTx BASeyanunx koneyavaregU naDesikoDuvudu, liMgANatiyiMda baMdudanunx sivxVkarisutatx parxsAdadalilx suKisuvudu, parxNava modalAda mahAmaMtarxgaLalilx BakitxyiMda kUDiruvudu matutx SaTasxthXlamAgaRdalilx naDedu niravayavanunx sAdhisuvudu-eMba ELu parxkArada AcAragaLu.}
\newmeaning{\ullekha{iMtu AcArada kuruha tiLidu paMcAcArava bahiSakxrisi sapAtx\-cArava goVpayxva mADi daridarxnige nidhi nidhAna doretaMte..... tamamx cidaMgasavxrUparAda sharaNagaNaMgaLalilx usuri dujaRnAtamxralilx baLasade niMda paramasuKi nimamx sharaNanu (savasaM 3; cenanxba. 945-304).}} 
%\newmeaning{\ullekha{veVdAgamaMgaLu heVLida... apahAsayxkekx bArade AcAramAgaRdalilxrabalalxDe... (savasaM. 1; basava. 1356-374); rUpa[ne] kaMDaru... AcAravane kaMDaru, vicAravane kANaru... (savasaM. 2; alalxma. 495-136); AcAra gurusathxla, anuBAva liMgasathxla... (savasaM. 3; cenanxba. 723-218); mUlAdhArada... AcArada beVra hiDidu aikayxda tudiyaneVride... (savasaM. 5; akakxma. 344-102); samashiVla neVma... AcArakakxhaRnAda rAmeVshavxraliMgave niVne balalx... (savasaM. 5; akakxmamx. 574-180).}}
\newmeaning{\ni{AcAraH  AcaraNaM  AcAraH - A+carf-a}}
\newmeaning{\SEE{shiVla}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraparxsAdi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhi, Bakatx, pUjaka, parxsAdi, viVra matutx pArxNi eMba Aru vidha
AcAraliMga Bakatxralilx obabx.\break shuci, ashucigaLeMba saMshayavilalxdavanu. yAvudu gArxhayx
matutx agArxhayx eMba BeVdabudidhxyilalxda Bakatx. Itanige AcAraparxsAdaka eMba
nAmAMtaravU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
shucitavxmashucitavxM ceVtAyxdisaMdeVhavajiRtaH |\\
gArxhAyxgArxhAyxdirahitaH sAyxdAcAraparxsAdakaH ||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 42, shi.ta.ra., BA-3, 9.9. 53)}}
\newmeaning{\ni{AcArasayx parxsAdaH asimxnf asitx iti AcAraparxsAdiV AcAraparxsAdakaH - AcAraM parxsAdayati iti AcAraparxsAdakaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AcAra parxBeVda}
%\meaning{\arthanonum{AcArada parxBeVdagaLu... (noVDi. AcAra)}}
%dhamaRvu keVvala kelavu sidAdhxMta athavA naMbikegaLa kaMteyalalx. naMbikegaLu beVku, avugaLige pUrakavAda AcAragaLU beVku. deVvaru idAdxne, Atamxvu avana aMsha eMba naMbike idadxre sAladu, A naMbikege takakxMte sAdhakanu kelavu vishiSaTx riVtiya kirxyegaLanunx mADabeVkAgutatxde. aMtaha mUlaBUta kirxyegaLa paTiTxyoMdanunx cenanxbasavaNaNxnavaru mADi, avanunx viVrasheYvanAdavanu AcarisabeVkeMdu vidhisidAdxre. A paTiTxyalilx aivatutx AcAragaLanunx hesarisidAdxre.}}
%\newmeaning{\artha{parara heNiNxge kaNiNxDabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{parara darxvayxva apaharisabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{suLuLx heVLabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{vishAvxsadorxVha mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{pArxNihiMse mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{shivasharaNaranunx saMtuSiTxpaDisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{pArxNa hoVdarU neVmavanunx tayxjisabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{shivaBakatxra dhikakxrisuvavaranunx kolalxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{keTaTx janara sahavAsa mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{sajajxnara saMga biDabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{anayxdeVvatAcaraNege benunx tirugisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{shivaneV savoRVtatxmaneMdu tiLiyabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{shivagaNagaLalilx tAratamayx mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{savaRhita bayasabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{savaRhita mADabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{kaDiDxyanunx liMgakekx toVrisida naMtaraveV adariMda halulxjajxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{elalx avayavagaLanunx savxcaCxvAgi parxkASxLana mADabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{liMgamuderx ilalxda guDiyalilx aDige mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{parxNava muderx ilalxda vasatxrXda hodeyabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{huTiTxda shishuvige liMgadhAraNe mADuva modalu tAyahAlu, jeVnutupapx muMtAdavanunx koDabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{koTaTx BASege tapapxbAradu.}}
%\newmeaning{\artha{satayx nuDidu adakekx tapapxbAradu.}}
%\newmeaning{\artha{danakarugaLanunx rakiSxsabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{danakarugaLige liMgamuderxyanikikxda naMtaraveV avugaLiMda hAlu kareyabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{maMtarxsahita goVmavanunx saMcayisi maMtarxsahita suTuTx rAshi mADabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{hAgeV rAshi mADida BasamxrAshiyanunx pAdoVdakadiMda uMDe mADabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{vidhuyxkatxvAgi vishiSaTx sAthxnagaLalilx rudArxkiSx dharisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{shivAnuBavavanunx heVge sAdhisabeVkeMbudanunx vicArisi tiLidukoLaLxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{mana noVyisuvaMte mAtanADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{liMgada savxrUpavanunx aritu, adanunx pUjisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{guruviniMda mAnavana nijasavxrUpaveVneMdu tiLidukoLaLxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{ariSaDavxgaRgaLanunx jayisi, SaTfsathxlavanunx sAdhisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{manasusx mUru riVtiya aMgagaLalilxyU aviciCxnanxvAgi beretirabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{iSaTxliMgavu keVvala kalilxna tuMDu eMdu alakaSxyX mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{jaMgamaralilx kulavanarasabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{viBUtiya biDabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{shudadhx mADida rudArxkiSxgaLanunx dharisabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{pAdoVdaka nimaRla eMdu tiLiyabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{parxsAdadalilx ruciya noVDabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{durudedxVshakekx maMtarxvanunx baLasabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{liMgAcaRne mADade BoVjana mADabAradu.}}
%\newmeaning{\artha{sharaNaranunx samAdhi mADida naMtara liMgapUje mADabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{liMgakekx apacAra/dorxVha Adare pArxNa biDabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{jaMgamadorxVha keVLidare pArxNa biDabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{liMgadorxVhiyanunx kolalxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{jaMgamadorxVhiyanunx kolalxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{aSATxvaraNada Avashayxkateyanunx tiLidukoLaLxbeVku.}}
%\newmeaning{\artha{tanagU liMgakUkx BeVdavilalxveMdu tiLiyabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{tananx nijasavxrUpavanunx tiLidukoMDu beVreyavarigU adanunx \hbox{boVdhisi}, avaranunx tananxMte mADabeVku.}}
%\newmeaning{\artha{I meVlina 49 AcAragaLanunx kaDeyavaregU biDadeV pAlisuvudeV aivatatxne AcAra.}}
%\newmeaning{\arthanonum{I paTiTxyalilxruva AcAragaLanunx savxlapx sUkaSxmXvAgi parigaNisidare, `AcAra' eMba padavu eraDu athaRgaLalilx baLakeyAgiruvudu kaMDubarutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{(1) `guruviniMda mAnavana nijasavxrUpavanunx tiLidukoLaLxbeVku' eMba mUvatotxMdane AcAra, `iSaTxliMgavu kalilxna tuMDeMdu alakiSxsabAradu; eMba 34neV AcAra, `jaMgamaralilx kulavanarasabAradu' matutx `pAdoVdaka nimaRla' eMdu tiLiyabeVku; eMba 35 matutx 38neV AcAragaLu, bwdidhxka kirxyegaLAdarU AcAravenisikoLuLxtatxve. beVre saMdaBaRgaLalilx avugaLanunx nAvu naMbikegaLeMdu kareyutitxdedxVveV horatu, AcAraveMdalalx, Adare cenanxbasavaNaNxnavaru avugaLanUnx AcAragaLeMdeV karedidAdxre. aMdare AcAra keVvala deYhika kirxyeyaSeTx alalx, bwdidhxka kirxyeyU hwdu eMbudu idariMda sapxSaTxvAgutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{(2) eraDaneya riVtiya AcAragaLu deYhika kirxyegaLu. liMgapUje mADuvudu, guru jaMgamarige Bakitx toVrisuvudu, pAdoVdaka parxsAdagaLanunx sivxVkarisuvudu; itAyxdigaLelalx deYhika kirxyegaLu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{I elalx AcAragaLanunx muKayxvAgi mUru guMpugaLanAnxgi mADabahudu. (a) liMgapUje mADuvudu, viBUti rudArxkiSx dharisuvudu, maMtarx paThisuvudu, guru matutx jaMgamarige Bakitx toVrisuvudu, pAdoVdaka parxsAda sivxVkarisuvudu, anayxdeYva pUje mADadiruvudu muMtAda kirxyegaLanunx nAvu dhAmiRka AcAragaLeMdu parigaNisabahudu. ivu dhamaRdiMda dhamaRkekx beVreyAgutatxve. udAharaNege, bwdadhxmatadalAlxgali, veYSaNxva paMthadalAlxgali liMgapUje mADuvudilalx. viBUti dharisuvudilalx. maMtarxvanunx elalxrU paThisidarU viVrasheYvara maMtarxveV beVre, bwdadhxra maMtarxveV beVre, veYSaNxvara maMtarxveV beVre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{(A) pArxNihiMse mADabAradu, suLuLx heVLabAradu, kaLaLxtana mADabAradu, guruhiriyarige namarxte hAgU vidheVyateyanunx toVrisabeVku, muMtAda kirxyegaLelalx neYtika AcAragaLu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{(i) savARvayava savxcaCxvAgi parxkASxLana mADuvudu, parxNava muderxyilalxda vasatxrXva hodeyadeV iruvudu, huTiTxda shishuvige liMgadhAraNe mADuva modalu tAyi hAlu, jeVnutupapx muMtAdavanunx koDadeV iruvudu, muMtAda kirxyegaLu dhAmiRka AcAragaLU alalx, neYtika AcAragaLU alalx. jiVvanu shivana jote naDedukoLuLxvudu dhAmiRka AcAra. obabx jiVvanu matotxbabx jiVvanoDane naDedukoLuLxvudu neYtika AcAra, jiVvanu jiVvanoDanAgali shivanoDanAgali naDedukoLaLxde kelavu niyamagaLanunx pAlisuvudu itara AcAragaLu. ivugaLanunx rUDhi enanxbahudu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{oMdu vishAla athaRdalilx bwdidhxka AcAragaLU, mUru riVtiya deYhika AcAragaLU dhAmiRka kirxyegaLeV. heVgeMdare nAvu AcAravanunx tiLiyade mADidare adu dhAmiRka AcAravenisikoLuLxvudilalx. modalu nAvu Enanunx mADabeVku, Enanunx mADabAradu, namamx udedxVshaveVnirabeVku, namamx nijasavxrUpaveVnu muMtAda naMbikegaLeV namamxlilxlalxdidadxre nAvu eSeTxV AcAragaLanunx mADidarU, eSuTx diVGaRkAla mADidarU nAvu dhAmiRkarenisikoLuLxvudilalx. nAvu mADuva AcAragaLelalxvanUnx oMdu yaMtarx mADabalulxdu. Adare adanunx dhAmiRkaveMdu parigaNisuvudilalxveVkeMdare adakekx naMbikegaLilalx. AdudariMda naMbikegaLeMba bwdidhxka AcAragaLu Avashayxka.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dhamaR eMba padada athaRvanunx matatxSuTx higigxsidare, Aga adu niVtiyanUnx oLagoLuLxtatxde. obabx vayxkitx yAva dhamaRkekx seVradidadxrU niVtiyanunx pAlisabahudu. Adare yAvudAdarU oMdu dhamaRkekx avanu seVridare, Aga avanu niVtiyanunx pAlisabeVkAgutatxde. Aga niVti dhamaRda oMdu aMgavAgutatxde. dayavilalxda dhamaRvAvudayAyx eMdu basavaNaNxnavaru keVLuvAga niVtiyidadxre mAtarx dhamaR pUNaRvAgutatxde eMbudu avara sapxSaTx aBipArxyaveMbudu KacitavAgutatxde. aMdare, dhamaRvu pUje, Bajane, maMtarx muMtAda dhAmiRka AcAragaLanUnx alalxde neYtika AcAragaLanUnx oLagoLuLxtatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dhamaR eMba padada athaRvanunx inUnx savxlapx higigxsidare, adaralilx itara AcAragaLanUnx seVrisabahudu. I athaRdalilx itara AcAragaLU dhamaRda BAgagaLAgutatxve. dhAmiRka AcAragaLanUnx neYtika AcAragaLanUnx mADadidadxre dhamaR apUNaRvAgutatxde. udAharaNege obabx Bakatx tananx maneyalilx dAsoVha mADutitxdAdxneMdu UhisoVNa. Aga avanu ``parxNava muderxyilalxda vasatxrXvanunx hodeyadihudeV hatotxMbatatxneV AcAra'' eMdu ecacxrisutAtxre. aMtha ``AcAravilalxdidadxre Bakatxnalalx BUtapArxNi, AcAravilalxdidadxre dAsoVhada maneyalalx, veVshiya guDisalu'' eMdU avaru avananunx ecacxrisutAtxre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{Bakatxna pArxraMBika AdhAyxtimxka jiVvanadalilx I elalx AcAragaLU Avashayxka. Adare muMde avanu dhAmiRka AcAragaLalilx kelavanUnx, neYtika AcAragaLalilx elalxvanUnx pAlisidare, itara AcAragaLalilx yAvudanUnx pAlisuvudilalx. iSaTxliMga parashivanalalx, keVvala parashivana kuruhu eMdu tiLidAga, athavA samarasa BakitxyiMda mahAliMgadalilx tAnu aikayxnAda meVle, avanige iSaTxliMgada Avashayxkate kANuvudilalx. adeV riVti avanu parxNava muderxyilalxda vasatxrXvanunx hodeyadirabahudu. liMgeYkayx sAdhanege beVkAda AcAragaLu dhamaRveV horatu bAhayx AcAragaLalalx eMbudu avanige arivAda meVle bAhayx AcAragaLanunx avanu kuSxlalxkavAgi kANutAtxne.}}
%\newmeaning{\arthanonum{kelavaru vAyxyAma mADadeyeV balashAligaLAgutAtxre. hAgeyeV kelavaru liMgadiVkeSx, itAyxdigaLilalxdeyeV AdhAyxtimxka sAdhane mADutAtxre; matetx kelavarige modala elalx bAhayx AcAragaLU beVku.}}
%\newmeaning{\ni{AcAraparxBeVdaH AcArasayx parxBeVdaH - AcAraparxBeVdaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArakUTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{= satikxrXyAcAragaLa saMbaMdha:}
\ullekha{AcArakUTa\-vAyitutx EleVshavxrada keVtayayxMge apiRtakUTavAyitutx\break cenanxbasavaNaNxMge. (savasaM. 4; sidadhxrA. 841-237).}}
\newmeaning{\ni{AcArakUTaH - AcArasayx kUTaH AcArakUTaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraguru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanadiMda mukitx hoMdalu sahAyakavAguva AcAragaLanunx boVdhisuva guru.}
\ullekha{AcAraguru, samayaguru, jAcnxnaguru. AcAraguru barxhamxkalapxva toDeyabeVku. (savasaM. 8; moVLimA. 1497-502).}}
\newmeaning{\ni{AcAraguruH - AcArasayx guruH AcAraguruH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraguruBakitx}
\meaning{\arthanonum{AcAra eMbudu dhamARcaraNegaLalilx oMdu. tatatxvX sidAdhxMta
 matadhamaRdalilx niSeThx bala\-goLaLxlu avugaLanunx AcaraNeyalilx 
 taruvudu mahatavxdAdxgirutatxde. dhamaR tatatxvXsidAdhxMtagaLu
 keVvala parxmeVyagaLu. avugaLa AcaraNeyalilx mAtarx dhamaRda
 sherxVSaThxtavxvuMTu. ililx\break guruvinalilx Bakitxyilalxde
 dhamaRtatatxvX sidAdhxMtagaLa parikalapxne\break Aguvudilalx. AcaraNege
 guruvina mAgaRdashaRna avashayx\break adanenxV AcAraguru Bakitx
 enanxlAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
AcAra guruBakitx vicAra haraBakitx goVcara jaMgamada Bakitx\\
AcArasharaNarokukxdanu koMbuvade AcAravayayx 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(nivasaM. 4-26)}
\newmeaning{\ni{AcAraguruBakitxH - AcArashacx gurushacx  AcAraguru, tayoVH BakitxH AcAraguruBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArataqpitx}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{taqpitx Aru sathxlagaLa\break saMbaMdhada mUlaka taqpitxliMgavu sUkaSxmXshariVradalilx\break parxvahisidAga uMTAguva Aru bageya sithxtigaLalilx oMdu: (viV.pA.koV. 66)}
\ullekha{I taqpitxliMgavu AyA Aru sathxlagaLa\break saMbaMdhada mUlaka sUkaSxmXshariVradalilx parxvahisahatatxlu adu anukarxmavAgi AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx matutx kaDege niBARvataqpitx eMdu heVLalapxDutatxde\break (shivAkoV. 52-83).}}
\newmeaning{\ni{AcArataqpitxH - AcAreVNa taqpitxH AcArataqpitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAratarxya}
\meaning{\arthanonum{sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru bageya AcAragaLu:}
\ullekha{AcAratarxyaMgaLalilx\break nijacidaBxsitava saMbaMdhava mADikoMDaru noVDa. (savasaM. 10; gurusi. 695-385); AcAratarxyavirahitavAda anAcAra BarxSaTxrugaLa sherxVSaThxreMdu pUjeya mADidare Bava tapapxdu kANA guruniraMjana cananxbasavaliMgA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 253-76); AcAratarxya-sadAcAra niyatAcAra gaNAcAra\-veMdu AcAra tirxvidhavu (viveVka. 103).}}
\newmeaning{\ni{AcAratarxyaM - AcArANAM tarxyaM AcAratarxyaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AcAratarxya anAcAra BarxSaTxru}
%\meaning{\arthanonum{guru boVdhisida AcAragaLanunx mADada kAya gurudorxVhi; AcAragaLa jAcnxnaveV ilalxda manasusx liMgadorxVhi; jAcnxnavidadxrU avugaLanunx mADabeVkeMba iceCxyilalxdeV idadxre, aMtaha BAva jaMgamadorxVhi. hiVge aMga (kAya), mana matutx BAva anAcAra BarxSaTxru.}}
%\newmeaning{\ni{anAcAraBarxSATxH anAcArAtf BarxSATxH - anAcAraBarxSATxH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AcArada beVru}
%\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx toVrisuva Bakitx, sharxdAdhxBakitx. ``AcArada beVru hiDidu aikayxda tudiyaneVride'' eMdu akakxmahAdeVvi heVLuvalilx aikayxvanunx muTaTxlu AcAra athavA sharxdAdhxBakitxyeMba mUla sAdhana AvashayxkaveMba athaRvide.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAradorxVha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha dorxVhagaLalilx oMdu. diVkeSxyanunx paDeda shivaBakatxnu punaH tananx hiMdina jAti, kula, AcaraNegaLoMdige kUDuvudariMda uMTAguva pApa:} \ullekha{gurukAruNayxva haDeda Bakatxnu hiMdaNa pUvARsharxyava berasidaDe, gurudorxVha, jaMgamadorxVha, liMgadorxVha, AcAradorxVha (savasaM. 1; basava. 768-196).}}
\newmeaning{\ni{AcAradorxVhaH - AcArasayx dorxVhaH AcAradorxVhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAradorxVhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxyanunx paDeda shivaBakatxralilx kulavanunx kuritu keVLuvavanu:}
\ullekha{Bakatxralilx baNaNxvanarasuvAtane AcAradorxVhi. jaMgamadalilx jAtiyanarasuvAtane gurudorxVhi. (savasaM. 3; cenanxba. 1416-507); dhAraNa kirxyABasitava dharisuva niNaRyava heVLi aMtaraMgada japava heVLuva\-nobabx AcAradorxVhi noVDA, rAmanAtha. (savasaM. 7; jeVDasi. 711-230).}}
\newmeaning{\ni{AcAradorxVhiV - AcArasayx dorxVhaH asitx asimxnf iti AcAradorxVhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraniSeThx}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxladalilx parxdhAnavAgiruva niSeThxyu SaDilxMgagaLige saMbaMdhisidAga parxkaTavAguva Aru bageya niSeThxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhamaheVshavxra - ivu AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMganiSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mahaninxSeThx eMdu irutatxve. ililx beVre beVre Aru liMgagaLige niSAThxBakitxyu anu\-karxma\-vAgi saMbaMdhapaDutatxde (shivAkoV. 71-79).}}
\newmeaning{\ni{AcAraniSAThx - AcAreV niSAThx AcAraniSAThx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AcArapadadhxti}
%\meaning{\artha{manuSayxna aika hAgU pAralwkika kirxyegaLige sAdhanavAda oLeLxya naDate, -- satikxrXye.} \artha{bAhayxkirxyegaLanunx %shudadhxgoLisuva liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, gaNAcAra matutx BaqtAyxcAra eMba aidu bageya dhAmiRka
% niyamagaLu.} \artha{aMtaraMga kirxyegaLanunx shudadhxgoLisuva kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra matutx dhamARcAra, %savARcAra, saMpatitxnAcAra eMba ELu bageya neVmagaLiMda kUDidudx AcAra padadhxtiyAgide.}}
%\newmeaning{\ni{AcArapadadhxtiH AcArasayx padadhxtiH - AcArapadadhxtiH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArapArxNi}
\meaning{\arthanonum{tirxkaraNapUvaRkavAgi sadAcAragaLalilx toDagi\-ruvavanu:}
\ullekha{pArxNaliMgisathxla tirxvidha AcArapArxNi liMgapArxNi jaMgamapArxNi manoVvAkAkxyadalilx AcArava avagarxhi\-sihanAgi AcArapArxNi. (savasaM. 3; cenanxba. 720-215);\break bAhayxdalilx AcAravanunx garxhisuvavanu AcArapArxNiyu\break (shivAkoV. 44-66).}}
\newmeaning{\ni{AcArapArxNiV - AcAraH Eva pArxNaH yasayx saH  AcArapArxNiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArapUjaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{moVhi, Bakatx, pUjaka, parxsAdi, viVra matutx pArxNi eMba Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx. anayx\-deVvategaLa pUjeyanunx toredu iSaTxliMgapUjeyalilxyeV tatapxranunx shivAcAraparanU
Ada Bakatx AcAra (liMga) pUjaka enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\[1pt]
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\[4pt]
anayxpUjAM paritayxjayx liMgapUjeYkatatapxraH |\\[1pt]
shivAcAraparoV yasutx sa sAyxdAcArapUjakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 37, 40; shi.tara., BA-3, 9, 951)}
\newmeaning{\ni{AcArapUjakaH - AcArasayx pUjakaH AcArapUjakaH; AcAraliMgapUjakaH - AcAraH Eva liMgaM AcAraliMgaM, tasayx pUjakaH AcAraliMgapUjakaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivAcAra, AcAraliMgaBakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraBeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AcAravu aneVka vidhavAgide.
avugaLalilx muKayxvAdavu savisheVSa matutx niviRsheVSa eMba eraDu vidha. savisheVSavu
liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, BaqtAyxcAra matutx gaNAcAra eMdu aidu vidha. ivu
paMcAcAragaLeMdu parxsidadhxvAgive. niviRsheVSavu nitAyxcAra, neYmititxkAcAra,\break
kAmAyxcAra, nitayxneYmititxkAcAra matutx nitayxkAmAyxcAra eMdu aidu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAcArA bahuvidhAH parxmANeYrupavaNiRtAH |\\[1pt]
saMkeSxVpataH paMcavidhAH AcArAH niviRsheVSaNAH ||\\[4pt]
nitayxM neYmititxkaM kAmayxM nitayxneYmititxkaM tathA |\\[1pt]
nitayxkAmayxmiti pArxhuH paMcadhA shAsatxrXkoVvidAH ||\\[4pt]
savisheVSAH sadAcArAH AgameYrupapAditAH |\\[1pt]
paMcAcArAH viVrasheYveYH sAdaraM sivxVkaqtAH sadA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 9-10)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAcAraH sadAcAroV shivAcArasatxtheYva ca |\\[1pt]
BaqtAyxcAroV gaNAcAraH paMcAcArAH parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1.4)}
\newmeaning{\ni{AcAraBeVdaH - AcAreV BeVdaH AcAraBeVdaH athavA AcArasayx BeVdaH  AcAraBeVdaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcAcAra; hecicxnAcAra; AcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAramoVhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx. shivAcArakekx virudadhxvAda heMDati makakxLa moVhavanunx
biTuTx, beVre AcAragaLanunx toredu AcAraliMgadalilx moVhavuLaLx Bakatx AcAra (liMga) moVhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhaM tayxjeVtf kalatArxdw moVhiV hAyxcAra Eva hi |\\[1pt]
shivAcAravirudAdhxMshacx tayxjeVdapi sutAdikAnf ||\\[1pt]
sa EvAcAramoVhiV sAyxdanAyxcAravivajiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx. pA. 8, 38; shi.ta.ra. BA-3, 9.9 48-49)}
\newmeaning{\ni{AcAreV moVhaH asitx asimxnf iti - AcAramoVhiV}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMga}
\meaning{\artha{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga,\break caraliMga,
parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. idu iSaTxliMgada eraDu
parxBeVdagaLAda AcAraliMga matutx guruliMgagaLalilx oMdu. idu Ishavxrana sadoyxVjAtamuKasavxrUpavuLaLxdudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||\\
AcAraliMgamAKAyxtaM sadoyxVjAtamuKAtamxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 3. 27 - 28)}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgaM tathA{\char'263}cAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3.20)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga mahAliMga I Aru liMgasathxlagaLu. (savasaM. 3; cenanxba. 966-308).}}
%\newmeaning{\artha{mUlAdhAra cakarxdalilx paqthivx eMba deVhadalilx aDagiruva liMga. AdhAracakarxdalilx nelasiruva idu sharxdedhx matutx Bakitxya mUlaka Bakatxsathxladalilx aLavaDutatxde. Bakatxnige saMbaMdhisida diVkASxgurusathxla shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla matutx parasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLiMda kUDide. sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru parxBeVdagaLive. SaTfsathxlagaLalilx Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida liMga:}}
%\newmeaning{\artha{satikxrXyAcArarUpavAda liMga:}
%\ullekha{AcAraliMgaviDidu anuBAvaliMgasididhx... (savasaM. 1; basava. 878-229); AyataliMgaviDidu... guruliMgaviDidu AcAraliMgava kANabeVku sidadhxrAmayayx... (savasaM. 2; alalxma. 905-270); gudasAthxnadalilx... nAlekxsaLina tAvareya madhayxdalilx suvaNaRmayaliMga - adu AcAraliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); AcAraliMgAnuBAvadiMda paqthivxya pUvARsharxyavanaLida sadAcAraniSaThxna noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109); shirxVgurusAvxmi... iMdirxyaMgaLalilx AcAraliMga guruliMga shivaliMga... (savasaM. 11; gumamxLA. 769-385); nAsikadalilx AcAraliMga.... AcAraliMgada\char'273\char'311vu gaMdha (mishArxpaR. 677-10); AcAraliMgakekx diVkASxgurusathxLa shikeSxyeY jAcnxnavA kirxyAliMgavinanxLavaTaTx BAvaliMgaM jAcnxnaliMga sathxlaM savxya sathxlamopupxva viLasita carasathxLaM tatapxrasathxLaviMtu tiLiyaloMbatutx liMgaMgaLf (viVsheYpu. 8-126-3); iSaTxliMgave tiLidu noVDalA guruliMgameMdu baLikAcAraliMgameMderaDAyutx (cebapu. 61-12); kamARtamxka sakalatatAtxvXsharxya nivaqtitxmAgoRVnumxKa kirxyAshakitxyukatxvU Agi citatxgamayxvAdudeV AcAraliMgavu (shivAsU. 42-33).}}
\newmeaning{\artha{AdhAracakarxdalilx nelasiruva idu sharxdedhx matutx Bakitxya\break mUlaka Bakatxsathxladalilx aLavaDutatxde. Bakatxnige saMbaMdhisida\break diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyA\-liMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla, matutx parasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLiMda kUDide. sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMba mUru parxBeVdagaLive. SaTfsathxlagaLalilx Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida liMga :} \ullekha{nAsikadalilx AcAraliMga... AcAraliMgada\char'273\char'311vu gaMdha (mishArxpaR.\break 677-10); AcAraliMgakekx diVkASxgurusathxLa shikeSxyeY jAcnxnavA\break kirxyAliMgavananxLavaTaTx BAvaliMgaM jAcnxnaliMga sathxlaM savxya sathxlamopupxva viLasita carasathxLaM tatapxrasathxLaviMtu tiLiya\-loMbatutx liMgaMgaLf (viVsheYpu. 8-126-3); iSaTxliMgave tiLidu\break noVDalA guruliMgameMdu baLikAcAraliMgameMderaDAyutx (cebapu. 61-12).} \artha{diVkASxkAladalilx guruvu Bakatxnige anu\-garxhisi koDuva liMga; iSaTxliMga :} \ullekha{AcAraliMga\-viDidu guruliMgava kANabeVku ...parxsAdaliMgaviDidu mahAliMgava kANabeVku. iMtiV SaDusathxlada dhAtuva saMbaMdhisi \hbox{oMdu}\break mADikoMDipapx I karasathxlada anuva guheVshavxrana sharaNa saMgana\break basavaNaNx balalx. (savasaM. 2; alalxma. 867-254); AcAra\-liMga parxsAdiyAdaDe jihevx laMpaTavilalxdirabeVku. AcAra\-liMga taqpatxnAdaDe BakatxkAya mamakAyanAgirabeVku. (savasaM. 6; Adayayx. 1020-321); kamARtamxka sakalatatAtxvXsharxya nivaqtitxmAgoVRnumxKa kirxyAshakitxyukatxvU Agi citatxgamayxvAdudeV AcAraliMgavu (shivAsU. 42-33).} \artha{satikxrXyAcArarUpavAda liMga :} \ullekha{AcAraliMgaviDidu anuBAvaliMga sididhx anuBAvaliMgaviDidu mAgaRkirxVliMga sididhx. (savasaM. 1; basava. 878-229); A iSaTxliMgadalilx vinaya moVha Baya Bakitx karuNa kiMkuvARNa samarasavAdude AcAraliMga (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgaM - AcAraH iti liMgaM AcAraliMgaM athavA AcAraH Eva liMgaM AcAraliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMga tirxvidha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanAdavanu yAva AcAragaLanunx mADabeVku eMbudanunx tiLisikoDuvudeV AcAra\-liMgasathxla. idaralilx mUru upasathxlagaLive. sadAcAra, niyatA\-cAra matutx gaNAcAra. elalx janarigU elalx pArxNigaLigU oLeLxyadanunx mADuvudeV sadAcAra; guru sUcisida varxtagaLanunx tapapxdeV mADuvudu niyatAcAra; shivaniMde matutx shivaBakatxniMde keVLadiruvudu gaNAcAra.
AcAraliMgadalilxya dhamARcAra, BAvAcAra matutx jAcnxnAcAra eMba mUru sathxlagaLu:}
\ullekha{AcAraliMgatirxvidha: dhamARcAra BAvAcAra jAcnxnA\-cAra (savasaM. 3; cenanxba. 839-246).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgatirxvidhaH - AcAraliMgaM ca asw tirxvidhashacx AcAraliMgatirxvidhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgada parxsananxtavx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAsikAgarxdalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisidavanu, liMgavu modalu AGArxNisade tAnu vAsane noVDalAra; inUnx muMduvaredu tananx GArxNeVMdirxyaveV liMgada GArxNeVMdirxyaveMdU, \hbox{nijavAda}\break taqpitxpaDuvudu tAnalalx, liMga eMdu tiLiyuvavanu\break nijavAda parxsAdi. idariMda AcAraliMgavu parxsananxvAgi, Bakatxnu aSaTxramaTiTxge bayalAgutAtxne. (va.pa.koV. 65)}
\ullekha{AcAraliMgada parxsananxtavxdiMda Bakatx bayalAdanu. (savasaM. 11; toVMTasi. 660-294).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgaparxsananxtavxM - AcAraliMgasayx parxsananxtavxM AcAra\-liMgaparxsananxtavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{moVhi, Bakatx, pUjaka, parxsAdi, viVra matutx pArxNi eMba Aru vidha liMgaBakatxralilx obabx. shucitavx\break ashucitavx gArxhayx - agArxhayx muMtAda modalAda BeVdavilalxdavanu; parishudadhx:}}
\smallskip
\begin{shl}
shucitavxmashucitavxM ceVtAyxdisaMdeVhavajiRtaH |\\[1pt]
gArxhAyxgArxhAyxdirahitaH sAyxdAcAraparxsAdakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8.42; shi.ta.ra., 9.9.53)}}
\newmeaning{\ullekha{aMgavanAcArakakxpiRsi, AcAravanaMgakakxpiRsi AcAraliMgaparxsAdiyAda. (savasaM. 3; cenanxba. 868-261); shucitavxmashucitAvxdi saMkalapxrahitaneV AcAraliMgaparxsAdi (viveVka. 113); saMkalapxmaM vikalapxmumaM shucitavxM kalaMkamashucitavxMgaLeMdeMbavelalxvaM muM kaLedu liMgaparxsAdamuMbuvaneyAcAraliMgaparxsAdi. (viVsheYpu. 8-127-33).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgaparxsAdiV - AcAraliMgasayx parxsAdaH asitx asimxnf iti AcAraliMgaparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgapArxNi}
\meaning{\arthanonum{moVhiV, Bakatx, pUjaka, parxsAdi, viVra matutx
pArxNi eMba Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx. beVreyavaru mADuva shivaniMdeyanunx
elilxyU eMdU keVLadiruvavanu AcAraliMgapArxNi.}}
\smallskip
\begin{shl}
pareYH kaqtAmiVshaniMdAM shaqNuyAnanx ca kutarxcitf |\\[1pt]
iti yoV{\char'263}sitx sa AcAraliMgapArxNiVti kathayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 8. 43; shi.ta.ra., BA- 3, 9.9. 54)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgapArxNiyAdaDe, BakatxniMdeya keVLalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); AdijaMgamakekx sAvxyatavAdalilx AcAraliMgapArxNi. (savasaM. 9; hAvina. 1107-346); shivamAheVshavxrara niMdegaLanADadAlisadAtaneV AcAraliMgapArxNiyenisikoLavxM (viveVka. 113); BakatxraM niMdisade anayxrA shaMkisade nuDiyalaMtada keVLadipuRdeV aMkitAcAra\-liMga pArxNiyenipanu. (viVsheYpu. 8-127-33).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AcAraliMgapArxNiV - AcAraliMgaM Eva pArxNaH (yasayx saH asitx asayx iti AcAraliMgapArxNiV)}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgapUjaka}
\meaning{\arthanonum{anayxdeVvatArAdhaneyanunx biTuTx\break liMgAcaRneyanunx mADuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
anayxpUjAM paritayxjayx liMgapUjeYkatatapxraH |\\[1pt]
shivAcAraparoV yasutx sasAyxdAcArapUjakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(sU. A., kirx.pA., 8. 37; shi.ta.ra., 9.5.)}}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgapUjakanAdaDe, anayxpUjeya mADalAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); anayxdeVvatABajaneyanuLidu\break liMgAcaRnAtatapxraneV AcAraliMgapUjakanu (viveVka. 113).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgapUjakaH - AcAraliMgasayx pUjakaH AcAra\-liMgapUjakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaBakatx}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida Bakatx. moVhiV, Bakatx,
pUjaka, parxsAdi, viVra matutx pArxNi eMba Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx.
pUvARcAragaLanunx biTuTx, shivA\-cAravanunx Asharxyisi, shivAcArakekx virudadhxvAda
AcAragaLanunx biTaTx Bakatx AcAraliMgaBakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\[1pt]
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\[1pt]
pUvARcAraM paritayxjayx shivAcAraM samAshirxtaH |\\[1pt]
AcAraliMgaBakatxH sAyxdivxrudAdhxcAravajiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 37, 39; shi.ta.ra. BA-3, 9.9. 49-50)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgaBakatxnAdaDe pUvARcArava naDeyalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); alupatx shakitxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi AcAraliMgaBakatxneMba nAmanaSaTxvAyitutx noVDA! (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-269); shivAcArakekx virudadhxvAda tananx pUvARcAraMgaLaM biTATxtaneV AcAraliMga\-Bakatxnu (viveVka. 113).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgaBakatxH AcAraliMgasayx BakatxH - AcAraliMgaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaBakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AcAra baMdhugaLa meVlina moVhavanunx biDuvudu, shivAcAravalalxda AcAragaLanunx keYbiDuvudu, anayxdeVvatAcaRneyanunx mADade iruvudu, keYkoMDa varxtavanunx konemuTiTxsuvudu, parishudadhxnAgiruvudu matutx BakatxniMdeyanunx keVLadiruvudu eMba AcAraliMgadalilxya Aru bageya Bakitx: (viV.pA.koV. 68)}
\ullekha{AcAraliMgaBakitx\break guruliMgaBakitx shivaliMgaBakitx, jaMgamaliMgaBakitx parxsAdaliMgaBakitx, mahAliMgaBakitx, iMtiV Aru sahita AcAra. (savasaM. 3; cenanxba. 967-309).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgaBakitxH - AcAraliMgasayx BakitxH AcAraliMgaBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgamoVhi}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha AcAraliMga Bakatxralilx obabx. shivAcArakekx virudadhxvAda heMDati, makakxLa moVhavanunx biTuTx, anayx AcAragaLanunx toredu AcAraliMgadalilx moVhavuLaLx Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhaM tayxjeVtf kalatArxdw moVhiV hAyxcAra Eva hi |\\[1pt]
shivAcAravirudAdhxMshacx tayxjeVdapi sutAdikAnf |\\[1pt]
sa EvAcAramoVhiV sAyxdanAyxcAravivajiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(sU. A., kirx. cA., 8.38)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgamoVhita}
\meaning{\arthanonum{(= AcAraliMgamoVhi) tananx baMdhugaLu sadAcArigaLAgiradidadxlilx avaranunx maretu, shivanalelxV paravashagoMDavanu: (viV.pA.koV. 68)}
\ullekha{AcAraliMgamoVhitanAdaDe saKiVsahoVdaramoVhava mareyabeVku. (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); AcArahiVnarAda sitxrXV puruSAdigaLaM biTuTx nimoRhiyAgipARtaneV AcAraliMgamoVhi (viveVka. 113).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgamoVhi - AcAraliMgamoVhiV AcAraliMgeV moVhaH asitx asimxnf iti - AcAraliMgamoVhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaviVra}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha AcAraliMgaBakatxralilx obabx. pArxNa
hoVdarU kUDa tananx AcAravanunx biDada, shivAcAravanunx pAlisuva Bakatxnu
AcAraliMgaviVra enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
api pArxNAtayxyeV deVvi sAvxcAraM na paritayxjeVtf |\\[1pt]
AcAraliMgaviVraH sAyxdAcAreYkaparAyaNaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 43; shi.ta.ra. BA.- 3. 9.9 . 52)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgaviVranAdaDe, hiDida varxtaneVmana biDalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 968-310); tAnu piDidAcAramaM pArxNAMtamAdarU biDadAtaneV AcAraliMgaviVranu (viveVka. 113).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AcAraliMgaviVraH - AcAraliMgasayx viVraH AcAraliMgaviVraH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AcAraliMgaBakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgaSaDaBxkatx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{hiVnarAda sitxrXVputArxdigaLanunx tayxjisidavanu AcAraliMgamoVhi, pUvARcAravanunx biTaTxvanu AcAraliMgaBakatx, anayxdeVvatApUjeyanunx mADadavanu AcAraliMgapUjaka, tAnu hiDida neVmavanunx koneyavaregU mADuvavanu AcAraliMgaviVra, shucitavx ashucitavx saMkalApxdi rahitanAdavanu AcAraliMga parxsAdi matutx shivamAheVshavxrara bagegx niMdeyanAnxDadavanu, Alisadavanu AcAraliMgapArxNi eMba Aru bageya AcAraliMga Bakatxru:}
\ullekha{AcAraliMga\break SaDaBxkatxru - matatxmA BakatxneV AcArAdi SaDivxdhaliMgagaLalilx vataRnA\-BeVdadiMdA\char'273\char'304\char'301rAgi {mUvatAtx\char'273\char'304} te\char'273nAgipaRnadeMteMdoDe AcAra\-liMgamoVhi AcAraliMgaBakatxnu AcAraliMgapUjakanu AcAra\-liMgaviVranu AcAraliMgaparxsAdi AcAraliMgapArxNiyeMdu AcAraliMgadalilx SaDivxdhavu (viveVka. 112).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgaSaDaBxkatxH - AcAraliMgeVSu SaTusx BakatxH AcAra\-liMgaSaDaBxkatxH}}
\end{entry}

%% prathibha 96 page
\begin{entry}
\word{AcAraliMgasathxla}
\meaning{\artha{Bakatxsathxlada upAsakanu pUjisuva\break liMgakekx saMbaMdhisida sathxla;
iSaTxliMgada AcAraliMga matutx guruliMga eMba eraDu sathxlagaLalilx oMdu. Aru vidha\break
liMgasathxlagaLalilx modalaneyadu. kirxyAshakitxyiMda \hbox{kUDida}\break elalx tatatxvXgaLanunx
(mUvatAtxru tatatxvXgaLu) AsharxyavAgiruvudariMda AdhAraBUtavAda, citatxmAtarxdiMda
gArxhayxvAda, nivaqtitxmAgaRdalilx niSeThxyuLaLx, kamaRtatatxvXvanunx veVdajacnxru
AcAra\-liMgaveMdu karedidAdxre. iMtaha AcAraliMgakekx saMbaMdhisida sathxla. guruliMgasathxladalilxruva kirxyAshakitxya parxBAvadiMda I sathxlavu udayavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgaM tathA{\char'263\char'263}cAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\[1pt]
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||\\[1pt]
kamARtamxnA sakalatatatxvXnivAsaheVtoV{\char'263}dhAraBUtamacalakirxyayA 
savxshakAtxyX |\\[1pt]
citetxVna dhAyaRmadhirUDhanivaqtitxmAgaRM hAyxcAraliMgamiti 
veVdavidoV vadaMti ||\\[1pt]
guruliMgasathxleV tasimxnf kirxyAshakitx parxBAvataH ||\\[1pt]
AcAraliMgasaMjacnxM tu sathxlaM jAtaM sushoVdhanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 20, 33, 42-43)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{I sathxlavu gurusathxla, liMgasathxla matutx jaMgamasathxla eMdu mUru vidhavAgi, matetx I
mUrU sathxlagaLu talA mUru mUru sathxlagaLAgi oTuTx oMbatutx avAMtarasathxlagaLAgutatxve. avugaLeMdare - gurusathxlavu diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna\-guru sathxlaveMdU; liMgasathxlavu kirxyAliMgasathxla, BAvaliMga matutx jAcnxnaliMgasathxlaveMdU
matutx jaMgamasathxlavu savxyasathxla, carasathxla matutx parasathxlaveMdu oTuTx oMbatutx
vidhagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakotxVpAsayxmAnAcAraliMgameVva guruliMgajaMgamarUpeVNa tirxvidhaM 
Bavati |\\[1pt]
punasatxdeVva parxteyxVkaM tirxvidhaM tirxvidhaM Bavati ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., u.BA., 2.1)}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\[1pt]
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\[1pt]
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha kirxyAliMgasathxlaM tataH ||\\[1pt]
BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\[1pt]
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 4-6)}
%\smallskip
%\begin{shl}
%Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
%diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\
%parxjAcnxgurusathxlaM cAtha kirxyAliMgasathxlaM tataH ||\\
%BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\
%savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(si. shi., 15. 4-6)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgasathxla tirxvidhaH sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); AcAraliMgasathxla,\break guruliMgasathxla. I uBayasathxla niHsathxlavAgi, tAnoMdeV toVrutitxdiRtutx. (savasaM. 8; meVdara keVtayayx. 1408-478); shivaBakatxsharaNajanaMgaLa niVvelalx... diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla, parasathxla. (savasaM. 14; SaNumxKasAvxmi. 780-355).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AcAraliMgasathxlaM - AcAraliMgaM iti sathxlaM AcAra\-liMgasathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Bakatxsathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgasathxlatirxvidha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra-eMba mUru AcAraliMgada BeVdagaLu:}
  \ullekha{AcAra\-liMgasathxlatirxvidha sadAcAra niyatAcAra gaNAcAra elAlx janara\break keYyalU ahudenisikoMbudu sadAcAra [tAnu] hiDida\break varxtAcAravanu naDasUdu niyatAcAra shivaniMdeya keVLadipupxdu gaNAcAra (savasaM. 3; cenanxba. 729-223).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgasathxlatirxvidhaH - AcAraliMgasathxlaM ca asw tirxvidhashacx  AcAraliMgasathxlatirxvidhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraliMgAnuBAvi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ililx `anuBAvi' eMba pada keVvala `suKi' eMba athaR koDutatxde. anuBAvi eMba padavanunx sUcAyxthaRdalilx baLasalAgide. \hbox{hiVge}\break noVDidAga, Bakatxnu (Bakatxsathxlada sAdhakanu) paqthivx tatatxvX\-vanunx AcAraliMgakekx apiRsi, adariMda gaMdhaveMba \hbox{parxsAdavanunx}\break sivxVkarisi suKiyAgutAtxne. (gaMdhavu paqthivx tatatxvXda muKayx\break guNa). matotxMdathaRdalilx, mUlAdhAradalilxruva AcAra\-liMgavanunx sAkASxtakxrisikoMDavaneV AcAraliMgAnuBAvi.}
\ullekha{paqthivxya hiDidu AcAraliMgAnuBAviyAgi gaMdha parxsAdava\break kaMDu suKiyAdenayAyx (savasaM. 12; deVshikeVM- (1623-264).}}
\newmeaning{\ni{AcAraliMgAnuBAviV - AcAraliMgasayx anuBAvaH asitx asimxnf iti  AcAraliMgAnuBAviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAravaMcaka}
\meaning{\arthanonum{AcArakekx tapipx naDeyuvavaru. liMgeYkAyxkAMkiSx\-yAda shiSayxnige, guruvu AcAragaLanunx boVdhisuvudu. avanu liMgAMga sAmarasayx paDeyali eMba udedxVshadiMda. Adare kela shiSayxru I AcAragaLanunx, sAvxthaR (lwkika) udedxVshagaLigAgi mADutAtxre. aMthavaru AcAravaMcakaru.} \ullekha{samarasa\-vilalxde nerahi mADi, BakatxrAdeveMbavaraneVneMbe ? AcAra\-vaMcakara enage toVradiru kUDalasaMgamadeVvA, nimamx dhamaR (savasaM. 1; basava. 763-191).}}
\newmeaning{\ni{AcAravaMcakaM - AcarANAM vaMcakaM  AcAravaMcakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAravarxta}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya varxtagaLalilx oMdu; jaMgamaveV liMga\-veMdu BAvisi, tamamx iSATxthaRgaLanunx apaRNe mADi, avara pAdatiVthaR parxsAdavanunx liMganiveVdana \hbox{mADuvudu:}}\break
\ullekha{eMbatutxnAlukxlakaSx jiVvavarxta aivatAtxru neVmavarxta aruvatatx\-nAlukx shiVlavarxta, mUvatAtxru AcAravarxta (savasaM. 8; meremiM\-Dayayx. 1310-454); caraliMgaveV mahAliMgaveMdaMtavara caraNakekxyaKiLariSATxthaRvapiRsutavara pAdatiVthaR parxsAda\-liMgakekx neYveVdayxvAgiyAcaripudeV maMgalAcAravarxtaM (viVsheYpu. 7-113-15).}}
\newmeaning{\ni{AcAravarxtaM AcArasayx varxtaM - AcAravarxtaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AcAravicAra}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{AcAravicAra guruvicAra layavicAra savaRvicAra tiLuhidavaru niVveV AcAraveMbudu kUralagu... AcAravicAra uBayada vicArada noVDade, shivadiVkeSxya mADalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); AcAravicAra, guruvicAra, liMgavicAra, savaRvicAra tiLihidavaru niVve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 147-43).}}
%\newmeaning{\ni{1. AcAravicAraH AcArasayx vicAraH - AcaravicAraH\newline 2. AcAravicArw AcArashacx vicArashacx - AcAravicArw}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcAraviVra}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. AcAraliMgaviVra)}
\ullekha{tananxdhika\-viVramAheVshavxrAcAramumanininxV te\char'273de biDade liMgavoMda\-\char'273\char'304\char'311\char'261Le saMpananx viVravarxtavanuLALxtanAgi shivanaM tAneyAsherxYsuvaM cininxdhiyeyAcAraviVranAtaM (viVsheYpu. 8-127-32).}}
\newmeaning{\ni{AcAraviVraH - AcAreV viVraH AcAraviVraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArashiVla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; Ekacitatx sadAcAragaLalilx toDaguvudu:}
\ullekha{parigarxhasameVtaM sadAcAradAlayadoLavadhAnadiM naDevudiVgaLAcArashiVlaM (viVsheYpu. 7-113-18).}}
\newmeaning{\ni{AcArashiVlaM - AcArasayx shiVlaM AcArashiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArasaMpatitxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlakekx saMbaMdhisida aikayxsathxlada\break nAlukx
avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shiveYkayxBAvaneyiMda shivatatxvX\-vanunx hoMdida jiVvanumxkatxnu
deVhadhAriyAgidadxrU saha tananx nitayxkirxyegaLiMda matutx paMcasUtakagaLiMda
lipatxnAguvudilalx. EkeMdare liMgadalilxyeV neTaTx citatxvaqtitxyuLaLx manasivxgaLige
shivAdevxYtajAcnxnavu sithxravAgalu mADaleVbArada matutx mADaleVbeVkAda kamaRgaLiMda yAvudeV
PalavAguvudilalx eMbudeV AcArasaMpatitxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxM catudhAR munipuMgava |\\[2pt]
aikayxmAcArasaMpatitxreVkaBAjanameVva ca ||\\[2pt]
shiveYkaBAvanApananxshivatovxV deVhavAnapi |\\[2pt]
deVshikoV hi na lipeyxVta sAvxcAreYH sUtakAdiBiH ||\\[2pt]
shivAdevxYtaparijAcnxneV sithxreV sati manasivxnAmf |\\[2pt]
kamaRNA kiM nu BAvayxM sAyxdakaqteVna kaqteVna vA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14. 3, 16- 17)}
\newmeaning{\ni{AcArasaMpatitxsathxlaM - AcArasaMpatitxH iti sathxlaM AcArasaMpatitxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArasathxla}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnanunx anugarxhisuva AcAra moda\-lAda Aru bageya sathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{shirxV gurusAvxmi shiSayx\-nananugarxhisuva pariyeMteMdare; AcArasathxla gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla apiRtasathxla parxsAdasathxlaveMdu karuNisuvudu diVkeSx. (savasaM. 3; cenanxba. 54-182); Adi anAdiya kUDida mahi\-maMge AdhArave AcArasathxla, sapxshaRnave gurusathxla (savasaM. 9; jaMgaparx. 1240-406).}}
\newmeaning{\ni{AcArasathxlaM - AcArasayx sathxlaM athavA AcAraH iti sathxlaM AcArasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArasupArxNi}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. AcArapArxNi)}
\ullekha{A manoV\-vAkAkxyadalilx yAcAramaM perxVmadinavagarxhisi tAnipaR\-nAgiyavaneV mahitadAcArasupArxNi (viVsheYpu. 8-124-42).}}
\newmeaning{\ni{AcArasupArxNiV - AcArasayx supArxNiV AcArasupArxNiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArAMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, cara\-liMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga-eMba SaDivxdha liMgagaLalilx Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida AcAra liMgakekx hoMdikoMDa aMga.}
\ullekha{ayAyx, enanx parama gurukaruNadiMde parameVkaliMga\-venanx AcArAMgada meVle AyatavAyitutx (savasaM. 12; deVshisaM. 98-31).}}
\newmeaning{\ni{AcArAMgaM - AcArasayx aMgaM AcArAMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AcArAvadhAni}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{avadhAnaBakitxyeV parxmuKavAgiruva SaDivxdha parxsAdigaLalilx oMdu BeVda.}
\ullekha{SaDivxdha parxsAdi -I sathxlada parxgatiyu 6 vidhavAgirutatxve. adu AvudeMdare AcArAvadhAni, gwravAvadhAni ...mahadAvadhAni eMdirutatxde. avadhAnaBakitx\break parxsAdiya muKayx veYshiSaTxyXvu avadhAnaBakitxyu. AdadxriMda I\break kirxyeya mUlakaveV parxsAdisathxlada taragatigaLanunx Bakatxnu\break hoMdatakakxdudx (shivAkoV. 71-80).}}
\newmeaning{\ni{AcArAvadhAniV AcAreV avadhAnaM asimxnf asitx iti - AcArAvadhAniV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AjAcnxcakarx}
\meaning{\artha{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisida Aru cakarxgaLalilx oMdu.
deVhadalilxruva suSumAnxnADiya madhayxdalilx hububxgaLa madhayxdalilxruva mUru daLa
padAmxkAradalilxruva cakarx.\break satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLa AviBARvaveV I
mUru daLagaLa Pala. vAkfsididhxgoVsakxra I \hbox{cakarxdalilx}\break diVpashiKeya AkAradalilxruva
jAcnxnacakuSxvanunx sAdhakanu dhAyxnisa\-beVku. I jAcnxnacakarxdalilx manasasxnunx iTuTx
dhAyxnamADutitxruvavanige elalx vasutxgaLa sAkASxtAkxravU, tirxkAlajAcnxnavU\break uMTAgutatxde 
meVle sahasarxdaLakamaladalilxruva paramAtamxna ``inunx muMde niVnu I riVti
naDeyabeVku'' eMba Ajecnxyu I cakarxda meVle saMkArxMtavAgiruvudariMda 
idakekx AjAcnxcakarx eMba hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
BUrxmadheyxV tirxdalaM cakarxmAjAcnxsaMjacnxM PalAni tu|\\[1pt]
AviBARvAsasxtavxrajasatxmasAM karxmashoV matAH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.9. 145)}}
\smallskip
\begin{shl}
BUrxcakarxM sapatxmaM tevxVkanAlakaMdaM suvAkfparxdamf |\\[1pt]
dhAyxyeVdidxpashiKAkAraM tanamxdheyxV jAcnxnaloVcanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{shi.yoV.parx., 3.3}}
\newmeaning{\artha{ililxruva eraDu daLagaLalilx haM saM eMba eraDu akaSxragaLive. idara adhideYva mahAliMga. SaTacxkarxgaLalUlx shakitx\-gaLige kAraNavAda parxNavAkaSxragaLidudx, I cakarxdalilx OMkAravu\break nelaside. miduLina calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada nADigaLalilx saMcarisutatxve. liMganiSeThxyuLaLxvaru I bageya shakitxgaLanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa muMtAda sAdhanegaLiMda liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre:}}
\smallskip
\begin{shl}
BUrxmadheyxV tirxdalaM cakarxmAjAcnxsaMjacnxM PalAni tu |\\[1pt]
AviBARvAsasxtavxrajasatxmasAM karxmashoV matAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.9. 145)}
\smallskip
\begin{shl}
BUrxcakarxM sapatxmaM tevxVkanAlakaMdaM suvAkfparxdamf |\\[1pt]
dhAyxyeVdidxVpashiKAkAraM tanamxdheyxV jAcnxnaloVcanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{BUrxmadhayxsAthxnadalilx AjAcnxcakarx, manaveMba mahABUta, tamaMdhA\-kAra, divxdaLapadamx alilx iha akaSxraveraDu haM, kaSxM, adara vaNaR mANikayxvaNaR, adakekx adhideVvate shirxVguru. (savasaM. 2; \hbox{alalxma.}\break 188-60); enanx AjAcxcakarxkekx `OM'kAravAdAta basavaNaNx (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); AjAcnxcakarxveV kaDeyAguLaLx\break barxhAmxdigaLa sAthxnaMgaLa gurUpadeVshadiMde BAvisuvudu. (savasaM. 5; akakxma. 216-65); vishudadhxcakarxveMbudeV\break kaNaRsAthxna AjAcnx\-cakarxveMbudeV haqdayasAthxna barxhamxsAthxnaveMbudeV karasathxla (savasaM. 10; kADasi. 487-254).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AjAcnxcakarxM AjAcnx iti cakarxM - AjAcnxcakarxM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{cakarx, sapatxcakarxgaLu, SaTfcakarxgaLu}}}
\end{entry}

%\newmeaning{\ni{AjAcnx iti diVkASx - AjAcnxdiVkASx athavA AjAcnxparxdhAnA diVkASx - AjAcnxdiVkASx}}
%\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx, kirxyAdiVkASx}}}

\begin{entry}
\word{AjAcnxdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{ELu vidha kirxyAdiVkeSxgaLalilx oMdu. ``sadAcAra\-vanunx biTuTx
vatiRsabeVDa'' eMba shirxVguruvina AjAcnxrUpa upa\-deVsha. - varxta.}}
\smallskip
\begin{shl}
paritayxjayx sadAcAraM mA parxvataRsavx savaRdA |\\
itAyxjAcnxdiVkaSxyAdishayx tatasetxvXVvaM vadeVtf guruH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.44; caM.A., kirx.pA., 9. 18)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx! muMde matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu sadaBxkitx,\break sadAcAra, satikxrXyA, samayxjAcnxna, AjAcnxdiVkeSx modalAda\break ipapxtotxMdu diVkeSxya vicAra. (savasaM. 2; alalxma. 802-233); AjAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx ...liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 995-328); saMdu saveyitutx, haMgu ha\char'273\char'236yitutx AjAcnx\-diVkeSx parxbalavAyitutx (savasaM. 4; sidadhxrA 754-214); matatxmA ciraMnivARNadiVkesxyu, AjAcnxdiVkeSxya, upamA\-diVkeSx savxsivxkAroVhaNf, viBUtiyapaTaTx. (savasaM. 9; shAMta\-viVreVshavxra. 1378-519); viVrasheYvadiVkeSxyAdoDe AjAcnx\-diVkeSx ...liMgasAvxyatameMba sapatxvidhamAgihudava\char'273lilx shirxVguru tanAnxjecnxyaneV parxtipAdisuvudeV AjAcnxdiVkeSxyenisuvudu (viveVka. 102).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AjAcnxsidadhxnaciRsuva AnaMdamaya sharaNa}
%\meaning{\arthanonum{AdhAracakarxdiMda meVleVruva kuMDaliyu AraneV cakarxvAda AjAcnx cakarxkekx baMdAga, sAdhakanu aikayxnenisikoLuLxtAtxne. avanalilx suKa duHKagaLa vayxtAyxsa mAyavAgi samatABAva nelegoMDirutatxde. aidaneV sathxladalilxruva sharaNanu AnaMdavanunx anuBavisutitxdadxrU, avanige aikayxneV AdashaRpuruSa. AdudariMda AnaMdamaya sharaNanu liMgadoMdige aikayxteyanunx paDeda hAgU AjAcnxcakarxvanunx sididhxsikoMDa aikayxnanunx (`AjAcnx sidadhxnanunx') aciRsutAtxne.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ajecnx}
\meaning{\arthanonum{savaRjiVvagaLalilx dayeyanuLuLxde Ajecnx. (noVDi AjAcnx\-cakarx)}
\ullekha{vishudidhxyalilx sadAshiva sAvxyatavAda, Ajecnxyalilx upamA\-tiVta sAvxyatavAda. (savasaM. 2; alalxma. 201-64);\break vishudidhxyalilx yakAra, Ajecnxyalilx OMkAra, iMtiV mayARde\-yalilx SaDAdxtuvinalilx SaDakaSxrarUpiMda SaDilxMga sAthxpayxvAgihavu. (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); ayAyx niV anAhata vishudidhx Ajecnx  parxNava paMcama samAdidhx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 98-30); sAthxnaBeVda saMshaya AdhAra sAvxdiSaTx maNipUraka anAhata vishudidhx Ajecnx eMba SaTf cakarxMgaLa vataRneya nuDida\-DeVnu ?... (savasaM. 5; akakxma. 404-122); savaRjiVva\-gaLalilx dayeyanuLuLxde Ajecnx shivayoVgiyu AyA cakarxgaLalilx AyA liMgagaLanunx baramADikoLaLxtakakxdudx ...hiVge liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ...Ajecnxyalilx mahAliMgavu nelegoLuLxtatxde (shivAkoV. 37-38). AyAjecnxyupame ...A\break adhikaliMga susAvxyataMgaLumenipipxVyeVLa\char'273\char'311MdopupxvA sherxVSaThxdiSaTxmaM kAyakekx diVkeSxyaM mADi (viVsheYpu. 7-110-70).}}
\newmeaning{\ni{AjAcnx A+jAcnx+dhAtu+ajf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ANava}
\meaning{\artha{ANava, mAyika matutx kAmiRka eMba tirxvidhamalagaLalilx oMdu; jiVvanalilx aNutavxBAvaneyanunx uMTAgisuva mAye:} \ullekha{tA mADideneMdaDe tananx keLagaNave ANava mAyika kAmiRka koDeneMdu manakekx toV\char'273\char'311daDe tananx keLagaNa beVDugave I mU\char'273\char'304 (muVLimA. pamava. 8-614-1812).} \artha{ANava, mAyA, kAmiRka, mAhAmAye matutx tiroVdhAna eMba paMcamalagaLalilx oMdu; Atamxnu tananx hiMdina avasethxyanunx mareyuvaMte mADalu Avarisuva ajAcnxna :} \ullekha{inAnxtumananAdi paMcamala visAtxra sanunxtANava mAye kAmiRka mahAmAyeyunanxta tiroVdhAnaviMteYdumalavANavaM tAnadeMteMdoDe munAnxtamx - BoVdhakekxyoMdanuM tiLiyada volunAnxDema\char'273\char'311sikoMDihudanAdiyavasethxganinxjava ma\char'273hisa\char'273\char'304hisuva veVLeyoLagajAcnxnamaM beLesi niluguM (viVsheYpu. 7-96-29).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ANavamala}
\meaning{\arthanonum{ANava, mAyiVya matutx kAmiRka eMba\break mUru bageya athavA ANava, mAyA, kAmiRka,\break mahAmAye matutx tiroVdhAna eMba paMcamalagaLalilx oMdu. parashivana icACxshakitxya saMkoVcaveV ANavamala. I
maladiMda AvaqtanAgiruva jiVvAtamxnu tananx viButavxvanunx maretu `apUNaRnAgidedxVne'
eMdu \hbox{tananxnunx}\break aNuveMdu BAvisutAtxne. idu kAraNashariVrakekx saMbaMdhi\-sidudx,
diVkASxkAladalilx BAvaliMgavanunx sAthxpisuvudariMda nAsha\-vAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{ANava BeVda-sidAdhxNava, tAyxjAyxNava,
malANava, guNANava matutx yoVgANava eMdu aidu vidha. Atamxnalilx anAtamxkAbudidhx
sidAdhxNava. anAtamxnalilx AtamxtAbudidhx tAyxjAyxNava. jiVvAtamxnalilx AtamxtAbudidhx
malANava. avideyxyalilx AtamxtAbudidhx guNANava. jAgarxdavasethxyalilx pArxNAdi hatutx
bageya vAyugaLu avidAyxparxpaMcavanunx satatavAgi udobxVdhisuvudeV yoVgANava.}}
\smallskip
\begin{shl}
asAyxparxtihatasAvxtaMtarxyXrUpeVcACxshakitxH saMkucitA satiV apUNaRmanayxtArUpamANavamalamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAdevxYtadapaRNa, pu. 22)}
\smallskip
\begin{shl}
jAyeVta citirxmaM loVkeV ANavaM paMcadhA BaveVtf |\\[1pt]
sidAdhxNavaM tAyxjayxmAnaM malANavaM guNANavamf ||\\[1pt]
yoVgANavamiti pArxhuH parxmathAH tatatxvXpAragAH |\\[1pt]
AhuH savaRguNoVpeVtaM paMcANavamitiVritamf ||\\[1pt]
AtamxnayxnAtamxtAbudidhxH sidAdhxNavamiti samxqqtamf ||\\[1pt]
anAtamxnAyxtamxtAbudidhxH tAyxjAyxNavamiti samxqqtamf |\\[1pt]
jiVveV AtamxvatAbudidhxH malANavamitiVritamf |\\[1pt]
avidAyxyAM tathA budidhxH AtamxsAdhanasAdhitA ||\\[1pt]
guNANavamiti KAyxtA sA taMtarxparxkaqtiH samxqqtA |\\[1pt]
avidAyxshabalaM jAgerxV pArxNAdidashavAyavaH ||\\[1pt]
udobxVdhayaMti satataM yoVgANavamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 1.15-21)}
\newmeaning{\ullekha{mUlAdhAradalilx ANavamalayukatxvAgi EneMdariyade ihudu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); inAnxtumananAdi paMca\-mala visAtxra sanunxtANava mAye kAmiRka mahAmAye\-yunanxta tiroVdhAnaviMteYdumalavANavaM tAnadeMteMdoDe munAnxtamx - BoVdhakekxyoMdanuM tiLiyadavolunAnxDema\char'273\char'304\char'311sikoMDihudanAdiyavasethxganinxjava ma\char'273hisa\char'273\char'304hisuva veVLeyoLagajAcnxnamaM beLesi niluguM (viVsheYpu. 7-96-29); ANavamalaveMbudu aNurUpavAgi gaBaRsaMbaMdhavAgihudu (gaNaBA. 40-21); malatarxyada ma\char'273\char'304\char'311yanuLaLxvanu jiVvaM ....ANavamalaM tathA mAyAmalaM keVLudhxriVNa kAmiRkada {malaviva\char'273} kUTaMgaLiM jANa keVLalilx mAyAshabadxdiMda mAyAkAyaRvaM koMbudu (viVsheYpu. 6-95-7).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{ANavamalaM - ANavaM iti malaM ANavamalaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{mala, sidAdhxNava, tAyxjAyxNava, guNANava, malANava, yoVgANava}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamx}
\meaning{\artha{paramAtamx. sakala carAcaravanunx vAyxpisiruva
shivatatatxvX. liMgatatatxvX anivARcayxvAda idu huTuTx-sAvugaLilalxdudx.\break jAcnxnaveV
modalAda sAdhanagaLiMda tiLiyuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
ESa AtAmx apahatapApAmx virajoV vimaqtuyxH |\\[1pt]
vishoVkoV{\char'263}vijigupoyxV{\char'263}pipAsuH satayxkAmaH satayxsaMkalapxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(CAM. u.,)}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}yamAtAmx mahAdeVvoV liMgarUpoV maheVshavxraH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 177)}
\smallskip
\begin{shl}
avAcAyxtamxsavxrUpAya shivaBAvaparxdAyineV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 8.91)}
\smallskip
\begin{shl}
sateyxVna laBayxsatxpasA heyxVSa AtAmx |\\[1pt]
samayxgfjAcnxneVna barxhamxcayeRVNa nitayxmf ||
\end{shl}
\pauthor{(muM.u., 3.1.5)}
\newmeaning{\artha{jiVvAtamx- shariVraviruvarege adaralilxruva
nirAkAratatatxvX. ceVtana, pArxNa. sakala jiVvarAshigaLalilx aDagiruva shivana aMsha.
kamaRPalaBoVgiyAda jiVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
jiVvaBAvaM paritayxjayx yadA tatatxvXM viBAvayxteV |\\[1pt]
guroVshacx boVdhayoVgeVna tadAtAmxyaM parxkiVtiRtaH ||\\[1pt]
vAlAgarxshataBAgeVna sadaqshoV haqdayasithxtaH |\\[1pt]
ashanxnf kamaRPalaM savaRmAtAmx suPxrati diVpavatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 5-6)}
\newmeaning{\ullekha{Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya sadugxruve enanx shivAtamxna mADidi\-rAgi AtamxshudidhxyAyitetxnage (savasaM. 3; cenanxba. 997-329); aMgakokxMdu suguNa duguRNa soVMkuvalilx soVMkida kale aMgakokxV AtamxMgoV (savasaM. 2; aMgasoVM. 1-1); Atamx vAknamxnakakxgoVcaranayAyx Atamx tatatxvXmasi eMba vAkayxdiMdatatxtatx\-layAyx (savasaM. 6; uriliM. 1308-431).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtAmxMga}
\meaning{\artha{AtAmxMga, voyxVmAMga, anilAMga, analAMga, jalAMga, BUmayxMga eMba SaDaMgagaLalilx
oMdu. BAvahasatxdiMda aikayxsathxladalilx mahAliMgAcaRne mADuvudeV AtAmxMga
enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsayx BAvoV hasatxH sAyxdeVvameVvoVtatxroVtatxramf |\\[1pt]
AtAmxMgaM BAvahasatxM sAyxnamxhAliMgAcaRneV ratamf ||\\[1pt]
aikayxsathxlamiti pArxhuH sAkASx devxVdAMtapAraNAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 35- 36)}
%\newmeaning{\arthanonum{``aMga'', ``jiVva'', ``jiVvAtamx'' ivu ``Atamx'' da payARya padagaLu. elalx BAratiVya dAshaRnikaraMte (cAvARkaranunxLidu), vacanakAraru Atamxvu cidavxsutxveMdU, adu BwtashariVradiMda BinanxveMdU naMbutAtxre. deVha nashavxra, Atamx amara; deVhavu pArxdeVshika matutx iMdirxyagoVcara guNa (rUparasAdigaLaMtaha guNa)gaLuLaLxdudx, Atamxkekx pArxdeVshika guNavAgali iMdirxyagoVcara guNavAgali ilalx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{Atamxvu mUlataH parashivana aMga. Adare adu ajAcnxnadiMdAgi tananx savxrUpavanunx maretiruvudU alalxde, saMsArabaMdhanakekx siluki aneVka riVtiya duHKagaLanunx anuBavisutatxde. guruvina mUlaka jAcnxnoVdaya sAdhayxvAdAga, Atamxvu matetx liMgadalilx aikayxvAgutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{ililx gamanisabeVkAda aMshaveMdare, parashiva matutx Atamx \ savxrUpadalilx oMdeV. aMdare ibabxrU cidfvasutxgaLeV AgiruvudariMda, Atamx parashivanalilx beVrAgadaMte bereyabalalx. niVru eNeNxyalilx bereyalAradu. EkeMdare niVrina savxrUpaveV beVre, eNeNxya savxrUpaveV beVre. Adare niVru niVrinalilx, eNeNx eNeNxyalilx bereyabalalxvu; EkeMdare avugaLa savxrUpa oMdeV iruvudariMda. ABaraNagaLu beVre beVre idadxrU avugaLalilxruva mUlavasutxvAda cinanx oMdeV AgiruvudariMda, avu karagidAga matetx cinanxveV Agutatxde. adeV riVti parashivaneMba cidavxsutxviniMda baMda AtamxgaLu liMgeYkayxvAdAga matetx parashivaneV Agutatxve. Adare avu tamamx nAmarUpagaLanunx kaLedukoLuLxvudariMda parashivana itara guNagaLAda savaRshakitxtavx, saqSiTxkataqRtavx, muMtAda guNagaLu avakekx baruvudilalx. (noVDi : {\bf Atamxtarxya, aMga})}}
%\newmeaning{\arthanonum{`AtamxneMba aMbudhiyalilx sakala barxhAmxMDa koVTigaLAduvalalxde beVrAgabalalxve' eMdu caMdimarasa (7:602) keVLuvalilx `Atamx' eMba padakekx paramAtamx eMba athaRvide. paramAtamxnige Atamx eMdu anavxyavAguvudu veVdAMta pariBASeyalilx sAmAnayxvAdarU vacanapariBASeyalilx aparUpa.}
%\ullekha{aMgakokxMdu suguNa duguRNa soVMkuvalilx soVMkida kale aMgakokxV AtamxMgoV (savasaM. 2; aMgasoVM. 1-1); Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya sadugxruve enanx shivAtamxna mADidirAgi AtamxshudidhxyAyitetxnage (savasaM. 3; cenanxba. 997-329); Atamx vAknamxnakakxgoVcaranayAyx Atamx tatatxvXmasi eMba vAkayxdiMdatatxtatxlayAyx (savasaM. 6; uriliM. 1308-431).}}
%\newmeaning{\arthanonum{obabxneV Atamxnu vayxvahAraBeVdagaLigAgi vayxtAyxsagoLuLxva jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, jAcnxnAtamx, nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, mahAtamx, cidAtamx matutx divAyxtamx-eMba oMbatutx parxkArada AtamxgaLu:}
%\ullekha{I aMgaMgaLige AtamxMgaLAvAveMdaDe jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx jAcnxnAtamx nimaRlAtamx shudAdhxtamx mahAtamx cidAtamx divAyxtamx I AtamxMgaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1307-461).}}
\newmeaning{\artha{saqSiTxracaneyalilx sarAgateyanunxMTumADalu oMdu haMtadalilx parxkaTagoLuLxva paratatatxvX; sakalajiVvarAshigaLalUlx\break iruva shivAMsha:} \ullekha{tanAnxtamx tanage hageyAda matetx binAnxNa\-vuMTe (savasaM. 1; basava. 12-7); A paMcaBUtaM\-gaLeV paMciVkaraNavaneyidx AtamxMge aMgavAyitutx (savasaM. 5;\break akakxma. 48-20); A shivashakAtxyXtamxkadiMdAdudu Atamx Atamx\-niMdAdudu AkAsha ...paqthivxyiMdAdudu sakala\-jiVvavelAlx (savasaM. 7; caMdima. 578-196).} \artha{obabxneV Atamxnu vayxvahAraBeVdagaLigAgi vayxtAyxsa\-goLuLxva jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, \hbox{jAcnxnAtamx}, nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, mahAtamx, cidAtamx matutx\break divAyxtamx - eMba oMbatutx parxkArada AtamxgaLu :} \ullekha{I aMgaMga\-Lige AtamxMgaLAvAveMdaDe jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx\break jAcnxnAtamx nimaRlAtamx shudAdhxtamx mahAtamx cidAtamx divAyxtamx I AtamxM\-gaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1307-461).}}
\newmeaning{\ni{AtAmx - atati iti AtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna AcaraNegaLige sahAyakanAguva\break ipapxtetxYdu bageya sUtarx- sidAdhxMta; ivugaLalilx parxdhAna\-vAgi mUvatAtxru parxkAragaLive. ivugaLa tiLivaLikeyiMda manuSayxnu tananxnunx tAnu aritukoMDu tananx aMtasasxtavx\-vanunx beLasikoLuLxtAtxne. I mUvatAtxru vidhagaLalilx aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu pArxNAdivAyugaLu, aidu shabAdxdi viSayagaLu, aMtaHkaraNacatuSaTxya matutx jiVva -eMbuvu ipapxtetxYdu AtamxtatatxvXgaLu:}
\ullekha{Aru cakarxdoLage. barxhamx viSuNx rudarx Ishavxra sadAshiva AtamxtatatxvXveMba Aru adhideVvategaLipapxvayAyx. (savasaM. 2; alalxma. 913-273); paMcatatatxvXvaniLuhi, AtamxtatatxvX anAtamxnoLu kUDi, anAmaya\-liMga kANabahudu. (savasaM. 9; apapxNaNx. 1026-317); I parxkAradalilx... haMsa yeMba eraDu biVjAkaSxrayukatxvAgipapx AtamxtatatxvXda mANikayxvaNaRda neleyanariyabeVkayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 175-80); iLe jalAnala vAyu gagana sathxLakuLaMgaLanAtamxtatatxvXdaliLuhi suKisuvanavane Bakatxnu (parxBuliV.\break 18-24); A mahAliMgAdi rAmaNiVyaka sadAcAra\-liMgAMta SaDivxdhaliMgaveV SaDivxdha lasadAtamxtatatxvXvAdavu (viVsheYpu. 8-132-61).}}
\newmeaning{\ni{AtamxtatatxvXM - AtamxnaH tatatxvXM AtamxtatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxtarxya}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx, paramAtamx matutx aMtarAtamx eMba mUru vidha AtamxgaLu.
saMsAravayxvahAradalilx maganxvAgiruva\break jiVvAtamx, saMsAradalilxdUdx adakekx aMTikoLaLxdaMtiruva\break aMtarAtamx matutx paratatatxvXdalilx parAkASeThxyanunx muTiTxruva paramAtamx - eMba mUru neleya AtamxgaLu:}
\ullekha{jiVvAtamx\break aMtarAtamx paramAtamxneMbiV AtamxtarxyaMgaLanoMdu mADi. (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); jiVvAtamx, aMtarAtamx paramAtamxreMba AtamxtarxyaMgaLu paramAnaMdaveMba jaMgamadalalxDagi EkAthaRvAdavAgi dhana nivaRyalAyitutx. (savasaM. 11; toVMTasi. 625-279); jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamxveMba Atamxtarxyadalilx ...liMgatarxyava saMbaMdhisi (mishArxpaR. 682-19) jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamxreMdAtamxtarxyaMgaLf (viveVka. 25).}}
\newmeaning{\ni{AtamxtarxyaM - AtamxnaH tarxyaM AtamxtarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxteVja}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{atamxda joyxVti; savxparxkAsha; Atamxvu deVhA\-dikaraNagaLa saMgadiMdAgiyU mareviniMdAgiyU tananx\break mUlasavxrUpavAda AnaMdavanUnx savxparxkAshatavx (AtamxteVja)vanUnx kaLedukoMDirutatxde. AdhAyxtamx sAdhaneya Pala\-diMdAgi samayxgfjAcnxna mUDi, deVhAdikaraNagaLa duSapxrXBAva adara meVle kaDimeyAdAga adara teVjasusx punaH vayxkatxvAgutatxde.}
\ullekha{kulavaLidu, CalavaLidu, madavaLidu, macacxravaLidu, AtamxteVjavaLidu, savARhaMBAvavaLidu, nija \hbox{uLiyitutx.}\break (savasaM. 3; cenanxba. 724-219); hiVMgalalxde AtamxteVjakekx\break hoVrADuva GAtakara nijavirakatxreMbare amugeVshavxrA ? (savasaM. 5; amuge rAyamamx. 601-190); AtamxteVjavanalaMkarisade asuvige BikaSxva nelemADi. (savasaM. 11; GanaliM. 732-344).}}
\newmeaning{\ni{AtamxteVjaH - AtamxnaH teVjaH AtamxteVjaH; AtamxteVjAH AtamxnaH teVjaH iva teVjaH yasayx saH AtamxteVjAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxdaqSaTxkUTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ililx daqSaTxveMdare iSaTxliMgaveMdAguvudariMda, `AtamxdaqSaTxkUTa'veMdare, `Atamx matutx iSaTxliMgagaLa kUTa' eMbathaRvuMTAgutatxde. Adare A kUTa liMgAMga sAmarasayxvalalx. anuBAvadalilx aikayxsithxtiyanunx talupuva\break munanx yoVgiyu modalu iSaTxliMgada meVle tananx\break manasasxnunx keVMdirxVkarisi, avanu adaralilx oMdAgutAtxne. ideV AtamxdaqSaTxkUTa. (inUnx muMde avana Atamx tananxnunx tAneV aritAga, adu shivanalilx aikayxvAdaMte anuBavavAgutatxde).}
\ullekha{kANaduda kaMDalilx nikeSxVpisi adu uri kapuRrada iravinaMte Adudu iSaTxliMga AtamxdaqSaTxkUTa shaMBuviniMditatx savxyaMBu\-viniMdatatx atibaLa noVDA, mAtuLaMga madhukeVshavxranu. (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1084-337).}}
\newmeaning{\ni{AtamxdaqSaTxkUTaH - AtamxnAdaqSaTxkUTaH AtamxdaqSaTxkUTaH AtamxdaqSaTxkUTaM AtamxnAdaqSaTxkUTaM AtamxdaqSaTxkUTaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxna saMcitadaLivu}
\meaning{\arthanonum{Atamxnige anAdikAladiMdalU kamaRtarxyagaLu aMTikoMDive. AdhAyxtamx sAdhaneya PalavAgi aneVka janamxgaLiMda kUDiTaTx (saMcita) kamaRgaLu modalu aLiyutatxve. (va.pa.koV. 68).} \ullekha{miMcinavaLa, kaMcinakUTadaMte Atamxna saMcitadaLivu AturaveYrimAreVshavxrA. (savasaM. 7; nagemA. 1177-388).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxniveVdana}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. paramAtamx matutx
gurugaLige saMpUNaRvAgi tananxnunx samapiRsikoLuLxva Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf ||\\[1pt]
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9.2)}
\newmeaning{\ullekha{Aru vidhada Bakitxya AyAya liMgaMgaLoLoMdisi sharxvaNa\break kiVtaRna samxraNa pAdaseVvana pUjana vaMdana dAsayx saKayx AtamxniveVdana\-veMba navavidhada Bakitxrasadalilx muLugipapxnu. (savasaM. 6; Adayayx. 1112-347).}}
\newmeaning{\ni{AtamxniveVdanaM - AtamxnaH niveVdanaM AtamxniveVdanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxpaMcaka}
\src{sa}
\meaning{\arthanonum{Atamx, aMtarAtamx, BUtAtamx, savARtamx, paramAtamxeMba AtamxpaMcakagaLu=aidu AtamxgaLu.}}
\newmeaning{\ni{AtamxpaMcakaM - AtamxnaH paMcakaM AtamxpaMcakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxpArxsAda}
\meaning{\arthanonum{shudadhxpArxsAda, mUlapArxsAda, tatatxvXpArxsAda, Adi pArxsAda matutx AtamxpArxsAda eMba 
aidu vidha pArxsAda\-maMtarxgaLalilx oMdu. AtamxneV jiVva,
jiVvanU shivaneV. hiVge\break akAravu shivabiVjavAdudariMda AtamxbiVjavu sididhxsutatxde. I
akAradoMdige BUtAMtavAda hakAravanunx sakAradoDane\break udadhxrisi avugaLa (hakAra sakAragaLa)
madhayxdalilx biMdu\-vanunx seVrisidare `haMsa' eMba AtamxpArxsAdamaMtarxvAgutatxde. I
maMtarxvu haqdaya kamalamadhayxdalilxruvudariMda samasatxkUkx kAraNavAgutatxdeMdu
sidadhxvAgutatxde. I maMtarxvanunx jiVvapArxsAda maMtarxveMdu kareyalAgutatxde. I aidu
maMtarxgaLanunx sithxtimAgaRdiMda udadhxrisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxsAdaH paMcadhAporxVkatxH tadeBxVdoV vakaSxyXteV\char'263dhunA ||\\[1pt]
shudodhxV mUlaM tathA tatatxvXM AdirAtemxVti paMcadhA |\\[1pt]
paMcatArxNada mituyxkatxM shudadhx pArxsAda ucayxteV ||\\[1pt]
AdipArxsAda ituyxkatxH AtamxpArxsAda ucayxteV ||\\[1pt]
AtAmxnaM jiVvamituyxkatxM jiVvaH shiva iti samxqqtaH |\\[1pt]
tasAmxdeVtaciCxvANaRtAvxtf AtamxbiVjamiti samxqqtamf ||\\[1pt]
BUtAMtaM tu samadadhxqqtayx AdiparxkaqtisaMyutamf |\\[1pt]
parxthamaM tu samudadhxqqtayx Adi parxkaqtisaMyutamf ||\\[1pt]
tayoVmaRdhayxgatA shakitxH AtamxbiVjamiti samxqqtamf |\\[1pt]
haqtasxroVruhamadheyxV tu saMsithxtaM savaRkAraNamf ||\\[1pt]
AtamxpArxsAda ituyxkatxH jiVvapArxsAda ucayxteV |\\[1pt]
EteV veY shivabiVjatAvxtf shivamaMtArx iti samxqqtAH ||\\[1pt]
shudAdhxdi AtamxpayaRMtaM sithxtimAgeRVNa coVdadhxreVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 5. 19-20; 45-50)}
\newmeaning{\ullekha{BUtAMta saMjecnxyanuLaLx hf eMbakakxrakakxdeV parxkaqti saMjecnxyanunxLaLx\break AkAramaM patitxse ha eMbudAyutx matutx \hbox{maginxmaMDalada} sAtivxkavagaRdiMdarxdaLada sf eMba vayxMjanakAkxdiparxkaqtiyaM\break kUDise sa enisaloDanava\char'273\ madhayxdoLashxkitxsaMjicnxtamAda sonenx\-yanudadhxrise haMsa eMdAyatxde AtamxparxsAdavenisitutx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1323-599); baLikAkxdiparxsAda... sonenx\-yanudadhxrise haMsa eMdAyatxde AtamxparxsAdavenisitatxde savaRra haqdagxtavAgi jiVvaparxsAdavAdudeMdu tiLipideyayAyx. (savasaM. 11; imamxDi. 1328-612).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pArxsAda}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxpUje}
\meaning{\arthanonum{parabarxhamxna pUje, -upAsane:} \ullekha{shivana haqtakxNiRkAmadhayxdali baLakeyaM biTATxtamxpUjeyaM {ne\char'273\char'304\char'311} mADi (shivaciM. 45-7).}}
\newmeaning{\ni{Atamxni yA pUjA sA-AtamxpUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxbiVja}
\meaning{\arthanonum{nidiRSaTx maMtarxda mUlAkaSxra; biVjAkaSxra  AtamxneV\break biVja, jiVvanU shivaneV. hiVge akAravu shiva maMtarxda\break biVjAkaSxravAguvudariMda adu AtamxbiVja Enisida.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtAmxnaM jiVva mituyxkatxM jiVvaH shiva iti samxqqtaH |\\
sAmxdeVtaciCxvANaRtAvxtf AtamxbiVjamiti samxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(vA.shu.A., 5.46)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{A maMtarx savaRra AdhAra, savaRra AtamxbiVjaveMdariyade keVsariya kanasa kaMDa vAraNadaMte, I BASehiVnarigeVke\break shaMBujakekxVshavxranu ? (savasaM. 5; satayxkakx. 1226-370);\break iMtiV Adi AdhAra AtamxbiVja OMkAradiMda udaBxvavAda\break akaSxrAtamxka vasutxvanaritu barxhamx vatuRladalilx aDagitutx. (savasaM. 8; parxsAboV. 86-39) baLikakxM, dakiSxNadaLadakArakekx akAraveMdu AtamxbiVjaveMdu deVhiyeMdu keSxVtarxjacnxneMdu BoVgiyeMdeYdu payARyanAmaMgaLf. (savasaM. 11; imamxDi. 1312-604).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Atamx pArxNAda}}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AtamxbiVjaM AtamxnaH biVjaM AtamxbiVjaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxBoVga}
\meaning{\arthanonum{shariVrada hita, manasisxna taqpitx matutx Atamxtaqpitx -
I mUru oTiTxge seVridare AtamxBoVga enisutatxde. viVrasheYva sidAdhxMtariVtAyx yAva
yAva darxvayxgaLu tananx shariVrada suKakekx doreyutatxveyoV avelalxvugaLanUnx
shivanigapiRsi sivxVkarisa\-beVku. hiVge mADuvudariMda AtamxshudidhxyAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxBoVgAya niyataM yadayxdf darxvayxM samAhitamf |\\[1pt]
tatatxtf samapayxR deVvAya BuMjiVtAtamxvishudadhxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11.11)}
\smallskip
\begin{shl}
yadayxdAtamxhitaM vasutx tatatxsXsavaRM shivApiRtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivarahasayx, ulelxVKa - si.shi., tatatxvX, parx. 11.11)}
\newmeaning{\ullekha{aMgaBoVga-AtamxBoVgaMgaLanaDagisi, liMgadoLu manava nelegoLisi, enanx paTadoLagaNa citarxdaMte mADayAyx, Gana\-liMgiya moVhada cenanxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 11; GanaliM. 703-313).}}
\newmeaning{\ni{AtamxBoVgaH - Atamxni BoVgaH AtamxBoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxmada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmadagaLalilx oMdu; tAneV sherxVSaThx eMba ahaMBAva.}
\ullekha{paqthivxmada salilamada pAvakamada (pavanamada)\break aMbaramada ravimada shashimada Atamxmada- iMtiV aSaTxmadaMgaLu. (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada aSaTxmada avAveMdare heVLuve keVLiraNANx : paqthivxmada salilamada pAvakamada pavanamada aMbaramada ravimada shashimada Atamxmada\-veMba aSaTxmUtiRya madaMgaLu. (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489).}}
\newmeaning{\ni{AtamxmadaH - AtamxnaH madaH AtamxmadaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxyoVga}
 \meaning{\arthanonum{yoVgadalilxya oMdu sididhx; manasasxnunx para\-barxhamxdalilx nelegoLisuvudu, citetxYkAgarxte.}
\ullekha{inunx veYSaNxva\-veMdu AtamxyoVgaveMdu shAkitxkaveMdu veYdikaveMdu iMtiV BArxMtina dashaRnamataMgaLanu keVLi, (savasaM. 6; uriliM. 1279-404); kAyada guNavanariyade. kamaRda guNavanariyade AtamxyoVgava mADabahude ?... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1089-339); saMcitavanarivudu kamaRyoVga, AgAmiyanarivudu Atamx\-yoVga, pArxrabadxvanarivudu parama\-yoVga. (savasaM. 8; bAhUra. 286-115); aMte ira\-balalxDe AtamxyoVgasaMbaMdha. I saMbaMdhada samUha niMdalilx kaMDe. (savasaM. 8; mAdAdhU. 1240-432); tanAnxtamxyoVgadiMdA shakitxyanu racisi (shivaciM. 16-10).}}
\newmeaning{\ni{AtamxyoVgaH - AtamxnaH yaH yoVgaH saH AtamxyoVgaH; Atamxni yaH yoVgaH saH AtamxyoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxyoVgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AtamxyoVgavanUnx balalxvanu}
\ullekha{Atamx\-yoVgiyAdalilx neVtarx shorxVtarx GArxNa tavxkukx jihevx eMdina nihita\-daMte ADabahude? (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1073-333); AtamxyoVgigaLu deVhavAsane keDade moVnamuderxyalilxdadxDeVnu ...AtamxyoVgigaLu BAvaBarxmeya\char'273\char'304yade moVnamuderxyalilxdadxDeVnu BavaBavAMtaradalilx bahudu tapapxdu (savasaM. 13;\break bAlasaM. 2186-418).}}
\newmeaning{\ni{AtamxyoVgiV - AtamxnaH yoVgaH asitx asimxnf iti\break AtamxyoVgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxliMga}
\meaning{\arthanonum{paratatatxvX, parashiva. kAraNashariVradalilxruva BAva\-liMga. AtamxliMga matutx iSaTxliMgagaLa saMyoVgadiMda moVkASxkAMkiSxya shariVravu shivamayavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAginxpulxSaTxkAyasayx tAvxtamxliMgeVSaTxliMgayoVH |\\[1pt]
saMyoVgAtf moVkaSxkAleV tu mumukoSxVH sA tanuH shivA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 265)}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxliMgAya nama iti kAraNashariVrAdhiSiThxta BAvaliMgaseyxVti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 76-77)}
\newmeaning{\ullekha{avasara anavasara AtamxliMgamuKadalilx apiRtaveraDAgi parxsAda\-vAyitetxMbe. (savasaM. 3; cenanxba. 996-328); arivu BAvadalilx AtamxliMga. idu kAraNa vAdisidalilx huruLilalx (savasaM. 4; sidadhxrA. 986-277); elAlx deVvarigU AtamxliMgavAgipapxneV mahAdeVvaneMdu heVLuvudu shurxtivAkayx. (savasaM. 10; kUDala. 613-301).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AtamxliMgaM - AtamxnaH liMgaM AtamxliMgaM; Atamxni liMgaM AtamxliMgaM AtAmx iti liMgaM AtamxliMgaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMga}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AtamxliMgasaMbaMdha}
%\meaning{\ullekha{gurukAruNayxva paDedu... aMgaliMga, pArxNaliMga, AtamxliMgasaMbaMdhada vicAravilalxde... (savasaM. 6; amugi. 328-109); kAda loVhada meVle.. eMbuda kaDegANisidalilx kirxV jAcnxna AtamxliMgasaMbaMdhi iMtiV uBayada oLaganaritalilx... (savasaM. 8; bAhUra. 262-107); aMgadameVloMdu liMgava... dashavAyugaLa gamanAgamanada viSayavAyxpitxyaDagi AtamxliMgasaMbaMdhiyAgideRnayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 320-151).}}
%\newmeaning{\ni{AtamxliMgasaMbaMdhaH AtamxliMgasayx saMbaMdhaH - AtamxliMgasaMbaMdhaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxvidAyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{barxhamxvideyx, adhAyxtamxvideyx, paramAtamxna\break
savxrUpavanunx tiLiyuva videyx, mukitxsAdhakavAda AtamxtatatxvX\-vijAcnxna. Atamxvideyxyu
tapasisxge mUlavAgidudx, atAyxsharxyigaLu idanunx saMpAdisabeVku. AdadxriMda avarige
mAtarx I videyx\-yanunx upadeVshisabeVku, beVreyavarigalalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxvidAyx tapoVmUlaM tadfbarxhomxVpaniSatapxramf |\\[1pt]
yajacnxdAnAdiBiH puNeyxYyoRVgasididhxBaRviSayxti ||\\[1pt]
yoVgAtf saMjAyateV jAcnxnaM jAnAnumxkitxnaR kamaRNA |\\[1pt]
atAyxsharxmiBayxH shAMteVBoyxV vakatxvayxM barxhamxveVdanamf ||\\[1pt]
nAparxshAMtAya dAtavayxM nAputArxya kadAcana ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(veV.sA. viV.ciM., u.KaM, 5, 64 - 65)}
\newmeaning{\ni{AtamxnaH vidAyx AtamxvidAyx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxvidAyxliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx SaDivxdhaliMgagaLAgi parxkaTagoLuLxvAga, AjAcnxcakarxdalilx kaMDubaruva liMgarUpa.}
\ullekha{shivasharaNaMge nijeYkayxpadaMgaLu... savaR karaNaMgaLaM cara\-liMgamuKava mADi AtamxvidAyxliMgadalilx manasaMdu harivarigoMdu enage shivatatatxvX sAravxlAyitu (savasaM. 11; GanaliM. 735-349); karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAra\-cakarxgaLalilx AruteranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde... Ajecnx\-yalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\newmeaning{\ni{AtamxvidAyxliMgaM - AtamxvidAyxboVdhakaM liMgaM Atamx\-vidAyxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxshudadhx}
\meaning{\artha{diVkASxvidhikAladalilx guruvu shiSayxnige paMcAkaSxriV maMtarxvanunx upadeVshisidudariMduMTAda pavitarxte, - pari\-shudadhxte :} \ullekha{Atamxshudadhxva mADuva karxmaveMteMdare OM shivAtamxkasuKaM jiVvoV jiVvAtamxka suKaM shivaH ...eMdiV maMtarxdiMda Atana Atamxna shudadhxva mADuvudu (gaNaBA. 186-27).} \artha{diVkASxvidhi\-kAladalilx guruvu paMcAkaSxriV maMtarxvanunx upadeVshisidudariMda pavitarxnAdavanu, -parishudadhxgoMDavanu :} \ullekha{kAyashudadhx jiVvashudadhx AtamxshudadhxnaM mADuva karxmaveMteMdare OM jalamiti Basamx OM sathxlamiti Basamx ...eMbiV maMtarxdiMda Atana aSaTxtanuvaM shudadhxva mADuvudu (gaNaBA. 186-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxshudidhx}
%\meaning{\artha{manasisxna neYmaRlayx, aMtaH shudidhx oMdathaRdalilx Atamxvu AkAshadaMte yAvAgalU shudadhxveV. adu mUlataH parashivana aMgavAgideyAdudariMda adu savxBAvataH shudadhxvAgirabeVkAdudu satayxveV. Adare aMgasaMgadiMdAgi adu ashudadhxvAgide. ililx `ashudadhx' eMdare `avideyx athavA marevige, aneVka riVtiya duHKagaLige hAgU punajaRnamxkekx oLagAgide' eMdathaR. Adare I malagaLu adara mUla savxBAvavanunx hALumADuvudilalx. avideyxyiMdAgi tAnu parashivaniMda beVreyeV Ada vayxkitxyeMdU, tAnu deVheVMdirxyagaLa saMGaTaneyeMdU, deVheVMdirxyagaLa swKayxveV paramaveMdU tiLidu, aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi, avugaLa PalagaLananxnuBavisalu aneVka janamx etutxva mAnavanu guruvina boVdhaneyiMdAgi, liMgapUje mADi, parxsAdada bagege pUNaR jAcnxna paDedu, liMgavanunx tananx deVheVMdirxyagaLalelxlAlx parxtiSAThxpisikoMDAga aMdare, avana manasusx, budidhx, iMdirxya, deVha, itAyxdigaLe shudadhxvAdAga matetx avanu liMgAMga sAmarasayx paDeyutAtxne. moVDagaLu, dhULu, itAyxdi caduridAga AkAsha matetx heVge shuBarxvAgi kANutatxdeyoV hAgeyeV malatarxyagaLilalxda Atamx matetx shudadhxvAdudu gotAtxgutatxde.}}
\meaning{\arthanonum{paMcashudidhxgaLalilx oMdu parxBeVda; sAnxna, Basamx\-dhAraNe, dhAyxna muMtAduvugaLiMduMTAguva neYmaRlayx:}
\ullekha{aMtaraMga AtamxshudidhxyilalxdavaraneMtu naMbuvanayAyx kUDalasaMgamadeVva. (savasaM. 1; basava. 117-32); sadugxruve enanx shivAtamxna mADidirAgi, AtamxshudidhxyAyitetxnage. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.}\break 975-315); hiMseya mADadihude Atamxshudidhx niraMhakArave\break padAmxsana. (savasaM. 6; uriliM. 1437-498); shwcAcamana sAnxna BasamxrudArxkaSxdhAraNa kavaca maMtarx kalAnAyxsa dhAyxnAdi racanaMgeYvudeV Atamxshudidhxyenisuvudu (viveVka. 93).}}
\newmeaning{\ni{AtamxshudadhxH - shudadhxH AtAmx yasayx saH  AtamxshudadhxH; Atamxni\break shudadhxH yaH saH AtamxshudadhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AtamxsaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgaBAvavanunx kaLedukoMDu, Atamxvu saMpUNaRvAgi shivatatatxvXdalilx toDagiruvike; liMgAMgasAmarasayxdiMda kUDiruvike:}
\ullekha{aMtaraMga bahiraMga AtamxsaMga oMde ayAyx!. (savasaM. 1; basava. 960-253); AtamxsaMgadalilx parxsAda\-vanoLakoMDu, ipapx Bakatxra kANenayAyx (savasaM. 2; alalxma. 404-115); Avuda bahiraMgaveMbenu? Avuda AtamxsaMgaveMbenu? hasatxmasatxkasaMyoVgave bahiraMga, mana\-saMyoVgave aMtaraMga. kUDalacenanxsaMgayayxnalilx AtamxsaMga\-vAyitutx. (savasaM. 3; cenanxba. 13-7); AtamxsaMga saMyoVgada\break iruvu nimamxlilx nijavAyitatxyAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 412-117); shayanakekx hALu deVgulagaLuMTu, AtamxsaMgAtakekx niVnenaguMTu cenanxmalilxkAjuRnayAyx. (savasaM. 5; akakxma. 413-124).}}
\newmeaning{\ni{AtamxsaMgaH - AtamxnA saMgaH athavA AtamxnaH saMgaH\break AtamxsaMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Atamxsathxla}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu. shirxVguruvina upadeVshadiMda tananx jiVvaBAva\-vanunx biTuTx,
shivaBAvadiMda iruva sithxtiya BAvanege saMbaMdhi\-sida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAvAtamxsathxlaM porxVkatxmaMtarAtamxsathxlaM tataH |\\[1pt]
jiVvaBAvaM paritayxjayx yadA tatatxvXM viBAvayxteV |\\[1pt]
guroVshacx boVdhayoVgeVna tadAtAmx{\char'263}yaM parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2, 5)}
\newmeaning{\ullekha{jiVvaru jiVvisi jiVvanumxkatxveMteMdariyaru. jiVvaMge Atamxsathxla salalxdu. (savasaM. 8; maDimA. 608-227); enanx Atamxsathxladalilx melalxne taMdu nayxsatxva mADidanayayx shirxVguru. (savasaM. 11;\break gumamxsi. 773-390).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AtamxsathxlaM - AtamxnaH (saMbaMdhi) sathxlaM AtamxsathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayx}
\src{va}
\meaning{\artha{pUvaRkAladalilx aruvatutx mUvaru purAtanaru eMdu parxsidadhxrAda dAsimayayx, siriyALaseTiTx, siMdhu\-balAlxLareV muMtAdavariMda kUDida shivaBakatx gaNakekx seVridavanu:} \ullekha{Adayxra vacana AdayxrigAyitutx veVdayxrigalalxde sAdhayxvAgadu. (savasaM. 1; basava. 843-216); muninxva Adayxra vacana A liMgada naDe A liMgada nuDi A liMgadaMte (savasaM. 3; cenanxba. 344-114); Adayxra vacanaMgaLa alilxgalilxge usuri ananxkULiMge haridADuva ajAcnxnigaLa anuBAvigaLeMbene (savasaM. 5; amuge. 558-115).} \artha{parxBudeVvareV modalAda ELunUrepapxtutx nUtana shiva sharaNavagaRkekx seVridavanu; amaragaNakekx seVridavanu:} \ullekha{muninxna Adayxra pathaMgaLu inAnxrigU aLavaDavu noVDA (savasaM. 1; basava. 634-159); namage namamx Bakatxra ciMte\break namage namamx Adayxra ciMte (savasaM. 5; akakxma, 205-63).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Adayx}%%% doubt
%\meaning{\arthanonum{modaliga, parxmuKa, sherxVSaThx.}
%\ullekha{asitx BAtiyeMba... AdayxtarxyaM barxhamxrUpaM mAyArUpaM tatoVdavxyaM... (savasaM. 1; basava. 1029-227); Adayxralalx veVdayxralalx sAdhayxralalxda hiriyara noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 129-40); kAla kalipxtaMgaLilalxde... nimamx AdayxMtava niVveV arivutididxralAlx... (savasaM. 3; cenanxba. 1116-379); sAdAKayx deVhada AdayxMta shUnayxda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1083-311); namage namamx liMgada ciMte, namage namamx Bakatxra ciMte, namage namamx Adayxra ciMte... (savasaM. 5; akakxma. 250-74).}} 
%\newmeaning{\ni{AdayxH Adw BavaH - AdayxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdayxkaSxra}
\meaning{\arthanonum{OMkArada mUru aMgagaLAda a umagaLalilx modalaneya akaSxra}
\ullekha{AdayxkaSxrada BeVdavana\char'273\char'304deneMba yoVgi niV keVLA Adige anAdi aMtayxvAgipupxdu nitayxvu tA ninaga\char'273\char'304ya\-bapupxde (savasaM. 4; sidadhxrA. 130-37).}}
\newmeaning{\ni{AdayxkaSxraM - AdAyxM tatf akaSxraM ca AdAyxkaSxraM; Adw vataRmAnaM AkaSxraM AdAyxkaSxraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdayxkaSxradavxya}
\meaning{\arthanonum{`shiva' eMba eraDu akaSxragaLu:}
\ullekha{Adayxkasxradavxyavu ajaloVkada hesariDakaLavalalx, hesarugeTATx siVme pasarisutitxkukx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 153-45); mahAloVkadalilxpapx AdayxkaSxradavxyava BeVdisi taMdu karasathxladalilx irisi (cenanxsotxV. 19-95).}}
\newmeaning{\ni{AdayxkaSxradavxyaM - AdayxkaSxrANAM davxyaM AdAyxkaSxradavxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayxru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{purAtanaru. I pada 63 purAtanarige anavxyisutatxde.}
\ullekha{muderxge shivalAMCanakekx sAhitayxvilalxde mereyadeMdu muninxna Adayxru mADidaru. (savasaM. 3; cenanxba. 1487-543); BeVdAdi BeVdava muninxna Adayxru balalxralalxde, sAdhakarigaLavalalx. (savasaM. 9; haDapa. 882-772).}}
\newmeaning{\ni{AdAyxH - Adw BavAH AdAyxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayxshakitx}
\meaning{\arthanonum{Adishakitx. (noVDi : {\bf shakitx})}}
\newmeaning{\ni{AdayxshakitxH - AdAyx ca asw shakitxshacx AdayxshakitxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AdhAyxtimxka jiVvana}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{AtamxsAkASxtAkxrakekx sAdhanavAda jiVvanakarxma.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{AdhAyxtimxka jiVvanaM. adhAyxtAmx Eva AdhAyxtimxkaM. athavA adhAyxtamxnaH idaM AdhAyxtimxkaM. AdhAyxtimxkaM ca tatf jiVvanaM %ca - AdhAyxtimxkajiVvanaM}}
%\end{entry}



\begin{entry}
\word{Adi}
\meaning{\artha{modalu; pArxraMBa :} \ullekha{Adiyalilx shivabiVjavalalx\-davarige veVdayxvAgadu shivajAcnxna shivaBakitx (savasaM. 1; \hbox{basava.}\break 859-224); Adi anAdigaLilalxdaMdina kUgu nAda biMdu\-gaLilalxdaMdina kUga kaMDu kUgide (savasaM. 2; alalxma. 877-258); AdiyiMdatatxtatx niVne ayAyx anAdiyiMda\-tatxtatx niVne ayAyx I eraDanU miV\char'273\char'236da atayxtisaThxdadxshAMgulanAdeyayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1010-339).} \artha{mUla; ugama :} \ullekha{shivanAdi aMtu\-vana\char'273\char'304yadavana Bakitx suKashoVdhanege madadx koMDaMte\break (savasaM. 1; basava. 635-159); Adiyana\char'273\char'304daDe gurukarajAtaneMbe (savasaM. 4; sidadhxrA. 135-39).}\break \artha{AtamxnigiMta beVreyAdudu; AkAravuLuLxdu; deVha :} \ullekha{Adi anAdi AtamxviveVka anuBAvasaMbaMdha eMtipupxdeMdaDe Adiye deVha anAdiye Atamx iMtiV Adi anAdiya meVlipupxde paramaparxNava (savasaM. 3; cenanxba. 1003-334); Adiye deVha anAdiye nideRVha ...Adiye jaDa anAdiye ajaDa \hbox{Adiye}\break kAya anAdiye pArxNa (savasaM. 5; akakxma. 48-19).}\break \artha{aMtayxvilalxdavanu; parabarxhamx :} \ullekha{aSaTxtanumUtiR liMga\-veMdeMbaru keVLirayAyx Adiya maga atiVta atiVtana maga AkAsha (savasaM. 1; basava. 957-252); Adi anAdi eMbe\-raDa\char'273\ mUlavanetitx toV\char'273\char'304danayAyx basavaNaNxnu Adi liMga anAdijaMgamaveMba (sharaNaneMba) BeVdava vivarisi toV\char'273\char'304danayAyx basavaNaNxnu (savasaM. 2; alalxma. 876-257); ``Adiya maganu- mahAliMgadiMdutapxtayxnAdAtanu'' (basaTiV. \eng{II}, 311-958 TiVke).}}
\newmeaning{\ni{AdiH, A - parxthamaM diVyateV - gaqhayxteV iti AdiH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Adi}
%\meaning{\arthanonum{AdiyuLaLx yAvudeV vasutx. deVhavu Adi; parxpaMcavU Adi; kelavu veVLe jaMgama anAdiyeMdU, shiSayx AdiyeMdU heVLalAgutatxde. kelavu veVLe Adi elalxkUkx AdiyAda parashiva eMbathaRvU uMTu.}}
%\newmeaning{\artha{modalu; pArxraMBa:}}
%\newmeaning{\artha{mUla; ugama:}}
%\newmeaning{\artha{AtamxnigiMta beVreyAdudu; AkAravuLuLxdu; deVha:}}
%\newmeaning{\artha{aMtayxvilalxdavanu; parabarxhamx:}}
%\newmeaning{\artha{``Adiya maganu- mahAliMgadiMdutapxtayxnAdAtanu" (basaTiV. {\rm II}, 311-958 TiVke)}
%\ullekha{sahasarxshiVSaRnAdipuruSanu... AdipuruSanobabx puruSanu... (savasaM. 1; basava. 956-252); parama tatatxvX... Adi AdhArave kakaSxpALa anAhatave oDAyxNa... (savasaM. 2; alalxma. 374-107); veVdavanoVduva aNaNxgaLu... purANa pUreYsalilalx, Agamakekx Adiyilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1568-570); AdhAra sAvxdithxSAThxna... Adi anAdiya sudidxya keVLidaDeVnu... (savasaM. 5; akakxma. 60-24).}}
%\newmeaning{\ni{AdiH, A - parxthamaM diVyateV - gaqhayxteV iti AdiH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi anAdiyilalxdaMdu}
\meaning{\arthanonum{aneVka vacanagaLu `Adi anAdi ilalxdaMdu', `Adi anAdigaLiMdatatxtatx' eMdu pArxraMBa\-vAgutatxde. I padagaLU, saqSiTxpUvaRda parashivana sithxtige anavxyisutatxde. shivanige saqSiTxsabeVkeMba iceCxyU, tAnobabxne idedxVneMba arivU ilalxda sithxtiyadu. idanenxV kelavu veVLe shUnayx, bayalu, muMtAgi kareyalAgutatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{Adare AdiyAgali anAdiyAgali ilalxda kAla athavA vasutx EkakAlakekx iralu sAdhayxveV? parxpaMcaveV iralilalx eMdAga, AdiyuLaLx parxpaMcaviralilalx eMdathaRvAgutatxde; Adare anAdiyAda parashiva shUnayxsithxtiyalilxdadx. aMda meVle, saqSiTxpUvaR sithxtiyu Adi anAdiyilalxda kAla heVgAgutatxde eMbudeV I padaparxyoVga saqSiTxsuva samaseyx. adeV riVti, parashivane anAdi eMdameVle avananunx Adi anAdiyiMda\-tatxtatx eMdu vaNiRsuvudara athaRveVnu, eMba samaseyxyU barutatxde. I samaseyxge pArxyashaH I keLagina utatxra samapaRkavenisabahudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{namage oMdu vasutxvina jAcnxna uMTAgabeVkAdare, adanunx nAvu iMdirxyagaLa mUlaka anuBavisabeVkaSeTxV alalx, adanunx itara vasutxgaLoDane hoVlisalU beVkAgutatxde. udAharaNege, nAvu oMdu pusatxkavanunx noVDidAga, adanunx itara pusatxkagaLoDane hoVlisi ``idU saha oMdu pusatxka'' eMdu heVLutetxVve; alalxde, paroVkaSxvAgi (hAgU mAnasikavAgi),\break idu kuciRyalalx, beTaTxvalalx, muMtAgiyU heVLutetxVve.\break parxpaMcada tuMbelalx pusatxkavalalxde matetxVnU ilalxdidadxre, adakekx `pusatxka'veMba hesaru irutitxralilalx. Adare adanunx\break noVDuva manuSayxneMba eraDane vasutxvidadxre, Aga avanu tAnu manuSayx, adu pusatxka eMdu Binanx mADutAtxne. obabx\break vayxkitxyanunx ``basava'' athavA ``kuLaLx'' eMdu kareyuvudu avananunx itarariMda (basavaralalxda, kuLaLxralalxdavariMda) parxteyxV\-kisuva saluvAgi; adeV riVti oMdu pusatxkavanunx athavA oMdu baNaNxvanunx pusatxka athavA keMpu eMdu kareyuvudu adanunx pusatxkavalalxda vasutxgaLiMda athavA keMpalalxda baNaNxgaLiMda parxteyxVkisuvudakAkxgi. hiVge hoVlike vayxtAyxsagaLanunx ariyade nAvu EnanUnx ariyalu sAdhayxvilalx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{adeV riVti, oMdu vasutxvanunx noVDi, idakekx Adiyide enunxtetxVve; adanunx mADidavanigU Adiyide enunxtetxVve. Adare iDiV parxpaMcavanenxV gaNanege tegedukoMDare, parxpaMcakekx Adiyide, adanunx saqSiTxsidavanige (parashivanige) Adi\-yilalx enunxtetxVve. Adare parxpaMcavU ilalxde, parashivanige saqSiTxsa\-beVkeMba iceCxyU ilalxdidAdxga, Adi-anAdi eMba joVDi padakekx A athaRkoDabahudeV? idanunx matotxMdu daqSATxMtada mUlaka pariharisabahudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{obabx vayxkitx oMdu dhamaRkekx seVridavanAgidadxre, ``avanu viVrasheYva\-nAgirabeVku athavA viVrasheYveVtaranAgirabeVku'' enunxvudu satayx. ``avanu viVrasheYvanU alalx, viVrasheYveVtaranU alalx'' enunxvudu asatayx. oMdu veVLe A \hbox{vayxkitx} yAvudeV dhamaRkekx seVrada vayxkitx Agidadxre, ``avanu viVra\-sheYvanAgirabeVku athavA viVrasheYveVtaranAgirabeVku'' enunxvudu sariyalalx. adeV riVti nAvu parxpaMcavanunx noVDi, idakekx Adiyide, parashivanu anAdi enunxtetxVve.\break Adare parxpaMcaveV ilalxdidadxre, aMdare hoVlike vayxtAyxsa\-gaLanunx upa\-yoVgisikoMDu tiLiyuva manuSayxneV ilalxdidadxre, Adi anAdi eMba padagaLige athaRvilalxvAgutatxde. \hbox{aMdare} parxpaMcaveV ilalxdaMtha saMdaBaRdalilx adanunx Adi eMdu kareyabeVkA\-gilalx; AdiyeMdu kareyabeVkAgilalxvAdudariMda adanunx ``anAdi'' eMbudariMda parxteyxVkisabeVkAgilalx. aMdare, shUnayx kAlakekx saMbaMdhisidaMte ``Adi-anAdi'' eMba padaparxyoVga nirathaRka.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{2. ``Adi-anAdiyilalxdaMdu'' eMbudakekx matotxMdu riVtiya athaR koDabahudu. kelavu vacanakAraru `Adi' eMbudanunx deVhaveMdU, `anAdi' eMbudanunx AtamxveMdU atheYRsutAtxre. Aga saqSiTx pUvaR sithxtiyu ``Adi anAdiyilalxda'' kAla eMdu vaNiRsuvudu sUkatxvAgide. (va.pa.koV. 68.70)}}
\newmeaning{\ni{anAdiH navidayxteV AdiH yasayxsaH anAdiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi guru anAdi shiSayx}
\meaning{\arthanonum{sAMsArika jiVvanakekx heVsi baMdavanige guruvu hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka diVkeSx \hbox{koTuTx}, avananunx shiSayxnanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. I diVkASx kirxyege oMdu Adiyide, aMtayxvide. magu huTiTxda baLika \hbox{obabx} heVge `taMde' enisikoLuLxtAtxneyoV athavA taMde matutx magu heVge samAna vayasakxrAgutAtxroV, hAgeyeV guru matutx shiSayx samAna vayasakxru. Adare shiSayxnalilx aMtasathxnAgiruva shivatanakekx Adi ilalx. (va.pa.koV. 70)}
\ullekha{Adi guru anAdi shiSayxneMbuda nelemADi, saMgamanAthaneMba liMgavanenanx keYyalilx koTuTx sAmadiMda anugarxhisikoMDanu (savasaM. 1; basava. 1248-346)}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AdhideYvika}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{tApatarxyagaLalilx oMdu; mAnavaru deYvagaLige salilxsabeVkAda
% bali, Bakitx itAyxdigaLanunx maretAga, athavA avugaLanunx
% avamAnagoLisidAga, deYvagaLige siTuTx baMdu kelavu tApa
% (kaSaTx)gaLanunx saqSiTxsutAtxre. adeV AdhideYvika tApa. (va.pa.koV)}
%\ullekha{A nijadarivu tAnoMdu baMdhanadiMda... AdhAyxtamx, AdhiBwtika, AdhideYvikaMgaLa tiLiyabeVkeMdu (savasaM. 5; malici. 1135-406); AvAva %deVha teVlapxrU... AdhAyxtimxka AdhideYvika, AdhiBwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx beVyade mAbare ? (???-???);}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{adhideYvikaM. deYvasayx idaM - deYvikaM. Adhi ca tatf deYvikaM ca - AdhideYvikaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Adi parxsAda}
%\meaning{\arthanonum{oMdu padAthaRvanunx iSaTxliMgakekx apiRsidare adu parxsAdavAgutatxde. modalu nAvu iSaTxliMgakekx padAthaRgaLanunx apiRsuvudariMda, avu AdiparxsAdavAgutatxve. AdhAyxtamx parxgatiyAdaMtelAlx nAvu padAthaRgaLanUnx alalxde, namamx deVheVMdirxyAdigaLanenxV apiRsi, koneyalilx namamx AtamxvanenxV apiRsikoLuLxtetxVve. konege Atamxvanenx apiRsikoLuLxvavanu tAneV aMtayxparxsAdi;}
%\ullekha{jaMgamave tananx... AdiparxsAdaviroVdheV iSoTxVciCxSaTxM tu kilibxSaM eMdudAgi... (savasaM. 1; basava. 1190-329); ayayx! diVkASxguru... AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayx parxsAdiyeMba tirxvidha jaMgamavu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); jaMgamave pArxNaveMdarida... AdiparxsAdaviroVdheV iSoTxVciCxSaTxMtu kilibxSaM eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanba. 1224-424); parxsAdaveMdu, apiRtaparxsAdaveMdu... AdiparxsAdava aMgapArxNa BAva. adakekx daqSaTx... (savasaM. 9; apapxNaNx. 986-305); shivana kaqpeyiMda enanx... parxsidadhxparxsAda sidadhxparxsAda shudadhxparxsAda AdiparxsAda mahAparxsAda... (savasaM. 11; GanaliM. 756-370).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AdhiBwtika}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{parxvAha, birugALi, anAvaqSiTx, muMtAda Bwta parxkaqtiyu saqSiTxsuva toMdare. manuSayxnu anuBavisuva mUru tApagaLalilx oMdu %riVtiyadu. (va.pa.koV)}
%\ullekha{AvAva deVha toTaTxrU... AdhAyxtimxka adhideYvika, adhiBwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ni{AdhiBwtikaM. BUtasayx saMbaMdhi athavA idaM BwtikaM, Adhi ca tatf BwtikaM ca - AdhiBwtikaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi Bakatx, anAdi jaMgama}
\meaning{\arthanonum{jaMgama liMgadoDane aikayx sAdhisiruvudariMda, avanu anAdi. avananunx naDedADuva (jaMgama) liMga eMdu kareyuvudu I kAraNakAkxgiyeV. liMga anAdiyAdare, jaMgamaliMgavU anAdiyAgaleV beVku. Bakatxnu modalu BaviyAgidudx, avana Bakitx yAvudoV oMdu nidiRSaTx samayadalilx pArxraMBavAguvudariMda, Bakatxnu `Adi' (Adi uLaLxvanu) enisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{AdiBakatx, anAdijaMgama Adishakitx, anAdi shivanu noVDA (savasaM. 1; basava. 1044-282)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiakaSxra}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma eMba mUru aMgagaLiMda kUDiruva OMkAra. (viV.pA.koV. 75)}
\ullekha{AdiakaSxrada BeVdavana\char'273\char'236yadavara eMtayAyx BakatxreMdeMbe (savasaM. 4; sidadhxrA. 132-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdikaMthe}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{kavudi; sabara:}
\ullekha{ada\char'273\char'304\char'311\char'261LaganaMtaloVkoVtapxtitxyurutaradanAdisharaNaMgAdikaMtheyadu dharisi karamesedipuRdu (viVsheYpu. 1-3-10).}}
\newmeaning{\ni{AdikaMthA - AdiV ca asw kaMthA ca AdikaMthA}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AdigaNanAtha}
%\meaning{\ullekha{anAdigaNanAthana shiSayxnu AdigaNanAthanu... (savasaM. 2; alalxma. 758-209); kaqtayugadalilx deVvaru... jagavelAlx shUnayxveMdaDe nAne huTiTxsideneMdu, AdigaNanAthaneMba gaNeVshavxranAgidaRnu... (savasaM. 3; cenanxba. 1127-383).}}
%\newmeaning{\ni{AdigaNanAthaH Adishacx asw gaNanAthashacx - AdigananAthaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adigati}
\meaning{\ullekha{Bakatx, mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru aMgasathxlagaLu ;  AcAraliMga, guruliMga, shiva\-liMga, charaliMga matutx mahAliMga eMba Aru liMgasathxlagaLa AcaraNe. ``SaDivxdhAMga SaDivxdhaliMgadAcaraNeyeV AdigatiyenisUdu" (basaTiV. {\rm I}, 4-1).}}
\newmeaning{\ni{AdigatiH - AdiV ca asw gatishacx AdigatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Aditayx}
\meaning{\arthanonum{aditiya gaMDumakakxLu. shivanAjecnxyaMte vatiRsuvavaru.
ivara saMKeyx hanenxraDu. barxhamx, mitarx, ayaRmA, rudarx, varuNa, sUyaR, Baga,
vivasAvxnf, pUSA, savitaq, tavxSATx matutx viSuNx - ivaru dAvxdashAditayxreMdeV
parxsidadhxrAgidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhAtA mitorxV{\char'263}yaRmA rudarxH varuNaH sUyaR Eva ca |\\[1pt]
BagoV vivasAvxnf pUSA ca savitA dashamaH samxqqtaH ||\\[1pt]
EkAdashasatxthA tavxSATx viSuNxdAvxRdasha ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw. pu. 309ralilx ulelxVKa)}
\smallskip
\begin{shl}
AditAyx vasavoV rudArx ashivxnw marutasatxthA |\\[1pt]
KeVcarA QuSayaH sidAdhxH BoVginoV manujA maqgAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 1.38)}
\newmeaning{\ullekha{Aditayx soVmaru Agi hoVgutatx idAdxru. barxhamx parxLayakokxLagAda, hariya siMhAsanavaDagitutx. atoV nAsitx, itoV nAsitx. (savasaM. 1; basava. 858-224); mana cakuSxrAdi iMdirxyaMgaLelalxvu shirxV viBUtimayavAgi toVrutitxve, shiva shivA. caMdarx Aditayx savaRdeVvatArUpavelalx shirxV viBUtimayavAgi toVrutitxve, shiva shivA. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 867-438).}}
\newmeaning{\ni{AditayxH - aditeVH apatayxM pumAnf AditayxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adipatha}
\src{va}
\meaning{\artha{moTaTxmodalu liMgAMga sAmarasayx paDedavanu naDeda dAri.}
\artha{Adi eMdare elalxkUkx AdiyAda parashiva eMdAdare, `Adipatha' eMba padavu parashivananunx\break muTuTxva dAri, shivapatha eMdAgutatxde.}
\ullekha{ahudeMdariye, AgadeMdariye, Adipathava toVralariye, satayxvanariye, sahaja\-vanariye, sajajxna shudadhxva munanxriye. (savasaM. 1; basava. 463-112).}}
\newmeaning{\ni{AdipathaH Adishacx asw paMthAshacx - AdipathaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adipada}
\src{va}
\meaning{\artha{AdiyalilxdadxMte aMganu shivanoMdige aviBAjayx sithxtiyalilxruva padavi athavA pada.}
\artha{`OM' eMba maMtArxkaSxra; parxNava:}
\ullekha{tanonxLagenanx gatava mADida baLika padava toVrida baLika matAtxvudU ilalxyayx. Adipadava nuMgida baLika inAnxvudU ilalxyayx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 603-172).}}
\newmeaning{\ni{AdipadaM -  Adi ca tatf padaM ca AdipadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxNama}
\meaning{\arthanonum{`OM' eMba maMtArxkaSxra; OMkAra.}
\ullekha{AdiparxNama\-vanaridaheneMbavaMge, bayalu AkAshadoLagoMdu rasada bAvi! munAnxdavarelilxyavareMdenabeVDa guheVshavxraneMba liMgavu tAne kaMDelavo! (savasaM. 2; alalxma. 187-60); anAdi\-parxNama, AdiparxNama, aMtayxparxNama, nAdaparxNama, anAda parxNamaneMba paMcaparxNamaMgaLa paMcasAthxnadalilx parxtiSiThxsi, nA niVneMba AnaMdava AruhisikoTaTxnayAyx shirxVguru. (savasaM. 8; maDimA. 697-258); AdiparxNama, anAdiparxNama, aMtayxparxNamaveMbavu namamx basavaNaNxna sUthxla sUkaSxmX kAraNa kANire. (savasaM. 9; saMapapx. 286-93); ivu anukarxmavAgi cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLAgive. ivu mUru matutx mUlacitutx ivu kUDidalilx OMkAraparxNamavu uMTAgutatxde. ivu AdiparxNamavu (shivAkoV. 140-202).}}
\newmeaning{\ni{AdiparxNava - AdiparxNavaH Adishacx asw parxNavashacx AdiparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxNava}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{\SEE{AdiparxNama}}
\ullekha{EnU EnU enalilalxda anAdi akAra, anAdi ukAra, anAdi makAraveMba parxNavatarxyaMgaLa nenahu mAtarxdalilxyeV Adi parxNava utapxtayxvAyitu. (savasaM. 13; bAlasaM. 394-181).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxsAda}
\meaning{\artha{shaMBuvu savaRkUkx adhiSAThxtaqvAgidudx, avanu savaRkUkx Adiyu. aMtaha shaMBuparxsAdaveV AdiparxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdiparxsAda nAmAthaR tatoV\char'263payxMtayx parxsAdakamf |\\[1pt]
savARdhiSAThxtaqkaH shaMBuH Adisatxsayx parxsAdataH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(si. shi., 18.57)}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivana dhAyxnadalelxV niratanAgidudx shivAnugarxhakekx pAtarxnAdavanu:}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\[1pt]
AdiparxsAdanAmAtha tatoV{\char'263}payxMtayxparxsAdakamf ||\\[1pt]
savARdhiSAThxtaqkaH shaMBurAdisatxsayx parxsAdataH |\\[1pt]
AdiparxsAdhiVtuyxkotxV\char'263yaM niviRkArapadeV sithxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2,4, 56)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiparxsAdi}
\src{nA}
\newmeaning{\arthanonum{shivana dhAyxnadalelxV niratanAgidudx shivAnugarxhakekx pAtarxnAdavanu:}
\ullekha{parxsAdaliMga tirxvidha Adi\-parxsAdi aMtayx\-parxsAdi seVvayxparxsAdi (savasaM. 3; cenanxba. 849-255);
AdiparxsAdiyoLavirataM tirxvidhoVdakaM saMBa\-visu\-vudu mariyAdeyeMbavolavayavaMgaLali parxvimalAMbu\-gaLeyedx pasarise (basapu. 17-50); sakaleVMdirxyavitati\-yelalx shiva\-nalilx beredagaladiralu ...AdiparxsAdi (keYvasha. 132-5);\break  ``gurumAgaRdalilx BaqtAyxcAravuLaLxvanAgi parxsAdaseVvane mADuvavanu AdiparxsAdiyu" (shivAkoV. 90-109).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdiparxsAdaH Adishacx asw parxsAdashacx - AdiparxsAdaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AdiparxsAdi}}}
\end{entry}


%\newmeaning{\artha{AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi eMba
%mUru bageya parxsAdigaLalilx obabx. I tirxvidha parxsAdiganunx tirxvidhaparxsAda
%liMgagaLeMdu kareyalAgide. elalxkUkx AsharxyanAda shivana parxsAdavanunx paDedu
%niviRkArasithxtiyalilxruva pArxNaliMgiyu AdiparxsAdi.}}

\begin{entry}
\word{AdiparxsAdisathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlagata pArxNaliMgisathxlada (cara\-liMgasathxlada) da oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. elalxkUkx adhiSAThxnaBUtavAda shaMBu parxsAdavanunx paDedu niviRkArasithxtiyalilxruva pArxNaliMgige saMbaMdhisida sathxla}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM savakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtama Adi parxsAdamAmAtha ...||\\[1pt]
savARdhiSAThxtaqkaH shaMBuH, Adisatxsayx parxsAdataH Adi parxsAdiVtuyxkotxV\char'263yaM niviRkAra padeV sithxtaH
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(si.shi., 18. 2, 4, 57)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nideRVha niBARva naSaTxMgaLenipAgama tirxvidhaveVkateyAda liMgavA\- pArxNaliMgiyoLA suKaparxsAda savxrUpavaneyidida ...A liMgakekx liMga parxsAdigiMtatishayada maMgaLa pArxsAdigenalAgi AdiparxsAdisathxlA tiLivudu (viVsheYpu. 8-126-40); iMtu nirUpa liMga tirxvidhaveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiyalilx suKaparxsAdasavxrUpamaM pArxpatx BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde Adi parxsAdisathxlavAdudu (keYvasha. 131-1 sUtarx).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdiparxsAdisathxlaM - AdiparxsAdiV iti sathxlaM AdiparxsAdisathxlaM athavA AdiparxsAdinaH sathxlaM AdiparxsAdisathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdipArxsAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu bageya pArxsAdamaMtarxgaLalilx oMdu. I
maMtarxvu elalxkUkx modalAdudariMda AdipArxsAda\break eniside. jiVvAMtavAda `ha'kAradalilx
`A' matutx `au' kAragaLanunx seVrisi, anaMtara adakekx anusAvxravanunx seVrisidare
`hwM' eMba pArxsAdamaMtarxvAgutatxde. I maMtarxvu savaRsididhx\-dAyakavU, shivasavxrUpavU,
savoRVtakxqqSaTxvU Adudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXpArxsAda ituyxkatxH AdipArxsAda ucayxteV ||\\[1pt]
Adisutx pUvaRBAvitAvxtf AdiritayxBidhiVyateV |\\[1pt]
AdayxM catudaRshaM ceYva jiVvAMteV viniyoVjayeVtf |\\[1pt]
AdhArAdheVyasaMyukatxM AdibiVjamihoVcayxteV |\\[1pt]
kalA catudaRshANaRM ca jiVvAMteV viniyoVjayeVtf ||\\[1pt]
AdhArAdheVyasaMyukatxM savaRsididhxparxdAyakamf |\\[1pt]
AdishaketxVH savxbiVjeVna saMyoVgAdAdirucayxteV ||\\[1pt]
EtaciCxvamayaM biVjaM savaRsididhxkaraM shuBamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 5. 41-45)}
\newmeaning{\ni{AdipArxsAdaH - Adishacx asw pArxsAdashacx AdipArxsAdaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pArxsAda}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdipiMDa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvana mUlAMsha}
 \ullekha{``aSaTxtanumUtiR\-gaLeMdu utapxtitxyAdavu, aMdiMda BavaBavaMgaLoLage baMdu, shiva\-kaqpeyiMda Bavakalipxta tiVri, shivavAsanApiMDasavxrUpavanaMgiV\-karisida jiVvapiMDave AdipiMDavenisUdu" (basaTiV. {\rm I}, 3-10);\break 
enanx AdipiMDakekx niVne AdhAravAgi toVridaDe [enanx] haqdaya\-kamaladalilx nimamx kaMDenu. (savasaM. 1; basava. 1041-280); paramAtamx enanx matarxyXkekx Ajecnxyisi kaLuhi aMjadireMdu aBayakoTuTx, taledaDahi, niVnidadxlilx nAniheneMdu nirUpisi,\break AdipiMDava mADi, jagakekx nimiRse, heVmagalalx haMpaneMba nAma\-viDidu baMde. (savasaM. 11; toVMTasi. 95-50); Adi\-piMDava mADi, jagakekx nimiRse... (savasaM. 14; heVmaga. 1012-468).}}
\newmeaning{\ni{AdipiMDaM - Adi ca tatf piMDaM ca AdipiMDaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdimadhAyxMtarahita}
\src{va}
\meaning{\artha{AdimadhAyxMtarahita:- Adiyalilx parashivana huTuTx
 kaMDudilalx. aMtayxdalilx aLiyuvudanunx kaMDavarilalx. Adare
 iveraDara naDuve toVruva AkAra\break kANuvudu AshacxyaR eMbudu
 mathitAthaR. shivaliMgadalilx taLa barxhamxBAga, madheyx viSuNxBAga, meVle
 rudarxBAga eMba viMga\break\-Dane ide. barxhamxBAga kANisabArada BAga
 jalahari (pANi\-paTaTx)yu, madhayxBAga meVlina shivaliMgavu (BANaBAga)\break
 pUjAhaR sharaBAga konekANada tudi. barxhamx matutx viSuNx ibabxru
 hoVgi liMgada adi aMtayx kaMDu hiDiyalAgade hiMdirugi
 baMdaru. hiVgAgi `barxhamx' BAga kANisuvudilalx. pANi paTaTx
 (viSuNx BAga) vidadxrU daqSiTxge kANisuvudilalx. Bakatxra mAnasadalilx liMgasharada anaMtarUpave
 pUjAparxsidadhx.}} 
\newmeaning{\arthanonum{TipapxNi: `UdhavxRliMga'vu siMdhU saMsakxqqtiya rudarxpashupati
 kAladudx. adu niVLavAda utesxVdfrUpavAda satxMBaliMga. aDagi
 pANivaTaTxvU ilalx. veVdikALavU ilalx. ligada. tudi liMgashiravAgi,
 shariVravelalx satxMBadaMtide. bahushaH UdhayxhavxRliMgavu,
 `AdimadhAyxMtarahita' shivana parxtiVkaveMdu kANuvaMtide.}
\ullekha{Ganakekx Gana mahAGana, AdimadhAyxMtarahitavAda niraM\-janakekx kuruhilalx. kuruhilAlxgi marahilalx (savasaM. 6; Adayayx.\break 917-277); guruve AdimadhAyxMtarahitanayayx. guruve\break mAyA\-rahitanayayx. guruve nitayxtaqpatxnayayx. guruve Adi\-madhAyxMtara\-hitanayayx. (savasaM. 10; gurusi. 668-364); inunx liMgoVtapxtayxvadeMteMdaDe... AdimadhAyxMtarahitaM aparxmeVyaM anAmayaM... (savasaM. 13; bAlasaM. 236-83); nAdapirxya nAgeVshavxra AdimadhAyxMtarahita deVvaM veVdavidavaraM voyxVmajoyxVtirUpakaM eMdenisuva deVvaneMdu morehokekx. (savasaM. 14; heVmaga. 980-455).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdimadhAyxvasAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayxvAgi Adi, madhayx matutx\break avasAna eMba padagaLu karxmavAgi parxpaMcada Adi (saqSiTx),\break parxpaMcada madhayx (sithxti) matutx parxpaMcada avasAna (laya)gaLige anavxyisutatxde. vacanakArara parxkAra parxpaMcada Adi madhAyxva\-sAnagaLu shivana niyaMtarxNadalilxve. matotxMdu visheV\-SAthaRdalilx sidadhxrAmanu AdiyeMdare Bakatxnu liMgadiVkeSxya mUlaka guru karasaMjAtanAguvudeMdU, madhayxveMdare A\break Bakatxnu jaMgamaroDane sahacarisuvudeMdU, avasAna\-veMdare liMgadalilx aikayxvAguvudeMdU heVLutAtxne.}
\ullekha{amUlayxna\-parxmANanagoVcaraliMga, AdimadhAyxvasAnagaLilalxda savxtaMtarxliMga,\break nitayxnimaRLaliMga, ayoVnisaMBava namamx kUDalasaMgama\-deVvaru. (savasaM. 1; basava. 982-264); tanUdavxhana\-shakitxyanaridalalxde, Adi\-madhAyxva\-sAnavanariyabAradu. Adi\-madhAyxva\-sAnavanaridalalxde, piMDabarxhAmxMDavanariyabAradu. (savasaM. 3; cenanxba. 1117-379); AdimadhAyxvasAnaMgaLilalxda savxtaMtarxmahimanu, veVdaviMtuMTeMdu rUhisabAradavanu, nA balelxneMba hiriyara bagegxgU mikikxpapx uriliMgapedidxpirxya vishevxVshavxra.\break (savasaM. 6; uriliM. 1396-476); shivatatatxvXda AdimadhAyxva\-sAnavanariyade BakatxreMtapipxriyayayx? shivatatatxvXdAdiyeV maheV\-shavxra. (savasaM. 11; toVMTasi. 313-148).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adiya guru}
\meaning{\arthanonum{obabx vayxkitxyu shiSayx sikikxdAga guruvAgutAtxne. aMdare gurushiSayx saMbaMdhakekx Adiyide. (va.pa.koV. 71)} \ullekha{sUyaR soVma viVthigaLoLage eDeyADisuva sUtirxganiva\-nAroV ? anAdiya shiSayxrige Adiya guru (savasaM. 8; \hbox{BoVgaNaNx.} 430-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adiyanaruhida anAdiya toVridavanu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{idu guruvige anavxyavAguva pada. guruvu AdiyuLaLx iSaTx\-liMgavanunx koTuTx, adara savxrUpavanUnx mahatavxvanUnx, agatayx\-vanUnx kuritu shiSayxnige boVdhisutAtxne; alalxde inUnx muMde,\break shiSayxna sAdhane muMduvaredaMtelalx avanige shivayoVgada \hbox{mUlaka} anAdi parashivananUnx toVrisikoDutAtxne. \hbox{boVdhisi}, toVrisada guru guruvalalx. (va.pa.koV. 717)} \ullekha{Adiya\-naru\-hida anAdiya toVrida, ihava keDisida, parava nili\-pida, Ganava toVrida... kUDalasaMgamadeVvaralilx parxBudeVvara shirxV\-pAdakekx namoV namoV enutideRnu. (savasaM. 1; basava. 1045-283).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adirudarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxmUtiRgaLigU mUlanAda parameVshavxra.}
\ullekha{Adirudarxna magaLu Adishakitx. Adishakitxya maga viSuNx, viSuNx\-vina adhARMgi lakiSxmX. (savasaM. 1; basava. 831-213); AdirudarxneMbAtana BeVdisiheneMdeMbaDe vAdigaLigAgadu kaMDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 166-49).}}
\newmeaning{\ni{AdirudarxH - Adishacx asw rudarxshacx AdirudarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiliMga}
\meaning{\arthanonum{jagatitxge mUlaBUtavAda liMgaH saqSiTx sithxti layagaLige kAraNavAda Adi shivatatatxvX; mUlaliMga; shUnayx\-doVshA cidaMbaraM puTiTxtutx... pareyiMda neTaTxmadayisitAdishakitx [viV.sheY.pu. 1-4-23].} \ullekha{`jatfsavxyaMBu' eMba guheVshavxrana karasathxladalilx hiDidADutitxdaRDe AdiliMgaveMdu bageyadu loVkavelalx. (savasaM. 2; alalxma. 1196-353); AdiliMga, anAdi sharaNaneMbudu tapapxdu; Adi guru, anAdi shiSayxneMbudu tapapxdu. (savasaM. 3; cenanxba. 989-326); saqSiTx sithxtilayagaLige kAraNavAda mUlashivatatatxvX, mahAliMga: Adi\-liMgAMshikaru liMgashuBoVdayaru (basapu. 7-48).}}
\newmeaning{\ni{AdiliMgaM - Adi ca tatf liMgaM ca AdiliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adivasutx}
\meaning{\arthanonum{paravasutx:}
\ullekha{aKaMDadAkAra Adivasutx tAneMdariyade tataveV liMgaveMdu beratipapxru A liMga tamagelilxyadu ? asi\-padave liMgAMgasaMyoVgaveMbaru. (savasaM. 8; bAcikA. 225-92); Adivasutx, anAdivasutxveMdu BeVdava mADidalilx, taninxravina BeVdavo ? vasutxvina savxyarUpadaMgavo ? ikuSx\-daMDakekx kaDe naDu modalalalxde sakakxreguMTe ? Adi anAdi vasutx\-veMbudu tananxya citatxda gotatxlalxde adu nishacxya, IshAnayx\-mUtiR malilx\-kAjuRna\-liMgavu EkamUtiR savxyaMBu. (savasaM. 9; \hbox{shivaleM.} 154-59).}}
\newmeaning{\ni{AdivasutxH - Adi ca tatf vasutx ca Adivasutx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdivAla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{akAraparxNamasahitavAda oMdu nidiRSaTxmaMtarx:}
\ullekha{akArAnivxtavAda shudadhxmaMtarxve AdivAlavenikuM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1416-644).}}
\newmeaning{\ni{AdivAlaH - Adishacx asw vAlashacx AdivAlaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adishakitx}
\meaning{\artha{parashivanu elalx tatatxvXgaLanunx saqSiTxsalu
dhAyxna\-maganxnAdAga huTiTxda jAcnxna, icACx, kirxyA, Adi, parA matutx cicaCxkitx eMba Aru bageya shakitxgaLalilx oMdu.
parA\-shakitxya sahasArxMshadiMda janisida idu shivasAdAKayxkekx mUla. shAMtikaleyeV
Adishakitx. Adishakitxyu nAdarUpadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\[1pt]
dhAyxyamAnAtatxtoV deVvi parAshakitxrajAyata ||\\[1pt]
AdishakitxsatxtoV jAtA parAshakatxyXMshaBeVdakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 1. 19 - 20)}
\begin{shl}
taceCxVketxVsutx sahasArxMshAdAdishakitxsamudaBxvaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-2, 1.4.50)}
\smallskip
\begin{shl}
shudadhxM ca shivasAdAKayxM savaRtatAtxvXlayaM paramf |\\[1pt]
shAMtAyxKayxkalayAyukatxM AdishakitxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 1. 33-34)}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtireVvAdisaMjicnxtA |
\end{shl}
%\newmeaning{\artha{mahAliMgadiMda horahomimxda Aru shakitxgaLiganuguNavAgi Aru bageya rUpagaLanunx paDedavaralilx obabxLu; Adeyx :} \ullekha{Adirudarxna magaLu Adishakitx Adishakitxya maga viSuNx (savasaM. 1; basava. 831-213).}}
\newmeaning{\artha{savaRshUnayxdalilx parxkaTavAda mahAliMgadiMda hora\-homimxda Aru bageya shakitxgaLalilx oMdu; mUlashakitx:}\break 
\ullekha{pArxNaliMgige vAyuve aMga A aMgakekx sumanave hasatx A hasatxkekx amUtiRsAdAKayx A sAdAKayxkekx Adishakitx (savasaM. 3; cenanxba.\break 1426-511); tananx manoVvanajakaNiRkeya madhayxdoLa\-BavanaM nilisi moVdadiMdAkuMcanaMgeyAdxdi shakitxyanAMtu meTiTx ...OMkAravaM tAnucacxrisalu (basapu. 54-49); athaR pArxNa aBimAnavanopipxsidalilx Bakatxnapapxne alalx. Adirudarxna \hbox{magaLu} Adishakitx, Adishakitxya maga viSuNx, viSuNxvina adhARMgi lakiSxmX. (savasaM. 1; basava. 831-213); Adishakitx anAdishakitxyeMbaru adanAru balalxrayAyx ?... (savasaM. 2; alalxma. 900-269);\break A hasatxkekx amUtiRsAdAKayx, A sAdAKayxkekx Adishakitx, A \hbox{shakitxge}\break jaMgamaliMga, A liMgakekx shAMtiyeV kaLe, (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.}\break 1372-486); AnaMdabarxhamxda AMdoVLavAgi akaSxrabarxhamxvaneYdida Adishakitxyu hoBbaLi enanx kapilasidadhxmalilxkAjuR\break\-nayayxna (savasaM. 4; sidadhxrA. 244-72); tananx manoV\-vanajakaNiRkeya madhayxdoLaBavanaM nilisi moVdadiMdA\-kuMcanaMgeyAdxdi shakitxyanAMtu meTiTx ....OMkAravaM tAnucacxri\-salu (basapu. 54-49);
shUnayxdoLA cidaMbaraM puTiTxtutx\break ...pareyiMda neTaTxnudayisitAdishakitx (viVsheYpu. 1-4-23);\break paMcashakitxgaLa sAkAra mUtiRgaLalilx obabxLu; avana ciMtAshakitx\-teVjada sahasArxMshada vimala parAshakitxyA sahasArxMshaBava suvicAra\-diMdAdishakitx ...paMcashakitxyariMtu niSakxla kaNA (viVsheYpu. 1-8-17).}}
\newmeaning{\ni{AdishakitxH Adishacx asw shakitxshacx - AdishakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adishakitx, anAdishiva}
\meaning{\arthanonum{Adishakitx eMba padavu para\-shivana \hbox{shakitxya} aidu rUpagaLalolxMdAda AdishakitxgAdarU anavxya\-vAga\-bahudu athavA AdiyuLaLx shakitxgAdarU anavxya\-vAgabahudu. Adare ililx adu AdishakitxyeMba vishiSaTx \hbox{shakitxge} anavxyavAgade,\break mUlashakitxge anavxyavAgutatxde. shakitxyu yAvAgalU para\-shivana aviBAjayx aMgaveV AdarU, adu kelavu veVLe (udAharaNege, parxLayakAladalilx) vayxkatxvAguvudilalx. parashivanalilx saqSiTx mADabeVkeMba iceCx mUDida kUDaleV avana shakitxyu (citutx athavA nenahu) kANisikoLuLxtatxde. adaralilx koSxVBe uMTAguva mUlaka jagatitxna saqSiTx pArxraMBavAgutatxde. hiVge shakitxge Adi iruvudariMda, adu Adishakitx; parashivanige AdiyilalxvAdudariMda avanu anAdi. (va.pa.koV. 72)} \ullekha{AdiBakatx, anAdi jaMgama, Adishakitx, anAdi shivanu noVDA. (savasaM. 1; basava. 1044-282).}}
\newmeaning{\ni{anAdishivaH anAdishacx asw shivashAcx - anAdishivaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adayxshakitx}
\meaning{\arthanonum{\SEE{Adishakitx}}}
\newmeaning{\ni{AdayxshakitxH Aw BAvA AshAyx, AdAyx ca asw shakitxshacx - AdishakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdisheYva}
\meaning{\arthanonum{sheYvamatada BeVdagaLalolxMdu. parashivana sadoyxVjAta,
vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba\break paMca\-muKagaLalilxyeV paMcAkaSxriVmaMtorxVpadeVshapUvaRka\-diVkiSxtarAda kwshika, kashayxpa, BaradAvxja, atirx matutx gwtama eMba aidu jana
mahaSiRgaLu hAgU avara goVtarxdalilx janisida sheYvaru. ivarige shivadivxja eMba hesarU
ide. ivaru maheVshavxrana parxtiSAThxpane (liMgaparxtiSAThxpane), utasxva matutx aBiSeVka
muMtAdavugaLalilx AcAyaRrAgirutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdisheYvAsutx vijecnxVyAH kwshikAdAyx mahaSaRyaH ||\\[1pt]
kwshikaH kAshayxpashecxYva BaradAvxjAtirxgwtamAH |\\[1pt]
AdAveVteV maheVshasayx paMcavaketxrXVSu diVkiSxtAH ||\\[1pt]
guroVmuRKAdidxVkiSxtA hi tadogxVtArxshAcxnayxgoVtirxNaH |\\[1pt]
AgamAMtoVkatxvidhinA shAMBavavarxtaseVvinaH ||\\[1pt]
maheVshasayx parxtiSAThxyAmutasxveV sAnxpanAdiSu |\\[1pt]
AcAyaRtevxV hayxdhikaqtA AdisheYvA jaganunxtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 10. 6 - 10)}
\smallskip
\begin{shl}
teVSAM QuSiVNAM vaMsheV tu jAtAshecxYva shivadivxjAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra. BA-2, 2. 4-5)}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAkaSxriV diVkiSxtoV yaH sa AdisheYva ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8.9)}
\smallskip
\begin{shl}
anAdisheYvaM parxthamamAdisheYvaM divxtiVyakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 10. 4)}
\newmeaning{\ullekha{viVrasheYvavanArAdhisade, AdisheYvavananukarisade... BavahiMgi, tAnenanxde idirenanxde, EnU enanxda liMgeYkayxMge sAvxnuBAvadiMda namoV namoV [eMbe] niHkaLaMka malilxkAjuRnA. (savasaM. 8; moVLimA. 2096-675); adisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYvaveMba I ArusheYvada niVtiyalalx. iMtivelalxra utapxtitx sithxti layaMgaLige kataR. (savasaM. 11; toVMTasi. 9-4); AdisheYva mahAsheYva ...aMtayxsheYva\break eMba I {A\char'273\char'304} sheYvada niVtiyalalx (sidedhxVva. 3-9); A diVkASx\-visheVSayukatxmAda anAdisheYva AdisheYva mahAsheYva anusheYva avAMtarasheYva parxvarasheYva aMtarasheYvaveMbaveV sapatxsheYvaMgaLu (viveVka. 67); AdisheYvada saqSiTxmAgaRmaM peVLadxpeM (cebapu. 12-8); shivana paMcavakatxrXdiM diVkiSxtarAda kwshikAdi QuSiVshavxrareV AdisheYvaru (viveVka. 67); AdisheYvaru shivadivxjaru (shivAkoV. 207-394).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdisheYvaH - Adishacx asw sheYvashacx AdisheYvaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivadivxja}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AdhAyxtimxka}
%\meaning{\artha{tApatarxyagaLalilx oMdu; manasisxgU deVhakUkx uMTAguva ciMte, roVga muMtAduvu.}}
%\newmeaning{\artha{Atamx vasutx bage saMbaMdhisida.}}
%\newmeaning{\artha{tatatxvX shAsatxrxkekx anavxyisuva.}}
%\newmeaning{\ullekha{dhAyxna AdhAyxtimxkadalilx kaMDaheneMbudu jiVvanalalxde paramanalalx. (savasaM. 2; alalxma. 1275-375); Atamxsithxti shivayoVga... pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyuvina sAthxnaMgaLanaridu, AdhAyxtimxka AdhideYvika AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLanaridu, rAjasa tAmasa sAtivxkaveMba guNatarxyaMgaLanaLidu, (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); aMtarAtamx paramAtamx BUtAtamxvoLagAda AdhAyxtimxkeVLA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 16-5); AvAva deVha toTaTxrU... AdhAyxtimxka AdhideYvika, AdhibwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx beVyade mAbare?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420); pApAkamaRdhiVnadiM vAyxkulateyuLaLx citatxveMba AdhAyxtimxkadiM puTiTxda duHKirUpamAdhAyxtimxkaM (viveVka. 199).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAra}
\meaning{\artha{jagatitxna AdhAravAda parashiva. yoVgashAsatxrXdalilx parxsidadhxvAgiruva Aru bageya cakarxgaLalilx oMdu. guda\-sAthxnadalilx nAlekxsaLina kamalada AkAradalilxruvudeMdu BAvisa\-lAda oMdu cakarx; ililxruva nAlukx daLagaLalilx va, sha, Sa matutx sa eMba nAlukx akaSxragaLive. idara adhideYva barxhamx. SaTacxkarxgaLalUlx shakitxgaLige kAraNavAgiruva parxNavAkaSxragaLidudx, AdhAracakarxdalilx `na' kAravu nelaside. miduLinalAlxguva calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada sAnxyugaLalilx saMcarisutatxve. liMganiSaThxru I bageya shakitxgaLanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa muMtAduvugaLa sAdhaneyiMda liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre. I karxmadiMdAgi AdhAra cakarxdalilx AcAra\-liMgavu parxkaTagoLuLxtatxde:}
\ullekha{AdhAradalilx barxhamx sAvxyatavAda sAvxdhiSAThxna\-dalilx viSuNx sAvxyatalAda (savasaM. 2; alalxma. 201-64); AdhAra\-dalilx nakAra... Ajecnxyalilx OMkAra iMtiV mayARdeyalilx SaDAdhxtuvinalilx SaDakaSxrarUpiMda SaDigxMga sAthxpayxvAgihavu (savasaM. 3; cenanxba. 1085-370);
AdhAra sAvxdhithxSAThxna maNipUraka vishudidhx AjecnxVyava nuDidaDeVnu Adi anAdiya sudidxya keVLida\break\-DeVnu (savasaM. 5; akakxma. 60-24); AdhAra modalAgi A\char'273\char'304\break cakarxva meTiTx hAdi toV\char'273\char'236sidAtane guruvu (kUDasavx.17-1).}}
\newmeaning{\ni{AdhAraH - AdhirxyaMteV asimxnf kirxyAH iti AdhAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAradhAraNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{padAmxsanadalilx kuLitu, mUlabaMdha, uDAyxNa baMdha matutx jAlaMdhara baMdhagaLanunx mADi parxtAyxhAra mADi, EkAgarxcitatxnAgi mUlavAyuviniMda mUlAginx\-yanebibxsi, AdhAra cakarxda nAlukx daLada padamxvanunx hokukx, alilx maMtarx, pada, vaNaR, itAyxdigaLanunx kaMDu, alilxMda inUnx meVlakekx hoVgi sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, AjAcnx, vishudidhx matutx sahasArxra cakarxgaLa elalx maMtarx padAdigaLanunx noVDuvavaregU I yoVgavanenxV mADutitxruvudeV AdhAradhAraNa.}
\ullekha{nADidhAraNa vAyudhAraNa aginxdhAraNa amaqta\-dhAraNa AdhAradhAraNa nirAdhAradhAraNa SaSiTxdhAraNavaM mADi. (savasaM. 13; bAlasaM. 1600-170).}}
\newmeaning{\ni{AdhAradhAraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhArashakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalx vasutxgaLa mUlavAda (AdhAra\-vAda) citf shakitxyeV AdhAra shakitx. Adare shivana iceCx\-yiMdalalxde AdhAra shakitx, saqSiTx, sithxti, muMtAda vikAsa\break kAyaR\-dalilx toDagalAraru.}
\ullekha{AdhArashakitx anAdipuruSana\break \hbox{kUDalu} terxYjagadutapxtitxyAyitutx noVDA. (savasaM. 11;\break toVMTasi. 504-230); barxhAmxMDakapAla sahasarxkoVTi \hbox{yoVjana} parxmANu, adaroLagAgi ataLaloVka ipapxtotxMdu\-koVTi yoVjanadalilx shivana AjAcnxshakitxyiMda AdhArashakitx ihaLu. (savasaM. 13; bAlasaM. 242-94); AdhAracakarxgaLa nAlekxsaLa\-madhayxdalilx iSATxthaRmaM koDuva suvaNaR kAMtiyanuLaLx AdhAra\-shakitxyaM dhAyxnisuvudu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 736-332).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdhArashakitxH - AdhArA ca asw shakitxshacx AdhArashakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAracakarx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. AdhAra)}}
%\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXda cakarxgaLalilx oMdu. idakekx mUlAdhAracakarxveMba hesarU ide. gudasAthxna matutx liMgagaLa madhayxdalilxruva nAlukx daLa kamalada AkAradalilxruva cakarx. paramAnaMda, sahajAnaMda, viVrAnaMda matutx yoVgAnaMdagaLu I nAlukx daLagaLa PalagaLu. kuMDaliniV eMba yoVgashakitxyu I cakarxdalilxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAracakarxveVdAyxya ANavajAcnxnamUtaRyeV
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.u., 4.111)}
\smallskip
\begin{shl}
gudaliMgAMtareV cakarxmAdhArAKayxM catudaRlamf ||\\[1pt]
paramaH sahajasatxdavxdAnaMdoV viVrapUvaRkaH |\\[1pt]
yoVgAnaMdashacx tasayx sAyxdeYshAnAyxdidaleV Palamf ||\\[1pt]
asitx kuMDaliniV barxhamxshakitxrAdhArapaMcakeV |\\[1pt]
AbarxhamxraMdharxmaqjutAM niVteVyamamaqta parxdA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 1. 131 - 133)}
\newmeaning{\ullekha{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, alilxge paqthivxyeMba mahABUta, sadoyxVjAtavakatxrX, barxhamx pUjAri, suvaNaRda teVja, bAlaravikoVTi parxkAsha, nAlekxsaLina tAvareya madhayxdalilx suvaNaRmayaliMga (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdhAracakarxM - AdhAraM iti cakarxM AdhAracakarxM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kuMDaliniV, SaTfcakarx, sapatxcakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAradiVkeSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{parashivaneV gururUpadalilxdudx koDuva\break \hbox{diVkeSx:}}
\ullekha{shaMkaraM ....sakalageR diVkeSxyanalilx gururUpudaLedu mADuvanadAdhAradiVkeSx ...AdhAradiVkeSxyadu nAlukx te\char'273neY (viVsheYpu. 6-97-59).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdhAradiVkASx AdhArA ca asw diVkASx ca - AdhAra diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAradhAraNe}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{paMcadhAraNegaLalilx oMdu; citatxvanunx paramAtamxnalilx nelegoLisuvudu:}
\ullekha{AdhAradhAraNe- pArxNaveV piVThikeyAgi, shivaneMba shivaliMgava nelegoLisi apiRsi BeVda\-vilalxde berevudu (shivAkoV. 202-379).}}
\newmeaning{\ni{AdhAradhAraNaM AdhArasayx dhAraNaM - AdhAradhAraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhArabaMdha}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgakekx saMbaMdhisida oMdu bageya Asana:}
\ullekha{maDadiM mUlAdhAravanotitx gudavanAkuMcipudeV AdhArabaMdhavenisuvudu (pAramA. 260).}}
\newmeaning{\ni{AdhArabaMdhaH AdhArasayx baMdhaH - AdhArabaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhArAdheVyavaDaguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdheVyaveMdare \hbox{parxpaMca} matutx cidavxsutxgaLAda AtamxgaLu, AdhAraveMdare, saqSiTxkataR\break\-nAda parashiva. AdheVyavu AdhAravananxvalaMbisutatxde. \hbox{jiVvanu} tananx ajAcnxnadiMdAgi (mareviniMdAgi) tAnu \hbox{AdhAra} (parashiva)diMda beVreyeMdu tiLidukoMDirutAtxne. Adare AdhAyxtamx shikaSxNadiMdAgi aikayxsathxla talupidAga tAnu-idiru (AdheVya-AdhAra)gaLa vayxtAyxsa ilalxvAgutatxde. ililx AdhAra matutx AdheVyagaLu aDaguvudilalx, averaDara vayxtAyxsagaLaSeTxV aDagi, eraDU oMdAdaMte anuBavavAgutatxde eMbudanunx gamanisabeVkAgutatxde.} \ullekha{samaya samayoVcita BAvaBAvanaSaTx\break\-vAgi kAlakamaRvilalxde hoVyitutx; tatatxvXjAcnxna parxkAshike\-yaDagitutx; AdhArAdheVyavaDagitatxyAyxH
nirAdhAra samayavAyitatxyayx basavA, asavA, basavA eMba anuBAva bayalAyitatxyayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 774-220)}}
\newmeaning{\ni{AdhArAdheVyw - AdhArashAcx AdheVyashAcx AdhArAdheVyw}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AdhAyxtamx diVkeSx}
%\meaning{\arthanonum{Aru padamx (cakarx)gaLalilx mahAliMga modalAda Aru liMgagaLive eMdu tiLida mumukuSxvu tananx AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka %parxtiyoMdu liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtx hoVgutAtxne. hiVge mADabeVkAdare, iDiV parxpaMcaveV oMdu parxsAdaveMdu tiLidu, tanenxlalxvanunx %liMgakakxpiRsi, sharaNasati liMgapati BAvavanunx taLeyabeVkAgutatxde. I BAvavanunx taLedu adakekx takakxMte vatiRsuvudeV AdhAyxtamx diVkeSx. %(va.pa.koV. 73)} \ullekha{pariyaMkada meVle liMgAnuBAvarati suKAnaMdadiMda shoVBisuvaMthade AdhAyxtamxdiVkeSx (savasaM. 10; gurusi. 696-389)}}
%\newmeaning{\ni{AdhAyxtamxdiVkASx - AdhAyxtamxnaH diVkASx AdhAyxtamxdiVkASx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAyxtimxka}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLalilx oMdu. idu \hbox{bAhayx} matutx
ABayxMtara eMdu eraDu vidha. vAta-pitAthxdigaLiMda\break uMTAguva duHKavu bAhayx AdhAyxtimxkaduHKaveMdU, rAga-\-devxVSAdigaLiMda uMTAguva duHKavu ABayxMtara AdhAyxtimxka\-duHKavenisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM divxdhA porxVkatxM bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\[1pt]
vAtapitAthxdijaM duHKaM bAhayxmAdhAyxtimxkaM matamf ||\\[1pt]
rAgadevxVSAdisaMpananxM AMtaraM parikiVtayxRteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 68-69)}
\newmeaning{\ullekha{AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikaveMba tApatarxyavaM koLalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); AdhAyxtimxka, adhideYvika, AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLu tAnalalx vishavx teYjasa pArxjacnx\-veMba\break jiVvatarxyaMgaLu tAnalalx. vAta pitathx kaPaMgaLeMba doVSatarxyaM\-gaLu tAnalalx. (savasaM. 12; bAlasaM. 576-260); pApA\-kamaRdhiVnadiM vAyxkulateyuLaLx citatxveMba AdhAyxtimxkadiM puTiTxda duHKirUpamAdhAyxtimxkaM (viveVka. 199)}}
%\newmeaning{\ullekha{dhAyxna AdhAyxtimxkadalilx kaMDaheneMbudu... (savasaM. 2; alalxma. 1275-375); Atamxsithxti shivayoVga... AdhAyxtimxka AdhideYvika AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLanaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); aMtarAtamx paramAtamx BUtAtamxvoLagAda AdhAyxtimxkeVLA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 16-5); AvAva deVha toTaTxrU... AdhAyxtimxka AdhiveYvika, AdhiBwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx beVyade mAbare?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdhAyxtimxkaM - AtAmxnaM Adhikaqtayx BAvaM  AdhAyxtimxkaM athavA AdhAyxtamxBAvaM  AdhAyxtimxkaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhAyxtimxka tApa}
\meaning{\arthanonum{tApatarxyagaLalolxMdu; taninxMda tAneV uMTu\-mADikoMDa tApa (kaSaTx). tanage ogagxda AhAraseVvane, jiVNaRmADikoLuLxvudakikxMta hecicxna AhAra seVvane, ivu daqSaTx AdhAyxtimxka tApa; pApakaqtayxgaLanunx mADi adakekx takakx PalagaLanunx anuBavisuvudu adaqSaTx AdhAyxtimxka tApa.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AdhAyxtimxkatApaH - AdhAyxtimxkasayx tApaH - AdhAyxtimxkatApaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhideYvika}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLalilx oMdu. garxha-yakASxdigaLiMda
uMTAguva duHKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\[1pt]
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||\\[1pt]
AdhideYvikamAKAyxtaM garxhayakASxdisaMBavamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 67, 70)}
\newmeaning{\ullekha{AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikaveMba tApatarxyavaM koLalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); AdhAyxtimxka, adhideYvika, AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLu tAnalalx vishavx teYjasa pArxjacnx\-veMba jiVvatarxyaMgaLu tAnalalx. vAta pitathx kaPaMgaLeMba doVSa\-tarxyaM\-gaLu tAnalalx. (savasaM. 12; bAlasaM. 576-260);\break aniSaTx vAtavaSARdhikameMba AdhideYvadiM puTiTxda duHKa\-rUpa\-mAdAdhideYvikameMbiV tApatarxyadiM rUpugeTuTx (viveVka. 199); jananamaraNaM ...nerete\char'273\char'304\char'311gaLajAcnxnamiva\char'273\char'236Mde seVrida mahA\-duHKamAdhideYvikaM (cebapu. 58-46).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{duHKatarxya}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdhiBwtika}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLalilx oMdu. rAja moda\-lAdava\-riMda hAgU kUrxrapArxNigaLiMda uMTAguva duHKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhiBwtikameVtadidhx duHKaM rAjAdiBUtajamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 69)}
\newmeaning{\ullekha{jAgarxta savxpanx suSupitxyeMba vAyxpAratarxyava anumAnavaritu\break AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikaveMba tApatarxyavaM koLa\-lAgade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); satavxraja tamoV\-guNatarxyaMgaLu tAnalalx, AdhAyxtimxka, AdhideYvika, AdhiBwtikaveMba tApatarxyaMgaLu tAnalalx.. (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260);\break vAyxGarx BujaMgikameMba AdhiBUtaBayadiM puTiTxda duHKa\-rUpa\-mAdAdhiBwtikameMba ....tApatarxyadiM rUpugeTuTx (viveVka. 199); coVrariM rAjariM pashupakiSx maqgagaLiM ...Adupahati\-gaLAdhiBwtikaM (cebapu. 58-46).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{duHKatarxya}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMda}
\meaning{\artha{parashivana satf, citf, AnaMdaveMba mUru vidha
savxrUpagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AnaMdoV barxhemxVti vayxjAnAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.u., 3.6.6)}
\smallskip
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya shivAya barxhamxNeV namaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 1.1)}
\newmeaning{\artha{suKa : idu para matutx apara eMdu eraDu vidha. parAnaMdaveV parasuKa, aparAnaMdaveV
aparasuKa. aparasuKavu moVha, jiVvita matutx lwkika eMdu mUru vidha. sitxrXVyareV
modalAdavariMda uMTAguva AnaMdavu moVha, BakaSxyXBoVjAyxdigaLiMda uMTAguva suKavu jiVvita
matutx sutxti-kiVtiR modalAdavugaLiMda uMTAguvaMtahadudx lwkikasuKa enisutatxve.
elalx jiVvigaLige moVkASxnaMdavanunxMTumADuvaMtahadudx parasuKa eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
AnaMdoV divxvidhaH porxVkotxVhayxparaH para itayxpi |\\[1pt]
aparasitxrXvidhaH porxVkotxV moVhajiVvitalwkikeYH ||\\[1pt]
aMganAputarx pwtArxdijanitoV moVhajaH samxqqtaH |\\[1pt]
BakaSxyXBoVjAyxdijanitoV hAyxnaMdoV jiVvitaH samxqqtaH ||\\[1pt]
sutxtikiVtAyxRdisaMjAtoV lwkikAnaMda ucayxteV |\\[1pt]
saveRVSAmapi jaMtUnAM moVkASxnaMdaH paraH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 256)}
\newmeaning{\artha{AnaMda eMba hesarina Bakitx. SaTfsathxlagaLige saMbaMdhi\-sida Aru vidha BakitxgaLalilx
oMdu. AnaMdaBakitxyu sharaNa\-sathxlakekx saMbaMdhi\-side. pArxNaliMgisathxladalilxruva
anuBavaBakitxyeV AnaMda\-yoVgadiMda AnaMdaBakitx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdaliMgasaMyukatxmaMgaM hi sharaNasathxlamf |\\[1pt]
tatarx parxtiSiThxtA sAkASxdaBxkitxrAnaMdarUpiNiV ||\\[1pt]
tatarx sAvxnuBavAkArA BakitxrAnaMdayoVgataH ||\\[1pt]
poVkAtx{\char'263\char'263}naMdAtimxkA Bakitxriti veVdAMtaveVdiBiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 78-80)}
\newmeaning{\ullekha{anuBavavilalxda AnaMdavu taledoV\char'273du AnaMdavilalxde shivaliMga\break\-dalilx samarasavAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 1332-475);\break sharxdedhx niSeThx avadhAna anuBava AnaMda samarasa (ivu A\char'273\char'304\ SaDivxdha\-BakitxgaLu) (shivasU. 2 aDiTi).}}
%\newmeaning{\artha{AnaMdavu suKakikxMta eraDu riVtiyalilx Binanx. suKavu iMdirxyavoMdu tananx viSayadoDane saMpakaR paDedAga manasisxnalAlxguva pariNAma. I kAraNakAkxgi adanunx `iMdirxya suKa' eMdu kareyutAtxre. Adare AnaMda iMdirxya janayx athavA iMdirxya viSaya janayxvalalx. eraDaneyadAgi iMdirxya suKa kaSxNika. Adare AnaMda nitayx.}}
%\newmeaning{\artha{AnaMdavu liMgAMga sAmarasayxda pariNAma. idu eraDu haMtagaLalilx pariNamisutatxde. sAdhakanu dhAyxna pArxraMBisi, iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa vAyxpAravanunx tAtAkxlikavAgi taDehiDidAga, Atamxvu tAnoMdeV irutatxde. keVvala oMdeV iruva Atamxda I sithxtige keYvalAyxnaMda eMdu hesaru. deVhada BAravAgali mAnasika duHKa dumAmxnagaLAgali ilalxda Atamxkekx tAnoMdeV iruvudu AnaMdadAyaka sithxti.}}
%\newmeaning{\artha{liMgAMga sAmarasayx mugidAga Atamxnige tAnu parama dheyxVyavanunx sAdhisida taqpitx uMTAgutatxde. ariSaDavxgaR muMtAda citatxvaqtitxgaLilalxdavanigaSeTxV anuBAva (liMgAMga sAmarasayx) sAdhayx. citatxvaqtitxgaLilalxda manasusx AsegaLiMda mukatx, pUvaRkamaRgaLiMdalU mukatx. hiVge atayxMta hecicxna dheyxVyavanunx sAdhisida, Ase matutx vAsanegaLilalxda manasisxnalilx neleyUruva shAMti, taqpitx, samAdhAnagaLeV AnaMdada matotxMdu hesaru.}}
%\newmeaning{\artha{vacanakAraru AnaMdavu aMganige hosateVnalalx enunxtAtxre. liMgada BAgavAgidAdxga, shiva sAnidhayxdiMdAgi avanu sadA AnaMdiyeV Agidadx. saMsAra baMdhanadalilx avideyxyiMdAgiyU aMgasaMgadiMdAgiyU adanunx maretidadxnaSeTxV. malatarxyagaLanunx koDavikoMDu muninxna liMgAMga sAmarasayxvanunx paDedAga, adara jotegina AnaMdavU avanige laBayxvAgutatxde.}}
%\newmeaning{\artha{paramAtamxna aidu bageya savxrUpagaLalilx oMdu:}}
%\newmeaning{\artha{SaDivxda BakitxgaLalilx oMdu; pArxNaliMgasathxladalilxruva shivAnuBavada jotegUDi uMTAda Bakitx:}}
\newmeaning{\artha{paramAtamxna aidu bageya savxrUpagaLalilx oMdu:}
\ullekha{lakaSxNa\-gaLu- ivu aidu ive. avu 1. satf, 2. citf, 3. AnaMda, 4. nitayx, 5. paripUNaR I parxkAra irutatxve. ivu paramAtamxna savxrUpavanunx heVLutatxve... paramAtamxnu AnaMdasavxrUpanu. ililx AnaMdaveMdare jAcnxna athavA arivu eMdu tiLiyabeVku. idakekx cuyxtiyu athavA korateyu ilalx (shivAkoV. 29-32).}}
\newmeaning{\artha{rUpa, rasa matutx AnaMda -eMba mUru bageya apaRNagaLalilx oMdu:}
\ullekha{BAvaliMgakekx taqpitxyanunx apiRsuvudu (?): A BAvaliMgada pUjeyalilx rAjisutalipaR AnaMdavila\-pa\-dapaRNa suparxsananx sanAmxna parxsAdamaM sivxVkaripudeV ...BAvaliMga\-parxsAda (viVsheYpu. 7-110-76).}}
\newmeaning{\ni{AnaMdaH A+naMdf+Gatf(a)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdadarxvayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AtomxVpaBoVgayoVgayxvAda mUru vidha darxvayxgaLalilx
oMdu. taqpitxyeV AnaMdadarxvayx. kAraNa\-shariVra\-dalilxruva BAvaliMgakekx
samapiRsuvaMtaha darxvayx. AnaMdadarxvayx\-vanunx BAvaliMgakekx apiRsuva jiVvanu pArxjacnx
enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtomxVpaBoVgajAtAni darxvAyxNi tirxvidhAni hi ||\\[1pt]
sUthxlAKayxM parxvivikAtxKayxmAnaMdAKayxmiti tirxdhA |\\[1pt]
AnaMdasutx BaveVtf taqpitxreVvameVva paqthakf karxmAtf ||\\[1pt]
AtamxsaMgamayaM sAkASxdAnaMdApaRNamucayxteV |\\[1pt]
AtAmxMgApaRNameVvAtarx taqpitxritayxBidhiVyateV ||\\[1pt]
BAvaliMgeV sadA pArxjacnx AnaMdApaRka ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 9. 14)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AnaMdadarxvayxM - AnaMdasayx darxvayxM AnaMdadarxvayxM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxvidha darxvayxgaLu}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdabarxhamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shirasisxna sahasarxdaLakamaladalilxruva paravasutx: (viV.pA.koV. 80)}
\ullekha{AnaMda\-barxhamx\-dalilx AMdoVLalAgi akaSxra barxhamxvaneYdiVna Adishakitxyu \hbox{hoVbaLi} enanx kapilasididhxyalilx kANuvana BeVdhithxsuva pariyeMtoV ?. (savasaM. 4; sidadhxrA. 52-15); matetx-nakAraveV mUtiRbarxhamx,\break maHkAraveV piMDabarxhamx, shikAraveV kalAbarxhamx, vAkAraveV AnaMda\-barxhamx, yakAraveV vijAcnxnabarxhamx, piMDabarxhamx, kalAbarxhamx, AnaMda\-barxhamx, vijAcnxnabarxhamx, parabarxhamxsavxrUpavAda SaTapxrXNamavanu aMga, Atamx, pArxNa, karaNa, viSayataqpitxsaMbaMdhaveMdu enanx manada koneyalilx\break maDugi (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); alilxya shakitx nirAmaya\-veMba mahAshakitx. AnaMdabarxhamxve adhideVvate. alilxya nAda nirALAnaMdaveMba mahAnAda. (savasaM. 13; bAlasaM. 650-291).}}
\newmeaning{\ni{AnaMdabarxhamxH - AnaMdaH shavabarxhamx AnaMdabarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdaBakitx}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx. voyxVmAMgadalilx jAcnxnahasatxdiMda shabadxdarxvayxvanunx parxsAdaliMgakekx samapiRsuva\break \hbox{sharaNa} Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakitxH samarasAkArA parxthamA parigiVyateV |\\[1pt]
AnaMdAkAyoV Bwti divxtiVyA BakitxrutatxmA ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(a.sU., 4.25)}}
\smallskip
\begin{shl}
voyxVmAMgaM jAcnxnahasatxM sAyxtf parxsAdAcaRna tatavxramf ||\\[1pt]
sharasathxla mitAyxhuH shivayoVga parAyaNAH |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(a.sU., 6. 36. 37)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{voyxVmAMgadalilx sujAcnxnahasatxdiMda sushabadxdarxvayxvanu AnaMda\-Bakitx\-yiMda parxsAdaliMgakakxpiRsuvAtane sharaNa. (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 1055-352); samarasaBakitx, AnaMdaBakitx, anuBAva\-Bakitx, avadhAnaBakitx, neYSiTxkABakitx, sadaBxkitx eMdu mahAGana anupama\-Bakitx tAne Aru teranAgi, SaTfparxkAravahaMtha sharaNaMge aMgarUpa\-vAyitutx. (savasaM. 11; toVMTasi. 39-19); pArxNa\-liMga\-sathxladalilxruva anuBavaBakitxyeV AnaMdayoVgadiMda (shivAnu\-BavadiMduMTAda aMtarAnaMda pArxpitxyiMda) AnaMda\-BakitxyenisikoMDitu (shivAsU. 78).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AnaMdaBakitxH - AnaMdaH iti BakitxH AnaMdaBakitxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AnaMda}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdamaya}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva aMtagaRtanAgiruva Atamx\-nanunx Avarisiruva paMcakoVshagaLalilx oMdu; shAshavxtasuKadiMda\break kUDiruva avasethx: ideV mukitx athavA moVkaSx. ananxmaya,\break pArxNamaya, manoVmaya, vijAcnxnamaya AnaMdamaya meVshudadhxyXMtA.}
\ullekha{BAva jAcnxnaveDegoMDu [liMga] taqpitxsavxrUpa\-diMda AnaMdamayavapapx kAraNa, sharaNa sacicxnamxyanAda idu kAraNa, guheVshavxrA nimamx sharaNara daqSaTxliMgaveMbe ! (savasaM. 2; alalxma. 1428-423); ananxmaya pArxNaya manoV\-maya AnaMdamayaveMba paMcakoVshaMgaLa saMbaMdhavanaridu...\break (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); AjAcnxsidadhxnanaciRsuva\break AnaMda\-maya sharaNara dhAyxna mwna amAdithxgaLa[dehaMM]geMdoDe;\break parxsAdava bayasi paravanariyahude dhAyxna; shivanalalxde ataHpara\-vilelxMdu anayxra kUDe nuDiyapupxde mwna (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA.} 142-42); ananxmaya pArxNamaya manoVmaya AnaMda\-mayaveMba paMcakoVshaMgaLa saMbaMdhavanaridu, kula Cala dAna ywvana rUpu rAjayx videyx tapaveMba aSaTxmadaMgaLaM keDisi, dhamaR athaR kAma moVkaSxveMba catuviRdha puruSAthaRMgaLaM keDisi (karaNa. 670-19).}}
\newmeaning{\ni{AnaMdamayaH (visheVSaNa - koVshaH) tarxcuraH AnaMdaH - AnaMdamayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdayoVga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgada oMdu bage:}
\ullekha{maNi mUra\-ralilx guNatarxyAtiVtana kaMDe guNatarxyAtiVtanalilx havaNisa\-bArada AnaMdayoVgava kaMDe, A AnaMdayoVgava sAdhisa\-bAradu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1875-537).}}
\newmeaning{\ni{AnaMdayoVgaH AnaMdasayx yoVgaH - AnaMdayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdasAthxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sahasarxdaLa kamala; sahasArxrakamala:}
\ullekha{AnaMda\-sAthxnadalilx, shudadhxdhavaLa maneyalilx, nitayx jAgarava mADuva avevx niV keVLA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 340-95).}}
\newmeaning{\ni{AnaMdasAthxnaM AnaMdasAyx sAthxnaM - AnaMdasAthxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdasuKa pariNAma}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada sAdhakanu tananx sujAcnxna eMba hasatxdalilx parxsAdaliMgavanunx kaMDu AnaMdaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige AnaMdaveMba suKa pariNamisutatxde. alalxde, avanige tananx sadABxva eMba hasatxdalilx muMdina sathxlada mahAliMgavu goVcarisutatxde.}
\ullekha{AnaMdasuKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR mahAliMgavenanx sadABxvahasatxdalilx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138).}}
\newmeaning{\ni{AnaMdasuKapariNAmaH - AnaMdasayx suKaM anaMdasuKaM, tasayx AnaMdasayx pariNAmaH  AnaMdasuKapariNAmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Apatx}
\meaning{\arthanonum{gurushushUrxSAvidhAnada nAlukx parxkAragaLalilx oMdu; guruvige pirxVtiyiMda mADuva seVve.}
\ullekha{aMga Apatx sAthxna sadABxva eMba catuviRdhaBakitxyiMde guruviMge tanuva navesidaDe A tanuvinalilx diVkASx shikASx sAvxnuBAvajAcnxnasavxrUpavAda shirxVgurudeVvanu nelegoMbanu noVDA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 435-228); sAdhana catuSaTxyasaMpananxnAda adhikAriyiM mALapx sadugxru seVveyAdoDe Apatx aMga sAthxna sadABxvaveMdu nAlukx te\char'273nAgihudava\char'273lilx guruviganukUlavaqtitxyeV Apatxvenisuvudu (viveVka. 17).}}
\newmeaning{\ni{ApatxH Apalxqq - dhAtu+katx (ta) - ApAtxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ApAyxyana}
\meaning{\artha{taqpitx; taNivu :} \ullekha{aginxyilalxde boVnava mADi\break BAvavilalxde shivakAyaRMgaLu BoVjanavilalxde arisi \hbox{koTaTxDe} apAyxyanavArigU aDasadiduRda kaMDu (savasaM. 7; GaTiTxvA. 423-150); goVpayxvAgidadxnuBava heVLoVdenanx kaDige ApAyxyana mADikoMbuvadu ninanx kaDige (kaDasavx. 3-56 palalxvi).} \artha{sapatxvidha parxsAdagaLalilx oMdu :} \ullekha{ApAyxyana samaya paMceVM\-dirxya virahita karaNacatuSaTxya virahita sadABxva samate jAcnxna\-parxsAda modalAdavu sapatxvidhaparxsAdavenisuvudayAyx (samava. 4; sidadhxrA. 579-160).}}
%\meaning{\arthanonum{taqpitx; taNivu: sapatxvidha parxsAdagaLalilx oMdu: vacanagaLalilx I padavu sAmAnayxvAgi aihika suKakekx (taqpitxge) anavxyavAgade, apiRsi paDeda parxsAdavanunx seVvisida taqpitxge anavxyavAgutatxde; kelavu veVLe, anuBAva sithxtiyalilx aMgavu liMgadalilx liVnavAgi tAneMba BAvavanunx kaLedukoMDu, malatarxyagaLiMdalU tApatarxyagaLiMdalU mukatxnAguvudariMda uMTAguva taqpitxgU, I pada anavxyavAgutatxde. [`arivina ApAyxyanakekx taqpitx'.]}
%\ullekha{idadx pari iMtuTide... ApAyxyanada arikeya holaba kANabAradu... (savasaM. 1; basava. 1059-285); tanu oMdu divxVpa... ApAyxyana oMdu divxVpa, vacana oMdu divxVpa... (savasaM. 2; alalxma. 594-158); avasara, AroVgaNe, ApAyxyana-tirxvidhavU... (savasaM. 3; cenanxba. 296-93); gamanavaritu suLiyabalalxDe ApAyxyanavaritu uNabalalxDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 489-138); BavaBavadalilx toLali... enage amaqtada ApAyxyanavAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 313-93); goVpayxvAgidadxnuBava heVLoVdenanx kaDige ApAyxyana mADikoMbuvadu ninanx kaDige (kaDasavx 3-56 palalxvi).}}
\newmeaning{\ni{ApAyxyanaM A+pAyxknf+luyxTf - A+pAyx+ana - ApAyxyanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ApAyxyanaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvana parxgatige saMbaMdhisida elalx\break AcAragaLanonxLagoMDiruva EkAdashaparxsAdagaLalilx oMdu;\break shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhx parxsAdagaLu liMgamuKavAduvu eMdu daqDhavAgi naMbiruvudu:} 
\ullekha{liMgaBoVtoVpaBoVga\-dalilx ApAyxyanaparxsAdi sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 636-191);\break apeVkeSxyiMda salisuvudeV ApAyxyanaparxsAda, guruliMgajaMgamava kaMDu, A samayadalilx tagedu koMbuvudeV\break samayaparxsAda. (savasaM. 5; dasarayayxgaLa puNayxsitxrXV \hbox{viVramamx.} 781-248); nAlavxtetxMTu parxNavadoLage dAvxdashaparxNama\-samxraNeyiMda ApAyxyanaparxsAda, samayaparxsAda, guruparxsAdava AcAraliMga-guruliMga-iSaTxliMgadeVvaMge \hbox{sucitatx},\break subudidhx, nirupAdidhxkahasatxdiMda samapiRsi, A taqpitxya loVlupitxyalilx tAnAdaDe anAdiniHkaLaMka gurubasavarAjaneMbe noVDa. (savasaM. 10; gurusi. 739-427); mUru parxsAdagaLu liMgamuKavAdavugaLeMba daqDhaBAvavu nelegoLaLxlu adu ApAyxyanaparxsAdavu (shivAkoV. 117-162).}}
\newmeaning{\ni{ApAyxyanaparxsAdaH ApAyxyanasayx parxsAdaH - ApAyxyanaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ApAyxyanoVdaka}
\meaning{\arthanonum{dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; sakalavanUnx shivApaRNe mADalu muMdAguvudu.}
\ullekha{parxmathadalilx pAdoVdaka, divxtiVyadalilx liMgoVdaka, taqtiVyadalilx majajxnoVdaka, catuthaRdalilx sapxshaRnoVdaka, paMcamadalilx avadhAnoVdaka, SaSaThxdalilx apAyxyanoVdaka, sapatxmadalilx hasotxVdaka, aSaTxmadalilx pariNAmoVdaka, navamadalilx ninARmoVdaka, dashamadalilx satoyxVdaka, - iMtiV dashavidhapAdoVdakava tiLidukoLabalalx kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 1361-482); liMgApiRtava mADabeVkeMba AnaMdave ApAyxyanoVdakaveMdenisuvadayayx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); carapAdoVdakadiMda liMgAMgagaLige majajxnava mADuvudeV AcAra, apAyxyanoVdakavAgi koTuTxdakavane pAnava mADuvude AcAra (savasaM. 6; Adayayx. 922-279); dashavidha pAdoVdaka\-gaLalilx oMdu; sakalavanUnx shivApaRNe mADalu muMdAgu\break\-vudu: liMgAroVgaNe mADidalilx ApAyxyanoVdakavu (\hbox{shivAkoV.} 104-141).}}
\newmeaning{\ni{apAyxyanoVdakaM - ApAyxyanAthaRM udakaM ApAyxyanoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ABayxMtaraliMgadhAraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bAhayxliMgadhAraNe matutx ABayxMtaraliMgadhAraNe
eMba eraDu vidha liMgadhAraNegaLalilx oMdu. cidUrxpavAda liMgavanunx citatxdalilx
dharisuvudu ABayxMtaraliMgadhAraNe. idanunx AMtaraliMgadhAraNe, aMtaliRMgadhAraNe,
aMtaliRMgAnusaMdhAna modalAda hesarugaLiMdalU vayxvaharisalAgutatxde. AdhAracakarx,
haqdaya (anAhata\-cakarx) athavA BUrxmadhayx (AjAcnxcakarx)gaLalilx mADuvaMtaha
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnavU AMtaraliMgadhAraNe eniside. guruseVveyanunx mADuva shakitx,
Atamxvideyxya parisharxma (sharxvaNa, manana, nidhidhAyxsanagaLu), matutx
aMtaliRMgAnusaMdhAnagaLu moVkaSxvanunx paDeyuva sAdhanagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgadhAraNamAKAyxtaM divxdhA savARthaRsAdhakeYH |\\[1pt]
bAhayxmABayxMtaraM ceVti muniBimoRVkaSxkAMkiSxBiH ||\\[1pt]
cidUrxpaM paramaM liMgaM shAMkaraM savaRkAraNamf ||\\[1pt]
yatatxsayx dhAraNaM citetxV tadAMtaramudAhaqtamf ||\\[1pt]
AdhAreV haqdayeV vA{\char'263}pi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\[1pt]
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||\\[1pt]
aMtaliRMgAnusaMdhAnamAtamxvidAyxparisharxmaH |\\[1pt]
gurUpAsanashakitxshacx kAraNaM moVkaSxsaMpadAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 30-3. 39, 43)}
\newmeaning{\ni{aBayxMtaraliMgadhAraNaM - aBayxMtareV BavaH  ABayxMtaraM, ABayxMtareV  kirxyamANaM liMgadhAraNaM  ABayxMtaraliMga\-dhAraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ABayxMtarashakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bAhayx matutx ABayxMtara eMba eraDu vidha
BakitxgaLalilx oMdu. I Bakitxyu sUkaSxmXsavxrUpadAdxgidudx, viVramAheVshavxraru
idanunx pAlisuvaMtahadudx. iSaTxliMga\-dalilx tananx pArxNavanunx, pArxNadalilx
shivakalAyukatxvAda liMga\-vanunx aLavaDisikoMDu (aMdare liMga-pArxNagaLanunx samarasa
mADikoMDu) manasasxnunx sithxragoLisi, beVrAva ciMtane\-gaLanUnx mADade mADuva
iSaTxliMga pUje. I Bakitxyu yAralilx irutatxdeyoV avanige mukitxyu doreyutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA BakitxH divxvidhA jecnxVyA bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\[1pt]
bAhAyx sUthxlAMtarA sUkASxmX viVramAheVshavxrAdaqtA ||\\[1pt]
liMgeV pArxNaM samAdhAya pArxNeV liMgaM tu shAMBavamf |\\[1pt]
savxsathxM manasatxthA kaqtAvx na kiMcicicxMtayeVdf yadi ||\\[1pt]
sABayxMtarA Bakitxriti porxVcayxteV shivayoVgiBiH |\\[1pt]
sA yasimxnf vataRteV yasayx jiVvanaM BarxSaTxbiVjavatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 6, 8-9)}
\newmeaning{\ni{ABayxMtarasayx shakitx - ABayxMtarashakitxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Bakitx}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AmiSa}
%\meaning{\arthanonum{1. tiVvarxvAda bayake, parxloVBane. 2. laMca. 3. boVgavasutx. 4. moVsa.}
%\ullekha{Ase, AmiSa, tAmasa, husi, viSaya... (savasaM. 1; basava. 46-14); ayayx! sapatxdhAtuvina sapatxvayxsanavanaLidu, jiVvana saMkalapx-vikalapx Ase-AmiSaMgaLa hoTuTxmADi tUri... (savasaM. 2; alalxma. 814-239); horagaNa Baviya kaLedeveMbaru... AseyeMbudoMdu Bavi, AmiSaveMbudoMdu Bavi... (savasaM. 3; cenanxba. 222-66); viSama viSaya gALiyalilx... AmiSa roVSaMgaLenunxva kADihavu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 992-278); saTe hiridAyitutx... AmiSa GanavAyatitxnenxVveninenxVve... (savasaM. 5; akakxma. 388-117).}}
%\newmeaning{\ni{AmishaM amf+viSacf - AmiSaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ayata}
\meaning{\artha{guru Bakatxnige iSaTxliMgavanunx koDuva diVkeSx.} \ullekha{AyatasAvxyatadanuBavava nAnetatx balelxnu (savasaM. 1; basava. 364-87); Bakitxya anu keTaTxDe keDabahudalalxde Ayata keDa\-bAradayAyx, Ayata keTaTxDe keDabahudalalxde sAvxyata keDabAra\-dayAyx (savasaM. 1; basava. 898-234).} \artha{SaDivxda sharaNa\-ralilx parxkaTagoLuLxva Ayata, sAvxyata, sananxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte matutx GanasAmarasayx - eMba shivaBakitx vikAsada Aru haMtagaLu.}
\ullekha{Bakitxya anu keTATxDe keDabahudalalxde Ayata keDabAradayAyx... (savasaM. 1; basava. 898-234); Ayata\-vAyitutx anuBAva, sAvxyatavAyitutx shivajAcxna. (savasaM. 2;\break alalxma. 281-82); Ayata sAvxyata liMgAnugarxha kAraNa shiva\-dhAyxna. (savasaM. 3; cenanxba. 248-80); Ayata \hbox{sAvxyata} saninxhita suKava kaMDe... (savasaM. 5; akakxma. 205-60);\break nenahu nivARNateyananukarisida Bakatx tanu mana dhanadalilx nivaRM\-caka GanaliMgaparxBeyoLagAyata sAvxyatavAgi manake \hbox{manave} sAkiSxyAgi caravanaciRpa (hirimaM. 686-13); Ayata\-vanaLavaDisi diTavA sAvxyatavanavagavisabeVkeMbAyatake savARMga\-vanu sati savedarAruMTu (parxBuliV. 17-20).}
\artha{shivaBakitx vikAsada Aru parxkAragaLalilx `Ayata'veMba haMtavanunx muTiTxdavanu:}
\ullekha{Anu niVnu eMba BeVdavuLaLxnanxbara eMtapupxdayayx shivaBakitx ...Ayataralalxde sAvxyataralalx sAvxyataralalxde saMbaMdhigaLalalx (savasaM. 4; sidadhxrA. 147-43).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AyataM A+yatf - AyataM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AyataliMga}
\meaning{\arthanonum{baMdaliMga deVhada meVle dharisuvudakAkxgi, guruvu diVkASxkAladalilx Bakatxnige koDuva liMga; iSaTxliMga:}
\ullekha{iSaTxliMgadalilx vishAvxsa balidare AyataliMga. (savasaM. 2; alalxma. 944-284); AyataliMgadalilx AcAravaratu, sAvxyataliMgadalilx vicAravaratu, sananxhitaliMgadalilx anuBAvavaratu, I tirxvidha\-dalilx tirxvidhavarataDe oMdalalxderaDuMTe kUDalacenanxsaMgA nimamxlilx ?\break (savasaM. 3; cenanxba. 487-149); AyataliMgadalilx niVve\-nage AcArava toVridirAgi, sAvxyataliMgadalilx niVvenage aruha toVridirAgi, sananxhitaliMgadalilx niVvenage pariNAmava toVridi\-rAgi. (savasaM. 9; haDapa. 889-274); AyataliMga matarxyXva nuMgitutx. sAvxyataliMga savxgaRva nuMgitutx. (savasaM. 10; kADasi. 447-242); AyataliMga saMbaMdhavilalxdAta aMga\-Bavi; sAvxyataliMga saMbaMdhavilalxdAta manaBavi. (savasaM. 11; toVMTasi. 181-180).}}
\newmeaning{\ni{AyatAliMgaM AyataM ca tatf liMgaM ca - AyataliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AyatatxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu.
shAsotxrXVkatxriVtAyx shudadhxvAda iSaTxliMgavanunx shiSayxna eDahasatxdalilx sAthxpisi,
pUjisutAtx guruvu shiSayxnanunx \hbox{kuritu} ``heV swmayx, I liMgavanunx noVDu'' eMdu
upa\break\-deVshisuva diVkeSx. Ayatatx eMdare parAdhiVna, parataMtarx \hbox{eMdathaR.} shirxVguruvu shiSayxna
eDahasatxdalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpi\-suva diVkeSx. liMga + Ayatatx = liMgAyakatx aMdare
niVnu \hbox{liMgakekx} adhiVnanAde athavA liMgavu ninanx adhiVnavAyitu. I diVkeSxyiMdaleV
viVrasheYvakekx liMgAyata eMba hesaru baMdiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxsitxkAroVhaNaM BUtipaTaTxmAyatatxmeVva ca |\\[1pt]
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matAH ||\\[1pt]
iSaTxliMgaM samAdAya vAmahasetxV{\char'263}BipUjayx ca |\\[1pt]
swmeyxVtalilxMgamiVkaSxsevxVtiVSaTxliMgaM parxdashaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.43, 89; caM.A., kirx.pA., 9. 12)}
\smallskip
\begin{shl}
AcAyoRV liMgamAdAya samaBayxcayxR yathAvidhi |\\[1pt]
shiSayxsAyxloVkanaM samayxgAyatAtx parikiVtiRtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 37)}
\newmeaning{\ni{AyatAtx ca asw diVkASx ca - AyatAtxdiVkASx}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AraMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgavAru athavA Aru aMgasathxlagaLu. iveMdare, Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx. I Aru sathxlagaLalilx AdhAyxtimxka sAdhane mADuva aMganu (Atamxnu) parashivana aMgavAgirutetxVneMdu parxtijecnx mADutAtxne.}
\ullekha{sama\-rasa\-vanaridAnaMdisuva shiva tAne AraMgakekx liMgavAgiduR tananx sadAvx\-saneya sharxdedhxgiVva - guruniraMjana cananxbasavaliMgA (savasaM. 12; deVshikeVM. 191-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273kaSxra}
\meaning{\arthanonum{`OM namaH shivAya' eMba Aru AkaSxragaLa \hbox{maMtarx;} SaDakaSxramaMtarx:}
\ullekha{Bakitxge ArakaSxrada AdayxMtavanariyada maMda\-mati\-gaLa mahAMtina kUDaladeVvareMdu nuDiva narakijiVvigaLa muKava noVDalAgadayAyx, niHkaLaMka malilxkAjuRnA. (savasaM.\break 8; moVLimA. 1489-500); nAda, biMdu, kaLA \hbox{BeVdava} tiLidalalxde ArakaSxravAda terananariyabAradu. (savasaM. 11; toVMTasi. 372-178); `OM namaH shivAyaH' yeMba\break ArakaSxrava neneyalariyade japa tapa neVma nitayx anuSATxna pUje\-gaLelalx niSaPxlaveMditutx rahasayxdalilx. (savasaM. 14; heVmaga. 1250-574); A\char'273kaSxra vakatxrXgaLA\char'273\char'304\char'301davu {miV\char'273\char'236} vishavxvadanavu tAvAdavu (diVkASxboV. 66-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Arati}
\meaning{\artha{arishina, kuMkuma kadaDida niVrinalilx diVpaviTaTx beLaguvudu, niVlAMjana. 2. diVpa. 3. kapURradiMda beLaguvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgapUjeya oMdu BAgavAda Aratiyu beLakanunx liMgakekx toVrisuva oMdu sAMkeVtika kirxye. I sAMkeVtika kirxye mUru kAraNagaLigAgi. I beLakanunx toVrisidAga BwtavasutxvAda liMgavu kANuvaMte, namamx manasisxnalilxruva ajAcnxnaveMba katatxle hoVgi arivu eMba joyxVti (jAcnxna joyxVti) beLagidare, Aga liMga goVcaravAgutatxde. iSaTxliMgavu goVcaravAgu\break\-vaMte Arati beLaguvudu; Aratiyanunx beLagidAga, nAvu \hbox{liMgakekx} niVru, gaMdha, hUvu haNuNxgaLanunx apiRsuvaMte paMca\-BUtagaLalolxMdu beMkiyanUnx apiRsidaMtAgutatxde. paMca\-BUtagaLiMdAda namamx vayxkitxtavxvanunx parashivaneV (shivashakitxyeV)\break saqSiTxsiruvudariMda, adanunx nAvu avaniMda paDeda sAla\-veMbaMte parigaNisi, adanunx hiMdirugisabeVku. Arati\-yanunx\break beLaguvudu aginxyanunx hiMtirugisida saMkeVta; ajAcnxna\-diMdAgi nAvu aneVka riVtiya AsegaLanunx kalipxsikoMDu\break avugaLanunx pUreYsikoLaLxlu aneVka riVtiya duSakxmaR\-gaLanunx\break mADi saMsAra baMdhanakokxLagAgutetxVve. Arati eMba \hbox{beMkiyu} A AsegaLanunx suTaTx saMkeVta.}
%\newmeaning{\arthanonum{Adare Arati parikalapxneya hiMdiruva I tatatxvXvananxriyadeV Arati beLaguvudeV BakitxyeMdare adu ajAcnxnavAgutatxde. hAge mADuva yAMtirxka kirxyeyanunx maDivALa mAcayayx niSuThxravAgi KaMDisidAdxne. oMdu Arati mADide, hatutx Arati mADide eMdu jaMba kocicxkoLuLxva badalu namamx bahumuKada ajAcnxnavanenxVke suDabAradu eMbudu avana parxshenx. manoVparxkaqtiya duguRNa paDeda EkArati, liMga beVre aMga beVre eMba eraDaLidudara saMkeVtavAda divxyArati, malatarxyagaLaLidudara saMkeVtavAgi tirxyArati, aMtaHkaraNa catuSaTxyavaLidudara saMkeVtavAgi caturArati, paMcaBUta, paMcavAyu, paMceVMdirxyagaLa paMcakelxVsha matutx paMcamUtiRgaLa PalapadagaLanunx atigaLedudara saMkeVtavAgi paMcArati, ariSaDavxgaRgaLanunx, SaDaBxrXmegaLanUnx gelidudara saMkeVtavAgi SaDAratiyanUnx sapatxdhAtugaLa vikAra, sapatxvayxsanagaLu aLidudakAkxgi sapAtxratiyanUnx, aMtaraMgada aSaTxmada, bahiraMgada aSaTxmadagaLa nAshada saMkeVtavAgi aSATxratiyanUnx, navagarxhagaLa duSapxriNAmagaLanUnx hoVgalADisidadara saMkeVtavAgi navAratiyanUnx, dashavAyugaLa duSapxriNAmagaLaLidudara saMkeVtavAgi dashAratiyanUnx mADuvudu nijavAda BakitxyeV horatu, keVvala bahiraMgada kirxyegaLalalx.}
\ullekha{AratiyiMda Aratiyanetutxve, enanx mahAparxkAshada dhUpava biVsuve, enanx sAvxnuBAvada gaMdhavaniVve. (savasaM. 1; basava. 1096-297); enanx tanuve agaGxvaNiya biMdige, manavu siMhAsana, haqdayakamala puSapx, enanx kivigaLeV kiVtiRmuKa, neneva nAlage GaMTe, shirave suvaNaRda kaLasa, enanx nayana savxyaMjoyxVti Aratiyanetutxve. (savasaM. 3; cenanxba. 383-121); eraDesaLa kamalavaneraDu pAdakekx pUjisi, kaMgaLa tiruLa tegedu Aratiyanenxtitx, usura nuMgida parimaLada dhUpava biVsi, neVtiya pariyANadoLiTuTx boVnava gaDaNisidaDe. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1365-394); arivu kaNedxreyadavaralilx AratiyanolelxyayAyx niVnu. BAvashudadhxvilalxdavaralilx dhUpavanolelxyayAyx niVnu. (savasaM. 5; akakxma. 218-65).}}
\newmeaning{\ni{AratiH A+ramfkitx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArAdhana}
\meaning{\artha{pUje, seVve, shArxdadhx. viVrasheYvadalilx
ArAdhaneyu eraDu matutx mUru vidha eMdu heVLalAgide. divxvidha-EkoVdidxSaTx matutx pAvaRNa. tirxvidha- nitayx, neYmititxka matutx kAmayx. EkoVdidxSaTx matutx pAvaRNagaLu nitayx, neYmititxka matutx kAmayxgaLeMba mUru bageya ArAdhanegaLa vAyxpitxyalilxyeV barutatxve. parxtiyoMdu saMvatasxradalilx, parxti amAvAseyxya dina visheVSavAgi mahAlaya amAvAseyxya dina
naDeyuva, parxtidinavU jaruguva niyatoVpAdhikavAda\break ArAdhane nitayx. saMkArxMti, garxhaNa, tatatxvX saMyoVjaneya saMdaBaR\-gaLalilx naDeyuva EkoVdidxSaTx matutx vaqdidhxyeMba hesarina ArAdhane neYmititxka. hadinAlukx manugaLa hAgU manavxMtaragaLa parxthamatithiyaMdu, nAlukx yugagaLa AraMBada tithi\break\-gaLaMdu mADuvaMtaha ArAdhane kAmayx enisutatxve (idu caMdarx\-jAcnxnAgamada riVtAyx).}}
\smallskip
\begin{shl}
EkoVdidxSaTxM pAvaRNaM ceVtuyxkatxmArAdhanaM divxdhA |\\[1pt]
nitayxM neYmititxkaM kAmayxmiti tatf tirxvidhaM punaH ||\\[1pt]
AbidxkaM dAshiRkaM ceYva tanamxhAlayasaMjacnxkamf |\\[1pt]
deYnaMdinaM ca niyatoVpAdhikaM nitayxmucayxteV ||\\[1pt]
saMkArxMtw garxhaNeV coVkatxM tatatxvXsaMyoVjanaM tathA |\\[1pt]
EkoVdidxSaTxM vaqdidhxsaMjacnxM neYmititxkamudAhaqtamf ||\\[1pt]
manAvxdw ca yugAdw ca tathA laBeyxVSu pArxyashaH |\\[1pt]
yoVgeVSu kirxyateV yatatxtf kAmayxmitayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 5. 25-28)}
\newmeaning{\ullekha{ArAdhaneya mADidaDe amaqtada beLasu, viroVdhisidaDe viSada beLasu. (savasaM. 1; basava. 422-102); BAvi(vu?)karige mUtiRya ArAdhane saMsArakekx biVja... (savasaM. 2; alalxma. 1425-423).}}
\newmeaning{\artha{makuTAgama riVtAyx gaqhayxsaMbaMdhi, nirABArisaMbaMdhi matutx sAMkalipxkasaMbaMdhi
eMdu ArAdhaneyu mUru vidha. vishavxdeVva, pitaqgaLa samUha, tAyxga matutx saMrakaSxka -
ivugaLa ArAdhane gaqhayxsaMbaMdhi eniside. Adare viVrasheYvarige ivu niSidadhxvAgidudx,
nirABArisaMbaMdhi ArAdhaneyu vihita\-vAgide. ArAdhanegaLalilx jaMgamapUjeyu
muKayxvAdudu.\break keVvala saMkalapxdiMda mADuva jaMgama pUje sAMkalipxka\-saMbaMdhi
enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
gaqhAyxdayxdhikaqtaM ceYva nirABAyARdhikArikamf |\\[1pt]
sAMkalipxkamiti tathA porxVkatxmArAdhanaM tirxdhA ||\\[1pt]
vajaRyiteYvxva kataRvayxM nirABAyARdhikArikamf |\\[1pt]
vishevxV deVvAnf rakaSxkaM ca tAyxgamAvAhanAdikamf |\\[1pt]
tayxkAtxvX saMkalapxmAterxVNa kAruNAyxnAM vidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa, ca.pA., 8.22 - 26)}
\newmeaning{\artha{shiveYkayxrAdavarigAgi hanonxMdaneya dina mADuva puNayx tithi.}}
\newmeaning{\artha{visheVSa saMdaBaRgaLalilx ananxdAnadiMda janaranunx taqpitxgoLisuvudu; ananxsaMtapaRNe; dAsoVha:}}
\newmeaning{\ullekha{shivaBakatxgARrAdhaneyanitutx ...mahAdeVvige shivaliMgaparxsAdamaM Bakitxverasi bAyevxNeNxyanikikx nalinalidu salahutitxre (nUpura. 108-25).}}
\newmeaning{\ni{ArAdhanaM A+rAdha-dhAtu, ArAdhayati - iti ArA\-dhanaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{navArAdhane}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArAdhayx}
\meaning{\artha{guru; AcAyaR; ``shirxV gurunAthanu'' (basaTiV. \eng{I}, 82-92 TiVke) :} \ullekha{ArAdhayx pArxNaliMgaveMda\char'273\char'311du pUvaRguNavaLidu punajARtanAda baLika saMsAraBaMdhugaLenanxvareMdaDe naMTu Bakitx nAyaka naraka (savasaM. 1; basava. 89-25).} \artha{sheYvaralilx oMdu paMgaDa :} \ullekha{ArAdhayx sAMparx\-dAyakare diVkeSxgaLaniV dhAruNiyoLeyedx mALupxdu jaMgamaM\break susaMsAkxradiVkeSxya mADabAradeMbavara nuDiyaMtanAgama\-vacanaveY (viVsheYpu. 7-101-38).}}
\newmeaning{\ni{ArAdhayxH ArAdhayituM yoVgayxH - ArAdhayxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ArAdhayx}
%\meaning{\artha{guru.}}
%\newmeaning{\artha{sheYvaralilx oMdu paMgaDa.}
%\ullekha{ArAdhayx pArxNaliMgaveMdaridu, pUvaRguNavaLidu punajARtanAda baLika, saMsArabaMdhugaLenanxvareMdaDe naMTuBakitx nAyakanaraka- iMteMdudu kUDalasaMgana vacana. (savasaM. 1; basava. 89-25); Ayata sAvxyata sananxhitanAgi, ArAdhayxliMgadalilx anuBAviyAgipapxnu basavaNaNxnu. (savasaM. 2; alalxma. 906-270); pArxNaliMgadalilx parxsAdakAyavaMtaneMteMbe ? ArAdhayxliMgadalilx samayAcAravaMtaneMteMbe? (savasaM. 3; cenanxba. 312-98); ArAdhayxrilalxdaMdu huTiTxda gaMDanenanx gaMDa; hiriyarilalxdaMdu huTiTxda gaMDanAta namamxyayx. (savasaM. 5; niVlamamx. 850-270); ArAdhayx sAMparxdAyakare diVkeSxgaLaniV dhAruNiyoLeyedx mALupxdu jaMgamaM susaMsAkxradiVkeSxya mADabAradeMbavara nuDiyaMtanAgamavacanaveY (viVsheYpu. 7-101-38).}}
%\newmeaning{\ni{ArAdhayxH ArAdhayituM yoVgayxH - ArAdhayxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273\char'304aMgasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlada Bakatx, mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru bageya viBAgagaLu:}
\ullekha{Bakatx maheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxneMdiMtu {A\char'273\char'304} aMga\-sathxlagaLu (savasaM. 3; cenanxba. 986-319).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Arucakarx}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte deVhadalilxruva AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx Ajecnx -eMba\break Aru cakarxgaLu.} 
\ullekha{alilx aMtaraMgadalilx toVruva Arusathxla, Aru\-cakarx, Arushakitx, AruBakitx, AruliMga, ArAru matAtxru, inUnxrA\-hadinAru toVrikege A mUlamaMtarx tAneV kAraNa ceYtanayx\-sUtarxvAgi kANisalu samayxjAcnxnavenisitu. (savasaM. 13; maDivA.\break 967-430); enanx ArucakarxMgaLalilx pUreYsi tuMbipaR para\-mAtamxnu niVneV ayAyx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 756-339); Arusathxla liMgavAdare mUruliMga beVre (kaDasavx. 2-5 palalxvi);\break A\char'273\char'304cakarxvanu ....A\char'273\char'304pariyali savedu sati neledoV\char'273\char'304veDe\-gaLaneyedx noVDutaleV\char'273\char'304tidaRnu shUnayxsiMhAsanava parxBurAya (parxBuliV. 22-49); {\bf Arucakarx:} AdhAra modalAgi Arucakarxva muTiTx hAdi toVrisidAtane guruvu (kUDasavx 17-1).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Arunele}
%\meaning{\ullekha{yoVga shivayoVgaveMbaru... Aruneleya meVlipapx maNimADadoLage irabalalxDeadu yoVga!... (savasaM. 2; alalxma. 1485-441); [paramaM]ge nAnu madavaLige, Aruneleya karumADava mADi... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 491-164); loVkada nacacxmacacxne niVgi... Aruneleya mANikayxvaNaRda upapxrige taLamaM. kaMDu... (savasaM. 11; GanaliM. 745-360).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AruparxsAda}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya parxsAdagaLu. avugaLeMdare shudadhx parxsAda, amUlayxparxsAda, sidadhxparxsAda, nijaparxsAda,\break parxsidadhxparxsAda, mahAparxsidAdhxparxsAda}
\ullekha{A samayxjAcnxnabeLagi\-noLage muderx saMdhAna vivara vicAradiMde SaTAtxregaLa savxrUpada AruBUta, ArumuKa, Aruhasatx, AruparxsAda, Arutaqpitx, Aru adhideVvate modalAda ArAru mUvatAtxru inUnxrAhadinAru anaMta toVrikeyelAlx maMtarxsavxrUpaveV Agi toVridalilx tatatxvXjAcnxnavAyitu. (savasaM. 13; maDivA. 967-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273\char'304mati}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna, keVvalajAcnxna, joyxVtijAcnxRna matutx mahAjoyxVtijAcnxRna eMba Aru bageya arivu.}
\ullekha{A\char'273\char'304matigaLAnA\char'273\char'304gatigaLanu ...A\char'273\char'304pariyali savedu (parxBuliV. 22-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AruliMga}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya liMgagaLu! avugaLeMdare AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, matutx mahAliMga.}
%\smallskip
%\begin{shl}
%Aru liMgaLu: AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgama liMga,
%parxsAda liMga, mahAliMga eMBa ivugaLeV Aru liMgagaLu SaTfsathxla
%tatatxvXgaLiganuguNavAgirutatxve. 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{shirxVSa.a- 14-8}
\ullekha{AruliMgadalilx aridiheneMba AruhugeVDigaLu niVvu keVLiro !... (savasaM. 2; alalxma. 915-273); AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga mahAliMga I AruliMgasathxlagaLu. (savasaM. 3; cenanxba. 720-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{A\char'273\char'304shakitx}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnalilx sAmarasayxvanunx hoMdalu sAdhaka\-vAda kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx, icACxshakitx, Adishakitx, parAshakitx matutx cicaCxkitx eMba Aru bageya shakitxgaLu:}
\ullekha{aMtaraMgadalilx toVruva Arusathxla, Arucakarx, Arushakitx, AruBakitx, AruliMga, ArAru mAtAtxru, inUnxrAhadinAru toVrikege A mUlamaMtarx tAneV kAraNa ceYtanayxsUtarxvAgi kANisalu samayxjAcnxnavenisitu. (savasaM. 13; maDivA. 967-430); A\char'273\char'304cakarxvanA\char'273\char'304shakitxyanu ...A\char'273\char'304pariyali savedu ....E\char'273\char'304tidaRnu shUnayxsiMhAsanava parxBurAya (parxBuliV. 22-49).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Arusathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba moVkaSxsAdhaneya Aru haMtagaLu:} \ullekha{Arusathxladalilx niMdavaMge beVroMdu barxhamxda mAteVke ?... (savasaM. 5; amuge. 603-190).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArUDha}
\meaning{\artha{moVkaSxkekx sAdhakavAda paratatatxvXda arivu; tatatxvXjAcnxna:} \ullekha{nAda biMdu kaLAtiVta AdiyAdhAra niVne ayAyx ArUDhada kUTada suKava kUDalasaMgayayx tAne balalx (savasaM. 1; basava. 960-253); miV\char'273\char'311deneMbavarelalxru karaDiya gilagi\-nalilx satutx koVDagada ceVSeTxyalilx sikikx beVDa nimage ArUDhada\break mAtu iMtiva miV\char'273\char'311\ a\char'273\char'311davaMgalalxde sadAshivamUtiR liMga\-vilalx\break (savasaM. 6; a\char'273\char'311mA. 538-167); A\char'273\char'304\ pariyalilx hesariTuTx\-koMDavara noVDa baMde ArUDhavilalxde liMgAcaRneya mADuvaranenabaMde (savasaM. 7; GaTiTxvA. 425-150).} \artha{moVkaSxsAdhakavAda paratatxvXda arivuLaLxvanu; barxhamxsAkASxtAkxra\break hoMdidavanu :} \ullekha{pAvakava hotitxsade pAkava mADi uNa\-balalxDe aikayxneMbe ArUDhaneMbe ...mahAyoVgi eMbe (savasaM. 4; sidadhxrA. 904-256); koVDagavanADisikoMDuMba joVgigaLigeVke ArUDhana sudidhx (savasaM. 8; moVLige. 1543-534); deVhavilalxde suLiyabalalxDe liMgeYkayxneMbenu ...amugeVshavxra liMgavana\char'273\char'311da ArUDhaneMbenu (savasaM. 5; amugeV. 569-183); vishavxvikaqtidoV\char'273de AtamxjAcnxnadiM sadoyxVmukatxnapApxtaneV ArUDha\-napapxM (viveVka. 18).}}
\newmeaning{\ni{ArUDhaH (puM) A+ruhf - (katx)a}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ArUDha}
%\meaning{\arthanonum{liMgadalilx manasusx neTaTxvanu. avana manasusx matetxlilxgU hariyuvudilalx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{moVkaSxkekx sAdhakavAda paratatatxvXda arivu; tatatxvXjAcnxna.}
%\ullekha{vacananAnuBavava mADuvayayxgaLirA... ArUDhavane kalitu aMgasaMgadalipapx... (savasaM. 1; basava. 1350-372); alapxjAcnxni parxkaqti savxBAvi... atiVtajAcnxni ArUDha, ArUDhanAdarU ariyabAradayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 363-104); Bavige huTiTxda Bakatx... ArUDhakekx huTiTxda AcAra, AcArakekx huTiTxda Agama... (savasaM. 3; cenanxba. 760-227); kamiRya kamaR niSakxmaRvalelxMdu.. ArUDhana janamx kapilasidadhxmalilxkAjuRnana janamxveMdu naMbaleVbeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1519-437); basavaNaNxna Bakitx, cenanxbasavaNaNxna jAcnxna... ajagaNaNxna aikayxsathxla, nijaguNana ArUDhasathxla... (savasaM. 5; akakxma. 297-88); vishavxvikaqtidoV\char'273de AtamxjAcnxnadiM sadoyxVmukatxnapApxtaneV ArUDhanapapxM (viveVka. 18).}}
%\newmeaning{\ni{ArUDhaH (puM) A+ruhf - (katx)a}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArUDhasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{barxhamxsAkASxtAkxra hoMdidavana sithxti:} 
\ullekha{basavaNaNxna Bakitx, cenanxbasavaNaNxna jAcnxna, maDivALayayxna niSeTx, parxBudeVvara jaMgamasathxla, ajagaNaNxna aikayxsathxla, nijaguNana ArUDhasathxla, sidadhxrAmayayxna samAdhisathxla, iMtivara karuNaparxsAda enagAyitutx cenanxmalilxkAjuRnayAyx. (savasaM. 5; akakxma. 297-88); enanx barxhamxcakarxve parama ArUDhasathxla. A sathxlava nijaguNayoVgigaLiMbugoMDarAgi enanxgAsathxla baya\-lAyitutx. enanx shiKAcakarxve nitayxnirupamasathxla. (savasaM. 14; SaNumxKa. 784-360).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArUDhi}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. ArUDha)} \ullekha{enanx ajagaNaNxneMba guruvilalxde ArUDhiya kUTa samanisadu keVLA (savasaM. 5; mukAtxya. 865-275).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ArUDhiya kUTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vAyxvahArikavAgi nAvu I janamxda yAvudoV oMdu vayasisxnalilx liMgAMga aikayxvanunx sAdhi\-sidarU, adanunx sAdhisida meVle I aikayxte hosadalalx, \hbox{bahaLa} modaliniMdalU (ArUDhi) ide, muMde yAvA\-galU irutatxde eMba arivu mUDutatxde. jaDa deVhagaLa kUTa kaSxNika, ajaDarige (Atamx matutx parashivarige) kUTa shAshavxta. liMgAMga samarasavu shAshavxta kUTakikxdadx taDeyanunx toDeduhAkide.}
\ullekha{OdaleVtakekx pArxNaliMgige? hADaleVtakekx sharaNaMge ArUDhiya kUTa apaDatavxMge bAhAyxMtaraMge.. (savasaM. 9; \hbox{apapxNaNx.} 916-281).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{AroVgaNe}
%\meaning{\artha{UTa, BoVjana.}}
%\newmeaning{\artha{jiVNaRvAguvike.}
%\ullekha{keYyalilx muTiTxda padAthaR... AroVgaNeya mADuva deVvanetatxleMdariyanu... (savasaM. 1; basava. 1159-317); meVrumaMdiradalilx IreYdaratale... jAcnxnAmaqtarasadalilx Ogarava mADi AroVgaNeya mADidenu... (savasaM. 2; alalxma. 570-153); avasara, AroVgaNe, ApAyxyana-tirxvidhavU... (savasaM. 3; cenanxba. 296-93); ayAyx ayAyx, niVvu bAradidaRDe... sayadAna saveyade AroVgaNeya mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1365-394); mUlaparxNavavanaridu mUlamaMtarxdoLagADutatx... nijadalilx AnaMdAmaqtava AroVgaNeya mADuva pariyeMteMdaDe... (savasaM. 5; haDaliM. 1268-385).}} 
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AroVgisu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{UTa mADu, seVvisu;} \arthanonum{jiVNaR mADikoLuLx.}
\ullekha{guheVshavxrA ninage Barita boVnavanaLavaDisi niVDa\-balalxvanAgi enagU ninagU saMganabasavaNaNxna parxsAda AroVgisu\break deVvA. (savasaM. 2; alalxma. 1182-349); GanadoLage \hbox{manavu} talilxVyavAda baLika apiRsuva BakatxnAru ? AroVgisuva deVvanAru ? nitayxtaqpatx uNakalitaneMdaDe apiRsaluMTe deVvA matotxMdanu ? (savasaM. 3; cenanxba. 1192-412); I pari shivaMge sadaBxkatxneV deVha, sadaBxkatxneV pArxNa, rakatxna jihevxyalilx\break AroVgisuvanu. idu kAraNa, sadaBxkatxMge mADidudelalxvu \hbox{shivaMge} mADidudu, shivaMge pirxVti. (savasaM. 6; uriliM. 1435-497).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AroVha avaroVha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{meVleruvudu, keLagiLiyuvudu, oMdu vishiSaTx riVtiya pArxNAyAmada mUlaka \hbox{dhAyxnada} oMdu haMtavanunx talupidAga, dhAyxniya benunxhuriyalilx oMdu pariNAma uMTAgutatxde. aveMdare,\break meVliniMda pArxNavAyuvu keLagiLidu (avaroVhavAgi)\break keLagi\-niMda apAna vAyuvu meVleVri (AroVhavAgi) ave\-raDU oMdu kaDe saMdhisutatxve. parashivana niHkala rUpu I riVti AroVha avaroVhavAgi ADutatxde eMbudu kelavu vacanakArara naMbike.} \ullekha{A niHkala tatatxvXda rUpu AroVha avaroVhavAgi eDeyADutitxpapxru (savasaM. 4; moVLige. 2126-211).}}
\newmeaning{\ni{AroVhaH - A+ruhf+Gaknf avaroVhaH - ava+ruhf+Gaknf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AvaraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AvirxyateV aneVne iti AvaraNamf - mucucx\-vudu.
maremADuvudu, rakASxkavaca, hodike. viVrasheYvadalilx guru, liMga, jaMgama, Basamx,
rudArxkaSx matutx maMtarx, pAdoVdaka matutx parxsAda - ivugaLu aSATxvaraNagaLeMdu parxsidadhx\-vAgive. sAdhakananunx
ivu BavadoVSagaLiMda rakiSxsuva kAraNa AvaraNagaLenisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
imAni shivaBakAtxnAM BavadoVSatateVH sadA |\\[1pt]
nivAraNeYkakAyARNi KAyxtAnAyxvaraNAKayxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA, 2.3)}
%\newmeaning{\ullekha{kanakashileyenisuva pASANadalilx... Ava kaDe muKavAdalilx sUtarx AvaraNisuvaMte... (savasaM. 5; moVLima. 1150-341); Adi-anAdi, sAkAra-nirAkAra... A mahAparxkAshada AvaraNave nijAtamxnu... (savasaM. 6; uriliM- (vacana saMcaya)); Bakatxsathxla paqthivxyaMteMdalilx... sharaNasathxla AkAsha AvaraNadaMteMdalilx... (savasaM. 6; avareV. 656-192); ArArariMda miVri... Ava AvaraNavU ilalxda nirAvaraNaMge... (savasaM. 11; toVMTasi. 629-281).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AvaraNaM a+vaq+ana(luyxTf)}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSATxvaraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AvAhana}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLanunx iSaTxliMga athavA vigarxha modalAdavugaLalilx
saninxhitarAguvaMte mADuva Bakatxra BAvaneya aBivayxkitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVshAMtarapArxpitxrUpAvAhanaM vAyxpakasayx meV |\\[1pt]
na saMBaveVtf tathApi sAyxtf katuRBARvanayA paramf ||\\[1pt]
liMgAdayxBimateV deVsheV yadaBivayxMjanaM mama |\\[1pt]
tadeVvAvAhanamiti BAvayasavx mahAmateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA., 5.3-4)}
\newmeaning{\ullekha{A suKaduHKaMgaLalilx savxgaR narakaMgaLutapxnanxmapapxMte A sAthxvara jaMgamaMgaLalilx AhAra meYthunaMgaLutapxnanxmapapxvu. aveV AvA\-hana visajaRna. aMtapapx AvAhana visajaRneyeV haMsarUpa\-mAda ceYtanayx. (savasaM. 13; kAyeVMRdarx. 1112-283).}}
\newmeaning{\ni{A+vahf+(Nici) ana}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Asharxma nAlukx}
%\meaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdU dhamaRvu mAnava jiVvanavanunx vayasisxna AdhArada meVle nAlukx BAga mADide. aveMdare, barxhamxcayARsharxma, garxhasAthxsharxma, vAnaparxsAthxsharxma matutx sanAyxsAsharxma. bAlayxdalilx manuSayxnu barxhamxcAriyAgidudx, videyxyanunx kaliyabeVku; kalikeya naMtara (tAruNayxdalilx) maduveyAgi garxhasAthxsharxma naDesabeVku. makakxLu pArxpatx vayasakxrAdAga elalx vayxvahAragaLanunx avarige vahisikoTuTx, kADige hoVgabeVku. alilx savaRsaMga paritAyxgiyAgi sanAyxsAsharxma naDesutAtx mukitxyananxrasabeVku.}}
%\newmeaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdUgaLa I jiVvana sidAdhxMtavu vacanakArarige sivxVkArAhaRvalalx.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{AshAnirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; saMsAra vAyxmoVhakekx kAraNavAda Asheyanunx keYbiDabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{AshAnirasanasathxla ...A ma\char'273veyaneYdisutitxdadx saMsAravAvuda\char'273\char'236M kAraNaveMdu sAvxnuBAva daqSiTxyiM niriVkiSxsi AsheyeV kAraNaveMbudana\char'273\char'236du Asheya dhiHkarisi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 32-1).}}
\newmeaning{\ni{AshAnirasanasathxlaM - AshAyAH nirasanaM AshAnirasanaM, AshAnirasanaM iti sathxlaM AshAnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ashwca}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Ashwca eMdare sUtaka. shivavarxtigaLAda viVra\-sheYvarige
sUtakavilalxveMbudu oMdu matavAdare, deVha\-dhArigaLAda saMsArigaLige sUtakavide eMbudu
matotxMdu\break mata. shivavarxtapAlaneyiMda parishudadhxrAda, shivapUjA\-niratarAda,
moVkASxhaRrAdavarige maraNada sUtakaviruvu\-dilalx. EkeMdare sAmAnayx pArxNigaLa doVSavu
avaralilx kANisuvudilalx. Adare saMsArakekx saMbaMdhisidaMte shariVrasaMpakaRvuLaLxvarAdudariMda huTuTx-sAvugaLa sUtakavu idedxV irutatxde.
saMnAyxsigaLige, vAnaparxsathxrige, neYSiThxka barxhamxcArigaLige janana-\break maraNa
sUtakagaLiruvudilalx. sUtakavidadxrU iSaTxliMgAdi pUje\-gaLige sUtakaviruvudilalx.
EkeMdare diVkeSxyu iMtaha viGanx\-gaLanunx pariharisirutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBavavarxtashudAdhxnAM matesxVvABiratAtamxnAmf |\\
mukitxBAjAM tanutAyxgaheVtukAshwcasaMgamaH |\\
yadayxpayxsaMBAvayx Eva pArxNidoVSAparxkAshanAtf ||\\
tathApi teVSAM saMsArasaMbadadhxtanuyoVginAmf |\\
deVhoVtapxtitxvinAshoVtathxmAshwcamiha vidayxteV |\\
yatiVnAM tadidhx saMsArayoVgABAvAnanxyujayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 5-6)}
\smallskip
\begin{shl}
yatiVnAM ca vanasAthxnAM neYSiThxkAnAM ca vaNiRnAmf |\\[1pt]
janijaM maqtijaM vApi nAshwcamiha vidayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 6. 13; makuTa, ca.pA., 10. 26)}
\newmeaning{\ni{AshwcaM - ashuceVH BAvaH AshwcaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AshwcaBeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Ashwcavu huTuTx matutx sAviniMda uMTAgu\-vaMtahadudx eMdu eraDu vidha. adu matetx
alapx, adhika, apUNaR matutx pUNaR eMdu nAlukx vidha. alapxkAladavarege iruva
sUtakavu alapx, hecucxkAladavarege iruvaMtahadudx adhika, mUru rAtirxgaLavarege
iruvaMtahadudx apUNaR matutx hatutx dinagaLavarege iruvaMtahadudx pUNaR Ashwca
enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAtakaM maqtakaM ceVti hAyxshwcaM divxvidhaM samxqqtamf |\\[1pt]
tacacxtudhAR{\char'263}lapxmadhikamapUNaRM pUNaRmitayxpi ||\\[1pt]
alapxkAlikamalapxM sAyxdadhikaM kAlatoV{\char'263}dhikamf |\\[1pt]
apUNaRM sAyxtf tirxrAtArxdi dashAhAdi tu pUNaRkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makaTa, ca.pA., 10. 11-12)}
\newmeaning{\ni{AshwcaBeVdaH - ashwcasayx BeVdaH AshwcaBeVdaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sUtaka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ASeRVyaliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{QuSigaLu vidhivatAtxgi parxti\-SAThxpisida liMga:}
\ullekha{A QuSinikaravadhikaveVdoVkitxyiMdaM parxtiSiThxsidu\-dASeRVya\-liMgaMgaLenipudu (viVsheYpu. 7-100-53).}}
\newmeaning{\ni{ASeRVyaliMgaM - ASeRVyaM QuSi Thakf QuSeVH AgataM ASeRVyaM ASeRVyaM ca tatf liMgaM ca ASeRVya\-liMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Asana}
\meaning{\artha{aSATxMgayoVgada oMdu BAga; avugaLalilx savxsitxkAsana,
sidAdhxsana, goVmuKAsana muMtAda AsanagaLu dhAyxna, yoVgABAyxsa muMtAduvanunx mADuvAga kuLitu\-koLuLxva visheVSaBaMgi; AsanagaLalilx eMbatutxnAlukx parxBeVdagaLive. (aMgavinAyxsa).}}
\smallskip
\begin{shl}
padAmxsanasavxsitxkAsana sidAdhxsanagoVmuKAsana viVrAsanAdipAtaMjalayoVgaparxsidadhxM haThayoVga parxdiVpikAduyxkatxriVtAyx - veVditavayxmf |
satAyxsanajayeV pArxNAyAmasididhxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu. 5)}
\newmeaning{\artha{savxsavxrUpavAda savxpara parxkAshatatatxvXdalilx yAvAgalU nishacxlavAgiruva
suKAsanakekx AsharxyavAgiruva elalx BoVgayx\-vasutxgaLalilx udAsiVnaBAvadiMdiruvudu Asana
enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxsavxrUpeV sadAkAlamAsananxtavxM suKAsanamf |\\[1pt]
savaRvasutxmuyxdAsiVnaBAvamAsanamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.6)}
\newmeaning{\ullekha{yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhi eMbiV aSATxMgayoVgadoLivxDidu (savasaM. 3; cenanxba. 1184-409); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNa niguRNa rUpamAda aSATxMgayoVgavidhigaLuM (viveVka. 129).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{AsanaM Asf+ana(luyxTf)}}
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi : {\bf aSATxMgayoVga})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanabaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, yoVga muMtAduvugaLanunx mADuvAga kuLitukoLuLxva BaMgi, - parxkAra:}
\ullekha{shiroVlavaNiyoLa\-gAda AsanabaMdhaMgaLiMdAcarisuvudAsanayoVga. (savasaM. 6; Adayayx-).}}
\newmeaning{\ni{AsanabaMdhaH - Asanasayx baMdhaH AsanabaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanabaMdhana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgayoVgagaLalilx oMdAda Asanada parxkAragaLanunx sAdhisidavanu:}
\ullekha{AsanabaMdhanaru sumamxniraru. Basamxva hUsi savxrava hiDivaru sAyadipapxre. (savasaM. 2; alalxma. 224-70).}}
\newmeaning{\ni{AsanabaMdhanaM - Asanasayx baMdhanaM AsanabaMdhanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanaBeVda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sidAdhxsana, padAmxsana,
savxsitxkAsana, mukAtxsana, viVrAsana, BadArxsana, mayUrAsana, siMhAsana, goVmuKA\-sana matutx
suKAsana eMba hatutx vidha AsanagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sidAdhxMbujasavxsitxkamukatxviVra BadArx hi BukisxMhagavAM muKAni |\\[1pt]
suKAsanaM ceYva samaMkitAni tatoV dasheVmAni varAsanAni ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV. parx., 2. 13)}
\newmeaning{\ni{AsanaBeVdaH - Asanasayx BeVdaH AsanaBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AsanayoVga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pUje, yoVgABAyxsa muMtAdavugaLanunx mADuvAga kuLitukoLuLxva sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, adhaRcaMdArxsana matutx payaRMkAsana eMba aidu parxkArada BaMgigaLu:}
\ullekha{sidAdhxsana ...payaRMkAsana I aidu AsanayoVgaM\-gaLalilx savx(su?)sithxracitatxnAgi mUtiRgoMDu shivaliMgAcaRneya mADuvudiVga AsanayoVga (sidedhxVva. 119-363); \hbox{sidAdhxsana} ...payaRMkAsana ivugaLalolxMdanunx sivxVkarisi sithxracitatxnAgi shiva\-liMgAcaRneyanunx mADuvudu AsanayoVgavu (shivAkoV. 47-44).}}
%\ullekha{yama, niyama, Asana... payaRMkAsana I aidu AsanayoVgaMgaLalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); vajArxsana, padAmxsana... ivu hatutx AsanayoVga noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 357-164); inunx Asanada... AsanayoVga noVDA aKaMDeVshavxrA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 733-329).}}
\newmeaning{\ni{AsanayoVgaH - Asanasayx yoVgaH AsanayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AhAramuKa}
\meaning{\ullekha{jaMgama deVhigaLelalx a\char'273\char'236vare guheVshavxrana AhAramuKana (savasaM. 2; alalxma. 73-241).}}
\newmeaning{\ni{AhAramuKaM - AharaMti rasA ri asAmxtf iti AhAraH, AhAraH Eva muKaM AhAramuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AhAvxnanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlakekx saMbaMdhisida mAheV\-shavxra\-sathxlada
oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. iSaTxliMgapUjAniratanU, parishudadhxnU,
savARdevxYtanirAsakanU Ada mAheVshavxrasathxlada sAdhakanu shivasavxrUpavAda tananx
iSaTxliMgadalilx shivananunx AhAvxnisabAradu eMdu nirUpisuva sathxla. shirxVguruvu
shivakalAyukatxvAda iSaTxliMgavanunx yAvAga koDuvanoV aMdiniMdalU A liMgadalilx shivanu
nelesirutAtxne. AdadxriMda shivananunx matetx AhAvxnisuvudariMda yAvudeV
parxyoV\-janavU ilalxvAdadxriMda, AhAvxnanirasanasathxla eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxraH sheYva iva pUjAthaRM shivaliMgeV shivaM nA{\char'263}vAhayeVditi
AhAvxnanirasanasathxlaM kathayati |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, parx., 10.46 BUmike)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAcaRnaparaH shudadhxH savARdevxYtanirAsakaH |\\[1pt]
sevxVSaTxliMgeV shivAkAreV na tamAvAhayeVciCxvamf ||\\[1pt]
yadA shivakalAyukatxM liMgaM dadAyxnamxhAguruH |\\[1pt]
tadAraBayx shivasatxtarx tiSaThxtAyxhAvxnamatarx kimf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10. 46 - 47)}
\newmeaning{\ullekha{liMgAMgigaLu samarasAcAravuLaLxvaru. AdadxriMda avara kirxye\-gaLalilx AhAvxna visajaRnegaLilalx. idu AhAvxnanirasanasathxla (\hbox{shivAkoV.} 85-98).}}
\newmeaning{\ni{AhAvxnanirasanasathxlaM - AhAvxnaM  A+haknf+ana - Ahavxyati iti AhAvxnaM, nirasanaM - ni+rasf - nirasayati iti - nira\-sanaM, AhAvxnaM ca nirasanaM ca AhAvxnanirasaneV, EteV yatarx sathxleV tatf sathxlaM - AhAvxnanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AhAvxnavisajaRnanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. AhAvxna nira\-sana\-sathxla)}
\ullekha{savARMgadalilxyU liMgave pArxNaveMda\char'273\char'236da maheVshavxranA liMgamanoMdu veVLe karedoMduveVLe kaLupuvadana\char'273\char'236yade karevudaM kaLupuvadaveraDaM tirasakxrisutitxre muMdAhAvxna visajaRnanirasanasathxlavAdudu (keYvasha. 35-1 sUtarx).}}
\newmeaning{\ni{AhAvxnaM, visajaRnaM, nirasanaM - visajaRnaM - vi+saq ca - visaqjati iti visajaRnaM AhAvxnaM ca visajaRnaM ca nirasanaM ca - iteyxVtAni yasimxnf sathxleV tatf sathxlaM - AhAvxna visajaRnirasanasathxlaM athavA AhAvxnaM ca visajaRnaM ca  AhAvxnavisajaRneV, EtayoVH nirasanaM yatarx sathxleV tatf sathxlaM AhAvxnavisajaRnanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ahinxka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxtidinada kataRvayx, parxtinitayx mADuva matasaMbaMdha
kAyaR, nitayxkamaR, Bakatxru hagalu-rAtirxyalilx mADaleVbeVkAda shAsotxrXVkatxvAda
nitayxkamaRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMbavavarxtaniSAThxnAM sheYvAnAM parxyatAtamxnAmf |\\[1pt]
AhinxkaM shorxVtumicACxmi vidhAnaM bUrxhayxsheVSataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 11.2)}
\smallskip
\begin{shl}
AhinxkaM tu parxvakASxyXmi shAMBavAnAmanutatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx.pA. 2.2)}
\newmeaning{\ni{AhinxkaH ahAnx BAvaH AhinxkaH athavA ahAnx nivaqRtatxH AhinxkaH athavA AhAnx sAdhayxH AhinxkaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{iMdirxyaMgaLeYmuKavAgipapx parxsAdi}
%\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyAdavanu tananx parxti aMgadalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisiruvudariMda, viSayagaLanunx tAnu parxsAdavAgi sivxVkarisuva munanx, iMdirxyagaLalilx parxtiSiThxtavAgiruva liMgakekx avugaLanunx apiRsutAtxne. iMtaha iMdirxyagaLu aidu iruvudariMda avugaLa viSayagaLeV, aMdare rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaR matutx shabadxgaLeV avugaLa AhAragaLu. A AhAragaLanunx sivxVkarisuva iMdirxyagaLu bAyi (muKa)gaLenisikoLuLxtatxve. I iMdirxyagaLeMba aidu bAyigaLalelxV liMga sAthxpitavAgiruvudariMda, avugaLiMda manasisxge hoVdAga avu parxsAdavAgutatxve. AdudariMda parxti pArxNaliMgiyU aimuKavAgipapx parxsAdi. (4:135)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdhagaLa arivanunxMTumADikoDalu sahakAriyAgi shariVradalilxruva kivi, camaR, kaNuNx, nAlage matutx mUgu eMba aidu aMgavisheVSagaLu; shorxVtaq, tavxkukx, cakuSxsusx, jihevx matutx nAsika eMba aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu, vAkukx, pANi, pAda matutx\break upasathx eMba aidu bageya kameRVMdirxgaLu ive: Adare \hbox{kaNuNx}, kivi, mUgu, muMtAduvugaLu jAcnxneVMdirxyagaLalalx. iMdirxyaveMdare oMdu shakitx; noVDuva shakitx, rucisuva \hbox{shakitx}, mUsuva shakitx muMtAduvugaLu iMdirxyagaLu. hiVge, camaR tavxgiMdirxya, kivi shorxVterxVMdirxya, muMtAgi heVLidarU, rakatx mAMsagaLiMdAda kivi mUgu itAyxdigaLu A shakitxgaLanunx vayxkatxpaDisuva mAdhayxmagaLeV horatu, aveV A shakitxgaLalalx. kaNuNx noVDalAradu; Adare kaNiNxna mUlaka budidhx noVDabalulxdu; Adare, kaNuNx `noVDu'titxdadxrU manasusx matetxVnanonxV yoVcane mADutitxdadxre, namage rUpina anuBavavAguvudilalx. I mAtu kameRVMdirxyagaLigU anavxyavAgutatxde (budidhx, manasusx itAyxdigaLu Atamxna saMpakaRvilalxdidadxre kelasa mADuvudilalx).}
\ullekha{kAyavikAra kADihudayAyx, manoVvikAra kUDihudayAyx. iMdirxya vikAra suLivudayAyx ! suLuvinoLage suLivutatxlidedxVne, silukisadirayAyx ! anayx citatxdalilxrisadirayAyx, nimamx citatxdalilxrisayAyx. anupamasuKasArAya sharaNa\-ralilx- kUDalasaMgamadeVvayAyx, idane beVDuvenayAyx. (savasaM. 1; basava. 48-15); Adayxralalx veVdayxralalx sAdhayxralalxda hiriyara noVDA. tanuvikAra manavikAra iMdirxyavikArada hiriyara noVDA.  (savasaM. 2; alalxma. 129-40); \hbox{karave} BAMDavAgi jihevxye karavAgi iMdirxyaMgaLeY muKavAgipapx parxsAdiya pariyinenxMtoV (savasaM. 4; sidadhxrA. 315-87); \hbox{inunx} karaNaMgaLeMteMdaDe: citatx, budidhx, ahaMkAra, mana - ivu karaNatatxvX nAlukx. inunx iMdirxyaMgaLeMteMdaDe: shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNa. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); iMdirxyava biTuTx kAyaviradu; kAyava biTuTx iMdirxyaviradu. eMtu niHkAmiyeMbe, eMtu nidoRVSiyeMbe niVnolidaDe suKiyAgipepx, niVnolalxdire duHKiyAgipepxnayAyx, cenanxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 5; akakxma. 73-27).}}
\newmeaning{\ni{iMdirxyaM - iMdarxsayx AtamxnaH liMgaM iMdirxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyanigarxha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtamx sAdhanege iMdirxya nigarxha Avashayxka eMdu heVLuvudu rUDhi. Adare eSuTx nigarxha mADa\-beVku, eSuTx mADabAradu eMbudara bagegx sharaNaru sapxSaTx niluvu taLedidAdxre. iMdirxya viSayagaLa bagegx mAtarx AsakatxnAgiruvavanige liMgAMga sAmarasayxvilalx; sAmarasayxvU beVku, iMdirxya suKavU beVku, eMbuvavanigU sAmarasayxvilalx; iMdirxya suKaveV beVDa eMbuvavanigU sAmarasayxvilalx. EkeMdare hAganunxvavana manasusx iMdirxya suKavanenxV ciMtisutitxrutatxde. Adare iruvudelalxvU parashivana parxsAda, baMdudelAlx parashivana parxsAda eMdu tiLida parxsAdiyu beVku-beVDagaLa bagegx kALaji vahisuvudilalx. hiVge avanu uLidavaraMte iMdirxyasuKa paDedarU, avanu iMdirxyAsakatxnalalx; avanu iMdirxyasuKadiMda dUravidAdxga sanAyxsiyalalx.}}
\newmeaning{\ni{iMdirxyanigarxhaH - iMdirxyANAM nigarxhaH iMdirxyanigarxhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxya saMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{hasivu, nidedx, meYthuna muMtAda deYhika bayakegaLu. nAvAgiyeV arasikoMDu hoVgi paDeyuvudu parxsAdavalalx; tAnAgiyeV baMdudanunx beVku, beVDa enanxde sivxVkarisuvudu parxsAda. ``iMdirxya saMga'' eMba padakekx ililx deVhakekx saMbaMdhisida bayakegaLu eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\ullekha{iMdirxya saMga mareyadanapapx parxsAdava koMDeveMbadu noVDA bahuBAkiSxgaLu (savasaM. 7; GaTaTxvA. 501-172).}}
\newmeaning{\ni{iMdirxyasaMgaH - iMdirxyasayx saMgaH iMdirxyasaMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{hiMsegoLagumADuva iMdirxyagaLanunx mAyeyeMdu nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{iMdirxyanirasanasathxla ...iMdirxyaMgaLu sakalajiVvarugaLalilx hiridu ki\char'273\char'236denanxde eLataTagoLisutitxhudAgi A iMdirxyaMgaLu mithayxveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 19-1).}}
\newmeaning{\ni{iMdirxyanirasanasathxlaM - iMdirxyANAM nirasanaM yatarx sathxleV tatf sathxlaM iMdirxyanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyAnaMda}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhaparxsAdaliMgagaLalilx oMdu:}
\ullekha{cidAnaMdasuKamayavapapx vasutxviMge, iMdirxyAnaMda hodidxdaDe nA noMdenayayx. nAnu beMdenayayx. (savasaM. 11; toVMTasi. 151-70); satutxcitAtxnaMda nitayxparipUNaR aKaMDa\-liMgavanu dharisipapx iMdirxyAnaMda pArxNAnaMda jAcnxnAnaMda BAvA\-naMda tUyARnaMda mahadAnaMdasavxrUpavAda sharaNanu. (savasaM. 12; deVshikeVM. 585-177); SaDivxdhaparxsAdaliMga - ivu iMdirxyAnaMda, pArxNAnaMda, jAcnxnAnaMda, BAvAnaMda, tUyARnaMda, mahadAnaMda eMdirutatxve. ivu sharaNasathxladalilx parxkaTavAda ucacxparisithxtiya savxrUpagaLu irutatxve (shivAkoV. 67-74).}}
\newmeaning{\ni{iMdirxyAnaMdaH - iMdirxyANAM AnaMdaH iMdirxyAnaMdaH; iMdirxyeVBayxH AnaMdaH iMdirxyAnaMdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyAnugarxha}
\meaning{\arthanonum{anugarxhaliMgasathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu; parxsAdiya shariVradalilx vAyxpisida liMgavu avana iMdirxyagaLoMdige saMbaMdhahoMduva sathxla:} 
\ullekha{kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxhaveMba tirxvidha gurugaLu kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRtaveMba tirxvidha liMgagaLu : shiSayx, shushUrxSa, seVvayxveMba tirxvidha jaMgamavu - I oMbatutx shivaliMgadalilx saMbaMdhavu. (savasaM. 2; alalxma. 789-222); kAyadoLagiMtu saMbaMdhavAgutatx matAtxyatAnugarxha savxsavxrUpina liMgaveV yatapxrXsAdiyaKi\-LeVMdirxyAsanadalilx saMgavAdA BeVdavu kAyadoLagaNa vikAraM mAyadA parxpaMcAyata pArxpaMcanaLidu tatAsxyataperxVya saMbaMdha saveRVMdirxyadi sanamxthisaladuviMdirxyAnugarxhaM (viVsheYpu. 8-126-25); iMdirxyagaLanunx liMgakekx apiRsuvudu iMdirxyAnugarxhavu. idariMda liMgaceYtanayxvu odaguvudu (shivAkoV. 89-105).}}
\newmeaning{\ni{iMdirxyAnugarxhaH iMdirxyANAM anugarxhaH - iMdirxyAnugarxhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdirxyAnugarxha(sathxla)}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlAMtagaRta parxsAdhisathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shivayoVgiya dashaRnadiMda matutx avanalilxruva iMdirxyagaLa viveVkadiMda elalxralilx uMTAguva iMdirxyagaLa anugarxhada viveVka iMdirxyAnugarxha. aMtaha iMdirxyAnugarxhige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxH parxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\[1pt]
kAyAnugarxhaNaM pUvaRM iMdirxyAnugarxhaM tataH ||\\[1pt]
dashaRnAtf parakAyasayx karaNAnAM viveVkataH |\\[1pt]
iMdirxyAnugarxhaH porxVkatxH saveRVSAM tatatxvXveVdiBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17.2. 14)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAyAnugarxhasathxla, iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla, kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla, shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla, I oMbatutx shivaliMgasathxlaMgaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-516); iMtu parxsAdishariVrAvagarxhita liMgavA parxsAdiya saveRVMdirxya muKa saMbaMdhavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde iMdirxyAnugarxhasathxlavAdudu (keYvasha. 112-1-sUtarx).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{iMdirxyAnugarxhasathxlaM - iMdirxyAnugarxhaH iti sathxlaM iMdirxyAnugarxhasathxlaM}}                
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iMdumada}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu, rUpamada:} 
\ullekha{iMdumadavetetx ciMtABaritaneMtahudoyeMdu ciMtipanu (viVsheYpu. 7-100-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{icAcxshakitx}
\meaning{\artha{shUnayxdiMda parxkaTavAda mahAliMgadalilx utapxtitxyAda kirxyA, jAcnxna, icACx, Adi, parA matutx citf eMba Aru bageya shakitxgaLalilx oMdu. mahAliMgadiMda I Aru shakitx\-gaLiganuguNavAgi Aru bageya rUpagaLanunx dharisidavaralilx obabxLu.
shivanu elalx tatatxvXgaLanunx saqSiTxsalu bayasi dhAyxnamaganxnAdAga huTiTxda shakitxgaLalilx oMdu. Adishakitxya sahasArxMshadiMda uMTAda
idu vidAyxkale. icACxshakitxya mUtaRtatatxvXveV shiva\-liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\[1pt]
dhAyxyamAnAtatxtoV deVvi parAshakitxrajAyata ||\\[1pt]
AdishakatxyXMshatasAsxkASxdicACxshaketxVH samudaBxvaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 19, 21)}
\smallskip
\begin{shl}
icACxshakitxshacx vidAyx sAyxtf... |
icACxsavxshakitxparijaqMBita mUtaRtatatxvXM
vayxkitxV hayxhaMkaqtipadeV shivaliMgamAhuH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 25, 31)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mahAliMgadiMda horahomimxda Aru shakitxgaLiganuguNavAgi Aru bageya rUpagaLanunx dharisidavaralilx}
\ullekha{A shivaMge icACxshakitxyAdaLu A shivaMgeyU icACxshakitxyibabxrigeyU rudarxnAda (savasaM. 3; cenanxba. 1731-639); 
parxsAdige aginxye aMga A aMgakekx nirahaMkArave hasatx A hasatxkekx mUtiRsAdAKayx A sAdAKayxkekx icACxshakitx (savasaM. 3; cenanxba. 1420-509); maruLasidedhxVshavxraMgaGoVrAsayxmA poLeva bahushiKigaLicACx\-shakitx se\char'273gugaMbaLigaMthe (cebapu. 59-24); kirxyAshakitx matutx jAcnxna\-shakitx ivugaLa calanege icACxshakitxyU avashayxkavAdudu (shivAkoV. 34-37); A shakitxyiM kaTaTxLakx\char'273\char'236MdalicACxshakitx janisitu (viVsheYpu. -4-23); A (Adi) shakitxya sahasarxkaleya leVshadiMdAdaLicACxshakitx (shivaciM. 1-33).}}
\smallskip
\begin{shl}
vidAyxkaleyiMda kUDidudeV\\[1pt]
icACxshakitx suSupitxyalilx
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivadapaR. 26)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{icACxshakitxH - icACx iti shakitxH icACxshakitxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{icACxnADi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte iruva nADigaLalilx oMdu}
\ullekha{ipapxtetxraDu sAvira icACxnADiyalilx tapapxde ramisuvAtana upaparxyoVga haMsaneMdeMbe. (savasaM. 4; sidadhxrA. 254-75).}}
\newmeaning{\ni{icACxnADiV - nADayati nADayxteVvA iti nADiV, icACxyAH nADiV icACxnADiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{icACxliMga}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. iSaTxliMga)}
\ullekha{icAcxliMgava pUjisi AdinArAyaNana paDedaLu noVDA lakiSxmXyu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1509-418).}}
\newmeaning{\ni{icACxliMgaM - icACxyAH liMgaM icACxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iceCx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. icACxshakitx)}
\ullekha{AdishakitxviDidADuvarelalxru jaMgamavalalx, anAdishakitxviDidADuvarelalxru jAcnxnigaLalalx, Adi anAdiyeMbiV erada BeVdisi dAMTi, icACxshakitxya iceCxya maredu, kirxyAshakitxya BAvava biTuTx, jAcnxnashakitxya ThAvavanolalxde, tAnu tAnAdavaMge EnU idirilAlx, eMdanaMbiga cwDayayx. (savasaM. 6; aMbiga. 51-20); gaganavA vAyuvaginx yapupxM paqthivxyeYdiceCx (viVsheYpu 7-100-14).}}
\newmeaning{\ni{ESaNaM - icACx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iDA(DeV)}
\meaning{\arthanonum{iDA nADiyu namamx benunxhuriyalilx ideyeMdu naMbalAgide. Adare, idu iMdirxyagoVcaravalalx. idu \hbox{namamx} eDa BAgavanunx parxtinidhisutatxde. iDA nADiyu namamx jAcnxneVM\-dirxyagaLanUnx, manasusx, budidhx, citatx matutx ahaMkAragaLanUnx niyaMtirxsutatxde. idanenxV budidhx athavA manasusx eMdare tapApxgalAradu. manuSayx aMtamuRKiyAgalu iDA muKayx kAraNa. kelavu veVLe idanunx caMdarxnADiyeMdU kareyuvuduMTu. eDa hoLeLxya mUlaka usirADuvudariMda iDA hecucx kAyaRparxvaqtatxvAgutatxde. (va.pa.koV.783)}
\ullekha{caMdarxshileyalilx pAvaka huTiTx, iDApiMgaLa madhayxdalilx anila tuMbi, aridaridu ! nimamx neneva parikara hosatu. (savasaM. 1; basava. 1185-325); Adi anAdigaLilalxdaMdina kUgu; nAda biMdugaLilalxdaMdina kUga kaMDu kUgide ! iDA piMgaLa suSumanxnALamadhayxda kUga kaMDu kUgide. guheVshavxraneMba talevolana\break dAMTi alalxma kUgida kUgu Atamxsithxti shivayoVga \hbox{saMbaMdhava} arideneMdaDe heVLiraNaNx paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcatatatxvXda vivaramaM peVLevx; asithx mAMsa camaR rudhira shukalx meVdhasusx majejx eMba sapatxdhAtuvina ihavu, shorxVtarx neVtarx GArxNa jihevx tavxkukx eMba paMcajAcnxneVMdirxyaMgaLiMda shariVravenisikoMbudu. shabadx sapxshaR rUpu rasa gaMdhaveMbivu paMceVMdirxyagaLu, vAkukx pANi pAda vAyu guhayxveMba paMcakameRVMdirxyaMgaLivaru paricarakaru, iDA piMgalA suSumAnx gAMdhAri hasitxjihAvx pUSA alaMbu lakuhA payasivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM. (savasaM. 2; alalxma. 877-258); doDaDxveraDu kaMbada madhayxdalilx cikakxveraDu kaMba. iMtiV nAlakxra madhayxda manege asithxya gaLu, narada kaTuTx, majejxya sAra, mAMsada goVDe, camaRda hodike, shorxVNitada sArada, kuMBadiMdipupxdoMdu citarxda mane noVDayAyx. A manegoMbatutx bAgilu, iDA piMgaLaveMba gALiya bAdaLa, maqdu kaThiNaveMbaveraDu aguLiya BeVda noVDA, itatxleya meVlipapx suSumAnxnALava mucicx, divArAtirxyeMba aruhu marahina uBayava kadakitutx noVDayAyx. (savasaM. 6; okakxli. 1737-658).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{idiru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jecnxVya (tiLiyalapxDuva) vasutx. parxti\-yobabx vayxkitxyU tananxnunx tiLidukoLaLxde idiranunx tiLidukoLaLxlu baruvudilalx. adeV riVti, idiranunx tiLidukoLaLxdeV tananxnunx tiLidukoLaLxlu baruvudilalx. udAharaNege, ``idu goVDe'' eMdu heVLuva vayxkitxyu sUcayxvAgi ``nAnu I goVDeyanunx noVDutitxdedxVne/muTuTxtitxdedxVne'' eMdu heVLutitxdAdxne. Adare I nAnu-idirugaLa sApeVkaSxte vAyxvahArika jAcnxnakekx anavxyisutatxdeyeV horatu, pAramAthiRka jAcnxnakakxlalx. samAdhisithxtiyu athavA liMgAMga sAmarasayxvu tAnu-idiru (jAcnxtaq jecnxVyagaLa) davxMdavxvanunx miVridudu. (va.pa.koV. 78)}
\ullekha{tanuguNanAsitxyAgi liMgasaMgiyAdaLu. managuNanAsitxyAgi arivusaMgiyAdaLu. BAvaguNanAsitxyAgi mahAparxBe tAnAdaLu. `tAnu' `idiru' eMba eraDaLidu namamx guheVshavxra\-liMgadalilx savxyaliMgavAda mahAdeVviyakakxgaLa nilaviMge sharaNenutideRnu. (savasaM. 2; alalxma. 1225-362).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtatxnAlakxneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{BavipApaveMdu dUriVkarisuvudu ipapxtatxnAlakxneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%Bavishabadx Baviya hogaLate\\
%Bavi deYvaM Baviya soVMku Bavitaralelalxnf\\
%BavipAdaveMdu biTaTxva\\
%vivarisalipapxtatxnAlukx tAneMdenikuM|
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 46-65)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtatxneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{shivaBakatxniruva gArxmadalilx vAsavidudx Bakatxna BUmiyanunx
% paDedu adakekxliMga muderxyanunx elalxrigU kANuvaMte hAkiralu adu
% ipapxtatxneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%Bakatxna gArxmadalidudxM\\
%Bakatxna hasatxdali BUmiyaM garxhisUduM\\
%matatxdake liMgamuderxya\\
%vaqkirxkadiM salilxyiralu ipatatxdu tAM\\
%\end{shl}
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 42-65)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtatxmUraneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{shivaBakatxnu BaviyoDane yAva riVtiya saMbaMdhavanunx hoMdiradude ipapxtutxmUraneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%Bavige koLu koDeya dilalxvu\\
%Bavi naMTanu Baviya keYya taMduvu salalxvu\\
%Bavi taTaTx muTaTxdelalxvu\\
%BaviyaM biTiTxhude ipapxtatxneya da mUruM|
%\end{shl}
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 45-65)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtAtxraneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{sadAcAradalilxruvavarige yAva sUtaka holegaLu aMTuvudilalx. jAti,
% janana, sAvina sUtakagaLu baruvudilalx. iduve ipapxtAtxraneya
% shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%jAtiya hole jananada hole\\
%perxVtada hole baMdhanaMgaLiha holeyaLiduM\\
%niVti shivapadavu niMdare\\
%Otahudipapxtatx Arane${}^{44}$[ya]${}^{44}$/shiVlavaduM ||48||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 48-66)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtutxnAlukx shiVla}
%\meaning{\arthanonum{(pAlukxrike soVmeVshavxranu heVLiruvaMte) viVrasheYvadiVkeSxyanunx sivxVkarisidavanu anusarisabeVkAda ipapxtutxnAlukx %bageya sadAcAragaLu; shiVlagaLu apArasaMKeyxyalilxve. avugaLalilx parxmuKavAgi aruvatutxnAlukx matutx ipapxtutxnAlukx shiVlagaLanunx heVLutAtxre. `viVrasheYvAmaqta mahApurANa'da ELaneya kAMDada nUra hadimUraneya saMdhiyalilx ivugaLa visAtxravAda vivaraNeyu alilxdudx, adara sArAMshavanunx ililx koDalAgide.}}
%\newmeaning{\artha{jiVvaBAvavanunx tayxjisi, guruliMga jaMgamaBakitxyalilx niratanAgi jaMgama tiVthaRvanunx liMgakekx apiRsikoLuLxvudu.}}
%\newmeaning{\artha{tananx parijanaroMdige sadAcAriyAgidudx sAvadhAnadiMda iruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{heMDati, makakxLu muMtAdavaru satikxrXyegaLiMda kUDida seVveyanunx mADuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{nadi, taTAkagaLiMda savARMgapAvaDeyiMda shudadhxvAgiruva udakavanunx taMdu jaMgamataqpitxyanunx mADi, A parxsAdavanunx liMgApaRNe mADuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{savaRdhAnayx, belalx, BavipAkagaLanunx vajiRsi kaTaTxLeyaMte kUpAdijalavanunx taruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{IshaseVvegeMdu odagisida padAthaRgaLalilx kaTiTxge, beMki muMtAduvanunx BavigaLige koDadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{liMgajaMgamada seVveyanunx tAneV mADi uLida parxsAdavanunx parijanarige koDade tAneV sivxVkarisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{Bavi saMbaMdhavanunx biTuTx, karaNavAyxpAragaLanunx liMgakekx apiRsi jaMgamaveV parivaneMdu BAvisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{Bavishabadx, kushabadx, hiMsAshabadx, shavxpacashabadx, kakaRshashabadx, DAMBikashabadx, ugarxshabadx matutx BiVBatasxkashabadxgaLeMba eMTu bageya shabadxgaLanAnxDadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{heVLida mAtinaMte naDeyuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{athavaRNaveVda, sUtasaMhite, baqhajAjxbAloVpaniSatutx, shivadhamaRgaLalilx heVLiruvaMte ayoVgayxvasutxgaLAda madayx, mAMsa, aNabe, guMDusoVreya kAyi, jeVnutupapx, ememxya hAlu, tAmarxpAterxyalilxTaTx hAlu, upupx, haMdi koVLigaLu muTiTxda vasutxgaLu eMbuvanunx dUSayxveMdu BAvisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{Bakatxralalxdavara manege hoVgadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{nAyi muTiTxda padAthaRgaLanUnx camaR modalAduvugaLiMdAda vasutxgaLanUnx biDuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{Baviyanunx sutxtisadiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{Asana, shayanagaLalilx BavisaMgavanunx biDuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{viSaya muLuLx, AyudhagaLu tAgida padAthaRgaLanunx, haMdi nAyi koVLi muMtAduvugaLu noVDi muTiTxda padAthaRgaLanunx biDuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{Bakitxyalilx ativAyxmoVhadiMda kUDiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{jala, puSapx, Pala, paterx, yoVgayxpAtarx, goVtarxgaLeMba Aru viSayagaLige saMbaMdhisida saMsAkxragaLanunx anusarisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{SoVDashadarxvayx saMsAkxragaLanunx pAlisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcAri, sakalAvasathx -eMba SaDivxdha sajajxnaroDane saMbaMdhagoMDiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{akApaRNayx, nirAyAsashwca, shAMti, daye, akAma, anasUye, parxtijecnx-eMba sapatxvidha shudadhxshiVlagaLiMda kUDiruvudu.}}
%\newmeaning{\artha{sapatxvayxsana, aSaTxmada, ariSaDavxgaR, vAda vashayx satxMBanagaLanUnx AdimAMsa, madhayxmAMsagaLanUnx tayxjisuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{mahApApakaravAda suLuLx heVLuvudanunx biDuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{guruvitatx liMgavanunx deVhadiMdagalisuva BavigaLoMdige, aBakatxroMdige, liMgadhAriyAgi aBakaSxyXBakaSxNagaLanunx mADuvavaroMdige bereyadiruvudu.}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtetxMTaneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx niSeThxyiMda Bakitx vishAvxsa sharxdedhxyiMda
% pUjisi, ArAdhisi, sutxtisi ajAcnx naveMbakarxtatxleyanunx
% kaLedukoLuLxvudu ipapxtetxMTaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%kAmisi kalipxsi liMgadi\\
%neVmisi BAvisi Bajiyi${}^{47}$[si]${}^{47}$dA liMgadaluM\\
%tAmasavanaLi${}^{48}$[du]${}^{48}$ iraluM\\
%neVmisalipapxtatx eMTaneya shiVlavaduM ||50||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 50-66)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxMTu AgamagaLu}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva dhamaR matutx tatatxvXshAsatxrXda aneVka sidAdhxMtagaLu AgamagaLalilx ukatxvAgide. Adare I Agama\-gaLu eSuTx haLeyaveMbudu niNaRyavAgilalx. I ipapx\-tetxMTu AgamagaLa hesaru hiVgive: kAmika, yoVgaja, \hbox{ciMtayx}, ajita, kAraNa, diVpatx, sUkaSxmX, aMshumAna, sahasarx, suparx\-boVdha, nishAvxsa, savxyaMBu, vijaya, anila, viVra, rwrava, makuTa, vimala, caMdarxjAcnxna, biMba, porxVdigxVta, lalita, sidadhx, saMtAna, savoRVkatx, pArameVshavxra, kiraNa, vAtula.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAmikaM moVgajumaciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA ||\\[1pt]
diVpatxM sUkaSxmXM sahasarxM ca aMshumatf suparxBeVdakamf |\\[1pt]
vijayaM ceYva niHshAvxsaM sAvxyaMBuva mathAnalamf ||\\[1pt]
viVraM ca kAravaM ceYva mAkuTaM vimalaM tathA |\\[1pt]
caMdarxjAcnxnaM ca biMbaM ca porxVdigxVtaM lalitaM tathA ||\\[1pt]
sidadhxM saMtAnashavoRVkatxM pArameVshavxrameVva ca |\\[1pt]
kiraNaM vAtulAMtevxVtA aSATxvirashatisaMhitAH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{shi.ta.ra., BAga. 1, 1. 1. 59-62}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxMTu nADigaLu}
\meaning{\arthanonum{mAnava deVhada vividha BAgagaLalilx aneVka nADigaLive. avugaLelalxvU sAdhakana daqSiTx\-yiMda muKayxvalalx. veYdayxkiVya daqSiTxyiMda ipapxtetxMTu nADigaLu muKayxveMdu veYdayx saMgaNaNxneMba vacanakAra heVLutAtxne. I nADigaLu AroVgayxsUcakagaLAgidudx, AroVgayxvaMta deVhadalilx AdhAyxtimxka sAdhanege avakAshavirutatxde, eMbudu avana aBipArxya. I ipapxtetxMTu nADigaLa hesaru hiVgive : mayUranADi, maMDUkanADi, jaLUkanADi, ahivaLinADi, maMDalagamakanADi, SaMDeVtapathanADi, diVGaRnADi, adhamanADi, utatxranADi, pUvaRnADi, pashicxmanADi, gajagamananADi, hacocxtitx nADi, vikarxmanADi, sUtarxnADi, saMcunADi, saMcalanADi, sheYtayxnADi, uSaNxnADi, vihaMganADi, kUmaRnADi, makaRTanADi, pipiVlikAnADi, daMSaTxrXnADi, makaranADi, kakoRVTakanADi, samarasanADi, saMtoVSanADi. (va.pa.koV. 86)}
\ullekha{mayUranADi, maMDUkanADi, jaLUkanADi, ahivaLinADi, SaMDeVtapathanADi, diVGaRnADi, adhamanADi, utatxranADi, pUvaRnADi, pashicxmanADi, gajagamananADi, hacocxtitxnADi, vikatxmanADi, sUtarxnADi, saMcunADi, saMcalanADi, sheYtayxnADi, uSaNxnADi, vihaMganADi, kUmaRnADi, makaRTanADi, pipiVlikAnADi, daMSaTxrXnADi, makaranADi, kakoRVTakanADi, samarasanADi, saMtoVSanADi iMtiV parxthamanADiyoLagada shariVradalilx... vAlxdhikarxmavanariteheneMdaDe adArigU asAdhayx. (savasaM. 9; veYsaMga. 124; 50-51).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtetxraDaneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{guruliMgajaMgamavanunx sAkASxtf shivaneMdu
%BAvisi seVve salilxsi AshiVvARda paDeyuvudu
%avara vAkayxvanunx shivana vAkayxveMdu sivxVkarisuvudu ipapxtetxraDaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%guruliMga jaMgamavanuM\\
%haraneMdeV kaMDavarananugarxhisihudu\\
%haravAkayxvavara vAkayxva\\
%parihisivudu ipapxtetxraDaneyadaduM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 65-70)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtetxVLaneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{parara haNa, parasitxrXV, parara deYva, parara anonxVdakagaLanunx
% salalxdeMdu biDuvudu ipapxtetxVLaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%paradhanamaM parasatiyaM\\
%paragaqha para${}^{45}$[ra]${}^{45}$ keSxVtarxM pararudakagaLaM\\
%pariharisi salalxdeMdava\\
%sariduM biDe ipapxtetxVLaneya ${}^{46}$[dade]${}^{46}$nikuM ||49||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 49-66)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtetxYdaneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{shiva Bakatxru, shivanu, shivamaMtarx sherxVSaThxveMdu vivarisuvude ipapxtetxYdaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%shivaBakatx shivane GanavuM\\
%shivamaMtarx shivAnuBAvaveV GanaveMduM\\
%tave shurxtadaqSaTxdi toV\char'273lu\\
%vivarisalipapxtatx aidaneya shiVlavaduM ||47||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 47-66)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtetxYdu tatatxvXgaLu}
\meaning{\arthanonum{sAMKayxyoVga dAshaRnikaru ipapxtetxYdu tatatxvXgaLeV parxpaMcada vividha vasutxgaLAgive eMdu parxtipAdisu\-tAtxre. iveMdare : (1) mUlaparxkaqti athavA parxdhAna; (2) \hbox{budidhx;} (3) manasusx; (4) ahaMkAra; (5-9) aidu jAcnxneVMdirxyagaLu; (10-14) aidu kameRVMdirxyagaLu; (15-19) aidu tanAmxterxgaLu (rUparasAdi iMdirxya viSayagaLu); (20-24) aidu mahABUtagaLu hAgU (25) puruSa (athavA Atamx). sAMKayxrAgali, ywgikarAgali, parxkaqti matutx puruSaranunx niyaMtirxsuva IshavxranidAdxneMdu heVLuvudilalx. saqSiTx, sithxti matutx laya namamx kamaRgaLiMdAgutatxveyeV horatu, IshavxraniMdalalx. (va.pa.koV. 86)}
\ullekha{aivatotxMdu shAKeyalilx mUvatotxMdu biMduvinalilx ipapxtetxYdutatatxvXdalilx hotutx hoVriyADutitxpupxdu jaga (savasaM. 9; shivaleM. 149-60).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtotxMdaneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{bAvi basava BUmigaLige liMga muderxyanunx hALisi, yAva kAraNakUkx
% camaRda baLakeyanunx tirasakxrisuvude ipapxtotxMdaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%liMgada muderxya basavage\\
%liMgada muderxya bAvi siVmege liMgaM\\
%aMgiVkarisade camaRva\\ 
%hiMgisiyihudiVga ipapxtotxMdaneya shiVla.
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 43-65)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMdu diVkeSxgaLu}
\meaning{\arthanonum{veVdhA, manu(maMtarx) maMtarx eMdu diVkeSxyu mUru vidhavAgidudx, parxtiyoMdu matetx ELu parxkAravAgi oTuTx 21 diVkeSxgaLAgutatxve. avugaLu I riVtiyAgive.}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{kAyakekx saMbaMdhisida diVkeSxgaLu: AjAcnx diVkeSx, upamA diVkeSx, savxsitxkAroVhaNa diVkeSx, kaLashABiSeVka diVkeSx, viBUtipaTaTx diVkeSx, liMgAyata diVkeSx matutx liMgasAvxyata diVkeSx. ivu kirxyA\-diVkeSxya BeVdagaLu.}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{pArxNakekx saMbaMdhisida diVkeSxgaLu : samaya diVkeSx, nisasxMsAra\break \hbox{diVkeSx}, nivARNadiVkeSx, tatatxvX diVkeSx, adhAyxtamx diVkeSx, tatatxvX vishoVdhiniV diVkeSx, shudadhxvidAyx diVkeSx. ivu veVdhAdiVkeSxya BeVdagaLu.}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{manasisxge saMbaMdhisida diVkeSxgaLu: EkAgarxcitatx diVkeSx, daqDhavarxta\break \hbox{diVkeSx}, paMceVMdirxyApiRta diVkeSx, ahiMsA diVkeSx, manoVlaya diVkeSx, liMganija diVkeSx matutx sadoyxVnumxkitx \hbox{diVkeSx}. ivu maMtarxdiVkeSxya parxBeVdagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
pA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\[1pt]
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx maMtArxtimxkA matA ||\\[1pt]
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf |\\[1pt]
aterxYkADi viKAyxtA diVkASx sapatxka shoVBitA ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(kAraNAgama, kirx.pA., 1. 13, 15)}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAveVdhAmanavxBiKayx diVkASxMtagaRtamUtaRyaH |\\[1pt]
Ekavirashati diVkASxshacx liMgAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{-(caM. A., kirx. pA., 9.11)}}
\smallskip
\begin{shl}
AjocnxVpamA ca kalashwBiSeVkAKAyx tataH paramf |\\[1pt]
savxsitxkAroVhaNaM BUtipaTaTxmAyatatxmeVva ca |\\[1pt]
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matA ||\\[1pt]
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(kAraNAgama., kirx. pA., 1.43)}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAyx samayasaMjAcnxsAyxninxH saMsArA divxtiVyakA |\\[1pt]
nivARNAcAyx taqtiVyA sAyxtf tatatxvX saMjAcnx catuthiRkA ||\\[1pt]
paMcamAdhAyxtamx sujAcnx sAyxtf SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\[1pt]
sapatxmiV tatatxvXboVdhA sAyxdf veVdhAdiVkASxMtarA imAH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(kAraNAgama., kirx. pA., 1.96-97)}}
\smallskip
\begin{shl}
taterxY kAgarxmatisAtxvXdAyx divxtiVyA tu daqDhavarxtA |\\[1pt]
paMceVMdirxyApaRNABiKAyx taqtiVyA parikiVtiRtA ||\\[1pt]
ahiMsAKAyx turiVyA sAyxlilxMganiSAThxtu paMcamiV |\\[1pt]
anaMtarA vinidiRSATx SaSiThxV liMgamanoVlayA |\\[1pt]
sapatxmiV tu samAKAyxtA sadoyxVmukitx samAhavxyA ||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\pauthor{-(kAraNAgama., kirx. pA., 1.110-111)}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{modalina ELu diVkeSxgaLu deVhakekx saMbaMdhisive. aMdare, \hbox{guruvu} diVkASxthiRge savxsitxkada meVle kUruvaMte AjAcnxpisi, shuci\-BURtanAgi baMdiruva avanige viBUtiyanunx dharisi, liMgavanunx koDutAtxne. hAge koTaTx liMgavanunx diVkASxthiRyu soMTada meVlina yAvudAdaroMdu BAgadalilx dharisutAtxne.}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{pArxNakekx saMbaMdhisida diVkeSxgaLu viVrasheYvAcAragaLa hiMdiruva tatatxvXda boVdhaneyanunx oLagoLuLxtatxve. I tatatxvXgaLanunx arita sAdhakanu AcAragaLanunx yAMtirxkavAgi Acarisade, avelalx athaRpUNaRveMbaMte AcarisutAtxne.}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{manasisxge saMbaMdhisida diVkeSxgaLu liMgadhAyxnadiMduMTAguva anuBAvavanunx (liMgAMga sAmarasayx athavA sadoyxVnumxkitx\-yanunx) paDeyalu AvashayxkavAda EkAgarxteyanunx heVge sAdhisa\-beVku, paMceVMdirxyagaLanunx heVge apiRsabeVku, heVge manoVlaRya mADabeVku, namamxlilx aMtasathxvAgiruva liMga\-vanunx heVge sAkASxtakxrisikoLaLxbeVku muMtAda vidhAna\-gaLanunx tiLisikoDutatxve.}
\ullekha{aviraLAnaMda nija veVdhA maMtarx kirxyAdiVkASx\-yukatxvAda mU\char'273\char'304\char'311VLu ipapxtotxMdudiVkeSxya Binanx\-vilalxde sadugxrumuKadiMda a\char'273\char'236dAnaMdisabalalxDe ....niravaya mUtiR\-yeMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 292-929).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMdu parxNama}
\meaning{\arthanonum{Aru AdiparxNamagaLu, Aru anAdiparxNamagaLu, Aru citakxlA parxsAdaparxNamagaLu matutx mUru niHkaLaMka citakxlA mUlaparxNamagaLeMba oTuTx ipapxtotxMdu bageya parxNavAkaSxragaLu:}
\ullekha{liMgapAdoVdakava A GaTiTxge samimxsharxva mADi {AdiparxNamagaLA\char'273\char'304} anAdi {parxNamagaLA\char'273\char'304} {citakxlAparxsAdaparxNamagaLA\char'273\char'304} niSakxLaMka citakxlAmUla parxNama {mU\char'273\char'304} iMtu ipapxtotxMdu parxNamaMgaLa sAthxpisi jaMgamamUtiRgaLu dharisida meVle dharisuvudayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 951-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ipapxtotxMdu yugagaLu}
\meaning{\arthanonum{Adiyuga, anAdiyuga, anAgatayuga, anaMtayuga, aduBxtayuga, tamaMdha\-yuga, tAraja\-yuga, taMDajayuga, biMdujayuga, BinAnx\-yukatxyuga, avayxkatxyuga, amadAyukatxyuga, maNiraNayuga, mAnayxraNayuga, vishavxraNayuga, vishAvxvasuyuga, alaMkaqtayuga, kaqtayuga, terxVtAyuga, dAvxparayuga, kaliyuga. cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, basavaNaNxneV I ipapxtotxMdu yugagaLanUnx AyA kAlagaLalilx vividha deVvaranUnx, mAnavaranUnx, itara jiVvigaLanUnx saqSiTxsida. ililx `basavaNaNxneV saqSiTxsida' eMba heVLikege `basavaNaNx parashivana matotxMdu hesaru' eMbathaRvide.}
\ullekha{iMtiV ipapxtotxMdu yugaMgaLa nimiRsidAta namamx basavaNaNx (savasaM. 3; cenanxba. 1007-333)}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ipapxtotxMbatatxneya shiVla}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{shivaBakatxra kulave tananx kulaveMdu shivaBakatxra kulave tananx
 %tAyitaMdegaLeMdu shivaBakitxpathadalilx naDedu nuDivudeV
 %ipapxtotxMbatatxneya shiVla}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%shivakula${}^{49}$[ne]${}^{49}$ BakatxneMduM\\
%shivaBakatxre tanage taMdetAyigaLeMduM\\
%shivaBakitxpathadi niMduM\\
%shivanAyatavAge ipapxtoMbatetxMduM ||51||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMkeVshi-shirxVmaka. 51-66)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ibabxTeTx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{eraDu (virudadhx dikikxna) dArigaLu; AdhAyxtimxka (pAramAthiRka) dAri matutx pArxpaMcika dAri.}
\ullekha{jihevxya muKadiMduMDu guhayxdAvxradiM biDuvane yoVgi ? alalx, nilulx. shukalx shoVNitamaladeVhiyalalx. ibabxTeTxyaM kaTiTxda mahAyoVgi ! meVlipapx keYlAsava matayxRkekx taMdu nilisida, sariyilalxda parxtiyilalxda guheVshavxra sidadhxrAmayayxdeVvaru tAne. (savasaM. 2; alalxma. 1209-358); ibabxTeTxyalilx maneya mADikoMDipapxnalalx; ninanx kaMgaLa muMdiMdagaMdaDe eMtu jiVvisuvenayAyx ? eMtu badukuvenayAyx ? enanxLalabaLala kaMDu karuNadiMda noVDi ninanxLaleVnusurusureMdu kaNiNxVra todedoDagUDA, kapilasidadhx\-malilxnAthA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 255-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{i\char'273\char'311Bakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxralilx oMdu bageyavaru.}
\ullekha{coVLadeVsha\-dalilxya karivUreMba paTaTxNadalilx
 i\char'273\char'311BakatxreMba sharaNaru shiva\-niMdeya keVLabAradeMba
 neVmadiMda Bakatxrige vajArxMgiyAgi sharaNara niMdisuvara
 saMharisutAtx, oMdu dina puSapxgaLa tegedukoMDu guDige baMdu
 acaRneya mADi hariviraMciMdArxdigaLa padavigaLa nAbayasuvavanalalx
 ninanx Bakatxra niMdeya keVLisadiru deVvA eMdu niSeThxyeMbukikxna
 GaTiTxya BakitxyeMba ikukxLadiMda hiDidu anAyxyara niSuThxraveMba
 aginxyiMda kAsi dheYtaRveMba aDigalalx meVlakekx hAki satayxveMba
 caTuvaTikeyiMda baDidu, shiva senxVhaveMba niVradUDi gaTuTxgAveMba
 sANeya hiDidu capapxgoDaliya liMgada muMdirisi idariMda niMdakare
 kolulxva niVvuveMdukoDaliyalilxdu koMDu irutitxralu.... (basapu. 1-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ilalxve}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{bayalu; shUnayx:}
\ullekha{ilalxveya meVloMdu uMTeMba pariBAva, alilx ililx enanxde tAne niMditutx noVDA ! (savasaM. 2; alalxma. 378-109); jagatutx parxkaTavAgada sithxtiyanunx vacanakAraru bayaleMtalU shUnayxveMtalU niravayaveMtalU kareyutAtxre ...idanunx vacanakAraru `ilalxve' eMtalU beVroMdu shabadxdiMda kareyutAtxre (shivAkoV. 2-1).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{iSaTx}
%\meaning{\arthanonum{(noVDi. iSaTxliMga)}
%\ullekha{iSaTxliMgakakxpiRsi, maqSATxnanxvanuMDu, iSATxthaRsididhxya paDedeheveMba maraLugaLu niVvu keVLire; pArxNaliMgasathxla nimagelilxyadu %parxsAdasathxla nimagelilxyadu OgaravanuMDu AgAdeveMdaDe, mUgakoyayxde mANabxne namamx kUDalasaMgamadeVvanu. (savasaM. 1; basava. 1062-286); %iSaTxliMgave pArxNaliMgaveMba miTiTxya BaMDaru niVvu keVLire. iSaTxliMgavanU kAyavanU meTiTx hULuvalilx, biTuTx hoVha pArxNakekx inAnxvudu liMga %heVLA guheVshavxrA ? (savasaM. 2; alalxma. 948-286); iSaTxliMga saMbaMdhavAda baLika kAyaguNa keTuTx liMgavAyitutx. pArxNaliMga saMbaMdhavAda %baLika karaNaguNa keTuTx liMgakaraNaMgaLAduvu. BAvaliMga saMbaMdhavAda baLika iMdirxyaguNa keTuTx liMgeVMdirxyagaLAduvu. idu kAraNa- sharaNaMge %beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx. apiRta anapiRtaveMba uBaya shaMke hiMgitutx, kUDalacenanxsaMgayAyx ninonxLaDagida nijeYkayxMge (savasaM. 3; %cenanxba. 1014-334); guru tananx vinoVdakekx guruvAda guru tananx vinoVdakekx liMgavAda guru tananx vinoVdakekx jaMgamavAda guru tananx %vinoVdakekx pAdoVdakavAda guru tananx vinoVdakekx rudArxkiSxyAda guru tananx vinoVdakekx mahAmaMtarxvAda... mADida pUjege kiMcitutx Palapadaviya %koTuTx BavaheVtugaLa mADuvanayAyx. iSaTxliMgadalilx neYSeThx naTuTx biTuTx tirxvidhava maraLi hiDiyade virakatxnAdanayAyx guru %cenanxmalilxkAjuRnA (savasaM. 5; akakxma. 199-58); A liMgaveV parxkaSaRNadiSaTxvA pArxNaBAvaveMdiMtu mUde\char'273nAdudu (viVsheYpu. 8-123-16).}}
%\newmeaning{\ni{iSaTxM iSf+BAveV kAtxH - iSaTxM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{``iSaTxliMgada parxsAda''veMbudu idara athaRvAdarU, Bakatxna manasisxnalilx aMtagaRtavAgiruva liMgada parxsAda eMbudu idara nijavAda atha. eMbalilx daqSaTx eMbudeV kaNiNxge kANuva iSaTxliMga eMdU, `iSaTx' eMbudu BAvaliMga eMdU veVdayxvAgutatxde. (va.pa.koV. 88)}
\ullekha{iSaTxparxsAdava daqSaTxkekx apiRsikoMDeheneMbananxkakx daqSaTxvU ilalx, iSaTxvU ilalx. uBayavilAlxgi taqpitxge muTaTxda apiRtava idanAru balalxru. (savasaM. 8; parxsAleM. 116-50).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxparxsAdaH iSaTxsayx(iSaTxliMgasayx) parxsAdaH - iSaTxparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxpArxNasaMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga matutx pArxNaliMgagaLa saMbaMdha. BAvadalilxruva liMgavanunx (parashivananunx) guru heVge hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka `horategedu', adanunx iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisutAtxnoV, hAgeyeV iSaTxliMgavanunx paDedavanu adaralilxruva parashivananunx dhAyxnada mUlaka tananx pArxNadalilx nelegoLisabeVku. hiVge iSaTxliMga-pArxNaliMga saMbaMdhavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxda Bakatxna Bakitx niSapxrXyoVjaka. (va.pa.koV. 88)}
\ullekha{iSaTxpArxNasaMbaMdhayoVga IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavanaridalilx. iSaTxpArxNasaMbaMdhayoVga BeVdada pari yAvudeMdaDe : akiSxya mucicxdalilx nirUpAyitutx, teredalilx rUpAyitutx. tananxya arivu mareveyiMda kirxV, niHkirxVyeMba saMdeVhavAyitutx. niMda niVra neLalu, carisidalilx aDagitutx. A terada daqSaTxvanari, aiGaTadUra rAmeVshavxraliMga EkasavxrUpu. (savasaM. 8; maremiM. 1305-453); kAya liMgadarushanavanaridalilx, manavanaridu tanuvopupxvaMte, tanu soVMkida suKava, Atamxnaridu apiRsuvaMte, jAheyalilx maredoragiralAgi, tanuva taTiTxdaDe, AtamxnecacxruvaMte ipupxdu, iSaTxpArxNasaMbaMdhayoVga, IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavanaridalilx.\break (savasaM. 9; \hbox{shivaleM.} 214-73).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxpArxNasaMbaMdhaH iSaTxM ca pArxNashacx iSaTxpArxNA, tayoVH saMbaMdhaH - iSaTxpArxNasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxpArxNaBAvaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga eMba mUru vidha liMgagaLu. shirxV guruvu shiSayxna sathxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba tirxvidha shariVragaLalilxruva ANava, mAyiVya matutx mAyiVya eMba tirxvidha malagaLanunx, veVdhA, manu (maMtarx) matutx kirxyA eMba tirxvidha diVkeSx\-yiMda tirxvidha shariVragaLalilx sAthxpisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnuji GaqkaSxyA |\\[1pt]
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaH pArxNaliMga kamf |\\[1pt]
taqtiVya miSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 23, 25)}}
\smallskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxya masw guruH |\\[1pt]
diVkASx tarxyeVNa saMdahayx liMgatarxya mupAdisheVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 10)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nAvu shivaparxsAdigaLeMdu nuDiva aNaNxgaLirA niVvu shivaparxsAdigaLeMtAdiri heVLiraNaNx. ariyadidaRDe shivaparxsAdada kaleneleya keVLiraNaNx. guruliMgajaMgamadiMda veVdhAmaMtarxkirxyA\-diVkeSxya besagoMDu, tanumanapArxNaMgaLa iSaTxpArxNaBAvaliMgaMgaLige miVsala mADi, nivaRMcakatavxdiMda samapiRsi, BeVdaBAvavanaLidu, kiSxVrakiSxVra beredaMte, gurumAgARcAradalilx Acarisa\-balAlxtane shivaparxsAdi noVDA, kalideVvaradeVva. (savasaM. 8; maDimA. 644-240); I karxmavanaridu savARvadhAniyAgi, guruliMgajaMgamamuKadalilx tanumanadhanavanapiRsi, A shudadhxsidadhxparxsidadhxparxsAdada rUpurucitaqpitxya AdimadhAyxMtavanaridu, sAvadhAnaBakitxyiM iSaTxpArxNaBAvaliMgakakxpiRsi, mahAparxsAdiyAgipApxta, namamx cananxbasavaNaNx kANirayayxgaLirA. (savasaM. 8; marushaM. 1124-386).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxpArxNaBAvaliMgAni - iSaTxliMgaM ca pArxNaliMgaM ca BAvaliMgaMca iSaTxpArxNaBAvaliMgAni}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{iSaTxpArxNayoVga}
%\src{va}
%\ullekha{sasige niVreredaDe hasurAdaMte, beVrina bAyi tuMbi, sasiya oDalu tuMbi, A esakada teradaMte iSaTxpArxNayoVgaveMdanaMbiga cwDayayx. (savasaM. 6; aMbiga. 272-88); maNiNxnalilx niVra berasi, mathitAgi niMdu, nilisi toVri, muninxnaMtAyitutx. apupx saMgavaneyidxdaMte irabeVku, iSaTxpArxNayoVgasaMbaMdha, aiGaTadUra rAmeVshavxraliMgavanarivudakekx. (savasaM. 8; meremiM. 1365-467) jAcnxnavuLaLxnanxkakx arivu, arivuLaLxnanxkakx Atamx, AtamxvuLaLxnanxkakx jiVva, jiVvavuLaLxnanxkakx kAya, kAyavuLaLxnanxkakx sakalasuKaBoVgaMgaLu. adeMteMdaDe : biVjaLidu beLedu punarapi biVjavAdaMte. adara aguceVgeyanaridalilx, iSaTxpArxNayoVga kirxyAdevxYta, IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavanaridudu. (savasaM. 9; shivaleM. 198-69).}}
%\newmeaning{\ni{iSaTxpArxNayoVgaH - iSaTxpArxNayoVH yoVgaH  iSaTxpArxNayoVgaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMga}
\meaning{\arthanonum{parashivarUpi liMga. shirxVguruvu kirxyAdiVkeSxya
saMdaBaRdalilx shiSayxnige anugarxhisuva liMga. sAdhakanu shivA\-devxYtavanunx
sAdhisalu sAdhanavAguva kuruhu. guruvu tananx shiSayxnige diVkeSxya mUlaka anugarxhisuva liMga; guruvu tananx shiSayxnige masatxkada meVle hasatxvaninxTuTx paMcAkaSxriV maMtarxgaLanunx Atana kiviyalilx heVLi, Atanalilxruva citakxLeyanenxV shilA\-maya liMgadalilx parxtiSAThxpisi, iSaTxliMga rUpavAgi koDuvanu. aMgada meVle sadA liMgadhAraNeyeV viVrasheYvana kuruhu. mahAliMgavu sujanarige anugarxhisuva iceCxyiMda\break BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgaveMdu mUru vidha\-vAgutatxde. iSaTxliMgavu sakala matutx daqSiTxge
goVcaravAguvaMtahadudx. iSATxthaRgaLanunx IDeVrisi aniSaTxvanunx pariharisuvudariMda I
hesaru. I liMgada sAthxpaneyiMda sAdhakana sUthxlashariVradalilxruva kAmiRka malavu
nAshavAgutatxde. jagatitxna saqSiTx, sithxti, layagaLige mUlakAraNavAda parashivabarxhamxve
pAriBASikavAgi liMgarUpadalilx pUjayxvasutxvAgi pariNamiside. SaTasxthXlagaLige
saMbaMdhisidaMte BAvaliMga, pArxNaliMga matutx iSaTxliMgagaLu talA eraDu vidhavAgutatxve.
iSaTxliMgavu AcAraliMga matutx guruliMgaveMdu eraDu vidhavAgi Bakatxsathxla matutx
mAheVshavxrasathxlagaLige saMbaMdhisutatxde. iSaTxliMgakekx sUthxlaliMga eMba hesarU saha
ide. iSaTxliMgada mUlakavAgiyeV pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLa anusaMdhAna sAdhayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\[1pt]
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\[1pt]
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||\\[1pt]
sakalaM daqkakxlAgArxhayxmiSaTxliMgaM parxkiVtiRtamf |\\[1pt]
iSaTxsididhxkaraM samayxganiSaTxparihArakamf ||\\[1pt]
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||\\[1pt]
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM... |\\[1pt]
pUjayaninxSaTxliMgaM tu nidhAyxyanf pArxNaliMgakamf |\\[1pt]
BAvayanf BAvaliMgaM veY maqtuyxpAshAMshiCxnatitx saH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 23, 25, 27, 45, 48)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\[1pt]
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadAbxheyxV dhAyaRteV tanw ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 49)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iSaTxliMgave pArxNaliMgaveMba miTiTxya BaMDaru niVvu heVLire. (savasaM. 2; alalxma. 948-286); 
iSaTxliMga saMbaMdha\-vAda baLika kAyaguNa keTuTx liMgavAyitutx idu kAraNa- sharaNaMge beVre liMgavilalx. beVre aMgavilalx. (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); 
`iSaTxliMgamavishavxsayx tiVthaRliMgasayx pUjakaH shAvxnayoVnishataM gatavx cAMDAlagaqhamAcareVtf (savasaM. 5; akakxma. 417-125); AcAraliMga-guruliMga-iSaTxliMgadeVvaMge sucitatx, subudidhx, nirupAdikahasatxdiMda samapiRsi. (savasaM. 10; gurusi. 737-425); iSaTxliMgakakxpiRsi, maqSATxnanxvanuMDu iSATxthaRsididhxya paDedeheveMba maraLugaLu niVvu keVLire. (savasaM. 10; basava. 1062-286); iSiTxyeMdare pUjeyA pUjeyalilx mana naTiTxhude iSaTxvadu kAraNadinidakAdudiSaTxliMgABidhAnaM (shivaciM. 49-4).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgaM - iSaTxM iti liMgaM iSaTxliMgaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMga}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{iSaTxliMga (daqSaTxliMga)}
%\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige diVkeSxya mUlaka anugarxhisuva liMga; $P$ guruva tananx shiSayxnige masatxkada meVle %hasatxvaninxTuTx paMcAkaSxriV maMtarxgaLanunx Atana kiviyalilx heVLi, Atanalilxruva citakxLeyanenxV iSaTxliMga rUpavAgi koDuvanu. mukitxdAyakavAda idanunx Bakatxnu yAvAgalU tananx meYmeVle dharisirabeVku. idu satikxrXyege saMbaMdhapaTuTxdu. idaralilx pArxNaliMga, BAvaliMga eMbudAgi eraDu vidhagaLive :} \ullekha{aMtaraMgadoLagidaR niravayaliMgavanu sAvayaliMgava mADi shirxV gurusAvxmi karasathxlakekx taMdukoTaTxnAgi A iSaTxliMgave aMtaraMgavanAvarisi ...beLaguva cidaMshave pArxNaliMgavu A mUlaceYtanayxve BAvaliMgavu (savasaM. 1; basava. 971-260); iSaTxliMgakekx aMgadalilxye majajxna lalATadalilxye gaMdhAkaSxte (savasaM. 2; alalxma. 945-284); shirxV guru karasathxladalilx anugarxhava mAdikoTuTxdiVga iSaTxlimga (savasaM. 3; cenanxba. 987-321); iSiTxyeMdare pUjeyA pUjeyalilx mana naTiTxhude iSaTxvadu kAraNadinidakAdudiSaTxliMgABidhAnaM (shivaciM. 49-4).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{iSaTxliMga (daqSaTxliMga)}
%\meaning{\arthanonum{idakekx sAmAnayxvAgi eraDu athaRgaLanunx koDutAtxre.}}
%\newmeaning{\artha{BavacakarxdiMda tapipxsikoLaLxbayasi, AdhAyxtimxka jiVvana naDesabayasuvavaru guruvina baLi baMdu iSaTxliMga paDeyutAtxre. tAvAgiyeV iSaTxpaTuTx paDeda liMga idAdudariMda idu `iSaTxliMga'venisikoLuLxtatxde.}}
%\newmeaning{\artha{`iSaTx' eMba padavanunx `aniSaTx' eMba padakekx virudAthaRdalilx tegedukoMDare, Aga `iSaTxliMga' eMba padakekx `oLeLxya liMga' (athavA oLeLxyadanunx mADuva liMga) eMba athaR uMTAgutatxde. `shiva' matutx `shaMkara' eMba padagaLigU ideV athaRviruvudanunx ililx nAvu samxrisikoLaLxbahudu. iSaTxliMga pUjeyiMda aniSaTx naSaTxvAgutatxde, eMba naMbike idariMda vayxkatxvAgutatxde. (3:987)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgapArxNi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAva\-liMga mUru oMdeV eMdu tiLiyada Bakatx iSaTxliMga beVreyeMdu tiLidu, adakekx pUje muMtAda bAhayx AcAragaLiMda taqpitxpaDisalu noVDidare, Aga avanu `iSaTxliMgapArxNi' enisikoLuLxtAtxne. pArxNi eMdare ajAcnxni eMdAguvudariMda avanu iSaTxliMgapArxNi eMbudu sUkatx. (va.pa.koV. 89)}
\ullekha{iSaTxliMgapArxNigaLeMdu, pArxNaliMga saMbaMdhigaLeMdu, BAvaliMga pariNAmigaLeMdu tamamx BAvada nijadiMda liMgatarxyavenisida I pArxNaliMga oMde. (savasaM. 9; ajAcnxna. 1339-503)}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgapArxNiV - iSaTxliMgaM Eva pArxNiV, asAyx iti iSaTxliMgapArxNiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgapUje}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga pUjeyanunx iSaTxliMgavanunx dharisidavaneV mADabeVkeV horatu, matotxbabxru mADabAradeMbudu AdeVsha. guDigaLalilx parxtiSAThxpitavAgiruva sAthxvaraliMgada pUjeyanunx pUjAri mADuvAga uLidavaru Bakitx\-yiMda noVDabahudu. elalxrU adanunx pUjisalAraru. alalxde iSaTxliMgavanunx jAti mata liMga BeVdavilalxde yArAdarU paDedu pUjisabahudu. sAthxvaraliMga pUjakarige I sAvxtaMtarxyXvilalx. AdhAyxtimxka sAdhaneyalilx muMduvaridavaru tamamx iMdirxya, manasusx, deVhagaLalelxV liMgavanunx parxtiSAThxpisikoLuLxtAtxre. aMthavarige iSaTxliMgavu tamamxlilx aMtasathxvAgiruva citfsavxrUpa liMgada kuruvAgutatxde. (va.pa.koV. 89)}
\ullekha{aMgadalilx iSaTxliMgapUjeya mADuva liMgasaMpananxra toVrA guheVshavxrA\break (savasaM. 2; alalxma. 942-283); kirxV AcaraNe shudadhx\-vAdalilx iSaTxliMgapUje rUpu ruci EkavAdalilx pArxNaliMgapUje. (savasaM. 8; moVLige. 1710-562); tanuva samapiRsi beVDikoMDu horagaNa honunx heNuNx maNuNx SaTakxmaRMgaLa biTuTxdeV iSaTxliMgapUje. (savasaM. 11; GanaliM. 725-337).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgapUjA - iSaTxliMgasayx pUjA iSaTxliMgapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgadaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMganu yAvAgalU liMgada (para\-shivana) aMgaveV. keY heVge deVhadiMda BinanxvAda aMgavalalxvoV matutx adu deVhada BAgavAgadidadxre adakekx heVge beleyilalxvoV, hAgeyeV aMganu tAnu parxteyxVkaveMdu tiLidukoMDare, avanige duHKavU, tAnu parashivanalelxV idudx avana aMgavAgidedxVne eMdu tiLidavanige atiVva AnaMdavU uMTAgutatxde. Adare iSaTxliMgaveV parashivaneMdU, tAnu\break adara aMgaveMdU, tAnu parxteyxVkaneMdU tiLiyuvudu AdhAyx\-timxka ajAcnxnada paramAvadhi. (va.pa.koV. 89)}
\ullekha{iSaTxliMga\-daMga Bakitxsathxla, BAvaliMgadaMga maheVshavxrasathxla, pArxNaliMgadaMga parxsAdisathxla, sharaNasathxladaMga aikayxsathxla. aikayxsathxladaMga aBeVdayx\-sathxladaMga. iMtiV uBayavaLida niraMgaMge sathxla kuLa leVpa\-vAyitutx. (savasaM. 8; moVLige. 1537-513).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgapAdoVdaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{gurupAdoVdaka,
liMgapAdoVdaka matutx jaMgamapAdoVdaka eMba mUru vidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. liMgapAdoVdakaveV
iSaTxliMgapAdoVdaka. idu shikASxpAdoVdakaveMdU parxsidadhx. guru-jaMgamaru dorakadidAdxga
iSaTxliMgapAdoVdakavanenxV guru - jaMgamara pAdoVdakaveMba BAvaneyiMda sivxVkarisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVH gurujaMgamayoVrapi |\\[1pt]
shikASx diVkASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||\\[1pt]
guroVshacxrasAyx cAlABeV iSaTxliMgapadoVdakamf |\\[1pt]
labAthxvX guvARdipAdoVdaM BAvayeVnamxnasA tatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 5 - 7)}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgapadoVdakaM - iSaTxliMgasayx padoVdakaM iSaTxliMgapadoVdakaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pAdoVdaka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgasaMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhada meVle dharisuvudakAkxgi guruvu anugarxhisida liMgadoDaniruva aMtaraMgada saMbaMdha:}
\ullekha{kUDala-cenanxsaMgayayxnalilx iSaTxliMgasaMbaMdhavilalxdavara muKava noVDalAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 1718-635); gurupAdoVdakadalilx iSaTxliMgasaMbaMdha kirxyApAdoVdakadalilx pArxNaliMgasaMbaMdha jAcnxnapAdoVdakadalilx BAvaliMgasaMbaMdha (savasaM. 4; sidadhxrA. 382-107).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgasaMbaMdhaH - iSaTxliMgasayx saMbaMdhaH iSaTxliMgasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgasaMbaMdhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga\-vanunx hoMdida arivuLaLxvanu; iSaTxliMgadoDane saMbaMdhavuLaLxvanu:}
\ullekha{iSaTxliMga\-saMbaMdhigaLu Bakitxsathxlavana\char'273\char'236yaru (savasaM. 8; moVLige. 1538-532); beMkige uri modalo hoge modalo eMbudana\char'273\char'236dalilx iSaTxliMgasaMbaMdhi (savasaM. 9; rAyasa. 17-5).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgasaMbaMdhiV iSaTxliMgasayx saMbaMdhaH asayx asitx iti - iSaTxliMgasaMbaMdhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgasathxla, pArxNaliMgasathxla matutx
BAvaliMgasathxla eMba tirxvidha liMgagaLige saMbaMdhisida sathxlagaLalilx oMdu.
bAheyxVMdirxyadalilx goVcaravAguva idu iSaTxvanunx niVDi, aniSaTxvanunx
pariharisuvaMtahadudx. iSaTxliMgasathxlavu AcAraliMgasathxla matutx guruliMgasathxla eMdu
eraDu sathxlagaLAgutatxve. (iSaTxliMgavanenxV iSaTxliMgasathxlaveMdu mogegxya mAyideVvanu
heVLidAdxne)}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyaM tadeBxVdoV vaNaRyxteV karxmAtf ||\\[1pt]
parxthamaM BAvaliMgaM sAyxtf divxtiVyaM pArxNaliMgakamf |\\[1pt]
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVtatf tirxvidhaM samxqqtamf ||\\[1pt]
sakalaM daqkakxlAgArxhayxmiSaTxliMgasathxlaM mahatf |\\[1pt]
iSATxvApitxkaraM sAkASxdaniSaTxparihArakamf ||\\[1pt]
iSaTxmathaRM savxBakatxnAmanuyacaCxti savaRdA |\\[1pt]
tadiSaTxliMgamitAyxha tasAmxdAthavaRNiV shurxtiH ||\\[1pt]
guruliMgaM tathAcAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\[1pt]
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||
\medskip
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 3.5 -20; a.vi. sA.saM., BA-1, 111- 112)}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgasathxlaM - iSaTxliMgaM iti sathxlaM iSaTxliMgasathxlaM athavA iSaTxliMgasayx sathxlaM iSaTxliMgasathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{iSaTxliMga}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{iSaTxliMgasotxVtarx}

%\smallskip
%\begin{shl}
%iSaTxliMga sotxVtarx guruvara kiVtiRsidanaMtarada\\
%iSaTxliMgasotxtarxMgeyadxnA cikakxlArUDhaM
%\end{shl}
%\pauthor{(hamimxra. 5-11-86)}
%\newmeaning{\ni{iSaTxliMgasotxVtarxM iSaTxliMgasayx sotxVtarx - iSaTxliMgasotxVtarxM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgAcaRka}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitx\-liMgAcaRka eMba tirxvidha sharaNaralilx obabx; iSaTxliMgavanunx pUjisuvavanu:}
\ullekha{sharaNa sathxla tirxvidha iSaTxliMgAcaRka pArxNaliMgAcaRka adakekx vivara aniSaTx naSaTxvAyitAtxgi iSaTxliMgAcaRka (savasaM. 3; cenanxba. 987-322); sharaNasathxlaM tirxvidhaviSaTxliMgAcaRkaM pArxNaliMga sanayAcaRkaM taqpitxliMgAcaRkagaRLeMbinibarige vivaramumaniSaTx naSaTxvAdudenipa kAraNaviSaTxliMgAcaRkaM (viVsheYpu. 8-124-43); tirxvidhasharaNa: ivu iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitxliMgAcaRka eMdive ...bAhayxda iSaTxliMgAcAragaLanunx mADuvalilx yAva tarada aniSaTxgaLu aMdare taDegaLuMTAguvudilalx. AdadxriMda aniSaTx naSaTxvAyitAtxgi iSaTxliMgAcaRkaneMdu heVLalapxDutAtxne (shivAkoV. 60-67).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgAcaRkaH iSaTxliMgasayx acaRkaH - iSaTxliMgAcaRkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgApaRNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{tananx AcaraNegaLu parishudadhxvAgiruvudakAkxgi tananx aMgashudidhxyanunx mADikoLuLxva saluvAgi kAyavanunx iSaTxliMgakekx apiRsuvudu:}
\ullekha{rUpavanunx kAyada keYyalilx iSaTxliMgakekx apiRsatakakxdudx. adu shudadhx\-parxsAdavu ...hiVge mADidalilx aMga mana BAvagaLu paramAtamxnalilx laya\-vAgu\-vavu. ivugaLige anukarxmavAgi iSaTxliMgApaRNa, pArxNa\-liMgApaRNa, BAvaliMgApaRNa eMba hesarugaLuMTAgutatxve (\hbox{shivAkoV.} 106-143).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgApaRNaM - iSaTxliMgasayx apaRNaM iSaTxliMgApaRNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgApaRNajapa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgApaRNa mADuvAga heVLuva maMtarx samUha:}
\ullekha{iSaTxliMgApaRNajapavu - \hbox{idanunx} apiRsuva vidhavu heVgeMdare OM hArxM namaH shivAya - piVThadalilxruva AcAraliMgakekx, OM hirxVM namaH shivAya - kaTiyalilxruva guruliMgakekx, OM hUrxM namaH shivAya - vatuRLadalilxruva shivaliMgakekx, OM herxYM namaH shivAya -\break goVmuKadalilxruva jaMgamaliMgakekx, OM hwrxM namaH \hbox{shivAya} - nAdadalilxruva parxsAdaliMgakekx, OM harxH namaH shivAya - goVLakadalilxruva mahAliMgakekx samapiRsuvudu (shivAkoV. 174-288).}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgApaRNa japaH - iSaTxliMgasayx apaRNAthaRM japaH iSaTxliMgApaRNa japaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iSaTxliMgApiRta}
\src{va}
\meaning{\artha{shudadhx, parxsidadhx, parxsidadhx eMba tirxvidha parxsAdagaLalilx shudadhx parxsAdavu iSaTxliMgApiRtaveniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgApiRtaM shudadhxM... |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(a.sU., 7.22)}}
\newmeaning{\artha{ruciyuLaLx AhAra padAthaRgaLananxSeTxV alalx, maqdu-kaThiNa, shiVta-uSaNx muMtAda guNagaLanunxLaLx padAthaRgaLanunx muTiTx, avugaLa rUpavanunx iSaTxliMgakekx apiRsidare, adu iSaTxliMgApiRtavenisikoLuLxtatxde; matutx adu rUpaparxsAdavAgutatxde.}}
\newmeaning{\ullekha{padAthaRda maqdu kaThiNa shiVta uSaNxMgaLa soVMkanu iSaTxliMga mubadalilx apiRsi rUpavapiRsuvaDe iSaTxliMgApiRta (savasaM. 9; hAviga. 1161-394)}}
\newmeaning{\ni{iSaTxliMgApiRtaM - iSaTxliMgasayx apiRtaM iSaTxliMgApiRtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ihadalilx ajAcnxni paradalilx sujAcnxni}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga\-sAmarasayxvanunx sAdhisidavanu lwkikaraMte dhana-kanakAdi\-gaLanunx AshisuvudilalxvAdudariMda, avanu avara kaNiNxge \hbox{ajAcnxni}. Adare avanu sAmarasayxvanunx sAdhisiruvudariMda paraloVkadavara daqSiTxyiMda (AdhAyxtimxgaLa daqSiTxyiMda) sujAcnxni. (va.pa.koV. 90)}
\ullekha{nAligeyilalxda bAyalilx medudx, pariNAmavilalxda saMtoVSiyA danayAyx, A sharaNa - Atana iravu, iharalilx ajAcnxni, padadalilx sujAcnxni. (savasaM. 9; moVshimA. 1491-518)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ihaloVka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{BUloVka bahaLaSuTx vacanakAraru ihaloVka-paraloVka eMba BeVdavanunx mADuvudilalx. adara badalu Bava (saMsAra) moVkaSx eMba vayxtAyxsa mADutAtxre. sidadhxrAmanaMthavaru BarxmAdhiVnaru iruva loVkaveV ihaloVka; shivasharaNaru iruva loVkaveV rudarxloVka (paraloVka) anunxtAtxre; adeV riVti basavaNaNxnaMthavaru matayxRloVkavu (ihaloVkavu) katARrana kamamxTavenunxtAtxre. hiVge ihaloVka - paraloVkagaLa BeVdavanunx avaru mADidarU, avarige paraloVkadalilx naMbikeyitetxMbudanunx I vAkayxgaLu tiLisuvudilalx. Adare janarige tiLiyuvaMtha BASeyalilx mAtanADabeVkAdare, ihaloVka, paraloVka, shivapura, keYlAsa, savxgaR muMtAda parikalapxnegaLanunxLaLx BASeyalelxV avaru mAtanADabeVkidudxdu aMdina kAlakekx anivAyaRvAgitutx.}
\ullekha{I loVka; BUloVka: Eke huTiTxside ihaloVkaduHKiya (savasaM. 1; basava. 64-19); Bakatxna tanuve shivanipApxlayavAgi ihaloVkave paraloVka paraloVkave ihaloVka ninanx BakatxMge (savasaM. 4; sidadhxrA. 209-59).}}
\newmeaning{\ni{ihaloVkaH - iha vataRmAnaH loVkaH ihaloVkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ihaloVkaviVra}
\meaning{\arthanonum{ihaloVkaviVra, paraloVkaviVra, liMgaviVra eMba tirxvidha maheVshavxraralilx obabx; hiDida kAyaRvanunx sAdhisuvavanu hAgU tananx kAyaRgaLige aDiDxbaruvavaranunx shikiSxsuva shUra;}
\ullekha{matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu mecucxvaMte SaDadxshaRnaMgaLa nirasanava mADi tananx samayakekx pArxNava vecicxsuvanAgi ihaloVkaviVra (savasaM. 3; cenanxba. 987-322); maheVshavxranu niSeThxyuLaLxvanu ...niMdakaranUnx tananx kAyaRgaLalilx parxtiroVdhisuvavaranUnx shikiSxsalu sananxdadhxnAgiruvanu. ivanu ihaloVkaviVranu (shivAkoV. 58-63).}}
\newmeaning{\ni{ihaloVkaviVraH - ihaloVkasayx viVraH ihaloVkaviVraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IDA/IDa/ILa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. IDAnALa)} \artha{IDe.} \ullekha{IDe piMgaLa suSumanxnADigaLalilx Atamxnu saMcarisabAradeMba yoVgAMgada aNaNxgaLu niVvu keVLirayAyx (gaNaBA. 131-26).} \artha{IDa:}
\ullekha{IDa piMgaLa vara suSumAnxnADigaLu balidu ...basavanoDiDxdanaMbarAsanava (parxBuliV. 21-16); IDa piMgaLadaMtaradoLu nalaviM taLutx paMcatatatxvXdoLageYdeV GaLige muMce naDeyalu nU\char'273yipapxtutx varuSa badukuvanu (viVsheYpu. 4-70-9).} \arthanonum{ILa:} \ullekha{ILamuM BAsurada piMgaLa\-doLidaR vAyuva kaTiTxyoVsarisadipapx padAmxsanadoLeyedx kuLiLxduR (viVsheYpu. 4-52-44).} \arthanonum{IDA.}
\ullekha{caMdarxshileyalilx pAvaka huTiTx, IDA piMgaLa madhayxdalilx anila tuMbi aridudu (savasaM. 3; cenanxba. 1206-417); IDA piMgaLa nALamaM kaTiTx, suSamanxnALavaM etitx, mana pavana biMdu oDagUDi, caMdarx sUyaR shiKiyaraM mupupxriya mADi, oDagUDi EkavAgi hurigUDi, matarxyXloVkava biTuTx, deVvaloVkava meTiTxniMdu, BAva baya\-lAgi, bayake savedu, inunx I loVkadoLage baMdu badukideneMbudanakekx heVya huTiTx, idAvudanU olalxdipaRru, basavapirxya kUDalacenanxbasavaNANx. (savasaM. 9; haDaa. 902-277).}}
\newmeaning{\ni{IDa, ILa - IDA (La-Da) IDf+A}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IDAnALa}
\meaning{\arthanonum{iDAnALa. dashanADigaLalilx oMdu; mUgina eDahoraLege saMbaMdhapaTaTx oMdu parxmuKanALa: (viV.pA.koV. 92)}
\ullekha{samasatx saMdugaLalilx vAyxnavAyu, IDAnALadalilx nAga\-vAyu, piMaLanALadalilx kUmaRvAyu, suSumAnx\-nALadalilx kaqkaravAyu, hasatxdalilx deVvadatatxvAyu, jihevxyalilx dhanaMjayavAyu. (savasaM. 3; cenanxba. 327-105).}}
\newmeaning{\ni{IDAnAlA, - nalasayx iyaM nAlA IDA ca asw nAlA ca IDAnAlA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IreVLu Buvana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. hadinAlukx loVka\-gaLu)}
\ullekha{...guheVshavxrA saMganabasavaNaNxna pAdakekx IreVLu Buvana\-velalxvU jaya jiVyA enunxtitxdadxvu. (savasaM. 2; alalxma. 1481-439); IreVLu Buvanavanu oDaloLage iMbiTuTx\-koMDu liMgarUpanAgi Bakatxna karasathxlakekx baMdu pUjegoMDitutx noVDA !... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IreVLuloVka}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. hadinAlukx loVka)}
\ullekha{amugeVshavxra\-liMgakUkx enagU parxBudeVvare guruvalalxde IreVLuloVka hadi\-nAlukxBuvanadalilx AranU kANe (savasaM. 5; amurA. 633-204); IreVLu loVkava koVDaga nuMgitatx kaMDe... (savasaM. 8; moVLimA. 1544-515).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. IreVLuBuvana).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Isha}
\meaning{\arthanonum{shiva, Ishavxra, jagatitxna oDeya. baMdha matutx moVkaSxgaLanunx niyaMtirxsuvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshaH shivoV baMdhamoVkwSx tadavxsheV niSaThxtoV dhurxvamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 1.44)}
\smallskip
\begin{shl}
aMguSaThxmAtarxH puruSoVM{\char'263}guSaTxM ca samAshirxtaH |\\[1pt]
IshaH savaRsayx jagataH parxBuH pirxVNAti vishavxBukf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shurxti. sA.BA., pu. 17)}
\smallskip
\begin{shl}
pariveVSiTxtAramiVshaM jAcnxtAvxmaqtAsetxV BavaMti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., pu. 2, sholxV. 22)}
\newmeaning{\ullekha{`IshaH savaRsayx jagataH parxBuH pirxVNAti vishavxBukf eMdudu shurxti. (savasaM. 1; basava. 1362-376); `IshaH savaRsayx jagataH\break perxVrakoV vishavxButf parxBuH' iMteMdudu shurxti. (savasaM. 9;\break soDaDxLa. 757-231).}}
\newmeaning{\ni{Ishf+(ka) a}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishatavx}
\meaning{\artha{Ishavxrana sAvxBAvikavAda mahAtemx.}}
\smallskip
\begin{shl}
yatarx vishArxmayxtiVshatavxM sAvxBAvikamanutatxmamf |\\[1pt]
namasatxsemxY maheVshAya mahAdeVvAya shUlineV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 1. 7)}
\newmeaning{\artha{alwkikavAda shakitxgaLiMda kUDiruva aSaTx (eMTu) sididhx\-gaLalilx oMdu. shakitxya
liVleyiMda janisida sididhxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aNimA mahimA ceYva garimA laGimA tathA |\\
pArxpitxH pArxkAmayxmiVshatavxM vashitavxM cASaTxsidadhxyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.koV., 1. 421)}
\smallskip
\begin{shl}
aNimAdayxKilA BoVgA tava liVlA vijaqMBitAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 20.74)}
\newmeaning{\ullekha{Atamxsithxti... vashitavx IshatavxveMba aSaTxsididhxgaLaM biTuTx (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); gaNita upAdi vashadiMda Ishatavx jiVvatavx parxkaqti modalAda iMdarxjAlavAyitutx noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1609-460); dAsatavxda Ishatavxda anuvanu vicArisi, Ashe aDagidaDe ade Isha pada, tapapxdayAyx. (savasaM. 6; uriliM. 1314-425); aNimA garimA laGimA mahimA pArxpitx pArxkAmayx Ishatavx vashatavxveMba aSaTxmahadeYshavxyaRva taqNiVkarisikoMDipapxnu noVDA sharaNanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 455-209).}}
\newmeaning{\ni{IshatavxM - Ishasayx BAvaH IshatavxM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Ishana parxsAda}

%\begin{shloka}
%Ishana parxsAda avagetatx-----------
%\end{shloka}
%\pauthor{(gu.boV.dhA. 165-23)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishamuderx}
\meaning{\arthanonum{oMdu nidiRSaTx vasutx athavA pArxNiyu deVvarige seVridudu eMbudanunx tiLisuvudakAkxgi avugaLa meVle otutxva shivana cihenx idakekx shivamuderx eMdU hesaru.}}
\newmeaning{\ullekha{tAniVshamuderxyilalxda pashuGaqtAdigaLaneVnuvaM muTaTxlAgadu (viVsheYpu. 7-112-11).}}
%\newmeaning{\ullekha{IshalAMCanava toTuTx manamxthaveVSalAMCanava toDaleVtakekx... (savasaM. 6; aMbiga. 64-24); jagadalilx... IshalAMCanava hotutx, kAsiMge kApaRNayxbaDuvanalalx... (savasaM. 8; moVLimA. 1768-578); }}
\newmeaning{\ni{IshamudArx - Ishasayx mudArx IshamudArx}}
\newmeaning{\ni{IshalAMCanaM Ishasayx lAMCanaM - IshalAMCanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ishavxra}
\meaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx nAlakxneya tatatxvX.
shudAdhxdhavx\-tatatxvXgaLalilx oMdAgidudx sadAshivatatatxvXdiMda uMTAda satatxvX\-guNadiMda
kUDiruva ceYtanayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tataH paraM tarxyAsitxrXMshamuditaM tatatxvXmeYshavxramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.41, sheY.si.diV., pu. 4)}
\smallskip
\begin{shl}
paratatatxvXmayoVpAdhibarxhamxceYtanayxmiVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 40)}
\newmeaning{\ullekha{sadAshivatatatxvXvaSaTxmUtiRV paramanAmaviLegA BavaM vArige ...ugarxnAtamxMge pashupatiyeMTalA IyaSaTxmUtiRya kaLA\-BeVdaveMbudeV toVyajAnaneyiVshavxraM tatatxvX (viVsheYpu. 7-103-21).}}
\newmeaning{\artha{shivashakitxyara teVjasisxniMda huTiTxda sadAshiva modalAda aidu mUtiRgaLalilx oMdu.
sadAshivaniMda janisida maheVshavxranu (Ishavxranu) vAyutatatxvXdalilx
tiroVdhAyakanAgidAdxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw voyxVminx sithxtoV BAti sAkASxdedxVvasasxdAshivaH |\\[1pt]
sadAshivAdiVshavxroV{\char'263}pi saMBUtaH pavaneV sithxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV. parx., 1.23)}
\smallskip
\begin{shl}
IshavxraH pavanoV deVvoV... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shurx. sA., pu. 15)}
\newmeaning{\ullekha{A savxyaMBu mUtiRya muKadalilx Ishavxra puTiTxda (savasaM. 3; cenanxba. 1111-380); shaMkara, shashidhara, IshavxraneMba gaNAdhiVshavxra\-rilalxdaMdu umeya kalAyxNavilalxdaMdu shiva\-rati mahArati basavaNaNxniMdAyitutx (savasaM. 4; maDivA. 499-192).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAmAnayxvAgi shaMkarAcAyaRra cidadevxYtadalilx ``Ishavxra'' eMba padavu saguNabarxhamxnige anavxyavAgutatxde. niguRNa barxhamxnu niSikxrXya; avanu yAva kAyaRkUkx kAraNanalalx. Adare nAvu ajAcnxnadiMdAgi barxhamxneV saqSiTx mADutAtxneMdu tapupx tiLidukoLuLxtetxVve. hiVge saqSiTx, sithxti matutx layagaLanunx mADuva deYvaveV Ishavxra.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{Adare vacanagaLalilx parxsAtxpisalapxTiTxruva Ishavxranu saqSiTxsuvudilalx. avugaLa parxkAra, saqSiTxkAyaRvu barxhamxnige miVsalAgidudx, viSuNxvu sithxti (rakaSxNA) kAyaRvanUnx, Ishavxranu saMhAravanUnx mADutAtxne. kelavu vacanakArara parxkAra, Ishavxra anugarxha kAyaRvanUnx, rudarxnu saMhAravanUnx mADutAtxre.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{IshavxraH Ishf+varacf}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTftirxMshatftatatxvX}}}
\end{entry}
%\ullekha{tapatxkAMcanavaNaRvAderaDaneya jAcnxnahaqdayave IshavxranenikuM ...ratanxvaNaRvAda nAlakxneya BUtaja{haq}dayave matetxyumiVshavxranenikuM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1378-629).


\begin{entry}
\word{Ishavxra rati}
\meaning{\arthanonum{ililx `rati' eMba padavanunx AlaMkArika\-vAgi baLasa\-lAgide. IshavxranoMdige (parashiva) uMTAguva aikayxkekx (sAmarasayxkekx) `Ishavxra rati' eMdathaR.}
\ullekha{viSayaratiyuLaLxvaMge Ishavxra ratiyinenxlilxyadoV ? (savasaM. 11; toVTasi. 119-58)}}
\newmeaning{\ni{IshavxraratiH - IshavxreV ratiH IshavxraratiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshavxratatatxvX}
\meaning{\arthanonum{OM namaH eMba mUru biVjAkaSxragaLu kUDidAga uMTAguva tatatxvX. parAparadiMda udaBxvavAguva tatatxvX:}
\ullekha{OM eMbudu barxhAmxkaSxra. na eMbudu nArAyaNabiVja. ma eMbudu mahAdeVvana biVjAkaSxra. iMtiV tirxvidha BeVda kUDidalilx IshavxratatatxvX. (savasaM. 8; parxsAboV. 36-17); anAhatasAthxnada IshavxratatatxvXkekx jaMgamaliMgava sAvxyatava mADi... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 256-124); enanx IshavxratatatxvXkekx vAkAravAgi baMdanayayx basa\-vaNaNx. (savasaM. 11; gumamxLA. 768-379); A anAdi shiva\-tatatxvXdiMda aneVka muKa, aneVka cakuSx, aneVka bAhu, aneVka pAdavanuLaLx anAdi IshavxratatatxvX utapxtayxvAyitutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 238-87).}}
\newmeaning{\ni{IshavxratatatxvXM - Ishavxrasayx tatatxvXM IshavxratatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAcAra}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara saMparxdAya; shivAcAra:}\break 
\ullekha{neTaTxniVshAcAravaM muMdiTuTx beLeyipa BASe (basapu. 7-7).}}
\newmeaning{\ni{IshAcAraH Ishasayx AcAraH - IshAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAna}
\meaning{\artha{parashivana sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx
IshAna eMba paMcamuKagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnaM paMcamaM porxVkatxM muKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 26 - 27)}
\newmeaning{\ullekha{aDigaDige sUthxlasUkaSxmXveMba shabadxpariBAva taledoVrade, saMga-\-mahAsaMga-saMkalapxvirahitanu sadoyxVjAta vAmadeVva tatupxruSa aGoVra IshAnaveMba paMcavakatxrXvanu (savasaM. 3; \hbox{cenanxba.} 894-274); 
sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcakaLashadaBiSeVkava mADisalu, \hbox{shivana} karuNAmaqtada soVne suridaMtAyitatxyAyx. (savasaM. 5; akakxma. 393-119); sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna kalashamUtiRgaLa pashicxmaBAgadalilx jaMgamapada soVMkuvaMte guruvu muhUtaRmADi. (savasaM. 10;\break gurusi. 713-403); misupa shudadhxsaPxTikavaNaRdiMdU\-dhavxR\-muKavesevutiVshAnaneMdenisi paMcabarxhamxrasamayaM niVnAgi (shivaciM. 5-30).} \artha{shivana paMcamuKagaLige saMbaMdhi\break\-sidaMte iruva paMcabarxhamx maMtarxgaLalilx oMdu :} \ullekha{shukalxvaNaR\-vAdoMdaneya keVvalahaqdayave IshAnanenikuM tapatxkAMcanavaNaRvAderaDaneya jAcnxnahaqdayave IshavxranenikuM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1378-629); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM (viveVka. 75. (?)).}}
\newmeaning{\ni{IshAnaH - Ishf+cAnashf}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{IshAnateVjoV valaya}

%\begin{shloka}
%dhAyxnavimuKa teyoMde kadugxru |\\
%sUnaM kaMDare BakitxyiMdiV|\\
%shAnateVjoVmayadAtana muKa vikAsavanu ||28||
%\end{shloka}
%\pauthor{(Pashipu. 10-28-90)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnamaMtarx}
\meaning{\artha{sadoyxVjAtAdi paMcabarxhamxmaMtarxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcabarxhamxparaM vidAyxtf sadoyxVjAtAdipUvaRkamf |\\[1pt]
daqshayxteV shUrxyateV yacacx paMcabarxhAmxtamxkaM savxyamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.barx. u., 21)}
\newmeaning{\artha{``IshAnaH savaRvidAyxnAM IshavxraH savaRBUtAnAM barxhAmxdhipatibaRhamxNoV{\char'263}dhipatiH barxhAmx shivoV meV asutx sadAshivoV{\char'263}mf''. I maMtarxdalilxruva IshAna, Ishavxra, barxhAmx, shiva, sadAshiva eMba paMcabarxhamxmUtiRgaLalilx oMdu. I paMcamUtiRgaLa savxrUpaveV paMcaparxNava. IshAna mUtiRya vaNaR biLi, jaTAmukuTaBUSita, nAlukx muKagaLu, hanenxraDu kaNuNxgaLu, nAlukx toVLugaLu, elalx shuBalakaSxNagaLiMda kUDida shevxVtavasatxrXdhAri, keYgaLalilx TaMkatirxshUlaveMba AyudhadAri, varada-aBaya muderxgaLiMda kUDida, savARMgasuMdaravAda, savARBaraNaBUSita, divayxgaMdhaleVpita shariVra, divayxkusumagaLiMda shoVBitavAda rUpa. IshAna\-savxrUpavu piMDabarxhamx shivasAdAKayx tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnashecxVshavxroV barxhAmx shivashecxVti sadAshivaH |\\[2pt]
paMcamUtAyxR kaqtiyaRdayxtf tatatxdevxY parxNavAkaqtiH ||\\[2pt]
IshAnaM saCxTikABaM sAyxtf jaTAmukuTamaMDitamf |\\[2pt]
catumuRkatxrXsamAyukatxM dAvxdashAkiSx samanivxtamf ||\\[2pt]
catuBuRjasamAyukatxM savaRlakaSxNasaMyutamf |\\[2pt]
shukAlxMbaradharaM swmayxM shukalxvasotxrXVtatxriVyakamf ||\\[2pt]
TaMkashUlasamAyukatxM varadABayasaMyutamf |\\[2pt]
savARvayavasaMyukatxM savARBaraNaBUSitamf ||\\[2pt
]divayxgaMdhAnulipAtxMgaM divayxpuSepxYralaMkaqtamf |\\[2pt]
dhAyxyeVdiVshAnarUpaM tu sadoyxVmoVkaSxparxdAyakamf ||
\end{shl}
\begin{shl}
shivasAdAKayxmiVshAnaM paMcatatAtxvXtamxkaM viduH |\\[2pt]
paMcamUtAyxRtamxkaM tatatxtf piMDabarxhAmxkaqtiBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu. A., 7. 38, 90-63, 65-66)}
\newmeaning{\ullekha{lasadiVshAnamaMtarxdiM gurumUtiR tAM taLutx nijakaLashadudakamaM dUvARgarxdiM tegevutA ...shiSayxmasatxkadalilx taLivalilx (viVsheYpu. 7-109-25); OM hwrxM yAM IshAnAya namaH idu shirasisxge saMbaMdhavAgutatxde ...I maMtarxgaLige anukarxmavAgi sadoyxVjAtamaMtarx ...IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMdu hesarugaLirutatxve. BasomxVdUdhxLanakAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyA sAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLaLxtakakxdudx (shivAkoV. 158-257).}}
\newmeaning{\ni{IshAnamaMtarxH - IshAnasayx maMtarxH; IshAnamaMtarxH \hbox{IshAnaH} iti maMtarxH IshAnamaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnamuKa}
\src{va}
\meaning{\artha{shiva. 2. \hbox{parashivana} paMcamuKa\-gaLalilx oMdu.}
\ullekha{parashivana UdhaRvxmuKa. matAtx iSaTxliMgada IshAnamuKavapapx shorxVtarxMgaLAru darxvayxMgaLalilx SaTftirxMshalilxMgAvadhAniyAgi. (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); sadoyxVjAtamuKave enage basavaNaNxnayayx IshAnamuKave enage parxBudeVvarayAyx (savasaM. 6; arimA. 654-191); IshAnamuKave shivasAdAKayx piMDabarxhamx - miMtanoyxVnayx BeVdadiM paMcamuKave paMcasAdAKayx. (savasaM. 11; imamxDi. 1354-632); IshAnamuKadalilx yakAra janana, A yakAradiMda AkAsha huTiTxtutx. (savasaM. 14; heVmaga. 1252-575); IshAnamuKadalilx AkAshapuTiTxtutx (karaNa. 658-7).}}
\newmeaning{\ni{IshAnamuKaM - IshAnasayx muKaM IshAnamuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnamUtiR}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalolxMdAda kivi, paMcakameRMdirxyagaLalolxMdAda bAyi hAgU ivugaLa viSayavAda shabadx, mAtu matutx paMcaBUtagaLalolxMdAda AkAsha eMba aidara guMpina adhideVvate:}
\ullekha{shorxVtarx vAkf shabadxvacanaMgaLeMbeYvake parikisaliVshAnamUtiRyadhideYva (cebapu. 61-43).}}
\newmeaning{\ni{IshAnamUtiRH - IshAnasayx mUtiRH IshAnayxmUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{IshAnayx}
\meaning{\artha{utatxra pUvaR dikukxgaLa naDuvina dikukx shivana paMca\-muKagaLalilx. 2. paMcabarxhamx. 3. IshAnayx dikikxna ODeya, Ishavxra}
\ullekha{paMcabarxhamx maMtarxve shivana deVhaveMda\char'273\char'236vudayAyx shirave IshAnayx... pAdave sadoyxVjAta maMtarxvayayx (savasaM. 3; cenanxba. 1773-492).}}
\newmeaning{\ni{IshAnAyx, IshAnasayx iyaM IshAnAyx; IshAnayxM IshAnasayx idaM IshAnayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ISaNatarxya}
\meaning{\arthanonum{mUru bayakegaLu. aveMdare, atheRVSaNa (haNa beVkeMba bayake), puterxVSaNa (putarxsaMtAna beVkeMba bayake) matutx dAreVSaNa (heNuNx beVkeMba bayake). BakatxnAgi liMgAMga sAmarasayx sAdhisabeVkeMdu diVkeSx tegedukoMDavanu ISaNatarxyagaLiMda modalu mukatxnAgabeVku. ilalxdidadxre avanu BakatxnAdudu, liMgadiVkeSx tegedukoMDudu vayxthaR athavA guruliMgajaMgama dorxVha mADidaMtAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
ISaNatarxyanimuRkotxV nitayxmeVkAMtaseVvanaH |\\[1pt]
mama dhAyxnaratoV nitayxM sharaNaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{atheRVSaNa puterxVSaNa dAreVSaNaveMba ISaNatarxyaMgaLane biTuTx (savasaM. 3; cenanxba. 950-304); saMgamadaMgapAshada tadUrxpavAda ISaNatarxyagaLanu miVripuRdu baMda baTeTxya bAra, uMDa UTavanuNaNx hiMdumuMdaridAta saMdilalxde shivaBakitxyanaridu niVvipepxDege baMda kapilasidadhxmalilxkAjuRna. (savasaM. 4; sidadhxrA. 572-163); mAyeyiMdAda saMsAradaDaviyoLage tirigi tirigi GAsiyAgi, ISaNatarxyaveMba moVhiniya keYvashavAgi, arigoLaDane puduvALAgi, AsheyAmiSa tAmasaMgaLiMda noMdu. (savasaM. 6; Adayayx. 1068-330); AsegAgi veVSava hotutx tiruguva veVSada gaMDa. ISaNatarxyakAkxgi Ishana pUjisuva dAsara gaMDa (savasaM. 7; GaTiTxvA. 424-147); ISaNatarxyadUra ...himakaraBUSaNAjAcnxdhAra basavakumAra mAM tArxhi (basapu. 19-38).}}
\newmeaning{\ni{ISaNatarxyaM - ISaNAnaM tarxyaM ISaNatarxyaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ISaNAtarxya}
%\src{saM}
%\smallskip
%\begin{shl}
%ISaNAtarxyanimuRkotxV nitayxmeVkAMtaseVvanaH |\\
%mama dhAyxnaratoV nitayxM sharaNaH parikiVtiRtaH ||
%\end{shl}
%\pauthor{(pAra. A., 6. 23)}
%\newmeaning{\ni{ISaNAtarxyaM ISaNAnaM tarxyaM - ISaNAtarxyaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ILa}
\meaning{\arthanonum{noVDi. `IDA'}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ILana}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgadalilxya Aru bageya sUthxlakirxyegaLanunx sUcisuva Aru haMtagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdha AcAraliMga - ivu kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana, veVdhA eMdirutatxve ...jaMgamaliMgada taruvAya ILana eMdare sotxVtarx savxrUpavAda parxsAdaliMgavide (shivakoV. 61-70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ukAra}
\meaning{\arthanonum{deYvoVpAsaneya nidiRSaTxmaMtarxda mUlAkaSxra; OMkAra maMtarxdalilxruva a, u, ma eMa mUru biVjA\-kaSxragaLalilx omdu.}
\ullekha{akAra ukAra makAradoLagaNa OMkAparxBeya tiLi... (savasaM. 2; alalxma. 743-204); akAra ukAra makAra kaLeyanaruhisikoTaTx guruve. (savasaM. 5; niVlamamx. 842-266); enanx biMduviMge ukAravAdAta basavaNaNx. (savasaM. 8; maDimA. 536-200); nAdaveV akAra, biMduve ukAra, kaLeye makAra. I nAda biMdu kaLegaLa gaBiRVkarisikoMDipuRdu citutx. (savasaM. 11; toVMTasi. 37-16); OMkAraveMba parxNavadalilx akAra ukAra makAra ivu {mU\char'273\char'304} biVjAkaSxra. akArave nAda ukArave biMdu makArave kaLe (karaNa. 657-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ukAraparxNama}
\meaning{\arthanonum{biVjAkaSxragaLalilx oMdu; shivashakAtxyXtamxkavAda akaSxra.}
%\ullekha{akAraparxNavadiMda sUthxladeVha dagadhxvAyitutx; ukAraparxNavadimda sUkaSxmXdeVha nimaRlavAyitutx; (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacana saMcaya)); vishavxdalilx akAraparxNavasaMbaMdha. teYjasanalilx ukAraparxNavasaMbaMdha. (savasaM. 10; kADasi. 82-57); inunx A Adi ukAra parxNava, Adi makAra parxNava, Adi AkAraparxNava- I mUru parxNavaMgaLu saMyukatxvAgi, aKaMDa mahAjoyxVtimaRyavAgiha maramoVMkAra utapxtayxvAyitutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 231-79);}
\ullekha{ukAraparxNama -idu AdibiMduvu athavA cidibxMduvu. idu tiroVdhAnakaqtayxvanenxsagutatxde. AdadxriMda adu IshavxratatatxvXvu (shivAkoV, 139-192).}}
\newmeaning{\ni{ukAraparxNava - ukAraparxNavaH (va-ma) - ukArashacx asw parxNavashacx ukAraparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uciCxSaTxsUtaka}
\meaning{\arthanonum{paMcasUtakagaLalilx oMdu; beVreyavara eMjaliniMduMTAda meYlige.}
\ullekha{rajasUsxtaka kulasUtaka janajasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUtaka eMdaDe, AtaMge guruvilalx liMgavilalx jaMgamavilalx tiVthaRparxsAdavilalx iMtiV paMcasUtakava kaLedalalxde BakatxnAga. (savasaM. 3; cenanxba. 1018-335); jAtisUtaka ...uciCxSaTxsUtaka rajaHsUtakameMba paMcasUtakavanatigaLedAtanAgi (viveVka. 97).}}
\newmeaning{\ni{uciCxSaTxsUtakaM - uciCxSaTxsayx sUtakaM uciCxSaTxsUtakaM athavA uciCxSoTxV na sUtakaM uciCxSaTxsUtakaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{uDiDxyANabaMdha}
%\meaning{\arthanonum{haThayoVgakekx saMbaMdhisida oMdu baMdha; hokukxLina meVluBAga matutx keLaBAgagaLu tAguvaMte mADuvudu:}
%\ullekha{nABiya UdhavxRBAga adhoVBAgaMgaLanu balatAkxradiM baMdhipudeV uDiDxyANabaMdhavenisuvudu (pAramA. 260); nABicakarxduparikeLageMberaDeDeyanu piridu baMdhipuduDiDxyANa baMdhavahudadu jaremaraNavanu keDisutikuR (keYvapa. 87-15-2).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{uDiDxVyaNabaMdha}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgakekx saMbaMdhisida AdhArabaMdha, uDiDxVyaNa baMdha
matutx jAlaMdharabaMdha eMba tirxvidha baMdha\-gaLalilx oMdu. nABiya keLage matutx
meVlABxgagaLanunx parasapxra kUDisuvaMtaha baMdha. I baMdhadiMda roVga, mupupx matutx
maraNagaLu nAshavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhashocxVdhavxRM ca nABeVyoRV baMdhanaM kuruteV balAtf |\\[1pt]
uDiDxVyaNamasw baMdhoV rugajxrAmaqtuyxnAshanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 51)}
\newmeaning{\ullekha{nABiya UdhavxRBAga adhoVBAgaMgaLanu balatAkxradiM baMdhi\-pudeV uDiDxyANabaMdhavenisuvudu (pAramA. 260); nABicakarxduparikeLageMberaDeDeyanu piridu baMdhipuduDiDxyANa baMdhavahudadu jaremaraNavanu keDisutikuR (keYvapa. 87-15-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utakxlitashiVla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; jaMgama pAdoVdaka parxsAdavanunx liMgakekx apiRsuvudu:}
\ullekha{nadiVtaTAkamuKayxdoLAgalU kaqtakaqtayxsavARMga pAvaDeya BAMDasaMsithxtajala vidhAnajaMgamataqpitx taceCxVSayuta liMgapUjAparxsAda susivxVkaqtavidutakxlitashiVlavakukxM (viVsheYpu. 7-113-19).}}
\newmeaning{\ni{utakxlitashiVlaM - utakxlitaM utf+kalf+iti utakxlitaM ca tatf shiVlaM ca utakxlitashiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxmaBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kaniSaThx, madhayxma, utatxma matutx utatxmoVtatxma eMba
nAlukx vidha Bakatxralilx obabx. tamamx utatxma AcArAdigaLiMda avaravara Bakitxge
anusAravAgi padavigaLanunx paDedukoMDavaru utatxma BakatxrenisutAtxre. sAloVkayxru, sAmiVpayxru matutx sArUpayxreMdu utatxma Bakatxru mUru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxshacxtuviRdhA loVkeV nAnA lakaSxNasaMyutAH |\\[1pt]
kaniSAThx madhayxmAshecxYvamutatxmA utatxmoVtatxmAH ||\\[1pt]
parxKAyxta BavaneV deVvi tatatxdAcAraBeVdataH ||\\[1pt]
utatxmAsitxrXvidhAH porxVkAtx BakAtxshacx parameVshavxri |\\[1pt]
utatxmAcAra BeVdAtutx tatatxdoyxVgayxpadeV sithxtAH ||\\[1pt]
sAloVkayxmAsithxtAH keVcitf sAmiVpayxM ca tathA pareV |\\[1pt]
sArUpayxM cApareV pArxpAtxsatxtatxdaBxkatxyXnusArataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 9, 4, 8-9)}
\newmeaning{\ni{utatxmaBakatxH - utatxmaH (udf+tavahf) - utatxmashacx asw Bakatxshacx utatxmaBakatxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{catuviRdha Bakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxma Bakitx}
\meaning{\arthanonum{utatxma, madhayxma matutx kaniSaThx eMba mUru bageya
BakitxgaLalilx oMdu. iSaTxliMgakikxMtalU jaMgamanu sherxVSaThxneMba budidhxyiMda
jaMgamaniSaThxvAda atishayavAda \hbox{Bakitx}.}}
\smallskip
\begin{shl}
careV{\char'263}dhikA sevxVSaTxliMgAdutatxmA BakitxrucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 4. 31)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{idirinalilx jaMgamavu baruvudu kaMDu sadaraniLidu naDedu hoVgi, caraNakekxraguvude utatxmaBakitx enisitutx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 377-213).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{utatxmaBakitxH - utatxmA ca asw Bakitxshacx utatxmaBakitxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Bakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxmashiVla}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; liMgajaMgama seVveyanunx mADi parxsAdavanunx sivxVkarisuvudu.}
\ullekha{liMga\-jaMgamada seVveyane tAneV mADi hAMguLida sheVSamaM parijanakikxVyade manaMgoLalu liMgadoLu tAne BoVgisuvudutatxmashiVla (viVsheYpu. 7-113-21).}}
\newmeaning{\ni{utatxmashiVlaM - utatxmaM ca tatf shiVlaM ca utatxmashiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxmoVtatxma Bakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{catuviRdha Bakatxralilx obabx. tamamx
atuyxtatxmavAda AcAragaLiMda, tamamx icACxnusAravAgi sAloV\-kAyxdi padavigaLanunx paDeyuva
Bakatx. viVrasheYvAcAraniratanU, pArxNaliMgaparAyaNanU, yAvudAdaroMdu mAgaRdiMda athavA
yAvudAdaroMdu kamaRdiMda shivanobabxnalilxyeV niSaThxvAda manasusxLaLx Bakatxnu
utatxmoVtatxma Bakatx enisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
utatxmoVtatxmaBakAtxsetxV{\char'263}tuyxtatxmoVtatxma vaqtatxyaH |\\[1pt]
pArxpunxyuH sevxVcaCxyA deVvi padamapuyxtatxmoVtatxmamf ||\\[1pt]
yeV viVrasheYvaniratAH pArxNaliMgaparAyaNAH |\\[1pt]
yeVna keVnApi mAgeRVNa yeVna keVna ca kamaRNA |\\[1pt]
shiveYkaniSaThxmanasoV BakAtxsetxV coVtatxmoVtatxmAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 9. 10-12)}
\newmeaning{\ni{utatxmoVtatxmaBakatxH - utatxmeVSu utatxmaH utatxmoVtatxmaH utatxmoVtatxmashacx asw Bakatxshacx utatxmoVtatxmaBakatxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{catuviRdha Bakatx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxragati}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxda naMtarada jiVvana athavA moVkaSxda arivu. ``utatxragatiyanariyuvudakekx'' eMbudanunx AdhAyxtimxka jiVvanada ``dheyxVyavananxriyuvudakekx'' athavA ``sAmarasayxda naMtarada sithxtiyananxriyuvudakekx'' eMdathaR mADidare utatxragatiyu AdhAyxtimxka jiVvanada dheyxVya athavA sAmarasayxda naMtarada sithxti eMdAgutatxde.}
\ullekha{utatxragatiyanarivudakekx pUvaRgati pathavAgi kuMdaNakekx gaMdha kUDidaMte nuDinaDe uBayavoMdAdalilx cananxbasavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRna\-liMgavu tAne. (savasaM. 8; parxsABoV. 94-38).}}
\newmeaning{\ni{utatxragatiH - utatxrA ca asw gatishacx utatxragatiH}}
\end{entry}
%; pUvaRgatige baMdu, utatxragatiyaneyidxsuvudakekx gotAtxgi, nitayx anitayxveMba uBayada hecucxkuMda tiLivudakekx daqSaTxva koTeTxyalAlx. niHkaLaMka malilxkAjuRnA. (savasaM. 8; moVLimA. ??-??)

\begin{entry}
\word{utatxrayoVga}
\meaning{\arthanonum{tArakayoVgada eraDu parxkAragaLalilx oMdu; savaRjacnxte matutx sherxVyasasxnunxMTumADuva oMdu bageya yoVga; rAjayoVga:} \ullekha{matAtx iSaTxliMgadalilx paravashagUDha EkAgarxcitatx utatxrayoVga paripUNaRBAva cacicxdAnaMda samarasavAdude parxsAdaliMga. (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); dhAyxna, dhAraNa, samAdidhxyeMdu mUru utatxrayoVga. (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); utatxrayoVgaveMbudeV rAjayoVgaM ...mAgoRVnimxVlitada karaNavadu baLikukxtatxrAhavxyayoVgaveyedx savaRjacnxtavxmaM koDuvudu savaRmaMgaLa sididhx\-gidu kaNA (viVsheYpu. 7-105-7).}}
\newmeaning{\ni{utatxrayoVgaH - utatxrasayx yoVgaH utatxrayoVgaH (udf+tara)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utatxrApatha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAnavajiVvanavanunx eraDu BAga mADi modalaneyadanunx Bavi jiVvanaveMdu, eraDaneyadanunx AdhAyx\-timxka jiVvanaveMdu parigaNisidare, modalaneyadu pUvaRpatha athavA (pUvARsharxya) enisikoLuLxtatxde hAgU eraDaneyadu utatxrApathavenisikoLuLxtatxde. utatxrApathavu shiva\-patha athavA moVkaSxmAgaR athavA liMgAMga sAmarasayxvanunx paDeyuva patha.}
\ullekha{utatxrApathada dashanADigaLige, sutitxmutitxda mAye etatxlike hoVyitutx ?. (savasaM. 2; alalxma. 418-119).}}
\newmeaning{\ni{utatxrApathaH - utatxrasAyxH paMthAH utatxrApathaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{utapxnanxshiVla}
\meaning{\artha{viVrasheYva paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx
saMbaMdhisida eMTu bageya shiVlagaLalilx oMdu. shivadiVkeSxyanunx paDediruva heMDati -
makakxLoMdige jiVvana mADuvudanunx heVLuva shiVla utapxnanxshiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
shaqNu tasimxnf sadAcAreV shiVlamaSaTxvidhaM BaveVtf ||\\[1pt]
diVkiSxteYreVva dArAdeyxYH sahavAsoV ya AtamxnaH |\\[1pt]
shiVlamutapxnanxmituyxkatxM gArxhayxmeVtadivxcakaSxNeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 19, 24)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; guru liMga jaMgama BakitxyuLaLxvanAgi jaMgamapAdoVdakavanunx liMgakekx samapiRsuvudu:}
\ullekha{jiVvaBAvavanaLidu caragurumahAliMga\-Bakitx\-yoLf puTiTx jaMgamatiVthaRmaM liMgakitutx koMba lalitamAgaRdiMdipuRdeVyutapxnanxshiVlaM (viVsheYpu. 7-113-18).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{utapxnanxshiVlaM - utapxnanxM ca tatf shiVlaM ca utapxnanxshiVlaM}}
\newmeaning{\SEE{sadAcAra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udadhxraNa}
\meaning{\arthanonum{roVga, Baya muMtAduvugaLa parihArakAkxgi kaTuTxva tAyata, yaMtarx (kananxni. 1-921).}}
\newmeaning{\ni{udadhxraNaM utf+haq+acf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udadhxraNi}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva tatatxvXgaLa rahasayxvanunx tiLisuva oMdu \hbox{sAdhana}.}
\ullekha{viVrasheYva tatatxvXgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx 39 udadhxraNigaLu sAdhanavAgive. avugaLa hesarugaLu- anAdi BakotxVdadhxraNi, aSATxvaraNoVdadhxraNi, anAdijaMgamoVdadhxraNi, goVmuKoVdadhxraNi, parxNavoVdadhxraNi, makuToVdadhxraNi, shUnayxliMgoVdadhxraNi, cidaMbaroVdadhxraNi, SaDabxrXhomxVdadhxraNi, paMcamUtiRliMgoVdadhxraNi, shAMBaviVcakorxVdadhxraNi, vaqSaBoVdadhxraNi, navacakorxVdadhxraNi, tatatxvXpaMciVkaraNoVdadhxraNi, maMtarx\break\-paMciVkaraNoVdadhxraNi, liMgapaMciVkaraNoVdadhxraNi, mahA\-liMgoVdadhxraNi, SaDakaSxroVdadhxraNi, basavoVdadhxraNi, nUreMTu parxNa\-voVdadhxraNi, adhaHkuMDalinishakitx parxNavoVdadhxraNi, nUreMTu \hbox{terada} agaRNoVdadhxraNi, aruvatAtxru terada karaNApaRNoVdadhxraNi,\break nAlavxtetxMTu terada apaRNoVdadhxraNi, inUnxru hadinAru\-terada apaRNoVdadhxraNi, mUvatAtxruterada mishArxpaRNoVdadhxraNi, kAyApaRNoVdadhxraNi, aMgaSaDakaSxroVdadhxraNi, liMga\-SaDakaSxroVdadhxraNi, laya yoVgasamAdhi eMdive. (shivAkoV. 209-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{udadhxraNi: (saM. ba. va. 961) = (sA. a) meVlakekxtutx (itf+haraNa). (vi.a) BavabaMdhanadiMda mukatxgoLisu, udadhxrisu. jiVvAtamxnu paramAtamxnalilx aikayxgoLaLxbeVkAdare\break meVlu (UdhavxR) muKavAgi hoVgabeVku. idu Bava\-baMdhana\-diMda mukatxkoLuLxva Atamxnu, paramAtamxnAguva parxkirxye.\break meVlakekx hoVguva kirxye eMdare - manavu Ase AmiSa\-gaLiMda dUravAgAda vAyuvinaMte hagurAgutatxde. adakekx yAva leVpagaLU aMTikoLuLxvudilalx. hagurAda padAthaRvu meVlumuKavAgi sulaBadalilx calisutatxde. Atamxvu hiVge shudadhx\-vAdAga hagurAgi meVlakekx calisutatxde. omemx meVlakekx hoVdare adu matetx matetx keLakekx baruvudilalx aduve AtomxV\-dAdhxra. iMtha AtomxVdAdhxrada bageyanunx citarx matutx matutx vivaraNegaLiMda pAriBASika tAMtirxka sheYliyanunx vivarisuvudanunx ``udadhxraNe'' eMdu viVrasheYvadalilx heVLalAgutatxde. oMdariMda eraDUvare aDigaLaSuTx agala, sumAru mUvatutx mUvatetxYdu aDigaLavaregU vividha AkArada paTiTxkegaLalilx vaNaRmayavAgi udadhxraNegaLu racitagoMDiruvudu kaMDubarutatxde. viVrasheYvada tAtitxvXkate, sidAdhxMta ivugaLanunx hasatxparxtigaLalilx dAKalisuva I vishiSaTxvAda bage apUvaR matutx aduBxtavAgide. udadhxraNegaLige mUlaveMdare shivAgamagaLeV enunxtAtxre. shivAgamagaLalilx I bageya citarxsahitavAda tAtivxkavivaraNe idadxMte toVruvudu. udadhxraNegaLalilxyeV I sUcaneyiruvudanunx gamanisabahudu. ``shirxV viVrasheYva sidAdhxMta sAthxpanAcAyaRrapapx Adayxranupama matadiMda udadhxrisida kuTila, kuhaka yaMtarx taMtarxgaLilalxda shivajAcnxna sAdhanavapapx shivamaMtarxnAyxsa shivatatatxvX sAthxpisi shivaliMgAMga saMbaMdha parxti\-pAdakA\-gama garxMthAthaR-vAcayxMgaLiM kelavu vacanagaLiV saMgarxhisida udadhxraNe paTalavidu, shivaliMgAMkita shAsanavidu. shivasharaNa ravadharipudu''. eMba heVLikegaLu udadxraNegaLalilx sigutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{udadhxraNe}}
\ullekha{I paMcapaMcAkaSxraMgaLudadhxraNeyoLu harxsavx diVGaR matAtx visagaRbiMdugaLeraDa noVDarumenutatx bageyalu beVDa (viVsheYpu. 1-5-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVravAyxpArakekx sahAyakavAda dashapArxNavAyugaLalilx oMdu; kaMThaparxdeVshadalilx UdhavxRmuKavAgi calisuva vAyu; siVnu, kemumx, savxpAnxvasethx modalAduvugaLanunx idu uMTumADuvudalalxde shariVradalilx seVruva ananxrasavanunx sAthxpane mADutatxde:}
\ullekha{ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjayaveMba dashavAyu pArxNaguNaMgaLa naSaTxva mADi. (savasaM. 2; alalxma. 799-229); pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya - I hatutx vAyugaLu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\newmeaning{\ni{udAnaH - UdhevxRVna aniti aneVna iti udAnaH athavA utf Anayati iti udAnaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udAnavAyu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi - udAna)}
\ullekha{haqdayadalilx pArxNavAyu, kaMThadalilx udAnavAyu, samasatx saMdugaLalilx vAyxnavAyu, IDAnALadalilx nAgavAyu, piMgaLanALadalilx kUmaRvAyu, suSumAnxnALadalilx kaqkaravAyu, hasatxdalilx deVvadatatxvAyu, jihevxyalilx dhanaMjayavAyu. (savasaM. 3; cenanxba. 327-105); udAnavAyu eLemiMcinavaNaR, hasatxpAdA savaRsaMdugaLalilxduR saMdu saMdugaLige paTutavxmaM puTiTxsutitxhudu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222);  enanx vishudidhx cakarxdalilx udAnavAyuvu parxsAdaliMgavAdAta basavaNaNx... (savasaM. 8; meVdara. 1397-475); vAyu vAyuva berasidalilx udAnavAyuvina janana. (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); udAnavAyu eLemiMcinavaNaR, kaMThasAthxnadalilxdudx siVnuva, kemumxva, kanasukANuva, ELisuva kAyaRgeYdu vadhirsi roVdhanaMgaLaM mADisi ananxrasa AhAra sAthxpanaMgeYsutitxhudu. (savasaM. 14; heVmaga. 1053-485).}}
\newmeaning{\ni{udAnavAyuH udAnashacx asw vAyushacx - udAnavAyuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udiBxja}
\meaning{\arthanonum{BUmiyanunx BeVdisikoMDu huTuTxva giDa, mara muMtAduvu: jiVvavu huTuTxva aMDaja, udiBxja, sevxVdaja matutx jarAyuja eMba nAlukx parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{hatutx matatxra BUmi, batatxda hayanu, naMdAdiVvigeya naDesiheveMbavara muKava noVDalAgadu, aMDaja, sevxVdaja, udiBxja, jarAyujaveMba pArxNigaLige Bavitavayxva koTaTxvarAro (savasaM. 1; basava. 225-56); aMDaji piMDaja udiBxja jarAyujaveMba eMbatutx nAlukxlakaSx jiVvarAshigaLu. (savasaM. 2; alalxma. 24-277); aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyuja I nAlukx yoVnigaLalilx barutitxha anaMtakoVTi jiVva satatx pApavu [vidhiya] tAgUde ayAyx ?. (savasaM. 3; cenanxba. 531-164); aMDaja piMDaja jarAyuja udiBxja ivu nAlukx kUDi eMbatutxnAlukx jiVvarAshiya mADidaru. (savasaM. 10; gaNadA. 643-338); aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyujaveMba sakala carAcaraMgaLelalxvU huTiTxdavu. (savasaM. 11; toVMTasi. 63-32); aMDajamudiBxjasevxVdajaveMdu piMDajaminunx jarAyujaveMdu I te\char'273diMde catuviRdhavahavu BUtagaLiMtogedaDagutitxhavu (parate. 350-11).}}
\newmeaning{\ni{udiBxjaH - BuvaM udiBxjajx jAyateV iti udiBxjajxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uduyxkatx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{parxyatinxsuvavanu; paMcakaqtayxgaLige kAraNanAda parashivana mUru rUpagaLAda uduyxkatx, parxvaqtatx, shakatx eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{shakatxneMdenutavA pirxVtiyuduyxkatxneMbudu parxvaqtatxmameMdu {mU\char'273\char'304} bageyapapxM shivaM (viVsheYpu. 6-95-5).}}
\newmeaning{\ni{uduyxkatxH - utf+yujf katx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udUdhxlana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{udUdhxlana, avaguMThana matutx tirxpuMDarx eMba mUru
bageya BasamxdhAraNegaLalilx oMdu. paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda athavA paMcAkaSxriV
mahAmaMtarxdiMda aBimaMtirxsi niVranunx berasada Basamxvanunx pAdagaLiMda
shirasisxnavarege savARMgagaLige EkAgarxteyiMda leVpisikoLuLxva kirxye udUdhxlana\-veMdu
parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\[1pt]
tirxpuMDarxM ceVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\[1pt]
paMcaBibarxRhamxBivARpi mUlamaMterxVNa vA punaH |\\[1pt]
saMmaMtarxyX nijaRlaM Basamx teVna liMpeVtf susaMyutaH |\\[1pt]
savARMgamApAdashiKamudUdhxlanamidaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 6. 40 - 41)}
\newmeaning{\ni{udUdhxlanaM - utf dhUlanaM (dhUliH)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{udoyxVgashiVla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx bageya shiVlagaLalilx oMdu; sadAcAragaLiMda kUDiruvudu:}
\ullekha{sati putarx putirx muKayxru BAMDavasatxrX saMyuta muKayx. shiva satikxrXyAvadhAnAgarxviracitaseVveyudoyxVgashiVla (viVsheYpu. 7-113-19).}}
\newmeaning{\ni{udoyxVgashiVlaH - udoyxVgeV shiVlaH udoyxVgashiVlaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{unamxni}
\meaning{\artha{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shirasisxnalilx adhoVmuKavAgiruva, sahasarxdaLa kamalavanunx hoVluva oMdu bageya kuhara; barxhamxraMdharxparxdeVshada upari BAga; UdhavxRmuKavAda manasusx}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvayoVgamasaMkalapxvikalApxsapxdamaduBxtamf |\\[1pt]
saMpArxpotxV yasatxsayx BaveVdavasAthx soVnamxniV hi yA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 5. 20)}
\smallskip
%aihika vasutxgaLa kaDege tirugida manasusx adhoVmuKiyAdare, parashivana kaDege tirugida manasusx unamxni (meVlumxKavAda manasusx). barxhamxraMdharxvanunx noVDutitxruva manasusx, eMbudu matotxMdu athaR. Adare barxhamxraMdharxdalilx parashivanidAdxneMdu naMbuvavarige meVlumxKavAda manasusx parashivana kaDegide eMdarU oMdeV, barxhamxraMdharxda kaDege keVMdirxVkariside eMdarU oMdeV.}
\newmeaning{\ullekha{unamxniya joyxVtiya barxhamxraMdharxda sahasarxdaLa padamxda amaqta\-biMduvinoLagaNa pArxNave rUpAgi, pArxNaliMgadalilx oDagUDa\-balalx guheVshavxrA nimamx sharaNa. (savasaM. 2; alalxma. 554-149); pUvaRdAvxrava biTuTx pashicxmadAvxradalilx pArxNanirava mADi, nABimuKadaginxyanUdharxvXmuKakokxyudx, shaMkiniya noVTadalilx nilayavAdAta sharaNa. AtaneV tUyARtiVta unamx\-niya\-vasethxyAdAta (savasaM. 3; cenanxba. 1349-476); thaLa\-thaLisi hoLeva liMgada beLaginoLage manavaLidAtane unamx\-ni\-vanitege valalxBanenisuva nijaguru savxtaMtarxsidadhxliMgeVshavxranalilx AtaneV paramayoVgi. (savasaM. 5; akakxma. 60-24); BakitxyeMba paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba neVgilaM piDidu... unamxniyeMba teneyananxridu, manoVrathaveMba baMDiyalilx heVri. (savasaM. 6; okakxli. 1741-660); padamxpiVThava balidu ...unamxniya sAthxnada padamxliMgAcaRnege paramayoVgi ...meYma\char'273\char'304\char'311du liMga saMgave saMgiyAda sharaNa (padagoV. {\rm ii} -2).} \artha{yoVgada mUru bageya avasethxgaLalilx oMdu.} \ullekha{unamxni manoVnamxni sahajAdhayxvasAthx karxmaMgaLuM (viveVka. 135); pUraka reVcaka kuMBakavane balidu miVrida unamxniya seVrideno (kUDasavx. 2-4).}}
\newmeaning{\ni{utf+manasf-(ikArAMta)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{unamxnijAcnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhapaTaTx unamxnijAcnxna,\break shAMBavajAcnxna matutx sujAcnxna eMba tirxvidhajAcnxnagaLalilx oMdu:}\break
\ullekha{unamxnijAcnxnada gamana (da BAvavu) lwkikada niSeThxya daqSiTx. (savasaM. 3; cenanxba. 648-194).}}
\newmeaning{\ni{unamxnijAcnxnaM - unamxnaM ca tatf jAcnxnaM ca unamxnijAcnxnaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{unamxniV}
%\meaning{\arthanonum{yoVgashAsotxrXVkatxM avasethx. saMkalapx - vikalapxvilalxda
%sithxti BAvayoVga, A sithxtiyalilxruva avasethx unamxniV.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%BAvayoVgamasaMkalapxvikalApxsapxdamaduBxtamf |\\
%saMpArxpotxV yasatxsayx BaveVdavasAthx soVnamxniV hi yA ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(shi.yoV.parx., 5. 20)}
%\newmeaning{\ullekha{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, paqthivxyeMba mahABUta... unamxniVjoyxVti barxhamxraMdharxda meVle sahasarxdaLa... (savasaM. 2; alalxma. 188-60).}}
%\newmeaning{\ni{utf+manasf - (ikArAMta)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{unumani}
\meaning{\arthanonum{(noVDi - unamxni)} 
\ullekha{unumaniya sAthxnadalilx uluhu maMtarx- goVpayxvAgi {paramaliMgadoV\char'273lA\char'273\char'304} mUlavu (hirimaM. 686-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upakalapx}
\meaning{\artha{kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapxveMba nAlukx bageya BasamxgaLalilx oMdu; cUNiRsida Basamxda uMDeyanunx matetx goVmUtarxdoMdige kalasi, punaH aginxyalilx shAsotxrXVkatxriVtAyx suTuTx mADida Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasomxVtApxdanamudidxSaTxM catudhAR taMtarxveVdiBiH |\\[1pt]
kalapxM ceYvAnukalapxM tu upakalapxmakalapxkamf ||\\[1pt]
...ApaNAdigataM tu yatf ||\\[1pt]
vasetxrXVNoVtAtxritaM Basamx goVmUtArxbadadhxpiMDitamf |\\[1pt]
dagadhxM pArxgukatxvidhinA BaveVdaBxsomxVpakalapxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7, 13, 17 - 18)}
\newmeaning{\artha{I Basamxvanunx AgenxVya sAnxnaveMdU
kareyalAgide. upa\-kalapxBasamxdiMda mADuva sAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnA vihitaM sAnxnamidamAgenxVyamutatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 23)}
\smallskip
\begin{shl}
BukitxmukitxdamAgenxVyaM sAnxnaM shudedhxVna BasamxnA |\\[1pt]
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtf kalApxdiBeVdataH ||\\[1pt]
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA. 3, 8, 5, 38-39)}
\newmeaning{\ullekha{samasatxBasitaMgaLAdoDe kalapx anukalapx upakalapx akalapxveMdu nAlukx te\char'273nAgipaRvu ...modalu dahisiduRdaneV matetx vasatxrXdiM shoVdhisi goVmUtarxdiM kalasi piMDamaM mADi pUvoRVkatxvidhiyiM pacisi mADikoMbudeV upakalapxvu (viveVka. 70).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{upakalapxM - (Basamx) upa kalxpf}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AgenxVyasAnxna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upakalapxBasamx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi - upakalapx)}
\ullekha{Basamxda uMDegaLanunx taMdu puDimADi vasatxrXdiMda shoVdhisi maraLi goVmUtarxdiMda toVyisi uMDeyanunx mADi anaMtara modalinaMte shivAginx\-yiMda dahisalapxTaTx BasamxveV upakalapxBasamxvu (aSATxvi. 63).}}
\newmeaning{\ni{upakalapxBasamx - upakalapxM iti Basamx upakalapxBasamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upacAra}
\meaning{\arthanonum{deVvate, guru, hiriyara sAninxdhayxdalilx mADuva seVve,
shushUrxSe, pUje upacAra eniside. mUru, aidu, eMTu, hatutx, hadinAru,
ipapxtatxnAlukx, mUvatetxraDu muMtAgi aneVka vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
upacArAsatxrXyaH porxVkAtxH paMcASwTx dashaSoVDashaH |\\[1pt]
dAvxtirxMshacacx catuviRMshatuyxpacArAH guhoVditAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8, 7. 42)}
\smallskip
\begin{shl}
veYdikeVSu tu maMterxVSu liMgAdeVvwpacArikAtf |\\[1pt]
teVSu teVSUpacAreVSu veVdamaMtArx niyoVjitAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 7)}
\newmeaning{\ullekha{AdiyAdhAravuLaLxnanxkakxra upacAra, eraDU oMdAdaDe shivA\-cAra. (savasaM. 2; alalxma. 437-123); 
cenanxmalilxkAjuRnayayx upacAradapiRtavanavagaDisi AhAvxna visajaRnegaLa mADaleVkayayx sharaNaMge... (savasaM. 5; akakxma. 395-120); tarxyoVpacAragaLu - sAnxna, pUjA, neYveVdayx; paMcoVpacAragaLu - sAnxna, pUjA, neYveVdayx, parxdakiSxNa, namasAkxra; aSoTxVpacAragaLu - aBiSeVka, pUje, neYveVdayx, parxdakiSxNa, namasAkxra, saMgiVta, nataRna, vAdayx; SoVDashoVpacAragaLu - pAdayx, aGayxR, Acamana, patarxpuSapx, gaMdha, akaSxte, rudArxkaSxmAlike, Catarx, cAmara, vayxjana, giVta, vAdayx, nataRna, parxdakiSxNa, namasAkxra, sotxVtarx; catuviRMshoVpacAragaLu - AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, gaMdha, akaSxte, patarxpuSapx, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, parxdakiSxNe, namasAkxra, sotxVtarx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa; dAvxtirxMshadupacAragaLu - AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, aBiSeVka, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, alaMkAra, anuleVpana, tilAkaSxte, patarxpuSapx, dhUpa, diVpa, niVrAjana, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, GaMTAnAda, parxdakaSxNa, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, cAmara, vayxjana, shayAyx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa\break (\hbox{shivAkoV.} 199-360; 200-366 riMda 370).}}
\newmeaning{\ni{upacAraH upa+caq - upacaraNaM - upacAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upacAraBeVdagaLu}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUru vidha : sAnxna, pUje matutx neYveVdayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM pUjA ca neYveVdayxmupacArAsatxrXyaH samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA - 3, 8. 7. 43)}
\newmeaning{\artha{aidu vidha : sAnxna, pUje, neYveVdayx, parxdakiSxNe matutx namasAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxdakiSxNa namasAkxrw paMceYteV saMparxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA - 3, 8. 7 - 43)}
\newmeaning{\artha{eMTu vidha : pUvoRVkatx aidu upacAragaLa jotege sadoyxVjAtAdi
paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda mADuva saMgiVta, vAdayx matutx naqtayxgaLa seVve.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAthiRvAdeyxYshacx sadAyxdi paMcamaMterxYH samacaRnamf |\\[1pt]
paMcoVpacAramituyxkatxM barxhamxNA parameVSiThxnA ||\\[1pt]
saMgiVtavAdayxnaqtetxYsetxYrupacArASaTxkaM muneV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7.44 - 45)}
\newmeaning{\artha{hatutx vidha : aGayxR, pAdayx, cAmara, madhupakaR, Acamana, gaMdha, akaSxte, dhUpa, diVpa matutx neYveVdayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGayxRM pAdayxM cAcamanaM madhupakARcamw tathA ||\\[1pt]
gaMdhAdayoV niveVdAyxMtA upacArA dasha karxmAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7. 45 - 46)}
\newmeaning{\artha{hadinAru vidha : AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR,
Acamana, sAnxna, vasatxrX, cAmara, yajocnxVpaviVta, gaMdha, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx,
parxdakiSxNe matutx namasAkxra eMba SoVDashoVpacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf ||\\[1pt]
sAnxnamAcamanaM vasatxrXM tathAcAmoVpaviVtakeV |\\[1pt]
AcAmoV gaMdhapuSeTxV ca dhUpadiVpaniveVdanamf ||\\[1pt]
parxdakiSxNanamasAkxrAvAtAmxnAyxroVpaNaM tataH |\\[1pt]
upacArAH SoVDashoVkAtxH sakxMdeVneYteV mahAtamxnA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7. 46- 48)}
\newmeaning{\artha{ipapxtatxnAlukx vidha : AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, vasatxrX,
yajocnxVpaviVta, akaSxte, gaMdha, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, sutxti, parxdakiSxNe, namasAkxra, shayeyx, saMgiVta, vAdayx, naqtayx matutx AtAmxroVpaNa - eMba
ipapxtatxnAlukx upacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf |\\
sAnxnaM vasatxrXM coVpaviVtamakaSxtA gaMdhapuSapxkamf ||\\[2pt]
dhUpaM diVpaM ca neYveVdayxM PalaM tAMbUlakaM sutxtiH |\\
parxdakiSxNanamasAkxrw shayAyxsaMgiVtavAdayxkamf ||\\[2pt]
naqtatxM cAtAmxroVpaNaM ca catuviRMshati itayxmiV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7 49- 51)}
\newmeaning{\artha{mUvatetxraDu vidha : AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR, AcamaniVya,
sAnxna, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, BUSaNa (ABaraNa), anuleVpana (caMdanAdi sugaMdhadarxvayxleVpana), tilAkaSxte, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, muKavAsana, niVrAjana, dapaRNa, Pala, parxdakiSxNe, tAMbUla, namasAkxra, sutxti, purANapaThaNa, Catarx, biVsaNige,
cAmara, shayeyx, saMgiVta, naqtatx, vAdayx matutx AtAmxroVpaNa eMba mUvatetxraDu
upa\-cAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf |\\[1pt]
sAnxnaM vasatxrXM coVpaviVtaM BUSaNaM cAnuleVpanamf |\\[1pt]
tilAkaSxtAH puSapxdhUpadiVpaneYveVdayxkAni ca ||\\[1pt]
muKavAsananiVrAjadapaRNaM ca PalAni ca |\\[1pt]
parxdakiSxNaM ca tAMbUlaM namasAkxrasutxtiV tathA ||\\[1pt]
purANapaThanaM CatarxM vayxjanaM cAmaraM tathA |\\[1pt]
shayAyx saMgiVtanaqtatxM ca vAdAyxni ca tataH paramf ||\\[1pt]
AtamxnAyxroVpaNaM ceVti dAvxtirxMshadupacArakAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7.51-55)}
\newmeaning{\ni{upacAraBeVdAH - upacArasayx BeVdAH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ideV riVtiyAgi itare upacAraBeVdagaLu shiva\-tatatxvXratAnxkaradalilx nirUpitavAgive}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upadeVsha}
\meaning{\arthanonum{shivadiVkASx kAladalilx shirxV guruvu mADuva maMtarx muMtAda rahasayxgaLa boVdhane:}
\ullekha{OhoV nAnobabx\-rigeyU upadeVshava mADalamemxnu, munanxlAdavaru tamimxMda tAvAdaru, avarelalxrU nijaliMgeYkayxru. (savasaM. 1; basava. 1118-304); kaliyugadalilx upadeVshava mADuva kALukurikeya makakxLaneVneMbe guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1172-347); satayx sadaBxkatxra saMBASaNe nuDigaDaNaveMbudu nicacxloMdu upadeVsha maMtarxva kalitaMte. (savasaM. 5; akakxma. 390-118); shiSayxna adhikAramaM pariVkiSxsi ...niVneV parabarxhamxveMduLuLxdana\char'273\char'304hipudeV shirxV guruvinupadeVshamakukxM (viveVka. 20).}}
\newmeaning{\ni{upadeVshaH - upa-dishayxteV iti upadeVshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upadeVshapariVkeSx}
\meaning{\ullekha{guruvina upadeVshavanunx pariVkeSxmADuvudu supathamaMtarxdupadeVshava kalitu, yukitxgeTuTx naDevirayAyx, tatatxvXmasi eMbudanaridu katatxlege ODuvirayAyx veVdaviparxra vicArisi noVDalu, upadeVshapariVkeSx narakaveMdudu kUDalasaMgana vacanasUcane. (savasaM. 1; basava. 91-25); ``tirxvidha diVkeSxyiMda tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgava saMbaM\-dhava mADikoMDu kirxyAjAcnxnaBAvAcAraveMba tirxvidhaBakitxviDidAcarisuvaMtha pariVkeSx" (basaTiV. {\rm\em{I}}, 84-94 TiVke).}}
\newmeaning{\ni{upadeVshapariVkASx - upadeVshasayx pariVkASx upadeVshapariVkASx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{upanayana}
%\src{va}
%\meaning{\artha{saMsAkxravanunx hoMdida, samiVpakekx baMda, barxhomxVpadeVsha, muMji, bArxhamxNatavxda diVkASxvidhi.}}
%\newmeaning{\artha{upa+nayana: matotxMdu kaNuNx (sA. a)}
%\ullekha{meY shiVtoVSaNxva maredu, GArxNa gaMdhava maredu, nayana noVTava maredu, kivi shabadxva maredu, nAlage ruciya maredu, aMDaja jarAyujanenisade- kUDalacenanxsaMgayayxna upanayanavAda sharaNanu... (savasaM. 3; cenanxba. 304-96); jAtibArxhamxNaMge karasathxladalilx liMga... urasathxladalilx rudArxkiSxmAle, upanayana nosalakaNuNx... (savasaM. 6; uriliM. 1390-474).}}
% veVdoVtatxra saMdhi upasanenx saMjecnx utatxra... upanayana BeVda saMKeyx shatasahasarx... (savasaM. 8; parxsABoV. 100-42); keSxVtarx visheVSavo, biVjavisheVSavo? balalxvaru niVvu heVLire... bArxhamxNa kamaRdiMda upanayana, barxhamxcayaR, veVdAdhayxyana... (savasaM. 9; hAvina. 1135-356).}}
%\newmeaning{\ni{upanayanaM (upa+niVyateV) upa+niV+ana}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{upaniSatutx}
\meaning{\arthanonum{saMhitA, bArxhamxNa, AraNayxka matutx upaniSatutx eMba nAlukx veYdika sAhitayxda parxkAragaLalilx koneyadu. veVdagaLa utakxqqSaTx BAgavAdadxriMda upaniSatutxgaLige veVdAMtaveMdu hesaru. veVdagaLalilx barxhamxsavxrUpavanunx tiLisuva BAga; jAcnxna\-kAMDa:}
\ullekha{nAlukxveVda, hadinAru shAsatxrX, hadineMTu purANa... ipapx\-tetxMTu Agama, mUvatetxraDu upaniSatutxgaLelalxvU... (savasaM. 6; Adayayx. 988-299); shirxVmatf sacicxdAnaMda nitayxparipUNaR... OleYsi mereyuva veVdAgama purANashAsatxrX upa\-niSatutx... (savasaM. 13; maDivA. 961-422); shirxVrudarx baqhadAraNayxka ......muMDakaveMbivu modalAdaveV upaniSatutxgaLava\char'273lilx jAcnxnAMgamAda BasamxrudArxkASxdigaLaM barxhamxjAcnxnAdikaramaM vivarisutitxkuRM (viveVka. 5).}}
\newmeaning{\ni{upaniSatf - upa ni sadf upa nishAtayati iti upaniSatf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upapaMcama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcama (IshAna) muKadiMda janisida
paMcamuKagaNeVshavxrana aivaru putarxru paMcamaru (maKAri, kAlAri, purAri, samxrAri matutx
veVdAri eMdu). I paMcamara putarxru upapaMcamaru. parxtiyobabx paMcamanigU, talA hanenxraDu
jana putarxridudx, oTuTx upapaMcamara saMKeyx aravatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mameVshAnamuKoVtapxnanxH paMcavakatxrXgaNeVshavxraH |\\[1pt]
tasayx vaketxrXVSu saMBUtAH paMcamAH paMcasaMKayxkAH |\\[1pt]
tatUsxtArxcacx samutapxnAnx dAvxdasheYvoVpapaMcamAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 5. 2. 5. 15)}
\newmeaning{\arthanonum{aravatutx upapaMcamara vivaragaLu-}}
\newmeaning{\artha{maKAri paMcamana 12 putarxru - shatAMga, parxmuKa, shakaRra, vaqSaBa, sahasArxkaSx, sadhamaR, viSama, moVcaka, vaqka\-BeVdi, kuMjarAri, sheVSa matutx shiKivAha.}}
\smallskip
\begin{shl}
shatAMgaparxmuKashecxYva shakaRroV vaqSaBAKayxkaH |\\[1pt]
sahasArxkaSxH sadhamARKoyxV viSamoV moVcakAhavxyaH ||\\[1pt]
vaqkaBeVdiV kuMjarAriH sheVSaH shiKivAhAKayxkaH |\\[1pt]
muKAripaMcamAdeVteV saMBUtA huyxpapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa.saM., 5. 16 - 17)}
\newmeaning{\artha{kAlAri~paMcamana~12~putarxru~-~keVsharAkaSx,~\hbox{maqgAri}, nAkeVsha,
QuSa, shilAMga, shaqMgashiVSaR, ceVlAMbara, kuhAsana, shataBukf, bahujihavx, nAgadaMta matutx
PaNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
keVsharAkoSxV maqgArishacx nAkeVshoV QuSanAmakaH ||\\[1pt]
shilAMgaH shaqMgashiVSaRshacx ceVlAMbarakuhAsanaH |\\[1pt]
shataBukf bahujihavxshacx nAgadaMtoV PaNAhavxyaH |\\[1pt]
kAlAripaMcamAdeVteV saMBUtA upapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 5. 23- 24)}
\newmeaning{\artha{purAri paMcamana 12 putarxru - aginxBukf, kamaRkAri, jAbAla,
nijaRra, niHshUla, shashAMka, lalATAkaSx, akaSxra, pAda, vikaTAMga, shilAda matutx
harinumxKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
aginxBukfkamaRkAriV ca jAbAloV nijaRrasatxthA |\\[1pt]
niHshUlashacx shashAMkashacx lalATAkoSxV{\char'263}kaSxrAKayxkaH ||\\[1pt]
pAdAKoyxV vikaTAMgashacx shivAdashacx harinumxKaH |\\[1pt]
purAripaMcamAdeVteV saMBUtA upapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., shi. 30-31)}
\newmeaning{\artha{samxrAri paMcamana 12 putarxru - sahasarxshiVSaR, piVtAMga,
nagamAli, nirAshana, yamaduyxti, sapAtxMga, latAMga, maqtuyxnAshana, natanu, GoVTavakatxrX,
niroVgiV matutx aBaya.}}
\smallskip
\begin{shl}
sahasarxshiVSaRH piVtAMgoV nagamAliV nirAshanaH ||\\[1pt]
yamaduyxtishacx sapAtxMgoV latAMgoV maqtuyxnAshanaH |\\[1pt]
natanuGoRVTavakatxrXshacx niroVgiV cABayAhavxyaH |\\[1pt]
samxrAripaMcamAdeVteV saMBUtA upapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAvxyaM, A., ulelxVKa: viV.sa.saM., 5, 36-37)}
\newmeaning{\artha{veVdAri paMcamana 12 putarxru - pashAcxdfdaqSiTx, puSATxsayx,
girivakatxrX, goVmuKa, suvaNaRnaKa, padAmxMGirx, dashAnana, viSAnana, ugarxdeVha, shatapada,
sahasarxsakxMda matutx tirxvadana.}}
\smallskip
\begin{shl}
pashAcxdfdaqSiTxshacx puSATxsoyxV girivakatxrXshacx goVmuKaH |\\[1pt]
suvaNaRnaKapadAmxMGirxV dashAnanaviSAnanw ||\\[1pt]
ugarxdeVhaH shatapadaH sahasarxsakxMdanAmakaH |\\[1pt]
tirxvadanashacx veVdAreVH saMBUtAshocxVpapaMcamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAvxyaMBuvAgama, ulelxVKa : viV. sa.saM., 5. 43 - 44)}
\newmeaning{\ni{upapaMcamaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upamAdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu.
``purAtanaru naDesutitxdadx AcArakekx sadaqshavAda AcAra\-vanunx niVnu naDesu.'' eMdu
shirxVguruvu shiSayxnige mADuva upadeVsha, upamAdiVkASx.}}
\smallskip
\begin{shl}
purAtanakaqtAcArasadaqshaM kuviRti suPxTamf |\\
upamAdiVkaSxyA{\char'263\char'263}dishayx shiSayxpApApanutatxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.45)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ajAcnxdiVkeSx, upamAdiVkeSx... liMgasAvxyata I ELanu kAyakukx padeVshava mADuvudu (savasaM. 3; cenanxma. 995-328); 
upamAdiVkeSx iMtuMTeMdu nirUpaM koDutitxdaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 711-400); purAtanara samayA\-cArakekx sadaqshamAgi mADuvudeV upamAdiVkeSxyenisuvudu (viveVka. 102).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{upamA iti diVkASx - upamAdiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kirxyAdiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upame}
\meaning{\arthanonum{(noVDi - upamAdiVkeSx:)}
\ullekha{upame upamisa\-lariyade upamAtiVtavenutitxdidxtu arivu, arivina mareyalilxduRdanariyalariyade parAparaveMdu nuDiyutitxdidxtu. (savasaM. 2; alalxma. 652-175); samate sayavAda sharaNaMge ariva mareyaluMTe ? upame niHsathxlavAda sharaNaMge sabadxsaMdaNi uMTe ?... (savasaM. 3; cenanxba. 833-244); AyAjecnxyupamekaLashABiSeVkaMgaLA sAvxyatatxdiMdalesagutatxlA ta\char'273\char'304vAyoLeV ahoV savxsitxkAroVhaNa viBUtipaTaTxM sa liMgAyatavadu A adhikaliMga susAvxyataMgaLumenipipxVyeV\char'273\char'236Mde ...kAyakekx diVkeSxyaM mADi (viVsheYpu. 7-110-70).}}
\newmeaning{\ni{upamA upamiVyateV iti upamA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upavAsanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivasharaNanu upavAsa muMtAda varxtagaLanunx mADabAradu eMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{upavAsanirasanasathxla ...pArxNa\-liMga parxsAdiyAdAtanu upavAsa modalAdavanu AcarisalAgadu ...saMkarxmaNa shivarAtirxgaLalilx EkaBukotxVpavAsaMgaLaM mADidare eMdeMdU keVDilalxda narakavaneYduvanu (gaNaBA. 292-1).}}
\newmeaning{\ni{upavAsanirasanasathxlaM - upavAsasayx nirasanaM  upa\-vAsanirasanaM, upavAsanirasanaM iti sathxlaM upa\-vAsanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upaveVda}
\meaning{\arthanonum{veVdadalilxya AyuveRVda, athavaRveVda, dhanuveRVda matutx gAMdhavaRveVda -eMba nAlukx viBAgagaLu:}
\ullekha{OMkAraveMba vaqkaSxdalilx QugevxVda yajuveRVda sAmaveVda athavaRNaveVdagaLeMba nAlukx shAKegaLu anaMtaveY upa\-veVdaMgaLeMba upashAKegaLu. (savasaM. 6; uriliM. 1346-440); AyuveRVda athavaRveVda dhanuveRVda gAMdhavaRveVdaveMbaveV upaveVdacatuviRdhaMgaLu (viveVka. 5).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{upaveVdaH - upa veVdayati iti upaveVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upasathx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAkf, pANi, pAda, pAyu matutx upasathx eMba
paMcakameRVMdirxyagaLalilx oMdu. jananeVMdirxya.}}
\smallskip
\begin{shl}
reVtoVmUtarxparitAyxgakirxyAsAdhanamupasathxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.maM., pu. 54)}
\newmeaning{\ullekha{inunx AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda... A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya upasathxveV (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71).}}
\newmeaning{\ni{upasathxH - upatiSaThxteV iti upasathxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upasUtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paDiviDi, vaqSiTx, laMbana, mukAtxgucaCx matutx
paMcavaNaR - I aidu viVrasheYvara paMcamahAsUtarxgaLu. I mahAsUtarxgaLige saMbaMdhisidaMte talA
hanenxraDu sUtarxgaLive. aveV upasUtarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
upasUtArxNi liKayxMteV mahAsUtorxVdaBxvAni ca |\\[1pt]
mahAsUtarxsayx ceYkasayx coVpasUtArxNi dAvxdasha ||\\[1pt]
teVSAmapuyxpasUtArxNAM paqthaknf nAmAni saMti hi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa. viV.sa.saM., 1. 62 -63; 2.1)}
\smallskip
\begin{shl}
mahAsUtArxshacx yeV porxVkAtx upasUtArxshacx dAvxdasha ||\\[1pt]
teVSAM teVSAM paqthakf saMti sUtArxNAM mahatAmapi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAshu. A., 2. 143-144)}
\newmeaning{\artha{paDiviDi sUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
purANa, pacaCxkaMthA, SaDaMgiV, suragiV, mahiSiV, digaMbara, veVNiV, Bititx, mAraTa, nATi, shwri matutx satUtxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
purANaM pacaCxkaMthA ca SaDaMgiV suragiV tathA |\\[1pt]
mahiSiV digaMbarashecxYva veVNiV BititxsatxtheYva ca ||\\[1pt]
mAraTacecxYva nATishacx shwriV satUtxrasaMjacnxkamf |\\[1pt]
paDivxdeVshecxYva saMjAtAnuyxpasUtArxNi dAvxdasha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa : viV.sa.saM., 2. 2-3)}
\newmeaning{\artha{vaqSiTx sUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
kAboRVnanx, savxNaRkaMthA, siMgi, masaNi, kuThAra, BeYtirx, kaThAra, cAmariV, kavATa, kukaSxkaMthA matutx javxlatakxMthA.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAboRVnanxH savxNaRkaMthA ca siMgiV mAsaNireVva ca ||\\[1pt]
kuThArashacx tathA BeYtirxV kaThArashAcxmariV tathA |\\[1pt]
kavATaH kukaSxkaMthA ca javxlatakxMthA katheYva ca ||\\[1pt]
shaqMgishecxYteV dAvxdasheYva vaqSiTxsUtArxtf samudaBxvAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., vi. viV.sa.saM., 2.4.5)}
\newmeaning{\artha{laMbanasUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
tirxpuTiV, rajujx\-kaMthA, BasimxV, kApARsaH rwpayxmf, caMdarxguMDa, maqtakxMthA, alaka, vasana, muMDiV matutx KaDigxV.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuTiV rajujxkaMthA ca BasimxV kApARsa Eva ca |\\[1pt]
rwpayxM kwpi caMdarxguDoV maqtakxMthApayxlaka Eva ca |\\[1pt]
vasanoV muMDi KaDigxV ca laMbasUtArxtf samudaBxvAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: viV.saM.saM., 2. 7-8)}
\newmeaning{\artha{mukAtxgucaCxsUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu : 
goVNikaMthA, daMtiV, jaThara, tirxguNi, keVshakaMthA, lalATa,
vAyxGarxkaMthA, loVcana, BaginiV, jAlakaMthA, naTana matutx boVdaDi.}}
\smallskip
\begin{shl}
goVNikaMthA tathA daMtiV jaTharasitxrXguNisatxthA |\\[1pt]
keVshakaMthA lalATashacx vAyxGarxkaMthA ca loVcanaH ||\\[1pt]
BaginiV jAlakaMthA ca naTanoV boVdaDisatxthA |\\[1pt]
mukAtxgucACxtf samutapxnAnxshecxYteV dAvxdasha vishurxtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa : viV.sa.saM., 2. 9-10)}
\newmeaning{\artha{paMcavaNaR sUtarxda hanenxraDu upasUtarxgaLu :
kaMbALi, vaqSaBa, goVcara, rajujxkaMthA, paMcamuKa, viVTi,
dashamuKa, gagana, musaDiV, laguDi, shithiliV matutx pashupati.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaMbAloV vaqSaBashecxYva goVcaroV rajujxkaMthakaH ||\\[1pt]
paMcamuKashacx viVTidaRshamuKoV gaganaM tathA |\\[1pt]
musaDiV laguDiV ceYva shithiliV pashupatisatxthA ||\\[1pt]
paMcavaNARnamxhAsUtArxdudUBxtAH savaRmaMgaleV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: viV.sa.saM., 2. 11-13)}
\newmeaning{\ni{upasUtarxM - upagataM sUtarxM upasUtarxM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{upapxraguDi}
%\meaning{\ullekha{upapxraguDi naMdivAhana sadoyxVjAtana bAgila muMde sArutetxYdAve, noVDA, shurxtigaLU nAlukx nAlukx veVdavU husiyide `BagoRV deVvasayx dhiVmahi' eMdudAgi, kUDalasaMganalalxdilelxMdudu veVda. (savasaM. 1; basava. 529-131); sadAcAriyAdaDe: upapxraguDi siMdhupatAke, obabxrigobabxru sharaNeMbude savaRtiVthaR... (savasaM. 3; cenanxba. 216-64); upapxraguDi toVraNa kaTiTxtutx kalAyxNadalilx. aSaTxdAvxradaMgaDi rAjaviVdhiyoLelAlx vAyxsana bAhugaLupapxrisidavu... (savasaM. 9; saMpapxa. 290-96); tanuvina mahAmaneyalilx mADuva mATa, Ganakekx GanaveMdu edidxtutx upapxraguDi liVloVlAlxsaveMba kaLe neTiTxtutx, BavavirahitaneMba guDigaTiTxtutx, mADuva dAsoVhakekx keVDilAlx eMdu... (savasaM. 9; sagabo. 548-177).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAMga}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. upAMgaSaTakx)}
%\meaning{\arthanonum{vasatxrX, ABaraNa, anuleVpanagaLu upAMgagaLu.}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha Atamx modalAda SaDusathxlaMgaLa vivaraveMteMdaDe ...kahaLe hegagxhaLe shaMKa vAMsa nAgasara upAMga modalAda vAdayxvanarivudu parxsAdaliMgadalilxya jaMgamaliMga... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309)}}% mahAmeVruveMba paTaTxNadarasaMge mUru parxdhAnigaLu... IshavxraMge upAMge, sadAshivaMge gAyana... (savasaM. 10; jakakxNa. 1048-563); aishavxyaRdiMda shariVravu parxkAshisutitxpuRdu... athaRkekx takakx upAMgavaM saMpAdisi... (savasaM. 13; mumamxDi. 1084-537).
\newmeaning{\ni{upAMgaM - upa aMgati iti upAMgaM, (upAMgaH)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAMgaSaTakx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savaRjAcnxtA, taqpitx, anAdiBoVda, savxtaMtarxtA,
alupatxshakitx matutx anaMtashakitx - I Aru parameVshavxrana parxdhAna aMgagaLu. I parxdhAna aMgagaLa
upAMgagaLu upAMgaSaTakxgaLu. avugaLeMdare - Bakitx kamaRkaSxya, budidhx, vicAra,
dapaRsaMkaSxya matutx samayxgfjAcnxna. I Aru upAMgagaLu karxmavAgi Bakatx, maheVshavxra,
parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx eMba SaTfsathxlagaLige hAgU savaRjacnxtAvxdi
SaDaMgagaLige saMbaMdhisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha vakeSxyXV visheVSaM teV shurxNuSevxYkamanAH shiveV |\\[1pt]
upAMgaSaTakxmaparaM BakAtxyXdi paramaM padamf ||\\[1pt]
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\[1pt]
samayxgfjAcnxnamiti porxVkatxM sathxlaSaTakxM mama pirxyamf ||\\[1pt]
upAMgaSaTakxmeVtadidhx BakAtxdisathxlaSaTakxkamf |\\[1pt]
BakAtxdi savaRjacnxtAvxdi BakAtxyXdi karxmashaH shiveV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41, 60-61)}
\newmeaning{\ni{upAMgaSaTakxM - upAMgAnAM SaTakxM upAMgaSaTakxM}}
\newmeaning{\SEE{I Aru upAMgagaLa vivaraNe AyA padagaLalilx baMdide}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAMshu}
\meaning{\arthanonum{vAcika, upAMshu matutx mAnasa
eMba mUru vidha japagaLalilx oMdu. melalxne ucacxrisuva japa\-vidhAna. nAlageya calane
mAtarxvidudx savxlapx ucacxrisidarU beVreyavarige keVLisade tanage mAtarx keVLisuvaMte
mADuva japa upAMshu (japa). idu madhayxma (dajeRya) japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
jihAvxmAtarxparisapxMdAdiVSaducAcxritoV{\char'263}pi vA |\\[1pt]
apareYrashurxtaH sevxVna shurxtashocxVpAMshurucayxteV ||\\[1pt]
...upAMshumaRdhayxmasatxdhA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 58, 59)}
\smallskip
\begin{shl}
japasutx tirxvidhaH porxVkatxHvAcikoVpAMshumAnasaH |\\[1pt]
ISatfsapxqqSATxvXdharapuTaM yoV maMdamaBidhiVyateV ||\\[1pt]
pAshavxRsethxYrashurxtasosxV{\char'263}yaM upAMshuH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 27-29)}
\newmeaning{\ullekha{vAcakajapave kuSxdarxkAyaRMgaLige, upAMshujapave sakalasididhx gaLige, mAnasajapave mukitxgahudeMdu niyAmisi japaMgeyuvxdayayx shAMtaviVreVshavxrA. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1436-534); aMguSaTxmadhayxmegaLiMde upAMshurUpadiMde dhAyxnapUvaRkadiM japavaM mADuvude maMtarxyoVgavenisitutx aKaMDeVshavxrA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 728-327).}}
\newmeaning{\ni{upAMshuH - upa aMshayati iti upAMshuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAcAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara manegaLalilx dhAmiRka kAyaRgaLanunx
neraveVrisuva AcAyaR athavA guru. ivaru maThAyaR, gaNAyaR, sAtxvarAyaR, kwmAyaR
matutx mAlAyaR eMdu aidu vidha. parashivana deVhada beVre beVre BAgagaLiMda janisida ivaru
mahAcAyaRra seVvakaru. ivarige gArxmAcAyaR eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
loVkeV{\char'263}simxnf jagatAmiVsha upAcAyARshacx saMti veY |\\[1pt]
kwmAyaRH sAtxvarAyaRshacx maThAyaRshacx gaNAyaRkaH |\\[1pt]
mAlAyaRshecxVti viKAyxtAH paMcoVpAcAyaRnAmakAH ||\\[1pt]
upAcAyARshacx tadavxtutx mahAcAyeRVSu seVvakAH |\\[1pt]
gArxmAcAyAR upAcAyAR iti nAmadavxyaM matamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: liV. sa.saM., 4. 4. 2-3, 20, 22)}
\newmeaning{\ni{upAcAyaRH - upagataH AcAyaRH  upAcAyaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhi}
\meaning{\arthanonum{dhamaRda viSayavAgi mADuva ciMtane (upAdhi\-dhaRmaRciMtAyAM
kuTuMbavAyxpaqteV CaleV - meVdiniVkoVsha).}}
\newmeaning{\artha{upAdhigaLu eraDu vidha : shudodhxVpAdhi matutx ashudodhxVpAdhi. 
parashivananunx AsharxyisidadxrU Atana meVle tananx moVhavanunx biVradiruva parAmAyeyu
shudodhxVpAdhi, jiVvananunx  Asharxyisi Atana meVle moVhavanunx biVruva jiVvigaLa BeVdakekx
kAraNavAguva avidAyxshakitxyu ashudodhxVpAdhi enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAdhiH punarAKAyxtaH shudAdhxshudadhxviBeVdataH |\\[1pt]
shudodhxVpAdhiH parA mAyA sAvxsharxyAmoVhakAriNiV ||\\[1pt]
ashudodhxVpAdhirapeyxVvaM avidAyx{\char'263}sharxyamoVhiniV |\\[1pt]
avidAyxshakitxBeVdeVna jiVvAH bahuvidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 44-45)}
\newmeaning{\artha{mUru vidha : kiMcitfsatatxvXrajoVpAdhi,
atayxMta\-tAmasoVpAdhi matutx paratatatxvXmayoVpAdhi eMdu upA\-dhiyu mUru vidha. kiMcitfsatatxvXrajoVpAdhiBoVkAtx (jiVva), atayxMtatAmasoVpAdhi BoVjayx (jagatutx) matutx shudadhxsatatxvXguNada barxhamxceYtanayxnAda Ishavxra paratatatxvXmayoVpAdhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
kiMcitfsatatxvXrajoVrUpaM BoVtakxqqsaMjacnxkamucayxteV |\\[1pt]
atayxMtatAmasoVpAdhiBoRVjayxmitayxBidhiVyateV ||\\[1pt]
paratatatxvXmayoVpAdhibarxRhamxceYtanayxmiVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 40)}
\newmeaning{%\arthanonum{Atamxda sAvxBAvika athavA mUlasavxrUpavanunx siVmitagoLisuvaMtahudu. Atamxnu mUlataH shivasavxrUpa athavA shivAMshikanAgidudx upAdhigaLiMdAgi baMdhanakokxLagAgidAdxne. upAdhigaLu aneVkavidudx avugaLelalxkUkx marevu athavA avideyxyeV mUla. `marevu' eMba upAdhiyiMdAgi mAnavanu tAnu deVheVMdirxyagaLa saMkiVNaRveMdU, tAnu parashivaniMda BinanxnAda parxteyxVka vayxkitx eMdU tiLidu tananx saluvAgi aneVka riVtiya sAvxthaR kamaRgaLanunx mADi baMdhanakokxLagAgutAtxne. upAdhirahitanAguvudeMdare marevanUnx, kamaRvanUnx sAvxthaR BAvanegaLanUnx nAshamADi, modalinaMte parashivanalilx oMdAgiruvudu.} 
%upAdhiyilalxde beVDabalalxDe, gamanavilalxde suLiyabalalxDe, nigaRmaniyAgirabalalxDe, adu vamaR, adu sambaMdha, avara naDe pAvana, avara nuDi satayx, avara jagadArAdhayxreMbenu kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 963-290);
\ullekha{upAdhiviDidu upadeVshava mADuvAta guruvalalx, upAdhiviDidu upadeVshava mADisikoMbAta shiSayxnalalx. (savasaM. 3; cenanxba. 1620-590); elelxlilx suLidaDe alalxlilx upAdhi biDadayAyx. I upAdhige apAyavanitutx, nirupAdhiyalilx nili\-sayAyx. (savasaM. 6; Adayayx. 846-256); upAdhiviDidu mADuva SoVDashakirxV, sakaLeVshavxradeVvaMge dUravayAyx. (savasaM. 9; sakaLeV. 438-151).}}
\newmeaning{\ni{upAdhiH - samiVpaH AdheVH  upAdhiH athavA upapananxH AdhiH  upAdhiH athavA upa+A+dhiV yateV - upAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhi(ka)Basamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcabarxhamxmaMtarxgaLa
nAyxsAdi saMbaMdhadiMda shivamaMtarxdiMda saMsAkxragoMDa aginxyalilx utapxnanxvAda Basamx.
idakekx soVpAdhikaBasamx eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAgAnxyXdisamutapxnanxM maMtarxnAyxsAdiyoVgataH |\\[1pt]
tadupAdhikamitAyxhuH BasamxtaMtarxvishAradAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, parx., 7, 3 )}
\newmeaning{\ni{upAdhikaBasamx - upAdhi Eva upAdhikaM, upAdhikaM ca tatf Basamx ca - upAdhikaBasamx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{nirupAdhika Basamx, soVpAdhika Basamx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhika}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamxnalilx shivatavxvanunx vayxkatxpaDisadaMte aDiDxmADuva guNagaLu. udAharaNege, malatarxyagaLu.}
\ullekha{upAdhika manavu upAdhikarahitana mana niMdalilx nivAtavAgitutx (savasaM. 2; alalxma. 669-181); jaMgama jaMgamaveMdare bAyi\-lekakxve jaMgama. jaMgama jaMgamaveMdare upAdhikane jaMgama (savasaM. 3; cenanxba. 1211-418); upamAtiVtanAda sharaNana upAdhikanenanxbahude ? tananx tAnarida samayxgf\-jAcnxnige nananxvaru tananxvareMba BAvada BArxMtinaBarxme takekx ? samayx\-jAcnxniya nAneVneMbenayAyx amugeVshavxraliMgave. ? (savasaM. 5; amurA. 612-193); jaMgamaveMdu BakatxnAsharxyakekx hoVdalilx upAdhi\-kanaMgiVkarisi majajxna BoVjana parimaLaMgaLalilx kiVLAgi pUjisuvalilx meVlAda pariyinenxMtayAyx ? (savasaM. 7; Dakekxbo. 922-280).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{upAdhika (soVpAdhika) parxsAda}
%\meaning{\arthanonum{kelavaru tAvu tinunxva saluvAgi liMgakekx neYveVdayx mADutAtxre. uLida veVLeyalilx liMgavanunx mareyutAtxre. iMtaha karArina parxsAdakekx upAdhika parxsAdavenunxtAtxre. (3:451)}}
%\newmeaning{\ni{1. upAdhikaparxsAdaH, 2. soVpAdhikaparxsAdaH\newline 1. upAdhikashacx asw parxsAdashacx - upAdhikaparxsAdaH\newline 2. upAdhinA saha vataRteV iti soVpAdhikaH\newline soVpAdhikashacx asw parxsAdashacx - soVpAdhikaparxsAdaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhikaparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVrada caTuvaTikegaLa ceYtanayxdAyakavAda parxsAda:}
\ullekha{tanu BoVgisuvudu upAdhi[ka]parxsAda pArxNa BoVgisuvudu pariNAma parxsAda (cenanxba. savasaM. 3-145-451).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhika seVve}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{apUNaR seVve; athavA kAmayx seVve. PalagaLanunx apeVkiSxsi parashivananunx seVvisidare adu upA\-dhika seVve enisikoLuLxvudu. I seVvege alapx parxtiPalavuMTu. alalxde aMtha Bakitx sadaqDhavalalx, EkeMdare, tAnu mADida seVvege takakx parxtiPala sigadidadxre, Bakatxnu tananx Bakitxyanunx inunx muMde toVrisade irabahudu.}
\ullekha{upAdhikaseVveyiMda sAdhAraNapadavaniVvanu. idiVga anumAna kaMDire iMtiV aSaTxtanugaLoLagAda samasatxru pashugaLu. (savasaM. 9; saMpapxa. 284-90).}}
\newmeaning{\ni{upAdhikaseVvA - upAdhikA ca asw seVvAca upAdhikaseVvA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhike}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{bayake. ajAcnxnadaMte namamx sAvxthaR bayakegaLU saha Atamxna mUla savxrUpavanunx maremADuvudariMda avu saha upAdhikegaLenisikoLuLxtatxve. I bayakegaLu ucacxmaTaTxdavidadxrU saha avu upAdhikegaLu.}
\ullekha{upAdhikeya mADuvalilx varxta uLiyitutx, AcAra sikikxtutx. (savasaM. 5; akakxmamx. 554-173); guruvina upAdhikeya shiSayxnaritalilx A guruviMge heVLade sumamxnidadxlilx gurudorxVha tanagAyitutx. (savasaM. 6; arimo. 623-184); upAdhike oDalAsheyaM keDemeTiTx poDaviya senxVhamaM huDiguTiTx huTuTxda toredu Ura haMgilalxde nivARNiyAgi nijamukitx soVpAnavAgipapx karapAterx eMba biridu. (savasaM. 11; GanaliM. 729-341).}}
\newmeaning{\ni{upAdhikA(sitxrXV) - upAdhiH Eva upAdhikA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhidAnasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. PalApeVkeSxyiMda mADuva dAna. aMtaha dAnavanunx mADuva, catuviRdhasArAyasaMpananxnAda Bakatxna sithxtiyanunx parxtipAdisuva sathxla. idakekx soVpAdhidAnasathxlaveMba
hesarU parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM catuviRdhasArAyasathxlasaMpananxH mahAtAmx sakalaBakatxjanahitoVpadeVshAthaRM
guruliMgajaMgamapUjA nirUpaNeV kaqteV sati anaMtaraM
upAdhidAnasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 120)}
\smallskip
\begin{shl}
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM yadivxhitaM BaveVtf |\\[1pt]
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 81)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{soVpAdhikadAnasathxla}}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{upAsayx- 1) pUjisalapxDuva, dhAyxnisalapxDuva, seVvisalapxDuva. 2) liMgasathxla matutx
aMgasathxlagaLalilx liMgasathxlavu upAsayxsathxla aMdare pUjAyoVgayxvAda sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhA BaveVtf |\\[1pt]
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMgasathxlamupAsakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2. 13)}
\newmeaning{\ni{upAdhidAnasathxlaM - upAdheVH dAnaM upAdhidAnaM upAdhidAnaM iti sathxlaM upAdhidAnasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhiBakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxyanunx hoMdi gurumaMtarxkekx ahaRnAdavanu; upAdhiBakatxnu shirasusx, lalATa, eraDu kivigaLu, eraDu tuTigaLu, kaMTha, eraDu bAhugaLu, eraDu BujagaLu, eraDu maNibaMdhagaLu, haqdaya, apara, nABi -eMba hadinAru eDegaLalilx viBUtidhAraNe mADutAtxne:}
\ullekha{kirxyAdiVkASxyukatxnAda upAdiBakatxMge gurumaMtarxva heVLuvudayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 920-248).}}
\newmeaning{\ni{upAdhiBakatxH - upAdheVH BakatxH upAdhiBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhimATa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{\SEE{upAdhimATasathxla}}}
\newmeaning{\ullekha{aKilaBakitx hitAthaRvAgi kaqpeyiM OyAradiM mATakUTa parxthamadiravaneVyorevenayAyx naMbugeyiMda namisi niSAThxyatatxvahudeMbudeV keVLupAdhimATada vivara (viVsheYpu. 8-125-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhimATasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatatxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; naMbikeyiMda seVvisi niSAThxyukatxvAgiruva sathxla:}
\ullekha{upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla, I hadineYdu BakatxsathxlaMgaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); ``sakalara hitakAkxgi mADidedxV upAdhimATasathxlavu" (shivAkoV. 84-97).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upAdhidAnasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAdhirahita virakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{avideyxyiMdAgi (mareviniMdAgi) nAneV muKayx, eMba BAvaneyU, deVha, iMdirxyAdikaraNagaLU Atamxna nijasavxrUpavu parxkaTavAgalu aDiDxyuMTumADutatxve. nijavAda virakatxnu I elalx aDiDxgaLiMda mukatxnAdudariMda avanu upAdhirahita virakatx.} \ullekha{virakatx pari eMteMdaDe : AcAra sahitavAgi Bakitx BikaSxva tegedukoMDu upAdhirahitavAgipapx virakatxna toVri badukisayAyx AcArave pArxNavAda rAmeVshavxraliMgave.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{upAdhirahitavirakatxH upAdhinA rahitashacx asw virakatxshacx - upAdhirahitavirakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAsaka}
\meaning{\arthanonum{pUjisuvavanu, ArAdhisuvavanu. guru-liMga-jaMgamagaLanunx
pUjisuva sAdhaka. viVrasheYvara aMgasathxla matutx liMgasathxlagaLalilx aMgasathxlavu upAsaka
eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhA BaveVtf |\\[1pt]
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMgasathxlamupAsakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2. 13)}
\newmeaning{\ullekha{sAdhayx sAdhakarilalxdaMdu, pUjayx pUjakarilalxdaMdu, deVva BakatxneMba nAma taledoVradaMdu, upAsayx upAsakarilalxdaMdu, aMgasathxla liMgasathxlavAgadaMdu, ninanx, niHkala shivatatatxvXveMdenu kANA, mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuve. (savasaM. 11; toVMTasi. 29-12).}}
\newmeaning{\ni{upAsakaH - upAsetxV iti upAsakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAsanA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pUje, ArAdhane. jiVvAtamxnu tananx shariVradalilxruva
liMgatarxyagaLanunx pUjisuvudariMda devxYtavu nAshavAgi, liMga matutx aMgagaLa
saMyoVgavAgutatxde. AdadxriMda upAsane eMdare liMgAMgasaMyoVga, jiVvAtamx-paramAtamxra
aikayxsithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsaneYva saMyoVgaH saMyoVgoVdevxYtasaMlayaH |
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\pauthor{(a.sU., 5.64)}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{upa+Asf-ana}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upAsayx}
\meaning{\arthanonum{pUjegoLuLxva vasutx, aMgasathxla matutx liMgasathxlagaLalilx liMgasathxlavu upAsayx eniside. parashivabarxhamx shivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhABaveV |\\[1pt]
liMgasathxlamupAsayxM sAyxMdaMgasathxla mupAsakamf ||\\[1pt]
upAsayxtatvxM tathoVpAsakatavxM caparamaH shivaH |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{????????????????}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBaya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivana sharaNaru tamamx vacanagaLalilx uBaya padavanunx saMdaBARnu sAriyAgi beVre beVre athaR vAyxpitxyalilx baLasiruvaru. parxmeVya, AparxmeVya, surALa, nirAra, shUnayx, nishUnayx, viraLa, aviraLa, yoVga, viyoVga, kirxV, niHkirxV, liMga, jaMgama, sANara, nirANara iSaTxliMga matutx pArxNaliMga itAyxdi :}
\ullekha{niMdu Bakatxnalalxda, suLidu jaMgamavalalxda uBayaBarxSaTxraneVneMbe guheVshavxrayAyx ? (savasaM. 2; alalxma. 1294-381); sharaNaMge beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx. apiRta anapiRtaveMba uBaya shaMke hiMgitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); aMgasaMgadalilx liMgasaMgiyAdenu. liMgasaMgadalilx aMgasaMgiyAdenu. uBayasaMgavanU ariyade pariNAmiyAdenu... (savasaM. 5; akakxma. 8-3).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{uBayaH uBw avayatA yasayx saH - uBayaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aBaya, liMgaBoVgi}
%\smallskip

%\begin{shloka}
%liMgAjAcnxnAcAradiM lwkikAcAra\\
%hiMgi EkAMta samarati suKadoLu\\
%limga tAneMbu Baya vaLidanuBavAnaMda\\
%liMgavAgiye liMgaBoVga BoVgi ||3||
%\end{shloka}
%\smallskip
%\pauthor{(cima.savxva. 156-136)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayakuLa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgapUje matutx jaMgamadAsoVha:}
\ullekha{aLivanalalx, uLivanalalx, parxLayaveMbuda munanxriyanu, kaLAkuLarahitanu, uBayakuLarahitanu, ariva beYciTuTx mereva gamananalalx. kUDalasaMgayayxneMba shabadx\-mugadhxna BAvada baLakeyalilx gelabuhade heVLA. (savasaM. 1; basava. 1032-278); saMgayayxnalilx uBayakuLa nAsitxyAdanemamx basavayayxnu. (savasaM. 5; niVlamamx. 820-261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayadaMga EkiVkaravAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMganalilx heVge AtamxnidAdxnoV, hAge parxpaMcaveMba vasutxvinalilxyU AtamxnidAdxne. avaneV vishAvxtamx athavA parashiva. parashivanige vishavxvu heVge oMdu aMgavoV, hAgeyeV mAnavana AtamxvU oMdu aMga. aMdare, parashivanige mAnavara Atamx matutx vishavx eMba eraDu aMgagaLive; alalxde namamx AtamxvU vishAvxtamxvU oMdeV (uBaya aMgagaLalilxruvudu EkiVkarisutatxde).}
\ullekha{uBayavanariva citatxkekx arive iSaTxliMgakekx gotutx. uBayadaMga EkiVkaravAdalilx jala balidu shukitxyAdaMte, karaMDagaBaRdalilx balidu karaMDavano[De]daridaMte, aMgadalilxdadxridu, GanaliMgavanariyabeVku. (savasaM. 9; shivaleM. 241-78).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayadiravu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamx matutx paramAtamx beVre beVre eMdu parxtayxkaSxvAgiyAgali paroVkaSxvAgiyAgali tiLiyuvudu. I riVtiya tiLiyuvike AdhAyxtimxka sAdhanege aDiDxyAgutatxde. Bakatx nAneV athavA virakatx nAneV eMdu biVguvavaranunx para\-shivanu mecucxvudilalx.}
\ullekha{iSaTxnaritaDe uBayadiravu tanu mana vasutx leVpa. idara asuva heVLA, aleVKanAda shUnayx kalilxna mareyavane. (savasaM. 9; vacashAM. 35-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaBarxSaTxru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aneYtika kamaR mADuvavaru ihaloVka BarxSaTxru. AdhAyxtimxka jiVvanavanunx sharxdedhxyiMda mADada avaru paraloVka BarxSaTxru. hiVge neYtika matutx AdhAyx\-timxka AcAragaLanunx mADadavaru uBayaBarxSaTxru.}
\ullekha{aikayx\-vilalxda mATa, sayidAnada keVDu. kUDalacenanxsaMgayAyx A gurushiSayxribabxrU uBayaBarxSaTxru (savasaM. 3; cenanxba. 501-156).}}
\newmeaning{\ni{uBayaBarxSATxH - uBayasAmxtf BarxSATxH uBayaBarxSATxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga matutx pArxNaliMga:}
\ullekha{nenenenedu mana Ganava veVdhisitutx. kaMDu kaMDu mana DAvarisitutx tatftalilxVyavAyitutx, tadugata shabadx mugadhx\-vAyitutx. etatxNa guheVshavxraneMdariyade, uBayaliMga oLakoMDitatxyAyx. (savasaM. 2; alalxma. 1324-390); uBayaliMga nAma naSaTxvAdaDe cikakxyayxpirxya sidadhxliMga ilalx ilalx eMbe. (savasaM. 7; GaTiTxvA. 494-165).}}
\newmeaning{\ni{uBayaliMgaM - uBayaM ca tatf liMgaM ca uBayaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaliMga parxsAda}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga matutx pArxNaliMgagaLa parxsAda.}
\ullekha{uBayaliMgaparxsAdadudayava liMgaparxsAdigaLe balalxru, nAnetatx balelxnayAyx deVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 101-29); nirupama gUDha liMgeYkayxnu uBayaliMgaparxsAdasuKi (basapu. 32-2).}}
\newmeaning{\ni{uBayaliMgaparxsAdaH uBayasayx liMgasayx parxsAdaH - uBayaliMgaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaliMgasaMgi}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga matutx pArxNaliMgagaLoMdige saMgavuLaLxvanu.}
\ullekha{sAthxvara jaMgama oMdeyeMdu idira nuDidu nAneDahutipepx. sahajanalalxyAyx, Anu samayxkakxnalalxyAyx. AnuBayaliMgasaMgiyeMbenu, I nuDi suDadihude, kUDalasaMgamadeVvA (savasaM. 1; basava. 382-91); ``liMgapUje jaMgamadAsoVhavanunx mADalapxTATxtanu" (basaTiV. {\rm\em{I}}, 269-383 TiVke).}}
\newmeaning{\ni{uBayaliMgasaMgiV - uBayasayx liMgasayx saMgaH asayx asitx iti uBayaliMgasaMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayaleVpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{namamx deYnaMdina jiVvanadalilx nAvu ariyuva vasutxgaLanunx namimxMda parxteyxVkisikoLuLxtetxVve. iMtaha nAnu matutx idiru (nAvu ariyuva vasutxgaLu) eMba devxYtavilalxda jAcnxna yArigU sAdhayxvilalx. Adare, liMgAMga sAmarasayxdalilx I devxYtaviruvudilalx.}
\ullekha{uBayaleVpavAdalilx piMDa\-jAcnxna, jAcnxnaleVpavAdalilx shabadxmugadhx, sadoyxVjAtaliMgadalilx aikayxBAva. (savasaM. 6; avareV. 693-204); nAda guruvAdalilx, biMdu liMgavAdalilx, kaLe jaMgamavAdalilx, utapxtayxkekx horagu... aridu aruhisikoMba uBayaleVpa EnU enalilalx. aleVKanAda shUnayx kalilxna mare beVDa, ililxge bArayAyx. (savasaM. 9; vacashAM. 52-16).}}
\newmeaning{\ni{uBayaleVpaH - uBayasayx leVpaH uBayaleVpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayasathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu vidha aMgasathxlagaLalilx oMdu.
`yasayx deVveV parABakitxyaRthA deVveV tathA gurw' eMba shevxVtA\-shavxtara shurxtivAkayxdaMte
shiva-guru ivaralilx aBeVdavanunx parxtipAdisuva sathxla. I sathxladalilx
guru-liMgagaLanunx samAna Bakitx\-yiMda pUjisabeVkeMdu vidhisalAgide. gurupUjeyiMda
liMgarUpiyAda shivanU pUjitanAguvudariMda avaribabx\-ralilx yAvudeV BeVdaviruvudilalx.
idakekx guruliMgAcaRna\-sathxlaveMdU hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
atarx BakatxsathxleV... avAMtarasathxlAni paMcadasheVtAyxhuH |\\[1pt] 
tAnitAyxdikAni itayxtarx piMDateV... |\\[1pt]
guruliMgAcaRnarUpoVBayasathxlamf... ceVti.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. tatatxvX, parx., 5.30)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM sadaBxkitxsathxlasaMpananxsayx Bakatxsayx deVhapArxNarUpakataRqBatayxtavx saMbaMdhoV
yathA itAyxkAMkASxyAmanaMtaraM uBayasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 111)}
\smallskip
\begin{shl}
guroVraBayxcaRneVnApi sAkASxdaBayxciRtaH shivaH |\\[1pt]
nAsitx BeVdasatxyoVH kashicxdeVkatAvxtatxtatxvXrUpataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 51.)}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxmAgaRkirxyAceYva guroVliRMgasayx cAcaRnamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{I uBayasathxla niNaRyada niSapxtitx. guheVshavxraliMga sAkiSx\-yAgi cananxbasavaNaNxniMda sAdhayxvAyitutx kANA saMganabasavaNANx. (savasaM. 2; alalxma. 1385-411); I uBayasathxla leVpavAda matetx niruta niyARNaveMbudu nananxlilxyU ? ninanxlilxyU ? enanxyayxpirxya imamxDi niHkaLaMkamalilxkAjuRnA sadAtamxdalilx ninanx kuruheVke aDagadu ? (savasaM. 5; moVLima. 1182-352); ``manuSayxnige deVhapArxNagaLeraDu ive. I eraDaralilx anukarxmavAgi liMgajaMgamagaLanunx saMbaMdhisuvudu\break uBayasathxla liMgasaMbaMdhavu AcArada mUlaka matutx jaMgama\-saMbaMdhavu anuBAvada mUlaka uMTAguvuvu" (shivAkoV. 84-97); A sAthxvara muMte jaMgama susaMbaMdha niBARvada samaMtuBayasalalxkaSxNada kUTamaM pogaLuvaMtapapx BAgamaM paDedanArenaleseduduBayasathxlaM (viVsheYpu. 8-125-20); iMtu sadaBxkitxsathxlasaMpananx Bakatxna deVha pArxNarUpa kataqR BaqtayxsaMbaMdhaveMtenalide uBayasathxlavAdudu (keYvasha. 23-1 sUtarx).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{uBayasathxlaM - uBayasayx sathxlaM - uBayasathxlaM athavA uBayaM ca tatf sathxlaM ca uBayasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayasathxlaBarita}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva. uBayasathxla eMdare aMga\-sathxla matutx liMgasathxla. shakitxya calaneyiMdAgi niSakxla\-liMgavu tAneV aMgasathxla matutx liMgasathxla eMdu eraDu BAga\-vAguvudariMda A eraDaralilxyU niSakxlaliMgavu (parashivanu) irabeVkAgutatxde. oMdu cinanxda gaTiTxyiMda eraDu ABaraNagaLanunx mADidAga heVge averaDaralilxyU cinanx tuMbikoMDirutatxdeyoV, hAgeyeV niSakxlaliMgadiMda udaBxvavAda aMgasathxla matutx liMgasathxla eraDaralilxyU parashivanu tuMbikoMDirutAtxne. (va.pa.koV. 93)}
\ullekha{Ata SaTasxthXlaveVdi, uBayasathxlaBarita, savaRsathxlasaMpUNaR... savaRBAva leVpa niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx uBayasathxlaleVpavAda sharaNa. (savasaM. 8; moVLimA. 1687-556).}}
\newmeaning{\ni{uBayasathxlaBaritaH uBayeVna sathxleVna BaritaH - uBayasathxlaBaritaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayAcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sadAcAra matutx samayAcAra:}
\ullekha{paripUNaRvaneYdipapxnAgi jAcnxniyalalx ajAcnxniyalalx uBayAcAra tAneyAgi koLukoDeyilalx (savasaM. 3; cenanxba. 1340-474).}}
\newmeaning{\ni{uBayAcAraH - uBayashacx asw AcArashacx uBayAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uBayArUDha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna matutx kirxyeyalilx pariNati hoMdi\-davanu BakatxnutanA 
pArxNadalilxyU, aMgadalilxyU liMga\-vanunx parxtiSAThxpisikoMDade aMtahavanu uBayArUDha.}
\ullekha{tananxnaridudakekx uBayArUDhanAgirabeVku. uBayaveVkavAda matetx sAku satikxrXV, niHkaLaMka malilxkAjuRnA (savasaM. 8; moVLimA. 1424-484).}}
\newmeaning{\ni{uBayArUDhaH - uBayaM ArUDhaH  uBayArUDhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{umApati}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liVleyiMda umeyoMdige seVrikoMDa shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
liVlayA saMgataH sAkASxdumApatiritiVritaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.4.48)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{maranoLagaNa paterx PalaMgaLu, marakAlavashadalilx toVruvaMte, haranoLagaNa parxkaqtisavxBAvaMgaLu, haraBAvadiceCxge toVruvavu. liVle\-yAdaDe umApati, liVle tapipxdaDe savxyaMBu guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 145-44); liVle\-yAdaDe umApatiyAgipapxnu, liVle tapupxloDane savxyaMBuveyAgipapx. (savasaM. 5; amurA. 690-214); mahAjAcnxna divayx\-paripUNaRvasutx jagahitAthaRvAgi savxyaMBuveMba savxrUpava biTuTx, liVlAsaMBavanAgi umApatiyAdalilx, paMcavakatxrXdiMda paMcaBUtikaMgaLu kalipxsuvalilx, kamaRshakitx viSuNxrUpAyitutx. (savasaM. 8; mAdAce. 1159-406).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{umApatiH - umAyAH patiH umApatiH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{savxyaMBU}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{umAmaheVshavxraliVle}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcaviMshati liVlegaLalilx oMdu: soVmaneMba hesariniMda maheVshavxranu umAshakitxsahitanAgi sakalasaqSiTxge kAraNanAda GaTaneyanonxLagoMDa liVle:}
\ullekha{liVleyAdaDe umApati, liVle tapipxdaDe savxyaMBu guheVshavxrA (alalxma 2-44-145); umAmaheVshavxraliVle ...A maheVshavxrane jagadutapxtitxkAraNaM soVmanAdaM loVkaduduyakAraNadiMdusameVtanumAdanu (viVsheYpu. 2-10-34 sUcane).}}
\newmeaning{\ni{umAmaheVshavxraliVlA\newline 1. umayA sahitaH maheVshavxraH - umAmaheVshavxraH\newline 2. umAyAH maheVshavxraH - umAmaheVshavxraH\newline 3. umA ca maheVshavxrashacx - umAmaheVshavxrw\newline 4. umAmaheVshavxrasayx liVlA - umAmaheVshavxraliVlA\newline 5. umAmaheVshavxrayoVH liVlA  umAmaheVshavxraliVlA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{umAshakitx}
\meaning{\artha{OMkAra:}
\ullekha{modalakAraveV kaDege poVgi tA mAterxyoMdakAraMgUDiyA kaDeyaleY modalukAra naDuvA makAraM kaDeyoLA mALekxyAkAraveraDakakxradoLumA\-shakitxyAyetxY (viVsheYpu. 2-10-35).}
\artha{\hbox{para\-shivana} patinxyeMdu BAvisuva shivana shakitx shivashakitx saMpuTada oMdu BAga:}
\ullekha{parxNavarUpAdumAshakitxyodaviyA biMdu\-rUpAdA kirxyAshakitxya dashAMshadiMdumAshakitxyAdaLu (viVsheYpu. 2-10-36).}}
\newmeaning{\ni{umAshakitxH - umA Eva shakitxH  umAshakitxH; umA Eva shakitxH yasayxsaH - umAshakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{urasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilx shivaliMgavanunx dharisuva Aru sAthxna\-gaLalilx oMdu; edeya parxdeVsha:}
\ullekha{urasathxladalilx liMgava dharisida\break baLika manada koneyiMda liMgavanagaladirabeVku (savasaM. 3;\break cenanxba. 367-120).}}
\newmeaning{\ni{uraHsathxlaM - urasaH sathxlaM  uraHsathxlaM}}
\end{entry}
%\smallskip
%\begin{shl}
%parxsutxtAlupadoLe masatxnayxsatxhasatxdavxMdavxnAgi\\
%maqdusatxvanamaM mALapxnaGa naMdiVshanaM noVDi\\
%hasatxyugadiM tegedu vipuLoVrasathxldi bididapipx sashivaM\\
%savx satxdiM tananx parxsAdavanikikxyiMteMdaM 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(basapu. 2-35; 32)}
%\newmeaning{\ullekha{aMdomemx dhareya meVle udakavilalxdaMdu... Bugilene udakavedudx nimamx urasathxlake bArade... (savasaM. 2; alalxma. 737-202); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgaveVkeMbAtanu... urasathxlada sajejxyalilx liMgava dharisuva karxmaveMteMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 521-161); masatxkava muTiTx noVDidaDe... urasathxlava muTiTx noVDidaDe... (savasaM. 7; kinanxri. 62-27; kAyasathxla, karasathxla, urasathxla... (savasaM. 9; haDaa. 929-285)).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{urasathxlada paraMjoyxVtiliRMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{haqdayadalilx AtamxnidAdxne eMba upaniSatitxna mAtanunx vacanakArarU opupxtAtxre. A AtamxneV (aMganeV) liMgavAdudariMda haqdayadalilx paraMjoyxVtiliRMgavide eMdathaR.} \ullekha{urasathxlada paraMjoyxVti\break liMgava enanx karasathxlakekx koTaTxrU A guru koTaTx liMgaveMba dapaR\-Nava noVDi, enanx manaveMba sapaR A dapaRNadalilx liVna\-vAyitutx. (savasaM. 9; haDapa. 855-283).}}
\newmeaning{\ni{paraMjoyxVtiliRMgaM - paraM ca tatf joyxVtisha paraMjoyxVtiH paraMjoyxVtiSaH liMgaM  paraMjoyxVti\-liRMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uriyuMDa kapuRra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{uriyuMDa kapURravu heVge ilalxvAgi beMkiye AgutatxdeyoV, hAgeyeV liMgadalilx aikayxvAda aMgavU tananxtanavanunx kaLedukoMDu liMgaveV Agutatxde.}
\ullekha{ele paramaguruve kUDalasaMgayayxnalilx uriyuMDakapuRradaMtAdeyAlAlx. (savasaM. 1; basava. 1092-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uriliMga}
\meaning{\arthanonum{liMgAkAradalilxruva joyxVti; joyxVtiliRMga:}
\ullekha{rudArxkiSxya haMgu beVDaveMdu hodadx camaRda hodikeyaM tegeda giTi giTi jaMtarxda nilavo ! alalx. tananx nilavanariyade vAdisutitxralu uriliMgoVdaBxvavAda uriliMgada nilavoV ! Ava nilaveMdariyabAradu ! guheVshavxrana kaMgaLige oMdAshacxyaR toVritutx kANA saMganabasavaNANx ! (savasaM. 2; alalxma.\break 1032-309); nilalxdelAlx jaladhigaLu meVredapupxtatx calulxtatx\break barxhamxnaMDakaTAhamaM {miV\char'273\char'236} Galilxsuta uriliMgavudisitu\break (shivaciM. 4-14); A ibabxra naDuve noVDanoVDalu aginx\-savxrUpavAgi BuvanarakaSxkavAda shivaliMgavu parxkaTavAyitu. A uriliMgava noVDi yudadhxvaM biTuTx noVDaliciCxsi dUravAgi hoVdaru (gaNaBA. 83-25);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{uLivu}
\meaning{\arthanonum{aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi niraMtaravAgi punajaRnamxgaLanunx paDeyutAtx saMsAradalelx uLiyuvudu.}
\ullekha{aLivarige uLavu elilxyU ilalxveMbuda tiLi, uLivarige aLivu elilxyU ilalxveMbuda tiLi, I aLivu uLivu eMbuBayavaneVneMbuda tiLi tiLida matetx niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx EnU ilalxveMbuda tiLi. (savasaM. 8; moVLige. 1487-577).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRkuMDali}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mUlAdhAradalilx supatxvAgiruva kuMDaliyanunx ebibxsi, anukarxmavAgi sAvxdhiSAThxna, itAyxdi cakarxgaLa mUlaka hAdu hoVguvaMte mADi, koneyalilx adu sahasArxradalilxruva shUnayxliMgavanunx beresuvaMte mADidare, adakekx alilxruva amaqta sikukxtatxde. sahasArxraveV athavA barxhamxraMdharxveV UdhavxRkuMDali.} \ullekha{UdhavxRkuMDaLiyalilx amaqtakuMBa ipapxdalalxde, adhoVkuMDaliyalilx amaqtakuMBa ipapxdeVnayAyx ? (savasaM. 10; kADasi. 195-128).}}
\newmeaning{\ni{UdhavxRkuMDaliV - UdhavxRmuKiV kuMDaliV UdhavxRkuMDaliV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRdAvxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna benunxhuriya oLa\-BAga\-dalilx cakarxgaLive eMba tAMtirxkara aBimatavanunx vacanakArarU opipxkoMDidAdxre. atayxMta keLaBAgadalilxruva (aMdare guda\-sAthxnadalilxruva) kuMDaliyanunx jAgaqtagoLisi adanunx benunxhuriyalilxruva cakarxgaLa mUlaka hAyudx hoVguvaMte mADi,\break konege taleyalilxruva sahasArxra cakarxvanunx muTuTxvaMte mADa\-beVku. idu tAMtirxkara parxkAra, AdhAyxtimxka jiVvanada parama guri. adanenxV vacanakAraru hiVge heVLutAtxre : gudasAthxnadalilxruva mUlAdhAra cakarxdalilxruva AcAraliMgadalilx Bakatxnu aikayxvAgabeVku; inUnx meVlina cakarxgaLalilxruva guruliMga, parxsAdaliMga muMtAda liMgagaLanunx sAdhisi, koneyalilx Araneya mahAliMgavanUnx dATi, taleyalilxruva shUnayxliMgavanunx muTaTxbeVku. ideV AdhAyxtimxka jiVvanada parama guri. taleyalilxruva barxhamxraMdharxveV nijavAda (hAgU atuyxnanxta) UdhavxRdAvxra. (va.pa.koV. 94)} \ullekha{barxhamxraMdharxda UdhavxRdAvxraveMba nijadAvxramaM mADi, nivaRyalalilx nelegoLisi, basavapirxya kUDalacenanxsaMgana sharaNa parxBudeVvara baraviMge shUnayxsiMhAsanavaM racisi, barava hArutitxdadxnenanx paramaguru basavaNaNxnu (savasaM. 9; saMgameV. 269-90).}}
\newmeaning{\ni{UdhavxRdAvxraM - UdhavxRM ca tatf dAvxraM ca UdhavxRdAvxraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRpatha}
\meaning{\arthanonum{benunxhuriya taLadalilx AdhAra\-cakarxvide. adara\-lilxruva AcAraliMgavanunx kuMDaliyu sututxvaridide. \hbox{yoVgada} mUlaka A kuMDaliyanunx jAgaqtagoLisi, meVlumxKavAgi sAgi sahasArxradalilxruva shUnayxliMgavanunx talupuva dAriyeV UdhavxRpatha. I pathadalilx sAvxdhi\-SAThxna, vishudidhx, maNipUraka, anAhata, AjAcnxcakarxgaLive. (va.pa.koV. 94-95)} \ullekha{suSumanx susarade UdhavxRpathavanarideveMdu raviya nAlageyanalana koneyalaMbikA sAthxnavAgi shashiyamaqtavanuMDu suKiyAdeneMbaru (savasaM. 7; caMdima. 683-228).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{UdhavxRpathaH - UdhavxRM paMthAH UdhavxRpathaH athavA pathaH UdhavxRM  UdhavxRpathaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRpuMDarxnirasanasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlagaLalilx oMdu; meVlumuKavAgi puMDarxdhAraNe mADuvudanunx niSeVdhisuva sathxla:}
\expl{UdhavxRpuMDarxnirasanasathxla ....liMgaBakatxnAdeneMbavaMge shaMKacakArxdigaLAda AyudhagaLiMda oDalu muDuhaM suDisikoMbudu karxmavalelxMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 134-1).}}
\newmeaning{\ni{UdhavxRpuMDarxnirasanasathxlaM - UdhavxRM ca tatf puMDarxM ca UdhavxRpuMDarxM, UdhavxRpuMDarxsayx nirasanaM  UdhavxRpuMDarxnirasanaM, UdhavxRpuMDarxnirasanaM iti sathxlaM UdhavxRpuMDarxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRbiMdu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{UdhavxRbiMdu, madhayxbiMdu, sAthxvarabiMdu matutx BakitxbiMdu eMba catuviRdhabiMdugaLalilx oMdu:}
\ullekha{UdhavxRbiMdu nAda muTaTxlike jaMgama madhayxbiMdu UdhavxRmuTaTxlike sAthxvara (savasaM. 3; cenanxba. 847-254).}}
\newmeaning{\ni{UdhavxRbiMduH - biMdoVH UdhavxRM UdhavxRbiMduH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRmAyA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivanalilx avinABAvadiMda beretiruva shakitx athavA mAyeyu saqSiTxya samayadalilx eraDu BAgavAgutatxde. aMgasathxlada jotegiruva shakitxge Bakitx athavA BakitxshakitxyeMdU, liMgasathxlada jotegiruva shakitxge shakitx athavA kalAshakitxyeMdU hesaru. aMganu tananx Bakitxshakitxya sahAyadiMda meVlakekx aMdare, parashivana kaDege hoVgalu sAdhayx\-vAgutatxde. AdudariMda Bakitxshakitxyanunx UdhavxRmAyA eMdu kareyalAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA shakitxdivxRdhA BUtA savxsAvxtaMtarxyXbaleVnatu |\\[1pt]
aMgasathxlAsharxyA kAcitf kAcidaMgasathxlAsharxyA |\\[1pt]
liMgasathxlAsharxyA shakitxH kalArUpA parxkiVtiRtA ||\\[1pt]
aMgasathxlAsharxyA shakitxBaRkitxrUpA BavApahA |
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\pauthor{(a.sU., 2. 22-23)}}
\newmeaning{\ni{UdhavxRmAyAM - UdhavxRM ca asw mAyA ca UdhavxRmAyA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRmuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{meVlumuKa; idanunx yoVgada saMcikeyalilx baLasidAdxre.}
\ullekha{UdharxvXmuKavAgi kuLitidaR shishuvu girarxne tirugi talekeLagAgi katARrana kaMbecicxnalilx cinanxda salAke tegavaMte, bacacxlahuLuvinaMdadi yoVniyeMba sUkaSxmXdAvxradiMda poramaTuTx huTiTxdalilx (savasaM. 14; SaNumxKa. 262-127).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{UdhavxRmuKaM - UdhavxRM ca tatf muKaM ca UdhavxRmuKaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{UdhavxRmuKada shivAlayadoLagiruva mahAdeVvaru}
%\meaning{\arthanonum{sahasArxra athavA barxhamxraMdharxdalilxruva parashiva. (7:436)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRreVta shiva}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jagatatxnunx huTiTxsida shiva\-nanunx sAMkeVtikavAgi UdhavxRliMgaveMdU, saqSiTxge kAraNanAda avana shakitxyanunx sAMkeVtikavAgi reVtasf eMdU kareyalAgidudx, saqSiTxmADabeVkeMdu nidhaRrisida shivananunx sAMkeVtikavAgi UdhavxRreVta shiva eMdu kareyalAgutatxde.} \ullekha{AcAra goVcaravAgabeMkeMdu A nivaRyaveMba sAvxmi tAneyAgi, OMkAra UdhavxRreVta shivanAgi, beLananaTuTx basavaNaNx baMda kANA manave. (savasaM. 4; maDivA. 542-208).}}
\newmeaning{\ni{UdhavxRreVtAH - UdhavxRM reVtaH asayx iti UdhavxRreVtAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aKaMDaliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
UdhAvxRya namaH | UdhavxRliMgAya namaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ma.nA.u., 14.2)}
\smallskip
\begin{shl}
tatorxVdhavxRliMgAya nama itayxKaMDaliMgamucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 74)}
\newmeaning{\ni{UdhavxRliMgaM - UdhavxRM ca tatf liMgaM ca UdhavxRliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhavxRloVka}
\meaning{\arthanonum{loVkagaLu oTuTx hadinAlukx idudx, avugaLalilx ELanunx UdhavxRloVkagaLeMdU, uLida ELanunx adhoV\-loVkagaLeMdU kareyalAgide. BUloVka, Buva\-loRVka, savxloRVka, mahaloRVka, janaloRVka, tapaloRVka, satayx\-loVka iveV UdhavxRloVkagaLu. iDiV vishavxveV manuSayxnalilx iruvudariMda avananunx piMDAMDavenanxlAgutatxde. I athaRdalilx avanalilxyeV hadinAlukx loVkagaLive. nABi, \hbox{kukiSx}, haqdaya, vakaSx, kaMTha, haNe, tale, ivu karxmavAgi meVle heVLida ELu UdhavxRloVkagaLa sAthxnagaLenisive.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{UdhavxRloVkaH UdhavxRshacx asw loVkashacx - UdhavxRloVkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{UdhAvxRvasethx}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx avasethxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{shivatatatxvX aidu avAveMdaDe; shiva, shakitx, sAdAKayx, Ishavxra, shudadhx videyx- iMtu shiva\-tatatxvX aidu... perxVrakAvasethx oMdu, adhoVvasethx aidu, UdhAvxRvasethx aidu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 374-203); avasAthx karxmavadeMtenalu padapiniM perxVrakAvasethxyeMdA madhayxmAdayxdhoVvasethxyeYdu odavidUdhAvxRvasethxyeYdalA ...nimaRladavasethx avu paMcakaMgaLipaRtatxnAlukxmavasethx (viVsheYpu. 6-97-21).}}
\newmeaning{\ni{UdhAvxRvasAthx UdahvxRM avasAthxyAH - UdhAvxRvasAthx}}
\end{entry}


%\begin{entry}
%\word{Qutivxja}
%\meaning{\arthanonum{yajacnxvanunx sAMgavAgi neVraveVrisuva yajacnx puroVhitara.}
%\ullekha{diVkiSxtanu yajanAthiRyAgi, BUshudidhxyaM mADi... yUpasatxMBavaM. parxtiSe*yaM mADi, QutivxjaraM kUDi... (savasaM. 13; mumamxDi. 1006-471).}}
%\newmeaning{\ni{Qutivxkf Qutw yajati - iti Qutivxkf}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{eMjalusUtaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcasUtakagaLalilx oMdu: guru - liMga - jaMgamada BukatxsheVSa parxsAdavAgutatxde. aMtaha pavitarxvAda parxsAda sivxVkAra eMjulAgadu. liMgadhArigaLAda viVrasheYvaru sivxVkarisuva parxsAda BukatxsheVSavAdarU, adakekx eMjalu sUtakavide.}}
\newmeaning{\ullekha{shivamaMtarx saMsAkxravilalxda tanuBavigaLu tananxliMgakekx mADuvananxkakx Bavimisharxva kaLedeveMdeMtenabahudu. shivasaMsAkxravAgi jAtisUtaka [jananasUtaka] perxVtasUtaka rajasUsxtaka eMjalusUtakaveMba paMcasUtakavuLaLx BavigaLu tananx liMgakekx mADuvananxkakx Bavimisharxva kaLedeveMdeMtenabahudu. (savasaM. 3; cenanxba. 163-49).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{uciCxSaTxsUtaka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eMjala sUtaka nirasana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvU \hbox{shivana} parxsAdaveMdu parigaNisidare alilx eMjaleMba BAvaveV iruvudilalx. namamx iMdirxyagaLU, rUparasAdi iMdirxyaviSayagaLU, aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLU, parashivana parxsAda eMba BAvadiMda noVDidare eMjaleMba BAvakekx eDeyeV iruvudilalx. hAge BAvisuvudeV eMjalasUtaka nirasana.} \ullekha{kamaR\-kAMDi liMgabAhayxru vatiRsuvaMtha eMjala sUtaka nirasanada vacanavadeMteMdoDe. shirxVguruvina karuNakaTAkaSx kaqpAnaMdadiMda tanumana shudadhx sidadhxvilalxde... liMgajaMgama parxsAdaBoVgoVpaBoVgigaLige eMjala sUtakavelilxharoV (savasaM. 14; mumukitx. 2469-59).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{eMTane shiVla}
%\meaning{\arthanonum{hosa pAterxyalilx bAviniVranunx taMdu maMtarxdiMda
% shudidhxVkarisi BasamxdhAraNe mADi vasatxrXvanunx kaMTakekx aMTisi
% muMde shivasamxraNe mADi vasatxrXvanunx kaMTakekx aMTisi muMde
% shivasamxraNeyiMda shivapUjAkAyaRgaLige upayoVgisuva Bakatxna
% AcaraNe eMTaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%kUpoVdaka posaBAMDala leVpisi vasatxrXvanu\\
%maMtarxshudadhxdi liMgake tA pAkayatanx savesalu\\ 
%leVpadi shivanoLage niMdareMTane shiVlaM 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMDa.shi. shiVmaKaM. 30-63)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{eMTuyoVga}
\meaning{\arthanonum{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi eMba yoVgada eMTu aMgagaLu; aSATxMgayoVga:}
\ullekha{eMTuyoVga A\char'273\char'304BeVda ...eraDu saMcAra {oMda\char'273} kaTiTxnalilx muTuTx mADi nilisi (savasaM. 7; dAsoVha. 1089-349).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ekekxviMDu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shiSayxsamUha.}
\ullekha{ekekxviMDugaLeMbavaru mukakxNANx, nimamx gaNaMgaLu batitxda kere bAyabiTaTxMte moreyiTuTx baralu hotitxda aMgAla kicucxnekxtXya muTiTxdaDe cakakxne kapilasidadhxmalilxnAtha nosalakaNaNx tegedanu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1336-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{eDe}
\meaning{\arthanonum{pUjAvidhiyalilx liMgakekx samapiRsuva haNuNx, BakaSx, \hbox{BoVjayx} muMtAda padAthaR:}
\ullekha{navanidhigaLaM surapadheVnuvaM jaMgamada nivahakeDemADuviV bayakeyalalxde mikakx bayakeyilalx (cebapu. 4-15); omamxnadi mADi eDeya samamxtadi uNa\-baDisalu (kUDasavx. 9-1).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{eraDaneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{ananx deVhakUkx neLaligU BeVdavilalxdaMte daMpatigaLu
%  AcAravicAradalilx oMdAgi naDedu nuDidu AcarisuvudeV eraDaneya
% shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%tananx satigoMdadAgade tananxya samashiVlavAgi tAneM nenedada\\ 
%tananx neLalaMte irutire sahanxhita vadiVgaleraDaneya shiVlavaduM| 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMDa.shi. shiVmakaM. 23-62)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{eraDaLida Ekarasa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx aMgavu liMgadalilx oMdAgi, tAnu beVre liMga (parashiva) beVre eMba BinanxBAvavanunx kaLedukoLuLxtatxde. vAsatxvikavAgi A samayadalilx tAnu matutx liMga oMdeV eMba adevxYta BAva baradidadxrU, jAgaqta sithxtige baMda naMtara tAnu liMgadalelxV idedxneMdu aMganige anisutatxde. I riVtiya anuBavagaLu avanige padeV padeV uMTAdare avanige jAgaqta sithxtiyalUlx anuBAvada sithxtiyalUlx adevxYta sithxtiyeV uMTAgi, tAneMba aMga (aMsha) BAva hoVgi liMga (pUNaR) BAva mAtarx uLiyutatxde.} \ullekha{shivagaNaMgaLelalx parashivaliMgadali Binanxvilalxde, aBinamxsavxrUpadiMda eraDaLidu EkarasavAgi puSapx parimaLadaMte nija samApitxyalilx beragu hoVdaru noVDA. (savasaM. 10; gurusi. 665-360).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{E}
%\src{saM}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekacitatx manoVBAvi}
\meaning{\arthanonum{liMgadiVkeSxyanunx paDedanaMtara sAdha\-kanu liMgadalilx vishAvxsavanunx niSeThxyanUnx toVrisabeVku. iMtha sAdhakaneV EkacitatxmanoVBAvi. ivanige muKayxvAda eraDu guNagaLirabeVku. (1) liMgaperxVmiyAda baLika vAyxvahArika viSayagaLa BArxMtiyilalxdirabeVku. (2) liMgavanunx mAtarx neneyabeVku. anayxdeYva pUje vajayxR.}}
\newmeaning{\ni{shakacitatxmanoVBAviV - EkaM ca tatf citatxM ca EkacitatxM manasaH BAvaH manoVBAvaH Ekacitatxsayx manoVBAvaH asayx asitx iti EkacitatxmanoVBAviV}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{Ekadasha iMdirxyagaLu}
%\meaning{\arthanonum{shorxVtaq, tavxkukx, cakaSxshu, jihevx matutx nAsika-aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu,
%vAku, pAda, pANi, pAya matutx upasathx-eMba aidu bageya kameRVMdirxyagaLive. matutx manasusx seVri EkAdasha iMdirxyagaLA%gutatxve.}
%\ullekha{sadaBakatxMgeyU jaMgamakekxyA BAjana beVreMba... A guruliMgajaMgamakekxyA EkaBAjanavalalxde EkaBoVjanavalalxde... (savasaM. 1; basava. 1380-381); liMgakekx beVre BAjana tamage beVre BAjanaveMdeMbaru... idanaridu EkaBAjanavAgadidadxDaMtadu doVSa...(savasaM. 3; cenanxba. 1514-552); shirxVguruliMgajaMgamada liVleya dharisi... paradeYva-paradarxvAyxpahArakana kUDe pAdoVdaka-parxsAdava EkaBAjanava... (savasaM. 6; aMbiga. 264-86); EkaBAjanadalilx sahaBoVjanava mADuvaDe... (savasaM. 9; soDaDxbA. 744-228); aMgada guNavaLiyade, pArxNada parxpaMcu hiMgade... liMgakekx tamage EkaBAjanaveMdu nuDiva... (savasaM. 14; SaNumxKa. 905-410).}}
%\newmeaning{\ni{EkAdasheVMdirxyANi Ekadasha ca tAni iMdirxyANi - EkAdasheVMdirxyANi}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkadashAsayxrudArxkiSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu muKagaLuLaLx rudArxkiSx:}
\ullekha{shakitxlasadeVkAdashAsayxrudArxkeSxyeV vayxkatx ruderxYkAdashAdhipatiyapupxdu virakatx keVLashavxmeVdhaMshataMvAjapeVyaM sahasarxda puNayxvu (viVsheYpu. 7-104-21).}}
\newmeaning{\ni{EkAdashAsayxrudArxkaSxH - EkAdasha AsAyxni yasayx saH shakAdashAsayxH EkAdashAsayxshacx asw rudArxkaSxshacx EkAdashAsayxrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaBAjana}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tananx savaRsavxvanUnx guru liMga jaMgama\-gaLige apiRsidudx, avaralilxya BinanxBAvavu nAshavAgi \hbox{uMTAda} aviraLa sithxti.}
\ullekha{aMgada meVle pArxNaliMga parxtiSeThxyAda baLika liMgakekxyU tanageyU EkaBAjanavalalxde BinanxBAjanavuMTe (savasaM. 3; cenanxba. 1092-373); ``oMdeV pAterx\break\-yiMda elalxrU oTATxgi parxsAdavanunx sivxVkarisuvudu" (kananxvi. 1-1144); bAyige baMdaMte tiMbuva jiVvagaLaLx Bava\break\-BArakariMge EkaBAjanavelilxdayAyx (aKaMDeV. 219-12);\break EkaBAjanavilalxda hotutx aMgada kaLeyalilx liMgadalilx dharisi\-koLaLxlu barabAradu yAkeMdare BinanxBAvavidadxlilx liMgaviralAradu (shivAkoV. 113-159).}}
\newmeaning{\ni{EkaBAjanaM - EkaM ca tatf BAjanaM ca EkaBAjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaBAjanasathxla}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada nAlukx vidha aMgasathxlagaLalilx oMdu.
shivanoMdige beretuhoVda sAdhakanige elalxvU shivAdevxYta eMdu
BAvisuva sithxti. I jagatetxlalxvU shivamayaveMdu BAvisuva sAdhakanige shivanobabxneV
EkeYka AsharxyanAgidAdxne eMdu nirUpisuva sathxla. tananxnunx, samasatx jagatatxnunx
matutx shivananunx oMdAgi (adevxYta), BAvisuvudariMda shivaparxsAdavU nananx parxsAdaveV
Agide eMba parxsAdadalilx aikayxmatiyuLaLxvanAgutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxM catudhAR munipuMgava |\\[1pt]
aikayxmAcArasaMpatitxH EkaBAjanameVva ca ||\\[2pt]
vishavxM shivamayaM ceVti sadA BAvayatoV dhiyA |\\[1pt]
shiveYkaBAjanAtamxtAvxdeVkaBAjanamucayxteV ||\\[2pt]
savxsayx savaRsayx loVkasayx shivAsAyxdevxYtadashaRnAtf |\\[1pt]
EkaBAjanayoVgeVna parxsAdeYkayxmatiBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 14. 3, 28-29)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{EkaBAjanasathxla, sahajaBoVjanasathxlayeMba eMTu sathxlaMgaLanunx sheVSAMga savxrUpavAda sharaNa paripUNaR jAcnxnAnuBavadalilx kaMDu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); adhika\-liMgeYkayxMge BoVjanavadaMtAmahAliMgavadakeYkayxneV BAjanaM divxnAmaM\-gaLaDagi muMteVkavA liMgadoLageraDanuLivutoVraMte savARMgamaM liMgadoLagaM berasidaMtapapxvaMgeVkaBAjanasathxla (viVsheYpu. 8-125-60); savARMgaliVna savARcArasaMpananxvAda liMgeYkayxMge mahAliMgave BAjanavAmahAliMgakAkx mahAliMgeYkayxne BAjanavAgi eraDilalxdipuRdeMtidiRtetxMdoDe muMdeVkaBAjanasathxlavAdudu (keYvasha. 75-1 sUtarx).}}
\newmeaning{\ni{EkaBAjanasathxlaM - EkaBAjanaM iti sathxlaM EkaBAjanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaBAva}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna matutx kirxyegaLu aBinamxvAgiruvudu. idu pArxNaliMgige sAdhayx.}
\ullekha{uBayadaqSiTx EkadaqSiTxyalilx kAbaMte daMpati EkaBAvavAgi niMdalilx guheVshavxraliMgakekx apiRta\-vAyitutx (savasaM. 2; alalxma. 964-290); guruveMba guriya noVDikoMDu, EkaBAvadalilx esevutitxralu Bavaharidu kAlakamaRda shiravaridu aMgavikAraveMba arasu \hbox{satutx} paMcaBUtagaLelalx parxLayakokxLagAdavu. (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); tanu mana dhanadalilx duBARva huTaTxde savxBAva sadABxvadiM EkaBAvavAdaDe AtaneV sadaBxkatxnu (savasaM. 6; uriliM. 1513-538); aMtaraMgadalilx jAcnxna bahiraMgadalilx kirxyoV\-pacAra\-yirutitxralikAkxgi EkaBAvavenisikoMbudayayx (savasaM. 11; toVMTasi. 245-118).}}
\newmeaning{\ni{EkaBAvaH - Ekashacx asw BAvashacx EkaBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekamayavasutx}
\meaning{\arthanonum{cinamxya vasutx ide parxpaMcavAgi paMca\-BUtagaLiMda mADalapxTiTxde.} \ullekha{Ekamaya vasutx tanamxya rUpAdalilx paMcaBUtikaMgaLu nAma rUpAyitutx (savasaM. 9; shivaleM. 36-57).}}
\newmeaning{\ni{EkamayavasutxM - parxcureVNa EkaM EkamayaM, EkamayaM ca tatf vasutx ca Ekamayavasutx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkamuKa}
\meaning{\arthanonum{oMdu muKa; oMdu mone, tudi; oMdu kaDe cUpAgiruvudu:}
\ullekha{EkamuKada rudArxkiSxyoMdane shiKiyalilx dharisuvudayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 847-256); muKadagaNaneyana\char'273\char'236vudakekx reVKegaLeV muKaMgaLapapxvu ...shiKige EkamuKadamaNiyoMdu ...maMtarxpUvaRkavAgi dharisuvudu (viveVka. 73).}}
\newmeaning{\ni{EkamuKaM - EkaM ca tatf muKaM ca EkamuKaM EkamuKaH EkaM muKaM yasayx saH EkamuKaH (rudArxkaSxH)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkamuKada rudArxkiSx(keSx)}
\meaning{\arthanonum{oMdu BAgadalilx monacAgi\-ruva rudArxkiSxmaNi:}
\ullekha{EkamuKada rudArxkiSxyoMdane shiKiyalilx dharisuvudayAyx (savasaM. 6; Adayayx. 848-263); shaqMgAra rudArxkiSxyalilx karagi EkamuKarudArxkiSxyAyitutx (savasaM. 13; maDivA. 967-430); vara sadAshiva namoV enuta shiKeyoLf dharipudu ...EkamuKada rudArxkiSxyoMdaM (shivaciM. 42-5); EkamuKarudArxkiSxyu parashivage ...14 muKavuLaLx rudArxkiSxyu catudaRsha manugaLige saMbaMdhapaDutatxve. shiKAsAthxnadalilx EkamuKarudArxkiSxyanunx ...14 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx dakaSxsathxLadalilx dharisuvudu (shivAkoV. 131-176).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkamuKadalilx niravaya japa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada sAdhakanalilx aMga matutx aMgaveMba devxYtavirutatxde. Ata aikayxsithxtiyanunx muTiTxdAga I BeVda ilalxvAgi avanu EkAgarx citatxnAgi parashivananunx japisutAtxne.} \ullekha{EkamuKadalilx niravaya japa; divxmuKadalilx shakitx saMpakaRyoVga. (savasaM. 4; parxsAdi. 29-13).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{EkameVva}
%\meaning{\arthanonum{oMdeV oMdAda vasutx; parashiva.}
%\ullekha{neVNinalilx hAvanilelxMdu heVLuvaMge... `neVhanA nAsitxkiMcana, EkameVva niraMtaraM' eMdudu veVda... (savasaM. 7; caMdima. 638-207); sAkAra nirAkAra EkiVkaqtAnaMda guruve loVka ceYtanayxmaya guruve liMgaveVka parxNamAnaMda guruve EkameVvana divxtiVyAnaMda guruve (savasaM. 9; apapxNa. 1043-325); ItaneV piMDabarxhAmxMDa sakalaloVkaMgaLige sakalatatatxvXMgaLige sakalAgamashAsatxrXMgaLige, EkameVvaparabarxhamx savxrUpa noVDa (savasaM. 10; gurusi. 705-394); nitayx niguRNanu niviRkAri niviRkalapx nitAyxtamxkanu EkameVvA na divxtiVya parAparave sharaNa liMgaveMdu toVritutx kANA (savasaM. 11; toVMTasi. 681-302); ``EkameVva paraM liMgaM aMgedxVsimxnf suparxtiSiThxtaM | savaRtoV muKamABAti nAmarUpakirxyAtamxnA ||'' iMteMdudAgi aparxmANakUDalasaMgamadeVvA (savasaM. 13; bAlasaM. 567-256).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga:}
\ullekha{EkaliMgaparigArxhakanAda baLika A liMganiSeTx. gaTiTxgoMDu savxyaliMgAcaRnoVpacAra apiRta parxsAdaBoVgiyAgi viVrasheYvasaMpananxnenisi. (savasaM. 1; basava. 966-258)}} 
%tanuvinalilx berasa BAvadalilx bagegoLaLx EkaliMga niSAThxparanu paMcAcArayukatxnu viVrasheYva saMpananx savARMgaliMgi saMganabasavaNaNxnu I anuva enage aruhisi toVrida kAraNa nAnu badukidenu kANA kUDalacenanxsaMgamadeVvA (savasaM. 3; cenanxba. 211-62); EkaliMganiSATxparanu, caraliMgaloVlupatxnu sharaNasaMgameVshavxyaRnu tirxvidhakAkxyatanu tirxkaraNa shudadhxnu tirxvidha liMgAMgasaMbaMdhi (savasaM. 5; akakxma. 378-113); varxtasathxnAgidAdxta samUhaparxsAdava koLalAgadu... parxsAdava koMbalilx samashiVlasaMpananxru, EkaliMganiSaThxvaMtaru... (savasaM. 6; EleVshavx. 1717-652); heNiNxgAgi satatxDe janana maraNa honinxgAgi satatxDe janana maraNa maNiNxgAgi satatxDe janana maraNa paradhana parasatigAgi satatxDe janana maraNa shivaBakatxnAgi EkaliMganiSATxsaMpananxnAgi shivAcArakAkxgi satatxDe mukitxyeMda kalideVvayayx (savasaM. 8; maDimA. 778-285).
\newmeaning{\ni{EkaliMgaM - EkaM ca tatf liMgaM ca EkaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekavasutx uBaya BeVdavAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxya samayadalilx shUnayx eMba oMdeV cidavxsutx irutatxde. A cidavxsutx\-vina nenahiniMdAgi adaralilx (parashivanalilx) saqSiTxmADabeVkeMba iceCx uMTAgutatxde. A iceCx uMTAda kUDaleV A Ekavasutx pUjayx matutx pUjaka (liMgasathxla matutx aMgasathxla) eMba eraDu BeVdavuLaLx vasutxgaLAguvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhABaveVtf |\\[1pt]
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMga sathxla mupAsakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 2. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Ekavasutx uBayaBeVdavAgi tirxvidha mAgaRvanAcarisi catuBARga\-vAgi paMcavakatxrXva avadharisidalilx shakitxya dharisida uBaya rUpu, shakitx nishacxyavAdalilx nijasavxrUpa (savasaM. 8; parxsAdi. 30-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkaviMshatidiVkASx}
\meaning{\artha{shirxVguruvu shiSayxnige upadeVshisuva mUru
diVkeSxgaLa ipapxtotxMdu bageya avAMtaradiVkeSxgaLu. kirxyAdiVkeSx ELu, maMtarxdiVkeSx
ELu matutx veVdhAdiVkeSx ELu - ivu oTATxgi ipapxtotxMdu vidha diVkeSxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx paramAsheYviV tirxdhABavati nimaRlA |\\[1pt]
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx - maMtArxtimxkA matA ||\\[1pt]
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf ||\\[1pt]
aterxYkeYkApi viKAyxtA diVkASxsapatxkashoVBitA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 12, 15)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{I mUru diVkeSxgaLa aMtagaRtavAgi baruva ipapxtotxMdu diVkeSxgaLige liMgAcAra
eMdu hesaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAveVdhAmanavxBiKayxdiVkASxMtagaRtamUtaRyaH |\\[1pt]
EkaviMshatidiVkASxshacx liMgAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 11)}
\newmeaning{\artha{kirxyAdiVkASxMtagaRta ELu diVkeSxgaLu : AjAcnx, upamA, kalashABiSeVka,
savxsitxkAroVhaNa, viBUtipaTaTx, Ayatatx matutx sAvxyatatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AjocnxVpamA ca kalasheYraBiSeVkasatxtaH paramf |\\[1pt]
savxsitxkAroVhaNaM BUtipaTaTxmAyatatxmeVva ca |\\[1pt]
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 12; kA.A., kirx.pA., 1. 43)}
\newmeaning{\artha{manu (maMtarx) diVkASxMtagaRta ELu diVkeSxgaLu : daqDha\-varxta, ahiMsA,
paMceVMdirxyApaRNa, EkAgarxcitatx (EkAgarxmati), liMgamanoVlaya, liMganiSAThx
(aparatatAtxvXnurAga) matutx sadoyxVmukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
daqDhavarxtamahiMsA ca tasemxY paMceVMdirxyApaRNamf |\\[1pt]
EkAgarxcitatxsaMpatitxH paratatetxvXV sadA ratiH ||\\[1pt]
liMgeV nijamanoVlayaM sadoyxVmukitxshacx shAshavxtiV |\\[1pt]
EvaM sapatxvidhA diVkASx manudiVkASxMtarAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 9. 14-15; kA.A., kirx.pA., 1. 109-111)}
\smallskip
\begin{shl}
taterxYkAgarxmatisAtxvXdAyx divxtiVyA tu daqDhavarxtA |\\[1pt]
paMceVMdirxyApaRNABiKAyx taqtiVyA parikiVtiRtA ||\\[1pt]
ahiMsAKAyx turiVyA sAyxlilxMganiSAThxtu paMcamiV |\\[1pt]
anaMtarA vinidiRSATx SaSiThxV liMgamanoVlayA |\\[1pt]
sapatxmiV tu samAKAyxtA sadoyxVmukitxsamAhavxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 110-111)}
\newmeaning{\SEE{AyA padagaLanunx}}
\newmeaning{\artha{veVdhAdiVkASxMtagaRta ELu diVkeSxgaLu: 1) samaya, niHsaMsAra, nivARNa, tatatxvX,
adhAyxtamx, tatatxvXvishoVdhiniV matutx tatatxvXboVdha (kAraNAgama riVtAyx)}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAyx samayasaMjAcnxsAyxniHsaMsArA divxtiVyakA |\\[1pt]
nivARNAKAyx taqtiVyA sAyxtf tatatxvXsaMjAcnx catuthiRkA ||\\[1pt]
paMcamAdhAyxtamxsaMjAcnx sAyxtf SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\[1pt]
sapatxmiV tatatxvXboVdhA sAyxdevxVdhAdiVkASxMtarA imAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 96-97)}
\newmeaning{\artha{caMdarxjAcnxnAgamada riVtAyx- samaya, asaMsAra, tatatxvX, jAcnxna, anugarxha, adhAyxtamx matutx
shudadhxvideyx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samayashAcxpayxsaMsArasatxtatxvXM jAcnxnamanugarxhaH |\\[1pt]
adhAyxtamxshudadhxvideyxV ca sapatx veVdAMtarAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 13)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe dAvxdashAcAra modalAgi savARcArasaMpatitxnAcaraNeya apiRtAvadhAnavanaridAcari\-sidaDe ninanx savARMgavelalx pAdoVdakaparxsAda maMtarxmaya parabarxhamxsavxrUpu noVDa (savasaM. 10; gurusi. 742-430); ipapxtotxMdudiVkeSx: EkaviMshatidiVkASx ...paDedu pariNAmiseVkaviMshatiya diVkeSxyanu ...biDadeVkAdashaparxsAdavanuMDu EkateyaneyavxnAtamx (keYvasha. 5-1 sUcane).}}
\smallskip
\newmeaning{\SEE{I 21 diVkeSxgaLa vivaraNeyanunx AyA shabadxgaLalilx noVDi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekashabadx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{`basava' eMba shabadx koVrAnanx shabadx:}
\ullekha{iMtu liMgAcAra BakatxgaNaMgaLu doreyadidaRDe veVdAMti \hbox{sidAdhxMti} tinanxyoVgi modalAda samasatxmatadiMda EkashabadhxBikaSxva sapatxgaqhava beVDi duguRNayukatxvAda ayoVgayxdarxvayxvanuLidu sadugxNayukatxvAda yoVgayxdarxvayxva keYkoMDu (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21).}}
\newmeaning{\ni{EkashabadxH - Ekashacx asw shabadxshacx EkashabadxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savaRshUnayxnirAlaMbasathxla: saqSiTx, sithxti, layagaLige kAraNavAda shivatatatxvX. oMdeV oMdAgiruva
parabarxhamxvu liMga matutx aMgaBeVdadiMda aneVka vidhavAguvudariMda Ekasathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahadfGaTaparxBeVdeVna yathAkAshaM parxtiVyateV |\\[1pt]
parxtiVyateV tathA ceYkasathxlaM liMgAMgaBeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 31)}
\newmeaning{\ullekha{EkarUpavAda terana tiLidu, A EkarUpu tirxvidhasaMbaMdhiyAgi A tirxvidhasathxladalilx kataqRtirxvidha kUDalAgi kAya jiVvadaMte uBayasathxlavAyitutx uBayasathxla parxthamasathxladalilx kUDalikekx EkasathxlavAyitutx. (savasaM. 6; avareV. 658-194); saMdeVha\-vuLaLxnanxkakx SaTasxthXla, saMdeVha niMdu oMdeMdalilx Ekasathxla, Ekasathxla parxtirUpAgi kataqRBaqtayxneMba uBayarUpAyitu uBayada rUpiMda halavu sathxla olavaravAyitu (savasaM. 8; moVLimA. 2008-650).}}
\newmeaning{\ni{EkasathxlaM - EkaM ca tatf sathxlaM ca EkasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkasathxladATa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mananaSaTxvAda meVle nAnu - adu, (jAcnxtaq-jecnxVya) eMba devxYta hoVgi parashiva eMba oMdeV BAva uLiyutatxde, aMtha sithxti EkasathxlavenisikoLuLxvudu.}
\ullekha{Bakatxna kirxV, mAheVshavxrana nishacxya, parxsAdiya niSeThx, pArxNaliMgiya yoVga sharaNana nibebxragu aikayxda nileRVpa iMtiV Arusathxlavanavagavisi kaledoVrade niMdudu virakatxna EkasathxladATa (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1128-354).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkasAra}
\meaning{\arthanonum{??????????} \ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra EkasAra iMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR jaMgamadalilx atisahaja parxsAdadalilx tadagxta iMtu savARMgadalilx saMpUNaRnAda nijeYkayxna nilavu sujAcnxna sujAcnxna\-siMhAsanada meVleyidudx nishicxMtanAgi ipupxdu kalideVvayayx (savasaM. 8; maDimA. 639-238); EkasAra iMtivanatigaLedu mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{oMdeV akaSxravuLaLx maMtarx; OM eMba maMtarx-\-parxNava.}
\ullekha{deVhasaMgava kaLedu vAyu pArxNava koMdu kAya nimaRLateyanu mADi enanx vAyadaloVnanxtada vAyxkulava biDisiVga EkAkaSxrada BeVdavanarupi catuHpadavanatigaLedu shudadhx AnaMda BAvatarxya liMga mUlavanu maDi [BA]visuta sakaLa niHkala tatatxvX turiVya tavxMpada tatAtxvXthaRvanoVraMte arupida\break AnaMdatatAtxvXtiVtanu shirxVguru cenanxbasavaNaNxnayAyx kapilasidadhx\-malilxkAjuRna (savasaM. 4; sidadhxrA. 663-188); mUtiRya saMga mUraDigoMDitutx A mUtiRya saMga nisasxMga\-vAyitu heVLabArada Ganava ArigU heVLada vasutxva kaMDu hesarilalxde niMde nAnu parxNavAkaSxrada kuruha kaMDu paravashaLAdenayayx EkAkaSxrada saMga nisasxMgavAyitatxyayx saMgayayx (savasaM. 5; \hbox{niVlamamx.} 1053-313).}}
\newmeaning{\ni{EkAkaSxraH - na kaSxrati iti akaSxraH, EkashAcxsw akaSxrashacx EkAkaSxraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAkaSxramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{\SEE{EkAkaSxra}}}
\newmeaning{\ullekha{EkAkaSxramaMtarxve shudadhxmenikuM (shUnayxmaM. savasaM. 11-644-1416).}}
\newmeaning{\ni{EkAkaSxramaMtarxH - EkAkaSxraH yasimxnf maMterxV saH EkAkaSxramaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAgarxcitatx diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneyiMdAgi, elalxvanUnx liMgakekx apiRsi, yAva AsegaLU ilalxde, Atamx shudidhxyAdAga, citatxvu shivananunx biTuTx matetxVnanUnx dhAyxnisuvudilalx. hiVge citatxvu yAvAgalU oMdanenxV kuritu dhAyxnisutitxruvudeV EkAgarxcitatx diVkeSx.} 
\ullekha{iSaTxliMga bAhayxvAda jaDasheYva naDenuDigaLa Alisadipubxde EkAgarxcitatxdiVkeSx. (savasaM. 10; gurusi. 724-412).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{EkAgarxcitAtxdiVkASx - EkAgarxM ca tatf citatxM ca  EkAgarxcitatxM, EkAgarxcitatxrUpA diVkASx EkAgarxcitAtxdiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{EkAgarxmatidiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAgarxmatidiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkeSxya ELu avAMtara diVkeSx\-gaLalilx
oMdu. ``heV shiSayx, iSaTxliMgakikxMtalU yAvudeV vasutxvu doDaDxdeMdu tiLiyabeVDa''
eMba diVkoSxVpadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgAtf paraM vasutx shiSayx tavxM nAvaloVkaya |\\[1pt]
iteyxVkAgarxmatiM datAtxvX diVkASxM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.112)}
\newmeaning{\ni{EkAgArx ca asw matishacx EkAgarxmatiH, EkAgarxmatirUpA diVkASx EkAgarxmatidiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAthaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aneVkateyalilx EkatatxvXvidAdxga, EkAthaRvAgutatxde. aneVka iMdirxyagaLu EkAthaRvAgabeVku, athavA vividha iMdirxyagaLu obabxnalilx (parashivanalilx) oMdAgabeVku eMdathaRvAgutatxde.}
\ullekha{AyatavAyitutx anuBAva, sAvxyata\-vAyitutx shivajAcnxna samAdhAnavAyitutx sadAcAra \hbox{iMtiV} tirxvidhavu EkAthaRvAgi aruhina haqdaya kaMderedu anaMta\-loVkAloVkada asaMKAyxta mahAgaNaMgaLelalxru liMga\-BAvadalilx BaritarAgi (savasaM. 2; alalxma. 281-82); Adiyalilx piMDa anAdiyalilx pArxNa eraDanu sadugxrusAvxmi EkAthaRva mADi\-dalilx piMDadalilx liMgasAhitayx pArxNadalilx jaMgamasAhitayx I eraDara EkAthaRda koneya moneya meVle parxsAdasAhitayx (savasaM. 3; cenanxba. 260-83).}}
\newmeaning{\ni{EkAthaRH - Ekashacx asw athaRshacx  EkAthaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdasha parxsAda}
\meaning{\artha{viVrasheYvana ELigege saMbaMdhisida elalx bageya AcaraNegaLanonxLagoMDa guruparxsAda, liMgaparxsAda, jaMgamaparxsAda, parxsAdiparxsAda, ApAyxyanaparxsAda, samayaparxsAda, paMceVMdirxyavirahitaparxsAda, aMtaHkaraNacatuSaTxyavirahitaparxsAda, sadABxvaparxsAda, samatAparxsAda matutx jAcnxnaparxsAda eMba hanonxMdu bageya parxsAdagaLu:}
\ullekha{dashavidha udaka EkAdashaparxsAda elAlxeDeyalilx uMTu matotxMdabalalxvara {toV\char'273\char'301} enage (savasaM. 3; cenanxba. 626-194); [a]nAdikuLa sanamxtavAda EkAdashaparxsAdada kuLava tiLivaDe parxthamadalilx guruparxsAda divxtiVyadalilx liMgaparxsAda taqtiVyadalilx jaMgamaparxsAda catuthaRdalilx parxsAdiparxsAda paMcamadalilx apAyxyanaparxsAda SaSaThxmadalilx samayaparxsAda sapatxmadalilx paMceVMdirxyavirahitaparxsAda aSaTxmadalilx aMtaHkaraNa catuSaTxya virahitaparxsAda navamadalilx\break sadABxvaparxsAda dashamadalilx samatAparxsAda EkAdashadalilx jAcnxna\-parxsAda iMtiV EkAdashaparxsAdasathxlavanatigaLeda kUDala cenanxsaMgayayxnalilx aikayxparxsAdige namoVnamoV eMdenu (savasaM. 3; cenanxba. 921-288).} \artha{hanonxMdu bageya apiRtagaLu:} \ullekha{inunx EkAdashaparxsAda parxthamadalilx mahAdeVvaMge manavapiRta divxtiVyadalilx maheVshavxraMge viVrApiRta taqtiVyadalilx shaMkaraMge samAdhAnApiRta catuthaRdalilx niviRSayApiRta paMcamadalilx paMcavasAtxrXpiRta SaSaThxmadalilx naSaTxrUpanirUpApiRta sapatxmadalilx AtAmxpiRta aSaTxmadalilx tananx ma\char'273\char'304\char'311da ma\char'273hApiRta navamadalilx asamasahasarxnALadiMda taqpAtxyXpiRta dashamadalilx citatxsuyi\-dhAni\-yAgi suSumAnxnALadiMda amaqtApiRta EkAdashadalilx EkaparxsAda noVDa hoVdare tananx nuMgitatxyAyx (cenanxba. savasaM. 3-508-1416).}}
\newmeaning{\ni{EkAdashaparxsAdAH - EkAdasha ca teV parxsAdAshAcx EkAdashaparxsAdAH}}
\end{entry}
%\newmeaning{\arthanonum{
%\begin{tabular}{@{}r@{$\;$}p{2cm}cp{4cm}<{\raggedright}}
%1. & guru parxsAda & : & gurumuKadiMda baMda parxsAda.\\
%2. & liMga parxsAda & : & guruparxsAdavanunx liMgakekx apiRsuvudu.\\
%3. & jaMgama parxsAda & : & guruparxsAdavanunx jaMgamakekx apiRsuvudu.\\
%4. & parxsAdiya parxsAda & : & A parxsAdavanunx Bakatx sivxVkarisuvudu.\\
%5. & samaya parxsAda & : & guruliMga jaMgamavanunx kaMDu, A samayadalilx sivxVkarisuvudu.\\
%6. & paMceVMdirxya virahita parxsAda & : & paMceVMdirxyagaLalilx paMcaliMgagaLanunx sAthxpisi, paMceVMdirxya viSayagaLanunx (rUparasa itAyxdigaLanunx) avugaLige apiRsuvudu.\\
%7. & aMtaHkaraNa virahita parxsAdi & : & ahaMkAradalilx shivaciMtaneyuLaLxvanAgi, manasasxnenxV liMgavanAnxgi mADikoMDu, citatxdiMda dAsoVha mADuvudu.\\
%8. & sadABxva parxsAda & : & tirxvidha aMgagaLalilx tirxvidha liMgavanunx parxtiSAThxpisi, tAneV cidaGxnaneMdu BAvisi apiRsuvudu.\\
%9. & samatA parxsAda & : & lwkikavanunx tayxjisi, suKaduHKagaLanunx samAnaveMdu parigaNisi adanunx apiRsuvudu.\\
%10. & \multicolumn{3}{l}{guruvina parxsananxteyeV jAcnxnaparxsAda.}\\
%11. & \multicolumn{3}{p{6.5cm}}{apeVkeSxyiMda salisuvudu ApAyxyana parxsAda. (5:1104)}
%\end{tabular}


\begin{entry}
\word{EkAdasha sakiVla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu, AkAsha, AtamxgaLeMba SaDivxdhatatatxvX, SaDaMga, SaDivxdhahasatx, SaTfsAdAKayx, SaDivxdhashakitx, SaDilxMga, SaTakxle, SaDilxMgada SaNumxKa, SaDadxrXvayx, SaDaBxkitx matutx SaDivxdhamaMtarx-eMba hanonxMdu bageya sakiVlagaLu:}
\ullekha{paqthavxyXpetxVjoVvAyAvxkAshAtamxMgaLe tatatxvXM ......nakAra makAra shikAra[vAkAra]yakAroVkAraMgaLeMbive maMtarxmiMteVkAdashasakiVlaM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1253-571).}}
\newmeaning{\ni{EkAdashasakiVlAH - EkAdasha ca teV sakiVlAshacx EkAdashasakiVlAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{rudarxniMda utapxnanxvAda kalA, avideyx, rAga,
kAla, niyati, BAvaka, boVdhaka, Ishavxra, sadAshiva, shakitx matutx shiva eMba hanonxMdu
tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatAtxvXnayxneVna ruderxVNa jAtAniVtuyxcayxteV shaqNu ||\\[1pt]
kalA{\char'263}vidAyx ca rAgashacx kAloV niyatireVva ca |\\[1pt]
BAvakoV boVdhakashecxYva Ishavxrashacx sadAshivaH ||\\[1pt]
shakitxshacx shiva ituyxkatxM tatatxvXmeVkAdashaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7. 10-12)}
\newmeaning{\ni{EkAdashatatAtxvXni - EkAdasha ca tAni tatAtxvXni EkAdashatatAtxvXni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashadhamAR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satayx, kaSxme, daye, shwca, niyama, maqdutA,
tapasusx, tAyxga, barxhamxcayaR, saMtuSiTx matutx QujutA eMba hanonxMdu dhamaRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
satayxM kaSxmA dayA shwcaM niyamoV mAdaRvaM tathA |\\[1pt]
tapasAtxyXgoV barxhamxcayaRM saMtuSiTxshAcxjaRvaM tathA ||\\[1pt]
dhamAR EkAdasha porxVkAtx BakAtxnAM shuBavAMCitAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 7. 11-12)}
\newmeaning{\ni{EkAdashadhamARH - EkAdasha ca teV dhamARshacx EkAdasha\-dhamARH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdasharudarx}
\meaning{\artha{saqSiTxya AraMBakAladalilx barxhamxna BUrxmadhayx\-diMda huTiTxdavarenanxlAda ajeYkapAda, ahibuRdanxyX, hara, niruta, Ishavxra, Buvana, aMgAraka, adhaRkeVtu, maqtuyx, sapaR matutx kapAla -eMba hanonxMdujana gaNadeVvategaLu.} \ullekha{A meVrumaMdirada meVle barxhamx viSuNx rudarx ...EkAdasharudarxru muKayxvAgi shivasuKasaMtoVSadiM rAjayxMgeyavxru (savasaM. 3; cenanxba. 1410-504).} \artha{sAdAKayxdiMda udaBxvisida aivatetxraDu
mUtiRgaLalilx hatotxMdu janaru. kale itAyxdi hanonxMdu tatatxvXgaLige kAraNiVBUtarAda
hanonxMdu rudarxru. avarugaLeMdare : shiva, maheVshavxra, shaMBu, shirxVkaMTha, Bava, Ishavxra,
mahAdeVva, pashupati, niVlakaMTha, vaqSadhavxja matutx parameVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivoV maheVshavxraH shaMBuH shirxVkaMThoV Bava IshavxraH ||\\[1pt]
mahAdeVvaH pashupatiniRVlakaMThoV vaqSadhavxjaH |\\[1pt]
parameVsha imeV rudArxH EkAdasha samiVritAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 6. 61-62)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{EkAdashatatatxvX}}}
\newmeaning{\artha{shabAdxthaRkwsutxBa eMba saMsakxqqta-kananxDa shabadxkoVshadalilx EkAdasha rudarxra hesarugaLu I
riVtiyAgive - ajeYkapAtf, ahibuRdhanxyX, virUpAkaSx, sureVshavxra, jayaMta, bahurUpa,
tarxyXMbaka, aparAjita, veYvasavxta, sAvitarx matutx hara.}}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., saM-5, pu. 2294)}
\newmeaning{\artha{aja, EkapAtf, ahibuRdhanxyX, pinAkiV, aparAjita. tarxyXMbaka, maheVshavxra, vaqSAkapi,
shaMBu, hara matutx Ishavxra - ivaru hanonxMdu jana rudarxru.}}
\medskip
\pauthor{(mahA. BA, Adi, pavaR., 67; BA-6. 6)}
\smallskip
\begin{shl}
dAvxdashAditayxru navabarx
hAmxdi budha sapatxQuSigaLu meV kAdashi rudarxru sanaMda shushAdi munivararu aditeVmAdi garxhAvaLi
yAgi nakaSxtarxMgaLuM veV dAdiveVdayxru baMdariVshananoVlamisaleMdu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(basapu. 1-42-16)}
\newmeaning{\artha{viVraBadarx, shaMBu, giriVsha, aja, EkapAtutx, ahibuRdanxyX,
 pinAki, sAthxNu, pashupati, Bava, tirxSaMpati, -- eMbuvavareV
 EkAdasha rudarxru ivaru shivana mAnasoVdaBxvaru, ivaru \hbox{shivana}
 sAkAra savxrUparu.}}
%\ullekha{loVkAdi loVkaMgaLelAlx cenanxyayxna makakxLu... EkAdasharudarxru dAvxdashAditayxru cenanxyayxna makakxLu... (savasaM. 1; basava. 1348-371); shivaM parAtapxraM sUkaSxM nitayxM savaRgatAvayxyamf... EkAdasharudarxrAdiyAda rudarxgaNaMgaLu... (savasaM. 6; uriliM. 1558-571); veVdava noVDuvaNaNxgaLa vAdisitutx mAye... EkAdasharudarxru... (savasaM. 10; jakakxNa. 906-519); anaMta yoVgigaLigU joVgigaLigU... aSaTxdikATxlaru, EkAdasharudarxru, dAvxdashAditayxru... (savasaM. 13; bAlasaM-(vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{EkAdasharudArxH - EkAdasha ca teV rudArxshacx EkAdasharudArxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu rudarxra parxtiVkavAda\break hanonxMdu muKada rudArxkaSx. I rudArxkaSxvanunx shirasisxnalilx\break nitayxvU dharisuvudariMda mahatf puNayxvuMTAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkAdashAsoyxV rudArxkoSxV rudarxH EkAdasha samxqqtaH ||\\[1pt]
shirasA dhArayeVninxtayxM kasayx puNayxPalaM shaqNu |\\[1pt]
dheVnukoVTi sahasarxsayx datatxsayx PalamashunxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6, 28-29)}
\smallskip
\begin{shl}
EkAdashamuKaM cAkaSxM ruderxYkAdasha deYvatamf |\\[1pt]
tadiMdarxdeYvataM porxVkatxM sadA swBAgayxvadhaRnamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.35)}
\newmeaning{\ni{EkAdashavakatxrXrudArxkaSxH EkAdashavakAtxrXNi yasayx rudArxkaSxsayx saH - EkAdashavakatxrX rudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashavamaR (hanonxMdu rahasayxgaLu)}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu bageya rahasayx, mamaR. ililx vamaR (mamaR) eMba padavu\break shUnayxsaMpAdaneya rahasayxvanunx sUcisutatxde. I padavi\-yanunx paDeyalu hanonxMdu riVtiya AcAragaLanunx pAlisa\-beVkAgutatxde. I AcAragaLu elalxrigU gotitxlalxvAdudariMda, moVkASxthiRyu avugaLa rahasayxvanunx samathaR guruviniMda kaliyabeVkAgutatxde. I hanonxMdu AcAragaLa vivaragaLu hiVgive:}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{liMgAcAra : guru diVkeSxyalilx koTaTx liMgavananxlalxde anayxdeYvagaLanunx kAyA, vAcA, manasA aciRsadiruvudeV liMgAcAra.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sadAcAra : sAdhakanu liMgAcAravanUnx alalxde, adakekx pUrakavAgi neYtika AcAragaLanUnx (sadAcAravanUnx) pAlisa\-beVku. sAdhakanu Bakatxsathxladalilxdadxre, satayxshudadhxkAyaka mADi,\break dAsoVha mADabeVku; avanu maheVshasathxladalilxdadxre, satayx\-shudadhx BikeSx mADi, dAsoVha mADabeVku; aMtU dAsoVha sAdhakana kataRvayx. samasatx pArxNigaLa hitAthaRvAgi dAsoVha mADabeVkeV horatu, ADaMbarakakxlalx. alalxde beVreyavara hasivu-taqSegaLanunx gamanisi dAsoVha mADabeVkeV horatu, apAtarxrige dAsoVha mADabAradu.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivAcAra : neYtika kirxye shivAcAravanUnx oLagoLuLxtatxde. guru heVLidaMte naDedukoLuLxva shivaBakatxru namamxvareMba aBimAnadiMda, avarige tanu mana dhanagaLanunx apiRsabeVku. Aga avaru lAMCanadhArigaLeMbudanunx noVDabeVkeV \hbox{horatu}, avara guNAvaguNavananxlalx. vAsatxvavAgi avarelalxrU `guru\-mAgARcAradalilx niMda'vareV AdudariMda avara guNAvaguNagaLa pariVkeSx anagatayx.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{gaNAcAra : shivagaNagaLa (shivaBakatxra) athavA aSATxvaraNagaLa niMdeyu keVLibaMdare, gaNasameVta A sathxLavanunx biTuTx beVre kaDege hoVguvudeV gaNAcAra. (kelavaru shivaBakatxranUnx shiva\-dhamaRvanUnx niMdisuvavara kolalxbeVku eMbudeV gaNAcAra enunxtAtxre).}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BaqtAyxcAra : BaqtayxneMdare seVvaka. nijavAda viVrasheYvanu guru matutx jaMgamaranunx BaqtayxraMte seVve mADabeVku. jAti, Asharxma, kula, goVtarx muMtAdavugaLanunx lekikxsade guruviniMda iSaTxliMgavanunx paDedu, Bakitx, jAcnxna, veYrAgayx\-gaLiMda aSATxvaraNa matutx SaTfsathxlagaLanAnxcarisuva shivaBakatxranunx Bakitx\-gwravagaLiMda Adarisi, avaridadxlilxgeV hoVgi tanumanadhanagaLananxpiRsuvudu BaqtAyxcAra.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{kirxyAcAra : kirxyAcAradalilx aneVka riVtiya dhAmiRka kirxyegaLu aDakavAgive. ivugaLalilx muKayxvAduveMdare : diVkASx\-guru, shikASxguru matutx jAcnxnagurugaLiMda pUje heVge mADabeVku, maMtarxvanunx heVge, yAvAga ucacxrisabeVku muMtAdavugaLanunx kalitu, adaraMte AcarisabeVku; deYhika shuci\-yanunx Acarisi, sAkAra matutx nirAkAra acaRne mADuvudanunx kalitu, adaraMte AcarisabeVku.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jAcnxnAcAra : kirxyAcAradiMda deYhika matutx mAnasika shudidhx\-yanunx paDeda naMtara sAdhakanu jAcnxnavanunx paDeyalu parxya\-tinxsa\-beVku. I parxyatanxvu jAcnxnAcAravenisikoLuLxtatxde. ida\-ralilx muKayxvAduveMdare : guruhiriyaralilx ahaMkAradiMda vatiRsabAradu; kuMdu-niMde, hAsayx-roVSagaLanunx vajiRsa\-beVku. pAtakara dashaRna, sapxshaRna, sahaBoVjana, sahavAsavanunx vajiRsa\-beVku. vacanagaLalilx heVLiruvaMte naDedukoLaLxbeVku.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BAvAcAra : BAvAcAraveMdare namamx BAva (aMta\-raMga)vanunx nAveV pariVkeSx mADikoLuLxvudu. tanu vikAradiMda uMTAda kAmakorxVdha loVBamoVhamada mAtasxyaRgaLanunx vajiRsabeVku. BavijiVvanavanunx biDabeVku;\break yAvudu oLeLxyadu, yAvudu keTaTxdu eMbudanunx nAveV \hbox{namamx} savxMta viveVcaneyiMda nidhaRrisi, duguRNava tayxjisi, sadugxNava hiDidu, biDadipupxdeV BAvAcAra.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{satAyxcAra : satAyxcAraveMdare, satayxvacana atAyxseyiMda husiyanuDiyade, satayxvanenxV nuDiyabeVkeMbudu; nuDida meVle, adaraMte naDeyabeVkeMbudu; vacana koTaTxmeVle vacanakekx tapapxdiruvudu satAyxcAravenisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nitAyxcAra : kAmana bAdhegoLagAgi aneYtikavAgi vatiRsade, maDi meYlige muMtAdavugaLanunx Acarisade, baMdudelalxvU parxsAdaveMdu tiLidu, A parxsAdaBoVgadalilx loVlupatxnAgiruvudeV nitAyxcAra.}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{dhamARcAra : yAvudeV parisithxtiyalilx dashavidha pAdoVdakada AcaraNe, EkAdasha parxsAdada AcaraNe matutx mUvatAtxru parxNavagaLa AcaraNe ivugaLanunx dhamARcAra oLagoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{idelalxvanUnx samathaR guruviniMda tiLidukoMDu adaraMte AcarisuvudeV savARcArasaMpatutx eMdu cenanxbasavaNaNxnavaru niNaRyisidAdxre. (va.pa.koV. 98-100)}
\ullekha{ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx liMga jaMgamavalalxde anayxdeYvaMgaLa terxYkaraNadalilx aciRsadipuRde liMgAcAraveMbenayAyx iMtiV EkAdashavamaRva gurukaqpAmuKadiMdaridu AcArave aMga mana pArxNa BAvaMgaLAgi ihaparava miVri piMDAdi jAcnxnashUnAyxMtavAda EkoVtatxramAgaRdailx niMdu bayaloLage bacacxbariya nivaRyala sAdhisuvude savARcAra saMpatitxnAcArada nilukaDe noVDA (savasaM. 3; cenanxba. 930-293).}}
\newmeaning{\ni{EkAdashavamARNi - EkAdasha ca tAni vamARNi EkAdashavamARNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashavidha apaRNe (EkAdashavidha parxsAda)}
\meaning{\arthanonum{para\-shivanu namamxnUnx namagAgi parxpaMcavanUnx saqSiTxsidudakAkxgi nAvu toVrisabeVkAda kaqtajacnxteyeV Bakitx. \hbox{namamx} iMdirxyagaLAgali karaNagaLAgali, deVhavAgali, namamxvalalx, avelalx nAvu parashivaniMda paDeda sAla Atanige nAvu BakitxyiMda avelalxvanUnx iMdirxyAdhikaraNagaLanunx mAnasikavAgi hiMdirugisa\-beVku. idanenxV apaRNe enunxtetxVve. parashivanige apiRsi, anaMtara avugaLanunx upayoVgisuvudariMda avu parxsAdavAgutatxve. hiVge tiLiyuvavana deVhavu parxsAdakAya. vacanakArara parxkAra nAvu hanonxMdu riVtiyalilx parxsAdavanAnxgi mADikoLaLxbahudu. aveMdare :}}
\newmeaning{\artha{namamx manasasxnunx parashivanige apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{parasitxrXV, paradhana, kaLaLxtana, kolulxvudu, muMtAda aneYtika kAyaRgaLanunx mADuvudilalx eMba namamx daqDha nidhARravanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{namamx samAdhAnavanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{yAvudeV viSayagaLige AsepaDada niviRSayi budidhxyanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{namamx iMdirxyagaLeMba aidu muKa (paMcavakarx)gaLanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{elalx rUpagaLanunx apiRsi nirUpanAguvudu.}}
\newmeaning{\artha{AtamxnanenxV apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{marevanunx apiRsi jAcnxnavanunx paDeyuvudu.}}
\newmeaning{\artha{sahasarxdaLa padamx (barxhamxraMdharx)dalilxruva taqpitxyanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{suSamAnxnALadiMda osaruva amaqtavanunx apiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{tAnAreMbudanunx maretu, tananxnenxV apiRsikoLuLxvudu.} \ullekha{inUnx EkAdasha parxsAda; parxthamadalilx mahAdeVvaMge manavapiRta, divxtiVyadalilx maheVshavxraMge viVrApiRta, taqtiVyadalilx shaMkaraMge samAdhAnavapiRta, catuthaRdalilx niviRSayApiRta, paMcamadalilx paMcavasAtxrXpiRta, SaSaThxdalilx naSaTxrUpAgi nirUpApiRta, sapatxmadalilx AtAmxpiRta, aSaTxmadalilx tananx maredu mahASiRta, navamadalilx nishUyxnAyxpiRta, dashamadalilx mahApiRta. EkAdashadalilx EkaparxsAda noVDahoVdare tananxnuMgitatxyAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1416-507).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashasathxLa}
\meaning{\arthanonum{viBUtiyanunx shirasusx, haNe, kivigaLu, koraLu, pAdagaLu, BujagaLu, ede, hokukxLu, benunx, maNibaMdhagaLu hekakxtutx I hanonxMdu BasamxdhAraNeya sathxLagaLa EkAdasha sathxLagaLu.}}
\newmeaning{\ni{EkAdashasathxlAni - EkAdasha ca tAni sathxlAni EkAdashasathxlAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkeVMdirxya sucitatx}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanige aidu iMdirxyagaLidadxrU, citatxvanunx, sucitatxnAgimADikoMDu, ade iMdirxyadiMda yAvA\-galU shivadhAyxna mADutitxruvudu.}
\ullekha{kAyakekx soVMku suKa, \hbox{jihevxge} madhura suKa, bahuBeVdavaM tiLidu, EkeVMdirxya sucitatxnAgi idadxvaMge kirxV jAcnxna samapaRNa ENAMkadhara soVmeVshavxra\-liMgakekx (savasaM. 8; bibibxbA. 298-120).}}
\newmeaning{\ni{EkeVMdirxyasucitatxM - EkeVMdirxyaM ca tatf sucitatxM ca EkeVMdirxyasucitatxM}}
\end{entry}
%\ullekha{raseVMdirxya gaMdheVMdirxya rUpeVMdirxya... matetx EkeVMdirxyaveMdu saMdhisi apiRsuva pariyinenxMto... (savasaM. 7; Dakekxbo. 964-292); kirxV shudadhxteyAdalilx BAva shudadhxvAgipupxdu... BAvashudadhxvAgipapxlilx saveRVdirxyaMgaLu EkeVMdirxyavAgi... (savasaM. 7; tururA. 1012-308); 
%veVdaneyiMda vasutxva veVdisi kANabeVkeMbudu adeVnu heVLA... EkeVMdirxyadalilx vasutxva AcarisabeVkeMbudu adeVnu heVLA... (savasaM. 8; mAdAdhU. 1259-438); }

\begin{entry}
\word{EkeYka liMgAnusaMdhAna}
%\meaning{\arthanonum{EkeYka liMgAnusaMdhAni}}
%\newmeaning{\artha{adivxtiVyavAda liMgadoDane oDevereda (oMdAguva) saMdhAnavanunxLaLxvanu.}}
\meaning{\arthanonum{adivxtiVyavAda aikayxsathxladalilx liMgadoDane oMdAguva neleyalilxruvavanu; liMgeYkayx saMtoVSakekx IDAdavanu-A mahAnavamiya saMdaBaR kAyadxvanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
nirata nimaRla citatxvaDediVshavxradhAyxni hara shAMtaneVkeYka liMgAnu saMdhAniBarita para mAnaMda moVkaSx saMvadhAni
viVrasheYvABimAni arivikAra guNaMgaLaMTada samAdhAni sharaNa saninxhita sathxlada sahaja sumAmxni karuNe madugxru shivajAcnxni basaveVshavxrana caraNakeBivaMdisuvenu||  (BibesaM. 1-2-2)
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ni{EkeYkaliMgAnusaMdhAnaM - EkeYkasayx liMgasayx anusaMdhAnaM EkeYkaliMgAnusaMdhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkoVtatxrashatasathxla}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva sidAdhxMta parxtipAdaka 101 sathxlagaLu.
piMDasathxladiMda sahaBoVjanasathxladavaregina nalavatutx nAlukx aMgasathxlagaLu matutx
diVkASxgurusathxladiMda jAcnxna\-shUnayxsathxladavaregina aivatetxVLu liMgasathxlagaLu seVri 101
sathxlagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvamahAtaMtarxmeVkoVtatxrashatasathxlamf | (si.shi., 1.30)\\
piMDAdijAcnxnashUnAyxMtameVkoVtatxrashatasathxlamf | (kirx.sA., BA-1, pu. 11)
\end{shl}
%\newmeaning{\arthanonum{idaralilx Bakatxna AcaraNegaLige saMbaMdhisidaMte nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLu matutx aMtha AcaraNegaLiMduMTAguva pariNAmagaLanunx tiLisuva aivatetxVLu liMgasathxlagaLu ive. aMgasathxlagaLalilx Bakatx, maheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx eMba Aru muKayx viBAgagaLU liMgasathxlagaLalilx AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga eMba Aru muKayx viBAgagaLU ive. avugaLa vivara I riVti ide: aMgasathxlagaLu 44- 1. Bakatxsathxla:- idaralilx piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, gurukAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkaSxdhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, Bakatxsathxla, guruliMgAcaRna sarUpoVBayasathxla, guruliMgajaMgama tirxvidhasaMpatutxsathxla, catuviRdhasArAyasathxla. upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla -eMba hadineYdu sathxlagaLu; 2. maheVshavxra sathxla:- idaralilx mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMganiSAThxsathxla, pUvARsharxyanirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla, shivajaganamxyasathxla, BakatxdeVhikasathxla - eMba oMbatutx sathxlagaLu; 3. parxsAdisathxla:- parxsAdisathxla, gurumAhAtamxyXsathxla, liMgamAhAtamxyXsathxla, jaMgamamAhAtamxyXsathxla, BakatxmAhAtamxyXsathxla, sharaNamAhAtamxyXsathxla, parxsAdamAhAtamxyXsathxla -eMba ELu sathxlagaLu; 4. pArxNaliMgisathxla:- pArxNaliMgisathxla, pArxNaliMgAcaRnAsathxla, shivayoVga samAdhisathxla, liMganijasathxla, aMgaliMgasathxla -eMba aidu sathxlagaLu; 5. sharaNasathxla:- sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla, shiVlasaMpAdanasathxla -eMba nAlukx sathxlagaLu; 6. aikayxsathxla:- idaralilx aikayxsathxla, savARcArasaMpatitxsathxla, EkaBAjanasathxla, sahaBoVjanasathxla -eMba nAlukx sathxlagaLu ive. liMgasathxlagaLu 57- 1. Bakatxsathxla:- idaralilx diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla, parasathxla -eMba oMbatutx sathxlagaLu; 2. mAheVshavxrasathxla:- idaralilx kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla, dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla -eMba oMbatutx sathxlagaLu; 3. parxsAdisathxla:- idaralilx kAyAnugarxhasathxla, iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla, kAyApiRtasathxla, karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla, shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla -eMba oMbatutx sathxlagaLu; 4. pArxNaliMgisathxla:- Atamxsathxla, aMtarAtamxsathxla, paramAtamxsathxla, nideRVhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, niSAThxgamasathxla, AdiparxsAdasathxla, aMtayxparxsAdasathxla, seVvayxparxsAdasathxla- eMba oMbatutx sathxlagaLu; 5. sharaNasathxla:- diVkASxpAdoVdaka sathxla, shikASxpAdoVdakasathxla, jAcnxnapAdoVdakasathxla, kirxyAniSapxtitxsathxla, BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla, piMDAkAshasathxla, biMdAvxkAshasathxla, mahAkAshasathxla, kirxyAparxkAshasathxla, BAvaparxkAshanasathxla, jAcnxnaparxkAshasathxla -eMba hanenxraDu sathxlagaLu; 6. aikayxsathxla:- sivxVkaqta parxsAdeYkayxsathxla, shiSoTxVdanasathxla, carAcaralayasathxla, BAMDasathxla, BAjanasathxla, aMgaleVpanasathxla, savxparAjAcnxsathxla, BAvABAvalayasathxla, jAcnxnashUnayxsathxla-eMba oMbatutx sathxlagaLu idudx oTuTx nUroMdu sathxlagaLAgive:
%AcAradiMda vicArisi diVkeSxya mADuvudu gurusathxla... EkoVtatxrashatasathxlaveMba BinanxBAvaMgaLanaridu... (savasaM. 8; parxsABoV. 19-11); GaTasAthxvaradoLaganoDedu kicicxna horeya kaMDe... EkoVtatxrashatasathxlavaneVkiVkarisi... (savasaM. 8; bAcikA. 211-85);}}
\newmeaning{\ullekha{SaTfsathxla muMtAda paMcaviMshatitatatxvX EkoVtatxrashatasathxla muMtAda kirxyAdhamaRMgaLalilx Acarisuvudu pUvaRkakeSxya BeVda (savasaM. 6; avareV. 669-197); maNuNx niVrinaMte AdAgave Bakatxna Bakatxsathxla baMgAra baNaNx AdaMte maheVshavxrana mAheVshavxrasathxla iMtivaroLagAda EkoVtatxrashatasathxla modalAda BAvavU nimamxlilxyeMdu arida matetx adaneVneMdupamisuve (savasaM. 8; moVLimA. 2035-657);  iMtiva\char'273\char'304\char'311\char'261LagAda EkoVtatxrashatasathxla modalAda BAvavU nimamxlilxyeMdu a\char'273\char'236du matetx adaneVneMdupamisuve (savasaM. 8; moVLige. 2032-681); aMgasathxlaMgaLeV nAlavxtatxnAlakxlA liMgasathxlaMgaLeYvatetxVLu kUDalekx mAMgalayxdeVkoVtatxrashatasathxlaM (viVsheYpu. 8-127-8).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{EkoVtatxrashatasathxlaM - EkaM utatxraM yasayx tatf EkoVtatxraM, EkoVtatxraM ca tatf shataM ca  EkoVtatxrashataM, EkoVtatxrashatasayx  EkoVtatxrashatAnAM nA sathxlaM athavA EkaM utatxraM yeVSAM tAni EkoVtatxrANi EkoVtatxrANi ca tAni shatAni  EkoVtatxrashatAni, EkoVtatxrashatAnAM sathxlaM EkoVtatxrashatasathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sathxla, aMgasathxla, liMgasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkoVdidxSaTxvidhAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maqta vayxkitxya SoVDashArAdhaneya karxmadalilx tatatxvXsaMyoVjaneya parxkirxyeya aMgavAgi EkoVdidxSaTxvidhAnavu barutatxde. tatatxvXsaMyoVjaneya sididhxgoVsakxra EkoVdidhxSaTxvidhAnadaMte Ekavayxkitxyanunx udedxVshisi mADuva anuSAThxna. I bageya ArAdhaneyalilx vishevxVdeVvategaLa AvAhaneyilalx, aBisharxvaNa matutx kiVtaRneyilalx. aMteyeV parxdakiSxNe, visajaRne athavA siVmAMtagamana muMtAda kAyaRgaLAvuvU ilalx. EkoVdidxSaTxvidhAnadiMda ArAdhaneyanunx mADidare
maqta vayxkitxge rudarxtavx matutx maheVshatatxvXgaLu pArxpatxvAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkoVdidxSaTxvidhAneVna tatatxvXsaMyoVgasidadhxyeV ||\\[1pt]
kirxyateV yadeVkamudidxshayx ceYkoVdidxSaTxM parxkiVtiRtamf |\\[1pt]
vishevxV deVvAvAhanaM ca nABisharxvaNakiVtaRnamf ||\\[1pt]
parxdakiSxNavisageRV vA siVmAMtagamanaM na hi ||\\[1pt]
ArAdhanaM tataH kAyaRM divayxrUpavataH pituH |\\[1pt]
EkoVdidxSaTxvidhAneVna rudarxtavxM Bavati dhurxvamf |\\[1pt]
tatatxvXsaMyoVjaneVneYva maheVshatavxM punaBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ti.,ca.pA., 4, 28-29, 15; makuTa, ca.pA., 6.8. 9)}
\newmeaning{\ni{EkoVdidxSaTxvidhAnaM - EkeVna udidxSaTxM yatf vidhAnaM tatf EkoVdidxSaTxvidhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkoVBAjana}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. EkaBAjana)}}
%\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tAnu parashivaniMda Binanxvalalx eMba arivu mUDida  maVle, tAnomemx uNaNxbeVku, liMgakokxmemx uNiNxsabeVku eMba devxYta  BAva hoVgi, tAnu uMDAga paramAtamxnige taqpitxyAgutatxde eMdu  tiLiyutAtxne; EkeMdare avanu tananx deVha, iMdirxya,  karaNAdigaLanunx parashivanige apiRsiruvudariMda (athavA avu  tananxvalalx parashivanavu AdudariMda), tAnu keVvala oMdu  mAdhayxmavAgutAtxne. aMdare, Bakatxna karaNAdigaLa mUlaka parashiva  taqpitxpaTuTxkoLuLxvudariMda, Bakatxnige taqpitxyAguvudu  parashivanigU taqpitxyAguvudariMdaleV. hiVge, oMdeV taTeTxyalilx  (EkaBAjanadalilx) Bakatx matutx parashiva  BoVgisutAtxrenanxbahudu.}
\newmeaning{\ullekha{haraMgeyU tanageyU EkoVBAjanaveMbaru guruliMga \hbox{baMdare} matotxMdu BAjanava taninxyeMba[rige] liMgavuMTe, \hbox{liMgava} muTiTx hiMguva BavigaLige liMgavuMTe, liMga jaMgamavanu mahAparxsAdavanu Ekava mADidavaMgalalxde EkoVBAjanavilalx kUDalacenanxsaMgamadeVvA (savasaM. 3; cenanxba. 522-161).}} 
\newmeaning{\ni{EkaBAjanaM - EkaM ca tatf BAjanaM ca EkaBAjanaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ENalAMCanadhara parxmathagaNa rudarxgaNa mAheVshavxraru}

%\smallskip
%\begin{shl}
%ENalAMCanadharaM liMgavAgutitxralu\\
%kANutaM parxmathagaNa rudarxgaNa saMdoVha\\
%dANeya nalidu alalxmUvAyilara baLiyoLalalxde tiVradeMdu\\
%jANeyU BakatxridedxseyoLeni\char'273MgugaLa\\
%pANiyiM piDidu baralelAlx gaNaMgaLa\\
%kiSxVNaranibara noVDi besagoLutitxdaRroDavaMda mAheVshavxranu
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(ceVrakA. 4-27-37)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ENaloVcana}

%\smallskip
%\begin{shl}
%ENaloVcana dharisipaR shashiyolu| kANutipuRdu yugAdi bidigege
%varuNadeseyoLu eLeya caMdarxna tiradi jagadelalx 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(kA.jAcnx.saM. 39-26)}
%\newmeaning{\ni{ENaloVcanaH ENasayx loVcanaM iva loVcanaM yasayx saH - ENaloVcanaH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ELaneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{sithxravAgiyeV niMdareVLaneya shiVlavaduM, guruliMga jaMgamaralilx BeVdaveNisade oMde eMdu BAvisi Bakitx Acarisuvude ELaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%guruliMga jaMgamavanuM sithxradiMdali oMdeyeMdu eraDadanaLiduM\\
%caravAgi mALapx mATaM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(koMDashi. shila. 29-63)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{ELavasethx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tamoVguNAvasethx.}
\ullekha{mUravasethxyalilx toVruvudu satavxguNa Aravasethxyalilx toVruvudu rajoVguNa ELavasethxyalilx toVruvudu tamoVguNa iMtiV tirxvidhAvasethxyalilx toVruvavelalxvU apupxvina saMcAraguNa (savasaM. 7; DakekxboV. 962-292).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{ELu BeVdagaLu}
%\src{saM}
%\meaning{\arthanonum{EkAgarxmati, daqDhavarxta, paMceVMdirxyApaRNa, ahiMse, liMganiSeThx, liMgamanoVlaya, sadoyxVmukitx eMdu maMtarxdiVkeSxyu %ELu vidha.}}

\begin{entry}
\word{ELunUrepapxtutx parxmatha gaNaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{parxmathareMdare para\-shivana saMgaDigaru. avaru
 mukatxrAgidAdxralalxde, keYlAsadalilx shivana
 parivAradalilxruvavaru. Adare vacanakAraru BUmiya meVlidadx kelavu
 viVrasheYva saMtaranunx parxmatha gaNagaLa\break maTaTxkekxVrisi, avara
 saMKeyx 770 eMdu nidhaRrisidAdxre. ava\-ralilx
 parxmuKareMdare-uriliMga pedidx, nuliya caMdayayx, haDapada
 apapxNaNx, meVdAra keVtayayx, gajeVsha masaNayayx, basavaNaNx,
 cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru. ivarelalxrU liMgAMga
 sAmarasayx paDedu, jiVvanumxkatxrAgi tamamx kAyavanenxV
 keYlAsavanAnxgi mADikoMDavareMba kAraNakAkxgi avaranunx
 parxmatha\-reMdu karedirabahudu. (va.pa.koV. 101)} \ullekha{sharaNara nilava uriliMga pedadxyayxgaLu, nuliyacaMdayayxgaLu haDapada apapxNaNxgaLu, mAyxdAra keVtayayxgaLu, gajeVsha manacnajnxyigaLu basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru modalAda ELunUrepapxtutx parxmathagaNaMgaLu balalxralalxde, mikikxna BavaBArigaLAda veVdAMti, \hbox{sidAdhxMti} yoVgamAgiRgaLu modalAda BinanxBAva jiVvAtamxretatx balalxrayAyx (savasaM. 10; kADasi. 295-186).}}
\end{entry}
%\smallskip
%\begin{shl}
%ItaneV nijaguNamahArAja ItaneV caMdimarasa.... Itanu satitxgeya
%shAMtayayx ivaru modalAda ELu nUrepapxtutx amaragaNaMgaLu 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(cenanxpu. 5-4-309)}
%\smallskip
%\begin{shl}
%ELunU\char'273\char'311papxtutx amaragaNaMgaLu moVLigeyayayxna hadana\\
%pALiyiMda\char'273\char'311deYtaMdu beVgadi mukitx\\
%mUliganirava noVDidaru
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(moVLipu. 140-200)}

%\begin{entry}
%\word{ai}
%\src{saM}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{aikayxMge mahAbeLage aMga}
%\meaning{\arthanonum{Bumadhayxdalilxruva AjAcnxcakarxdalilx liMgAMga sAmarasayxda
% samayadalilx dhAyxnige mahAbeLagu kANisutatxde. idu kaNiNxge kANuva
% beLaginaMtalalx. idu citUsxyaRveMdU kelavu veVLe kareyalapxDutatxde
% hAgU adara parxkAsha anaMtakoVTi sUyaRparxkAshakekx samaveMdu
% heVLalAgutatxde. idanenxV mahAliMgaveMdU kareyalAgutatxde. uLida
% liMgagaLige iruvaMte mahAliMgakUkx oMdu mAdhayxmavide, adeV citf
% shakitx. kelavu veVLe citfshakitxyeV citUsxyaRveMdU, mahAliMga
% beLakinaMte anuBAvige kANisikoLuLxtAtxneMdU heVLalAgutatxde. Aga 
% mahAliMgakekx mahAbeLage (citUsxyaRneV) aMgavAgutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{mahAliMgananunx sAkASxtakxrisikoLuLxva sAdhakanige aikayxneMdu
% hesaru. EkeMdare avanu I sathxladalilx liMgadalilx beretiruvudU
% alalxde, tananx parxteyxVkate athavA veYyakitxkateyanUnx
% kaLedukoMDirutAtxne. idariMdAgi, `tAnu' ilalxveMdU tananx deVha,
% manasusx, iMdirxyAdigaLalilx parashivaneV idAdxneMdU
% naMbutAtxne. avanu veYvidhayxte matutx iMdirxyagoVcaraviruva
% vasutxgaLa hiMde parashiva iruvudanunx kANutAtxne. hiVge, avanige
% aviBAjayx parashiva kANuvudariMda avanu aikayx. (va.pa.koV. 102)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayx}
%\meaning{\arthanonum{shivatatatxvXdalilx beretuhoVguvudu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisidavanu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{shiva-jiVva eMba uBayaBArxMtiyilalxda sAdhaka. SaTfsathxlagaLalilx koneya sathxla.}}
\meaning{\artha{shivatatatxvXdalilx beretuhoVguvudu, -oMdAguvudu; liMgAMga sAmarasayx :}}
\smallskip
\begin{shl}
shivajiVvoVBayaBArxMtirahitashecxYkayx ucayxteV |\\[1pt]
sharaNaH shivaliMgeYkayxH SaTfsathxlAni hi pAvaRti ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 35, 32)}
\smallskip
\begin{shl}
...shiKikapURrasaMyoVgavatf aMtamuRKamahAliMgeYkaloVliVBUta Eva aikayxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 32)}
\newmeaning{\ullekha{sharaNasaninxhita aikayxvahalilx haribarxhAmxdigaLu modalAda tetitxVsAdi devakaRLuGeV uGeV enunxtitxralu aikayx basavaNaNxMge ThAvAvudayAyx eMdaDe (savasaM. 1; basava. 845-217); kirxVyalilx maganxvAda baLika aikayxda vicAra beVkilalx guruvina gadudxge \hbox{beVkilalx} (savasaM. 4; sidadhxrA. 368-103).} \artha{Bakatx, \hbox{maheVsha}, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx -eMba moVkaSxsAdhaneya Aru haMtagaLalilx koneya haMtavanunx muTiTxdavanu; liMgAMgasAmarasayxvanunx paDedavanu; shivatatatxvXdalilx beretuhoVdavanu :} \ullekha{BakatxneMteMbenayAyx Baviya saMga biDadananxkakx ...aikayxneMteMbenayAyx jananamaraNavirahitavAgadananxkakx (savasaM. 1; basava. 510-123); dhamaRkamaRcatuviRdhada PalapadamoVkaSx jananamaraNa benanx biDade aikayxreMtAdirayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1477-534); A SaDavxgaRmaM samunanxtaSaDUmeRya duguRNaMgaLaM biTaTxSaTxvidhadacaRneya liMgakaM varxtaBAvaBaritadiM mADutatx ...liMgAMgavoMduta vatiRpAaneYkayxM (viVsheYpu. 8-130-34).}}
\newmeaning{\ni{aikayxM, Ekasayx BAvaH aikayxM; aikayxH EkatavxM pArxpAtxH yaH saH aikayxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxpada}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. aikayxsathxla)}
\ullekha{sajajxnavALave tAniniteMbe AlasidaDe harivude ayayx aikayxpadavu (savasaM-4; sidadhxrA. 1065-307); kirxVya nuDivalilx sathxla, sathxlava nuDivalilx AcaraNe, AcaraNe Adharisidalilx jAcnxna, jAcnxnavanAdharisidalilx divayxjAcnxna, divayxjAcnxna Adharisi niMdalilx mahadoDalu adu mahAmaya leVpavAdalilx adu aikayxpada sadoyxVjAtaliMgadalilx (savasaM. 6; avareV. 743-223).}}
\newmeaning{\ni{aikayxpadaM - aikayxsayx padaM aikayxpadaM}}
\end{entry}

%end page no. 150
