\chapter*{anubaMdha - 3}

\lhead[]{}
\rhead[]{}

\begin{center}
{\huge\bf padakoVshakekx baLasalAda kaqtigaLa saMkiSxpatx sUci}
\end{center}

\medskip

\begin{center}
{\large\bf (1) saMsakxqqta kaqtigaLa saMkiSxpatx sUci}
\end{center}

{
\setlength{\columnseprule}{1pt} 
\begin{multicols}{2}
\begin{tabbing}
aM\hspace{3cm} \= aMka\\[2pt]
a \> adhAyxya\\[2pt]
a.koV. \> amarakoVsha\\[2pt]
akaSx.mA.u. \> akaSxmAlikoVpaniSatf\\[2pt]
aji.A. \> ajitAgama\\[2pt]
atha.shiKA. \> athavaRshiKoVpaniSatf\\[2pt]
atha.shirasf \> athavaRshiroVpaniSatf\\[2pt]
anu. \> anuvAka\\[2pt]
a.ba. \> anubaMdha\\[2pt]
aBi.shA. \> aBijAcnxnashAkuMtalamf\\[2pt]
amaq.bi. \> amaqtabiMdUpaniSatf\\[2pt]
a.viV.sA.saM. \> anAdiviVrasheYvasArasaMgarxha\\[2pt]
a.sA. \> anuBavasAra\\[2pt]
a.sU. \> anuBavasUtarx\\[2pt]
aSATx. \> aSATxdhAyxya\\[2pt]
A.pa. \> AdipavaR\\[2pt]
I.u. \> IshAvAshoyxVpaniSatf\\[2pt]
u.KaM. \> utatxraKaMDa\\[2pt]
u.BA. \> utatxraBAga\\[2pt]
u.vA.A. \> utatxravAtUlAgama\\[2pt]
Qu.veV. \> QugevxVda\\[2pt]
ai.u. \> aitareVyoVpaniSatf\\[2pt]
kaTha.u. \> kaThoVpaniSatf\\[2pt]
kA.A.ka \> kAraNAgama\\[2pt]
kAmika \> kAmikAgama\\[2pt]
kA.ru.u. \> kAlAginxrudorxVpaniSatf\\[2pt]
kA.vi. \> kAlidAsana vikarxmoVvaRshiVyamf\\[2pt]
ki.A. \> kiraNAgama\\[2pt]
kU.pu. \> kUmaRpurANa\\[2pt]
keY.u. \> keYvaloyxVpaniSatf\\[2pt]
keY.sA. \> keYvalayxsAra\\[2pt]
kirx.pA. \> kirxyApAda\\[2pt]
kirx.sA. \> kirxyAsAra\\[2pt]
keSxV.rA. \> parxtayxBijAcnxhaqdayamf\\[2pt]
(keSxVmarAjavAyxKAyxna) \> \\[2pt]
KaM. \> KaMDa\\[2pt]
gw.kA. \> gwDapAdakArikA\\[2pt]
caM.A. \> caMdarxjAcnxnAgama\\[2pt]
ca.pA. \> cayARpAda\\[2pt]
CAM.u. \> CAMdoVgoyxVpaniSatf\\[2pt]
jA.u. \> jAbAluyxpaniSatf\\[2pt]
jAcnx.A. \> jAcnxnoVtatxrAgama\\[2pt]
jAcnx.pA. \> jAcnxnapAda\\[2pt]
ta.parxkA. \> tatatxvXparxkAshikA\\[2pt]
ta.parxdiV. \> tatatxrXparxdiVpikA\\[2pt]
teV.u. \> teVjoVbiMdUpaniSatf\\[2pt]
teY.A. \> teYtitxriVyAraNayxka\\[2pt]
teY.u. \> teYtitxriVyoVpaniSatf\\[2pt]
da.u. \> dakiSxNAmUtuRyxpaniSatf\\[2pt]
diVkASx.parx. \> diVkASxparxkaraNa\\[2pt]
dAvxshi.kirx. \> dAvxdashashivaliMgAcaRnakirxyA\\[2pt]
deVviV.A. \> deVviVkAloVtatxrAgama\\[2pt]
nAda.u. \> nAdabiMdUpaniSatf\\[2pt]
niV.ru.u. \> niVlarudorxVpaniSatf\\[2pt]
paMDi.ca. \> paMDitArAdayxcaritamf\\[2pt]
paM.barx.u. \> paMcabarxhomxVpaniSatf\\[2pt]
pAra.A. \> pArameVshavxrAgama\\[2pt]
pAshu.A. \> pAshupatAgama\\[2pt]
pu. \> puTa\\[2pt]
pU.BA. \> pUvaRBAga\\[2pt]
paq. \> paqSaTxmf (puTa)\\[2pt]
peY.u. \> peYMgaloVpaniSatf\\[2pt]
pwSakx.A. \> pwSakxrAgama\\[2pt]
parx.u. \> parxshonxVpaniSatf\\[2pt]
parx.giV. \> parxBugiVtA\\[2pt]
parx.jA.u. \> parxsAdajAbAloVpaniSatf\\[2pt]
parx.haq. \> parxtayxBijAcnxhaqdayamf\\[2pt]
baq.u. \> baqhadAraNayxkoVpaniSatf\\[2pt]
baq.jA.u. \> baqhajAjxbAloVpaniSatf\\[2pt]
barx.u. \> barxhomxVpaniSatf\\[2pt]
barx.pu. \> barxhAmxMDapurANamf\\[2pt]
barx.sU. \> barxhamxsUtarxmf\\[2pt]
Ba.giV. \> BagavadigxVtA\\[2pt]
Ba.jA.u. \> BasamxjAbAloVpaniSatf\\[2pt]
Ba.viV.BA \> BagavadigxVtA viVrasheYvaBASayxmf\\[2pt]
BA. \> BAgaH\\[2pt]
makuTa \> makuTAgama\\[2pt]
ma.nA.u. \> mahAnArAyaNoVpaniSatf\\[2pt]
ma.BA. \> mahABArata\\[2pt]
ma.samxqq. \> manusamxqqti\\[2pt]
mahA.u. \> mahoVpaniSatf\\[2pt]
mAM.u. \> mAMDUkoyxVpaniSatf\\[2pt]
mAM.kA. \> mAMDUkayxkArikA\\[2pt]
mA.saM. \> mAdhayxMdinasaMhitA\\[2pt]
muM.u. \> muMDakoVpaniSatf\\[2pt]
maq.A. \> maqgeVMdArxgama\\[2pt]
meYterxVya \> meYterxVyoVpaniSAtf\\[2pt]
yoV.A. \> yoVgajAgama\\[2pt]
yoV.rA.u. \> yoVgarAjoVpaniSatf\\[2pt]
yoV.sU. \> yoVgasUtarxmf\\[2pt]
yoV.pA. \> yoVgapAda\\[2pt]
ra.vaM. \> raGuvaMshamf\\[2pt]
ru.u. \> rudorxVpaniSatf\\[2pt]
rudarx \> rudArxdhAyxyaH\\[2pt]
rudarx.jA.u. \> rudArxkaSxjAbAloVpaniSatf\\[2pt]
ru.haq.u. \> rudarxhaqdayoVpaniSatf\\[2pt]
liM.u. \> liMgoVpaniSatf\\[2pt]
liM.dhA.caM. \> liMgadhAraNacaMdirxkA\\[2pt]
liM.pu. \> liMgapurANamf\\[2pt]
leY.pu. \> leYMgayxpurANamf\\[2pt]
vA.A. \> vAtulAgama\\[2pt]
vA.kAM. \> vAdakAMDa\\[2pt]
vAja.saM. \> vAjasaneVmiV saMhitA\\[2pt]
vA.shu.A. \> vAtulashudAdhxgama\\[2pt]
vA.saM. \> vAyaviVya saMhitA\\[2pt]
videyxV.saM. \> videyxVshavxra saMhitA\\[2pt]
visheV.parx. \> visheVSAthaRparxkAshikA\\[2pt]
viV.A.u. \> viVrAgamoVtatxramf\\[2pt]
viV.A.kw. \> viVrasheYvAcArakwsutxBa\\[2pt]
viV.A.caM. \> viVrasheYvAnaMda caMdirxkA\\[2pt]
viV.A.ciM. \> viVrasheYvAcAra ciMtAmaNi\\[2pt]
viV.A.parx. \> viVrasheYvAcAra parxdiVpikA\\[2pt]
viV.u.parx. \> viVrasheYvoVtakxSaRdiVpikA\\[2pt]
viVra.u. \> viVrAgamoVpaniSatf\\[2pt]
viV.dha.shi. \> viVrasheYvadhamaRshiroVmaNi\\[2pt]
viV.pA. \> vidAyxpAda\\[2pt]
viV.pu. \> viVraBadarxpurANamf\\[2pt]
viV.parx. \> viVrasheYvaparxdiVpikA\\[2pt]
viV.BA. \> viVrasheYvaBASayxmf\\[2pt]
viV.mA.saM. \> viVramAheVshavxrAcArasaMgarxha\\[2pt]
viV.A.u. \> viVrAgamoVtatxramf\\[2pt]
viVroV.u. \> viVroVpaniSatf\\[2pt]
viV.sheY.u. \> viVrasheYvoVpaniSatf\\[2pt]
viV.sa.saM. \> viVrasheYvasadAcArasaMgarxha\\[2pt]
veV.ciM. \> veVdAMtaciMtAmaNi\\[2pt]
veV.sA.u. \> veVdAMtasAroVpaniSatf\\[2pt]
veV.sA.viV.ciM. \> veVdAMtasAraviVrasheYva ciMtAmaNi\\[2pt]
shaM.saM. \> shaMkarasaMhitA\\[2pt]
sha.u. \> sharaBoVpaniSatf\\[2pt]
sha.kw. \> shabAdxthaRkwsutxBa\\[2pt]
sha.vi.da. \> shakitxvishiSATxdevxYtadashaRna\\[2pt]
sha.tarx. \> shatakatarxyamf\\[2pt]
shAM.vAyx. \> shAMkariVvAyxKAyx\\[2pt]
shA.BA. \> shAMkaraBASayx\\[2pt]
shi.ta.ra. \> shivatatatxvXratAnxkara\\[2pt]
shi.da. \> shivAdevxYtadapaRNa\\[2pt]
shi.maM. \> shivAdevxYtamaMjariV\\[2pt]
shi.mA.pU. \> shivamAnasapUjAsotxVtarxmf\\[2pt]
shi.yoV.parx. \> shivayoVgaparxdiVpikA\\[2pt]
shi.ra. \> shivarahasayx\\[2pt]
shiva.shi. \> shivAdhikayxshiKAmaNiH\\[2pt]
shivA.sw. \> shivAgamaswraBamf\\[2pt]
shi.sU. \> shivasUtarxmf\\[2pt]
shu.ya.veV. \> shukalxyajuveRVda\\[2pt]
sheY.u. \> sheYvoVpaniSatf\\[2pt]
sheY.pa. \> sheYvapariBASA.\\[2pt]
sheY.ra. \> sheYvaratAnxkaraH\\[2pt]
sheY.si.diV. \> sheYvasidAdhxMtadiVpikA\\[2pt]
shurxti.sA. \> shurxtisAraBASayxmf\\[2pt]
shirxV.BA. \> shirxVkaraBASayxmf\\[2pt]
sholxV. \> sholxVka\\[2pt]
shevxV.u. \> shevxVtAshavxtaroVpaniSatf\\[2pt]
saM. \> saMKAyx\\[2pt]
sa. \> sagaR\\[2pt]
sa.u. \> sadAnaMdoVpaniSatf\\[2pt]
sa.da.saM. \> savaRdashaRnasaMgarxhaH\\[2pt]
sadA.u. \> sadAshivoVpaniSatf\\[2pt]
sa.pa.sholxV. \> savAyxKAyxpaMcasholxVkiV\\[2pt]
savaR.A. \> savaRjAcnxnoVtatxrAgamaH\\[2pt]
si.A. \> sidAdhxMtAgamaH\\[2pt]
si.shi. \> sidAdhxMtashiKAmaNiH\\[2pt]
si.shiKA.u. \> sidAdhxMtashiKoVpaniSatf\\[2pt]
si.shi.parx. \> shidAdhxMta shiKAmaNi parxvacana parxBe\\[2pt]
si.sArA. \> sidAdhxMtasArAvaliV\\[2pt]
si.sheV. \> sidAdhxMtasheVKaraH\\[2pt]
suparx.A. \> suparxBeVdAgamaH\\[2pt]
sU.A. \> sUkASxmXgamaH\\[2pt]
sUta.saM. \> sUtasaMhitA\\[2pt]
soV.shaM.pa. \> soVmashaMBupadadhxtiH\\[2pt]
sakxM.pu. \> sakxMdapurANamf\\[2pt]
sAvx.A. \> sAvxyaMBuvAgamaH\\[2pt]
ha.koV. \> halAyudhakoVshaH
\end{tabbing}
\end{multicols}
}


{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rp{6cm}cp{9cm}<{\raggedright}}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
1. & anAdiviVrasheYvasArasaMgarxha : (BA-1)\newline (kananxDa vAyxKAyx sahita) &-& saMpAdaneya sidadhxviVraNaNx shivayoVgi. saM. ji.e. shivaliMgayayx, basava samiti, beMgaLUru, 1999\\
%2. & anAdivivrasheYvasArasaMgarxha : (BA-1) &-& saM. maNUra maThAdhayxkaSx malilxkAjuRnashAsitxrXV, viVrasheYva liMgibArxhamxNa garxMthamAlA, soVlApura, 1905\\
2. & anAdiviVrasheYvasArasaMgarxha (BA-2)\newline (kananxDa vAyxKAyx sahita) &-& parxdhAna saMpAdaka. DA|| si. shivakumArasAvxmi, viVrasheYva sAhitayx parxtiSAThxna, viBUtipura maTha, beMgaLUru, 2005\\
%3. & anuBavasUtarx (mAyideVva)\newline (hiMdiV vAyxKAyx sahita) &-& saM. varxjavalalxBadivxveVdiV, sheYvaBArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1998\\
3. & anuBavasUtarx (mAyideVva)\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& saM. DA|| si. shivakumArasAvxmi, viVrasheYva anusaMdhAna saMsAThxna, beMgaLUru, 2003\\
4. & amarakoVsha (amarasiMha)\newline (sudhA vAyxKoyxVpeVtaH) &-& (vAyx) shirxV BAnUji diVkiSxta, cwKAMbA saMsakxqqta parxtiSAThxna, nava dehali (divxtiVya mudarxNa), 1978\\
5. & AtAmxpaRNasutxti (apapxyayx diVkiSxta)\newline (bAlaboVdhiniV vAyxKAyx sahita) &-& (vAyx) shirxV shivAnaMdayati, shirxVmadapapxyayx diVkiSxta garxMthAvali parxkAshana samiti, sikaMdarAbAdf, 1980\\
6. & athavaRshiKoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& saMgArxhaka. paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasiVdAsf, dehali, 1980\\
7. & athavaRshiroVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& saMgArxhaka. paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
8. & aBijAcnxna shAkuMtala (kAlidAsa)\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& saM. porx. ke.Ti. pAMDuraMgi, beMgaLUru vishavxvidAyxlaya, beMgaLUru, 1978\\
9. & aSATxdhAyxyiV sUtarxpATha\newline (pANini) &-& saM. sAvxmiV parxhAlxdagiriveVdAMtakeVsari, kaqSaNxdAsa akAdemi, dehali, (divxtiVya mudarxNa), 1987\\
10. & amaqtabiMdUpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& saMgArxhaka. paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
11. & akaSxmAlikoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
12. & IshAvAsoyxVpaniSatf &-& rAmakaqSaNxmaTha, madArxsf, 1948\\
13. & upaniSadAvxkayxmahAkoVSaH &-& shirxV gajAnanashaMBu sAdhale, cwKAMbA vidAyxBavana, vAraNAsi, 1990\\
14. & upaniSatasxMgarxhaH &-& saM. paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
15. & QugevxVda &-& veYdika saMshoVdhana maMDali, puNe\\
16. & aitareVyoVpaniSatf &-& shirxVrAmakaqSANxsharxma, meYsUru, 1954 (nAlakxneya mudarxNa, 1984)\\
17. & kaThoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& saM. paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
%20. & kAraNAgama (kirxyApAda)\newline (hiMdiVBASAnuvAda sahita) &-& saM. porx. rAmacaMdarxpAMDeVya sheYva BAratiV shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1994\\
18. & kAraNAgama (kirxyApAda)\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& DA|| malilxkAjuRna paraDiDx, viVrasheYva anusaMdhAna saMsAthxna, beMgaLUru, 1999\\
19. & kAmikAgamaH\newline (shivAgama swraBAMtagaRta) &-& saM. vidAvxnf eM.ji. naMjuMDArAdhayx, ja.ca.ni. adhayxyana piVTha matutx saMshoVdhanA saMsethx, beMgaLUru, 1985\\
20. & kAlAginxrudorxVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& saM. paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
21. & kiraNAgamaH\newline (taMtarxsaMgarxhaH) &-& hUTagiVmaTha, soVlApura, 1914\\
22. & keVnoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& saM. paM. jagadiVshashAsitxrXV. moVtilAla banAsaridAsf, dehali, 1980\\
23. & keYvalayxsAraH\newline (maritoVMTadAyaR) &-& pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlayaH, meYsUru, 1988\\
24. & keYvaloyxVpaniSatf\newline (sadAshivaBASoyxVpeVta) &-& shirxV sadAshiva shivAcAyaRH, parxboVdha pusatxka mAlA, beMgaLUru, 1951\\
25. & kirxyAsAra (niVlakaMThashivAcAyaR)\newline (BA-1, 2, 3) &-& pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlaya, meYsUru, 1954, 1957, 1958\\
%26. & caMdarxjAcnxnAgama\newline (kirxyApAda-cayARpAda)\newline (AMgalxBASAnuvAda sahita) &-& saM. DA. ramAGoVSf, sheYva BArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1995\\
26. & caMdarxjAcnxnAgama\newline (kirxyApAda-cayARpAda)\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& saM. DA|| eM. shivakumArasAvxmi, viVrasheYva anusaMdhAna saMsAthxna, beMgaLUru, 2002\\
27. & CAMdoVgoyxVpaniSatf &-& sAvxmi AdideVvAnaMda shirxV rAmakaqSANxsharxma, meYsUru, 1995\\
28. & jAbAluyxpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
29. & teVjoVbiMdUpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
30. & tatatxrXparxkAshikA (aGoVrashivAcAyaR)\newline (BoVjakaqtavAyxKAyxna) &-& vidAvxnf. bi. rAjasheVKarayayx, viVrasheYva anusaMdhAna saMsAthxna, beMgaLUru, 2010\\
31. & teYtitxriVyoVpaniSatf &-& sAvxmi AdideVvAnaMda, shirxVrAmakaqSANxsharxma, meYsUru, 1993\\
32. & dakiSxNAmUtuRyxpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
33. & deVviVkAloVtatxrAgamaH &-& (saM) varxjavalalxBadivxveVdi, sheYva BArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 2000\\
34. & nAdabiMdUpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
35. & nirukatxmf (yAsakx)\newline (niGaMTu sahita) &-& DA|| lakaSxmXNasavxrUpa, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1984\\
36. & niVlarudorxVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
37. & paMcabarxhomxVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
38. & paMDitArAdhayx caritamf (gururAjakavi)\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& (saM) enf. Arf. karibasavashAsitxrXV, viVrasheYva garxMtha parxkAshikA, meYsUru, BAga-1 (1908), BAga-2 (1913)\\
39. & pArameVshavxrAgama\newline (hiMdiV BASAnuvAda sahita) &-& (saM) paM. varxjavalalxBadivxveVdi, sheYva BArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1995\\
40. & pArameVshavxrAgama\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& (saM) DA|| eM. shivakumArasAvxmi, viVrasheYva anusaMdhAna saMsAthxna, beMgaLUru, 2000\\
41. & pAshupatAgama\newline (shivAgamaswraBa) &-& vidAvxnf eM. ji. naMjuMDArAdhayx, shirxV ja.ca.ni. adhayxyana piVTha, beMgaLUru, 1986\\
42. & peYMgaloVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
43. & pwSakxrAgama\newline (sidAdhxMtasheVKara) &-& porx. siVtarAma soVmayAji, meYsUru, 1901\\
44. & parxtayxBijAcnxhaqdayamf &-& kAshimxVra saMsakxqqta garxMthAvali, shirxVnagara, 1911\\
45. & parxshonxVpaniSatf &-& sAvxmi AdideVvAnaMda, shirxVrAmakaqSaNxmaTha, meYsUru, 1993\\
46. & parxsAdajAbAloVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsa, dehali, 1980\\
47. & parxBugiVtA (mAyideVva) &-& (saM) porx. si. mahAdeVvapapx, saMshoVdhanAkoVTi, beMgaLUru, 2001\\
48. & baqhadAraNayxkoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
49. & baqhajAjxbAloVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
50. & barxhomxVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
51. & BagavadigxVtA &-& giVtA perxsf, goVraKapurf, 2008\\
52. & BagavadigxVtA viVrasheYvaBASayx &-& DA|| Ti.ji. sidadhxpApxrAdhayx, baqhanamxTha, citarxdugaR, 1935\\
53. & BAratiVyadashaRna pariBASAkoVsha\newline (BA-1) &-& veYjAcnxnika matutx tAMtirxka shabAdxvaliV AyoVga, BArata sakARra, navadehali, 1999\\
%58. & makuTAgama (kirxyApAda-cayARpAda)\newline (hiMdiV BASAnuvAda sahita) &-& (saM) paM. varxjavalalxBadivxveVdi, sheYvaBArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1995\\
54. & makuTAgama (kirxyApAda-cayARpAda)\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& (saM) DA|| si. shivakumArasAvxmi, viVrasheYva anusaMdhAna saMsAthxna, beMgaLUru, 1998\\
55. & mahAnArAyaNoVpaniSatf\newline (sheYvaBASayx sahita) &-& BASayxkAra. shirxVvaqSaBeVMdarx paMDita shivAcAyaR, vishAvxrAdhayx gurukula, kAshiV, 1959\\
56. & mahoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsa, dehali, 1980\\
57. & mAMDUkoyxVpaniSatf\newline (gwDapAdakArikoVpeVtA) &-& sAvxmi AdideVvAnaMda, shirxVrAmakaqSANxsharxma, meYsUru, 1984\\
58. & muMDakoVpaniSatf &-& sAvxmi AdideVvAnaMda, shirxVrAmakaqSANxsharxma, meYsUru, 1957\\
59. & maqgeVMdArxgama\newline (shivAgama swraBAMtagaRta) &-& vidAvxnf eM.ji. naMjuMDArAdhayx, shirxV ja.ca.ni. adhayxyana piVTha, beMgaLUru, 1985\\
60. & meYterxVyoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
61. & meYterxVyuyxpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
62. & yoVgashiKoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
63. & raGuvaMsha (kAlidAsa) &-& niNaRyasAgara perxsf, muMbayi, 1932\\
64. & rudArxkaSxjAbAloVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
65. & rudorxVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
66. & rudarxhaqdayoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
67. & liMgadhAraNacaMdirxkA\newline (naMdikeVshavxra shivAcAyaR) &-& paM. varxjavalalxBadivxveVdi, sheYvaBArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1988\\
68. & liMgoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
69. & vAtulAgama\newline (shivAgamaswraBa) &-& vidAvxnf eM.ji. naMjuMDArAdhayx, shirxV ja.ca.ni. adhayxyana piVTha, beMgaLUru, 1986\\
70. & visheVSAthaR parxkAshikA (mAyideVva)\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& (saM) paM. veY. nAgeVshashAsitxrX, shirxV muruGAmaTha, dhAravADa, 1961\\
71. & viVramAheVshavxrAcAra saMgarxha : (BA-1)\newline (niVlakaMThanAganAthAcAyaR viracita) &-& (saM.) eM. esf. basavarAjayayx, pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlaya, meYsUru, 1991\\
72. & viVrasheYvadhamaR shiroVmaNi\newline (kananxDa vAyxKAyx sahita) &-& (vAyx) eM. basavaliMgashAsitxrX, viVrasheYvagarxMtha parxkAshikA garxMthAvali, meYsUru, 1908\\
%78. & viVrasheYvasadAcAra saMgarxha &-& veV.mU. maNUra maThada malilxkAjuRna shAsitxrXV, liMgibArxhamxNa garxMthamAlA, soVlApura, 1905\\
73. & viVrasheYva sadAcAra saMgarxha\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& (saM) paM. basavarAjashAsitxrXV pagaDadininx maTha, shirxV jagadugxru garxMtha parxkAshikA garxMthAvali, mUrusAvira maTha, hubabxLiLx, 1964\\
74. & viVrasheYvAnaMdacaMdirxkA (vAdakAMDa)\newline (maritoVMTadAyaR) &-& (saM) shirxV soVmeVshavxrashAsitxrXV, shirxV jagadugxru gaMgAdhara saMsakxqqta mahApAThashAlA, hubabxLiLx, 1936\\
75. & viVrasheYvoVtakxSaRparxdiVpikA &-& hAlapaTaTxNada cenanxbasavasAvxmi, shirxV duraduMDeVshavxramaTha, arabAvi, beLagAvi jilelx, 1936\\
76. & viVrasheYva parxdiVpikA &-& shirxV jayacAmarAjeVMdarx garxMthamAlA, meYsUru, 1918\\
%83. & viVrasheYvapAriBASika padakoVsha (kananxDa) &-& DA|| esf. vidAyxshaMkarf, porx. bi. virUpAkaSxpapx, basava samiti, beMgaLUru, 2000\\
77. & viVrAgamoVtatxramf (BA-1) &-& (saM) DA|| ecf. pi. malelxVdeVvaru, pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlaya, meYsUru, 1988\\
78. & viVrAgama (kananxDa vAyxKAyxna sahita) &-& (saM) DA|| ja.ca.ni. shirxV jagadugxru paMcAcAyaR seVvA saMGa, gadaga-beTageVri, 1962\\
79. & viVrasheYvoVpaniSatf &-& paM. kAshiVnAthashAsitxrXV, paMcAcAyaR perxsf, meYsUru, 1981 (ELaneya Avaqtitx)\\
80. & veVdAMtasAraviVrasheYva ciMtAmaNi\newline (utatxrakAMDa) - (niTUTxru naMjaNAyaR) (marAThi anuvAda sahita) &-& (saM) shirxV malilxkAjuRnashAsitxrXV, shirxV datatx parxsAda siTxVmf perxsf, soVlApura, 1908\\
81. & veYdika shivapUjA vidhi &-& paM. kAshiVnAthashAsitxrXV, paMcAcAyaR mudarxNAlaya, meYsUru, 1980 (eMTaneya Avaqtitx)\\
82. & shatakatarxyamf (mAyideVva) &-& paM. veY. nAgeVshashAsitxrXV, muruGamaTha, dhAravADa, 1964\\
83. & sharaBoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxha) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasiVdAsf, dehali, 1970\\
84. & shabAdxthaR kwsutxBa\newline (saMsakxqqta-kananxDa niGaMTu) (BAga 1-6) &-& cakarxvatiR shirxVnivAsa rAjagoVpAlAcAyaR, bApokxV parxkAshana, beMgaLUru, 1999\\
85. & shakitxvishiSATxdevxYta dashaRnamf &-& DA|| Ti.ji. sidadhxpApxrAdhayx, gubibx shirxV cenanxbasaveVshavxra garxMthamAlA, meYsUru, 1934\\
%93. & shakitxvishiSATxdevxYta tatatxvXtarxya vimashaRH\newline (saMsakxqqta) &-& DA|| caMdarxsheVKara shivAcAyaR mahAsAvxmigaLavaru, sheYvaBArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1996\\
86. & shakitxvishiSATxdevxYta tatatxvXtarxya vimasheR\newline (kananxDAnuvAda) &-& DA|| si. shivakumArasAvxmi, rAjayx patArxgAra ilAKe, (kanARTaka sakARra), beMgaLUru, 2009\\
87. & shivatatatxvXratAnxkara\newline (keLadi basavaBUpAla) &-& pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlaya, meYsUru, BAga-1 (1964), BAga-2 (1969), BAga-3 (1975)\\
%96. & shivatatatxvXratAnxkara\newline (kananxDAnuvAda sahita) &-& (saM) porx. malelxVpurA ji. veMkaTeVshf, kananxDa vishavxvidAyxlaya, haMpi, 1999\\
88. & shivayoVga parxdiVpikA (cenanxsadAshivayoVgi)\newline (kananxDA TiVkA sahita) &-& TiVkAkAra, basavArAdhayx, kananxDa adhayxyana piVTha, kanARTaka vishavxvidAyxlaya, dhAravADa, 1976\\
89. & shivAdevxYtamaMjariV (savxparxBAnaMda shivAcAyaR)\newline (kananxDa vAyxKAyxna sahita) &-& shirxV rAmAnuja ayayxMgArf, paMcAcAyaR perxsf, meYsUru, 1929\\
90. & shivAdhikayxshiKAmaNi (soVsale reVvaNArAdhayx) &-& (saM) shirxV soVmasheVKarasAvxmi, namaH shivAya maTha, meYsUru, 1929\\
91. & shivAgamaswraBa (kananxDa) &-& (saM) vidAvxnf eM.ji. naMjuMDArAdhayx, shirxV ja.ca.ni. adhayxyana piVTha, beMgaLUru, 1985\\
%101. & shivAnuBavashabadxkoVsha (kananxDa) &-& Pa.gu. haLakaTiTx, samAja pusatxkAlaya, dhAravADa, 1962\\
92. & sheYvadashaRna itihAsa matutx tatatxvXparxkAsha\newline (BoVjarAja viracita) &-& (saM) vidAvxnf eM.ji. naMjuMDArAdhayx, parxboVdha garxMthamAlA, meYsUru, 1974\\
93. & sheYvoVpaniSatf\newline {\rm (SAIVOPANISADS)} &-& (saM) paM. mahAdeVvashAsitxrXV, aDAyxrf leYbarxri, madArxsf, 1925\\
94. & sheYvapariBASA\newline (shivAgarxyoVgiVMdarxjAcnxnashivAcAyaR) &-& (saM) ecf.Arf. raMgasAvxmi ayayxMgArf, sakARri mudarxNAlaya, meYsUru, 1950\\
95. & sheYvaratAnxkara (joyxVtinARtha) (BAga-1) &-& (saM) DA|| si.enf. basavarAju, pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlaya, meYsUru, 1992\\
96. & sheYvaratAnxkara (joyxVtinARtha) (BAga-2) &-& (saM) malilxkAjuRna shAsitxrXV, liMgibArxhamxNa garxMthamAlA, soVlApura, 1909\\
97. & sheYvasidAdhxMtadiVpikA\newline (mAheVshavxra) &-& (saM) pi.Arf. karibasavashAsitxrXV, shaMkara vilAsa perxsf, meYsUru, 1907\\
98. & shurxtisAraBASayx\newline (shirxV shivapUjAshivaliMgashivayoVgiVMdarx) &-& (saM) DA|| Ti.ji. sidadhxpApxrAdhayx, pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlaya, meYsUru, 1913\\
99. & shirxVkaraBASayx (shirxVpati paMDita) &-& (saM) DA|| Ti.ji. sidadhxpApxrAdhayx, pArxcayx vidAyx saMshoVdhanAlaya, meYsUru (BAga-1, 1977), (BAga-2, 1978)\\
100. & shevxVtAshavxtaroVpaniSatf\newline (viVrasheYvaBASoyxVpeVtA) &-& DA|| Ti.ji. sidadhxpApxrAdhayx, shirxV muruGAmaTha, citarxdugaR, 1965\\
101. & sadAnaMdoVpaniSatf\newline (upaniSatasxMgarxhaH) &-& (saM) paM. jagadiVshashAsitxrXV, moVtilAla banArasidAsf, dehali, 1980\\
102. & savaRdashaRnasaMgarxha\newline (mAdhavAcAyaR) &-& (saM) DA|| imamxDi shivabasavasAvxmigaLu, kananxDa adhayxyana piVTha, kanARTaka vishavxvidAyxlaya, dhAravADa, 1976\\
103. & savAyxKAyxpaMcasholxVkiV\newline (keLadi basavarAja) &-& (saM) basavaliMgashAsitxrXV, enf.Arf. karibasavashAsitxrXV, meYsUru, 1912\\
104. & sidAdhxMta shiKAmaNi\newline (shivayoVgi shivAcAyaR) &-& (saM) DA|| caMdarxsheVKara shivAcAyaR mahAsAvxmigaLu, viVrasheYva sAhitayx saMshoVdhana maMDaLa, soVlApura, 1990\\
%115. & sidAdhxMta shiKAmaNi (tatatxvX parxdiVpikA sahita)\newline (AMgAlxnuvAda - TipapxNi sahita) &-& DA|| eM. shivakumArasAvxmi, sheYvaBArati shoVdha parxtiSAThxnamf, vArANasi, 1907\\
%116. & sidAdhxMta shiKAmaNi\newline (soVsale reVvaNarAdhayxra sidAdhxMta boVdhiniV sahita) &-& (saM.) Di. sidadhxgaMgayayx, vijaya parxkAshana, lakekxVnahaLiLx, tumakUru, 2004\\
%117. & sUkASxmXgama (hiMdiV anuvAda) &-& (saM) paM. varxjavalalxBadivxveVdi, sheYvaBArati shoVdha parxtiSAThxna, vArANasi, 1994\\
105. & sUkASxmXgama (kananxDAnuvAda) &-& SaNumxKayayx akUkxramaTha, viVrasheYva anusaMdhAna saMsAthxna, beMgaLUru, 2001\\
\hline
\end{longtable}}


\vskip 1cm

\begin{center}
{\large\bf (2) vacana garxMthagaLa saMkiSxpatx sUci}
\end{center}


\centerline{\bf ``a''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
1. & aMgasoVM-savasaM & aMgasoVMkina liMga taMdegaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & \multicolumn{1}{p{3.5cm}}{kananxDa pusatxka pArxdhikAra,\newline beMgaLUru - 2001}\\
2. & aMbiga - savasaM & aMbigara cwDayayxgaLa vacana & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
3. & akakxma - savasaM & akakxmahAdeVviya vacana & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
4. & akakxmamx - savasaM & akakxmamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
%5. & aKaMDa - savasaM & aKaMDa maMDaleVshavxra vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
5. & agaGxhaM - savasaM & agaGxvaNi haMpayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
6. & agaCxho - savasaM & agaCxvaNi honanxyayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
7. & ajaga - savasaM & ajagaNaNx taMdegaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
8. & anAmi - savasaM & anAmika nAcayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
%10. & anuga - savasaM &  anugaleVshavxra vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
9. & apipxdeV - savasaM & apipxdeVvayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
10. & aparxmA - savasaM & aparxmANa guheVshavxra vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
11. & amara - savasaM & amaraguMDada malilxkAjuRna taMdegaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
12. & amugi - savasaM & amugi deVvayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
13. & amuge - savasaM & amuge rAyamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
14. & arimA - savasaM & arivina mAritaMdegaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
15. & alalxma - savasaM & alalxma parxBudeVvara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
16. & avasa - savasaM &  avasarada reVkaNaNxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
%17. & ashavxtha - savasaM & ashavxtha rAma vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``A''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
17. & Adayayx - savasaM & AdayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
18. & AnaMda - savasaM & AnaMdayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
19. & AnaMsi - savasaM & AnaMda sidedxVshavxra vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
20. & AyadxmA - savasaM & Ayadxkikx mArayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
21. & Ayadxkikx - savasaM & Ayadxkikx lakakxmamx vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``i''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
22. & imamxDi - savasaM & imamxDi gurusidadhxsAvxmigaLa shUnayxmaMtarxgoVpayx vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 11 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
\hline
\end{longtable}}

%\centerline{\bf ``I''}

%{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
%\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
%\hline
%\endfirsthead
%\hline
%\endhead
%\hline
%\endfoot
%\endlastfoot
%27. & IshavxriV - savasaM & ?????????????? & samagarx saMpuTa - ???? & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
%\hline
%\end{longtable}}

\centerline{\bf ``u''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
23. &  ugaGxDi- savasaM & ugaGxDisuva gabibxdeVvayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
24. &  upapxsoV - savasaM & upapxraguDiya soVmideVvayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
25. &  uriliM - savasaM & uriliMgadeVvana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
26. &  uripe - savasaM & uriliMga pedidxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
27. &  kALavevx - savasaM & uriliMga pedidxgaLa puNayxsitxrXV kALavevx vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
28. &  uLimeV - savasaM & uLiyumeVshavxra cikakxNaNxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6  & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``e''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
29. &  ecacxri - savasaM &  ecacxrike kAyakada mukatxnAthayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
30. &  masaNa - savasaM &  eDemaThada nAgideVvayayxgaLa puNayxsitxrXV masaNamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
31. &  elegA - savasaM &  elegAra kAmaNaNxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``E''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
32. &  EkAMta - savasaM &  EkAMtarAmi taMdegaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
33. &  EleVshavx - savasaM &  EleVshavxra keVtayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``o''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
34. &  okakxli - savasaM &  okakxliga mudadxNaNxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 6  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``ka''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
%39. &  kaMbamA - savasaM &  kaMbada mAri taMdeya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
35. &  kadikA - savasaM &  kadire kAyakada kALavevxyayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
36. &  kadike - savasaM &  kadiraremamxvevxya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
%42. &  kananxDi - savasaM & kananxDi kAyakada reVmamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
%43. &  kananxDi - savasaM & kananxDi kAyakada amimxdeVvayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
37. &  kananxre - savasaM & kananxDi kAyakada reVmamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
38. &  kananxda - savasaM & kananxda mAritaMdeya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
%46. &  karukeV - savasaM & karuLa keVtayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
39. &  kalakeV - savasaM & kalakeVtayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
40. &  reVcavevx - savasaM & kAlakUlayayxgaLa puNayxsitxrXV reVcavevxya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
41. &  kAmABiV - savasaM & kAmATada BiVmaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
%50. &  kAlaka - savasaM & kAlakaNiNxya kAmamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
42. &  kinanxri - savasaM & kinanxri barxhamxyayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
43. &  kiVlAra - savasaM & kiVlArada BiVmaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
%53. &  kUsina - savasaM & kUsina mAreyayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
44. &  keVtala - savasaM & guMDayayxgaLa puNayxsitxrXV keVtaladeVviya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
%55. &  koMDema - savasaM & koMDe maMjaNagaLa puNayxsitxrXV lakaSxmXmamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
45. &  koTaTxNa - savasaM & koTaTxNaNxda siVmamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
46. &  koTAra - savasaM & koTArada soVmaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
47. &  koVlashAM - savasaM & koVla shAMtayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``ga''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
48. &  gaMgAMbi - savasaM & gaMgAMbikeya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
49. &  gajeVsha - savasaM & gajeVsha masaNayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
50. &  gajeVpu - savasaM & gajeVsha masaNayayxna puNayxsitxrXya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
%62. &  gANada - savasaM & gANada kaNaNxpapxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
51. &  gAvudi - savasaM &  gAvudi mAcayayx vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
52. &  gupatxmaM - savasaM & gupatx maMjaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
53. &  gumamxshA - savasaM & gumamxLApurada sidadhxliMgeVshavxrana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
54. &  guruma - savasaM & gurupurada malalxyayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 11 & --\\
55. &  guruba - savasaM & guru basaveVshavxrana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
56. &  guruBa - savasaM & guru Bakatxyayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
57. &  gumamxsi - savasaM & gumamxLApurada sidadhxliMgadeVvara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 11 & --\\
58. & gogagxvevx  - savasaM & gogagxvevxya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
59. &  goVrakaSx - savasaM & goVrakaSxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``Ga''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
60. &  GanaliM - savasaM & GanaliMgi deVvara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 11  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
61. &  GaTiTxvA - savasaM & GaTiTxvALayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``ca''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
62. &   caMdima - savasaM &  caMdimarasana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7  & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
63. &   cenanxba - savasaM &  cenanxbasavaNaNxnavara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 3 & --\\
64. &   jeVDadA - savasaM &  jeVDara dAsimayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
65. &  Dakekxbo - savasaM &  Dakekxya bomamxNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
66. & DoVhara - savasaM & DoVhara kakakxyayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
67. &  turugA - savasaM &  turugAhi rAmaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
68. &  toVMTada - savasaM & toVTada sidadhxliMga shivayoVgiya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 11 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``da''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
69. &  dasara - savasaM &  dasarayayxnavacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
70. &  dapuviV - savasaM & dasarayayxna puNayxsitxrXV viVramamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
71. &  dAsoVsaM - savasaM & dAsoVhara saMgaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
72. &  dugagxLe - savasaM & dugagxLeya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``na''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
73. & nagemA - savasaM &  nageya mAri taMdeya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
74. & nAgalAM  - savasaM & nAgalAMbikeya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
75. & nijagu  - savasaM & nijaguNa shivayoVgiya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 7 & --\\
76. & niVlamamx  - savasaM & niVlamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
77. & nuliya  - savasaM & nuliya caMdayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``pa''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
78. & puranA - savasaM &  purada nAgaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
79. & parxsABoV - savasaM & parxsAdi BoVgaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
80. & parxsAleM - savasaM & parxsAdi leMkabaMkaNaNxnavara vachanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``ba''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
81. & basava - savasaM & basavaNaNxnavara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
82. & bahurU - savasaM & bahurUpi cwDayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
83. & bAcikA - savasaM & bAcikAyakada basavaNaNxnavara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
84. & bAlabo - savasaM & bAla bomamxNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
85. & bAlasaM - savasaM & bAlasaMgaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
86. & bAhUra - savasaM & bAhUra bomamxNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
87. & bibibxbA - savasaM & bibibx bAcayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
88. & bokakxsa - savasaM & bokakxsada cikakxNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
89. & BaritA - savasaM & BaritApaRNada cenanxbasavaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
90. & BoVgaNaNx - savasaM & BoVgaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\centerline{\bf ``ma''}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
91. & maDivA - savasaM &  maDivALa mAcideVvara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
92. & madhuva - savasaM &  madhuvayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
93. & manasaM - savasaM & manasaMda mAri taMdeya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
94. & manumu - savasaM & manumuni gumamxTadeVvana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
95. & marushaM - savasaM & maruLa shaMkaradeVvara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
96. & mAdAce - savasaM & mAdAra cenanxyayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
97. & dhULayayx - savasaM & mAdAra dhULayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
98. & malilxkA - savasaM & malilxkAjuRna paMDitArAdhayxra vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
99. & mAruDi - savasaM & mAruDideya nAjayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
100. & mAreVshavx - savasaM & mAreVshavxradoDeyara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 8 & --\\
101. & mukAtxya - savasaM & mukAtxyakakxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
102. & meremiM - savasaM & meremiMDayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
103. & meVdara - savasaM & meVdara keVtayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
104. & meYduna - savasaM & meYduna rAmayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
105. & moVLige - savasaM & moVLige mArayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
106. & moVLima - savasaM & moVLige mahAdeVviya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
\hline
\end{longtable}}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{rl>{\raggedright}p{5.5cm}lc}
\hline
\endfirsthead
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
107. & rakakxsa - savasaM & rakakxsabomimx taMdegaLa vacanagaLu &  samagarx saMpuTa - 9 & kananxDa pusatxka pArxdhikAra\\
108. & rAyasa - savasaM &  rAyasada maMjaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
109. &  ladedxsoV - savasaM &  ladedxya soVmayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
110. &  vacashAM - savasaM & vacana BaMDAri shAMtarasana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
111. &  varasaM - savasaM &  varada saMkaNaNxnavara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
112. &  viVrago - savasaM &  viVragolAlxLana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
113. & viVrashaM - savasaM &  viVra shaMkaradAsayayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
114. & viVrasaM - savasaM & sidAdhxMta viVrasaMgayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
115. & veVdasaM - savasaM &  veVdamUtiR saMgaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
116. & veYdayxsaM - savasaM &  veYdayx saMgaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
117. & shaMkara - savasaM &  shaMkara dAsimayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
118. & shivaleM - savasaM &  shivaleMka maMdaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
119. & shAMtaviV - savasaM & shAMtaviVreVshavxrana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
120. & saMapapx - savasaM &  saMgameVshavxrada apapxNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
121. & sakaLeV - savasaM & sakaLeVsha mAdarasana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
122. & sagabo - savasaM & sagarada bomamxNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
123. & satitxge - savasaM & satitxge kAyakada mArayayxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
124. & satayxka - savasaM & satayxkana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
125. & savxtaMtarx - savasaM &  savxtaMtarx sidadhxliMgeVshavxrara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 11 & --\\
126. & sidadhxrA - savasaM & sidadhxrAmeVshavxrara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 4 & --\\
127. & suMkabaM - savasaM & suMkada baMkaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
128. & soDaDxLa - savasaM &  soDaDxLa bAcarasana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
129. & haDapa - savasaM & haDapada apapxNaNxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
130. & haDaliM - savasaM & haDapada apapxNaNxna puNayxsitxrXV liMgamamxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 5 & --\\
131. & hAvina - savasaM & hAvina hArakalalxyayxgaLa vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
132. & heMDada - savasaM & heMDada mArayayxnavara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
133. & hoDeba - savasaM & hoDeharxlalx baMkaNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
134. &  kADasi - savasaM & kADasidedhxVshavxrana viVrasheYva SaTfsathxLada vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 10 & --\\
135. & kuSaTxgi - savasaM & kuSaTxgi karibasaveVshavxrana citatx sadagxtiya vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 10 & --\\
136. & kUDala - savasaM & kUDala saMgameVshavxrana vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 10 & --\\
137. & gaNadA - savasaM & gaNadAsi viVraNaNxna vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 10 & --\\
138. & cenanxyayx - savasaM & cenanxyayanx vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 10 & --\\
139. & jakakxNa - savasaM & jakakxNayayxna nirALa maMtarxgoVpayxda vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 10 & --\\
140. & jaMgaliM - savasaM & jaMgamaliMgaparxBuvina vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 9 & --\\
141. & deVshikeVM - savasaM & deVshikeVMdarx saMgana basavayayxna SaTfsathxla vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 12 & --\\
142. & nirAlaM - savasaM & nirAlaMba parxBudeVvara shivaBakitx paMcAMgada vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 12 & --\\
143. & paraMjoyxV - savasaM & paraMjoyxVtiyara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 12 & --\\
144. & basaliM - savasaM & basavaliMgadeVvara vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 12 & --\\
145. & kAyeVMdarx - savasaM & mumamxDi kAyeVMdarxna veVdasaMyoVjane vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 13 & --\\
146. & mUrusA - savasaM & mUrusAvira mukitxmuni viracita vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 14 & --\\
147. & sanA - savasaM &  savARcAra nAgamamxnasudeV vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 14 & --\\
148. & SaNumxKa - savasaM & SaNumxKa sAvxmigaLa SaTfsathxla vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 14 & --\\
149. & heVmaga - savasaM & heVmagalalx haMpana heVmagalalx SaTfsathxla vacanagaLu & samagarx saMpuTa - 12 & --\\
\hline
\end{longtable}}

\vskip 1cm

\begin{center}
{\large\bf (3) viVrasheYva kAvayxgaLa saMkiSxpatx sUci}
\end{center}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{>{\raggedright}p{3.5cm}ll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpAtxkaSxra} & \multicolumn{1}{c}{\bf kaqtiya hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf koTiTxruva saMKeyx}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpatx} & \multicolumn{1}{c}{\bf kaqtiya hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf koTiTxruva saMKeyx}\\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
anuBa & anuBavasAra &  kiVtaRne, padayx, puTa\\
kananxni & kananxDa-kananxDa niGaMTu (kasApa) & BAga, puTa\\
karaNa & karaNa hasige & puTa, sAlu,\\
keYvapa & keYvalayxpadadhxti &  kiVtaRne, padayx, puTa\\
keYvasha & keYvalayxsoVpAnanAmeYkoVtatxra shatasathxla & puTa, padayx\\
gaNaBA & gaNaBASitaratanxmAle & puTa, sAlu\\
cananxba. ka. & cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & puTa, vacana\\
cananxsotxV & cananxbasaveVshavxradeVvara sotxVtarxda vacanagaLu & puTa, padayx\\
cebapu & cenanxbasavapurANa & saMdhi, padayx\\
diVkASxboV & diVkASxboVdhe & puTa, sAlu\\
nUpura & nUtanapurAtanara ragaLegaLu & puTa, sAlu\\
padeYsha & padeYkoVtatxrashatasathxla & \\
parate & paramAthaRgiVte & puTa, padayx\\
paramA & paramAnuBavaboVdhe & puTa, kiVtaRne, padayx\\
pArake & pAramAthaRparxkAshike & puTa\\
parxBuliV & parxBuliMgaliVle & saMdhi, padayx\\
basaTiV & basavaNaNxnavara TiVkina vacanagaLu & BAga, puTa, vacana-TiVku\\
basapu & basavapurANa & saMdhi, padayx\\
basava. ka. & basavaNaNxnavara vacanagaLu (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & vacana, puTa\\
maDivA '' & maDivALapapxna nijaliVlAmaqta vacana & \qquad '' '' ''\\
mishArxpaR & mishArxpaRNa & puTa, sAlu\\
liMgaliV & liMgaliVlAvilAsa cAritarx & puTa, sAlu\\
vapaBA & vacana pariBASAkoVsha & BAga, puTa\\
viveVka & viveVka ciMtAmaNi & puTa\\
viVsheYpu & viVrasheYvAmaqtapurANaM & kAMDa, saMdhi, padayx\\
shivAkoV & shivAnuBava shabadxkoVsha & puTa, TipapxNi saMKeyx\\
Sabarxva & SaTasxthXlabarxhAmxnaMda virakatxcAritarx saMpAdaneya vacanagaLu & puTa, vacana\\
sidadhxrA. ka. & sidadhxrAmeVshavxra vacanagaLu (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & puTa, vacana\\
sidedhxVva & sidedhxVshavxra vacanagaLu & puTa, vacana\\
hirimaM & hiriya maMtarxgoVpayx & puTa, padayx\\
anusA. & anuBavasAra & \\
aSATxvi & aSATxvaraNa vicAradapaRNa & \\
kani & kananxDa sAhitayx pariSatitxna kananxDa niGaMTu & \\
kaBAge & muMbayi kanARTakada geje\\
karaNa (cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu) (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & karaNa hasige &\\
kavica & kanARTaka kavicarite & \\
kUDasavx & kUDalUru basavaliMga sharaNara savxravacanagaLu & \\
keVshirA & koMDaguLi keVshirAja & \\
keYvaTiV & keYvalayxsArada TiVku & \\
keYvapa & keYvalayxpadadhxti & \\
keYvasha & keYvalayxsoVpAnanAmeYkoVtatxrashatasathxla & \\
gaNaBA & gaNaBASitaratanxmAle & \\
gurucA & gururAja cAritarx & \\
cananxba. ka & cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu & \\
cenanxsotxV & cenanxbasaveVshavxradeVvara sotxVtarxda vacanagaLu & \\
cebapu & cenanxbasavapurANa & \\
tirxpuvi & tirxSaSiTxpurAtana viLAsaM & \\
purAta & purAtanara tirxvidhi & \\
parxtiSAThx & parxtiSAThxkalapx TiVke &\\
pwrxDharA & pwrxDharAyana kAvayx & \\
BArada & BAratiVya saMsakxqqti dashaRna & \\
BAvaciM & BAvaciMtAratanxM & \\
manoVvi & manoVvijaya & \\
rAjareV & rAjasheVKara viLAsaM & \\
va.pA.koV. & vacanapariBASAkoVsha & \\
vacara & vacanashAsatxrXrahasayx & \\
vacashA & vacanashAsatxrXsAra & \\
shakitxvi & shakitxvishiSATxdevxYtaveVdAMta & \\
shabashaM & shabarashaMkaraviLAsaM & \\
sharaca & sharaNacaritAmaqta & \\
sharasA & sharaNa sAhitayx (mAsapatirxke) & \\
shivaciM & shivatatatxvXciMtAmaNi & \\
shivAsU & shivAnuBavasUtarxM & \\
shUnayxku & shUnayxsaMpAdaneyanunx kuritu &\\
shUnayxmaM & shUnayxmaMtarxgoVpayx & \\
SabarxsaM. \hbox{va saMpAdaneya vacanagaLu} & SaTasxthXlabarxhAmxnaMda virakatxcAritarx & \\
sakiVla & toMbatAtxru sakiVlagaLu & \\
savaRva & savaRpurAtanara vacana & \\
sAnaMca & sAnaMda cariterx & \\
sidedhxVva & sidedhxVshavxra vacana & \\
soVmaNaNx & koTArada soVmaNaNxna vacana & \\
savxrUpa & savxrUpasididhxTiVke & \\
hiMdasA & hiMdU dashaRnasAra & \\
\hline
\end{longtable}}
%apapxNaNx, samava & haDapada apapxNaNxna vacanagaLu &  vacana, puTa\\
%a\char'273\char'311mA '' & a\char'273\char'311vina mAritaMdegaLa vacanagaLu & \qquad '' '' ''\\
%urideV '' & uriliMgadeVvara vacana & \qquad '' '' ''\\
%uripe '' & uriliMgapedidxgaLa vacana & \qquad '' '' ''\\


\newpage

\begin{landscape}
\begin{center}
{\Large\bf viVrasheYva pAriBASika koVshadalilx udAharisuva garxMthagaLa saMkiSxpatx sUci}
\end{center}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\tabcolsep=3pt
\begin{longtable}{rllll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpatx} & \multicolumn{1}{c}{\bf garxMthada hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf kataqR} & \multicolumn{1}{c}{\bf vivara}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpatx} & \multicolumn{1}{c}{\bf garxMthada hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf kataqR} & \multicolumn{1}{c}{\bf vivara}\\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
1. & aMgasoVM. & aMgasoVMkina liMgataMdegaLa vacana & aMgasoVMkina liMgataMde & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[2pt]
   & \multicolumn{2}{l}{savasaM: saMKeyx; aMgasoVM; vacana saMKeyx; puTa saMKeyx} & &\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
2. & aMbiga.  & aMbigara cwDayayxgaLa vacana & cwDayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]  
3. & akakxma.  & akakxmahAdeVviya vacanagaLu & akakxmahAdeVvi & kananxDa matutx saMsakxqqti \\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
4. & akakxma.  & akakxmamxna vacanagaLu & akakxmamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
5. & aKaMDeV.  & aKaMDeVshavxra vacanagaLu & SaNumxKasAvxmi & ni.parx.savx.\ maqtuyxMjaya\\[-2pt]
 & & & & mahAsAvxmigaLu, dhAravADa\\[5pt]
6. & anusA.\ & anuBavasAra &  nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
7. & apapxNaNx. & haDapada apapxNaNxgaLa vacana & haDapada apapxNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
8. & amugi. & amugi deVvayayxgaLa vacana & amugi deVvayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
9. & alalxma. & alalxmaparxBudeVvara vacanagaLu & parxBudeVva & kananxDa adhayxyana piVTha, kanARTaka\\
  & & & & vishavxvidAyxlaya, dhAravADa\\
10. & alalxma.  & alalxmaparxBudeVvara vacanasaMpuTa & parxBudeVva & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
11. & avareV.  & avasarada reVkaNaNxgaLa vacana & avasarada reVkaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
12. & aSATxvi. & aSATxvaraNa vicAradapaRNa & esf. viVrapapx shAsitxrX & Tavanf mudarxNAlaya,\\
   &                  &                                    &                         & beMgaLUru\\[4pt]
13. & arimA. & arivina mAritaMdegaLa vacana & a\char'273\char'311vina mAritaMde & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
14. & Adayayx.  & AdayayxgaLa vacana & Adayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
15. & urideV.  & uriliMgadeVvara vacana & uriliMgadeVvaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
16. & uripe.  & uriliMga pedidxgaLa vacana & uriliMgapedidxgaLu & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
17. & EkAMrA.  & EkAMta rAmitaMdegaLa vacana & EkAMtarAmitaMdegaLu & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
18. & EleVshavx.  & EleVshavxra keVtayayxgaLa vacana & EleVshavxra keVtayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
19. & kani. & kananxDa sAhitayx pariSatitxna & EleVshavxra keVtayayx & kananxDa sAhitayx pariSatutx,\\
   &                  &  kananxDa niGaMTu                  &                         & beMgaLUru\\[4pt]
20. & kaBAge. & muMbayi kanARTakada & veMkaTa raMgoV kaTiTx & gwnaRmeMTf seMTarxlf\\
    & & geje & & bukfDipoV, muMbayi\\[4pt]
21. & karaNa (cananxbasavaNaNxnavara & karaNa hasige & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana piVTha, kanARTaka\\
    & vacanagaLu) & & & vishavxvidAyxlaya, dhAravADa\\
    & (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & & &\\[4pt]
22. & kalalxyayx.  & hAvinahALa kalalxyayxgaLa vacana & hAvinahALa kalalxyayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
23. & kavica. {\rm II} & kanARTaka kavicarite & rA. narasiMhAcArf & kananxDa sAhitayx pariSatutx\\
    & & & & beMgaLUru\\[5pt]
24. & kADasi.  & kADasidedxVshavxrana viVrasheYva SaTasxthXla & kADasidedhxVshavxra & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
25. & kuSaTxgi.  & kuSaTxgi paribasaveVshavxrana & kuSaTxgi karibasaveVshavxra & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &  citatxsadagxtiya vacana           &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
26. & kUDasavx & kUDalUru basavaliMga sharaNara & kUDalUru basavaliMga sharaNa & viVrasheYva adhayxnana saMsethx, gadaga\\
   & & savxravacanagaLu &&\\
27. & keVshirA. & koMDaguLi keVshirAja & & \\[5pt]
28. & keYvaTiV. & keYvalayxsArada TiVku & toVMTadAyaR & hasatxparxti; OriyaMTalf risacfR\\
    &&&& infsxTiTUyxTf, meYsUru\\[3pt]
29. & keYvapa. & keYvalayxpadadhxti & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
30. & keYvasha. & keYvalayxsoVpAnanAmeYkoVtatxrashatasathxla & imamxDi muruGA gurusidadhx  & malenADa viVrasheYva adhayxyana\\
    & & & sAvxmigaLu & saMsethx, shivamogagx\\[5pt]
31. & koVlashAM.  & koVla shAMtayayxgaLa vacana & koVla shAMtayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &              &                               &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
32. & gajeVsha.  & gajeVsha masaNayayxna vacana & gajeVsha masaNayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                          &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
33. & gaNaBA. & gaNaBASitaratanxmAle & gubibx malalxNaNx & shirxV ma.ni.parx.\ maqtuyxMjaya \\
   &                  &                                    &                         & sAvxmigaLu, muruGAmaTha\\
 &&&& dhAravADa\\[5pt]
34. & gupatxmaM.  & gupatx maMcaNaNxna vacana & gupatx maMcaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                      &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
35. & gurucA. & gururAja cAritarx & sidadhxnaMjeVsha & shirxVbAlaliVlA mahAMta\\
    & & & & shivayoVgiVshavxra\\[5pt]
36. & gurusi. & gurusidedhxVdeVvara vacana & gurusidadhxdeVvaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
    &&&& garxMthamAle, dhAravADa\\
    &&&& nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
37. & goVrakaSx & goVrakaSxna vacana & goVrakaSx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
38. & GaTiTxvA. vacana & GaTiTxvALayayxna vacana & GaTiTxvALayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                           &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
39. & GanaliM.  & GanaliMgadeVvara vacanagaLu & GanaliMgadeVvaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                           &                   & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
40. & caMdima.  & caMdimarasana vacana & caMdimarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                        &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
41. & cananxba. ka & cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana saMsethx, kanARTaka\\
 & & & & vishavxvidAyxlaya, dhAravADa\\[6pt]
42. & cenanxba.  & cenanxbasavaNaNxnavara vacanasaMpuTa & cenanxbasavaNaNxnavaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                             &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
43. & cenanxsotxV. & cenanxbasaveVshavxradeVvara  & saMpAdaneya  & viVrasheYva adhayxyana saMsethx, gadaga\\
 & & sotxVtarxda vacanagaLu & sidadhxviVraNoNxDeyara saMkalana & \\[6pt]
44. & cebapu. & cenanxbasavapurANa & virUpAkaSxpaMDita & liMgAyata vidAyxBivaqdidhx saMsethxya\\
&&&& vAknamxya shAKe, dhAravADa\\[3pt]
45. & cwDayayx.  & bahurUpi cwDayayxna vacana & bahurUpi cwDayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                             &                      & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[3pt]
46. & jakakxNa.  & jakakxNaNxyayxna nirALamaMtarxgoVpayx & jakakxNaNxyayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                   &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[3pt]
47. & jeVDadA.  & jeVDara dAsimayayxna vacana & jeVDara dAsimayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[3pt]
48. & tururA. & turugAhi rAmaNaNxna vacana & tu\char'273\char'304gAhi rAmaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
49. & toVMTasi. & toVMTada sidadhxliMgashivayoVgigaLa  & toVMTada sidadhxliMga shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  & vacanagaLu                         &                   & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
50. & tirxpuvi. & tirxSaSiTxpurAtana viLAsaM & suraMga & vAgedxVviVvilAsa\\
&&&& mudarxNAlaya, dAvaNagere\\[5pt]
51. & diVkASxboV. & diVkASxboVdhe & kereya padamxrasa & kanARTaka vishavxvidAyxlaya, dhAravADa\\[5pt]
52. & deVshikeVM. & deVshikeVMdarx saMganabasavayayxna  & deVshikeVMdarx saMganabasavayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
 & & SaTasxthXla vacana && nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
53. & nAgalAM. & nAgalAMbikeya vacanagaLu & nAgalAMbike & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                          &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
54. & niVlamamx. & niVlamamxna vacanagaLu & niVlamamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                          &                        & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
55. & nUpura. &  nUtana purAtanara ragaLegaLu & harihara & kananxDa adhayxyanapiVTha,\\
    &&&& dhAravADa\\[5pt]
56. & padagoV   & padamaMtarxgoVpayx & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana saMsethx, kanARTaka\\
  &  &  && vishavxvidAyxlaya, dhAravADa\\
57. & parate. & paramAthaRgiVte & nijaguNa shivayovgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                              &                      & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
58. & paramA. & paramAnuBavaboVdhe & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
59. & pArake. & pAramAthaR parxkAshike & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
60. & purAta. & purAtanara tirxvidhi & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                     &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
61. & parxtiSAThx. & parxtiSAThxkalapx TiVke & vAdikumudacaMdarx & OriyaMTalf risacfR infsxTiTUyxTf\\
    &&&& meYsUru\\[4pt]
62. & parxBuliV. & parxBuliMgaliVle & cAmarasa & kananxDa adhayxyana piVTha, dhAravADa\\[4pt]
63. & parxBuva. & parxBudeVvara vacanagaLu & parxBudeVva (saM. Pa.gu. haLakaTiTx) & shivAnuBava garxMthamAlA, bijApura\\[4pt]
64. & parxsABoV. & parxsAdi BoVgaNaNxna vacana &  parxsAdi BoVgaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                       & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
65. & pwrxDharA. & pwrxDharAyana kAvayx & adaqshayxkavi & kanARTaka bukf Dipo, baLALxri\\[5pt]
66. & basaTiV. {\rm I, II} & basavaNaNxnavara TiVkina vacanagaLu & eM.eM. kalabugiR &  kananxDa adhayxyana piVTha,\\
 &&&& (saMpAdakaru) dhAravADa\\[4pt]
67. & basapu. & basava purANa & BiVmakavi & liMgAyata vidAyxBivaqdidhx\\
&&&& saMsethx, dhAravADa\\[4pt]
68. & basava. ka. & basavaNaNxnavara vacanagaLu & basavaNaNx & kanARTaka vishavxvidAyxlaya, dhAravADa\\[4pt]
69. & basava. & basavaNaNxnavara vacanasaMpuTa & basavaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                 &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
70. & bAlasaM. & bAlasaMgayayxna sakalAgama shiKAmaNi & bAlasaMgayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                 &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
71. & bibibxbA. & bibibx bAcayayxna vacana & bibibx bAcayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                 &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
72. & BArada. & BAratiVya saMsakxqqti dashaRna & ana. kaqSaNxrAya  & sAhitayx matutx saMsakxqqti\\
&&& (saMpAdakaru) & aBivaqdidhx ilAKe, beMgaLUru\\[4pt]
73. & BAvaciM. & BAvaciMtAratanxM & gubibx malalxNAyaR & kanARTaka kAvayxkalAnidhi, meYsUru\\[4pt]
74. & maMcaNaNx, & rAyasada maMcaNaNxgaLa vacana & rAyasada maMcaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
75. & maDimA.  & maDivALa mAcideVvara vacana & maDivALa mAcideVva & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                        & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
76. & maDivA.  & maDivALapapxna nijaliVlAmaqta vacana & maDivALapapx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                       & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[4pt]
77. & moVLima. & moVLige mahAdeVviya vacanagaLu & moVLige mahAdeVvi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[7pt]
78. & manoVvi. & manoVvijaya & gurubasava & guruvilAsa pirxMTiMgf vakfsxR\\
    &&&& beMgaLUru\\[7pt]
79. & mahAdeV. & mahAdeVviVrayayxna vacana & mahAdeVviVrayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[7pt]
80. & joVdama. & joVdara mAyaNaNxna vacana & joVdara mAyaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[7pt]
81. & mArayayx. & Ayadxkikx mArayayxgaLa vacana & Ayadxkikx mArayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[7pt]
82. & arimA. & arivina mAritaMdegaLa vacana & arivina mAritaMde & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[7pt]
83. & mishArxpaRNa & mishArxpaRNa & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana saMsethx,\\
    & (cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu, & & & dhAravADa\\
    & kanARTaka vishavxvidAyxlaya) &&&\\[7pt]
84. & mumamxkA. & mumamxDi kAyeRVMdarxna & mumamxDi kAyeRVMdarx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
    && veVdasaMjiVvini & & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[7pt]
85. & moVLige. & moVLige mArayayxna vacana & moVLige mArayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
    & & & & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[7pt]
86. & rAjareV. & rAjasheVKara viLAsaM & SaDakaSxradeVva & bi.e.\ koVdaMDarAma bukf Dipo\\
    &&&&  meYsUru\\[7pt]
87. & amurA. & amuge rAyamamxna vacanagaLu & amuge rAyamamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
88. & liMgamamx. & haDapadapapxNaNx puNayxsitxrXV liMgamamxna & liMgamamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &  boVdheya vacanagaLu      &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
89. & liMgaliV. & liMgaliVlAvilAsa cAritarx & kalulxmaThada parxBudeVvaru & muruGAmaTha, dhAravADa\\[5pt]
90. & va.pA.koV. & vacanapariBASAkoVsha & esf. vidAyxshaMkara & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                     & (saMpAdakaru)      & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
91. & vacara. & vacanashAsatxrXrahasayx & raM.rA.\ divAkara & adhAyxtamx kAyARlaya\\
    &&&& hubabxLiLx\\[5pt]
92. & vacashA. & vacanashAsatxrXsAra & Pa.gu.\ haLakaTi & shivAnuBava garxMthamAlA,\\
   &                  &                                    & (saMpAdakaru)  & vijApura\\[5pt]
93. & viveVka. & viveVkaciMtAmaNi & nijaguNa shivayoVgi & shirxV jagadugxru gaMgAdhara\\
    &&&& dhamaR parxcAraka maMDala\\
    &&&& mUrusAvira maTha, hubabxLiLx\\[5pt]
94. & viVsheYpu. & viVrasheYvAmaqtapurANa & gubibx malalxNAyaR & enf.esf.esf.\ kalAyxNakeVMdarx\\
    &&&& beLagAvi\\[5pt]
95{\rm a}. & veYdayxsaM. & veYdayx saMgaNaNxna vacana & veYdayx saMgaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &               &                           &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
95. & shakitxvi. & shakitxvishiSATxdevxYtaveVdAMta & Ti.ji.\ sidadhxpApxrAdhayx & meYsUru vishavxvidAyxnilaya\\
    &&&& meYsUru\\[5pt]
96. & shabashaM. & shabarashaMkaraviLAsaM & SaDakaSxradeVva & liMgAyata vidAyxBivaqdidhx saMsethx\\
    &&&& dhAravADa\\[5pt]
97. & sharaca. & sharaNacaritAmaqta & sidadhxyayx purANika & vayasakxra shikaSxNa samiti\\
    &&&& meYsUru\\[6pt]
98. & sharasA. & sharaNa sAhitayx (mAsapatirxke) & bi.\ shivamUtiR shAsitxrXV & savxtaMtarx kaNARTaka perxsf\\
    &&& (saMpAdakaru) & beMgaLUru\\[6pt]
99. & shAMtara. & vacanaBaMDAri shAMtarasana vacana & shAMtarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &               &                                 &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
100. & shivaciM. & shivatatatxvX ciMtAmaNi & lakakxNaNx daMDeVsha & OriyaMTalf risacfR infsxTiTUyxTf\\
 &&&& meYsUru\\[6pt]
101. & shivaleM. & shivaleMka maMcaNaNxna vacana & shivaleMka maMcaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
102. & shivAkoV. & shivAnuBava shabadxkoVsha & Pa.gu.\ haLakaTiTx & samAja pusatxkAlaya\\
 &&&& dhAravADa\\[6pt]
103. & shivAsU. & shivAnuBavasUtarxM & magegxya mAyideVva & \\[6pt]
104. & shUnayxku. & shUnayxsaMpAdaneyanunx kuritu & eM.\ cidAnaMdamUtiR & moVhana parxkAshana, meYsUru\\[6pt]
105. & shUnayxmaM. & shUnayxmaMtarxgoVpayx & imamxDi gurusidadhxsAvxmigaLu & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
106. & SabarxsaM. va & SaTasxthXlabarxhAmxnaMda virakatxcAritarx & esf.\ umApati & viVrasheYva adhayxyana saMsethx, gadaga\\
    & saMpAdaneya vacanagaLu && (saMpAdakaru) & \\[6pt]
107. & dAsoVhaM.  & dAsoVhada saMgaNaNxna vacana & dAsoVhada saMgaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
108. & BikaSxsaM. & BikaSxda saMgayayxna vacana & saMgayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
109. & sakaLeV. & sakaLeVsha mAdarasana vacana & mAdarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[6pt]
110. & sakiVla (cananxbasavaNaNx & toMbatAtxru\ sakiVlagaLu & cananxbasavaNaNx & kananxDa adhayxyana saMsethx\\
     & -navara vacanagaLu, & & & dhAravADa\\
     & kanARTaka vishavxvidAyxlaya) &&&\\[5pt]
111. & sagabo. & sagarada bomamxNaNxna vacana & bomamxNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
112. & savaRjacnx & savaRjacnxna vacanagaLu & savaRjacnx & ke.i.\ mishanf heYsUkxlf\\
     &&&& dhAravADa\\[5pt]
113. & savaRva. & savaRpurAtanara vacana & cananxmalilxkAjuRna & sadadhxmaRdiVpike garxMthamAlA\\
     & & & (saMpAdakaru) & meYsUru\\[5pt]
114. & sAnaMca. & sAnaMda cariterx & kumAra padamxrasa & OriyaMTalf risacfR infsxTiTUyxTf\\
 &&&& meYsUru\\[5pt]
115. & sidadhxrA. ka. & shirxV sidadhxrAmeVshavxra vacanagaLu & Arf.si.\ hireVmaTha & kanARTaka vishavxvidAyxlaya\\
     &&& (saMpAdakaru) & dhAravADa\\[5pt]
116. & sidadhxrA.  & sidadhxrAmeVshavxra vacanasaMpuTa & sidadhxrAmeVshavxra & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
117. & sidedhxVva. & sidedhxVshavxra vacana & sidadhxliMgasAvxmi & shivaliMgavijaya mudArxlaya\\
    &&&& hAveVri\\[5pt]
118. & soDaDxbA. & soDaDxLa bAcarasana vacana & bAcarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
119. & soVmaNaNx. & koTArada soVmaNaNxna vacana & koTArada soVmaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
120. & savxrUpa. & savxrUpasididhxTiVke & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
121. & savxtaMtarx. & savxtaMtarx sidadhxliMgeVshavxrara vacanagaLu & savxtaMtarx sidadhxliMgeVshavxraru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru\\[5pt]
122. & hiMdasA. & hiMdU dashaRnasAra & lakiSxmXpuraM shirxVnivAsAcAyaR & meYsUru vishavxvidAyxnilaya\\
     &&&& meYsUru\\[5pt]
123. & hirimaM. & hiriya maMtarxgoVpayx & cananxbasavaNaNx & kananxDa adhayxyana saMsethx\\
     & (cananxbasavaNaNxnavara &&& dhAravADa\\
     & vacanagaLu, kanARTaka &&&\\
     & vishavxvidAyxlaya) &&&\\[5pt]
\end{longtable}}
\end{landscape}
