%\begin{multicols}{2}
\begin{center}
{\Large\bfseries anubaMdha 1}

\medskip

{\Large\bfseries hecucxvari pAriBASika padagaLu}
\end{center}

\medskip

\begin{entry}
\word{aMgasathxla-liMgasathxla saMbaMdha}\label{aMgasathxla-liMgasathxla saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{parashivanu mAnava matutx parxpaMcavanunx saqSiTx mADida meVle adariMda dUra uLiyade, adaralelxV aMtagaRtanAgirutAtxne. sAdhakaru parashivananunx Aru sathxlagaLalilx sAkASxtAkxra mADikoLaLxbahudu. aMgana I Aru aMgasathxlagaLeMdare Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx. avanu sAkASxtAkxra mADikoLuLxva shivana sathxlagaLige liMgasathxlaveMba hesaridudx, avu karxmavAgi AcAra\-liMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga enisikoLuLxtatxve. I Aru aMgasathxlagaLu\break Aru liMgasathxlagaLalilx saMbaMdha hoMdive. heVgeMdare: \hbox{manuSayxna} aMgavu parashivana shakitxya rUpAMtara. \hbox{manuSayxnu} baMdhanadalilxruvavarege aMgasathxlagaLu shakitx athavA adhoVmAye enisikoLuLxtatxve. oMdu veVLe avanu avugaLanunx AdhAyxtimxka udedxVshakAkxgi baLasidare avu Bakitx athavA UdhavxRmAye enisikoLuLxtatxve.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad AdhAyxtimxka sAdhaneya pArxraMBika haMtadalilxruva sAdhaka BakatxnenisikoLuLxtAtxne. \hbox{parashivana} kirxyAshakitxyu\break Bakatxnalilx GArxNeVMdirxyavAgi rUpAMtaragoMDidudx adaralilx\break \hbox{parashivanu} AcAraliMgarUpadalilx aMtagaRtavAgidAdxne. AcAra\-liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba Bakatxnu tananx citatxvanenxV hasatx\-vanAnxgi mADikoMDu AcAraliMgakekx parimaLadarxvayxgaLanunx apiRsutAtxne hAgU A apiRtavu gaMdhaveMba parxsAdavAgutatxde. Bakatxna I Bakitxge vishAvxsaBakitx athavA sharxdAdhxBakitx athavA\break sadaBxkitx eMdu hesaru. hiVge apiRsida citatxvu sucitatxvenisi\-koLuLxtatxde. GArxNeVMdirxyadalilxruva AcAraliMgakekx avanu apiRsuvudariMda, GArxNeVMdirxyavu (mUgu) parashivana (AcAraliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
AcArAyApiRtA paqthivxV guroVrApaH samapiRtAH\\[2pt]
shivAya cApiRtaM teVjashacxrAya marudapiRtaH\\[2pt]
parxsAdAyApiRtaM voyxVma jiVvAtAmx mahateV\char'263piRtaH~ BajeVta\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.45)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\qquad AdhAyxtimxka sAdhaneya eraDaneya haMtadalilxruva \hbox{sAdhakanige} maheVsha (mAheVshavxra) eMdu hesaru. parashivana jAcnxna\-shakitxyu mAheVshasathxladalilxruva sAdhakanalilx jihevxVMdirxya\-vAgi (nAlageyAgi) rUpAMtaragoMDidudx, parashivanu adaralilx guru\-liMga\-vAgi aMtagaRtavAgidAdxne. guruliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba maheVshanu tananx budidhxyanenxV hasatx\-vanAnxgi mADikoMDu, rasaveMba darxvayxvanunx apiRsi, adanunx ruciyeMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. maheVshana I Bakitxge neYSiThxka Bakitx eMdu hesaru. rasavanunx apiRsuva maheVshana budidhxge subudidhxyeMdu hesaru. nAlageyalilxruva guruliMgakekx\break avanu ruciyanunx apiRsuvudariMda, A apaRNeyanunx sivxVkari\-suva jihevxVMdirxyavu (nAlageyu) parashivana (guru\-liMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
AcAreV divayxliMgeV nirupamanijaBakatxsathxlAMgeYkayxBAji\\[2pt]
GArxNAKeyxV citatxhasetxVna ca GanasuKaheVtw kirxyAshakitxyuketxV |\\[2pt]
GArxtavayxM darxvayxmapayxpaRNaviSayavidhAnoVpadiSaTxM samapayxR\\[2pt]
pArxyasasxdaBxkitxpUNaR savxyamayamiha gaMdha parxsAdaM~ BajeVta ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.46)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\qquad AdhAyxtimxka sAdhaneya mUraneya haMtadalilxruva sAdhaka\-nige parxsAdi eMdu hesaru. parashivana icACxshakitxyu \hbox{sAdhakana} neVtarxvAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathxvAgiruva parashivanige shivaliMga eMdu hesaru. shivaliMgavanunx sAkASxtakxrisi\-koLaLxbeVkeMba parxsAdiyu tananx ahaMkAra\-vanenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu rUpadarxvayxgaLanunx shiva\-liMgakekx apiRsi, adanunx rUpa eMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. \hbox{parxsAdiya} I Bakitxge avadhAnaBakitx eMdu hesaru.\break beLakanunx apiRsuva parxsAdiya ahaMkArakekx nirahaMkAraveMdu hesaru. neVtarx\-dalilxruva shivaliMgakekx avanu rUpavanunx apiRsu\-vuda\-riMda A apaRNeyanunx sivxVkarisuva neVterxVMdirxyavu (kaNuNx) parashivana (shivaliMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
sAvxMgeV mAheVshavxrAtamxnayxnupamasahajajAcnxnashakitxparxyuketxV\\[2pt]
jihAvxseyxV suparxsidedhxV parataraguruliMgABidheV saMsithxteV\char'263simxnf |\\[2pt]
niSAThxBakitxparxBAvaparxNihitasumahAbudidhxhasetxVna vidAvxnf\\[2pt]
rasayxM darxvayxM samapayxR savxyamamalarasAKayxM parxsAdaM~ BajeVta ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.47)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\qquad AdhAyxtimxka sAdhaneya nAlakxneya haMtadalilxruva sAdhaka\-nige pArxNaliMgiyeMdu hesaru. parashivana Adishakitxyu \hbox{sAdhakana} tavxgiMdirxyavAgi rUpAMtaragoMDidudx, adaralilx aMtasathx\-vAgiruva parashivanige jaMgamaliMgaveMdu hesaru. jaMgamaliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba pArxNaliMgiyu\break tananx manasasxnenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, sapxshaRdarxvayxgaLanunx jaMgama\-liMgakekx apiRsi, adanunx sapxshaRveMba parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. pArxNaliMgiya I Bakitxge anuBAvaBakitx eMdu hesaru. sapxshaRvanunx apiRsuva pArxNaliMgiya manasisxge\break sumanaveMdu hesaru. tavxgiMdirxya (camaR) dalilxruva jaMgama\-liMgakekx avanu soVMkanunx apiRsuvudariMda, adanunx sivxVkari\-suva tavxgiMdirxyavu parashivana (jaMgamaliMgada) bAyi (muKa) enisi\-koLuLxtatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
yoV\char'263sw nitayxM parxsAdisathxlaparamapadapArxpatxdivAyxMgaBAji\\[2pt]
sevxVcACxshakitxparxyuketxV daqshi jagati muKeV pANinA\char'263haMkaqteVna |\\[2pt]
sAkASxlilxMgeV shivAKeyxV savinayamavadhAnAtamxtABakitxyukotxV\\[2pt]
darxSaTxvAyxMtaM samapAyxRpaRNavinihitarUpaparxsAdaM~ BajeVta ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.48)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\qquad aidaneya haMtadalilxruva sAdhakanige sharaNaneMdu hesaru. parashivana parAshakitxyu sharaNana shorxVterxVMdirxyavAgi rUpAMtara\-goMDidudx, adaralilx aMtasathxvAgiruva parashivanige parxsAda\-liMgaveMdu hesaru. parxsAdaliMgavanunx sAkASxtakxrisi\-koLaLx\-beVkeMba sharaNanu tananx jAcnxnavanenxV hasatxvanAnxgi mADikoMDu, shabadxvanunx parxsAdaliMgakekx apiRsi, sushabadxveMdu parxsAda\-vanunx paDeyutAtxne. sharaNana I Bakitxge AnaMdaBakitx eMdu hesaru. shabadxvanunx apiRsuvudariMda, A apaRNe\-yanunx sivxVkarisuva shorxVterxVMdirxyavu parashivana (parxsAda\-liMgada) bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
saMsaketxV pArxNaliMgisathxlanihitanijAMgeV manaHpANinA\char'263sw\\[2pt]
liMgeV sAkASxcaCxrAKeyxV tavxci jagati muKeV hAyxdishakitxparxyuketxV |\\[2pt]
sapxrXSaTxvayxM cApaRyitAvx savxyamanuBavaBakitxparxBAvoVpapanonxV\\[2pt]
nitayxM sapxshaRparxsAdaM niratishayasuKaM tatatxvXveVtAtx~ BajeVta ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.49)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\qquad koneya haMtada sAdhakanige aikayxneMdu hesaru. \hbox{parashivana} citfshakitxyu aikayxna BAvavAgi(haqdaya) rUpAMtara\break\-goMDidudx, adaralilx aMtasathxvAgiruva parashivanige mahA\-liMga\-veMdu hesaru. mahAliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkeMba aikayxnu tananx BAvavanenxV (jiVvAtamxnanenxV) hasatxvanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. aikayxnu toVrisuva Bakitxge samarasaBakitx eMdu\break hesaru. taqpitxyanunx apiRsuva aikayxna BAvakekx sadABxva\-veMdu kareyalAgutatxde. haqdayadalilxruva mahA\-liMgakekx avanu taqpitxyanunx apiRsuvudariMda, A apaRNe\-yanunx sivxVkarisuva \hbox{haqdayavu} parashivana (mahAliMgana) bAyi (muKa) enisi\-koLuLxtatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
liMgeV sAkASxtapxrXsAdeV vimalasharaNasaMjAcnxMgasaMsAthxpiteV\char'263simxnf\\[2pt]
shorxVtavayxM shorxVtarxvaketxrXV niKilamiha parAshakitxyuketxV samapayxR |\\[2pt]
AnaMdAkAraBakitxsuPxTataraparamajAcnxnahasetxVna soV\char'263yaM\\[2pt]
shabAdxKayxM tatapxrXsAdaM savxyamaviratamatAyxsharxmasothxV~ BajeVta ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.50)}
%\newmeaning{\arthanonum{aMgasathxla hAgU liMgasathxlagaLa saMbaMdhavanunx yAva shakitx yAva iMdirxyavAgi rUpAMtaragoMDide muMtAda meVlina vivaragaLanunx I keLaginaMte saMkiSxpatxvAgi toVrisabahudu. (va.pA.koV.)}}
%\smallskip
%\newmeaning{\artha{piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, gurukAruNayxsathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkaSx dhAraNasathxla, paMcAkaSxriVjapasathxla, Bakitxsathxla, surUpoVBayasathxla, tirxvidhi saMpatutxsathxla, catuviRdha sArAyasathxla, upAdhimATasathxla, nirupAdhi mATasathxla matutx sahaja mATasathxla eMba 15 viBAgagaLu Bakatxsathxladalilxve.} \artha{mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMganiSAThxsathxla, pUvARsharxya nirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla, shivajaganamxyasathxla matutx deVhikaliMgasathxla eMba 9 viBAgagaLu mAheVshavxrasathxladalilxve.} \artha{pArxsAdisathxla, gurumAhAtamxyXsathxla, liMgamAhAtamxyXsathxla, jaMgamamAhAtamxyXsathxla, BakatxmAhAtamxyXsathxla, sharaNamAhAtamxyXsathxla matutx parxsAdamAhAtamxyXsathxla eMba 7 viBAgagaLu parxsAdisathxladalilxve.} \artha{pArxNaliMgisathxla, pArxNaliMgAcaRnasathxla, shivayoVgasamAdhisathxla, liMganijasathxla matutx aMgaliMgasathxla eMba 5 viBAgagaLu pArxNaliMgisathxladalilxve.} \artha{sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla matutx shiVlasaMpAdanasathxla eMba 4 viBAgagaLu sharaNasathxladalilxve.}
%\artha{aikayxsathxla, AcArasaMpatitxsathxla, EkaBAjanasathxla matutx sahaBoVjanasathxla eMba 4 viBAgagaLu aikayxsathxladalilxve.}}
%\begin{shl}
%AcArAyApiRtA paqthivxV guroVrApaH samapiRtAH\\
%shivAya cApiRtaM teVjashcxrAya marudapiRtaH\\
%parxsAdAyApiRtaM voyxVma jiVvAtAmx mahateVpiRtaH
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(shivAnu. 45-115)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{aMgasathxlaM ca liMgasathxlaM ca aMgasathxlaliMgasathxleV, tayoVH saMbaMdhaH - aMgasathxlaliMgasathxla saMbaMdhaH}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMgasaMbaMdha, liMgasaMbaMdha}}}
\end{entry}
%aMgasathxlaliMgasathxlasaMbaMdhaH - 

\begin{entry}
\word{arivu kuruhu}\label{arivu kuruhu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tiLivaLike; iMdirxyagoVcara vishiSaTx jAcnxna; arivu uMTAguvudu citfnalilx moVha, ahaMkAra, loVBAdi guNagaLu BAvarUpadalilx nelasidare `citf'ge ashudadhx\-BAvagaLa leVpanavuMTAgi aviveVka Avarisutatxde. jiVvAtamxnu liMgavanunx kuruhu (saMkeVta) mADikoMDu sAdhanegeYdare ashudadhx\-BAva ilalxvAgutatxde:}
\ullekha{nenahu satitxtutx BArxMtu beMditutx arivu mareyitutx kuruhugeTiTxtutx (savasaM. 2; alalxma. 298-86); ariyade ajAcnxnadalilx kuruhu bididxtetxMdu pArxNAGAtava mADikoMDu sAva ajAcnxnigaLa noVDA! (savasaM.\break 3; cenanxba. 1275-449); neleya meVliTuTx kuruhu\-geDabalalxDe terahilalx kapilasidadhxmalilxkAjuRna (savasaM. 4; sidadhxrA. 701-198).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{apiRtavilalxda ApAyxyani}\label{apiRtavilalxda ApAyxyani}
\meaning{\arthanonum{shivanalilx oMdAgiruva GanavAda taqpitx; liMga aMga beVreyeMdukoMDa\-vanu liMgakekx (parashiva\-nige) BakaSxyXBoVjayxgaLanunx apiRsi, avugaLanunx parxsAda\-veMdu sivxVkarisi taqpitxpaDutAtxne. Adare, liMgAnuBAviyAda\break sharaNanu EnanUnx liMgakekx apiRsa\-deyeV, EnanUnx parxsAda\-veMdu sivxVkarisadeyeV taqpitxpaTuTx\-koLuLxtAtxne:} \ullekha{kamaR\-vilalxda kAraNi\-kanu, apiRtavilalxda ApAyxyani, jaMgamavilalxda sama\-shiVlanu, liMgavilalxda nirutanu (savasaM. 3; cenanxba. 759-226).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{asaMKAyxta(ru)}\label{asaMKAyxta(ru)}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxru; sharaNaru:}
\ullekha{iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe asaMKAyxta parxmatha\-gaNaMgaLopupxvare? kUDalacenanxsaMgayayxnalilx iSaTxliMgasaMbaMdha\-vilalxdavara muKava noVDalAgadu parxBuve (savasaM. 3; cenanxba.\break 1642-600); basavaNaNx, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA, cenanx\-basavaNaNx\-nAgi parxBu modalAgi asaMKAyxtarelalxranu toVride guruve (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); tanu shudadhx\-vAyitutx shivaBakatxrokukxda koMDenanx mana shudadhxvAyitutx\break asaMKAyxtara nenedenanx kaMgaLu shudadhxvAyitutx sakala gaNaMgaLa noVDi enanx (savasaM. 5; akakxma. 230-69); ele asaMKAyxtarira I huyayxlanavadharisi salahi (basapu. 44-48).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{na saMKAyxtaM - asaMKAyxtaM}}
\end{entry}
%toreyudakava kereyuMDu taqpatxvAgalu A kereyudakava halavu kelavu sAthxvara jaMgamagaLuMDu taqpitxvaDevaMte, parxBudeVvara taqpitx asaMKAyxta mahAgaNaMgaLelalxkekx taqpitxyAyitutx noVDA (savasaM. 1; basava. 1210-333); anaMtaloVkAloVkada asaMKAyxta mahAgaNaMgaLelalxru liMgaBAvadalilx BaritarAgi, gaganasidAdhxMtadiMda upa\-deVshakekx baMdu BakitxrAjayxvane hokukx, nijaliMgasukeSxVtarxvane kaMDu, aKaMDa paripUNaR pUjeya mADuvavarige namoVnamoV eMbe guheVshavxrA (savasaM. 2; alalxma. 281-82);

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{asaMsAkxra}\label{asaMsAkxra}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva diVkeSxyanunx paDeyadavanu:} \ullekha{atapatxtanu\-rajojxV veY AmaH saMsAkxravajiRtaH. viVrasheYva diVkeSxyanunx \hbox{paDeyade} berasidene BaviBeVda uLidanukarisi keYkoMDene \hbox{asaMsAkxra} racita pAkaMgaLaM parihariseneV (basapu. 44-15).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{avidayxmAnaH saMsAkxroV yasayx|}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\wword{aLimana}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{asithxra manasusxLaLxvanu:} \ullekha{kUDalasaMgama\-deVvara Bakitx aLimanadavarige aLavaDadayAyx (savasaM. 1; basava. 668-167).}}
%\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{aLivu}\label{aLivu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxvanunx sAdhisi matetx huTaTxdiruvudu:} \ullekha{aLivarige uLivu elilxyU ilalxveMdu tiLi, uLivarige aLivu elilxyU ilalxveMdu tiLi (savasaM. 8; moVLige. 1490-500).}}
\end{entry}

%%%A
\begin{entry}
\word{AkAsha}\label{AkAsha}
\meaning{\arthanonum{Agasa; gagana; paMcamahABUtagaLalilx hAgU \hbox{mUvatAtxru} tatatxvXgaLalilx
oMdu; shabadxvu guNavU vAyxpakavU Adudu. elalx jiVvarAshigaLige avakAsha
niVDiruvudariMda AkAsha eniside. elalx iMdirxyagaLige avakAsha niVDiruvudariMda
upAdhi\-BeVdadiMda haqdayAkAsha eniside. AkAshavu budidhxtatatxvXkekx mUla AdhAra:}}
\medskip
\begin{shl}
avakAshamasheVSANAM BUtAnAM saMparxyacaCxti |\\[2pt]
AkAshaH parameVshasayx shAsanAdeVva savaRgaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1.22)}
\smallskip
\begin{shl}
iMdirxyANAM tu saveRVSAmavakAshaparxdatavxtaH |\\[2pt]
haqdayAkAsha iteyxVtatf porxVcayxteV munisatatxmeYH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6.18)}
\medskip
\begin{shl}
AkAsheV shabadx EveYkoV na vaNARtAmx parxtidhavxniH ||\\[2pt]
dAvxviMshateVH parasAyxsayx budidhxtatatxvXsayx kAraNamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.25)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha niraMjanadeVvA nimamx mahimeya parxNavasavxrUpaMgalalxde kANalArigeyU bAradayAyx (savasaM. 1; basava. 814-209); sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx, ...IshAnamuKadalilx AkAsha puTiTxtutx; iMtiV paMcabarxhamxdiMda paMcamahABUtaMgaLu huTiTxduvu... AkAshakekx shabadx oMdeV guNa bayali\-gihude dhamaR suLihudakekx te\char'273huguDuvude kamaR kaqSaNxvaNaR adhideVvate sadAshivanu (karaha. 658-7).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{AsamaMtAtf kAshaMteV sUyaRgarxhAdayaH yasimxnf saH - AkAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AkAshada pUvARsharxya}\label{AkAshada pUvARsharxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{\hbox{paMcaBUtagaLalolxMdAda} AkAshatatatxvXkekx shabadxveV muKayx guNa. namamx deVhadalilx AkAshatatatxvXviruvudariMda namage shabadx keVLisutatxde. sharaNanu tAnu keVLisikoMDududelalx shivamaMtarxveMdu managANutAtxne. idariMdAgi AkAshatatatxvXvu tananx pUvARsharxyavanunx kaLedukoMDu, AdhAyxtimxka parxgatige sAdhanavAgutatxde:} \ullekha{Bakatx Bakatx\-neMbaru, paqthivxya pUvARsharxyava kaLeyalariyadananxkakx ...AkAshada pUvAR\break\-sharxyava kaLeyalariyadananxkakx... BakatxreMdu liMgava pUjisu\-vavara kaMDu nAnu beragAde guheVshavxra (savasaM. 2; alalxma. 136-42); AkAshada pUvARsharxya maMtarxdiMda hoVhudu (savasaM. 3; cenanxba. 47-15).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{pUvaRshacx asw Asharxyashacx - pUvARsharxyaH}}
\end{entry}
%%\artha{AkAshada modalina asitxtavx, -iravu. shiva hAgU Bakatxna naDuvina BinanxBAvavu Bakatxnu dhAyxnasithxtiyalilx mADuva OMkAra maMtarxdiMda nivAraNeyAguvudu (viV.pA.koV. 60):}
%ikoLaLxbeVku, kakaRsha shabadxvanunx keVLisikoLaLxbAradu eMba sAvxBAvika Ase irutatxde. Adare sadaBxkatxnige AdhAyxtimxka parxvacanagaLanunx keVLisikoMDu, tananx AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisikoLaLxbeVkeMba haMbalavirutatxde. matetx kelavu sadaBxkatxru yAvudeV riVtiya mAtugaLiMda vicalitarAguvudilalx. matetx kelavaru tAvu  pUrakavAgutatxde (va.pa.koV. 55)

\begin{entry}
\word{AcAraliMgada parxsananxtavx}\label{AcAraliMgada parxsananxtavx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAsikAgarxdalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisidavanu; tananx GArxNeVMdirx\-yaveV liMgada GArxNeVMdirxya\-veMdU, {nijavAda} taqpitx\-paDuvudu tAnalalx, liMga eMdu tiLiyuvudariMda AcAra\-liMgada parxsananxtavx pArxpitxyAgutatxde:}
\ullekha{AcAra\-liMgada parxsananxtavxdiMda Bakatx bayalAdanu (savasaM. 11; toVMTasi. 660-294).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{AcAraliMgasayx parxsananxtavxM - AcAraliMgaparxsananxtavxM}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\ni{AcAra $\leftarrow$ Adara}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adi anAdi}\label{Adi anAdi}
\meaning{\arthanonum{daqSiTxya pUvaRdalilx namage oMdu vasutxvina jAcnxna uMTAgabeVkAdare, adanunx nAvu iMdirxyagaLa mUlaka\break anuBavisabeVkaSeTxV alalx, adanunx itara vasutxgaLoDane \hbox{hoVlisalU} beVkAgutatxde; sharaNaru Adi eMdare deVha, anAdi eMdare AtamxveMdu karedidAdxre.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{na vidayxteV AdiH yasayxsaH - anAdiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AdiBakatx, anAdijaMgama}\label{AdiBakatx, anAdijaMgama}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMga anAdi; jaMgamanu\break Adi; Ata liMgadoDane aikayx sAdhisiruvudariMda, avanU anAdi; avananunx naDe\-dADuva (jaMgama) liMga eMdu kareyalAguvudu. Bakatxnu modalu BaviyAgidudx, yAvudoV oMdu nidiRSaTx samayadalilx Bakitx pArxraMBa\-vAguvudariMda, Bakatxnu `Adi' (Adi uLaLxvanu) enisikoLuLxtAtxne:}
\ullekha{Adi\-Bakatx, anAdijaMgama, Adishakitx, anAdi shivanu noVDA (savasaM. 1; basava. 1041-280).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Adiyanaruhida anAdiya toVridanu}\label{Adiyanaruhida anAdiya toVridanu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruvu AdiyuLaLx iSaTxliMgavanunx koTuTx, adara savxrUpa matutx mahatavx\-vanunx shiSayxnige boVdhisutAtxne; shiSayxna sAdhane muMduvaredaMtelalx avanige shivayoVgada {mUlaka} anAdi parashiva\-nanUnx toVrisikoDutAtxne:} \ullekha{Adiyanaruhida, anAdiya toVrida, ihava keDisida, parava nilisida, Ganava toVrida... muMdaNa gatiya saMdeVhava biDisida (savasaM. 1; basava. 1042-280).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AnaMdasuKapariNAmi}\label{AnaMdasuKapariNAmi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada sAdhakanu tananx sujAcnxna eMba hasatxdalilx parxsAdaliMgavanunx kaMDu AnaMdaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige AnaMdaveMba suKa pariNamisutatxde. sadABxva eMba hasatxdalilx muMdina sathxlada mahAliMgavu goVcarisutatxde:}
\ullekha{AnaMdasuKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR mahAliMgavenanx sadABxvahasatxdalilx (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{AnaMdasayx suKaM anaMdasuKaM, tasayx AnaMdasayx pariNAmaH - AnaMdasuKapariNAmaH}}
%\newmeaning{\ni{AnaMda suKa pariNAmaH asayx asitxVta AnaMda suKa pariNAma}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{AroVha avaroVha}\label{AroVha avaroVha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{meVleVruvudu, keLagiLiyu\-vudu; oMdu vishiSaTx riVtiya pArxNAyAmada mUlaka {dhAyxnada} oMdu haMtavanunx talupidAga, sAdhakana benunxhuriyalilx oMdu pariNAma uMTAgutatxde. adeMdare, pArxNavAyuvu meVliniMda keLagiLidu (avaroVhavAgi) keLaginiMda apAnavAyuvu meVleVri (AroVhavAgi) averaDU oMdu kaDe saMdhisutatxve. parashivana niHkala rUpu I riVti AroVha avaroVhavAgi ADutatxde eMbudu kelavu vacana\-kArara naMbike:} \ullekha{A niHkala tatatxvXda rUpu AroVha avaroVhavAgi eDeyADutitxpapxdu (savasaM. 8; moVLige. 2130-686).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{AroVhaH - A+ruhf+Gaknf avaroVhaH - ava+ruhf+Gaknf}}
\end{entry}

%liMgavu modalu AGArxNisade tAnu vAsane noVDalAra;

%%%i

\begin{entry}
\word{iMdumada}\label{iMdumada}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{Ishavxrana aSaTxtanumadagaLalilx oMdu; rUpamada; caMdarx:}
\ullekha{iMdumadave ciMtABaritaneMtahudoyeMdu ciMtipanu nAtamxmadavetatx migehaMte muMdenage sariyArenutitxpa\-naSaTxmUtiR madaMgaLaMtiLuvudu (viVsheYpu. 7-100-19).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxtanumada}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{iceCx}\label{iceCx}
%\src{va}
\meaning{\arthanonum{= icACxshakitxya iciCx:}
\ullekha{AdishakitxviDidADuvarelalxru jaMgama\-valalx, anAdi\-shakitxviDidADuvarelalxru jAcnxnigaLalalx, Adi anAdiyeMbiV eraDa BeVdisi dAMTi, icACxshakitxya iceCxya maredu, kirxyAshakitxya BAvava biTuTx, jAcnxnashakitxya ThAvanolalxde, tAnu tAnAdavaMge EnU idirilAlx eMdanaMbiga cwDayayx (savasaM. 6; aMbiga. 51-20); gaganavA vAyuvaginxyapupxM paqthivxyeYdiceCx (viVsheYpu 7-100-14).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{ESaNaM - icACx}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{icACxshakitx}}}
\end{entry}

%%%u

\begin{entry}
\word{upadeVshapariVkeSx}\label{upadeVshapariVkeSx}
\meaning{\arthanonum{guruvina upadeVshavanunx pariVkeSxge oLagu\break mADuvudu:} \ullekha{supathamaMtarxdupadeVshava kalitu, yukitxgeTuTx\break naDevirayAyx, tatatxvXmasi eMbudanaridu katatxlege ODuvirayAyx. veVda\-viparxra vicArisi noVDalu, upadeVshapariVkeSx narakaveMdudu kUDalasaMgana vacanasUcane (savasaM. 1; basava. 91-25); tirxvidha diVkeSxyiMda tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgava saMbaMdhava mADikoMDu kirxyAjAcnxnaBAvAcAraveMba tirxvidhaBakitxviDidAcarisuvaMtha pariVkeSx (basaTiV. {\rm\em{I}}, 84-94 TiVke).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{upadeVshasayx pariVkASx - upadeVshapariVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{upame}\label{upame}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{upamAdiVkeSx, savxsitxkAroVhaNa diVkeSx, \hbox{kalashABi\-SeVka}, viBUtipaTiTx, liMgAyata, liMgasAvxyata eMba kirxyAdiVkeSx\-gaLalilx oMdu; upamA eMba diVkeSx:}
\ullekha{AyAjecnx\-yupame kaLashABiSeVkaMgaLA sAvxyatatxdiMdalesagutatxlA ta\char'273\char'304\-vAyoLeV ahoV savxsitxkAroVhaNa viBUti paTaTxM saliMgAyata\-vadu A adhikaliMga susAvxyataMgaLumenipipxVyeMde ...kAyakekx diVkeSxyaM mADi (viVsheYpu. 7-110-70).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{upamiVyateV iti - upamA}}
\end{entry}
%upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtu. arivu, arivina mareyalilxduRdanariyalariyade, parAparaveMdu nuDiyutitxdidxtu (savasaM. 2; alalxma. 652-175); samate sayavAda sharaNaMge ariva mareyaluMTe upame niHsathxlavAda sharaNaMge shabadxsaMdaNi uMTe? (savasaM. 3; cenanxba. 833-244);

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{upAdhike}\label{upAdhike}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{bayake; Atamxna mUla savxrUpavanunx maremADuva bayakegaLu. I bayakegaLu ucacx maTaTxdavidadxrU saha avu upAdhikegaLeV:}
\ullekha{upAdhikeya mADuvalilx varxta uLiyitutx, AcAra sikikxtutx (savasaM. 5; akakxmamx. 554-173); guruvina upAdhikeya shiSayxnaritalilx A guruviMge heVLade sumamxnidadxlilx gurudorxVha tanagAyitutx (savasaM. 6; arimo. 623-184); upAdhike oDalAsheyaM keDemeTiTx poDaviya senxVhamaM huDiguTiTx huTuTxda toredu Ura haMgilalxde nivARNiyAgi nijamukitxsoVpAnavAgipapx karapAterx eMba biridu (savasaM. 11; GanaliM. 729-341).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{upAdhiH Eva - upAdhikA}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{uBayadaMga EkiVkaravAguvudu}\label{uBayadaMga EkiVkaravAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMganalilx heVge AtamxnidAdxnoV, hAge parxpaMcaveMba vasutxvinalilxyU Atamx\-nidAdxne. avaneV vishAvxtamx athavA parashiva. parashivanige vishavxvu heVge oMdu aMgavoV, hAgeyeV vayxkitxya \hbox{jiVvAtamxvU} oMdu aMga. aMdare, parashivanige Atamx matutx vishavx eMba eraDu aMgagaLive; alalxde vayxkitxya AtamxvU, vishAvxtamxvU oMdeV (uBaya aMgagaLalilxruvudu EkiVkarisutatxde):}
\ullekha{uBaya\-vanariva citatxkekx arive iSaTxliMgakekx gotutx. uBayadaMga EkiVkaravAdalilx\break jala balidu shukitxyAdaMte, karaMDagaBaRdalilx balidu karaMDa\-vano[De]daridaMte, aMgadalilxdadxridu GanaliMgavanariyabeVku (savasaM. 9; shivaleM. 241-78).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{urasathxlada paraMjoyxVtiliRMga}\label{urasathxlada paraMjoyxVtiliRMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgadalilxruva\break citakxLe, pArxNaliMga, haqdayadalilx Atamx\-nidAdxne eMba upaniSatitxna mAtanunx vacanakArarU opupxtAtxre; A AtamxneV (aMganeV) liMgavAdudariMda haqdayadalilx paraMjoyxVtiliRMga ide eMdathaR:} \ullekha{urasathxlada paraMjoyxVtiliMgava enanx karasathxlakekx koTaTxru. A guru koTaTx liMgaveMba dapaRNava noVDi, enanx manaveMba sapaR A dapaRNadalilx liVyavAyitutx (savasaM. 9; haDapa. 853-262).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{paraM ca tatf joyxVtishacx paraMjoyxVtiH, paraMjoyxVtiSaH liMgaM - paraMjoyxVtiliRMgaM}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{uriyuMDa kapuRra}\label{uriyuMDa kapuRra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{uri soVkida kapURravu heVge tAnu ilalxvAgi uriyeV Aguva hAge liMgadalilx aikayxvAda aMgavU tananxtanavanunx kaLedukoMDu liMgaveV Agutatxde:}
\ullekha{ele paramaguruve kUDalasaMgayayxnalilx uriyuMDa kapuRradaMtAdeyalAlx (savasaM. 1; basava. 1092-295).}}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shiKikapURra}}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{uLivu}\label{uLivu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{baMdhanadalilxruva jiVvanu punajaRnamxgaLanunx paDeyutAtx saMsAradalilx uLiyuvudu:}
\ullekha{aLivarige uLivu elilxyU ilalx\-veMbuda tiLi, uLivarige aLivu elilxyU ilalx\-veMbuda tiLi, I aLivu uLivu eMbuBayavaneVneMbuda tiLi. tiLida matetx niHkaLaMka malilxkAjuRna EnU ilalxveMbuda tiLi (savasaM. 8; moVLige. 1490-500).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aLivu}}}
\end{entry}

%%%e

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{eMjalusUtaka}\label{eMjalusUtaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcasUtakagaLalilx oMdu; guru - liMga - jaMgamada BukatxsheVSa parxsAdavAguvudariMda aMtaha pavitarxvAda parxsAdasivxVkAra eMjalAgadu:}
\ullekha{shivamaMtarx saMsAkxra\-vilalxda tanuBavigaLu tananx liMgakekx mADuvananxkakx Bavimisharxva kaLedeveMdeMtena\-bahudu? shivasaMsAkxravAgi jAtisUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka rajasUsxtaka eMjalusUtakaveMba paMcasUtaka\-vuLaLx BavigaLu tananx liMgakekx mADuvananxkakx Bavimisharxva kaLedeveMdeMtenabahudu (savasaM. 3; cenanxba. 163-49).}}
%\newmeaning{\ni{eMjalusUtaka: deV.|| tami. ecacx; mala, koDa, ecicx; telu. eMgili; goMdi, yeMgalf. malo. eMge. eMgeY - eMjalf + sUtaka}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{uciCxSaTxsUtaka}}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{eMjalusUtakanirasana}\label{eMjalusUtakanirasana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvU {shivana} parxsAdaveMdu parigaNisidare Aga eMjaleMba BAvaveV iruvu\-dilalx. namamx iMdirxyagaLU, rUparasAdi iMdirxyaviSayagaLU, aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLU parashivana parxsAdaveV eMba BAvadiMda noVDidAga eMjaleMba BAvakekx eDeyeV ilalx\-diruvudu:} \ullekha{kamaRkAMDi liMgabAhayxru vatiRsuvaMtha eMjalu\-sUtakanirasanada vacanavadeMteMdoDe: shirxVguruvina karuNa\-kaTAkaSx\break\-kaqpAnaMdadiMda tanumana shudadhx sidadhxvilalxde... liMga\-jaMgama\break parxsAda\-BoVgoVpaBoVgigaLige eMjalasUtakavelilxhadoV (savasaM. 14; mumukitx. 55-57).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{eraDaLida Ekarasa}\label{eraDaLida Ekarasa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayx; tAneMba aMga (aMsha) BAva hoVgi liMga (pUNaR) BAva mAtarx uLiyuvudu:} \ullekha{shivagaNaMgaLelalx parashivaliMgakala tamagu Binanxvilalxde... aBinanxsavxrUpadiMda eraDaLidu EkarasavAgi puSapx parimaLadaMte, nijashivasamAdhiyalilx beraguhoVdaru noVDA (savasaM. 10; gurusi. 690-381).}}
\end{entry}
%anuBAvadalilx aMgavu liMgadalilx oMdAgi, tAnu beVre liMga (parashiva) beVre eMba BinanxBAvavanunx kaLedukoLuLxtatxde. vAsatxvikavAgi A samayadalilx tAnu matutx liMga oMdeV eMba adevxYta BAva baradidadxrU, jAgaqta sithxtige baMda naMtara tAnu liMgadalelxV idedxneMdu aMganige anisutatxde. I riVtiya anuBavagaLu avanige padeV padeV uMTAdare avanige jAgaqta sithxtiyalUlx anuBAvada sithxtiyalUlx adevxYta sithxtiyeV uMTAgi,

\begin{entry}
\word{EkamuKadalilx niravayajapa}\label{EkamuKadalilx niravayajapa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aikayxsithxtiya sAdhakanu liMgAMgaBeVda ilalxvAgi EkAgarxcitatxnAgi para\-shivananunx japisuvudu:} \ullekha{EkamuKadalilx niravaya japa. divxmuKadalilx shakitxsaMpakaRyoVga (savasaM. 8; parxsAdi. 29-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkamuKarudArxkiSx}\label{EkamuKarudArxkiSx}
\meaning{\arthanonum{oMdu BAgadalilx monacAgiruva rudArxkiSx\-maNi:}
\ullekha{EkamuKada rudArxkiSxyoMdane shiKiyalilx dharisuvudayAyx (savasaM. 6; Adayayx. 848-263); shaqMgAra rudArxkiSxyalilx karagi EkamuKarudArxkiSxyAyitutx (savasaM. 13; maDivA. 967-430); vara sadAshiva namoV enuta shiKeyoLf dharipudu ...EkamuKada rudArxkiSxyoMdaM (shivaciM. 42-5).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{EkaM ca tatf muKaM ca EkamuKaM EkamuKaH EkaM muKaM yasayx saH - EkamuKaH (rudArxkaSxH}}
\end{entry}
% EkamuKarudArxkiSxyu parashivage ...14 muKavuLaLx rudArxkiSxyu catudaRsha manugaLige saMbaMdhapaDutatxve. shiKAsAthxnadalilx EkamuKarudArxkiSxyanunx ...14 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx vakaSxsathxLadalilx dharisuvudu (shivAkoV. 95-176).

\begin{entry}
\word{EkadashAsayxrudArxkiSx}\label{EkadashAsayxrudArxkiSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu muKagaLa rudArxkiSx:}
\ullekha{shakitxlasadeVkAdashAsayx rudArxkeSxyeV vayxkatxruderxYkAdashAdhipatiyapupxdu virakatx keVLashavxmeVdhaM shataM vAjapeVyaM sahasarxdapuNayxvu (viVsheYpu. 7-104-21).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{EkAdasha AsAyxni yasayx saH EkAdashAsayxH EkAdashAsayxshacx asw rudArxkaSxshacx - EkAdashAsayxrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Ekavasutx uBayaBeVdavAguvudu}\label{Ekavasutx uBayaBeVdavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxya samayadalilx shUnayx eMba oMdeV cidavxsutx irutatxde. A cidavxsutxvina nenahi\-niMdAgi adaralilx (parashivanalilx) saqSiTx mADabeVkeMba iceCx uMTAgutatxde. A iceCx uMTAda kUDaleV A Ekavasutxvu pUjayx matutx pUjaka (liMgasathxla matutx aMgasathxla) eMba eraDu BeVdavuLaLx vasutxgaLAguvudu:}}
\medskip
\begin{shl}
upAsoyxVpAsakatevxVna savxyameVva divxdhA BaveVtf |\\[2pt]
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMgasathxlamupAsakamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2. 13)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Ekavasutx uBayaBeVdavAgi tirxvidhamAgaRvanAcarisi catuBARgavAgi paMcavakatxrXva avadharisidalilx shakitxya dharisida uBaya rUpu, shakitx nishacxyavAdalilx nijasavxrUpa (savasaM. 8; parxsAdi. 30-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{EkAdashavakatxrXrudArxkaSx}\label{EkAdashavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hanonxMdu rudarxra parxtiVkavAda hanonxMdu muKada rudArxkaSx; I rudArxkaSxvanunx shirasisxnalilx sahA dharisuvudariMda mahatf puNayxvuMTAgutatxde:}}
\medskip
\begin{shl}
EkAdashAsoyxV rudArxkoSxV rudarxH EkAdasha samxqqtaH ||\\[2pt]
shirasA dhArayeVninxtayxM tasayx puNayxPalaM shaqNu |\\[2pt]
dheVnukoVTi sahasarxsayx datatxsayx PalamashunxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6, 28-29)}

\eject

\begin{shl}
EkAdashamuKaM cAkaSxM ruderxYkAdashadeYvatamf |\\[2pt]
tadiMdarxdeYvataM porxVkatxM sadA swBAgayxvadhaRnamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.35)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{EkAdashavakAtxrXNi yasayx rudArxkaSxsayx saH - EkAdashavakatxrX\-rudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ELunUrepapxtutx parxmatha gaNaMgaLu}\label{ELunUrepapxtutx parxmatha gaNaMgaLu}
\meaning{\arthanonum{parxmathareMdare shivana saMgaDigaru; mukatxru. vacanakAraru tamomxDanidadx aneVka\-ranunx parxmathagaNagaLa maTaTxkekxVrisi, avara
 saMKeyx 770 eMdu nidhaRrisidAdxre. \hbox{avaralilx}
 parxmuKareMdare - uriliMgapedidx, nuliya caMdayayx, \hbox{haDapada}
 apapxNaNx, meVdAra keVtayayx,\break gajeVsha masaNayayx, \hbox{basavaNaNx},
 cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru.\break ivarelalxrU liMgAMgasAmarasayx paDedu, jiVvanumxkatxrAgi tamamx kAyavanenxV
 keYlAsa\-vanAnxgi mADikoMDavareMba kAraNa\-kAkxgi avaranunx
 parxmathareMdu karedira\-bahudu:} \ullekha{sharaNara nilava uriliMga pedadxyayxgaLu, nuliya caMdayayxgaLu, haDapada apapxNaNx\-gaLu, mAdAra keVtayayxgaLu, gajeVsha masaNayayxgaLu, basavaNaNx,\break cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru modalAda ELunUrepapxtutx parxmatha\-gaNaMgaLu balalxralalxde, mikikxna BavaBArigaLAda veVdAMti, {sidAdhxMti}, yoVgamAgiRgaLu modalAda BinanxBAva jiVvAtamxretatx balalx\-rayAyx (savasaM. 10; kADasi. 298-189).}}
\end{entry}

%%%ai

\begin{entry}
\word{aikayx}\label{aikayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvXdalilx oMdAguvudu; liMgAMgasAmarasayx\-vanunx hoMdidavaru:}
\ullekha{BaketxyAnapepxnayAyx kataqRBaqtayxva \hbox{nAnariye:} ...aikayxLAnapepxnayAyx berasi BeVdava nAnariye: (savasaM. 5; akakxma. 256-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aikayxsathxlaparavasutxBAvanAshana}\label{aikayxsathxlaparavasutxBAvanAshana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx \hbox{AdhAyxtimxka} sAdhaneya vividha haMtagaLalilx tAnu matutx parashiva beVre beVre eMdu tiLidu shivananunx pUjisutAtxne, avanige tananxnunx apiRsikoLuLxtAtxne. Adare aikayxsathxladalilx jAcnxtaq-jecnxVyagaLa BeVdavaLidu avanu shivanalilx oMdAdAga, tAnu sAdhaka\-neMba BAvavU nAshavAgutatxdeyalalxde, parashivanu pUjayxneMba BAvavU nAsha\-vAgutatxde:} \ullekha{Bakatxsathxla barxhamxnAshana, mAheVshavxra\-sathxla viSuNxnAshana, parxsAdi\-sathxla rudarxnAshana, pArxNaliMgisathxla Ishavxra\-nAshana, sharaNasathxla sadAshivanAshana, aikayxsathxla paramavasutx BAva\-nAshana (savasaM. 8; moVLige. 2005-649).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidara guNa}\label{aidara guNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLa guNa; parxtiyoMdu BUtadalilx aidU BUtagaLa
 guNagaLidadxrU, oMdoMdakUkx tananxdeV Ada vishiSaTx
 guNavirutatxde. udAharaNege paqthivxV\-tatatxvXvu\break kaThiNateya saMkeVta;
 adakekx gaMdhaveV vishiSaTx guNa. hiVge niVrige rasa, aginxge rUpa, vAyuvige
 sapxshaR hAgU AkAshakekx\break shabadx ivu vishiSaTx
 guNagaLu. ivugaLanunx parxteyxVkavAgi apiRsi mukitx paDeyutetxVneMdu
yArAdarU heVLidare adu keVvala suLaLxSeTxV alalx, asAdhayxvAda mAtU
hwdu. EkeMdare paMcaBUtagaLanAnxgali, avugaLa vishiSaTx
guNagaLanAnxgali parxteyxVkavAgi noVDalu sAdhayxvilalx:} \ullekha{aidara guNavaDagi, mUrara guNa mugidu, Arara guNa hAri, eMTara guNada neMTatanava baMdhisi toVrutatxdakekx munanxveV mana jAri niMditu (savasaM. 8; moVLige. 1917-646).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidakaSxra}\label{aidakaSxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{namaHshivAya eMba maMtarx:}
\ullekha{hesariDabArada {liMgava} hesariTuTx enanx karasathxlakekx taMdu karataLAmaLakadaMte mADi enanx karasathxlakekx kirxyAliMgava koTaTx. kaMjakaNiRkeya haNeyalilx vidhi\-vashaveMdu bareda aidakaSxraveV Atana parxNavanAma (savasaM. 4; sidadxrA. 1291-372).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aidu iMdirxyagaLa cakarx}\label{aidu iMdirxyagaLa cakarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kelavu dashaRnagaLa parxkAra kelavu pArxNigaLige oMdariMda nAlakxravarege iMdirxya\-gaLu irutatxve. manuSayxnige aidu iMdirxya\-gaLive. vacana\-kArara parxkAra Bavacakarxkekx AdiyAgali, aMtayxvAgali
 ilalx. hAgeyeV saqSiTxya oMdu BAgavAgiruva manuSayxnu cakarxda
 kaDiDxgaLaMte aneVka bAri saqSiTxyAgidAdxne hAgU tananx kamaRkekx
 takakxMte matetx matetx saqSiTxyAgutAtxne. Aga avana\break iMdirxyagaLAda kaNuNx,
kivi, mUgu, camaR matutx nAlage\-gaLU avanalilx utapxtitxyAgutatxve. I
aidu iMdirxya\-gaLa cakarxgaLu tirugadidadxre (vAyxpAragaLu
naDeyadidadxre), aMdare, manuSayx yAvudeV riVtiya kamaR\break\-gaLanunx
mADadidadxre, Aga avanige
pApapuNayxgaLuMTA\break\-guvudilalx. Aga saqSiTxyU Aguvudilalx. \hbox{AdudariMda} rUpacakarx (nayanacakarx) itAyxdigaLa
cakarxgaLu tiruga\-didadxre, loVkAdi\-loVka\-gaLeV iruvudilalx:} \ullekha{rUpacakarx nayana\-diMde naDevudu; shabadxcakarx shoVtarxdiMde naDe\-vudu, swraBacakarx GArxNadiMde naDevudu, rucicakarx jihevxyiMde naDevudu, sapxshaRcakarx tavxkikxniMde naDevudu loVkAdiloVkaMgaLelalx (savasaM. 3; cenanxba. 1501-549).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{aivatatxkaSxra}\label{aivatatxkaSxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAnavana deVhadalilx Aru cakarxgaLive eMdu naMbalAgutatxde. I cakarxgaLige padamxgaLeMdU kareyalAgidudx, parxtiyoMdu padamxkUkx tananxdeV Ada vishiSaTx saMKeyxya daLa\-gaLiveyeMdU, A daLagaLa meVle vishiSaTx akaSxragaLiveyeMdU parxtiVti. avugaLa vivaragaLu hiVgive:}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\qquad \arthanonum{AdhAra athavA mUlAdhAra padamxdalilx nAlukx daLagaLive. avugaLa
 meVle va, sha, Sa matutx sa eMba nAlukx akaSxragaLive. adakikxMta
 meVliruva sAvxdhiSAThxna padamxdalilx Aru daLagaLidudx, avugaLa
 meVle ba, Ba, ma, ya, ra matutx la eMba Aru akaSxragaLanunx
 bareyalAgide. adakikxMta meVliruva maNipUraka cakarxkekx hatutx
 daLagaLidudx, avugaLa meVle Da, Dha, Na, ta, tha, da, dha, na, pa
 matutx Pa eMba hatutx akaSxragaLu mUDive. adakikxMta inUnx meVliruva
anAhata padamxdalilx hanenxraDu daLagaLidudx avugaLa meVle ka, Ka, ga,
Ga, kna, ca, Ca, ja, Ja, cna, Ta matutx Tha eMba hanenxraDu
akaSxragaLu mUDive. anAhata padamxda meVliruva vishudidhx padamxdalilx
hadinAru esaLugaLidudx, avugaLa meVle, a, A, i, I, u, U, Qu, QU, laq,
lUq, E, ai, O, au, aM, aH eMba hadinAru akaSxragaLu mUDive. I aidU
cakarxgaLu manuSayxna meVrudaMDadalilx (benunxhuriyoLage) ive\break eMdu
naMbalAgide. Araneya padamxvAda AjAcnxcakarxvu BUrxmadayx\-dalilxdudx, adakekx 
eraDeV daLagaLiveyeMdU, avugaLa meVle ha matutx kaSx eMba
eraDakaSxragaLu mUDirutatxve eMdU naMbalAgide.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad Adare taMtarxgaLa parxkAra, cakarx athavA padamxgaLa saMKeyx AreMdu heVLidarU, barxhamxraMdharx eMba matotxMdu sahasarxdaLapadamxvideyeMdU heVLalAgutatxde. netitx matutx meduLina madhayxdalilxruva barxhamxraMdharxdalilx sahasarxdaLagaLidadxrU avugaLa meVle `OM' eMba oMdeV akaSxravideyeMdu heVLutAtxre:}}
\medskip
\begin{shl}
gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, paqthivxyeMba mahABUta,\\[1.2pt]
catuHkoVNe cwdaLa padamx, alilx iha akaSxra nAlukx-va, sha, Sa, sa,\\[1.2pt]
adara vaNaR suvaNaR, adakekx adhideVvate dAkASxyaNi.\\[1.2pt]
liMgasAthxnadalilx sAvxdhiSAThxnacakarx, apupxveMba mahABUta,\\[1.2pt]
dhanugaRti, SaDudaLa padamx, alilx iha akaSxravAru-ba, Ba, ma,\\[1.2pt]
ya, ra, la, adara vaNaR pacecxya vaNaR, adakekx adhideVvate barxhamxnu.\\[1.2pt]
nABisAthxnadalilx maNipUrakaveMba cakarx, teVjaveMba mahABUta,\\[1.2pt]
tirxkoVNe, dashadaLa padamx alilx iha akaSxra hatutx-\\[1.2pt]
Da, Dha, Na, ta, tha, da, dha, na, pa, Pa,\\[1.2pt]
adara vaNaR kaqSaNxvaNaR, adakekx adhideVvate viSuNx.\\[1.2pt]
haqdayasAthxnadalilx anAhatacakarx, vAyuveMba mahABUta,\\[1.2pt]
SaTokxVNe, dAvxdashadaLa padamx alilx iha akaSxra hanenxraDu-\\[1.2pt]
ka, Ka, ga, Ga, kn, ca, Ca, ja, Ja, cn, Ta, Tha,\\[1.2pt]
adara vaNaR kuMkumavaNaR, adakekx adhideVvate maheVshavxranu.\\[1.2pt]
kaMThasAthxnadalilx vishudidhxcakarx, AkAshaveMba mahABUta, \\[1.2pt]
vatuRlAkAra, SoVDashadaLa padamx alilx iha akaSxra hadinAru-\\[1.2pt]
a, A, i, I, u, U, Qu, QU, laq, la\char'365, E, ai, O,\break au, aM, aH,\\[1.2pt]
adara vaNaR shevxVtavaNaR, adakekx adhideVvate sadAshivanu.\\[1.2pt]
BUrxmadhayxsAthxnadalilx AjAcnxcakarx, manaveMba mahABUta, \\[1.2pt]
tamaMdAkAra, divxdaLapadamx alilx iha akaSxraveraDu-haM, kaSxM.\\[1.2pt]
adara vaNaR mANikayxvaNaR, adakekx adhideVvate shirxVguru.\\[1.2pt]
unamxnijoyxVti barxhamxraMdharxda meVle. sahasarxdaLa padamx,\\[1.2pt]
alilx amaqtavihudu, alilx `OM'kArasavxrUpavAgi\\[1.2pt]
guheVshavxraliMgavu sadA sananxhitanu (savasaM. 2;\break alalxma. 188-60-61).
\end{shl}
\end{entry}

%%%o

\begin{entry}
\word{oMdiMdirxya modalAgi aidiMdirxya kaDeyAda pArxNigaLu}\label{oMdiMdirxya modalAgi aidiMdirxya kaDeyAda pArxNigaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jeYnara parxkAra, iMdirxyagaLa saMKeyxya \hbox{AdhArada} meVle
 pArxNigaLanunx vagiRVkarisalAgidudx, vacanakArarU A tatatxvXvanunx
 opipxkoMDaMte kANutatxde. adara parxkAra, pArxNi\-gaLanunx hiVge
 vagiRVkarisalAgide:}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\artha{oMdeV iMdirxyavanunxLaLx pArxNigaLu : EkANu jiVvigaLige keVvala sapxshaRneVMdirxyavoMdeV idudx, uLida iMdirxya\-gaLu iruvudilalx.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\artha{shaMKada huLa, jigaNe muMtAda jiVvigaLige sapxshaR\-neVMdirxya matutx GArxNeVMdirxya eMba eraDeV iMdirxyagaLirutatxve.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\artha{tigaNe, heVnu, iruve, pataMga, muMtAda jiVvigaLige sapxshaRneVMdirxya, GArxNeVMdirxya matutx nayaneVMdirxya eMba mUru iMdirxyagaLirutatxve.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\artha{jeVnuhuLa, noNa, soLeLx muMtAda jiVvigaLige GArxNeVMdirxya, nayaneVMdirxya, shorxVterxVMdirxya matutx rasaneVMdirxya eMba nAlukx iMdirxyagaLidudx avakekx tavxgiMdirxya (sapxshaR\-neVMdirxya) iruvudilalx.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\artha{miVnu, mosaLe, hasugaLaMtha catuSApxdigaLu, hakikx, koVti,
 manuSayx I elalx pArxNigaLige meVle heVLida aidU
 iMdirxya\-gaLirutatxve. kaDime iMdirxyagaLiruvudu pArxNivagaRda keLa 
 aMtasatxnunx toVrisidare, hecucx iMdirxyagaLiruvudu pArxNigaLu
 hecucx vikAsavAgiruvudara doyxVtakavAgide.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\artha{ililx atayxMta hecucx saMKeyxya iMdirxyagaLanunxLaLx mAnava\-nige budidhxyU hecicxruvudariMda, avanige mAtarx unanxta dheyxVyagaLa arivirutatxde eMbudu gamanAhaR:} \ullekha{mara giDa baLiLx dhAnayxMgaLa beLaselalxva taritaridu pArxNava koMduMDu, \hbox{shariVrava} horeva doVSakekx inAnxvudu vidhiyayAyx, oMdiMdirxya modalAgi aidiMdirxya kaDeyAda jiVvajAladalilxde carAcaravelalx (savasaM. 1; basava. 1308-360).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{oMdumuKarudArxkeSx}\label{oMdumuKarudArxkeSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{= EkamuKarudArxkiSx:}
\ullekha{oMdumuKarudArxkeSxyaM dharisidAtaneV shivanaKiLapApanAshaM (viVsheYpu. 7-104-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{okukxdu mikukxdu}\label{okukxdu mikukxdu}
\src{va}
\meaning{\artha{parxsAda; liMgakekx koTuTxdu (okukxdu) matutx hiMdirugi paDedudu (mikukxdu). okukxdu apiRta, mikukxdu parxsAda:}  \ullekha{okukxdu parxsAdaveMbaru, mikukxdu parxsAdaveMbaru, okukxdu mikukxdanelalx bekukx {koLaLxde}, okukxmikukx hoVguva paMcasakiVlana balalxDe guheVshavxraliMgadalilx Atane parxsAdi (savasaM. 2; alalxma. 1028-308).}
\artha{okukxdu eMdare eDemADida parxsAda; mikukxdu eMdare jaMgamaru taqpatxrAgi mikukx uLida parxsAda. idanunx niSeThxyiMda sivxVkarisuvavanu nishicxtasharaNa. idakUkx migilAgi okukxdeMdare kArayxniratakAya\break (tanu), mikukxdeMdare liMgApaRNakekx takukxdAda pArxNa. ivera\-DanUnx modalu liMgakekx apiRsi parxsAdavAgi sivxVkarisidAga parxsAdajiVviyAda A sharaNana aMtaraMgadalilxyeV shivanu anuBavakekx goVcaravAguvanu:} \ullekha{okukxda mikukxda koMbeneMba nishicxta sharaNana toVra ..... (savasaM. 3; cenanxba.).}}
\end{entry}

%%%ka
\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{kaMgaLa keYgaLalapiRsuvudu}\label{kaMgaLa keYgaLalapiRsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{= kaMgaLiMdapiRsuvudu:}
\ullekha{kaMgaLa keYgaLalapiRsuva, shorxVtarxda keYgaLalapiRsuva, nAsikada keYgaLa\-lapiRsuva, jihevxya keYgaLalapiRsuva, tanuvina keYgaLa\-lapiRsuva, manada keYgaLalapiRsuva, keYgaLa keYyalapiRsuva, alalxlilx tAgida suKavanalalxlilx liMgApiRtava mADuvanAgi kUDalasaMgayayxnu Ata mahAparxsAdi (savasaM. 3; cenanxba. 308-100).}}
\end{entry}
%adhAyxtamxsAdhaneyalilx sididhx paDedavanu tananx kaNuNxgaLanenxV keYgaLaMte upayoVgisi rUpanunx apiRsuvudu:

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{kaMgaLa sUtaka hiMguvudu}\label{kaMgaLa sUtaka hiMguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhanege aDiDxyuMTumADuva daqshayxgaLanunx noVDabeVkeMba Aseyanunx hiMgisuvudu:} 
\ullekha{kaMgaLa sUtaka hiMgiyalalxde BakatxnAgabAradu (savasaM. 8; manumu. 1030-349).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{kaMgaLiMdapiRsuvudu}\label{kaMgaLiMdapiRsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAvu anuBavisuva rUpanunx shivanige modalu apiRsi, anaMtara nAvu anuBavisabeVku eMbudu parxsAdada BAva. liMgakekx nAvu apiRsabeVkAdare kurUpavanunx kaLedu surUpavanunx apiRsabeVkeMbudu idara athaRvalalx. surUpanunx kaNeNxV liMgakekx apiRsabeVku. aMdare, manasisxnalelxV shivananunx nenedu, manasisx\-nalilxyeV rUpanunx apiRsi\-dare, Aga kaNuNxgaLu liMgakekx surUpanunx apiRsi\-davu eMdathaR:}
\ullekha{kaMgaLiMda noVDi, kaMDu, aridu,\break kurUpa kaLedu, surUpavanu kaMgaLu liMgakakxpiRsuvalilx savxya\-BAjanavoV liMgaBAjanavoV? A kAladali sUtakavilalx, doVSavilalx (savasaM. 3; cenanxba. 228-73).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{kataR}\label{kataR}
\meaning{\artha{saqSiTxkataR, oDeya, parxBu, sAvxmi, jaMgama.}
\ullekha{\hbox{ototxtetxya} jananava geluvaDe kataRna pUjisu (savasaM. 1; basava. 159-41).}}
%\ullekha{kataRnaTiTxdaDe mataRyxdalilx mahAmaneya kaTiTxde.. (savasaM. 1; basava. 1134-308); jagada kataRna keYyalilx hiDidukoMDu.. (savasaM. 2; alalxma. 468-129); beVDuvAta kataRnalalx, mADuvAta Bakatxnalalx.. (savasaM. 3; cenanxba. 1396-496); nAnA varxtada BAvaMgaLuMTu... iMtiV uBayakekx tapapxda guru varxtAcArakekx kataRnAgirabeVku.. (savasaM. 5; akakxmamx. 512-158); etatxneVrida kataRnobabxne jagakekxlalx.. (savasaM. 7; jeVDadA. 747-237).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{katARra $\to$ katAR}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{kataqR}\label{kataqR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxkataRnAda parashiva:}
\ullekha{kataqR kUDalasaMgana \hbox{sharaNara} saMgavu matetx BavamAlege hodadxliVyadu noVDA (savasaM. 1; basava. 140-37); vAcAtiVtaM manoVtiVtaM BAvAtiVtaM jAcnxnAtiVtaM niraMjanaM aNoVraNiVyAnf mahatoVmahiVyAnf eMdenisuva atishayabarxhamxvu, divayxjAcnxnaveMba BakitxmaMdirakekx kataqRvAda Ishavxra guheVshavxra (savasaM. 2; alalxma. 1521-452); niVrakiSxVradaMte niVnipepxyAgi, Avudu muMdu Avudu hiMdu eMdariye. Avudu kataqR Avudu BaqtayxneMdariye (savasaM. 5; akakxma. 267-79); hadinAlukx loVkakekx kataqR shivanobabxneV eMdu shurxtigaLu pogaLutitxhavu (savasaM. 6; aMbiga. 186-61).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{karoVti kuruteV vA iti - katAR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kataqRtavx}\label{kataqRtavx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamxvu tananx agatayxgaLanunx pUreYsikoLaLxlu aneVka riVtiya kelasagaLanunx mADutatxde. I sAmathayxRveV kataqRtavx. idu avanalilx nAneMba ahaMkArakekx kAraNavAgutatxde:\break}
\ullekha{A \hbox{jaMgamada} kataqRtavxve BakatxMge dAsoVha, A Bakatxna kiMkarave A jaMgamakekx dAsoVha (savasaM. 1; basava. 523-126); A jaMgama shaMkeyilalxde pAdAcaRneya mADisikoMbude kataqRtavx. shaMkegoMDaDe paMcamahApAtaka (savasaM. 3; cenanxba. 1440-527); oMdeV vasutx avasAthxtarxya kiMcidajacnxtavx hoMdi jiVvanenisitatxyAyx, A jiVva kataqRtavxBoVkatxqqtavxkekx oLagAgi `deVha nAnu' eMditatxyAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1607-459); BaqtAyxcArava mADisikoMba kataRMge kataqRtavx....velilxyadu (savasaM. 9; sakaLeV. 404-143).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{katuRH BAvaH - kataqRtavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{katARrana kamamxTa}\label{katARrana kamamxTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxkataRnAda parashivana kamamxTa.\break kamAmxranu tananx kamamxTadalilx vasutxgaLanunx rUpisuvaMte\break elalx jiVvigaLu matayxRloVkadalilx tamamx jiVvanavanunx rUpisi\-koLaLxbeVku:}
\ullekha{mataRyxloVka\-veMbudu katARrana kamamxTavayAyx, ililx salulxvaru alilxyU salulxvarayAyx. ililx salalxdavaru alilxyU salalxru kUDala\-saMgamadeVvA (savasaM. 1; basava. 155-40); paqthivx eMbudu katARrana {kamamxTa} acicxna moLe bANasada mane. tanumanadhanaM\-gaLelalxvu namamx guheVshavxraliMgada somumx (savasaM. 2; alalxma. 1479-438); atiRyiMda mADuva Bakitx, katARrana kamamxTa\-kokxLagAyitutx. satayxdiMda mADuva Bakitx, katARrana kamamxTakekx horagAyitutx (savasaM. 9; shivaleM. 220-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kAya akAyadalilx aDaguvudu}\label{kAya akAyadalilx aDaguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga \hbox{sAma\-rasayx}; kAyavu shivanadeMdu parigaNisuvudu:}
\ullekha{kAya akAya\-dalilx aDagi, jiVva nijiRVvadalilx aDagi, Barxme saMcAra\-vilalxde, mahAGanadalilx saMdu, uBayada saMdilalxde \hbox{baMkeVshavxra} liMgadalilx sale saMdavana olume (savasaM. 9; suMkabaM. 635-199).}}
\end{entry}

\begin{entry}
  \word{kAlakamaRparxLayajiVvigaLu}\label{kAlakamaRparxLayajiVvigaLu}
  \src{va}
\meaning{\arthanonum{saMsArabaMdhanakokxLagAda\-varu:}
\ullekha{kAlakamaRparxLayajiVvigaLu tirxvidhasaMpananxrAgalarivare? (savasaM. 3; cenanxba. 356-113).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{kAlasayx kamaR  kAlakamaR, tasayx kAlakamaRNaH parxlayaH  kAlakamaRparxlayaH, kAlakamaRparxlayaM yAvatf yeV jiVvaMti teV - kAlakamaRparxlayajiVvinaH}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{kAlana kamamxTa}\label{kAlana kamamxTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{maqtuyxvina kArAyxgAra:}
\ullekha{kulumeyA\-kArakekx bAyige bahavarelAlx kAlana kamamxTakekx guriyAdaru (savasaM. 7; GaTaTxvA. 432-149).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{kAyaRnalalx kAraNanalalx}\label{kAyaRnalalx kAraNanalalx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAvu yAvoMdu vasutx athavA GaTaneyanunx noVDidarU adakokxMdu kAraNa\-viraleV\-beVku enunxtetxVve. kAraNa yAvudeMdu namage sadayxkekx gotitxlalx\-dirabahudu, Adare kAraNavilalxda GaTanegaLilalx. adeV riVti yAvudeV oMdu GaTaneyanunx noVDidarU, idakekx kAyaR (pariNAma) iraleVbeVku eMdukoLuLxtetxVve. adara pariNAma\-gaLu namage sadayxkekx gotitxlalxdirabahudu. Adare pariNAma\-vilalxda GaTanegaLilalx.}}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad saqSiTx mADabeVkeMba iceCx parashivanalilx inUnx mUDade idAdxga aMdare, parashivanu shUnayxsithxtiyalilxdAdxga, avanu kAyaRnU alalx, kAraNanU alalx. saqSiTxsilalxvAdudariMda avanu kAyaRnalalx enunxvudeVnoV sariyeV. Adare avaneV elalxvanUnx saqSiTxsuvudariMda avananunx kAraNaneMdeVke kareyabAradu?}}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad parashiva inUnx shUnayxsithxtiyalilxruvAga avanu saqSiTxkataR (kAraNa), jagatutx pariNAma eMdu heVLalu baruvudilalx. saqSiTxyAda meVle I BeVda sAdhayxveV horatu, saqSiTxpUvaRdalilx sAdhayxvilalx. I kAraNakAkxgi parashivanu kAyaRnU alalx, kAraNanU alalx, AdiyU alalx, anAdiyU alalx eMdu heVLutAtxre:}
\ullekha{ayayx! kAyaRnalalx kAraNanalalx noVDa! niravaya\-shUnayxliMgamUtiR... iMdu uBayavaLidu beLaguva saMgana\-basavaNaNxna unamxnAgarxdali hoLevAta tAne noVDA! guheVshavxraliMgavu cenanxbasavaNaNx (savasaM. 2; alalxma. 781-218);\break kAyaRnalalx kAraNanalalx kalipxtanalalx, niviRkalipxtanalalx, nenahu\-mAtarxdiMda jagava saqSiTxsideneMba BAva baNiteyavanalalx, idiriMge tAnilalx, tanage idirAgi oMdu vasutxvilalx, parxtiyilalxdaparxtima, anupama\-mahima, ninanx niHkalaneMdeMbarayAyx, mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxraparxBuveV (savasaM. 11; toVMTasi. 25-11).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Adi anAdi ilalxdaMdu}}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
  \word{kuruhiMda arivanarivudu}\label{kuruhiMda arivanarivudu}
  \src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgada mUlaka paramAtamx\-nanunx tiLiyuvudu:}
\ullekha{niVroLagaNa kicicxge niVre tAyi... avu horahomimxdAga tAya tiMdu, tAvu taledoVruvaMte kuruhiMda arivanaritu arivu kuruhu naSaTxva mADi niMdalilxye aiGaTadUra rAmeVshavxraliMga, aMgava aritu niMda nilavu (savasaM. 8; meremiM. 1347-463).}}
%arasikoMDAgi baMdalilx... oMdu kuruhiMde jaridu liMgadalulxMTeMdu.. (savasaM. 12; deVshikeVM. ????); karaNaMgaLa nivaqtitxya... A kuruhiMde iMdirxyaMgaLu salesaMdu.. (savasaM. 7; dAsoVha. ????); niVroLagaNa kicicxge niVre tAyi avu horahomimxdAga tAya tiMdu, tAvu taledoVruvaMte kuruhiMda arivanaritu arivu kuruhu naSaTxva mADi niMdalilxye, aiGaTadUra rAmeVshavxraliMga, aMgava aritu niMda nilavu (savasaM. 8; meremiM. ????).
\end{entry}

\begin{entry}
\word{kulavilalxda akula}\label{kulavilalxda akula}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nijavAda Bakatxnige tananx kulada bagege ahaMkAravAgali, itarara
 kulada bagege tirasAkxra\-vAgali iruvu\-dilalx. Ita tanagoMdu
 kulavide eMbudanUnx opupxvu\-dilalxvAdudariMda avanu  kulavilalxda akula:}
\ullekha{kulavilalxda \hbox{aku\-lanu}, shariVravilalxda saMbaMdhi, koVpavilalxda shAMtanu, matasxra\-vilalxda mahimanu (savasaM. 3; cenanxba. 759-226).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{kAyada suLuhu}\label{kAyada suLuhu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvanapayaRMta:} \ullekha{``kAyada suLu\-huLaLxnanxkakx kamaRpUje beVkeMbaru'' (savasaM. 8; mAcenanx. 1157-416).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{kirxyApUje oDalAguvudu}\label{kirxyApUje oDalAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pUjeyanunx deYhikavAgi, daqgogxVcaravAgi mADuva badalu paramAtamxnu elelxlilxyU vAyxpisiruvudariMda, avaneV elalx vasutxgaLanUnx namage koTiTxruvudariMda, avu elilxveyoV alilxMdaleV mAnasikavAgi avugaLanunx neYveVdayx mADi apiRsuvudu:}
\ullekha{kirxyApUje oDalAda matetx pUjisalilalx. jAcnxnaneVtarx musuka tegeda matetx Enanu noVDalilalx (savasaM. 5; moVLima. 1163-346).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{kirxVyoLagidadx niSikxrXVvaMtaru}\label{kirxVyoLagidadx niSikxrXVvaMtaru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{niSakxlamxSa manasisxniMda kirxyegaLalilx toDaguvadu:}
\ullekha{kirxVyeMbudanAru balalxru? aMgaliMgaveMba saMdaLiya\-dudu kirxVyalalx, liMgajaMgamaveMba saMdaLiya\-dudu kirxVyalalx. apiRta anapiRtaveMba saMdaLiyadudu kirxVyalalx. alalx enalilalx iMtiV kirxVyoLagidadx niSikxrXVvaMtara toVrA (savasaM. 3; cenanxba. 1140-388).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{keYlAsaveMba BavasAgara}\label{keYlAsaveMba BavasAgara}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sheYvasidAdhxMta paMthagaLa parxkAra keYlAsapArxpitxyeV AdhAyxtimxka jiVvanada aMtima guri. Adare viVrasheYvaru paraloVkapArxpitxyanunx liMgAMgasAmarasayxkikxMta kaDameyeMdu parigaNisutAtxre. idakekx kAraNaveMdare, \hbox{keYlAsakekx} hoVdavaru matayxRkekx matetx baruva sAdhayxteyuMTu. AdudariMda BUloVkavu kaDime suKavanunx koDuva Bava\-sAgarada oMdu sathxLavAdare, keYlAsavu hecucx suKavanunx koDuva BavasAgarada matotxMdu BAga:}
\ullekha{kAyasamAdhiyanolelx, nenahu samAdhige nilelx, keYlAsaveMba BavasAgaravanolelx (savasaM. 8; moVLimA. 1665-571).}}
%\ullekha{BakitxyeMba pitatx... keYlAsaveMbudeVno, paqthivxya meVloMdu moraDi.. (savasaM. 1; basava. ????); keYlAsa keYlAsaveMdu... keYlAsaveMbudoMdu BUmiyoLiruva hALubeTaTx.. (savasaM. 4; sidadhxrA. ????); basavaNaNx modalAda... mahA keYlAsaveMba beLiLxya beTaTxvaneVri.. (savasaM. 8; moVLimA. ????); guruBakatxnAdalilx... matayxR keYlAsaveMba kALumAtilalx.. (savasaM. 7; jeVDara. ????); kUTakekx kuruhAdudanariyade... keYlAsaveMba sUtarxda oLagige manasoVtiralAlx ?.. (savasaM. 5; moVLima. ????).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

%%%%%ga
\begin{entry}
\word{gatiya patha}\label{gatiya patha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxveV gati; adanunx sAdhisi\-koLuLxva dAriyeV patha. shivayoVga (rUDhi).}}
%\ullekha{baDagavAgilalx... tirxvidhagatiya shUnayxsiMhAsanada meVle taraharavAdaDe.. (savasaM. 1; basava. 1275-351); nenahu satitxtutx... gatiyanarasaluMTe? matiyanarasaluMTe?.. (savasaM. 2; alalxma. 298-86); parxmathaveVdigaLelalxrU gatiyale silukidaru.. (savasaM. 3; cenanxba. 742-222); nAnu ninagolide... niVnirisida gatiyoLagipapxvaLAnu, niVne balelx cenanxmalilxkAjuRnA (savasaM. 5; akakxma. 254-75); mAyAguNa rUpAdalilx... keYya Dakekxya gatiya hiMgi.. (savasaM. 7; Dakekxbo. 961-291).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{gadidxge dhAvaLi}\label{gadidxge dhAvaLi}
\meaning{\arthanonum{shivapUjeya samayadalilx piVThada meVle hAsuva cikakx biLikaMbaLi (rUDhi).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{guruliMgada parxsananxtavx}\label{guruliMgada parxsananxtavx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu guru niVDida liMgavanunx nAligeya tudiyalilx parxtiSAThxpisi, liMgavu modalu ruci noVDade tAnu rucisenu eMba parxtijecnx mADutAtxne;  tananx nAlageyeV shivana nAlage eMdU, nijavAgi taqpitxpaDuvavanu tAnalalx, parashiva eMdU tiLiyutAtxne. avanu nijavAda parxsAdi. hiVge tanenxlalxvanUnx modalu shivanigapiRsi, anaMtara tAnu BoVgisuva parxsAdiyu guruliMgavanunx taqpitxpaDisutAtxne. I taqpitxyiMdAgi guruliMgavu parxsananxgoMDu, maheVshananunx rasaneVMdirxyadiMda mukatxgoLisutatxde (bayalugoLisutatxde):}
\ullekha{AcAraliMgada parxsananxtavxdiMda Bakatx bayalAdanu. guruliMga parxsananxtavxdiMda maheVshavxra bayalAdanu (savasaM. 11; toVMTasi. 660-294).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruvanaritavaMge guruvilalx}\label{guruvanaritavaMge guruvilalx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruveMdare \hbox{anuBAvada} mUlaka parashivananunx aritavanu. hiVge aritavanu tananxnunx parashivanoMdige samiVkaraNagoMDu tAne guru\-vAguvudariMda avanige beVre guru iruvudilalx:} \ullekha{guruvanaridavaMge guruvilalx liMgavanaridavaMge liMgavilalx (savasaM. 8; moVLimA. 1730-567).}}
%\arthanonum{\qquad iMtha sAdhakanige matotxbabx guru beVkAguvudilalx. diVkeSx paDeyuvavanige tAnU liMgeYkayx (guru) AgabeVkeMba udedxVsha irutatxde. I udedxVshavilalxda Bakatx Bakatxnalalx. shivasAkASxtAkxravilalxda guru guruvalalx, avanu  koDuva diVkeSx diVkeSxyalalx (ililx liMgavananxritavanu heVge  liMgaveV AgutAtxnoV, hAgeyeV guruvananxritavanU guruveV AgutAtxneMbudanunx gamanisabeVku):}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{guruvAdaDe kAlilalxdiruvudu}\label{guruvAdaDe kAlilalxdiruvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu guruvina sithxtige Eruvudu:}
\ullekha{guruvAdaDe kAlilalxdirabeVku, liMgavAdaDe bAyilalxdirabeVku (savasaM. 8; moVLimA. 1733-568).}}
\end{entry}
%guru-liMga-jaMgama\-gaLige tanu, mana matutx dhanavanunx koDabeVku eMbudu viVrasheYva sidAdhxMta.  oMdu veVLe

%%%%Ga
\begin{entry}
\word{GArxNadiMda apiRsuvudu}\label{GArxNadiMda apiRsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{GArxNeVMdirxyadiMda nAvu dugaRMdha matutx sugaMdhagaLa vayxtAyxsavanunx tiLidu, parashiva\-nige sugaMdhavananxSeTxV apiRsabeVku. vishAlAthaRdalilx I riVti vayxtAyxsa mADade elalxvanUnx shivanige apiRsabeVkeMdu {manasusx} mADidare, apiRsidudelAlx sugaMdhavAgi pariNamisutatxde. shivanige apiRsida {gaMdhada} pUvaRguNagaLu hoVgi, adu {shudadhx} gaMdha (sugaMdha) vAgutatxde. adanunx avanu liMgaviruvalilxge hoVgi, keYyiMda apiRsade, manasisxnalilxyeV liMgavanunx nenedu, apiRsutAtxne:} 
\ullekha{dugaRMdhava kaLedu sugaMdha\break\-vanu GArxNadiMda liMgakakxpiRsuvalilx savxyaBAjanavoV, liMga\-BAjanavoV? (savasaM. 3; cenanxba. 227-72).}}
\end{entry}
%manasisxniMdaleV adanunx liMgakekx

%%%ja

\begin{entry}
\word{jaMgamada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}\label{jaMgamada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx pUvARsharxmavanunx kaLedukoLuLxvudu:}
%\arthanonum{obabx vayxkitx jaMgamanenisikoLaLxlu kAvibaTeTx, rudArxkiSxmAle itAyxdigaLanunx dharisidare sAladu. ivu keVvala bAhayx lAMCana. AdhAyxtimxka\-vAgi parivataRneyAda vayxkitxyu mAtarx jaMgamanenisikoLaLxbalalx. hiVge parivataRnegoLuLxva modalu avanobabx sAdhAraNa vayxkitx. I sAdhAraNa vayxkitxtavxveMba pUvARsharxyavanunx kaLedukoMDavanu itararige AdashaRnAda jaMgama:}
\ullekha{jaMgamada pUvARsharxyava kaLedu punajARtanenisi pArxNaliMgavAda baLika kUDala\-cenanxsaMganalilx basavaneMba gaNeVshavxra (savasaM. 3; cenanxba. 6-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna BUrxmadhayx}\label{jagatitxna BUrxmadhayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu oMdu saNaNx jagatutx (piMDAMDa) hAgU jagatutx oMdu
 mahAnf manuSayx eMbaMte sharaNaru kalipxsikoMDidAdxre. manuSayxnige
 BUrxmadhayx\-viruvaMte jagatitxgoMdu BUrxmadhayx 
 iruvudilalx. elalxra BUrxmadhayxdalilxyU
 aMtarAtamxnidAdxneMdu heVLuvudeV avara udedxVsha:}
\ullekha{A paramAtamxneV jagatitxna BUrxmadhayxkekx biMbisidalilx, adeV aMtarAtamxvAyitutx (savasaM. 9; saMgameV. 322-110).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMtarAtamx}}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{jagatitxna haqdaya}\label{jagatitxna haqdaya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalx jiVvAtamxra rUpadalilxruva paramAtamx. barxhAmxMDaveV oMdu deVha\-vAdare, adaralilxruva Atamxvu 
 paramAtamxnenisikoLuLxvaMte mAnavana deVhadalilx jiVvAtamx
 idAdxne. jiVvAtamxnigeVnoV haqdayaveMba sAthxnavide. Adare
 jagatitxna haqdayaveMdare yAvudu? jagatitxna haqdaya\-veMdare
 jagatitxnalilxruva elalx jiVvigaLa haqdaya\-gaLU Aguvuda\-riMda parxtiyoMdu
 haqdayadalilxyU jiVvAtamx\-nidAdxne. A jiVvAtamxra oTuTx rUpaveV parashivana rUpa:}
\ullekha{A aMtarAtamxneV jagatitxna haqdayakekx biMbisidalilx, adeV jiVvAtamxvAyitutx (savasaM. 9; saMgameV. 322-110).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{jananada beVra kitotxrasuvudu}\label{jananada beVra kitotxrasuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAvu ajAcnxna\-diMdAgi aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi punajaRnamxkokxLagAgutetxVve. I hosa janamxdalilxyU matetx aneVka riVtiya kamaR\-gaLanunx mADi matetx punajaRnamxkekx oLagAgutetxVve. liMgAMga\break\-sAmarasayx paDedare punajaRnamx iruvudilalxvAdudariMda,\break \hbox{jananada} beVranunx kitutxhAkidaMtAguvudu. guru-liMga-\-jaMgama\-gaLa pAdoVdaka, parxsAdagaLa sivxVkAradiMda punajaRnamxviruvudilalx.}
\ullekha{pAdoVdakava koMDa baLika, jananada beVra kitotxrasa\-beVku (savasaM. 8; maDimA. 465-176).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{jananavipinadAvAnala}\label{jananavipinadAvAnala}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dAvAnala eMdare kADina beMki. kADina beMki iDiV kADanenxV suDabahudu. hAgeyeV \hbox{sAdhakanu} nijavAda BakitxyananxLa\-vaDisikoMDare, adu avana hiMdina janamxda kamaRgaLanenxlAlx suTuTx bUdi mADutatxde. Aga avanu matetx huTaTxbeVkAgilalx:}
\ullekha{jaMgamavAgi PalaveVnu, noVDi mana\-deredu mAtanADisi jananavipina\-dAvAnalavAgadananxkakx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1741-495).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{jananaM Eva vipinaM-janana vipinaM, tasayx, janana vipinasayx dAvAnalaH-jananalipinadAvAnalaH}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{japada kaTaTxLe}\label{japada kaTaTxLe}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{japamADuva vidhAna, karxma:}
\ullekha{oMdu ucACxvXsa\-nishAvxsakekx oMdu japavirutatxde. iMtha oMbatutx ucACxvXsa\-nishAvxsagaLAdalilx ciTiTx eMba hesaride. tAsige 900 japagaLAga\-takakxdudx. aMdare oMdu nimiSakekx 15 japagaLa parxmANavirutatxde. gaMTege 900 japadaMte 24 gaMTege 21,600 japagaLAgutatxve. idu japada kaTaTxLe (shivAkoV. 131-298).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{jaladoLagidaR kicucx}\label{jaladoLagidaR kicucx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{niVrinoLage avinABAva\-saMbaMdhadiMdiruva `vaDaba' eMba hesarina beMki. \hbox{adilalxdidadxre} niVru bisiyAguvudeV ilalx.
purAtana BAratiVya dAshaR\-nikara parxkAra, paqthivx, jala, vAyu,
 aginx matutx AkAsha eMba paMcaBUtagaLeV daqshayxgoVcara vishavx, 
giDamara matutx pArxNigaLa shariVrakekx kAraNa. I BUtagaLige
parxtiyoMdakUkx tananxdeV Ada vishiSaTx guNada jatege, itara BUtagaLa guNagaLU irutatxve. Adare vishiSaTx guNa
parxdhAnavAgidudx, uLida guNagaLu amuKayx\-vAgirutatxve. udA:
jalatatatxvXkekx rasaveV {parxdhAna} (vishiSaTx) guNavAdarU amuKayx
guNagaLAda paqthivxya gaMdha, aginxya teVjasusx, AkAshada shabadx hAgU
vAyuvina sapxshaRvU adaralilxrutatxve. niVrinoLage aginx
ilalxdidadxre niVru bisiyAguvudeV ilalx; adaralilx vAyuvilalxdidadxre
adakekx vAsane iruvudilalx. adaralilx AkAshatatatxvXvilalxdidadxre
harivina juLujuLu shabadx horaDu\-vudeV ilalx:}
\ullekha{jaladoLagaNa kicucx jalava suDade, jalavu tAnAgiyeV ididxtutx noVDA (savasaM. 2; alalxma. 3-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnada sUtaka hiMguvudu}\label{jAcnxnada sUtaka hiMguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAneV beVre, parashivaneV\break beVre eMba ajAcnxnaveV jAcnxnada sUtaka. parashivanu elelxlilxyU idAdxne hAgU avananunx aMgada parxti BAgadalilxyU parxtiSAThxpisa\-bahudu eMba ariveV jAcnxnada sUtakavanunx hiMgisuvudu. pArxNaliMgi:} \ullekha{jAcnxnada sUtaka hiMgiyalalxde pArxNaliMgiyAgabAradu (savasaM. 4; manumu. 1038-364).}}
\end{entry}
%yAgabeVkeMbuvavanu jAcnxnada sUtaka hiMgisi\-koLuLxvudu Avashayxka

\begin{entry}
\word{jAcnxnavilalxda pUje}\label{jAcnxnavilalxda pUje}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna savxrUpada jAcnxnavilalxde, yAMtirxkavAgi mADuva pUje:}
\ullekha{jAcnxnavilalxda pUje, sadABxva\-vilalxda Bakitx, dhAyxnavilalxda japa, ivu munanxvAyavahudakekx munanxveV mana saMditutx (savasaM. 8; manasaM. 905-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVva nijiRVvadalilx aDaguvudu}\label{jiVva nijiRVvadalilx aDaguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx aMganu liMgadalilx liVnavAdAga, parxteyxVkateyanunx kaLedukoMDu, parashivanoMdige aDagutAtxne:}
\ullekha{kAya akAyadalilx aDagi, jiVva nijiRVvadalilx aDagi, Barxme saMcAravilalxde, mahAGana\-dalilx saMdu, uBayada saMdilalxde baMkeVshavxraliMgadalilx sale saMdavana olume (savasaM. 9; suMkabi. 635-199).}}
\end{entry}

%%%%ta
\begin{entry}
\word{tatatxvXvelalxkakxdhikavAgipApxta}\label{tatatxvXvelalxkakxdhikavAgipApxta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mUvatetxYdu tatatxvXgaLanunx oLagoMDu avugaLanunx miVri, avugaLanunx niyaMtirxsuvAta, \hbox{parashiva}:}
\ullekha{tatatxvXvelalxkakxdhikavAgipApxtanu ajagaNaNxne, mahAtatatxvXvu ajagaNaNxne, shirxVgurutatatxvXvu ajagaNaNxne, paratatatxvXvu ajagaNaNxne (savasaM. 5; mukAtxyakakx. 1107-327).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tadagxtanAguvudu}\label{tadagxtanAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMganu liMgadiMda baMdu, liMgadalelxV matetx liVnavAguvudu:}
\ullekha{anAdiyalilx nimamxlilx tadagxta\-nAgideRnayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1366-395).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{tatarx gataH - tadagxtaH; tasimxnf gataH - tadagxtaH}}
\end{entry}
%avanAdudariMda, avanu tadagxtanAguvudeMdare

\begin{entry}
\word{tananx mareyuvudu}\label{tananx mareyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{idakekx eraDu athaRgaLuMTu. anuBAvadalilx sAdhakanu liMga  athavA parashivananunx mareyuvudU alalxde tananxnUnx mareyutAtxne eMbudu oMdu athaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{ajAcnxniyu tananx nijasavxrUpavanunx maretare, adU tananxnunx maretaMteyeV. modalaneya athaRda parxkAra, tananxnunx mareyuvudariMda tAnu idirugaLa devxYta aLiyutatxde. eraDaneya athaRda parxkAra, ajAcnxna inUnx iruvudariMda devxYtavU irutatxde:}
\ullekha{alilx tananx maredu, tanagilalxduda BarxmeyiMda tananxdeMdu aMtapapx BavaGoVra narakadoLALutatx muLugADutitxpapx ajAcnxni jiVvigaLu nimamxnetatx balalxrayAyx (savasaM. 5; moVLimA. 1195-357).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tananxlilx tAnu taqpitxyAguvudu}\label{tananxlilx tAnu taqpitxyAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tananx \hbox{manasasxnunx} yAva viSayada kaDegU tirugisade,
 keVvala anuBAvada mUlaka tananxnunx aritanAdare, Aga avanu parama
 suKi. A suKa tananxlilx tAnu taqpitxyAda nijavu:}
\ullekha{adu tananxlilx tAnu taqpitxyAda nijavu (nilavu?) niNaRyada meVle nidhaRravAyitutx noVDA (savasaM. 2; alalxma. 1444-428).}}
\end{entry}
%manasusx iMdirxyagaLa mUlaka viSayagaLanunx anuBavisi taqpitx paDutatxde. idu elalxrigU gotitxruva vicAra. Adare

\begin{entry}
\word{tanu karaguvudu}\label{tanu karaguvudu}
\src{va}
\meaning{\artha{aMgavu liMgadalilx aikayxvAdAga sAdhakanige tanage
 deVheVMdirxyAdigaLu ilalx, tAneMdare keVvala Atamx eMba BAvane
 uMTAgutatxde. I BAvane uMTAda kelavu dAshaRnikaru (udA :
 cidadevxYtigaLu) deVheVMdirxyAdigaLu asatf eMdU, Atamx mAtarx satf
 eMdU vAdisutAtxre. Adare viVrasheYvaru deVheVMdirxyAdigaLu
 parashivana shakitxya vividha rUpagaLAdudariMda avU parashivanaSeTxV
satayx eMdu sArutAtxre:}
\ullekha{Alikalalx haraLinaMte, aragina putathxLiyaMte tanu karagi nereva suKavanAneVneMbe (savasaM. 1; basava. 848-218).} \artha{tanu karaguvudu, hALAguvudu, athavA keDisuvudu eMdare,\break deVhada  avaguNagaLanunx ilalxvAgisuvudu. ililx avaguNa\-gaLeMdare AhAra, niderx, meYthuna muMtAda deVhakekx saMbaMdhi\-sida bayakegaLu eMdAgutatxde. anuBAvadiMdAgi shivanalilx oMdAdavanu deVhada bayakegaLanunx gelulxvudariMda avana tanu karagutatxde athavA hALAgutatxde:}
\ullekha{ayAyx, nimamx anuBAvadiMda enanx tanu hALAyitayAyx... nimamxvaru aDigaDige heVLi BakitxyeMbiV oDaveyanu diTava mADi toVridaru kANA (savasaM. 1; basava. 509-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanudhamaRva taraharisuvudu}\label{tanudhamaRva taraharisuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhada kiVLuguNa\-gaLa parxBAvavanunx kaDime mADuvudu:}
\ullekha{tanudhamaR taraharisi, manada saMcalavaLidu oLage nuNaNxgAgabalalxDe boVLakAkAra, boVLa\-nivARNi\-gaLeMbe (savasaM. 5; dapudiV. 740-48).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tanu karaguvudu}}}
\end{entry}
%pUvaRbiVja vAyupArxNiyalalx... nimumxva pUjisi tanudhamaRva maredu... (savasaM. 1; basava. 766-191);  uriyaMgavelalx... tanudhamaRvanaritu carisabalalxDe jaMgama... (savasaM. 6; arimA. 577-173); shAMtasuKaviralolalxde... tanudhamaRvilalxdacala niVneV... (savasaM. 7; caMdima. 679-220); tanudhamaRva kaMDu manadhamaRvanaridu,... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1104-345); tanudhamaRva kaMDu manadhamaRvanaridu... (savasaM. 7; tururA-(vacana saMcaya)).

\begin{entry}
\word{tA niMdalilx nijakUTa}\label{tA niMdalilx nijakUTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(1) nAnu eMba parxteyxVkatABAva hoVdare (niMdalilx) Aga Atamx-paramAtamxra kUTa sAdhayx. (2) Atamx paramAtamxra kUTavanunx sAdhisalu sAdhakanu beVrelilxyU hoVgade tAnu niMtalilxye sAdhisabahudu:}
\ullekha{tA niMdalilxye nijakUTa, tiLidalilxye niraMgaveMbudu (savasaM. 5; moVLimA. 1161-345).}}
\end{entry}
%I pariBASege eraDu riVtiya athaRgaLanunx koDabahudu.

\vskip 3pt

\begin{entry}
\word{tALu-boVLu-kapapxra}\label{tALu-boVLu-kapapxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kAMDa, tALu eMdare koVlu, boVLu eMdare taleyanunx boVLisikoLuLxvudu; kapapxra eMdare BikASxpAterx. ivu saMnAyxsiya  mUru lakaSxNa\-gaLu. Adare, cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, kAyada kaLavaLava tALikoLuLxvudeV tALu, saMsAraviSayakekx AsepaDuvudanunx ilalxvAgisuvudeV boVLu. paratatatxvXdalilx niratanAgiruvudeV kapapxra. alalxdidadxre, ivu mUrU DAMBikana lakaSxNagaLenisikoLuLxtatxve:}
\ullekha{tALu boVLu kapapxrAdigaLeMdeMbaru, tALAvudu, boVLAvudu, kapapxravAvudeMdariyaru (savasaM. 3; cenanxba. 516-160).}}
\end{entry}

\vskip 3pt

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxkana kolulxvudu}\label{tirxguNAtamxkana kolulxvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxguNAtamxkanAda parashiva\-nalilx oMdAguvudu. matotxMdathaRdalilx tirxguNagaLa mitige oLapaDadiruvudeV tirxguNAtamxkanAda jiVvananunx kolulxvudu eMdAgutatxde:}
\ullekha{tirxsaMdhiyalilx niMdu, tirxguNAtamxna koMdu, keladalilx niMdavanAreMbuda tiLi (savasaM. 7; koVlashAM. 115-49)}}
\end{entry}
%tAnu matutx parashivanalilxna I vayxtAyxsa  hoVda kUDaleV parashivaneMba anayxvasutxvU  ilalxvAgutatxde.

\vskip 3pt

\begin{entry}
\word{tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda}\label{tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya mAgaRdalilx guru, liMga matutx jaMgama eMba mUru muKagaLige toVrisuva Bakitx:}
\ullekha{EkamuKadalilx niravaya japa. divxmuKadalilx shakitxsaMpakaRyoVga. tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda (savasaM. 8; parxsABoV. 29-15).}}
\vskip 6pt
\newmeaning{\ni{tarxyANAM muKAnAM samAhAraH - tirxmuKaM; tirxvidhAtamx\-BeVdaH; tirxvidhashacx asw AtAmx ca tirxvidhAtAmx -\break tirxvidhAtamxnaH BeVdaH - tirxvidhAtamxBeVdaH}}
\end{entry}

\vskip 3pt

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgada pUje}\label{tirxvidhaliMgada pUje}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhAcaRnegaLiMda iSaTx\-liMgakUkx, liMgadhAyxna mADutatx maMtarxvanunx japisuva mUlaka pArxNaliMgakUkx, mahAliMgadalilx saMpUNaR tanamxyateyiMda kUDi taqpitxgoLisuvudariMda BAvaliMgakUkx mADuva pUje:}
\ullekha{tirxvidhaliMgada pUjeyeMteMdoDanuviniMdiSaTxliMgakekxyaSaTx\-vidhAcaRnA pUjeyeMda{\ri}vudu meVNu tadAdhxyXnadiM maMtarxmaM japipudeV pArxNaliMgada pUjeyA mahAliMgadoLagUNeyaMbogadA manoVliVyavAgi matetxVnuva{\ri}yada nishacxyapirxVNaneV BAvaliMgada pUjeyayayx (viVsheYpu. 8-129-23).}}
\vskip 6pt
\newmeaning{\ni{liMgasayx pUjA - liMgapUjA; tirxvidhA ca asw liMgapUjA ca - tirxvidhaliMgapUjA athavA tirxvidhasayx liMgasayx pUjA - tirxvidhaliMgapUjA}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{terahilalxda Gana}\label{terahilalxda Gana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{GanaveMdare citutx, arivu, \hbox{parashiva}. yAva eraDu BwtavasutxgaLanunx tegedu\-koMDarU, avugaLa \hbox{madheyx} teravu irutatxde. teravilalxda yAvudeV eraDu Bwtavasutx\-gaLanunx kalipxsikoLaLxlU sAdhayxvilalx. Adare arivu athavA citutx aKaMDa\-vAgirutatxde. anuBAva paDedavanige elalx AtamxgaLU \hbox{vishAvxtamxna} BAga\-gaLAgi kANutatxve. aSeTxV alalx, avanige Bwta\-vasutxgaLalilxruva citUtx kANutatxde. aMdare, elalx Atamx\-gaLu hAgU vasutxgaLalilx \hbox{avanige} ceYtanayxveV kANutatxde. vasutxgaLalilx aneVkate hAgU veYvidhayx kaMDarU, avugaLalilxruva citutx oMdeV, adu aKaMDa. Bwta hAgU cidavxsutx\-gaLalilx A parashivaniMdAgi Ekate\break mUDidAga avugaLalilx aneVkate hAgU veYvidhayx naSaTxvAguvudilalx. Adare avugaLalilx aMtasathxvAgiruva parashivanalilx \hbox{veYvidhayxte} athavA aneVkate ilalx. oMdu veVLe, parashivanu kelavu vasutx\-gaLalilx idudx, \hbox{inunx} kelavu vasutx\-gaLalilx iradidadxre, Aga cititxgU\break KaMDate ide enanxbahudAgitutx. jAcnxnigaLigU anu\-BAvi\-gaLigU\break terahilalxda Gana kANisi\-koMDare ajAcnxnigaLige, vasutxgaLa \hbox{aneVkate} matutx veYvidhayxdiMdAgi terahilalxda Gana kANisuvudilalx:} \ullekha{aridu neneyalilalx, maredu pUjisalilalx, terahilalxda Ganakekx kuruhu muninxlalx (savasaM. 3; alalxma. 635-171).}}
%\newmeaning{\ni{tere (te{\re}) + hu - terahu}}
\end{entry}
%idanunx oMdu upameya mUlaka sapxSaTxpaDisabahudu. aneVka jAtiya hUgaLanunx oMdu dArada mUlaka mAle mADidAga, hUvu\-gaLu tamamx aneVkate hAgU veYvidhayxgaLanunx kaLedukoLuLxvudilalx. Adare avugaLalilxruva dAra mAtarx oMdeV. A dAradiMdAgiyeV avugaLalilx Ekate baMdiruvudu. hAgeyeV,
%nananx citutx matutx nimamx citutxgaLa naDuve \hbox{teravu} iruvaMte Iga kANutatxdeyAdarU,

\begin{entry}
\word{terahilalxda paripUNaR}\label{terahilalxda paripUNaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnu cidavxsutxvAgiru\-vudariMda, adu elalx kaDeyalilxyU tuMbikoMDiruvuda\-riMda adu terahilalxda paripUNaR:}
  \ullekha{terahilalxda mahAGana paripUNaR liMgaBaritaveMdeV BAvisi, pUjisi, maraLi bididxtutx keDeyitutx eMba ajAcnxnava noVDA! (savasaM. 3; cenanxba. 1275-449).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

%%%da
\begin{entry}
\word{dashavidha vAyugaLanunx nililxsuvudu}\label{dashavidha vAyugaLanunx nililxsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNa, vAyxna, apAna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx matutx dhanaMjaya eMba hatutx vAyugaLa deseyiMdAgi shariVra matutx aMtaHkaraNagaLalilx oLeLxya matutx keTaTx caTuvaTikegaLu naDeyutitxrutatxve. aikayxsithxtiyanunx talupabeVkenunxvavanu I vAyxpAra\-gaLanunx niyaMtirxsi  avugaLanunx adhAyxtamxsAdhanege upayoVgisikoLaLxbeVku. Aga vAyupArxNiyAgidadxvanu liMga\-pArxNiyAgutAtxne. hatutx vAyugaLanunx hatutx sAthxnagaLalilx nililxsuvudakekx vivara.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad pArxNavAyuvanunx pArxNaliMgadalilxyU, apAnavAyuvanunx parxsAdaliMgadalilxyU nililxsabeVku. sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx matutx sAyujayx eMba catuviRdha padavi beVkeMba bayakeyanunx aLisihAki, keVvala liMgadhAyxna mADidare, vAyxnavAyuvina duSapxriNAmagaLanunx niyaMtirxsabahudu. udedxVshapUvaRkavAgi nAvu caMcalacitatxrAgi anayxgamana mADuvudu udAnavAyuviniMdAgi. liMgadhAyxna mADidare sucitatxdalilx A vAyuvu nelegoLuLxtatxde hAgU adara duSapxriNAmagaLu kaDimeyAgutatxve. dhAyxnadiMduMTAguva savxyaMjoyxVtiya parxBeyalilx samAna vAyuvanunx nelegoLisi adara duSapxriNAmagaLanunx ilalxvAgisabahudu:} \ullekha{pArxNAdi vAyugaLa kaLedu BakatxrAdaremamxvaru - adeMteMdaDe : alalxlilxdaR dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi Bakitxya mADuva pariya heVLihe keVLiraNANx (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla}\label{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parameVshavxranu sakala jiVvarAshigaLanunx saqSiTxsidaneMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla I parxkAradiM parameVshavxranu jagatetxlalxvanutapxtayxva mADidaneMbudaM parxtiSeThxyaMmADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 103-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
 \word{deVhaBAvashUnayxsharaNaliMga}\label{deVhaBAvashUnayxsharaNaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnadalilx muLugi\-davanige tanagoMdu deVhavide eMba BAva
 ilalxvAgutatxde. aSeTxV alalx, anuBAva mugida meVlU savaRvU
 shivamaya\-veMdu tiLida avanige deVhaBAva shUnayxvAgutatxde. aMtha
 \hbox{sharaNaneV} deVhaBAvashUnayxsharaNaliMga:}
\ullekha{deVhaBAvashUnayxsharaNaliMga, manaBAvashUnayx sharaNaliMga, pArxNaBAvashUnayx sharaNaliMga, savaRshUnayx sharaNa mahAliMga (savasaM. 12; deVshikeVM. 833-258).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{deVhasayx BAvaH - deVhaBAvaH; teVna deVhaBAveVna shUnayxH, yaH sharaNaH saH Eva liMgaM - deVhaBAvashUnayxsharaNaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhAdigaLa adhAyxsa}\label{deVhAdigaLa adhAyxsa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{oMdanunx matotxMdAgi BAvisuvudu Barxme. deVhakekx saMbaMdhapaTaTx mithAyxdhAyxsa, satAyxdhAyxsa, itarAdhAyxsa matutx itareVtarAdhAyxsagaLeMba nAlukx bageya Barxme\-gaLu:}
\ullekha{tanuvidu tanonxLu sati mithAyxdhAyxsaveMdenipudu rajujx sapaRnavolu tanudhamaRvadu pariVkiSxsalu satAyxdhAyxsavenipudu divxjana divxjateyaMte itareVtarAdhAyxsavenipudu tanonxLapxrXkaqtiyA parxkaqtiyoLiralu tAnu ratiyiMde keVLiMdukAMta caMdarxmana suparxtibiMbaveraDa{\ro}MdikeyaMte itarAdhAyxsavenipudu noVDe tanonxLapxrXkaqti tAne poLedu kANisuvudu mativaMte tiLi maNiyoLu vaNaRveMtaMte sati mithAyxdhAyxsa\-miMtivu nAlukx AtamxMge deVhAdigaLadhAyxsanirUpaNe (paramA. 222-10-6); matatxmalalxdadaralilx ahudeMba budidhxyeV shukitxkArajate daqSATxMtadiMda dhAyxsalakaSxNavahudu (viveVka. 36).}}
\end{entry}

%na
%1
\begin{entry}
\word{naTaTxliMga}\label{naTaTxliMga}
\meaning{\arthanonum{guDiyalilx parxtiSAThxpisalapxTaTx liMga, sAthxvaraliMga,\break shivasharaNarige sAthxvaraliMgapUje niSidadhx.}}
\end{entry}

%2
\begin{entry}
\word{naDegeTaTxvanu}\label{naDegeTaTxvanu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyAdavanu liMgAMga\-sAma\-rasayx\-vanunx paDedidudx avanige bAhayx AcAra (naDegaLu) anAvashayxka\-vAguvudariMda avananunx AlaMkArikavAgi `naDegeTaTxvanu' eMdu kareyabahudu:}
\ullekha{naDegeTaTxvaMge nuDiya haMgeVkoV (savasaM. 5; haDapu. 1261-383).}}
\end{entry}
%inUnx anuBAvavanunx paDeyadavanu BasamxdhAraNe, iSaTxliMgapUje, maMtorxVcAcxraNe muMtAda vidhigaLanunx tapapxde AcarisutAtxne. Adare,

%3
\begin{entry}
\word{nAnu nAnAguvudu}\label{nAnu nAnAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAnu eMdare jiVvAtamx. parashiva eMbudu nAnu eMbudara eraDane athaR.  AdhAyxtimxka sAdhane mADi parashivanalilx oMdAgi jiVvaBAvavanunx maretAga, nAnu parashivaneMba BAva mUDutatxde. Aga nAnu nAnAgutetxVne:}
\ullekha{nAnu nAnAda kAraNa enage guruvilalx (savasaM. 9; rakakxsa. 3-2).}}
\end{entry}
%ililx nAnu eMba padavu eraDathaRgaLalilx parxyoVgavAgide. nAnu iMthavanu, nananx kula, nAma, vishiSaTx guNagaLu iMthiMthavu eMbudu modalaneya athaR.

%4
\begin{entry}
\word{nAneMbude sakala}\label{nAneMbude sakala}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{namamxlilx ajAcnxnaviruvavaregU nAnu, niVnu, jagatutx, paramAtamx
muMtAgi beVre beVre mADi ciMtisu\-tetxVve. sakalaveMdare BAgavuLaLxvanu
eMbathaRviruvudariMda, aKaMDa paravasutxvAda parashivananunx hAge BAvisuvudu ajAcnxnada kuruhAgutatxde:}
\ullekha{nAneMbude sakala, niVneMbude parxtirUpa (savasaM. 3; moVLima. 1039-364).}}
\end{entry}

%5
\begin{entry}
\word{nirAkArada shakitx}\label{nirAkArada shakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva matutx avana shakitxyanunx parxteyxVkavAgi ciMtisidAga, parashivanu nirAkAra matutx avanu yAvudeV vikAra\-gaLige oLagAguvudilalxveMdU, avana shakitxyu elalx riVtiya vikAragaLige oLagAgutatxdeyeMdU tiLiyuvudu. Adare, saMgameVshavxrada apapxNaNx `nirAkArada shakitxyalilx nirALaveMba tanu' eMdu heVLiruvudu savxlapx goMdala\-venisutatxde. shakitxyu yAvudeV riVti vikArakokxLapaDuva munanx, aMdare parxlaya athavA saqSiTxpUvaR sithxtiyalilx, adakekx\break yAvudeV AkAra\-viruvudilalx. adeV riVti parxpaMcavu \hbox{shakitxyiMda} racita\-vAdAga adara vasutxgaLelalxkUkx nAmarUpu\-gaLirutatxve. Adare saqSiTxpUvaR sithxti\-yalilx nirAkAra\-shakitxyu \hbox{parashivana} nirALatanuvAgirutatxde (va.pa.koV. 217).} \ullekha{\hbox{nirAkArada} shakitxyalilx nirALaveMba tanu, nishUshxnayxveMba shUnayx\-siMhAsanada meVle GanavAgi toLagi beLagutitxdaRnu (savasaM. 9; saMgameV. 319-109).}}
\end{entry}

%6
\begin{entry}
\word{nishacxyada nijaEkatavx}\label{nishacxyada nijaEkatavx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{para\-shiva idAdxne eMbudu keVvala vishAvxsaveV \hbox{horatu}, sAvxnuBAvadiMda tiLidukoMDudu\-dalalx, Adare, sharaNasathxlavanunx talupida sAdhakanige parashivana iravu sAvxnuBavada mUlaka nishacxyavAgutatxde.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad parxpaMcavU, mAnavana deVheVMdirxyAdigaLU nashavxra matutx satata
parivataRnegoLapaTiTxve. Adare sAvxnuBAvadalilx arita parashivanu I
parivataRnegaLige atiVta, avaneV nija (satayx), shAshavxta.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad vAyxvahArikavAgi nAvu veYvidhayxtevanunx anuBavisidare, sAvxnuBAvadalilx aMga matutx liMga eraDU oMdAgi, aMgavu tananx vayxkitxtavxvanunx kaLedukoMDu, tAnu parashivanalilxdedxVne, iruvudu parashivanobabxneV eMba Ekatavxda arivAgutatxde:}
\ullekha{iSaTxliMgadalilx muTuTxtaTuTx balalxvaMge kaSaTx niderxya muTuTxva BeVdada, taTuTxva pariyinenxMtuToV? iMtivaru muTaTxru, ariyaru, nishacxyada nija Ekatavxvanariyaru (savasaM. 8; moVLige. 1533-531).}}
\end{entry}

%7
\begin{entry}
\word{nisasxMgadalilx susaMgi}\label{nisasxMgadalilx susaMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saMga athavA kUTa uMTAga\-beVkAdare kaniSaThx eraDu vasutxgaLu
 beVku. Adare ililx aikayxsathxlavanunx talupidavana Atamxvu
 paramAtamxnalilx beretu, tananxnunx tAnu mareyutatxde. Aga A
 saMgadalilx eraDaneya vasutx tananx parxteyxVkateyanunx
 kaLedukoMDiruvudariMda, alilx (oMdu visheVSa athaRdalilx)
 saMgavilalx - alilx nisasxMgavide; AdarU matotxMdathaRdalilx
 Atamxnige A saMgakikxMta hecucx oLeLxya saMgavilalxvAdudariMda,
 avanu susaMgiyAgidAdxne:}
\ullekha{iMtiV nisasxMgadalilx susaMgiyAda\break aikayxriMge, baMdha moVkaSx kamaRMgaLeMdu saMdeVhavilalx, niraMga\break niHkaLaMka malilxkAjuRnA (savasaM. 8; moVLimA. 1522-509).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{suSuThx saMgaH asimxnf asitx iti susaMgiV - nisasxMgadalilx susaMgi}}
\end{entry}
%(ililx saMga, nisasxMga matutx susaMga eMba padagaLu sAMkeVtikavAgi baLakeyAgide)

%8
\begin{entry}
\word{nihitada uBayasathxla}\label{nihitada uBayasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{heVLuva niVti oMdAdare, \hbox{naDeyuva} dAri matotxMdu; ide oLagina rahasayx:}
\ullekha{mareya gArxsava koMba mataRyxnaMte ISaNatarxyakekx macicx mAtina mAleya niVtiya heVLuva I yAcakarugaLige Etara boVdhe? idu nihitada uBayasathxla (savasaM. 8; parxsAdi. 39-16).}}
\end{entry}

\vskip -3pt

%%%pa
\begin{entry}
\word{paMcabarxhamxhaMgu}\label{paMcabarxhamxhaMgu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAnareV paMcabarxhamxru. vAsatxvika\-vAgi ivaru shivana aidu  rUpa\-gaLu; shivaniMda huTiTxda I paMcabarxhamxru vishavxvanUnx  mAnavanige beVkAda deVheVMdirxyAdigaLanUnx saqSiTxsalu beVkAda  upAdAnakAraNavAda paMcaBUtagaLanunx saqSiTxsutAtxre. athavA kelavu  vacanakArara parxkAra shivashakitxya aidu rUpagaLAda aidu  BUtagaLige I paMca\-barxhamxru adhideVvate\-gaLu. aMdare,  paMcaBUtagaLiMdAda deVhavanunx saqSiTxsidudakekx nAvu I  paMcabarxhamxrige QuNigaLAgirabeVku. I athaRdalilx\break namamxlilxruva  paqthivx aMshavu adara adhi\-deVvateyAda sadoyxVjAtana haMgu, adeV  riVti jalavu vAmadeVvana, aginxyu\break aGoVrana, vAyuvu tatupxruSana hAgU AkAshavu \hbox{IshAnana} haMgu. I deVha namamxdalalx, parashivanu namage koTiTxruva sAla eMbudu idara athaR. I sAlavanunx nAvu Bakitx matutx nisAvxthaR\-teya mUlaka tiVrisabeVku:}
\ullekha{paqthivx sadoyxV\-jAtana haMgu, jala vAmadeVvana haMgu, aginx aGoVrana haMgu, vAyu tatupxruSana haMgu, AkAsha IshAnana haMgu, paMca\-barxhamxva maredu, OMkAra barxhamx\-vanari aiGaTadUra rAmeVshavxra\-liMgava (savasaM. 8; meremiM. 1354-464).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{paMcaBUtagaLa pariNAmagaLu}\label{paMcaBUtagaLa pariNAmagaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna shariVravU, adaralilx naDeyuva deYhika hAgU mAnasika vAyxpAragaLU paMca\-BUtagaLa saqSiTx. vacanakArara parxkAra yAvAva BUta yAvudakekx kAraNa eMbudara vivara hiVgide.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{asithx, camaR, mAMsa, roVma, majejx ivu Gana padAthaR\-gaLAdudariMda, avugaLalilx paqthivx tatatxvXda aMsha parxdhAnavAgirutatxde.}
\artha{shukalx, shoVNita, shelxVSamx, pitatx, rakatx ivu darxva padAthaR\break\-gaLAdudariMda, avugaLalilx jalatatatxvXda aMsha parxdhAnavAgiru\-tatxde.}
\artha{hasivu, taqSe, Alasayx, sitxrXVsaMga, ivu aginx\-tatatxvXda pari\-NAma\-gaLu.}
\artha{teraLuvudu, kuLitukoLuLxvudu, ELuvudu, meYmuriyuvudu,
 naDeyuvudu muMtAda kirxyegaLu vAyuvina pari\-NAmagaLu.}
\artha{saMtoVSa paDuvudu, duHKapaDuvudu, BAvavanunx parxkaTapaDisuvudu, mucicxDuvudu muMtAda mAnasika kirxyegaLelalx AkAsha tatatxvXda pari\-NAma\-gaLu:}
\ullekha{paqthAvxdi paMcaBUtaMgaLu idakekx vivara: asithx, camaR, mAMsa, roVma, majejx iveYdu paqthivxya aMsha. shukalx shoVNita shelxVSamx pitatx rakatx iveYdu apupxvina aMsha. hasivu, taqSe, niderx, Alasayx, sitxrXVsaMga iveYdu aginxya aMsha (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxyagaLalilx liMgamuKavAgi koLuLxvudu}\label{paMceVMdirxyagaLalilx liMgamuKavAgi koLuLxvudu}
\meaning{\arthanonum{\hbox{sAdhakanu} pArxNaliMgi sathxlakekx baMdare, Aga tananx parxti iMdirxya\-vanUnx parashivana bAyiyanAnxgi parivatiRsabeVku. aMdare sAdhakanu, rUparasagaMdha itAyxdigaLanunx tAnu anuBavisuva modalu AyA iMdirxyagaLa bAgilalelxV iruva parashivanu modalu anuBavisaleMdu iciCxsutAtxne. idu iMdirxya\-gaLa doVSavanunx nivArisuva oMdu karxma:}
\ullekha{paMceVMdirxyagaLalilx liMgamuKavAgi koLaLxbeVkeMbaru A iMdirxyagaLa liMgakekx horateye? (savasaM. 8; meremiM. 1349-463).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxyanAsitx}\label{paMceVMdirxyanAsitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayx sAdhisidavanu vishavxdalilx matetxVnanUnx sAdhisabeVkAgilalx. A sididhx \hbox{koDuva}\break AnaMda\-vanunx beVrAva iMdirxyavU koDuvudilalxvAdudariMda, avanige paMceVMdirxya\-gaLu koDuva suKadalilx \hbox{Asakitx} ilalxvAgutatxde. sAmarasayx paDeyuva munanx iMdirxyagaLa saMrakaSxNeyalilxyU, avu\-gaLu koDuva suKadalilxyU idadx Asakitx sAmarasayx sAdhisidanaMtara ilalxvAguvudu. samarasAnaMda iMdirxya\-suKakikxMta bahaLa paTuTx migilAgiruvudariMda iMdirxya\-gaLu  eMdinaMte kelasa\-vanunx mADidarU avu\-gaLu koDuva suKa mAtarx nAsitx (va.pa.koV. 239).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{padamxgaLa Akaqti\-gaLu}\label{padamxgaLa AkaqtigaLu}
\src{va}
\meaning{\artha{shAkatxraMte aneVka vacana\-kAraru oMbatutx cakarx athavA
 padamxgaLanunx naMbutAtxre. I \hbox{cakarx\-gaLu} sAmAnayx cakarxgaLaMte
 vaqtAtxkAravira\-beVkA\-gilalx. avu sAMkeVtika BASeyalilx ceYtanayxkeVMdarxgaLige anavxyisu\-tatxve. I ceYtanayxkeVMdarx\-gaLu
 iMdirxyagoVcaravalalxdidadxrU, shivayoVgi\-gaLu avugaLige
 AkAraviruvudanunx tamamx anuBAva\-dalilx kaMDu\-koMDidAdxre. yAva
 cakarxkekx yAva AkAra\-vide eMbu\-dakekx vivara:} \ullekha{gudasAthxnadalilxruva
 AdhAra\-cakarxkekx catuSokxVNA\-kaqti ide; sAvxdhiSAThxnacakarxvu
 dhanurAkaqtiyuLuLxdu; nABi\-sAthxnadalilxruva maNipUrakacakarxkekx
 tirxkoVNAkaqti ide; haqdaya\-sAthxnadalilxruva anAhata\-cakarxkekx
 SaTokxVNAkaqtiyide, kaMTha\-sAthxna\-dalilxruva vishudidhxcakarxvu
 vatuRLAkAravuLaLxdudx, BUrxmadhayxdalilxruva AjAcnxcakarxvu
 tamaMdhakAravuLaLxdu (savasaM. 13; bAlasaM. 1797-1403-246-251).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{pariBarxmaNada sUtaka}\label{pariBarxmaNada sUtaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivananunx aritidedxVne enanxlu yArigU sAdhayxvilalx. EkeMdare ahaMBAvavanunx kaLedukoLaLxde avananunx ariyalu sAdhayxvilalx. ava\-nanunx arita meVle (ahaM)\break tAnu eMba BAva naSaTxvAguvudariMda tAnu parashivananunx\break aritidedxVne eMbudu asatayxvaSeTxV alalx, savxviroVdhavU Agutatxde. hAganunxvudu Barxmeya (pariBarxmaNada) lakaSxNa:}
\ullekha{paripUNaR\-vAda paraMjoyxVtige parakekx koTuTx, A paravanari\-diheneMba pariBarxmaNada sUtakavilalx (savasaM. 8; mAdAdhU. 1230-429).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{pashupatiya barxta}\label{pashupatiya barxta}
\meaning{\arthanonum{shivananunx kuritu mADuva varxta:} \ullekha{bAradu bAradu viSayige pashupatibarxtavu (savasaM. 1; basava. 771-196); ``barxhAmxdi pashugaLige oDeyanAda shivana saMbaMdha\-vAda SaDivxdhashiVlavanenxV aMgava mADikoMDu SaDivxdha\-varxta\-vanenxV pArxNava mADikoMDu AcarisuvaMtha AcaraNeyu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 153-772 TiVku).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxkaqtidhamaRvanAtamxMgeVrisi kAba jaDa}\label{parxkaqtidhamaRvanAtamxMgeVrisi kAba jaDa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{teLaLxge athavA dapapxgiruvudu, etatxra athavA kuLALxgiruvudu, itAyxdi guNagaLu parxkaqti (deVha) guNagaLu. avugaLanunx Atamxkekx AroVpisu\-vavanu daDaDx (jaDa)nenisikoLuLxtAtxne:} \ullekha{parxkaqtidhamaRvanAtamxM\-geVrisi kAba jaDa narananeMtu guruveMbe ? (savasaM. 7; caMdima. 657-214).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxNavada AkaqtigaLu}\label{parxNavada AkaqtigaLu}
\src{va}
\meaning{\artha{parxNavaveMdare, OM namaH shivAya eMba Aru akaSxrada maMtarx. I maMtarxda akaSxragaLu karxmavAgi tAraka, daMDaka, kuMDala, adhaRcaMdarx, dapaRNa, joyxVtiya AkAravuLaLxvugaLAgive:} \ullekha{inunx parxNavada lakaSxNavadeMteMdaDe: parxthama tAraka savxrUpavAgihudu. divxtiVya daMDasavxrUpa\-vAgihudu. taqtiVya kuMDalAkAravAgihudu. catuthaR adhaRcaMdarxkAkAravAgihudu. paMcama dapaRNA\-kAravAgihudu. SaSaThx joyxVtisavxrUpavAgihudu noVDA. idakekx IshavxroV\-vAca: ``parxthamaM tArakA\-rUpaM| divxtiVyaM daMDa ucayxteV| taqtiVyaM kuMDalAkAraM| catuthaR cAdhaRcaMdarxkaM|| paMcamaM dapaRNA\-kAraM| SaSaThx joyxVtisavxrUpakaM| iti parxNava vijecnxVyaM| yadogxVpayxM varAnaneV||" iMteMdudAgi, aparxmANakUDala\-saMgamadeVvA (savasaM. 13; bAlasaM. 501-252).} \artha{paqthivx, apupx(jala), teVjasusx, vAyu, AkAsha, AtamxgaLu karxmavAgi parxNavada tAraka, daMDaka, kuMDala, adhaRcaMdarx, dapaRNa,\break joyxVti savxrUpagaLalilx nelesive:}
\ullekha{matatxM, A shiSayxnu ele sadugxru\-sAvxmi, aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha paramoVMkAra utapxtayxvanu nimamx mahAvAkayxdiMda nirUpisi, nimamx sAvxnuBAvadaqkikxniMda\break toVralu kaMDu suKiyAdenu. inunx SaDivxdha BUtaMgaLutapxtayx\break nAyxsasathxlavanu nirUpiseMdu binenxYsalu, A sadugxrusAvxmi nirUpisidaradeMteMdaDe: aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha paramoVMkAra parxNavada joyxVtisavxrUpadalilx AtamxnutapxtayxvAdanu. A parxNavada\break dapaRNAkAradalilx AkAsha utapxtayxvAyitutx. A parxNavada adhaRcaMdArx\-kAradalilx vAyu utapxtayxvAyitutx. A parxNavada kuMDalAkAradalilx teVja utapxtayxvAyitutx. A parxNavada daMDaka\-savxrUpadalilx apupx utapxtayxvAyitutx. A parxNavada tArakasavxrUpa\-dalilx paqthivx utapxtayxvAyitutx noVDA. idakekx citapxrXkAshAgameV: ``OMkAra joyxVtirUpeV ca| AtAmx ceYva samudaBxvaH| OMkAra dapaRNAkAreV| AkAshaM ca samudaBxvaM|| OMkAreV cAdhaRcaMderxV ca| vAyushecxYva samudaBxvaH| OMkAra kuMDalAkAreV| teVjashecxYva samudaBxvaM|| OMkAra daMDarUpeV ca| ApashecxYva samudaBxvaH| OMkAra tArakarUpeV| paqthivxshacx samudaBxvaH| iti SaSaThxBUtaM deVviV| sAthxna sAthxneV samudaBxvaH||" iMteMdudAgi, aparxmANakUDalasaMgamadeVvA (savasaM. 13; bAlasaM. 502-253); A\break aKaMDa joyxVtimaRya\-vAgiha paramoVMkAraparxNavada tArakA\-savxrUpadalilx paqthivxyeMba mahA\-BUtavihudu. A parxNavada daMDasavxrUpadalilx apupxveMba mahABUtavihudu. A parxNavada kuMDalAkAradalilx teVjaveMba mahABUtavihudu. A parxNavada\break adhaRcaMdarxkadalilx vAyuveMba mahABUtavihudu. A parxNavada\break dapaRNAkAradalilx AkAshaveMba mahABUtavihudu. A parxNavada\break joyxVtisavxrUpadalilx AtamxneMba mahABUtavihudu noVDA. idakekx citipxMDAgameV: ``OMkAra tArakarUpeV| paqthivxBUtaM samAcareVtf| OMkAra daMDarUpeV ca| apupx BUta samAshirxtAH|| OMkAra kuMDalAkAreV| teVja\-BUtaH tathA BaveVtf| OMkAra adhaRcaMderxV ca| vAyuBUtaM ca vataRteV|| OMkAra dapaRNAkAreV| voyxVmaBUtaM sadAshirxtAH| OMkAra joyxVtirUpeV ca| AtamxBUtAshirxtaM tathA| iti SaSaThxBUtaM deVviV| sAthxna sAthxneV samAcareVtf||" iMteMdudAgi aparxmANakUDalasaMgamadeVvA (savasaM. 13; bAlasaM. 502-235).} \artha{Bakatx, maheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx - ivarugaLu tAraka, daMDaka, kuMDala,\break adhaRcaMdarx, dapaRNa, joyxVti savxrUpagaLiMda karxmavAgi udaBxvi\-sidaru:} \ullekha{matatxM, A shiSayxnu ele sadugxrusAvxmi, SaDivxdha\-BUtaMgaLutapxtayx nAyxsasathxlavanu nimamx mahAnuBAvavacanadiMda nirUpisi, nimamx mahAnuBAvadaqkikxniMda toVralu, kaMDu parama\-suKiyAdenu. inunx BakatxmAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxrutapxtayx nAyxsa sathxlavanu nirUpiseMdu binenxYsalu, A sadugxru\-sAvxmi nirUpisidaradeMteMdaDe: aKaMDa joyxVtimaRyavAgiha paramoVMkAra parxNavada joyxVtisavxrUpadalilx aikayxnutapxtayxvAdanu.\break A parxNavada dapaRNAkAradalilx sharaNanutapxtayxvAdanu. A \hbox{parxNavada} adhaRcaMdarxkadalilx pArxNaliMgi utapxtayxvAdanu. A parxNavada kuMDalA\-kAradalilx parxsAdi utapxtayxvAdanu. A parxNavada daMDakasavxrUpadalilx maheVshavxra utapxtayxvAdanu. A parxNavada tArakasavxrUpadalilx BakatxnutapxtayxvAdanu noVDA. idakekx citapxrXkAshAgamoVtatxrasAreV:\break ``OMkAra joyxVtirUpeV ca| aikayxM tu samu\-daBxvaM| OMkAra dapaRNA\-kAreV| sharaNashacx samudaBxvaM|| OMkAreV cAdhaRcaMderxV ca| pArxNaliMgiV samudaBxvaM|| OMkAra kuMDalAkAreV| parxsAdishacx samudaBxvaM|| OMkAra daMDakarUpeV ca| mAheVshavxra samudaBxvaH| OMkAra tArakA\-rUpeV| BakatxshecxYva samudaBxvaH| iti SaDusathxlaM deVviV| sAthxnasAthxneVSu jAyateV|| iMteMdudAgi, aparxmANa\-kUDalasaMgamadeVvA (\hbox{savasaM.} 13; bAlasaM. 504-254).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxNavadutapxtitx}\label{parxNavadutapxtitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shUnayxsithxtiyalilxruva parashivanige saqSiTx\-mADabeVkeMba iceCx
 uMTAdAga, modalu avaniMda citutx udayavAgi, A cititxniMda akAra,
 ukAra, makAragaLeMba mUru akaSxra\-gaLu utapxtitxyAgutatxve. citutx
 matutx I\break mUrakaSxra\-gaLu kUDidare parxNamavenisikoLuLxtatxde. ililx
 gamanisa\-beVkAda aMshaveMdare parxNama jaDa shabadxvalalx,\break adaralilx
 citutx kUDide. AdarU adanunx yArU ucacxrisu\-titxlalx. yAvudeV vasutx
 saqSiTxyAgabeVkAdarU kelavu badalA\-vaNegaLAgaleVbeVku, yAva
 badalA\-vaNeyAgabeVkAdarU vasutxgaLalilx sapxMdanavAgaleVbeVku, yAva
 sapxMdanavAgabeVkAdarU shabadx uMTAgaleVbeVku. A shabadx atayxMta
 sUkaSxmX\-vAgidudx adu kivige keVLisadirabahudu. aMtU
 parashivanalilx uMTAda saqSiTxsabeVkeMba iceCxyiMda horaTa
 parxNamavu aMtha oMdu modala sapxMdana:}
\ullekha{niHkala shivatatatxvXdalilx \hbox{jAcnxna}citutx udayavAyitutx. A cititxniMda akAra ukAra makAragaLeMba akaSxra\-tarxyaMgaLAdavu, akAraveV nAda, ukAraveV biMdu, makAraveV kaLe. iMtiV tirxvidhakekx tAyi citutx. iMtiV nAlukx oMdA\-dalilx OMkAraveMba parxNavadutapxtitxyAyitutx (savasaM. 11; toVMTasi. 33-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxpaMcina putatxLi}\label{parxpaMcina putatxLi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLiMdAda deVha:} 
\ullekha{enageVkayAyx? nA parxpaMcina putathxLiM mAyikada mUlaBAMDa, \hbox{Aturada} BavaniLaya (savasaM. 5; akakxma. 94-33).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxsAdada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}\label{parxsAdada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{oMdu vasutx athavA darxvayxvanunx liMgakekx apiRsidAga adu parxsAdavAgi mApaRDutatxde. Bakatxnu adanunx kaqtajacnxteyiMda hAgU pavitarx\-BAvaneyiMda sivxVkarisutAtxne. shivanige apiRsade athavA parxsAdiV\-karisada vasutxvu sivxVkaraNege yoVgayx\-vAgiruvudilalx,\break hAgU apiRsida vasutxvina A pUvARsharxya (sivxVkAra \hbox{ayoVgayxte}) hoVgi, parxsAda pavitarxvAgutatxde:}
\ullekha{liMga jaMgamada parxsAdada pUvARsharxyava kaLeyaleMdu matayxRkekx janisidanayAyx kUDala\-cenanxsaMganalilx basavayayx (savasaM. 3; cenanxba. 8-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxsAdavilalxda UTa}\label{parxsAdavilalxda UTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya pArxthamika haMtadalilx sAdhakanu
 parxsAdaveMdare AhArapadAthaRveMdu tiLiyutAtxne. vishAlAthaRdalilx, AhAra\-veMdare keVvala bAyiya mUlaka seVvisuva padAthaRvaSeTxV
alalx, jAcnxneVMdirxyagaLa mUlaka seVvisuva elalx viSayagaLU
(rUparasagaMdhasapxshaR\break\-shabadxgaLelalxvU)
AhAragaLeV. jAcnxneVMdirxyagaLige taMtamamx\break AhAra\-viSayagaLanunx
koDadiruvudeV parxtAyxhAra. \hbox{AdhAyxtimxka} sAdhaneya unanxta haMtavanunx
talupi sAdhakanu yAva riVtiya AhAragaLanUnx apiRsade, tananx
jAcnxneVMdirxya, kameRVM\-dirxya, aMtaHkaraNagaLanunx parashivanige
apiRsi, avugaLanenxV parxsAdavanAnxgi mADikoMDare Aga avanadu
parxsAdavilalxda UTa (AhAravilalxda UTa):}
\ullekha{guru\-vilalxda kUTa, liMgavilalxda noVTa, jaMgamavilalxda mAta, parxsAda\-vilalxda UTa, I nAlakxra beVTavilalxda kUTa (savasaM. 3; cenanxba. 1187-411)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxsAdave aMgavAdavanu}\label{parxsAdave aMgavAdavanu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananxnenxV tAnu liMgakekx saMpUNaRvAgi apiRsikoMDu shudadhxnAdavanu; avanu tanagAgi EnanUnx mADade, tAnu mADuvudelalxvU parashivanigAgi eMdu tiLidu mADutAtxne:} \ullekha{parxsAdave aMgavAdavana iravu eMtuTeMdaDe; oLagilalxda kuMBa oDedu hoVLAdaMte mariVcikA\-jalava tuMbi suridu aMgadaMtirabeVku (savasaM. 8; parxsAdi. 123-53).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxsAdiya aginxyaMga}\label{parxsAdiya aginxyaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nABisAthxnadalilxruva maNi\-pUraka\-veMba cakarxdalilx athavA adaralilxruva aginxtatatxvXdalilx athavA icACxshakitxyalilx shivaliMga irutatxde. idanunx sAkASxtakxrisikoLuLxva sAdhakanige parxsAdi eMba hesaridudx, adanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu aginxtatatxvXda athavA icACxshakitxy duSapxriNAmagaLanunx kaDime mADabeVkAgutatxde. hiVge shudadhxvAda icACxshakitxge avadhAnaBakitx eMdu hesaru.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad icACxshakitxya (aginxya) duSapxriNAmagaLanunx kaDime mADuvudeMdare, vividha haMtagaLalilx apaRNeya athaRvanUnx higigxsuvudu. modalu AhAravanunx parxsAdavanAnxgi mADikoMDu seVvisutAtxne. anaMtara, noVDuva noVTa, mUsuva gaMdha, saviyuva ruci elalxvanUnx parashivaneV koTiTxruvudariMda avugaLanunx avanige apiRsi anaMtara anuBavisabeVku eMdu tiLiyutAtxne. iDiV parxpaMcaveV parashivana oMdu parxsAda eMdu tiLiyuvudu parxsAdisathxlada oMdu parxmuKa\break lakaSxNa. inUnx muMde hoVgi, avanu tananx \hbox{deVha}, \hbox{kameRVMdirxya}, jAcnxneVMdirxya, aMtaHkaraNagaLelalxvanUnx apiRsi avugaLanunx shivana parxsAdaveMbaMte upayoVgisutAtxne. hiVge mADuvudariMda avanalilx sAvxthaRBAvane kaDimeyAgi, Atamx shudadhxvAgutAtx hoVgutatxde. hiVge icACxshakitxya\break mUlaka, hecucx hecucx baMdhanada kaDege sAguva badalu liMgAMga\-sAmarasayxda kaDege sAguvudeV `aginxyanunx aMga\-mADikoLuLxvudu' eMbudara athaR:} 
\ullekha{BakatxriMge paqthivxyaMga\-vAgi, maheV\-shavxraMge apupxvaMgavAgi, parxsAdige aginxyaMgavAgi, pArxNaliMgige pavananaMgavAgi (savasaM. 8; moVLimA. 1972-667)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxsAdiya parxsAda}\label{parxsAdiya parxsAda}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvAcaraNe\-gaLu aDakavAgi\-ruva\break \hbox{EkAdasha} parxsAdagaLalilx oMdu:}
\ullekha{samatAparxsAda, parxsAdiyaparxsAda, jaMgamaparxsAdava parxsAdaliMga mahA\-liMga, BAva\-liMga\-deVvaMge sujAcnxna, sadABxva, niHparxpaMcahasatxdiMda samapiRsi\break (savasaM. 10; gurusi. 739-427); parxsAdiya parxsAda \hbox{parxsAdiya} parxsAdavanunx jaMgamakekx koTuTx samarasaBoVga mADuvudu (shivAkoV. 84-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxsidadhxparxsAdiya aMga}\label{parxsidadhxparxsAdiya aMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyAdavanu tananx parxti iMdirxyada bAgilinalUlx
 parashivananunx parxtiSAThxpisirutAtxne. \hbox{aMdare}, tAnu noVDuva modalu
kaNiNxna bAgilinalelxV iruva\break parashiva noVDutAtxne. tAnu keVLuva
modalu, kiviya bAgili\-nalelxV iruva parashiva keVLisikoLuLxtAtxne,
itAyxdi. hiVge tiLidavanu idu oLeLxyadu, idu keTaTxdudx eMba
BeVdavanunx mADuvu\-dilalx. EkeMdare, shivApiRtavAda yAvudU\break
ashudadhxvAgiralu sAdhayxvilalxveMdu avanu tiLididAdxne. \hbox{avanige}
bisilU oMde beLadiMgaLU oMdeV aMtha parxsAdiya aMgavu parxsidadhx\-parxsAdiya aMgavenisikoLuLxtatxde:}
\ullekha{parxsAdave aMga\-vAdavana iravu eMtuTeMdaDe, oLagilalxda kuMBa oDedu hoVLAdaMte mariVcikAjalava tuMbi surida aMgadaMtirabeVku (savasaM. 8; parxsAdi. 123-53); BAva taledoVrade janana maraNAdigaLalilx nAmarUpu kirxVge bArade nishacxya nijAMgaleVpa\-vAgi koMbudu parxsidadhxparxsAdiya aMga (savasaM. 8; parxleMbaM. 118-48).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{parxLayava geliyuvudu}\label{parxLayava geliyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxLayavAdAga jagatitxna jiVvarAshiyelalxvU nAshavAguvudu. idarathaR mAnavana kaSaTx\-gaLelalxvU konegoMDavu eMdalalx. parashivana ANatiyaMte\break rudarxnu parxLayavanunxMTumADuvudu, avana AjecnxyaMte barxhamx\break mAtarx saqSiTx mADali eMba udedxVshadiMda. matetx saqSiTx\-yAdAga \hbox{namamx} parxLayapUvaR kamaRvu namamx hosa janamxvanunx nidhaRri\-sutatxde. Aga nAvu hosa hosa koVTalege oLagAgutetxVve. Adare liMgAMgasAmarasayxvanunx I janamxdalelxV sAdhisidare, \hbox{muMdina} janamxvU iruvudilalx, nAvu parxLayakUkx oLagAguvudilalx:} \ullekha{ayAyx, nAvu guru liMga jaMgamada pAdoVdaka parxsAdasaMbaMdhigaLeMdu nuDiya koMba pAtakara muKava\break noVDalAgadu. adeVkeMdaDe, pAdoVdakava koMDa baLika,\break jananada beVra kitotxrasabeVku. parxsAdava koMDa baLika, parxLayava geliyabeVku. (savasaM. 8; maDimA. 465-179).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{pArxNadAsege parxsAda}\label{pArxNadAsege parxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{keVvala hasivanunx hiMgisi\-koLuLxva athavA pArxNavanunx uLisikoLuLxva saluvAgi sivxVkari\-suva parxsAda:}
\ullekha{parxsAdava koMDalilx, pArxNadAseyilalxdirabeVku, \hbox{Bakitxya} hotatxlilx, nijanishacxyavirabeVku (savasaM. 8; meremiM. 1357-477).}}
\end{entry}
%

\begin{entry}
\word{pArxNana parxkaqti}\label{pArxNana parxkaqti}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaveV liMga, liMgaveV pArxNa eMdu heVLuva budidhxvaMtaru pArxNavu parxkaqtiya aMsha\-veMbudanunx maretidAdxre. pArxkaqtika savxBAvada pArxNavu citf\-savxrUpada liMgavAgalAradu. Adare A pArxkaqtika aMshavu\break shivana guNa\-vAdudariMda, adanunx parxteyxVkaveMdu BAvisa\-bAradu. \hbox{idanunx} tiLidavarige anuBAvadalilx parama\-parxkAshavu kANisikoLuLxtatxde:}
\ullekha{tanuvina moVha taraharavAgi manada raBasa muMduvaredu pArxNana parxkaqtiparxveVshadoLu BAva BArxMtigoMDu, tananx savxBAvanariyade, sulalita sharaNarenisikoMba abadadhx mUDhara guruniraM\-jana neneyalAgadu (savasaM. 12; deVshikeVM. (575-179).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{pArxNaliMgada bahiSAkxra}\label{pArxNaliMgada bahiSAkxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxtiyobabx mAnavana\break aMta\-raMgadalilx aMtasathxvAgiruva citakxleyanunx (pArxNaliMgavanunx) hasatxmasatxka\-saMyoVgada mUlaka horakekx taMdu iSaTxliMgadalilx pArxNaparxtiSeThx mADuvudu:}
\ullekha{shirxVgurunAthanu mahA\-saMtoVSa huTiTx A shivakaLAtamxMge pUvaRda jaDasheYva\-mAgaRva \hbox{biDisi} nija\-viVrasheYvadiVkeSxyaneV itutx hasatxmasatxka\-saMyoVgava mADi aMtaraMga\-dalilxruva pArxNaliMgava bahiSakxrisi, karasathxlakekx taMdu\-koTaTxnu (savasaM. 3; cenanxba. 935-298).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{pArxNaliMgiya pavanavaMga}\label{pArxNaliMgiya pavanavaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{haqdayasAthxna\-dalilxruva anAhatacakarxdalilx athavA
 adaralilxruva vAyutatatxvXdalilx (athavA Adishakitxyalilx) shivanu
 jaMgamaliMga rUpadalilxrutAtxne. jaMgamaliMgavanunx
 sAkASxtakxrisikoLuLxva sAdhakanige pArxNaliMgi eMba hesaridudx
 adanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu tananxlilx\-ruva vAyu (pavana) tatatxvXda
athavA Adishakitxya duSapxriNAma\-gaLanunx kaDime mADuva mUlaka adanunx
shudadhx mADa\-beVkAgu\-tatxde; hiVge shudadhxvAda Adishakitxge anuBAvaBakitx eMdu hesaru.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad pArxNaliMgiyeMdare Adishakitxya vividha rUpagaLAda hatutx
 vAyugaLanunx niyaMtirxsi, A niyaMtarxNada mUlaka
 anuBAva\-vananx sAdhisikoLuLxtAtxne. I anuBAvada mUlaka \hbox{sAdhakanu},
 pArxNavu heVge deVhada parxti kaNadalilxyU ideyoV hAge liMgavu
 (parashivanU) parxti kaNadalilxyU ide eMba jAcnxnavanunx
 paDeyutAtxne. \hbox{pArxNaveV} liMga, liMgaveV pArxNa eMbudu keVvala
 naMbikeyalalx, adu avana savxMta anuBavakekx baMda satayx. aMdare
 avanu sididhxsikoMDa jaMgamaliMgakekx avana pArxNaveV (vAyuveV) aMga:}
\ullekha{BakatxMge paqthivxyaMgavAgi, maheVshavxraMge apupxvaMgavAgi, parxsAdige aginxyaMgavAgi, pArxNaliMgige pavanaMga\-vAgi,... paMcatatatxvXkUDi oMdaralilx eyudxvalilx, SaDusathxla rUpAyitutx (savasaM. 8; moVLimA. 1972-638).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{pArxNaliMgisathxla IshavxranAshana}\label{pArxNaliMgisathxla IshavxranAshana}
 \src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx keYyalalxSeTxV alalx, pArxNaviruvalelxlAlx
 parxtiSiThxsidavaneV pArxNaliMgi. hiVge rUparasagaMdhAdi\-gaLu AyA
 iMdirxyagaLanunx soVMkuva munanxveV avugaLa bAgilinalilxruva
 parashivananunx muTuTxtatxve. hiVge elalxrU elalxvanUnx
 parashivanige modalu apiRsi tAvu anuBavisidare, yArU
 kamaRbaMdhanakekx oLagAgabeVkAgilalx. Aga baMdhanakAya (tiroVdhAna)
 mADuva Ishavxrana agatayxveV iruvudilalxvAdudariMda parashiva
 ava\-nanunx nAshamADutAtxne:}
\ullekha{parxsAdisathxla rudarxnAshana, pArxNaliMgisathxla IshavxranAshana, sharaNasathxla sadAshivanAshana, aikayxsathxla paramavasutx BAvanAshana (savasaM. 8; moVLimA. 2005-649).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{paqthivxya pUvARsharxyava kaLeyuvudu}\label{paqthivxya pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{\hbox{mAnavana} deVharacanege kAraNavAda paMcaBUtagaLalilx paqthivxVtatatxvX oMdu. adara guNa vAsane. paqthivxVtatatxvX kAraNadiMda mAnavanige oLeLxya vAsaneyanunx paDeyabeVkeMba iceCx mUDutatxde. Adare sadaBxkatxnAdavanige, iMtha Ase ilalx, EneMdare avanu paqthivxya pUvARsharxya kaLedidAdxne:} \ullekha{paqthivxya pUvARsharxyava kaLeya(lariya)dananxkakx apupxvina pUvARsharxyava kaLeya\-lariyadananxkakx ...BakatxreMdu liMgava pUjisuvavara kaMDu nAnu beragAde (savasaM. 2; alalxma. 136-42).}}
\end{entry}

%A vasutxvinalilx yAva riVtiya rAsAyanika badalAvaNeyAgadidadxrU, apaRNe mADuva
%tAnu paDeda vasutxvu shivaneV koTiTxdudu (saqSiTxsidudu) AdudariMda, adanunx paDedudakekx kaqtajacnxte toVrisuvudu Bakatxna Adayx kataRvayx; shiva keTaTxdadxnunx koDalAra, koTiTxdedxlAlx pavitarxveV eMdu sivxVkarisuvudU avana kataRvayx. alalxde pavitarx parxsAdavanunx sivxVkarisuvudariMda tAnU pavitarx (shudadhx)nAgutetxVneMba BAvaneyU parxsAda sivxVkaraNeya hiMdide. hiVge

%%%%ba
\begin{entry}
\word{bayala rUpa}\label{bayala rUpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{cidAkAsha athavA parashiva. BUtA\-kAshakekx\break Agali cidAkAshakekx Agali rUpavilalx. Adare liMgAnu\-Baviyu tananx yoVgaparxtayxkaSxdalilx cidAkAshavanunx kaMDAga adakekx rUpa uMTAyiteMdathaR:}
\ullekha{ikuSxdaMDada tudiya suLiyalilx huTiTxtoMdu giLi... hArADuva bayalarUpu toVrada Agaradalilx hArihoVyitutx (savasaM. 8; manugu. 1038-351).}}
\end{entry}
% bayalapuruSana neredu bayalarUpake taMdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 589-178).

\begin{entry}
\word{bayaloLagaNa rUpu, rUpinoLagaNa bayalu}\label{bayaloLagaNa rUpu, rUpinoLagaNa bayalu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{bayalu eMba padavu yAvoMdu guNavU ilalxda \hbox{parashivana} saqSiTxpUvaRsithxtige anavxyavAgutatxde. avana saqSiTxnimARNa shakitxyu supatxsithxtiyalilxrutatxde. rUpu eMdare deVheVMdirxyAdigaLanunxLaLx aMga (Atamx). Adare tAtAkxlikavAgi rUpiruva aMgadalilx parashivana (baya\-lina) aMshaviruvudariMda, aMgavanunx saNaNx bayaleMdU, parashivananunx doDaDx bayalu, cidabxyalu (cidAkAsha) eMdU kareyabahudu. liMgAMgasAmarasayxdalilx\break deVheVMdirxyAdigaLU saha tamamx adhoVguNagaLanunx kaLedukoMDu UdhavxRguNagaLanunx paDeyuvudariMda avu parashiva\-nanunx utatxmavAgi parxtiPalisutatxve; horagU iruva hAge, rUpinoLagaNa saNaNx bayalu (aMga, Atamx) parashivaneMba aparimita bayalinoLage liVna\-vAdare, A rUpina oLagU, horagU bayalu uMTAgu\-tatxde:}
\ullekha{bayaloLagaNa baNaNxdaMte, niVrinoLagaNa sAradaMte, anala anila saMgadiMda layavAda sAkAradaMteyipApxtaniravu eMtididxtu, aMte irabalalxDe Atamx\-yoVga\-saMbaMdha (savasaM. 8; mAdAdhU. 1240-432).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{bahiraMgadaBinanx kirxV}\label{bahiraMgadaBinanx kirxV}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatx hAgU BagavaMtaru Binanx\-veMba tapupxkalapxneyiMda mADuva bAhayx AcaraNe\-gaLu:}
\ullekha{bahiraMgada BinanxkirxV BinanxjAcnxna BinanxBakitx muMdugoMDu, gaDaDx jaDe muDigaLa biTuTxkoMDu, lAMCanava hodudxkoMDu, kAMcanakekx keYyoDuDxta kaMcagAranaMte (savasaM. 8; maDimA. 462-174).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{bahiraMgadaSaTxmada}\label{bahiraMgadaSaTxmada}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{bahiraMgakekx saMbaMdhisidaMtiruva kula Cala dhana rUpa ywvana videyx rAjayx tapasusx eMba eMTu bageya gavaR\-gaLu:}
\ullekha{kula Cala dhana rUpu ywvana videyx rAjayx tapa iMtivu bahiraMgadaSaTxmadaM\-gaLu (karaNa. 667-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{bahiraMgashudidhx}\label{bahiraMgashudidhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tale boVLisikoLuLxvudu, gaqhasathxna veVSaBUSaNagaLanunx tayxjisuvudu, sAnxna mADuvudu itAyxdi\-gaLelalx bahiraMgashudidhx. aMtaraMgashudidhxyilalxdeyeV mADida bahiraMga\-shudidhxge dhAmiRka mahatavxvilalx. neYtika AcaraNeyeV nija\-vAda aMtaraMgashudidhx:}
\ullekha{kaLabeVDa, kolabeVDa, husiya \hbox{nuDiyalu} beVDa, muniyabeVDa, anayxrige asahayxpaDabeVDa, tananx baNiNxsa\-beVDa, idira haLiyalubeVDa, ideV aMtaraMga shudidhx, ideV bahiraMga shudidhx (savasaM. 1; basava. 235-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{bahimuRKasuKavirahita}\label{bahimuRKasuKavirahita}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya \hbox{parxthama} haMtadalilxruva sAdhakanu horagina vasutx\-gaLAda niVru, hUvu, paterx, haNuNx, AhAra itAyxdigaLanunx liMgakekx apiRsi paDuva suKaveV bahimuRKa suKa. iSaTxnUnx mADadavanu bahimuRKasuKavirahita:}
\ullekha{bahimuRKasuKa\-virahitaMge saguNA\-piRta shUnayx kANA. aMtamuRKasuKa\-virahitaMge niguRNA\-piRta shUnayx kANA (savasaM. 12; deVshikeV. 363-115)}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{muKasayx bahiH - bahimuRKaM; suKeVna virahitaH - suKa\-virahitaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{barxhamxna utapxtayxva kaLeyuvudu}\label{barxhamxna utapxtayxva kaLeyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{idoMdu \hbox{sAMkeVtika} pAriBASika pada. `barxhamxna utapxtayxva kaLedudalalxde liMgakekx majajxna\-vereyalAgadu' eMba pUNaR vAkayxvanunx tegedu\-koMDare, adara athaR sapxSaTxvAgutatxde. barxhamxnu saqSiTxkataR\-neMbudanUnx, iSaTxliMgavu kalulxkuTigana saqSiTxyeMbudanUnx ililx nAvu hoMdisabeVku. aMdare iSaTxliMga matutx liMgagaLigiruva vayxtAyxsavanunx maretu liMgavU saqSiTxgoLagAgide eMba Barxmeyanunx mareyade idadxre, liMgakekx \hbox{majajxna} mADisabAradu. aMdare, iSaTxliMgavu liMgada saMkeVta eMbudanunx nenapinalilxTuTxkoMDu nAvu liMgapUjeyanunx pArxraMBisabeVku:}
\ullekha{barxhamxna utapxtayxva kaLedalalxde liMgakekx majajxnavereyalAgadu (savasaM. 8; moVLimA. 1968-632)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{barxhamxnakalipxta}\label{barxhamxnakalipxta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{barxhamxna saqSiTxge matetx oLagAgadidadxre Aga guru liMga koTiTxdudu sAthaRka:}
\ullekha{barxhamxna kalipxtava kaLeyanAgi guru\-liMgava koTuTxdu husi (savasaM. 8; moVLimA. 1969-638).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{barxhamxna Bajane hariyuvudu}\label{barxhamxna Bajane hariyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{barxhamxnu parashivana \hbox{Ajecnxya} meVrege saqSiTx mADutAtxne. I saqSiTxyiMdAgi nAvu parashivaniMda beVreyAdevu (Bajane) eMdu tiLiyutetxVve. Adare mukatxrAdAga barxhamxna Bajanege (viBajanege, saqSiTxge) nAvu sikukxvudilalx:}
\ullekha{guruva kuritu mADuvalilx barxhamxna Bajaneya hariyabeVku (savasaM. 7; nulicaM 1297-410).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{barxhamxmUtiR guruvAguvudu}\label{barxhamxmUtiR guruvAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruvAdavanu anuBAviyU, savaRsaMgaparitAyxgi\-yU AgirutAtxne. BakatxrAgabayasi baMdavarige iSaTxliMgavanunx parxtiPalApeVkeSx ilalxde niVDabeVku, hAge niVDadidadxre kamaR\-diMda mukatx\-nAgade saMsAra baMdhanadalilx silukutAtxne:}
\ullekha{barxhamxmUtiR guruvAda, viSuNxmUtiR liMgavAda, rudarxmUtiR jaMgamavAda, iMtiV mUvaru baMda Bavava noVDA (savasaM. 8; moVLimA. 1768-578).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{bAyoLagaNa bAyi}\label{bAyoLagaNa bAyi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyAdavanu tananx bAyalilx paramAtamx uNuNxtAtxne eMdu BAvisuvudu:}
\ullekha{bAyoLa\-gaNa bAyalilx uMbavanAroV? kaNiNxnoLagaNa kaNiNxnalilx noVDuvanAroV? nA niVneMbalilx adeVnu heVLA (savasaM. 9; sagara. 549-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
  \word{bAhayxsAthxnavAru}\label{bAhayxsAthxnavAru}
  \src{va}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxya mUlaka guru koTaTx iSaTxliMga\-vanunx Bakatxnu kakeSx,
 kaMTha, karasathxla, urasajejx,\break \hbox{utatxmAMga}, amaLoVkayx I Aru
 bAhayxsAthxnagaLalilx yAvudAda\-roMdu sAthxnadalilx
 dharisabeVku. AraMBadalilx idu AvashayxkavAdarU, anaMtaradalilx tananx iDiV deVhavanenxV liMgaveMdu BAvisabeVku:}
\ullekha{kakeSx, kaMTha, karasathxla, urasajejx, utatxmAMga, amaLoVkayx iMtiV Aru sAthxna bAhayxveMbe (savasaM. 7; nijagu. 1268-401).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{bAhAyxMtara}\label{bAhAyxMtara}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxda baLika aikayx sAdhisi\-dava\-nige tAnu hAgU parashiva eMba beVdhavilalxveMba arivAgutatxde. liMgeYkayxnige ceVtanada oLahoragugaLa \hbox{vayxtAyxsa} anAvashayxkavAdadu:}
\ullekha{ArUDhiya kUTa ajaDatavxMge bAhAyxMtaraMge, AhAvxna visajaRnaveMdu BeVdisadavane pArxNaliMgi (savasaM. 9; haDapa. 916-304).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{biMdumaya sakAra}\label{biMdumaya sakAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paravanunx saMkeVtisuva oMdu akaSxra:} \ullekha{kaNiRkeya pUvaRdakiSxNapashicxmoVtatxraMgaLalilx vayxsatxvAda catudaRLA\-kaSxraMgaLoLage modal pUvaRdaLada biMdumayasakArakekx AdhAraveMdu shakitxyeMdu kAyaRveMdu paraveMdu biMduveMdeYdu payARyanAmaMgaLf (savasaM. 11; imamxDi. 1312-604).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{biMdu mayashacx asw kArashacx - biMdumayasakAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
  \word{becucxbeVrAgada BAva}\label{becucxbeVrAgada BAva}
  \src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tananx deVheVMdirxyAdi\-gaLelalx\-vanUnx parashivanigapiRsi,
avu tananxvalalx shivanige seVridavu, eMdu tiLidAga tAnu
parashivaniMda parxteyxVka\-vAda vayxkitx\-yeMbudanunx mareyutAtxne. tAnu
tAnalalx, tAnu shivana AvAsa\-sAthxna eMda\-rita sharaNana BAvavu becucxbeVrilalxda BAva (beresiyU beVrAgada BAva):}
\ullekha{acucxgana senxVha, nicacxTada mecucxge becucx beVrAgada BAvavAge cenanxmalilxkAjuRnayayx oLage gaTiTx\-goMDipapx\-navavx (savasaM. 5; akakxma. 226-67).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{beLipxna suKa}\label{beLipxna suKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyu turiVyAvasethxyalilx kANuva atayxMta parxkAshamAnavAda iMdirxyAtiVta beLakeV beLupx. \hbox{adanunx} kANuvAga avanige uMTAguva AnaMda:}
\ullekha{biLiya\-giri taLaveLagAgi beLeye anuviDidu suKava kaMDu anuBavadavaLige \hbox{beLipxna} suKavaneVkiVkarisi noVDalu anuvAyitatxyAyx beLipxna hadinAresaLa piVTha (savasaM. 4; sidadhxrA. 828-233).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{beLipxna hadinAresaLa piVTha}\label{beLipxna hadinAresaLa piVTha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaMThasAthxnadalilxruva hadinAru daLagaLanunxLaLx vishudidhxcakarx. idu turiVyAvasethxyalilxna anu\-BAvige goVcarisutatxde:}
\ullekha{anuBavadavaLige beLipxna suKavaneVkiV\-karisi noVDalu anuvAyitatxyAyx \hbox{beLipxna} hadinAresaLa piVTha (savasaM. 4; sidadhxrA. 828-233).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BaMgitava mADuva iMdirxyakaraNaMgaLu}\label{BaMgitava mADuva iMdirxyakaraNaMgaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLu namage parxteyxVkatAjAcnxnavananxlalxde beVre riVtiya jAcnxnavanunx koDalAravu. Adare Atamxvu iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa saMpakaR kaDidukoMDu adoMdeV uLidare, adakekx aikayxte mUDutatxde. Aga anuBAviyu vividha vasutxgaLalilx Ekateyanunx kANutAtxne:}
\ullekha{caMdarxmaMDaladalilx niMdipaR... I BaMgi\-tava mADuva iMdirxya karaNaMgaLalilx niMdiha pariyinenxMtuTo I BeVda, rasaPaladaMga, basavaNaNx modalAda parxmuKaru balalxru (savasaM. 8; moVLige. 1755-575).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BakatxMge paqthivxyaMga}\label{BakatxMge paqthivxyaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva sidAdhxMtadaMte deVhada benunxhuri, kutitxge, BUrxmadhayx matutx netitxyalilx parashiva nelesirutAtxne. mUlAdhAradalilxruva shivanige AcAraliMgaveMdu hesaru. shivanu citfsavxrUpanAdudariMda, avanu \hbox{nelesalu} athavA vayxkatxvAgalu oMdu mAdhayxma beVku. kirxyA\-shakitxyeV A mAdhayxma. kirxyAshakitx paqthivxVBUtada matotxMdu hesaru. adara adhideVvate AcAraliMga.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad AcAraliMgavanunx pUjisuva sAdhakanige BakatxneMdu hesaru. AcAraliMgavanunx parxkaTagoLuLxvaMte mADalu Bakatxnu kirxyAshakitxya duSapxriNAmagaLanunx nivArisi shudadhxvAda kirxyAshakitxyanenxV sharxdAdhxBakitx mADabeVkAgutatxde.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad hasivu, niVraDike, shoVka, moVha, mupupx matutx maraNa eMba SaDUmiR\-gaLu paqthivxVtatatxvXda duSapxriNAma\-gaLu. aMgadApAyxyanada badalu liMgadApAyxyanava beLesikoMDare, hasivu ilalxvAgutatxde. hiVge uLida aidanUnx gelalxlu vacanakAraru vividha sAdhanagaLanunx sUcisidAdxre.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad hAgeyeV kirxyAshakitxyiMda utapxtitxyAda kameRVMdirxya\-gaLanunx AdhAyxtimxka kAyaRgaLige upayoVgisidare, AgalU kirxyAshakitx shudadhxvAdaMteyeV. adeV riVti OM namaHshivAya eMdu padeV padeV maMtarxvanunxcacxrisuva mUlaka vAgiMdirxyavanunx shudadhxgoLisabahudu. parashivanige heVge iDiV vishavxveV oMdu aMgavoV hAge, Bakatxnige paqthivxVtatatxvXvu aMgavAgutatxde:}
\ullekha{BakatxMge paqthivxyaMgavAgi, maheVshavxraMge apupxvaMgavAgi ...paMcatatatxvX kUDi baMdaralilx eyudxvali SaDusathxla rUpAyitutx (savasaM. 4; moVLimA. 1369-662).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BakatxkAya mamakAya}\label{BakatxkAya mamakAya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxvanunx \hbox{sAdhisida} anuBAvige, tananx deVha shivanadeMdU arivAgutatxde. parashivanu Bakatxna kAyavu nananx kAya (Bakatx kAya mamakAya) enunxtAtxne. Bakatxnu tAnu rucisuvudu, noVDuvudu itAyxdigaLelAlx shivanigAgi eMdu tiLiyutAtxne. vacana\-kAraru anuBAviya kAyavanunx parashivana vAhana enunxtAtxre:}
\ullekha{BakatxkAya mamakAyaneMdu avagarxhisikoMDa BakatxMge beVre pArxNavilAlxgi pArxNaveMdu avagarxhisikoMDa (savasaM. 6; uripe. 1451-506); sharaNa\-saninxhitanu, BakatxkAya mamakAyanu, dAsoVhaparipUNaRnu, saduhaqdayadalilx siMhAsana\-vAhi agala\-dipaRnu karideVvayayx (savasaM. 8; maDimA. 453-169).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{BakatxkAya mamakAya, BakatxkAyaH, mamakAyaH - BakatxsayxkAyaH BakatxkAyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Bakatxra maTha}\label{Bakatxra maTha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxra mane:}
\ullekha{Bakatxra maThakekx baMdu oLahora\-geMbudu shiVlave? (savasaM. 3; cenanxba. 587-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BakatxviroVdhi}\label{BakatxviroVdhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu niSeThxyiMda liMgakekx apiRsida naMtara BuMjisidare, sharaNasathxladalilxruva sAdhakanu vasutx\-gaLanunx keYyiMda apiRsade avu idadxlilxyeV manasisxnalelxV apiRsi, parxsAda\-vanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. tananx \hbox{deVheVMdirxya} karaNAdi AtamxvanUnx Ata parashivanige apiRsiruvudariMda, apiRsuva vasutxvAgali, apiRsuva AtamxvAgali, deVhavAgali avanalilx uLidilalx. I cayeR Bakatxnige opipxgeyAguvudilalx; sharaNanige Bakatxna kirxye siVmita eninxsutatxde. AdudariMda sharaNanu BakatxviroVdhi:} \ullekha{aMdhakana keYya biTaTxlilx loVka\-viroVdha, loVka\-viroVdhi Bakatx, BakatxviroVdhi sharaNa, sharaNaviroVdhi liMgeYkayx. I tirxvidha viroVdhi kUDala cananxsaMgana mahAGanavu (savasaM. 3; cenanxba. 770-229).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{BakAtxnAM viroVdhaH asimxnf asitx iti - BakatxviroVdhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Bakitxyalilx naDeva Bakatxru}\label{Bakitxyalilx naDeva Bakatxru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{BakitxmAgaRda veYshiSaTxyXveMdare Bakatxnu tananxnunx paramAtamxniMda parxteyxVkisikoLuLxvudu; pUjayx\-pUjaka devxYtaBAvavilalxde Bakitx sAdhayxveV ilalx. Adare vacanakArara parxkAra, Bakitx modalalilx AvashayxkavAdarU aikayxsithxtiyalilx adara\break agatayxvilalx. Adare sAdhakanu BakatxneV Agidadxre, liMgAMgasAmarasayx uMTAguvudilalx:}
\ullekha{Bakitxyalilx naDeva BakatxriginenxtatxNa mukitxyo, niHkaLaMka malilxkAjuRnA? (savasaM. 8; moVLimA. 1792-608)}}
\end{entry}
%I kAraNakAkxgi, moVLige mArayayxnu ``Bakitxy alilx naDeva BakatxriginenxtatxNa mukitxyoV'' eMdu keVLutAtxne (va.pa.koV. 282)

\begin{entry}
\word{BajaneBAvaneyaLiyuvudu}\label{BajaneBAvaneyaLiyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(Bajane=viBajane); Bakatxnu tAnu  parashivaniMda viBajitanAgidedxVneMdu (beVre\-yAgi\-dedxV\-neMdu) tiLiyadiruvudeV  BajaneBAvavaLiyuvudu:}
\ullekha{nijada niNaRyava\-naridu Bajane BAvane\-yaLidu tirxjagapatiyAgipapxvarAru heVLA ? (savasaM. 8; maDivA. 454-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BavabiVjada nele}\label{BavabiVjada nele}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{punajaRnamxkekx agatayxvAda kamaR\-gaLu, saMsAra avugaLa nele:}
\ullekha{Bavavirahita kAyaRvaneYdi, Bava\-biVjada neleyanAsharxyisidaDe Bava tapapxdu noVDA, kapilasidadhxmalilx\-kAjuRnA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1707-484).}}
\end{entry}

\begin{entry}
  \word{Barxme tiLidavanu}\label{Barxme tiLidavanu}
  \src{va}
\meaning{\arthanonum{BarxmeyiMda ececxtatxvanu. tAnu parashiva\-niMda Binanxvalalx eMbudanunx tiLidavanu:} \ullekha{shivaciMte shivajAcnxna Barxme tiLidavaMgalalxde AcAra shivAcAra tamatamage sUreye? kUDala\-saMgamadeVvana pUjisidavaMgalalxde (savasaM. 9; basava. 656-165).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BAvaMgaLeYdu}\label{BAvaMgaLeYdu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aidu vAyu\-gaLu, aidu BUta\-gaLu, aidu aMtaHkaraNa\-gaLu, aidu iMdirxya\-gaLu, aidu viSaya\-gaLu (tanAmxterx) eMba aidu paMcatatatxvX\-gaLu
padAthaR\-gaLu \hbox{eMbudu} modalaneya BAva; jAcnxtaq (tAnu) eMbudu eraDaneya BAva; jecnxVya (idiru) eMbudu mUraneya BAva; koDabeVku (apiRta) eMbudu nAlakxneya BAva matutx\break tegedukoLaLxbeVku (parxsAda) eMbudu aidaneya BAva. \hbox{sharaNanu} ivelalx keVvala toVrike eMbudanunx \hbox{aritu}, avugaLanunx maretu, elalxvU shivaneV (oMdeV) eMdu tiLiyabeVku:}
\ullekha{I BAvaM\-gaLeYdara toVrikeyanaridu maredalilx mahA\-mahima guru niraMjana cananxbasavaliMga tAnAda sharaNa (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 1169-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BAvada bayalige baNaNxviDuvudu}\label{BAvada bayalige baNaNxviDuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{veYyakitxkate\-yanunx (BAvavanunx) parashivanige apiRsi, A BAvadalilx \hbox{bayalanunx} (parashivananunx) tuMbikoLuLxvudu. A bayalu iMdirxyagoVcaravalalxdidadxrU A sAdhakanu bayalina sAkAra\-mUtiRyAgirutAtxne. basavaNaNxnu aMtha sAkAramUtiR:}
\ullekha{BAvada bayaliMge baNaNxviTaTxnemamx basavayayxnu (savasaM. 5; niVlamamx. 820-261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BAva niBARvavaneyudxvudu}\label{BAva niBARvavaneyudxvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAnu idedxVne, nAnu mADutetxVne, nAnu suKisutitxdedxVne
 athavA duHKisutitxdedxVne eMbudelAlx BAva. vasutxgaLa arivige, nananx\break suKaduHKagaLa anuBavakekx matutx nAnu I kelasagaLanunx
 mADabeVku athavA mADabAradu eMba nidhARrakekx I `nAnu' eMba BAva
 Avashayxka. Adare paramAtamxnalilx aikayxvAdAga, I BAva
 nashisihoVgi, niBARva\-vAgutatxde. niBARva\-vAgade shivasAkASxtAkxra
 sAdhayx\-vilalx:}
\ullekha{animiSanAda nibebxragina liMgeYkayxnu, BAva niBARvavaneyidx, jAcnxnave paramAsharxyavAgipapx liMgeYkayxnu (savasaM. 9; saMapapx. 276-92).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BAvada pUje}\label{BAvada pUje}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{BAvanAtamxkavAgi mADuva pUje:}
\ullekha{aridu BAvada pUjeyaM mADi BakatxnaM harasutatx hasatxmasatxkada \hbox{saMyoVgadiM} karuNagarevuta haruSadiM (pwrxDhakA. 43-94)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BAvada Barxme}\label{BAvada Barxme}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAnu parashivaniMda parxteyxVkavAdavanu \hbox{vayxkitx} eMba Barxme. nAnu parashivana BAga athavA aMga eMbudu satayx:}
\ullekha{pArxNaliMgasaMbaMdhigaLeMba BAvada BarxmeyiMda baLalu\-titxpapx jAcnxni\-gaLu niVvu keVLiroV, liMga pArxNavoV? pArxNa liMgavoV?\break (savasaM. 8; moVLige. 1927-627); enanx BAvada Barxmeya \hbox{keDisayayx} (savasaM. 14; SaNumxKa. 278-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BAvapiMDajAcnxna aikayxleVpasathxla}\label{BAvapiMDajAcnxna aikayxleVpasathxla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{I ArU pada\-gaLu AdhAyxtimxka jiVvanada koneya haMtakekx anavxyisutatxve. Adare ivugaLalilxna modalaneV aidu padagaLa sapxSaTxne \hbox{Avashayxka}.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad BAva eMdare, nAnu eMba parxteyxVka BAva. Adare \hbox{AdhAyxtimxka}
 jiVvanada koneya GaTaTxdalilx nAnu eMba BAvakekx sAvxthaRparavAda
 AsegaLAgali, AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDx mADuva kAma,
 korxVdhAdigaLAgali iruvudilalxvAdudariMda, adu shudadhx\-vAda Atamx
 (jiVva). piMDaveMdare deVha.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad piMDadalilx jAcnxneVMdirxya
 kameRVMdirxyagaLU alalxde, aMtaHkaraNacatuSaTxyavU irutatxve. Adare
 AdhAyxtimxka jiVvanada koneya GaTaTxdalilx
 deVheVMdirxyakaraNAdigaLelalxvU shudadhxvAgi, kAyavu
 akAyavAgutatxde. alalxde A GaTaTxdalilx sAdhakanu tananx deVhavu shivana deVhaveMdU, tananxdeMba deVha tanagilalxveMdU
tiLidirutAtxne.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad jAcnxna athavA arivu eMdare jagatitxna bagege athavA adara kelavu viBAgagaLa bagege paDeyuva tiLuvaLike eMdalalx. jiVvA\-tamxnu baMdhanadalilxruvAga iMdirxya aMtaHkaraNa itAyxdi\-gaLa parxBAvakokxLapaTiTxrutAtxne. Adare AdhAyxtimxka jiVvanada koneya haMtadalilx jiVvAtamxnige avugaLa saMgavidadxrU, avugaLa parxBAvakekx horatAgidAdxne. aMtaha citfsavxrUpanAda AtamxneV jAcnxna. adeV jAcnxna piMDadalilxyU alalxde, parxpaMcadalelxlAlx vAyxpakavAgi haraDikoMDide. aMdare vayxkitxyalilxruva AtamxnU (jAcnxnavU) parxpaMcadalilxruva barxhamxnU (jAcnxnavU) oMdeV alalxde eraDalalx.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad aikayx eMdare eraDalalxda oMdu eMdathaR. shudadhxvAda jiVvAtamxnu (jAcnxnavu) vishAvxtamx parashivanoMdige oMdAdAga, avanu tananxnunx parxteyxVkisikoLuLxvudilalx. alalxde avana deVha, iMdirxyAdigaLelAlx liMgamayavAdudariMda, avanu idu deVha, idu Atamx eMdu BeVda mADade, elalxvanUnx oMdeV eMdu tiLiyutAtxne.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad leVpa eMdare dharisuvudu. liMgadalilx aikayxnAdavanu tananx parxteyxVkateyanunx kaLedukoMDu, tananx vayxkitxtavxkekx shivatavxvanunx leVpisi\-koLuLxtAtxne. alilxMda muMdakekx tAnobabx parxteyxVka vayxkitxyaMte naDedukoLaLxde, shivanu naDesuva vAhanadaMte athavA goMbeyaMte naDedukoLuLxtAtxne.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad adhAyxtamxjiVvanada koneya haMtavanunx muTiTxruvavana sithxti. iMtha sithxtiyanunx BAvapiMDajAcnxna aikayxleVpana sathxlaveMdu kareyabahudu (va.pa.koV. 288-89).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{BAvapiMDasayx jAcnxnaM - BAvapiMDajAcnxnaM}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{aikayxsayx leVpaH - aikayxleVpaH, aikayxleVpaH iti sathxlaM -\break aikayxleVpasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BAva, viBAva, niBARva}\label{BAva, viBAva, niBARva}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{BAvaveMba AdhAyxtimxka \hbox{budidhx} baliSaThxvAdAga, sAdhakanu iSaTxliMgaveV parashiva eMdu tiLiyu\-tAtxne,  baliSaThxvAgade idAdxga iSaTxliMga keVvala kalilxnaMte kANutatxde, idu viBAva; Adare budidhx tananxnunx tAnu maretAga liMga shUnayx enisikoLuLxtatxde, adu niBARva:}
\ullekha{BAva balidalilx liMgavenisitutx. BAva viBAva\-vAdalilx pASANavenisitutx. BAva niBARvavAdalilx EneMdenisadu noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1489-428).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{viBAvayati iti - viBAvaH; nigaRtaH BAvaH yasAmxtf saH - niBARvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BUtanAyakara sAthxna}\label{BUtanAyakara sAthxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAnavadeVhavu paMcaBUta\-gaLiMda racitavAgidudx, parxtiyoMdu BUtakUkx obobxbabx adhideVvate athavA nAyakanirutAtxne. A nAyakaru
 deVhada vividha BAgagaLalilx nelesidAdxre:}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad paqthivxVBUtada nAyakanAda barxhamxnu haqdayasAthxnadalilx;
 apftatatxvXda nAyakanAda viSuNxvu kaMThasAthxnadalilx; aginx\-BUtada
 nAyakanAda rudarxnu BUrxmadhayxdalilx, vAyu\-BUtada nAyaka\-nAda
 Ishavxranu netitxyalilx matutx AkAshatatatxvXda nAyakanAda sadAshivanu
lalATadalilx idAdxre:}
\ullekha{inunx BUta\-nAyakara sAthxnaveMteMdaDe : haqdayasAthxnadalilx barxhamxnihanu, kaMThasAthxnadalilx viSuNxvihanu, BUrxmadhayxdalilx rudarxnihanu, BUrxmadhoyxVdhavxRdalilx Ishavxra\-nihanu, lalATAMtaradalilx sadAshivanihanu (savasaM. 13; bAlasaM. 267-116).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{BUtaBaviSayxdavxtaRmAnakekx horagAguvudu}\label{BUtaBaviSayxdavxtaRmAnakekx horagAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{\hbox{namamx} parxtiyoMdu kirxyeyU oMdu deVsha (parxdeVsha) matutx oMdu kAladalilx naDeyutatxde. namamx asitxtavxkekx hAgU GaTanegaLige deVshakAlagaLa naMTu ide. Adare sAdhakanu yAvAgalU parashiva\-nalelxV bereteV idadxre Aga kAlada (BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAna\-gaLa) vayxtAyxsa gotAtxguvudilalx. AdadxriMda liMgeYkayx\-nAdavanu BUtaBaviSayxdavxtaRmAnakekx horagAdavanu:}
\ullekha{BUtaBaviSayxdavxtaRmAnakekx munanxve anAdiyalilx Ada jineVshavxraneMdidedx (savasaM. 8; manugu. 993-337).}}
\end{entry}
% adeV riVti paramAtamxnu elalx kaDeyU iruvudariMda avanu  deVshAtiVta. liMgeYkayxnU deVshAtiVtaneV (va.pa.koV. 291)
%`nAnu Odide', eMdare nananx Oduva kAyaR  oMdu nidiRSaTxkAladalilx pArxraMBavAgi oMdu nidiRSaTxkAladalilx  mugiyitu, oMdu nidiRSaTx parxdeVshadalilx naDeyitu, eMdathaR. hiVge,


\begin{entry}
\word{BeVda}\label{BeVda}
\meaning{\artha{soVpAdhi, nirupAdhi, sahaja eMdu mUru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\[2pt]
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9.80)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxvidhadAna athavA dAnatarxya}}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka eMdu pAdoVdakadalilx mUru vidha. ivu karxmavAgi guru, liMga, jaMgamagaLiMda doreyuvaMtahavu\-gaLu. liMgadhAriyAda viVrasheYvanu yAvudAdarU (guru, liMga, jaMgama\-gaLalilx) oMdu pAdoVdaka doretarU, mUru pAdoVdakagaLU idaralilx nelesive eMba BAvaneyiMda sivxVkarisa\-beVku:}}
\medskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\[2pt]
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\medskip
\begin{shl}
diVkASxpAdoVdakaM pUvaRM shikASxpAdoVdakaM tataH |\\[2pt]
jAcnxnapAdoVdakaM cAtha... ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19.3)}
\medskip
\begin{shl}
guroVshacxrasayx cAlABeV iSaTxliMgapadoVdakamf |\\[2pt]
labAdhxyX guvARdipAdoVdaM BAvayeVnamxnaseYva tatf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.7)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAkalayx, shAMBava, swKayx, sAvashayx matutx sAyujayx eMdu
parxNavavu aidu vidha. I aidu BeVda\-gaLu parashivana sadoyxVjAtAdi paMcamuKagaLiMda huTiTxve:}}
\medskip
\begin{shl}
soV{\char'263}yaM paMcavidhaH porxVkatxH sAkalAyxdiparxBeVdataH |\\[2pt]
sAkalayxM parxthamaM porxVkatxM shAMBavaM tu divxtiVyakamf ||\\[2pt]
swKayxM taqtiVyamituyxkatxM sAvashayxM tu catuthaRkamf |\\[2pt]
sAyujayxM paMcamaM porxVkatxM BeVdameVSAM shaqNu karxmAtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4. 5-6; vA.shu.A., 6. 4-5)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAkalayxparxNava, shAMBavaparxNava,}}}
\newmeaning{\arthanonum{\hfill swKayxparxNava, sAvashayxparxNava, sAyujayxparxNava}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{paraparxNava matutx aparaparxNava eMdu eraDu vidha. parxjAcnx AnaMdAdi savxrUpavuLaLx
parabarxhamxveV paraparxNava. parakikxMtalU atishayavAda, hosa savxBAvadiMda barxhamxvAgiruva,
pavitarxvAda sAkASxtf shabadxrUpaveV aparaparxNava:}}
\medskip
\begin{shl}
paraH parataraM barxhamx parxjAcnxnaMdAdilakaSxNamf ||\\[2pt]
parxkaSeRVNa navaM yasAmxtf paraM barxhamx savxBAvataH |\\[2pt]
aparaH parxNavaH sAkASxcaCxbadxrUpaH sunimaRlaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1. 5. 10-11)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{akAra, ukAra, makAra, OMkAra matutx vAkikxnalilx huTaTxde iruvudu eMdu parxNavavu aidu vidha. akAra\-parxNavavu nAdarUpadiMda kUDidudx jAgarxtfsAthxnadalilx, ukAraparxNavavu biMdurUpadalilxdudx savxpanxsAthxnadalilx, makAraparxNavavu kalA\-rUpa\-dalilx idudx suSupitxsAthxnadalilx, OMkAravu shakitxrUpa\-dalilxdudx tuyaR\-sAthxnadalilxyU matutx vAkikxnalilx huTaTxde iruvudu (\hbox{avAgajx}parxNava) eMba parxNavavu shivarUpavAgidudx tuyARtiVta\-sAthxnadalilx irutatxve:}}
\medskip
\begin{shl}
akAraM parxthamaM viMdAyxdukAraM tu divxtiVyakamf |\\[2pt]
taqtiVyaM tu makAraM ca OMkAraM ca catuthaRkamf ||\\[2pt]
avAgajxM paMcamaM viMdAyxtapxMcaparxNavaBeVdakamf |\\[2pt]
akAraM nAdarUpeVNa jAgarxtfsAthxneV niveVshayeVtf ||\\[2pt]
OMkAraM shakitxrUpaM ca tuyaRsAthxneV niveVshayeVtf |\\[2pt]
tuyARtiVteV hayxvAgajxM ca shivarUpaM vinikiSxpeVtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1. 5. 16-19)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parxsAdadalilx shudadhx, sidadhx, parxsidadhx eMdu mUru vidha. guruvige
samapiRta\-vAdadudx shudadhxparxsAda, liMgApiRtavAdadudx sidadhxparxsAda,
jaMgamApiRtavAdadudx parxsidadhxparxsAda enisutatxve:}}
\medskip
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH ||\\[2pt]
shudadhxsidadhxparxsidAdhxKayxH sa hi muketxyXYkasAdhanaH |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 20-21)}
\medskip
\begin{shl}
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV ||\\[2pt]
guruBukatxparxsAdoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH |\\[2pt]
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itayxBidhiVyateV ||\\[2pt]
carApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM parxsidadhxH parikiVtiRtaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 22-25)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{gaMdhaparxsAda, rasa (ruci) parxsAda, rUpaparxsAda, sapxshaRparxsAda, shabadxparxsAda matutx saMkalapxparxsAdaveMdu parxsAdavu Aru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
gaMdhaparxsAdaM sadaBxkAtxyX citatxhasetxVna cApaRyeVtf |\\[2pt]
budidhxhasetxVna tu ruciM niSAThxBakAtxyX samapaRyeVtf |
\end{shl}

\begin{shl}
BakAtxyX{\char'263}vadhAnayA rUpamahaMkAreVNa cApaRyeVtf |\\[2pt]
BakAtxyX{\char'263}nuBavayA manoVhasetxVna sapxshaRmapaRyeVtf |\\[2pt]
parxsAdaliMgeV tivxVshAnamuKeV shabadxparxsAdakamf |\\[2pt]
AnaMdaBakAtxyX sujAcnxnahasetxVneYva samapaRyeVtf ||\\[2pt]
mahAliMgamuKeV parashivamuKeV saMkalapxmapaRyeVtf |\\[2pt]
sadABxvABiKayxhasetxVna BakAtxyX samarasAKayxyA ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 7. 60-65)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{barxhamxcAriyu paTATxdhikAri, carAdhikAri matutx nirABAri eMdu mUru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
ukatxlakaSxNasaMpanonxV barxhamxcAriV punasitxrXdhA ||\\[2pt]
paTATxBiSeVkavAnAdayxH porxVkatxshacxrapatisatxthA |\\[2pt]
nirABArasatxqqtiVyaH sAyxtf savaRloVkeVSu vishurxtaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 14. 3-4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{barxhamxcAriyu neYSiThxka matutx Bwtika eMdu eraDu vidha. yAru AjanamxpayaRMta barxhamxcAriyAgirutAtxneyoV avanu neYSiThxka barxhamxcAri. oMdu nidiRSaTx kAlada\-varege barxhamxcAri\-yAgiruvavanu Bwtika barxhamxcAri. neYSiThxkanu madhayxmanAdare, Bwtikanu adhama enisutAtxne:}}
\medskip
\begin{shl}
barxhamxcAriV divxdhA porxVkotxV neYSiThxkoV BwtikasitxvXti |\\[2pt]
neYSiThxkoV madhayxmoV jecnxVyoV Bwtikasutx tatoV{\char'263}dhamaH ||\\[2pt]
AkwmArAdf barxhamxcAriV yAvajijxVvaM sa neYSiThxkaH |\\[2pt]
vayxvasithxVkaqtakAlAMtaM barxhamxcAriV punagaqRhiV ||\\[2pt]
sa BwtikaH... |\\[-1pt]
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 25. 3-5)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{guruBakatx, liMgaBakatx, caraBakatx eMdu mUru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
guruBakotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxtheYva ca |\\[2pt]
EvaM BeVdasamAyukatxH sa BakatxH tirxvidhoV BaveVtf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 36; kirx. sA., BA-3, pu. 122; shi. ta. ra., 9. 9. 39.)}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{guruBakatx, liMgaBakatx, caraBakatx}}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{AcAraliMga modalAda Aru vidhada liMgagaLige saMbaMdhisi\-daMte parxtiyoMdu liMgakUkx Bakatx, moVhi, pUjaka, viVra, parxsAdi matutx pArxNi eMdu Aru vidhavAgidudx, Bakatxralilx oTuTx mUvatAtxru vidhagaLive:}}
\medskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraparxsAdavAnf |\\[2pt]
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 37)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AyA padagaLanunx. udA: AcAra(liMga)Bakatx, guru\-Bakatx itAyxdi.}}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{BaqtAyxcAravu Baqtayxtavx matutx viVraBaqtayxtavx eMdu eraDu vidha. guru-liMga-jaMgamagaLa keYMkayARcaraNe \hbox{Baqtayxtavx} enisidare, guru-liMga-jaMgamagaLige tanu-mana-dhana\-gaLanunx samapiRsi mukitxyanunx paDeyabeVkeMdu bayasuvudu viVraBaqtayxtavx enisutatxde:}}
\medskip
\begin{shl}
BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtavxM BaqtAyxcAroV divxdhA mataH |\\[2pt]
guruliMgajaMgamAnAM keYMkayARcaraNaM hi yatf ||\\[2pt]
Baqtayxtavxmiti nidiRSaTxM deVvadeVveVna shaMBunA ||\\[2pt]
deVshikAya tanuM citatxM shaMBaveV ca dhanaM tathA |\\[2pt]
jaMgamAya samapeyxYRvaM mahoVtAsxhasamanivxtaH ||\\[2pt]
BakitxmeVva parAM kAMkaSxmANoV yadavatiSaThxteV |\\[2pt]
tanamxtaM viVraBaqtayxtavxM shivAnugarxhasAdhanamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 124-126)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sujanarige anugarxhisuva iceCxyiMda mahA\-liMgavu BAvaliMga, pArxNaliMga, iSaTxliMgaveMdu mUru vidha\-vAyitu:}}
\medskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\[2pt]
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf |\\[2pt]
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BakAtxdi Aru sathxlagaLige saMbaMdhisida Aru parxkArada liMgagaLalilx aikayxsathxlakekx saMbaMdhiside (mahAliMgasathxla). I mahAliMgavu piMDajaliMgasathxla, aMDajaliMgasathxla matutx biMdAvxkAsha\-liMgasathxlaveMdu mUru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNu karxmAtf |\\[2pt]
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDajaM ca tataH paramf ||\\[2pt]
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 26; kirx. sA., BA-3, pu. 121)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMDajaliMgasathxla, piMDajaliMgasathxla, biMdAvxkAshaliMga}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{ahiMse, satayx, asetxVya, barxhamxcayaR, aparigarxha eMdu aidu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
yamasutx ahiMsAsatAyxsetxVyabarxhamxcayARparigarxharUpeVNa paMcadhA |\\[-1pt]
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A. caM., pu. 5)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sitxrXVsaMgarAhitayx matutx savxpatinxVparituSaTxte eMba eraDu vidhada barxhamxcayaR, niyataBoVjana (alApxhAra), dhaqti, daye, sUnaqta (satayxvanunx nuDiyuvudu) AjaRva (kuTilate ilalxdiruvudu), shucitavx, asetxVya (kaLaLxtana mADadiruvudu), adeYnayx, ahiMse (akApaRNayx ahiMse)-I hatutx yama\-gaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
subarxhamxcayaRM niyatAshanaM ca\\[2pt]
dhaqtidaRyA sUnaqtamAjaRvaM ca |\\[2pt]
shucitavxmasetxVyamadeYnAyxhiMseV\\[2pt]
yamA dasheYteV muniBiH parxNiVtAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 2-10)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAMKayxyoVga, tArakayoVga, amanasakxyoVga eMdu rAjayoVgavu mUru vidha. ipapxtetxYdu tatatxvXgaLa \hbox{jAcnxna} sAMKayxyoVga. manasusx, daqSiTx, pArxNavAyu\-gaLanunx bahimuRKavAgadaMte mudirxsuvudanunx ariyuvudu tArakayoVga. aMtaraMgada manasasxnunx neneyadaMte mudirxsuvudu amanasakxyoVga. ivu\-gaLu utatxroVtatxra sherxVSaThxvAdavu:}}
\medskip
\begin{shl}
soV{\char'263}pi tirxdhA BaveVtf sAMKayxtArakashAcxmanA iti |\\[2pt]
paMcaviMshatitatAtxvXnAM jAcnxnaM tatf sAMKayx ucayxteV ||\\[2pt]
bahimuRdArxparijAcnxnAdoyxVgasAtxraka ucayxteV |\\[2pt]
aMtamuRdArxparijAcnxnAdamanasakx itiVritaH ||\\[2pt]
shAlxGayxH sAMKayxsAtxrakoV{\char'263}yamamanasokxV{\char'263}pi tArakAtf |\\[2pt]
rAjatAvxtf savaRyoVgAnAM rAjayoVga iti samxqqtaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 10-12)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{utapxtitxBeVdadiMda matutx muKaBeVdadiMda rudArxkaSx\-gaLu nAnA bageyAgive.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(a) parashivana sUyaRneVtarxdiMda kapila vaNaRda hanenxraDu, caMdarxneVtarxdiMda biLiya baNaNxda hadinAru, aginxneVtarxdiMda \hbox{kapupx} baNaNxda hatutx bageya rudArxkaSx\-gaLu utapxtitxyAgi, oTuTx mUva\-tetxMTu BeVdagaLive:}}
\medskip
\begin{shl}
aSaTxtirxMshatfparxBeVdeVna BavaMtuyxtapxtitxBeVdataH ||\\[2pt]
neVtArxtf sUyARtamxnaH shaMBoVH kapilAH dAvxdashoVditAH |\\[2pt]
shevxVtAH SoVDasha saMjAtAH soVmarUpAdivxloVcanAtf ||\\[2pt]
kaqSANx dashavidhA jAtAH vahinxrUpAdivxloVcanAtf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 7. 49, 51)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(A) oMdu muKadiMda hadinAlukx muKada rudArxkaSxdavarege muKaBeVdadiMda hadinAru vidha:}
\ullekha{(ru. jA. u., 27-42; caM. A., kirx. pA., 7. 25-39; si. shi; 7. 54-55; shi. ta. ra., 8. 6. 20-33)}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(i) utatxma, madhayxma eMdu eraDu vidha. \hbox{sahajavAgi} raMdharxviruvaMtahudu utatxma, puruSaparxyatanxdiMda raMdharx mADiruvaMtahudu madhayxma:}}
\medskip
\begin{shl}
savxyameVva kaqtadAvxraM rudArxkaSxM sAyxdihoVtatxmamf |\\[2pt]
yatutx pwruSayatenxVna kaqtaM tanamxdhayxmaM BaveVtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru. jA. u., 14-15; caM. A., kirx. pA., 7. 15)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(I) AkAraBeVdadiMda utatxma, madhayxma, adhama eMdu mUru vidha. nelilxkAyi gAtarxda rudArxkaSxvu utatxma, bAriVhaNiNxna gAtarxdudx madhayxma, kaDalekALu gAtarxdudx adhama enisive:}}
\medskip
\begin{shl}
dhAtirxVPalaparxmANaM yatf sherxVSaThxmeVtadudAhaqtamf |\\[2pt]
badariVPalamAtarxM tu madhayxmaM porxVcayxteV budheYH ||\\[2pt]
utatxmaM caNamAtarxM sAyxtf parxkirxyeYSa mayoVcayxteV |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru. jA. u., 8-9; caM. A., kirx. pA., 7. 9-10)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{(u) bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx, shUdarx eMba rudArxkaSxvaqkaSxgaLiMda utapxtitxya AdhAradiMda rudArxkaSx\-gaLu nAlukx vidha. biLibaNaNxdudx bArxhamxNa, keMpu baNaNxdudx kaSxtirxya, haLadi baNaNxdudx veYshayx, kapupx\break baNaNxdudx shUdarx vaqkaSxgaLiMda janisive. bArxhamxNAdi\-gaLu karxmavAgi biLi, keMpu, haLadi, kapupx \hbox{baNaNxda} rudArxkaSxgaLanunx dharisabeVku:}}
\medskip
\begin{shl}
bArxhamxNAH kaSxtirxyAH veYshAyxH shUdArxshecxVti shivAjacnxyA |\\[2pt]
vaqkASx jAtA paqthivAyxM tu tajAjxtiVyAH shuBAkaSxkAH ||\\[2pt]
shevxVtAsutx bArxhamxNA jecnxVyAH kaSxtirxyA rakatxvaNaRkAH |\\[2pt]
piVtA veYshAyxsutx vijecnxVyAH kaqSANxH shUdArx udAhaqtAH ||\\[2pt]
bArxhamxNoV biBaqyAceCxvXVtAnf rakAtxnf rAjA tu dhArayeVtf |\\[2pt]
piVtAnf veYshayxsutx biBaqyAtf kaqSANxnf shUdarxsutx dhArayeVtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru. jA. u., 10-12; caM. A., kirx. pA., 7. 11-13)}
\medskip
\newmeaning{\artha{mahAliMga. aKaMDa. avayxkatx:}}
\medskip
\begin{shl}
apariciCxnanxmavayxkatxM liMgaM barxhamxsanAtanamf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 6. 36)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jaMgamaliMga, ajaMgamaliMga eMdu eraDu vidha. shivayoVgiyu jaMgamaliMga maNuNx, mara, shilegaLiMda nimARNa\-vAdadudx ajaMgamaliMga (sAthxvaraliMga):}}
\medskip
\begin{shl}
liMgaM ca divxvidhaM porxVkatxM jaMgamAjaMgamAtamxnA |\\[2pt]
ajaMgamaM tu yalilxMgaM maqciCxlAdivinimiRtamf |\\[2pt]
tadavxraM jaMgamaM liMgaM shivayoVgiVti vishurxtamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 9. 60-61)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMdu mUru vidha. ivu karxmavAgi sUthxlaliMga, sUkaSxmXliMga, parAtapxraliMga\-veMdu parxsidadhxvAgive. BAvaliMgakekx taqpitxliMga eMba hesarU ide. iSaTxliMgavu sakala, pArxNaliMgavu sakalaniSakxla, BAvaliMgavu niSakxla eMdenisive. iSaTxliMgavu kaNiNxna kaleyiMda gArxhayx, pArxNaliMgavu manoVgArxhayx, BAvaliMgavu BAvagArxhayxvAdudu:}}
\medskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\[2pt]
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\[2pt]
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf |\\[2pt]
niSakxlaM BAvaliMgaM sAyxdABxvagArxhayxM parAtapxramf |
\end{shl}

\begin{shl}
pArxNaliMgaM manoVgArxhayxM BaveVtf sakalaniSakxlamf ||\\[2pt]
sakalaM daqkakxlAgArxhayxmiSaTxliMgaM parxkiVtiRtamf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx, pA., 3. 23-25)}
\medskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlasUkaSxmXparAtapxramf |\\[2pt]
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadf bAheyxV dhAyaRteV tanw ||\\[2pt]
pArxNaliMgamidaM sUkaSxmXM yadaMtaBARvanAmayamf |\\[2pt]
parAtapxraM tu yatf porxVkatxM taqpitxliMgaM taducayxteV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 6. 49-50)}
\medskip
\begin{shl}
aKaMDameVkaM liMgaM sAyxtf tadeVva guruNA paramf |\\[2pt]
BAvapArxNeVSaTxBeVdeVna tirxdhA BUtaM nagAtamxjeV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 73)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parabiMdu, paranAda, aparabiMdu, aparanAda eMdu nAlukx vidha. ivugaLa viBAgavu liMgada meVlina matutx keLagina BAgagaLanunx Adhariside. elalxdakikxMta keLagina BAga aparabiMdu, adara meVle aparanAda, adakUkx meVle parabiMdu matutx elalxkUkx meVle paranAda:}}
\medskip
\begin{shl}
tadeVva shivaliMgaM hi talilxMgaM tu catuviRdhamf |\\[2pt]
parabiMduH paroV nAdashAcxparoV biMdunAdakw |\\[2pt]
upayaRdhoVBAganiSAThxshacxtAvxroV{\char'263}pi surAciRtaH ||\\[2pt]
adhaH sAyxdaparoV biMdusatxdUdhavxRmaparoV dhavxniH |\\[2pt]
tadUdhavxRM parabiMduH sAyxtf paranAdasatxdUdhavxRgaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 10-11)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BUmiya vikArasavxrUpadiMda sAvxyaMBuvaliMga, biMdu\-liMga, parxtiSiThxtaliMga, caraliMga, guruliMga eMdu aidu vidhada liMga uMTAgutatxde. tAnAgiyeV udaBxvavAda liMga sAvxyaMBuva, biMdu-\-nAdagaLiMda kUDidudu biMduliMga, mahAtamxru matutx shAsatxrXjacnx\-riMda maMtorxVcAcxrapUvaRkavAgi sAthxpisidudx parxtiSiThxta\-liMga, soMTa modalAda shariVrada nAnA BAgagaLalilx \hbox{dharisuva} nAnA ratanx, loVha, shile, maNuNx modalAdavugaLiMda nimARNa\-vAda liMga caraliMga, vishavxsatxru matutx shiSayxrugaLige gurushariVraveV guruliMga:}}
\medskip
\begin{shl}
BUvikArANi liMgAni jAcnxtAni parxbarxviVmi vaH |\\[2pt]
savxyaMBuliMgaM parxthamaM biMduliMgaM divxtiVyakamf ||\\[2pt]
parxtiSiThxtaM caraM ceYva guruliMgaM ca paMcamamf |\\[2pt]
savxyaMBUtaM jAtamiti savxyaMBUriti taM viduH ||\\[2pt]
biMdunAdamayaM liMgaM sAthxvaraM jaMgamaM ca yatf ||\\[2pt]
mahadiBxshecxYva shAsatxrXjecnxYH rAjaBishacx mahAdhaneYH |\\[2pt]
shilepxVna kalipxtaM liMgaM maMterxVNa sAthxpitaM ca yatf ||\\[2pt]
parxtiSiThxtaM pArxkaqtaM hi pArxkaqteYshavxyaRBoVgadamf |
\end{shl}

\begin{shl}
kaTAyxdiSu tirxkoVNeVSu liMgamAdhAyxtimxkaM caramf ||\\[2pt]
parxthamaM caraliMgeVSu rasaliMgaM parxkathayxteV |\\[2pt]
shilAliMgaM bArxhamxNAnAM savaRkAmaPalaparxdamf ||\\[2pt]
ratanxliMgaM kaSxtirxyANAM mahArAjayxparxdaM shuBamf |\\[2pt]
savxNaRliMgaM tu veYshAyxnAM mahAdhanavatA parxdamf ||\\[2pt]
maqlilxMgaM ca tu shUdArxNAM mahadeYshavxyaRdaM viduH |\\[2pt]
sAPxTikaM bANaliMgaM ca saveRVSAM savaRkAmadamf ||\\[2pt]
vishavxsAthxnAM tu shiSAyxNAM gururitayxBidhiVyateV |\\[2pt]
tasAmxdugxrushariVraM tu guruliMgaM BaveVdf budhAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 346-401)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{iSaTxliMgavu guruliMga, AcAraliMga; pArxNaliMgavu caraliMga, shivaliMga; BAvaliMgavu parxsAdaliMga, mahAliMga eMdu Aru vidha. ivu\-gaLu SaTfsathxlagaLige saMbaMdhisive. AcAraliMgavu Bakatxsathxla, guru\-liMgavu mAheVshavxra\-sathxla, shivaliMgavu parxsAdisathxla, caraliMgavu pArxNa\-liMgisathxla, parxsAdaliMgavu sharaNasathxla matutx mahAliMgavu aikayxsathxlagaLige saMbaMdhisive:}}
\medskip
\begin{shl}
BAvAdiliMgatirxtayaM divxvidhaM divxvidhaM BaveVtf |\\[2pt]
BAvaliMgaM mahAliMgaparxsAdABiKayxkaM davxyamf ||\\[2pt]
pArxNaliMgaM tathA carashivaliMgadavxyaM BaveVtf |\\[2pt]
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 26-27)}
\medskip
\begin{shl}
AcAraliMgasaMyukatxmaMgaM BakatxsathxlaM mahatf |\\[2pt]
guruliMgasamAyukatxmaMgaM mAheVshavxrasathxlamf ||\\[2pt]
shivaliMgasamAyukatxM parxsAdisathxlamAgatamf |\\[2pt]
aMgaM ca caraliMgeVna saMyukatxM pArxNaliMgi yatf ||\\[2pt]
parxsAdaliMgasaMyukatxmaMgaM hi sharaNasathxlamf |\\[2pt]
mahAliMgasamAyukatxmaMgameYkayxsathxlaM paramf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 5. 72-82)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AcAraliMga modalAda Aru liMga\-gaLu matetx talA mUru mUru vidhavAgutatxve. AcAraliMgavu sadAcAra\-liMga, niyatAcAraliMga, gaNAcAraliMga; guruliMgavu diVkASxguruliMga, shikASxguruliMga, anuBAvaguruliMga; shivaliMgavu iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga; caraliMgavu savxyaliMga, caraliMga, paraliMga; parxsAdaliMgavu shudadhx\-parxsAdaliMga, sidadhxparxsAdaliMga, parxsidadhxparxsAdaliMga; mahAliMgavu piMDajaliMga, aMDajaliMga, biMdAvxkAshaliMga eMdu oTuTx hadineMTu liMgagaLAgutatxve:}}
\medskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\[2pt]
sadAcArasutx niyaatoV gaNAcArasatxthAparaH ||\\[2pt]
diVkASx shikASxnuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |\\[2pt]
shivaliMgasavxrUpaM teV vakASxyXmi shaqNu pAvaRti ||
\end{shl}

\begin{shl}
iSaTxliMgaM pArxNaliMgaM BAvaliMgamiti tirxdhA ||\\[2pt]
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\[2pt]
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||\\[2pt]
parxsAdaliMgaterxYvidhayxmapi shaqNu varAnaneV |\\[2pt]
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV ||\\[2pt]
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNu karxmAtf |\\[2pt]
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDajaM ca tataH paramf ||\\[2pt]
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8-26)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra, sithxrasithxra, caracara eMdu liMgavu Aru vidha (lakaSxNagaLanunx Adharisida BeVda):}}
\medskip
\begin{shl}
sithxraM caraM sithxracaraM carasithxramathAMbikeV |\\[2pt]
sithxrasithxraM caracaraM SaDivxdhaM liMgalakaSxNamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 16. 9)}
\vskip 5pt
%\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AyA pada\-gaLu}}}
%\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{utatxma, madhayxma, adhama eMdu liMgavu mUru vidha. ivu talA matetx mUru mUru vidhavAgi oTuTx oMbatutx vidhavAgutatxve. ELu-eMTu-oMbatutx aMgulagaLa liMgavu utatxma; nAlukx-aidu-Aru aMgulagaLa liMgavu \hbox{madhayxma}; oMdu-eraDu-mUru aMgulagaLa liMgavu \hbox{adhama} enisutatxve. niVrina meVlina guLeLxya AkAradudx utatxma\-liMga; koVLimoTeTxya AkAradudx madhayxma; hasuvina hega\-lina AkAradudx madhayxmaliMga (AkArada AdhAradiMda uMTAda BeVda). oMdu, eraDu, mUru, nAlukx, aidu, Aru, ELu, eMTu, oMbatutx aMgula gAtarxda oMbatutx liMga\-gaLu:}}
\smallskip
\begin{shl}
utatxmaM madhayxmaM niVcamiti liMgaM tirxdhoVcayxteV |\\[2pt]
ESevxVkeVna tirxdhA tadavxdukatxmaMgulamAnataH ||\\[2pt]
navASaTxsapAtxMgulakaM liMgaM sherxVSaThxM tathA samxqqtamf |\\[2pt]
SaTfpaMcakacatumARnaM madhayxmaM tirxvidhaM samxqqtamf ||\\[2pt]
tirxdevxyXVkAMgulamAniVyaM tirxvidhaM tasayx saMsakxqqtamf |\\[2pt]
EvaM navavidhaM porxVkatxM yathA karxmAtf ||\\[2pt]
utatxmaM budubxdAkAraM madhayxmaM kukukxTAMDavatf |\\[2pt]
adhamaM goVkakutfparxKayxmiti liMgaM tirxdhA samxqqtamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 4. 52-55)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{aKaMDaliMga, BAvaliMga, pArxNaliMga, iSaTxliMga, paqthivxVrUpada AcAraliMga, jalarUpada guruliMga, teVjoVrUpada shivaliMga, vAyurUpada caraliMga, AkAshamayavAda parxsAdaliMga, AtamxtatatxvXrUpada mahA\-liMga-eMdu hatutx vidha liMga\-gaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
iSaTxliMgaparxkaqtikaM AcAraguruliMgakeV |\\[2pt]
pAthiRvApeyxV iti porxVketxV sheYvAgamavishAradeYH ||\\[2pt]
pArxNaliMgaparxkaqtikeV teVjoVvAyumayeV tathA |
\end{shl}

\begin{shl}
shivaliMgacarABiKeyxV liMgeV devxV varavaNiRni ||\\[2pt]
voyxVmaparxkaqtikaM liMgaM pArxsAdAKayxM mahatatxramf |\\[2pt]
AtamxtatatxvXmayaM porxVkatxM mahAliMgaM mahatatxramf ||\\[2pt]
iti sidAdhxMtasheVKaravacaneVnoVkAtxnAM dashavidhaliMgAnAmf...\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 73)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BAvaliMga, pArxNaliMga, iSaTxliMga eMdu liMgasathxlavu mUru vidha. I mUru liMga\-gaLu matetx talA eraDera\-DAgutatxve. BAvaliMgavu mahAliMga, parxsAdaliMga; pArxNaliMgavu caraliMga, shivaliMga; iSaTxliMgavu guruliMga, AcAra\-liMga eMdu talA eraDeraDAgi oTuTx Aru \hbox{liMgasathxlagaLAgutatxve:}}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyaM tadeBxVdoV vaNayxRteV karxmAtf ||\\[2pt]
parxthamaM BAvaliMgaM sAyxdf divxtiVyaM pArxNaliMgakamf |\\[2pt]
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVtatf tirxvidhaM samxqqtamf ||\\[2pt]
EkameVkaM sathxlaM BUyoV divxvidhaM divxvidhaM BaveVtf ||\\[2pt]
mahAliMgaM parxsAdAKayxM liMgamituyxBayasathxlamf |\\[2pt]
BAvaliMgaM BavateyxVva sAvxnuBUtiparxmANataH ||\\[2pt]
tathA ca caraliMgaM ca shivaliMgamiti davxyamf |\\[2pt]
pArxNaliMgaM BavateyxVva tAtapxyARthoRV na saMshayaH ||\\[2pt]
guruliMgaM tathA{\char'263\char'263}cAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\[2pt]
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||\\[2pt]
mahAliMgaM parxsAdAKayxliMgaM ca caraliMgakamf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 3. 16-21)}
\smallskip
\begin{shl}
BAvAdiliMgatirxtayaM divxvidhaM divxvidhaM BaveVtf |\\[2pt]
BAvaliMgaM mahAliMgaparxsAdABiKayxkaM davxyamf ||\\[2pt]
pArxNaliMgaM tathA carashivaliMgadavxyaM BaveVtf |\\[2pt]
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 26-27)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{liMgAMgasAmarasayxdalilx aneVka parxBeVdagaLive. muKayxvAgi sAdhanasahita matutx sAdhanarahita eMdu eraDu vidha. veVdhA, manu (maMtarx), kirxyA eMba mUru diVkeSxgaLiMda uMTAguva sAdhanegaLiMda sAdhisuvaMtahadudx sAdhanasahita liMgAMgasAmarasayx. keVvala shirxVguruvina upadeVshavanunx pAlisuvudariMda uMTAguvudu sAdhanarahita liMgAMga\-sAmarasayx enisive:}}
\medskip
\begin{shl}
liMgAMgasAmarasayxsayx parxkArAH bahavoV mayA ||\\[2pt]
daharoVpAsanAdhAyxyeV saMvagoRVpAsanAdayaH |\\[2pt]
sahitAH sAdhaneVneYteV rahitAH sAdhaneYsatxtaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 19. 9-10)}
\medskip
\begin{shl}
liMgAMgayoVH sAmarasayxM jiVvabarxhemxYkayxlakaSxNamf ||\\[2pt]
tadapi divxvidhaM porxVkatxM sAdhaneVna samanivxtamf |
\end{shl}

\begin{shl}
divxtiVyaM tadivxnimuRkatxmAdayxM gurukaqtaM parA ||\\[2pt]
divxtiVyamapi shiSayxsayx guruvAkayxsayx pAlanAtf |\\[2pt]
AdayxM veVdhAdidiVkASxBayxsitxrXpuMDarxsAyxpi dhAraNAtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 19. 2-4)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{nitayxliMgAcaRne, kAmayxliMgAcaRne eMdu liMgAcaRneyalilx eraDu vidha. iSATxthaRvanunx pUreYsuvudu kAmayxliMgAcaRne, pApanAshakavAdadudx nitayxliMgAcaRne:}}
\medskip
\begin{shl}
liMgAcaRnaM tu divxvidhaM nitayxkAmayxviBeVdataH |\\[2pt]
tatheYva haradatAtxyeRYrukatxM tAtapxyaRsaMgarxheV ||\\[2pt]
devxVdhA tavAcaRnavidhisatxruNeVMdumwleV |\\[2pt]
kAmAya kashicxdaparoV duritakaSxyAya |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM. ca., 1. 5-6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{iSaTxliMgapUjeyu mahati, guviR, laGivx, avasarA eMdu nAlukx vidha. mahatiVpUjeyanunx utatxmanu (SaTf\-kAlagaLalilx pUje mADuvavanu), guviRVpUjeyanunx \hbox{madhayxmanu} (tirxkAlapUje mADuvavanu), ashakatxnu pArxtaHkAla \hbox{muMtAda} samayadalilx BoVjana samayadalilx avasarA pUje\-yanunx mADabeVku:}}
\medskip
\begin{shl}
utatxmoV mahatiVM kuyARdf guviRVM madhayxma Eva ca |\\[2pt]
laGivxVmashakatxH kuyARcacx sAyaM mAdhAyxhanxkeV tathA ||\\[2pt]
avasarA BoVjaneV porxVkAtx pArxtarAdiSu suvarxteV |\\[2pt]
tirxkAlamacaRnAM kuyARcaCxkatxH SaTfkAlameVva vA ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 4. 5-6; makuTa., kirx. pA., 3. 3-4)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{mahatiVpUjA, guviRVpUjA,}}}
\newmeaning{\arthanonum{\hfill laGivxVpUjA, avasarApUjA}}
\vskip 9pt
\newmeaning{\artha{pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMdu parxdhAnavAgi aidu BeVda. raMBa eMbudu Araneyadu. ivu karxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAda\-liMga, mahAliMgada rUpa\-gaLu. nAga, kUmaR, kaqkara, deVva\-datatx, dhanaMjaya, satxMBa eMdu Aru upavAyu\-gaLu. I upavAyu\-gaLu karxmavAgi Bakatx, mAheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx eMba SaTfsathxlarUpa\-gaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
vAyavaH-pArxNaH apAnaH vAyxnaH udAnaH samAnaH raMBaH\\[2pt]
iti nAmAnx vataRmAnAH AcAraliMga guruliMga shivaliMga\\[2pt]
jaMgamaliMga parxsAdaliMga mahAliMgarUpAH |...\\[2pt]
upavAyavaH-nAgaH kUmaRH kaqkaraH deVvadatatxH dhanaMjayaH\\[2pt]
satxMBaH iti nAmAnx vataRmAnAH BakatxmAheVshavxraparxsAdi\\[2pt]
pArxNaliMgi sharaNeYkayxrUpAH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shurx. sA., 16, pu. 8)}
\medskip
\newmeaning{\artha{sAmAnayx, visheVSa, nirABAri eMdu viVrasheYvavu mUru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
punaH tirxvidhameVtadidhx sAmAnAyxdiparxBeVdataH |\\[2pt]
sAmAnayxshacx visheVSashacx nirABAriVti ca tirxdhA ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 35; sU. A., kirx. pA., 7. 30)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAmAnayxviVrasheYva, visheVSa viVrasheYva,}}}
\newmeaning{\arthanonum{\hfill nirABAriV viVrasheYva}}
\vskip 9pt
\newmeaning{\artha{shwrxta viVrasheYva, savxtaMtarx viVrasheYva eMdu eraDu vidha. vaNARsharxmadhamaRda AcaraNeyiMda saMpananxvAdudu shwrxta\-viVrasheYva. vaNARsharxmadhamaRda AcaraNeyilalxdudx savxtaMtarx \hbox{viVrasheYva:}}}
\medskip
\begin{shl}
viVrasheYvaM parxvakASxyXmi viditaM shurxtitaMtarxyoVH |\\[2pt]
shwrxtaM savxtaMtarxmiti ca divxvidhaM parikiVtiRtamf ||\\[2pt]
vaNARsharxmiVyadhamARDhayxM shwrxtamitayxBidhiVyateV |\\[2pt]
tadiVyadhamaRrahitaM savxtaMtarxmiti kathayxteV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 30-31)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{pUvaRshAMBavi, utatxrashAMBavi eMdu I muderxyu eraDu vidha. nAsikAgarxdaqSiTxyiMda, nAdAnusaMdhAna\-vanunx mADuva manasisxnoMdige kUDuva muderx pUvaR\-shAMBaviV eMdenisutatxde. nAsikAgarxdaqSiTx matutx manasusx nAdabarxhamxdalilx muLugidare utatxrashAMBaviV muderx eMdenisutatxde:}}
\medskip
\begin{shl}
shAMBaviV divxvidhA porxVkAtx pUvoRVtatxraviBeVdataH |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., pu. 146)}
\medskip
\begin{shl}
nAsAgarxdatatxnimiSoVnimxSabAhayxdaqSATxyX\\[2pt]
lakeSxyXV sadAshivavimashaRkagUDhadaqSATxyX |\\[2pt]
joyxVtiH savxrUpamacalaM haqdi bAhayxhiVnaM\\[2pt]
pashayxMti yeV ta iha saMyaminaH kaqtAthARH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivajAcnxna, shivaBakitx, shivadhAyxna, shivavarxta, shivapUje eMdu shivayoVgavu aidu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxnaM shivamayaM BakitxH sheYviV dhAyxnaM shivAtamxkamf |\\[2pt]
sheYvavarxtaM shivAceRVti shivayoVgoV hi paMcadhA ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 15)}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{yoVga}}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{vaMshayx shiSayx, AgaMtuka shiSayx eMdu shiSayxralilx eraDu vidha. vaMshayx\-shiSayxralilx matetx muKayx matutx sAmAnayx eMdu eraDu vidha. muKayx shiSayxralilx barxhamxcAri, gaqhasathx eMdu matetx eraDu vidha. barxhamxcAriyu paTATxdhikAri carapati, nirABAri eMdu mUru vidha. beVre vaMshadalilx janisida shiSayxnu AgaMtuka shiSayx eMdenisutAtxne:}}
\medskip
\begin{shl}
vaMshayx AgaMtukashecxVti divxvidhaH shiSayx ucayxteV |\\[2pt]
muKayxH sAmAnayxH iteyxVvaM punavaRMshoyxV divxdhA mataH ||
\end{shl}

\begin{shl}
barxhamxcAriV gaqhiV ceVti divxdhA muKoyxV viBidayxteV |\\[2pt]
ukatxlakaSxNasaMpanonxV barxhamxcAriV punasitxrXdhA ||\\[2pt]
paTATxBiSeVkavAnAdayxH yaH porxVkatxshacxrapatisatxthA |\\[2pt]
nirABArasatxqqtiVyaH sAyxtf savaRloVkeVSu vishurxtaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 14. 2-4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AcAraBeVdadiMda sheYvavu aneVka vidhavAgutatxde. AyA AcAragaLanunx parxtipAdisuva matavu AyA sheYvanAmagaLiMda kareyalapxDutatxve. sheYvavu eraDu vidha:}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(a) sheYva, viVrasheYva eMdu eraDu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
sheYvaM ca viVrasheYvaM ca divxvidhaM sheYvamiVritamf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 8. 2)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(A) shwrxta sheYva, ashwrxta sheYva eMdu eraDu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
sheYvaM tu divxvidhaM porxVkatxM shwrxtamashwrxtameVva ca |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 2. 23)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(i) nAlukx vidha: sAmAnayx sheYva, misharx sheYva, shudadhx sheYva, viVra sheYva eMdu nAlukx vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
sAmAnayxsheYvaM parxthamaM misharxsheYvaM tataH paramf ||\\[2pt]
shudadhxsheYvaM tathA jecnxVyaM viVrasheYvaM tataH paramf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA. shu. A., 10. 10-11)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(I) aidu vidha: shudadhx sheYva, misharx sheYva, mAgaR sheYva, viVra sheYva, avAMtara sheYva eMdu aidu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
shudadhxsheYvaM misharxsheYvaM mAgaRsheYvaM taqtiVyakamf |\\[2pt]
catuthaRM viVrasheYvaM ca paMcamoV{\char'263}vAMtarasatxthA ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 17. 4)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(u) ELu vidha-(a) anAdisheYva, AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, avAMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYva eMdu ELu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
sheYvAH sapatxvidhA jecnxVyAsetxVSAM BeVdAnf shaqNu karxmAtf |\\[2pt]
anAdisheYvaH parxthamamAdisheYvasatxtaH paramf ||\\[2pt]
mahAsheYvasatxtoV jecnxVyasatxvXnusheYvasatxtaH paramf |\\[2pt]
avAMtarasatxtoV jecnxVyaH parxvarasatxdanaMtaramf ||\\[2pt]
aMtayxsheYvasatxtoV jecnxVyaH... |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 4-6)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(A) viVrasheYva, anAdisheYva, AdisheYva, anusheYva, mahAsheYva, yoVgasheYva, jAcnxnasheYva eMdu ELu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
sheYvaM sapatxvidhaM puNayxM viVrasheYvAdi BeVdataH |\\[2pt]
viVrasheYvaM tathAnAdisheYvamAdiparaM tataH ||
\end{shl}

\eject

\begin{shl}
anusheYvaM mahAsheYvaM yoVgasheYvaM tu SaSaThxkamf |\\[2pt]
sapatxmaM jAcnxnasheYvAKayxM... ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 1. 15, 17)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(U) eMTu vidha: anAdisheYva, AdisheYva, pUvaRsheYva, misharxsheYva, shudadhxsheYva, sAmAnayxsheYva, viVrasheYva eMdu eMTu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
adhunA teV parxvakASxyXmi sheYvaBeVdamanutatxmamf |\\[2pt]
anAdisheYvaM parxthamamAdisheYvaM divxtiVyakamf ||\\[2pt]
pUvaRsheYvaM taqtiVyaM sAyxtf misharxsheYvaM catuthaRkamf |\\[2pt]
shudadhxsheYvaM paMcamaM sAyxtf SaSaThxM veY mAgaRsheYvakamf ||\\[2pt]
sAmAnayxM sapatxmaM jecnxVyaM viVrasheYvamathASaTxmamf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 4-5)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(Qu) hadineYdu vidha: AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, avAMtarasheYva, aMtayxsheYva, parxvarasheYva, sheYva, pAshupata, soVma, dakiSxNa, kAlAmuKa, lAkula, pUvaRsheYva, mAgaR\-sheYva, shudadhx\-sheYva eMdu hadineYdu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
AdisheYva mahAsheYvAdi SaTfsheYvAni BUyoV{\char'263}pi sheYvAH pAshupatA ituyxkAtxni sheYvAni SaTf pUvaRsheYvamAgaRsheYvashudadhxsheYvamiti sheYvatarxyamf EvaM paMcadashavidhAni sheYvAni |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., BA-1, pu. 11)}
\newmeaning{\arthanonum{ApeVkiSxka matutx anApeVkiSxka eMdu satayxvu eraDu vidha. maNuNx modalAdavugaLa savxrUpa ApeVkiSxka satayx, EkeMdare parxLayakAladalilx adara aBAvaviruvudeV Agide. barxhamxsavxrUpa anApeVkiSxka satayx. EkeMdare adu yAvAgalU iruvudeV Agide:}}
\medskip
\begin{shl}
tacacx satayxM divxvidhamf | ApeVkiSxkamanApeVkiSxkaM ceVti | maqdAdisavxrUpamApeVkiSxkaM satayxmf | parxlayakAleV tasAyxpayxBAvAtf | barxhamxsavxrUpamanApeVkiSxkamf | tasayx sadA satAtxvXtf |\\[-1pt]
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, pu. 211)}
\medskip
\newmeaning{\artha{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka, nitayxkAmayx eMdu sadAcAravu aidu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
sadAcArA bahuvidhAH parxmANeYrupavaNiRtAH |\\[2pt]
saMkeSxVpataH paMcavidhA AcArAH niviRsheVSakAH ||\\[2pt]
nitayxM neYmititxkaM kAmayxM nitayxneYmititxkaM tathA |\\[2pt]
nitayxkAmayxmiti pArxhuH paMcadhA shAsatxrXkoVvidAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 5. 9-10)}
\medskip
\newmeaning{\artha{barxhamxcAri, gaqhasathx, nirABAri eMdu sahaja jaMgama\-dalilx mUru vidha. I mUvaru utatxroVtatxravAgi sherxVSaThxru. \hbox{ava\-ranunx} vidhivatAtxgi pUjisabeVku:}}
\medskip
\begin{shl}
barxhamxcAriV gaqhiV ceYva nirABAriVti teV tarxyaH ||\\[2pt]
yathoVtatxraM vishiSayxMteV pUjaniVyA yathAvidhi |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 4. 8)}
\medskip
\newmeaning{\artha{diVkeSxyu sabiVja, abiVja (nibiRVja), cinamxya eMdu mUru vidha. I mUru BeVda\-gaLu karxmavAgi kamaRkAMDa, BakitxkAMDa, jAcnxnakAMDagaLalilx sapxSaTxvAgive:}}
\medskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtx sabiVjAbiVjacinamxyA |\\[2pt]
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 9)}
%\newmeaning{\arthanonum{BeVdaveMdare vayxtAyxsa athavA Binanxte eMbathaR alalxde, rahasayx, oLAthaR eMbathaRvU ide. (udA : adara BeVdavanariya ...iMtiV BeVdava tiLidu... 9:117)}
%\ullekha{aMgadalilx liMgasaMga liMgadalilx aMgasaMgava mADiheneMdaDe, saMdu BeVdavaLiva pari eMtu heVLA... (savasaM. 1; basava. 965-258); I BeVdavanaridu nuDiyalu samadhAtuvAyitutx! guheVshavxraliMgakekx olida kAraNa, aBimAna lajejx beVsatutx hoVyitutx. (savasaM. 2; alalxma. 98-31); sAva jiVva biMduvina saMca sAyada nAda pArxNada saMca sAva jiVvada, sAyada pArxNada eraDara BeVdavanariyadidaRDe... (savasaM. 3; cenanxba. 647-194); niVnu sakala niHkalAtamxkavAgi toLagi baLagutitxpapx BeVdava ariyabahude elalxrige ? (savasaM. 4; sidadhxrA. 722-203); enanx nAnariyadalilx... ayAyx enonxLage initiduR meYdoVrada BeVdava nimamxlilx kaMDe kANA... (savasaM. 5; akakxma. 99-34).}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{AjAcnx, upamA, kalashABiSeVka, savxsitxkAroVhaNa, BUtipaTaTx, Ayatatx matutx sAvxyatatx eMdu kirxyAdiVkeSxyu ELu vidhavAgide:}}
\medskip
\begin{shl}
AjocnxVpamA ca kalasheYraBiSeVkasatxtaH paramf |\\[2pt]
savxsitxkAroVhaNaM BUtipaTaTxmAyatatxmeVva ca |\\[2pt]
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 12; kA.A., kirx.pA., 1.43)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{sUthxladhAraNA matutx sUkaSxmXdhAraNA eMdu dhAraNeyalilx eraDu
vidha. sUthxladhAraNA matetx dharaNi, vAraNi, AgenxVyi, mAruti, naBoVmayi eMdu aidu vidha.
I aidu vidhada sUthxlayoVgadiMda paMcapArxNagaLanunx niroVdhisuvudariMda vAta, pitathx,
kaPagaLiMda uMTAguva elalx haLeya roVga\-gaLu nivAraNeyAgutatxve:}}
\medskip
\begin{shl}
dhAraNiV vAruNiV ceYvamAgenxVyiV mArutiV tathA |\\[2pt]
naBoVmayiVti gadayxMteV sUriBiH paMcadhAraNAH ||\\[2pt]
EtAsu BUmAyxdhikadhAraNAsu\\[2pt]
naqNAM sadA pArxNaniroVdhaneVna |\\[2pt]
tirxdoVSajAsasxvaRpurANaroVgAH\\[2pt]
nashayxMti shiVGarxM na saMshayoV{\char'263}tarx ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.36, 44)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{1. varxta, shAsotxrXVkatxvAda kamaRda AcaraNe. koVpavilalx\-diruvudu, guruseVve, shwca, alApxhAraseVvane, aparxmAda eMdu niyamavu aidu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
akorxVdhoV gurushushUrxSA shwcamAhAralAGavamf |\\[2pt]
aparxmAdashacx paMceYteV niyamAsutx parxkiVtiRtAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.tarx. pu. 4, sholxVka 22)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{2. shwca, saMtoVSa, tapasusx, sAvxdhAyxya, IshavxraparxNidhAna - ivugaLU aidu niyama\-gaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
shwcasaMtoVSatapaHsAvxdhAyxyeVshavxraparxNidhAnAni niyamAH |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pA.yoV.sU., 2.32)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{3. saMtoVSa, Asitxkayx, mati, tapasusx, varxta, IshavxrapUje, japa, hirxV, yoVgashAsatxrXsharxvaNa, satApxtarxdAna - I hatutx niyama\-gaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
saMtoVSa AsitxkayxguNoV matishacx\\[2pt]
tapoV varxtaM shaMkarapUjanaM japaH |\\[2pt]
hirxVyoVgashAsatxrXsharxvaNaM ca pAterxV\\[2pt]
parxdAnameVteV niyamA dasha samxqqtAH |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.11)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{ANava, mAyiVya, kAmiRka eMdu malavu mUru vidha. I mala\-gaLu karxmavAgi kAraNashariVra, sUkaSxmXshariVra, sUthxlashariVragaLige saMbaMdhisidudx, mUru bageya diVkeSxgaLiMda ivu nAshavAgutatxve. veVdhAdiVkeSxyiMda BAvaliMga sAthxpane mADuvudariMda kAraNashariVradalilxna ANavamala, maMtarxdiVkeSxyiMda pArxNaliMgasAthxpane mADuvudariMda sUkaSxmXshariVradalilxna mAyiVyamala matutx kirxyAdiVkeSxyiMda iSaTxliMgavanunx sUthxlashariVradalilx sAthxpane mADuvudariMda A shariVradalilxna kAmiRkamalavu nAshavAgutatxve:}}
\medskip
\begin{shl}
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\[2pt]
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||\\[2pt]
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamidaM guruH |
\end{shl}

\medskip

\begin{shl}
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 46-47; liM. dhA. caM., pu. 196)}
\medskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdimalatarxyavishoVdhanAH |\\[2pt]
liMgatarxyAnusaMdhAnavishoVSitaBavAbadhxyaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., kirx. pA., 1. 11)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{ANava, mAyiVya, kAmiRka, beYMdava eMdu malavu nAlukx vidha. mAyiVyamalavu kalAtatatxvXdiMda paqthi\-vayxMtavAda BuvanAdi savxrUpavuLaLxdudx. joyxVtiSoTxVma-\-barxhamxhatAyxdigaLiMda janisi apUvaRveMba hesaranunx paDeda saMsAkxra\-visheVSavu kamaR athavA kAmiRka baMdhavAgide. idu puyaRSaTxkadoLagina budidhxtatatxvXvanAnxsharxyisi suKa-duHKa-moVhagaLeMba PalagaLiMda kUDide. jiVvAtamxru beVre beVre rUpavAdAga ANavaveMba maladiMda Avaqta\-rAgutAtxre. idu jAcnxna-kirxyegaLanunx Avarisidudx jaDavU, \hbox{nitayxvU}, vAyxpakavU Agide. videyx, avideyx, IshavxrAdi shariVragaLa kAraNavU, sUkaSxmXdiMda veYKariyavaregina kAraNavU Adadudx beYMdava. I nAlukx bageya baMdhanagaLige mAyeyeV\break kAraNa. shudAdhxdhavxrige (shudadhxmAgaRdavarige) beYMdavapAsha\-vuMTAdare, mishArxdhavxdavarige (misharxmAgaRdavarige) kAmiRka matutx ANavapAshagaLive. mAyiVya malavu ashudAdhxdhavx\-vatiRgaLige (ashudadhx mAgaRdavarige) aMTikoLuLxtatxde. \hbox{beYMdava} matutx mAyiVyapAsha\-gaLu AgaMtuka\-gaLu (naDuve baruvaMtahavu). ANavamalavu anAdi. adu maheVshavxrAnu\-garxhadiMda, sheYva\-diVkeSx\-yiMda kamARMtadalilx mAtarx nAshavAguvaMtahadudx. kAmaR\-malavu cidfjAcnxnayoVga saMnAyxsadiMda nAshavAguvaMtahadudx:}}
\medskip
\begin{shl}
mAyeVyamANavaM kAmaRM beYMdavaM ca catuSaTxyamf |\\[2pt]
pAshAnAM kAraNiVBUtA teVSu baMdheVSu yA punaH ||\\[2pt]
kalAdikapaqthivayxMtaBuvanAdisavxrUpavAnf ||\\[2pt]
baMdhoV mAyiVyasaMjacnxsutx vidavxdiBxH parikiVtiRtaH |\\[2pt]
joyxVtiSoTxVmabarxhamxhatAyxduyxtapxnonxV{\char'263}pUvaRsaMjacnxkaH ||\\[2pt]
saMsAkxraH kamaRshabedxVna baMdhoV{\char'263}nayxH parikiVtayxRteV |\\[2pt]
puyaRSaTxkAMtaragataM budidhxtatatxvXmupAshirxtaH ||\\[2pt]
suKaduHKavimoVhAdiPalayukatxshacx jAyateV |\\[2pt]
baMdhoV malABidhAnasutx savxrUpANAyxtamxnAM paqthakf ||\\[2pt]
jAcnxnakirxyAM ca satataM samAvaqtayx vayxvasithxtaH |\\[2pt]
nitayxshacx vAyxpakashecxYva BaveVdapi jaDAtamxkaH ||\\[2pt]
vidAyxvideyxVshavxrAdiVnAM shAriVrANAM ca kAraNamf |\\[2pt]
sUkASxmXdiveYKayaRMtasayx kAraNaM beYMdavABidhaH ||\\[2pt]
shudAdhxdhavxvatiRnAM biMduroVdhw pAshAvuBw matw ||\\[2pt]
mishArxdhavxvatiRnAmukwtx dwvx dwvx kAmARNavABidhw |\\[2pt]
EvameVtadidhx badAdhxnAM catuSaTxyamudAhaqtamf ||\\[2pt]
mishArxdhavxvAsiloVkAnAM savaRha? (ga)tevxV ca satayxpi ||\\[2pt]
suKaM duHKaM ca moVhashacx misharxmeVva parxvataRteV |\\[2pt]
ashudadhxyXdhavxsithxtAnAM tu kiMcijfjacnxtAvxlapxkataRqkeV ||\\[2pt]
suKaM duHKaM ca moVhashecxVtayxmiV taterxYva saMti hi |\\[2pt]
ata Eva savxyaM tajfjecnxYrashudAdhxdhevxVti giVyateV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 93-106)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{3. parabarxhamxsavxrUpi shivatatatxvXdoDane bereta \hbox{mAyAshakitxya} koSxVBeyiMda sathxlavu aMgasathxla matutx liMgasathxla eMdu eraDu vidhavAgutatxde. adaraMte mAheVshavxrasathxlavU eraDu vidhavAgi mAheVshavxraparxshaMsAsathxla, liMganiSAThxsathxla, pUvARsharxya\-nirasanasathxla, savARdevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxmUtiRnirasanasathxla, savaRgatavxnirasanasathxla, shivajaganamxyasathxla, BakatxdeVhikaliMgasathxla eMba oMbatutx aMgasathxlagaLAgutatxve. aMteyeV kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla, dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxlaveMdu liMgasathxladalilx \hbox{oMbatutx} avAMtarasathxlagaLAgutatxve:}}
\medskip
\begin{shl}
savxshakitxkoSxVBamAterxVNa sathxlaM tadf divxvidhaM BaveVtf |\\[2pt]
EkaM liMgasathxlaM porxVkatxmanayxdaMgasathxlaM samxqqtamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 2. 10)}
\medskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM vakeSxyXV yathoVkatxM shaMBunA purA |\\[2pt]
mAheVshavxraparxshaMsA{\char'263\char'263}dw liMganiSAThx tataH paramf ||\\[2pt]
pUvARsharxyanirAsashacx tathA devxYtanirAkaqtiH |\\[2pt]
AhAvxnavajaRnaM pashAcxtf aSaTxmUtiRnirAkaqtiH ||\\[2pt]
savaRgatavxnirAsashacx shivatavxM shivaBakatxyoVH |\\[2pt]
EvaM navavidhaM porxVkatxM mAheVshavxramahAsathxlamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 10. 4-6)}
\medskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\[2pt]
kirxyAgamasathxlaM pUvaRM tatoV BAvAgamasathxlamf ||\\[2pt]
jAcnxnAgamasathxlaM cAtha sakAyasathxlamiVritamf |\\[2pt]
tatoV{\char'263}kAyasathxlaM porxVkatxM parakAyasathxlaM tataH ||\\[2pt]
dhamARcArasathxlaM cAtha BAvAcArasathxlaM tataH |\\[2pt]
jAcnxnAcArasathxlaM ceVti karxmAdeVSAM BidoVcayxteV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 16. 2-4)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{1. maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga, rAjayoVga eMdu yoVgadalilx nAlukx vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
maMtorxV layoV haThoV rAjayoVgashecxVti catuviRdhamf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1-4)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{2. maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga, rAjayoVga, shivayoVga eMdu aidu vidhada yoVgagaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
na BeVdaH shivayoVgasayx rAjayoVgasayx tatatxvXtaH |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 13)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{3. shivAsatxrX, pashupatayxsatxrX, barxhAmxsatxrX, kuSxrikAsatxrX, voyxVmAsatxrX, aGoVrAsatxrX eMdu vidAyxMgavu Aru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
shivAsatxrXM pashupatayxsatxrXM barxhAmxsatxrXM kuSxrikAsatxrXkamf |\\[2pt]
voyxVmAsatxrXmitayxGoVrAsatxrXM EtadivxdAyxMgamiVritamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 45)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{samaya, nisasxMsAra, nivARNa, tatatxvX, adhAyxtamx, tatatxvX\-vishoVdhini, tatatxvXboVdhA eMdu veVdhAdiVkeSxyu ELu vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
AdAyx samayasaMjAcnx sAyxninxHsaMsArA divxtiVyakA |\\[2pt]
nivARNAKAyx taqtiVyA sAyxtf tatatxvXsaMjAcnx catuthiRkA ||\\[2pt]
paMcamayxdhAyxtamxsaMjAcnx sAyxtf SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\[2pt]
sapatxmiV tatatxvXboVdhA sAyxdf veVdhAdiVkASxMtarA imAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 96-97)}
\medskip
\newmeaning{\artha{shakitxyu oMdeV AdarU upAdhiBeVdadiMda halavu bageyAgutatxde. liMgasathxla matutx aMgasathxlavanAnxsharxyisida shakitx eMdu eraDu vidha. aMgasathxlAsharxya \hbox{shakitxyu} `Bakitx' eMdU, liMgasathxlAsharxyavAdadudx `kalA' eMdeniside:}}
\medskip
\begin{shl}
sA shakitxdivxRvidhA BUtA savxsAvxtaMtarxyXbaleVna tu |\\[2pt]
liMgasathxlAsharxyA kAcitf kAcidaMgasathxlAsharxyA |\\[2pt]
liMgasathxlAsharxyA shakitxH kalArUpA parxkiVtiRtA ||\\[2pt]
aMgasathxlAsharxyA shakitxH BakitxrUpA CavAkaSx hA |\\[-1pt]
\end{shl}
\pauthor{(a. sU., 2. 21-23)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(A) icACxshakitx, jAcnxnashakitx, kirxyAshakitx eMdu shakitxyalilx mUru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
icACxjAcnxnakirxyArUpA tirxdhA sAyxtf saqSiTxkAraNamf |\\[2pt]
tacaCxkitxtarxyarUpoV{\char'263}sw paramAtemxVtuyxdAhaqtaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha. tarx., sholxV. 12, pu. 52)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(i) parAshakitx, Adishakitx, icACxshakitx, jAcnxnashakitx, kirxyAshakitx-eMdu aidu vidhada shakitxgaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\[2pt]
yoVginAmupakArAya sevxVcaCxyA{\char'263}ciMtayaciCxvaH ||\\[2pt]
dhAyxyamAnAtatxtoV deVvi parAshakitxrajAyata |\\[2pt]
AdishakitxsatxtoV jAtA parAshakatxyXMshaBeVdataH ||\\[2pt]
AdishakatxyXMshataH sAkASxdicACxshakitxrajAyata |\\[2pt]
icACxshakatxyXMshaBeVdeVna jAcnxnashakitxrajAyata |\\[2pt]
jAcnxnashakatxyXMshaBeVdeVna kirxyAshakitxrajAyata |\\[2pt]
EkeYva paMcadhA BinAnx nimaRlA shivaciMtayA |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 18-22)}
\medskip
\begin{shl}
parAshakitxsatxthAdishacx icACxjAcnxnaM kirxyA tathA |\\[2pt]
shakitxtatatxvXM paMcavidhamiti goVpayxM mama pirxyeV ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 7. 24)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(I) parAshakitx, Adishakitx, icACxshakitx, jAcnxnashakitx, kirxyAshakitx, cicaCxkitx eMbudu shakitxya Aru vidha:}}
\medskip
\begin{shl}
cicaCxkitxshacx parAshakitxrAdishakitxsatxtheYva ca |\\[2pt]
icACxjAcnxnakirxyArUpAH shakatxyaH SaDivxdhAH matAH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 3. 26-27)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(u) IshAni, shAMkari, rwdirx, kAlakaMThi, kapAlini, gAMdhAri, hasitxjihAvx, piMgalA, iDA, suSumAnx, rAkA, kuhU, \hbox{siniVvAli}, BUtadhAtirx, giriVMdarxjA matutx heYma\-vati eMdu hadinAru shakitxdeVvate\-gaLu:}}
\medskip
\begin{shl}
atha SoVDashapaterxVSu shakitxVH SoVDasha BAvayeVtf ||\\[2pt]
IshAniV shAMkariV rwdirxV kAlakaMThiV kapAliniV |\\[2pt]
gAMdhAriV hasitxjihAvx ca piMgaleVDA suSuminxkA ||\\[2pt]
rAkA kuhUH siniVvAliV BUtadhAtirxV giriVMdarxjA |\\[2pt]
yA sA heYmavatiVshAniV vAhanAyudhasaMyutA ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 45-47)}
\end{entry}

%%%Ba

%hari baMda vidhi... ivara BaMgitava heVLaleVke?... (savasaM. 7; gupatxmaM. 380-130);
%nAvu oMdu kalalxnunx ariyabeVkAdare adu matotxMdu kalilxniMda, nadiyiMda, giDamaragaLiMda, mane, manuSayx itAyxdigaLiMda BinanxveMdu tiLiyutetxVve. hAgalalxde, namage yAva vasutx\-vina jAcnxnavU uMTAgalAradu. alalxde, 

%BAvada bayalige baNaNxviTaTx basavaNaNx aikayxsithxtiyanunx talupidavanu. tananx
%yAdudariMda avananunx bayalige baNaNxviTaTxvaneMdu vaNiRsalAgide (va.pa.koV. 288)


%%%%ma
\begin{entry}
\word{madhayxmada suKa}\label{madhayxmada suKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{BUmiyalilxna suKa; pArxpaMcika suKa; BUmi, savxgaR matutx pAtALada madhayxdalilxruvudariMda pArxpaMcika suKa:} \ullekha{madhayxmada suKavanu hodudxva tatavxvanu adhaRbiMbagaLa kiraNaMgaLa I hodadxda parxpaMcikava nitayxda tatavxvanu madhayxma\-dalilx kaMDe kANA kapilasidadhxmalilxkAjuRna (savasaM. 4; sidadhxrA. 873-246).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{mana hALAguvudu}\label{mana hALAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyu liMgAMga sAma\-rasayx\-diMdAgi tananxtanavanunx kaLedukoLuLxtAtxne. avanu yoVcisuvudu, iciCxsuvudu elalxvU \hbox{shivana} iceCxyiMdaleV horatu, taninxceCxyiMdalalx:}
\ullekha{ayAyx, nimamx anuBAvadiMda enanx mana hALAyitatxyAyx (savasaM. 1; basava. 509-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{manakekx sAhitayx}\label{manakekx sAhitayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(liMgavu) manasisxnalilx aMtasathx\-vAguvudu:}
\ullekha{manakekx sAhitayxvAdalalxde kAyakekx sAhitayxvAga\-bAradu (savasaM. 8; bibibxbA. 383-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{manadaMtayARmi}\label{manadaMtayARmi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivanu BwtavasutxvinalilxyU, manasisxnalilxyU idudx, adanunx oLaginiMdaleV ALutAtxne:}
 \ullekha{manavaMcaneya anayxliMgAcaRne adu nijavalalx, nijavalalx kUDala\-saMgamadeVvanu manadaMtayARmi (savasaM. 1; basava. 812-208).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{manada BaMga}\label{manada BaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tapupx garxhikeya nAsha; Bakatxsathxlada \hbox{sAdhakanu} tAnu hAgU parashivanu BinanxveMdU tapupx tiLidu\-koMDiru\-tAtxne. aikayxsathxlavanunx \hbox{muTiTxda} naMtara avana I tapupx tiLivaLikeyu nAshavAguvudu:}
\ullekha{manada BaMgava aruhina muKadiMde gelide (savasaM. 5; akakxma. 3-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{manada meYlige}\label{manada meYlige}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{avideyx matutx adariMda huTuTxva sAvxthaR\-para Ase, kAma, korxVdha muMtAda manoVvikAra\-gaLu:}
\ullekha{sUtarxdhAri manada meYligeya kaLeyabaMdanayAyx maDivALanu (savasaM. 1; basava. 1192-385).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{manada shile}\label{manada shile}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivaneV iSaTxliMgaveMba kalilxnalilx nelesuva badalu manasesxMba kalilxnalelxV nelesu eMba pArxthaRne:}
\ullekha{\hbox{manada} shileyalilx kuruhugoLuLx. aleVKavAda shUnayx avatAra shUnayx enagoMdu heVLA (savasaM. 9; vacana. 61-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{manada sUtaka hiMgisuvudu}\label{manada sUtaka hiMgisuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sadA \hbox{oMdilolxMdanunx} bayasuvudeV manasisxna sahaja guNa. oMdu bayake mugiyutitxdadxMteyeV matotxMdakekx manasusx negeyutatxde. parxtiyoMdU parashivana parxsAda eMba BAva namamxlilx mUDuvudeV ilalx. AdudariMda parxsAdiyAgabayasuvavanu manada sUtakava modalu hiMgisabeVku:}
\ullekha{manada sUtaka hiMgiyalalxde parxsAdiyAgabAradu (savasaM. 8; manumaM. 1030-349).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{manadaLaviBADa}\label{manadaLaviBADa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva manasisxnalilxruva keTaTx yoVcane\-gaLu, Ase\-gaLeMba shaturxgaLanunx nAshamADuvavanu (viBADa); parashiva:}
\ullekha{elalxra gaMDaMdiru paradaLaviBADaru; enanx gaMDa manadaLa\-viBADa (savasaM. 5; kadira. 745-231).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{mana nemimxda atiR}\label{mana nemimxda atiR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivananunx manasusx pUtiRyAgi naMbi, avanige toVrisuva pirxVti, nijavAda Bakitx:}
\ullekha{mana\-nemimxda atiR, Gana nemimxda aBAyxsa, eDebiDu\-vilalxda macucx, GanaliMgava kUDuvudoMdaSuTx IshAnayxmUtiR malilxkAjuRna\-liMgava kUDuva sucitatxda hotutx (savasaM. 9; shivaleM. 234-81).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{maranoLagaNa kicucx}\label{maranoLagaNa kicucx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvinalilxyU\break paMcaBUtagaLive. Adare avu
 samaparxmANadalilxruvudilalx. beMkiyeMba BUtavu beMkiyalilxruvaMte
 niVrinalilxyU,\break kalilxnalilxyU, maradalilxyU irutatxde. niVrinalilx
 beMkiyilalx\-didadxre, niVru bisiyAguvudilalx. kalilxnalilx
 beMkiyiruvudu avugaLanunx parasapxra hoDedAga
 vayxkatxvAgutatxde. adeV riVti\break marakekx beMki tAgidAga,
 maradalilxdadx beMki uriyutatxde.} \ullekha{\hbox{aragina} deVguladalilx oMdu uriya liMgava kaMDe, matetx deVvara pUji\-suva\-rArU ilalx. utatxrApathava dashanADigaLige, sutitxmutitxda\break mAye etatxlike hoVyitutx? maranoLagaNa kicucx marava \hbox{suTuTxda} kaMDe! guheVshavxraneMba liMga alilxyeV niMditutx (savasaM. 2; alalxma. 418-119).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{I upameya mUlaka vacanakArarU kuruhinalilx (iSaTx\-liMga\-dalilx) arivu iruvudanunx dhAyxnavu A arivanunx kANalu sAdhana\-veMdu heVLidAdxre.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{marahu, marevu}\label{marahu, marevu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{visamxqqti; manuSayxnu modalu \hbox{parashivana}
 aMga\-vAgidadxnu. saMsAradalilxdAdxga avanu tAnu
 shivAMshikaneMbudanunx tiLiyade, tananx mUlasavxrUpavanunx
 maretidAdxne. I marevu athavA avideyxyiMdAgi, avanu jiVvanada
dheyxVyagaLanenxV tapApxgi BAvisikoMDidAdxne; idariMdAgi 
Bavacakarxdalilx sikikxkoMDidAdxne. marevanunx toDedu arivanunx
paDedare muMcinaMte sAmarasayx paDeyutAtxne:}
\ullekha{marahu Gana: nimamx neneva mana kiridenanxbahude? bAradayAyx (savasaM. 1; basava. 6-6); a{\ri}va{\ra}tu ma{\ra}vu diTa\-vAdavaraneVneMbe a{\ri}vana{\re}yade ma{\ra}ha ne{\re}\ me{\re}va saMsAri\-gaLaneVneMbe (cananxba. ka. 41-95); marahu baMdihudeMdu\break guru kuruhane koTaTx, ariviMge pArxNaliMga beVre kANiraNANx\break (savasaM. 5; akakxma. 331-99); BAva bayaleMdenu noVDA. marahu naSaTxvAyitAtxgi aruhu shUnayxvAyitutx noVDA (savasaM. 11; toVMTasi. 687-306).}}
\end{entry}
%aruhu marahu kuruhaLiyitutx, beragAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 604-161); ariviMge idu vidhiye? kUDala\-cenanxsaMgayAyx niV mADida marahu ariviMge idu vidhiye? (savasaM. 3; cenanxba. 1704-628);

\begin{entry}
\word{matayxRda maNiha}\label{matayxRda maNiha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{matayxRloVkadalilx Bakatx mADabeVkAda pUje, varxta muMtAda AcaraNe:} \ullekha{koTaTx varxtaparxsAda, A parxsAda\-venage parxsananx. nimage matayxRda maNiha hiMguvananxkakx enanx varxtadalilx, enanx AcAradalilx, nA hiDida neVmadA BikeSxyalilx, nA tapipxdaDe, tapupx hotatxlilx nimamx keVLidaDe (savasaM. 8; meremiM. 1358-476).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{mahAliMgada parxsananxtavx}\label{mahAliMgada parxsananxtavx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananx Atamxvanunx mahAliMga\-kakxpiRsi, anuBAvada mUlaka AnaMda paDeda sharaNanu, tananx parxteyxVkate (vishiSaTxte) yanenxV kaLedukoLuLxtAtxne. aikayxsithxtiyalilx tAnu beVre liMga beVre eMdu tiLiyade adaralelxV saMpUNaRvAgi beretiruvudariMda, mahAliMgana parxsananxtege pAtarxnAgi, bayalinalilx bayalu beretaMte bayalAgutAtxne.}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{maheVshavxranige apupx aMga}\label{maheVshavxranige apupx aMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mUlAdhArada \hbox{meVliruva} sAvxdhiSAThxnacakarxnalilx nelesiruva
 shivanige guruliMgaveMdu hesaru; shivanu mAnavanalilx vayxkatxvAgalu
oMdu mAdhayxma beVku. jAcnxna\-shakitxyeV A mAdhayxma. jAcnxnashakitxyu
apf (niVru) tatatxvXda\break matotxMdu hesaru. aMdare, guruliMgavu
jAcnxnashakitxya \hbox{adhideVvate}. guruliMgavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxva sAdhakanige
 maheV\-shavxraneMdu hesaru. guruliMgavu namamx benunxhuriyalelxV
 idadxrU, adanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu sAdhakanu apf (jala) tatatxvXda
 duSapxriNAmagaLanunx kaDime mADi, adanunx shudadhx
 mADabeVkAgutatxde. shudadhxvAda jAcnxnashakitxge niSAThxBakitx eMdu
 hesaru.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad jAcnxnashakitxyanunx (apftatatxvXvanunx) shudadhx mADuvudu heVge?
 jAcnxnashakitxya utapxnanxgaLAda tanAmxterx
 (rUparasa\-gaMdhAdi)gaLanunx hatoVTiyalilxDuvudeV
 jAcnxnashakitxyanunx shudidhxVkarisuva \hbox{vidhAna}. aMdare sAdhakanu
 yAva riVtiya tanAmxterx\-gaLu AdhAyxtimxka jiVva\-nakekx
 aDiDxyAgutatxve, yAva riVtiya tanAmxterx\-gaLu AdhAyxtimxka
 jiVvanakekx sahAyavAgutatxve eMbudara vayxtAyxsavanunx
 tiLidukoLaLxbeVkAgutatxde. jAcnxnashakitxya\break duSapxriNAmagaLanunx kaDime mADi, niSAThxBakitx\-yanunx beLesi\-koLuLxva sAdhakanige maheVshavxra eMba hesaridudx, avanu iMdirxya nigarxha mADuva mUlaka jAcnxnavanunx paDeyabeVku eMbudu idara tAtapxyaR (va.pa.koV. 303):}
\ullekha{BakatxMge paqthivxyaMgavAgi maheVshavxraMge apupx aMgavAgi parxsAdige aginxyaMga\-vAgi pArxNaliMgige pavanaMgavAgi (savasaM. 8; moVLimA. 1972-638).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{miVrida kirxV}\label{miVrida kirxV}
%\src{koV}
\meaning{\arthanonum{anuBavadiMda mamaRvanunx tiLidukoMDu aMtaraMgadalilx avugaLanunx daqDhapaDisikoMDu AcarisidAdxdare, avu miVrida kirxV\-gaLu. avu aMtaraMgada AcaraNege saMbaMdhisutatxve:} \ullekha{miV{\ri}da kirxVya saMpAdisalAgi devxYtiyalalx adevxYtiyalalx (savasaM. 3; cenanxba. 95-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{miVrida kirxyAliMgasididhx}\label{miVrida kirxyAliMgasididhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{\hbox{= miVrida kirxVliMgasididhx:}} \ullekha{mAgaRkirxyAliMgaviDidu miVrida kirxyAliMgasididhx miVrida\-kirxyAliMgaviDidu kirxyAniSapxtitxliMgasididhx (savasaM. 3; cenanxba. 990-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{miVrida kirxyAsamaya}\label{miVrida kirxyAsamaya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlAcaraNegaLa mamaRvanunx tiLidukoMDu anusarisuva padadhxti:}
\ullekha{mAgaRkirxyA\-samaya\-dalilx shivashakitxsaMpuTa, miVrida kirxyAsamayadalilx shivaliMga\-saMpuTa (savasaM. 3; cenanxba. 747-224).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{miVrida kirxye}\label{miVrida kirxye}
\meaning{\arthanonum{mAgaRkirxye, miVrida kirxye eMba eraDu bageya kirxyegaLalilx oMdu; sAvxnuBAvadiMda AMtayaRvanunx aritukoMDu Acarisuva kirxye:}
\ullekha{miVrida kirxyeyalilx niMdu samarasavAda sharaNa (savasaM. 12; deVshikeVM. 817-245); liMgAMga\-sAmarasayxdalilx modalu mAgaRkirxyegaLa parxgatiyu, AmeVle miVrida kirxyegaLa parxgatiyu (shivAkoV. 139-318). miVrida kirxye\-gaLu -ivugaLalilx 12 BAgagaLidudx parxtiyoMdaralilx 9 kirxyegaLive. hiVge avu saha oTuTx 108 Agutatxve. oMdoMdu BAgadalilx punaH 9 kirxyegaLidudx avu hececxcucx sUkaSxmXvAgutatx hoVgu\-tatxve. avu 1. kamaRsAdAKayx kaqtaRsAdAKAyxdi sAdAKayx\-gaLu, 2. nakAra makArAdi parxNama\-gaLu, 3. tArakAkaqti daMDakAkaqtAyxdi Akaqti\-gaLu, 4. pUvaRpashicxmAdi dikukx\-gaLu, 5. QugevxVdayajuveRVdAdi veVda\-gaLu, 6. nivaqtitxkale parxtiSAThxkale modalAda kale\-gaLu, 7. GArxNeVMdirxya jihevxVMdirxyAdi muKa\-gaLu, 8. gaMdha rasAdi padAthaR\-gaLu, 9. sugaMdha surasAdi parxsAda\-gaLu, 10. Barxmara veVNAvxdi nAda\-gaLu, 11. satf citf AnaMdAdi lakaSxNa\-gaLu, 12. paragUDha shariVrasAthxdi saMjecnx\-gaLu iveV irutatxve (shivAkoV. 139-320).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{miVrida kirxVliMgasididhx}\label{miVrida kirxVliMgasididhx}
\meaning{\arthanonum{AMtayaRvanunx tiLidukoMDu mADuva kAyaRgaLa sAdhane:} \ullekha{miVrida kirxyAliMgasididhx - aMtaraMgadalilx pArxNaliMgavu sAdhayxvAgutitxhudu (basaTiV. {\rm\em{II,}} 233-879 TiVku); mAgaRkirxVliMgaviDidu miVrida kirxVliMgasididhx miVrida kirxVliMgaviDidu kirxyAniSapxtitxliMgasididhx (savasaM. 1; basava. 878-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{mUgilalxdavaLu}\label{mUgilalxdavaLu}
\meaning{\arthanonum{mUgu, paMceVMdirxyagaLalilx oMdu; mUgina kAyaka `vAsane' tiLiyuvudu. vAsane eMdare `hiMdina janamxda saMsAkxra' eMbathaRvU iruvudariMda `mUgilalx\-davaLu' eMdare, hiMdina janamxda vAsanegaLelalxvU suTuTx, `mukitxyoVgayxLAgiruvavaLu' eMdathaR:}
\ullekha{molemuDiyidadx\-DeVnu mUgilalxdavaLiMge ? (savasaM. 5; akakxma. 346-103).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{mUvatAtxru tatatxvX}\label{mUvatAtxru tatatxvX}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada saqSiTxge kAraNavAda tatatxvX\-gaLu. avu hiVgive : (1) shiva (2) shakitx (3) sadAshiva\break (4) Ishavxra (5) shudadhxvidAyx (6) mAyA (7) kalA (8) avidAyx (9) rAga (10) kAla (11) niyati (12) puruSa (13) parxkaqti (14) budidhx (15) ahaMkAra (16) manasusx (17) shorxVtarx (kivi) (18) tavxkf (camaR) (19) neVtarx (kaNuNx) (20) jihevx (nAlige) (21) GArxNa (mUgu) (22) vAkf (23) pANi (24) pAda (25) pAyu (26) upasathx (27) shabadx (28) sapxshaR (29) rUpa (30) rasa (31) gaMdha (32) AkAsha (33) vAyu (34) aginx (35) jala matutx (36) paqthivx.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad saqSiTxya vacana\-gaLu sAmAnayxvAgi mUvatAtxru tatatxvXgaLa vicAravanunx heVLutatxve. saqSiTx heVgAyitu, heVge
 pArxraMBavAgi, yAva karxmadalilx muMduvaridu, heVge konegoMDitu,
 yAva vasutxvu upAdAnavAgi baLasalapxTiTxtu, yAva udedxVsha\-kAkxgi
 saqSiTxyAyitu eMba vicAragaLu aMtha vacanagaLalilx
 aDakavAgirutatxve.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad saqSiTxyalilx mUvatAtxru tatatxvX\-gaLu pAlogxLuLxtatxve eMba
 \hbox{mAtanunx} elalx vacanakAraru opipxkoMDarU, A mUvatAtxru
 tatatxvXgaLAvuvu eMba viSayadalilx avaralilx omamxtavilalx. Adare A
 mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx modalane hanonxMdu tatatxvX\-gaLa kuritu omamxtaviruvaMte
 kANutatxde. A aBipArxyavanunx hiVge saMkiSxpatxvAgi
 tiLisabahudu. modalu parashivanu EnoMdeVnU ilalxdaMtha
 parisithxti\-yalilx tAnobabxneV idadxnu. tAnu saqSiTxsabeVkAda
 vishavxda bagegAgali, tananx bagegAgali avanige
 ariviralilalx. parashivana aMtha parisithxti\-yanunx vacanakAraru
 shUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayx muMtAda hesarugaLiMda
 karedidAdxre. muMde avanalilx nenahu\break (citutx athavA jAcnxnacitutx)
 taledoVridAga, avanige \hbox{tAnobabxneV} iruvudara arivAgi, saqSiTx
 mADabeVkeMba bayake mUDitu. avana iMtha avasethxge
 kelavaru niHkala (niSakxla) liMgasathxla eMba hesaranUnx, matetx
 kelavaru mahA\-liMga\-sathxla eMba hesaranUnx koTiTxdAdxre.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad kelavu vacanakArara parxkAra, niHkalaliMgavu tananxlelxV iruva
 shakitxyeMba upAdAnakAraNadiMda hatutx vidAyxtatatxvXgaLanUnx,
 ivugaLiMda ipapxtetxYdu AtamxtatatxvXgaLanUnx saqSiTxsutatxde. I
 hatutx vidAyxtatatxvX\-gaLu yAvuveMdare: shivasAdAKayx, amUtiR\-sAdAKayx,
mUtiRsAdAKayx, katuRsAdAKayx matutx kamaR\-sAdAKayx eMba aidu
sAdAKayx\-gaLu matutx avugaLa jotegeV iruva nivaqtitxkalA,
parxtiSAThxkalA, vidAyxkalA, shAMtikalA matutx shAMtayxtiVtakalA eMba
aidu kalegaLu athavA kalAshakitx\-gaLu. I hatutx vidAyxtatatxvX\-gaLu parashiva
matutx avana shakitxya vikasita rUpa\-gaLaSeTxV horatu, avu savxtaMtarx
tatatxvXgaLalalx.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad I hatutx vidAyxtatatxvXgaLiMda AkAsha, vAyu, aginx, apupx,
 paqthivxgaLeMba BUtapaMcaka\-gaLu, kaNuNx, kivi, mUgu, nAlage matutx
 camaRgaLeMba jAcnxneVMdirxyapaMcaka\-gaLu, keY, kAlu, guda, guhayx,
 vAkukx eMba kameRVMdirxyapaMcaka\-gaLu, pArxNa, apAna, udAna, vAyxna
 matutx samAnagaLeMba vAyupaMcaka\-gaLu, jiVvAtamx matutx avana
 jotegiruva citatx, budidhx, manasusx matutx ahaMkAra eMba
 aMtaHkaraNapaMcaka\-gaLu udaBxvisutatxve.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad kelavu vacanakAraru meVle heVLida sAdAKayxgaLa badalu Ishavxra,
 sadAshiva, barxhamx, viSuNx matutx rudarxra hesarugaLanUnx matetx
 kelavu vacanakAraru IshAnayx, tatupxruSa, aGoVra, vAmadeVva matutx
 sadoyxVjAta eMba hesarugaLanUnx baLasutAtxre. adeV riVti kalegaLa
 badalu parAshakitx, Adishakitx, icACxshakitx, jAcnxnashakitx matutx
 kirxyAshakitxgaLa hesaranunx baLasutAtxre. I riVti oMdu hesarugaLa
 guMpina badalu matotxMdu hesarugaLa guMpanunx baLasuvudu athaRvAguva\break
 viSaya. Adare kelavaru ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilxna paMcaka\-gaLanenxV
badalAyisi goMdalavanunxMTAgide. udAharaNege, kelavaru
vAyupaMcakagaLa badalu viSayapaMcaka\-gaLanunx (rUparasAdi
tanAmxterxgaLanunx) joVDisutAtxre. Adare toVMTada sidadhxliMga
shivayoVgigaLa parxkAra, 25 AtamxtatatxvXgaLeMdare, AtamxnU seVri,\break
aMtaHkaraNapaMcaka, viSayapaMcaka, budidhxVMdirxyapaMcaka,\break vAyu\hbox{paMcaka} matutx kameRVMdirxyapaMcaka. ivaru paMca\-BUtagaLanunx
hesarisadiruvudu gamanAhaR. pArxyashaH paMcaBUta\-gaLu paMca\-kalegaLa 
(paMcashakitx) parxtiVkavAgiruvudariMda hAgU avu vidAyxtatatxvXda guMpinalilx AgaleV seVpaRDeyAgiruvudariMda, avanunx matetx
hesarisuvudu anAvashayxkaveMdu BAvisirabahudu.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad Adare sidadhxliMga shivayoVgigaLa kelavu saqSiTxya vacanagaLanunx
gamanisidare, tatatxvX\-gaLu mUvatAtxrakikxMta
hecicxra\-beVkenisutatxde. avara parxkAra, niHkala liMgadiMda Aru
liMga\-gaLu, Aru shakitx\-gaLu, Aru kale\-gaLu, Aru sAdAKayx\-gaLu, Aru
akaSxra\-gaLu, aidu kameRVMdirxya\-gaLu, aidu viSaya\-gaLu, aidu
mahA\-BUta\-\-gaLu, aidu vAyu\-gaLu, aidu budidhxVMdirxya\-gaLu, aidu
aMtaH\-karaNa\-gaLu udaBxvisutatxve. ivugaLa motatx
arava\-tAtxgutatxde. ivugaLa jotege niHkalaliMga muMtAda parashivana
avasethx\-gaLanunx seVrisidare saMKeyx inUnx doDaDxdAgutatxde. Adare
avareV matotxMdu kaDe, meVle heVLiruva mUvatAtxru tatatxvXgaLanUnx
parxsAtxpisutAtxre.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad Adare ivugaLanunx parxsAtxpisuva vacana\-gaLu I eraDu
 tiVmARna\-gaLanunx vayxkatxpaDisutatxve. (1) saqSiTxyu asapxSaTx,
 avayxkatx matutx sUkaSxmX avasethxyiMda sapxSaTx, vayxkatx matutx
 sUthxla avasethxya kaDege calisutatxde. modalu shakitxyu asapxSaTx,
 sUkaSxmX sithxti\-yalilxdudx konege iMdirxyagoVcara sUthxlaparxpaMcavAgi vayxkatx\-vAgutatxde. (2) shiva tAnobabxneV
 saqSiTxsalAra, shakitx tAnoMdeV vikAsavAgalAradu; vikAsavAguvudu
 shakitxyeV AdarU adakekx cAlane niVDi, mAgaRdashaRna niVDalu
 ceYtanayxsavxrUpanAda shiva Avashayxka. shakitxya parxti vikAsada
 haMtadalUlx shiva beVre beVre rUpagaLalilx adanunx niyaMtirxsi,
 adakekx mAgaRdashaRna niVDutAtxne (va.pa.koV. 310):}
\ullekha{shivaniMdAda mUvatAtxru tatatxvXdoLeY\-daneyadu AkAshatatatxvXvu (savasaM. 9; saMgameV. 296-98).}}
\end{entry}
% tatatxvXmUrarAdiyanaridu... mUraroLage mUvatAtxrutatatxvXva BeVdisi... (savasaM. 13; bAlasaM. 892-389).

\vskip 2pt

%ra
\begin{entry}
\word{rudarxna nosalagaNiNxna kicucx}\label{rudarxna nosalagaNiNxna kicucx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{rudarxna haNeyalilxruva mUraneya kaNuNx. paMcakaqtayxgaLalilx oMdAda jagatatxnenxV saMhari\-suva shakitx ide. Adare adakekx vacanakArarU `nosalagaNiNxna kicucx' eMba padavanunx AlaMkArikavAgi baLasidAdxre. hububxgaLa madheyx iruva AjAcnxcakarxvu, AdhAyxtimxka sAdhaneyiMda adu jAgarxta\-vAdAga, sAdhakanu alilx aparx\-tima \hbox{beLakanunx} kANutAtxne. adeV nosalagaNiNxna kicucx. iSuTx AdhAyxtimxka parxgati sAdhisi\-davananunx tirxpuragaLa (sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa\-shariVra\-gaLa) malavanunx suTiTxdAdxne eMbudu I mAtina athaR:}
\ullekha{rudarxna nosala kaNaNx kicicx\-noLage tirxpurava suDalariyade kAmana kaNaNx kicicxnoLage tirxpurava suDutitxdadxru (savasaM. 2; alalxma. 485-133).}}
\end{entry}
%paMcamUtiR\-gaLalolxbabxnAda rudarxnu paMcakaqtayxgaLalolxMdAda vishavxsaMhAravanunx mADutAtxne. avana mUraneV kaNuNx haNeyalilxdudx adakekx

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{rudarxna pAshava hodadxdiruvudu}\label{rudarxna pAshava hodadxdiruvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{rudarxnu parashivana Ajecnxya meVrege parxpaMcavanunx saMhAra mADutAtxne. Adare, saMhAraveV koneyalalx. kelakAlada meVle, barxhamxnu vayxkitxgaLa kamaRgaLiganuguNavAgi janaranUnx parxpaMcavanUnx matetx saqSiTxsu\-tAtxne.  liMgAMgasAmarasayxvanunx paDedavanu layakekx oLagAguvudilalx, matetx huTuTxvudU ilalx:}
\ullekha{jaMgamava kuritu mADuvalilx rudarxna pAshava hodadxdirabeVku (savasaM. 7; nuliya. 1304-428).}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{rudarxmUtiR jaMgamavAguvudu}\label{rudarxmUtiR jaMgamavAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanu \hbox{sAvxthaRda} AsegaLige sikikx tiruguvudAdare, avanu matotxmemx layakekx (rudarxna pAshakekx) oLagAgutAtxne eMdathaR. nijavAda Bakatxnu barxhamxmUtiR, viSuNxmUtiR, rudarxmUtiR I mUvariMdalU tapipxsikoLaLxbeVku:}
\ullekha{barxhamxmUtiR guru\-vAda; viSuNxmUtiR liMgavAda, rudarxmUtiR jaMgamavAda, iMtiV mUvaru baMda Bavava noVDA (savasaM. 4; moVLimA. 1767-600).}}
\vskip 6pt
\newmeaning{\ni{rudarxya mUtiRH - rudarxmUtiRH; rudarxsayx mUtiRH iva mUtiRH yasayx saH - rudarxmUtiRH}}
\end{entry}

\vskip 2pt

\begin{entry}
\word{rudarxna haMgu}\label{rudarxna haMgu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aneVka kamaRgaLanunx mADutAtx janAmxMtara\-gaLalilx huTiTx konege layakUkx oLagAdare, rudarxna haMginalilxdAdxneMdathaR. EkeMdare laya rudarxna kataRvayx:}
\ullekha{rudarxna haMginalilx jagavelalx layavAgutitxpaR kAraNa, pArxNaliMgigaLeMbudu husi (savasaM.8; moVLimA. 1969-638); honunx rudarxna haMgu, heNuNx viSuNxvina haMgu, maNuNx barxhamxna haMgu (savasaM. 10; kADasi. 27-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rudArxkiSxya vidhagaLu}\label{rudArxkiSxya vidhagaLu}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{EkamuKa rudArxkiSxyiMda modalugoMDu catudaRshamuKagaLavaregina rudArxkiSxgaLidudx, avugaLige nidiRSaTx adhideVvategaLu saMbaMdhapaTiTxdAdxre. beVre beVre saMKeyxya muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx nidiRSaTxvAda sAthxnagaLalilx mAtarx dharisabeVku:}
\ullekha{rudArxkiSxya vidhagaLu- 14 muKagaLavarege rudArxkiSxgaLirutatxve. EkamuKa rudArxkiSxyu parashivage,\break 2 muKavuLaLx rudArxkiSxyu IshAnage, 3 muKavuLaLx rudArxkiSxyu\break \hbox{aginxge}, 4 muKavuLaLx rudArxkiSxyu barxhamxnige, 5 muKavuLaLx \hbox{rudArxkiSxyu} sadAshivanige, 6 muKavuLaLx rudArxkiSxyu SaNumxKanige, 7 muKavuLaLx rudArxkiSxyu anaMtanige, 8 muKavuLaLx rudArxkiSxyu viGenxVshavxranige, 9 muKavuLaLx rudArxkiSxyu BeYravanige, 10 muKavuLaLx rudArxkiSxyu mAdhavanige, 11 muKavuLaLx rudArxkiSxyu EkAdasharudarxrige, 12 muKavuLaLx rudArxkiSxyu dAvxdashAditayxrige, 13\break muKavuLaLx rudArxkiSxyu maheVshavxranige, 14 muKavuLaLx \hbox{rudArxkiSxyu} catudaRshamanugaLige saMbaMdhapaDutatxve. shiKAsAthxna\-dalilx EkamuKarudArxkiSxyanunx; masatxkadalilx 2 muKa, 3 muKa matutx 12 muKagaLuLaLx mUru rudArxkiSxgaLanunx; 11 muKa\-gaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx shiravanunx baLasi; 5 muKa, 7 muKa athavA 10 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx kaNaRdalilx; kaMThadalilx 8 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx; 6 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx, 4 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx uradalilx; 13 muKavuLaLx rudArxkiSxgaLanunx bAhuvinalilx; 9 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx muMgeYyalilx, 14 muKagaLuLaLx rudArxkiSxgaLanunx vakaSxsathxLadalilx dharisuvudu (shivAkoV. 95-176).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{rUpinoLagaNa bayalu}\label{rUpinoLagaNa bayalu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamx; aMgakekx deVha, iMdirxya itAyxdigaLiruvudariMda adu rUpinoLagaNa liMga\-venisikoLuLxtatxde. Adare A aMgavu bayalu enisikoLuLxva \hbox{parashivana} aMshavAdudariMda, adu sadayxkekx saNaNx bayalu enisi\-koLuLxtatxde:}
\ullekha{bayaloLagaNa rUpu, rUpinoLagaNa bayalu, uBayava vicArisi noVDuvalilx kuMBadoLage niVra tuMbi siMdhuvinoLage muLugisalAgi, adaroLagU niVru, horagU niVru (savasaM. 8; mAreVsha- 1285-446).}}
\end{entry}
%AdudariMda rUpinoLagaNa bayalu eMdare deVheVMdirxyAdigaLa saMpuTadalilx aDagiruva aMga (Atamx) eMdAgutatxde (va.pa.koV. 316)


\begin{entry}
\word{rUpusahita Bakatx}\label{rUpusahita Bakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxladalilxruva sAdhakanige iSaTx\-liMgaveV deVvaru, avanige parashivarUpasahitanAda shiva:}
\ullekha{rUpusahita Bakatx, rUpuvirahita sharaNa (savasaM. 9; sagaboV. 577-184).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{rUpa+sahita+Bakatx - rUpusahitaBakatx}}
\end{entry}

%la
\begin{entry}
\word{liMgakekx AdhAravAda Bakatx}\label{liMgakekx AdhAravAda Bakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivanu sadaBxkatxralilx vayxkatxvAdAga, aMtaha sadaBxkatxnu liMgakekx AdhAravAgidAdxneMdathaR:}
\ullekha{liMgakekx AdhAra Bakatx, jaMgamakekx AdhAra Bakatx, parxsAdakekx AdhAra Bakatx (savasaM. 3; cenanxba. 68-20).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgadaMga}\label{liMgadaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlavanunx muTiTxdavanu tananx veYshiSaTxyXvanunx kaLedukoMDirutAtxne. alalxde, tananxnunx shivana vAhana athavA \hbox{shivana} aMga eMdu tiLidukoMDirutAtxne:}
\ullekha{A yukitxyiMda Bakitx nelegoMDu, A BakitxyiMda satayx nelegoMDu satayx\-doDalu liMga\-daMgavAgi ipApxtane cananxbasavaNaNxpirxya BoVga malilxkAjuRna liMgavu tAnAgi (savasaM. 08; parxsABoV. 26-12).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{liMgada+aMga - liMgadaMga}}
\end{entry}
%BAjanakekx savARMga musukiTaTxlilx savaRvAyxpAra nirasanavAgirabeVku... rAmeVshavxraliMgadaMga... (savasaM. 5; akakxmamx. 537-167); pUvaRdhAtuvina moVha, utatxradhAtuvina nimoRVha... uBayaliMgadaMga oMdU ilalx, niHkaLaMka... (savasaM. 8; moVLimA. 1910-620); liMgava nereyaridu niSeThx nibebxrasida baLika... liMgadaMgave aMgavAda liMgadeVhige... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)); liMgava hiDida hasatxve liMgakekx piVTha kANiro... liMgava dharisipapx aMgave liMgadaMga tAne noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 184-183); nAdasuKaviDidu sAdhisi mADikoMDavanalalx sharaNa... guruniraMjana cananxbasavaliMgadaMga suKiyAgidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 441-134)

\begin{entry}
\word{liMgada nele}\label{liMgada nele}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivana (liMgada) mUla savxrUpa:\break}
\ullekha{liMgada neleyanaridalalxde nijaniNaRyava tiLiya\-bAradu (savasaM. 7; guruba. 387-133).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{liMgada+nele - liMgada nele}}
\end{entry}

%%ayAyx, nimamx caraNaviDidu manava niliside... tanuva marede mahAGanava kaMDe; liMgadaneleviDide... (savasaM. 5; haDaliM. 1317-404)

%\smallskip

%\begin{entry}
%\wword{liMgada beLagu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{liMgadhAyxnada oMdu haMtadalilx Bakatxna aMtaHcakuSxvige beLaku goVcarisutatxde (va.pa.koV. 323).}}
%\vskip 5pt
%\newmeaning{\ni{liMgada+belagu - liMgada beLagu}}
%\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxkAsha}}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}\label{liMgada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shirxVguru\break liMgaveMba jaDavasutxvinalilx \hbox{citatxnunx} parxtiSAThxpisi, adara mahatavx\-vanunx tiLisikoDutAtxne. guruvina hasatxmasatxka saMyoVga\-vanonxLagoLuLxva diVkeSx naDedAgale, adara pUvARsharxya kaLedu iSaTxliMgavAgutatxde (pArxNaliMgada kuruhu):}
\ullekha{liMgada pUvARsharxyava kaLedu, idu pArxNaliMgaveMdu toVrabaMdanayAyx basa\-vaNaNxnu (savasaM. 3; cenanxba. 8-5).}}
\end{entry}
%obabx manuSayxnu mADutAtxne. adara meVlina kaMtheyanunx matotxbabx mADutAtxne. Adare aSaTxkekx A vasutxvu pUjAyoVgayxvAgi iSaTxliMgavenisikoLuLxvudilalx.

\begin{entry}
\word{liMgadhAraNeya sAthxna}\label{liMgadhAraNeya sAthxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx shirxVguruvu aBiSeVka, pArxNaparxti\-SAThxpane modalAda vidhigaLiMda liMgavanunx shudidhxgoLisi, hasatx\-masatxkasaMyoVgadiMda shiSayxna citakxle\-yanunx maMtarxpUvaRkavAgi AvAhane mADi, A liMgakekx samAyoVjisutAtxne. hiVge pArxNaparxtiSeThxyAda iSaTxliMgakekx pArxNa\-liMga-BAvaliMgagaLa anu\-saMdhAnavAgutatxde. sUthxlashariVradalilx iSaTxliMga, sUkaSxmXshariVradalilx pArxNaliMga, kAraNashariVradalilx BAvaliMgagaLa sAthxpaneyeV liMgadhAraNeya sAthxnagaLu. aMteyeV iSaTxliMgavanunx masatxka, koraLu, kakeSx (kaMkuLu) edeya meVle, kukiSx (hoTeTxya meVle), athavA hasatxdalilx dharisabeVku. nABiya keLage, jaTeya tudiyalilx, tirxkasAthxnadalilx (benunx), malasAthxnagaLalilx liMgavanunx dharisabAradu:}}
\medskip
\begin{shl}
savaRlakaSxNasaMpanenxV tasimxnf liMgeV vishoVdhiteV |\\[2pt]
piVThasithxteV{\char'263}BiSiketxV ca gaMdhapuSApxdipUjiteV ||\\[2pt]
maMtarxpUteV kalAM sheYviVM yoVjayeVdivxdhinA guruH |\\[2pt]
shiSayxsayx pArxNamAdAya liMgeV tatarx nidhApayeVtf ||\\[2pt]
talilxMgaM tasayx tu pArxNeV sAthxpayeVdeVkaBAvataH |\\[2pt]
EvaM kaqtAvx guruliRMgaM shiSayxhasetxV nidhApayeVtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 6. 22-25)}
\medskip
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM pArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\[2pt]
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 45)}
\medskip
\begin{shl}
mUdhinxR vA kaMThadeVsheV vA kakeSxV vakaSxHsathxleV{\char'263}pi vA |\\[2pt]
kukwSx hasatxsathxleV vApi dhArayeVlilxMgameYshavxramf ||\\[2pt]
nABeVradhasAtxlilxMgasayx dhAraNaM pApakAraNamf |\\[2pt]
jaTAgerxV tirxkaBAgeV ca malasAthxneV na dhArayeVtf ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 6. 52-53; shi. ta. ra., 9. 8. 69-70)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgaBoVgoVpaBoVgiya saMgasuKa}\label{liMgaBoVgoVpaBoVgiya saMgasuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananx deVheVM\-dirxyAdigaLanunx liMgakakxpiRsi, A deVheVMdirxyAdigaLa mUlakaveV parashivanu suKisutAtxneMdU, tAnu \hbox{anaMtara} suKisutetxVneMdU naMbuvavanu:}
\ullekha{idu liMgaBoVgoVpa\-BoVgiya saMgada suKa niraMgada nishacxya (savasaM. 5; moVLima. 1171-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavaDaguvudu}\label{liMgavaDaguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{I pAriBASika padavanunx eraDu riVtiyalilx atheYRsabahudu.}
\artha{iSaTxliMgavanunx noVDutatx dhAyxnadalilx maganxvAgi, konege tananxnUnx maretare Aga liMgavu aDa\-gutatxde.}
\artha{anuBAvadalilx anuBAviyu \hbox{tananxnunx} mareyuvudU alalxde liMgavanUnx mareyuvudariMda AgalU liMga aDagutatxde. Adare yAva athaRdalilx tegedu\-koMDarU tAnu (jAcnxtaq) idiru (jecnxVya) gaLeMba uBaya\-vilalxdiruvudu diTa:}
\ullekha{I niraMgava tiLidu niMdalilx beVre liMga\-vaDaguvadakekx uBaya\-vuMTeMba daMduga beVDa (savasaM. 5; moVshima. 1161-345).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{liMgavilalxda noVTa}\label{liMgavilalxda noVTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx paDeda Bakatxnu adanunx kelavu kaSxNa pUje mADidare sAladu. sharaNara parxkAra adanunx diTiTxsi noVDi, A daqSiTxyoVgada \hbox{mUlaka} AnaMda\-paravashanAgabeVku. Adare pArxNaliMgisathxladalilxruva sAdhakanu iSaTxliMgavilalxdeyU dhAyxnasithxtiyalilx tananx oLagaNiNxniMda liMgavanunx noVDutAtxne. I liMgavilalxda noVTavanunx yoVga, samAdhi, anuBAva muMtAgiyU kareyabahudu:}
\ullekha{guru\-vilalxda kUTa, liMgavilalxda noVTa, jaMgamavilalxda mATa, parxsAda\-vilalxda UTa, I nAlakxra beVTa\-vilalxda kUTa, kUDalacenanxsaMgayayxnenalilalxda ATa (savasaM. 3; cenanxba. 1187-411).}}
\end{entry}

%va
\begin{entry}
\word{vAyuvina aMsha}\label{vAyuvina aMsha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx oMdAda vAyuvina paMciVkaraNadiMda deVhatatatxvXdalilx uMTAguva aidu viSaya\-gaLu.}
\ullekha{harivudu kuLiLxruvudu ELuvudu meYmuriyuvudu naDevudu I aidu vAyuvina aMsha (savasaM. 3; cenanxba. 1351-477).}}
%\ullekha{paqthivxya vaMshikadalilx... vAyuvinaMshikadalilx Atamxnu baMdiralikAkxgi... (savasaM. 6; avareV. 718-215); paqthivxya aMshika... vAyuvinaMshika jiVvAtamxnAgi... (savasaM. 7; dasarayayx. 1059-326); paqthivx aMshavanaLidu... vAyuvinaMshavanaLidu cidAvxyuveV aMgavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 375-114).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyuvina pUvARsharxya}\label{vAyuvina pUvARsharxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vAyuvina hiMdina iravu, -asitxtavx:}
\ullekha{vAyuvina pUvARsharxya dhAyxnadiMda \hbox{hoVhudu} (savasaM. 3; cenanxba. 47-15).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{vAyxpArada late}\label{vAyxpArada late}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vAyxvahArika athavA pArxpaMcika jiVvana:}
\ullekha{OMkAravapapx parxNamava pariNAmisi, vAyxpArada lateya baLiLxya beVra ketutx paviR... saMsArakekx sikakxda niMda nija tAnAgi liMgeYkayxvu (savasaM. 8; moVLimA. 1851-603, 625).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{viSuNxmUtiR liMgavAguvudu}\label{viSuNxmUtiR liMgavAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx mUru vividha haMtagaLa udedxVshadiMda
 dharisutAtxre. adanunx aMgeY meVle irisi pUjisabeVku eMbudu modalaneya
\hbox{udedxVsha.} vividha riVtiya apaRNegaLigiMtalU tananx
karaNeVMdirx\-yAdigaLanenxV apiRsuva udedxVshadiMda parashivananenxV
(liMgavanenxV) savARMgadalilx sAthxpisabeVku eMbudu eraDaneya
udedxVsha. anuBAvadalilx tAneV liMgavAgabeVku eMbudu mUraneya
udedxVsha. Adare namamx vividha riVtiya durAse matutx
durudedxVshagaLiMda kUDida kAyadalilx liMga sikikxhAki\break\-koMDiruvudariMda, hAgU liMgavanunx maretu namamx \hbox{poVSaNege} nAvu gamana
koDuvudariMda, liMgavu viSuNxvina\break sithxti\-yiMda biDugaDe
hoMdilalxveMdathaR (viSuNx jagatatxnunx rakiSxsu\-vaMte nAvu namamxnunx
poVSisi, rakiSxsikoLuLxtetxVve. Aduda\-riMda namamxlilxruva liMgavu
sithxtige oLagAgide) (va.pa.koV. 338).}
\ullekha{guruveMba BAva barxhamxmUtiR, liMgaveMba BAva viSuNxmUtiR, jaMgamaveMba BAva rudarxmUtiR (savasaM. 6; aMbiga. 138-47); barxhamxmUtiR guruvAda, viSuNxmUtiR liMga\-vAda, rudarxmUtiR jaMgamavAda (savasaM. 8; moVLimA. 1768-578).}}
\vskip 6pt
\newmeaning{\ni{viSoNxVH mUtiRH - viSuNxmUtiRH}}
\end{entry}
%% suSupitxyoVgadalilx AnaMdisutitxpuRdeV viSuNxmUtiRyu savxpanxdalilx parxpaMcamaM saqSiTxsutitxpuRdeV barxhamxmUtiRyu. (savasaM. 13; mumamxDi. 1080-535)

\begin{entry}
\word{viSuNxvina pAshakokxLagAguvudu}\label{viSuNxvina pAshakokxLagAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viSuNxveMdare sithxtikataR, Ata jAcnxnashakitxya adhideVvate.  liMgapUjakarige jAcnxnashakitx beVku. duSaTx parxBAvadiMdAgi manuSayxnu aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi baMdhana\-kokxLagAgutAtxne, aMthavaru liMgapUjeya mUlaka parashivananunx kANalu sAdhayxvilalx. avaru viSuNxvina pAshakokxLagAgiyeV irutAtxre:}
\ullekha{liMgapUjakarelalxrU viSuNxvina pAshakokxLagAdaru. jaMgamapUjakarelalxrU rudarxna pAshakokxLagAdaru. (savasaM. 8; moVLimA. 1725-587).}}
\end{entry}
%inonxMdathaRdalilx viSuNxvu jAcnxnashakitxya adhideVvate. kelavaru tamamx jiVvanavanunx muMduvaresalu liMgapUjeyanunx upayoVgisikoLuLxtAtxre. aMtha

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{viSuNxvina sithxti}\label{viSuNxvina sithxti}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{barxhamxnu saqSiTxsida jagatatxnunx viSuNxvu
 rakiSxsu\-tAtxne. rakaSxNAkAyaRkekx sithxti eMdU hesaru. viSuNxvina
 sithxtigU, liMgakekx mADuva neYveVdayxkUkx ililx moVLigeya mArayayx
 saMbaMdha kalipxsidAdxne. viSuNxvu jagatatxnunx rakiSxsidaMte nAvU
 \hbox{namamx} deVhavanunx rakiSxsikoLuLxtetxVve. Adare keVvala deVha\-poVSaNegoVsakxra nAvu neYveVdayx (parxsAda) BuMjisidare Bakitx mADidaMtAguvudilalx. AdadxriMda nijavAda Bakitx mADuvavanu
 deVharakaSxNABAvavanunx, aMdare viSuNxvina sithxtiyanunx, biTuTx liMgakekx neYveVdayx mADirabeVku (va.pa.koV. 339):}
\ullekha{viSuNxvina sithxti\-yanaridalalxde liMgakekx neYveVdayxva toVralAgadu. rudarxna Bayava hiMgiyalalxde liMgasaMgiyAgabAradu (savasaM. 8; moVLimA. 1968-637).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{viSuNxvina haMgu}\label{viSuNxvina haMgu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viSuNxvu heVge sithxtiyalilx nirata\-nAgirutAtxnoV hAgeyeV, jaMgamanU saha keVvala deVharakaSxNeyalelxV niratanAgidadxre, Atanu mADuva kAyaR\-gaLelAlx vayxthaR. Aga avanu viSuNxvina haMginalilxdAdxneMdathaR (va.pa.koV. 340):}
\ullekha{honunx rudarxna haMgu, heNuNx viSuNxvina haMgu, maNuNx barxhamxna haMgu, iMtapapx tirxmUtiRgaLa haMginiMdAda deVhavu mitheyxyeMdu visajiRsalariyaru (savasaM. 10; kADasi. 27-16).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

%%%sha
\begin{entry}
\word{shakitx matutx tatatxvX}\label{shakitx matutx tatatxvX}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxya vacanagaLalilx parAshakitxyAdiyAgi aidu shakitxgaLa vicAravalalxde, paqthivx muMtAda aidu tatatxvXgaLa vicAravU barutatxde. kelavu veVLe paMcashakitxgaLa matotxMdu hesareV paMcaBUtagaLeMba BavaneyU barutatxde. aMtU paMcaBUtagaLu paMcashakitxgaLa beVre hesarugaLu athavA beVre rUpagaLu.}}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad paMcaBUtagaLu shakitxya vividha rUpagaLeMbudakekx paMciV\-karaNada
 vacanagaLu puSiTx niVDutatxve. avugaLa guNadhamaRgaLa vishelxVSaNeyu
I mAtanunx samathiRsutatxde.}}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad kAThiNayx dhamaRvanunx hoMdiruva paqthivxVtatatxvXkekx rUpa, rasa,
 gaMdha, shabadx matutx kAThiNayx eMba aidu guNagaLive. eraDu
 kaThiNa vasutxgaLa GaSaRNeyu shabadxvanunx utApxdisa\-balalxdu;
 avugaLalilx I guNagaLiruvudariMdaleV, kaThiNa vasutxgaLu iMdirxya
 saMpa\-kaRkekx baMdAga rUparasAdi viSayagaLanunx
 utApxdisa\-balalxvu. adeV riVti, jalatatatxvXkekx kAThiNayxvanunx biTuTx
uLida nAlukx guNagaLU, aginxge shabadx, sapxshaR matutx rUpa (teVja)
eMba mUru guNagaLU, vAyuvige shabadx matutx sapxshaRveMba eraDu
guNagaLU, AkAshakekx shabadxveMba oMdeV guNavU ide.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad paqthivxVtatatxvXkekx kAThiNayxvide eMdarU oMdeV, BAravanunx
 taDedukoLuLxva \hbox{shakitx} ide eMdarU oMdeV. kaThiNa vasutxgaLoLage
 \hbox{matotxMdu} vasutx parxveVshisalu sAdhayxvilalx. jalatatatxvXkekx
 baMdhaka guNavide. niVranunx seVrisi mudedx mADabahudu; niVru hoVda
 vasutx\-vina BAgagaLu biDibiDiyAgutatxve. aginxge suDuva athavA pAka
 mADuva shakitxyide. idariMda vasutxvina modalina guNa\-gaLu
 nAshavAgutatxve hAgU hosa guNagaLu barutatxve. vasutx\-gaLanunx oMdu
 kaDeyiMda matotxMdu kaDege oyuyxvudu vAyuvina guNa; hAgU
 vasutxgaLige avakAsha mADikoDuvudu AkAshada guNa.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad parxpaMcada parxtiyoMdu vasutxvinalilx aidU BUtagaLu
 baLasalapxTiTxdadxrU, avugaLa parxmANada veYshiSaTxyXdiMdAgi
 vasutxgaLu vishiSaTx guNagaLanunx paDeyutatxve. kaThiNa
 vasutxgaLalilx paqthivxV tatatxvXda aMsha hecucx, uLida tatatxvXgaLa
 aMsha kaDime; darxva vasutxgaLalilx jalatatatxvX parxdhAna; gALi, hoge,
 muMtAda vasutxgaLalilx vAyu tatatxvXparxdhAna; beMki, uSaNx
 muMtAdavugaLalilx aginxtatatxvX parxdhAna; KAli sathxLadalilx (gALiyU
 ilalxda sathxLagaLalilx) AkAshatatatxvX parxdhAna (va.pa.koV. 349):}
\ullekha{shakitxtatatxvX, kale, kAla, niyati, sUkaSxmX iMtu tatatxvXMgaLu aidu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shakitx, paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shabuda liMgeYkayx}\label{shabuda liMgeYkayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nijavAgiyU ahaMnaSaTxvAgade liMgeYkayx\-nAde eMdu heVLuvavanu:}
\ullekha{liMgaliMgeYkayxneMba, shabudaliMgeYkayxMge BakitxyeMto?... (savasaM. 8; bahurU. 177-71).}}
\end{entry}
%vAsatxvavAgi ahaMnaSaTxnAdavanu nAnu liMgeYkayxnAde eMdu heVLidare adu keVvala viroVdhABAsavAgutatxde. athavA hAge heVLuvavanige

\begin{entry}
\word{sharaNaMge AkAshavaMga}\label{sharaNaMge AkAshavaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaMThasAthxnadalilxruva vishudadhx\-cakarx\-dalilx athavA
 adaralilxruva AkAshaveMba tatatxvXdalilx (athavA parAshakitxyalilx)
 shivanu nelesidudx, parxsAdaliMgaveMba hesariniMda
 kareyalapxDutAtxne. parxsAdaliMgavanunx sAkASxtakxrisi\-koLuLxva
 sAdhakanu Aga sharaNasathxlakekx baMdirutAtxne. avanu
 parxsAda\-liMgavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkAdare, namamxlilxruva
 AkAsha eMba BUtada athavA parAshakitxya duSapxriNAmagaLanunx kaDime
 mADi, adanunx shudadhxgoLisabeVkAgutatxde. hiVge shudadhxvAda
 parAshakitxge AnaMdaBakitxyeMdU hesaride.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad sharaNasathxlakekx baruva munanx sAdhakanu AgaleV \hbox{ariSaDavxgaR},  aSaTxmada, \hbox{deVhada} bAdhegaLu, aMtaHkaraNada tamasusx \hbox{muMtAda} AdhAyxtimxka doVSagaLanunx gedidxruvudariMda hAgU \hbox{satayx}, daye,
 kaSxme, seYraNe, samAdhAna, saMtoVSa, sethxYyaR \hbox{muMtAda} AdhAyxtimxka
guNagaLanunx beLesikoMDiruvudariMda, avanige uLidiruva oMdeV oMdu
meTiTxleMdare, shivanige tananxnunx tAneV saMpUNaRvAgi
samapiRsikoLuLxvudu. hiVge savaRvanUnx samapiRsikoMDa sAdhakanige
sharaNa (sharaNAgati BAvavanunx hoMdidavanu) eMba hesaridudx, A BAvada
mUlaka avanu AnaMdavanunx paDeyutAtxne. I AnaMdavu parashivana
parxsAdavAdudariMda, parashivana A rUpakekx parxsAdaliMgaveMdu
hesaru.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad nimaRlavAda AkAshadalilx yAvoMdu doVSavU ilalxdiruva hAgeyeV sharaNanalilxyU yAva doVSagaLU ilalx, athavA sharaNanalilxruva shudadhxvAda AkAshatatatxvXveV parxsAda\-liMgada kAya (aMga) (va.pa.koV. 354):}
\ullekha{sharaNaMge AkAsha\-vaMgavAgi, aikayxMge mahAbeLage aMgavAdalilx, paMcatatavx kUDi oMdaralilx eyudxvalilx, SaDusathxla rUpAyitutx (savasaM. 8; moVLiyA. 1972-639)}}
%\ullekha{terahilalxda naDe... kUDalasaMgamadeVvA, nimamx sharaNaMge! (savasaM. 1; basava. 919-240); sacarAcaraveMbudoMdu... tAnu shudadhxvAda sharaNaMge... (savasaM. 2; alalxma. 657-178); iSaTxliMga saMbaMdhavAda... idu kAraNa - sharaNaMge beVre liMgavilalx, beVre aMgavilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1014-334); puruSana muMde... cenanxmalilxkAjuRnanolida sharaNaMge mAyeyilalx, marahilalx, aBimAnavU... (savasaM. 5; akakxma. 282-83); paqthivxya pUvARsharxyavaLida... AkAshada pUvARsharxyavaLida sharaNaMge parxsAdaliMgasAhitayx... (savasaM. 6; Adayayx. 1022-315).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sharaNaBAvavirahita samayxgfjAcnxni}\label{sharaNaBAvavirahita samayxgfjAcnxni}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNanige anuBAva\-vidadxrU, parashivanalilx beretidadxrU avanu tananx veYyakitx\-kateyanunx inUnx kaLedukoMDiruvudilalx. `nAnu shivana\break sati' eMba BAvadalilx nAnu eMba BAva inUnx avanigide.\break aikayx\-sathxlada sAdhakanu tAnu parashivanalilx bereyuvudU alalxde, avaniMda tananxnunx parxteyxVkisikoLaLxlAra. avaneV \hbox{samayxgfjAcnxni:}}
\ullekha{sharaNaBAvavirahita samayxgfjAcnxni (savasaM. 9; sagaBo. 577-184).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{sharaNasayx BAvaH - sharaNaBAvaH, sharaNaBAveVna virahitaH -\break sharaNaBAvavirahitaH - samayxgf jAcnxnaM asimxnf asitx iti samayxgf jAcnxniV - sharaNaBAva virahitashacx asw samayxgf\break jAcnxniV ca}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shariVravilalxda saMbaMdhi}\label{shariVravilalxda saMbaMdhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgeYkayxnAda sharaNanige shariVra\-vidadxrU avanu adara saluvAgi
 yAva sAvxthaRda kirxye\-gaLanUnx mADuvavanalalx. avanu elalxvanUnx parashivana
 iceCxganu\-sAravAgi mADutAtxneyeV horatu, tananx
 iceCxganu\-sAravAgi alalx, EkeMdare avanu tananx Atamx, iMdirxyagaLu,
 aMtaHkaraNagaLanunx alalxde deVhavanUnx parashivanige
 apiRsiruvudariMda, avanige tananxdeMba deVhavilalx:}
\ullekha{kulavilalxda akulanu, shariVravilalxda saMbaMdhi (savasaM. 3; cenanxba. 759-226).}}
\end{entry}
%%samasatx loVkAdi... I shariVravilalxdaMdu nimaRlaneMba gaNeVshavxranAgideRnu... (savasaM. 11; toVMTasi. 87-47)

\begin{entry}
\word{shilAkASaThxnAyxya}\label{shilAkASaThxnAyxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kalilxnalilxruva beMki matotxMdu kalilx\-noDane GaSiRsadidadxre horabaruvu\-dilalx. kaTiTxgeya beMki horaginiMda beMki taguladidadxre uriyuvudilalx. vacana\-kAraru kalalxnunx guruvigU, beMkiyanunx jAcnxnakUkx, kaTiTxge\-yanunx shiSayxnigU hoVlisi, I nAyxyavanunx parxti\-pAdisidAdxre.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad shirxVguruvu tananx jAcnxnadiMda shiSayxnalilx AdhAyxtimxka jAcnxnavanunx hotitxsi, avanalilxruva pApaveMba rasavanunx nAshamADi, avananunx jAcnxnamayavanAnxgi mADidAga, shiSayxnu bayalAgu\-tAtxne. Adare guruvu ajAcnxni\-yAgidadxre tAnu I \hbox{udidxVpana} kAyaR mADi, bayalAgade hAge uLiyutAtxne. ideV shilAkASaThxnAyxya:}
\ullekha{shileyoLagipaR aginxyU kASaThxvaM hatitxdalilx, kASaThxvu bayalapupxdalalxde shile bayalapupxdeVnayAyx?. aMtapapx guru\-vajAcnxniyAgi shiSayxnu jAcnxniyAdudeV shilAkASaThxnAyxyavu (savasaM. 13; mumamxkA. 1038-498).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{shilA ca kASaThxM - shilAkASeThxV; tayoVH shilAkASaThxyoVH nAyxyaH - shilAkASaThxnAyxyaH}}
\vskip 3pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{kASaThxshilAnAyxya}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivana cidagxBaR}\label{shivana cidagxBaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivaneMdare citutx. A cititxge `shakitx' eMba guNavidudx, adaralilx elalxvU aDakavAgide. parxtiyoMdu\break iMdirxya\-goVcara vasutxvU shakitxya rUpAdudariMda, hAgU adu parashivaneMba cititxnalilx aMtasathxvAgiruvudariMda\break \hbox{parashivaneV} cidagxBaRvenisikoLuLxtAtxne:}
\ullekha{carAcarAtamxka \hbox{parxpaMca\-velalx} shivana cidagxBaRdiMdudayisipapxdu (\hbox{savasaM. 5; akakxma. 209-61}).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{shivana paMcAvasethx}\label{shivana paMcAvasethx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivana aidu avasethxgaLAda saqSiTx, sithxti, laya, tiroVdhAna matutx anugarxha:}
\ullekha{paMcAkaSxraveMbudu shivana paMcAvasethx noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1905-545).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{shudadhxparxsAdiya aMga}\label{shudadhxparxsAdiya aMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananx deVhavanunx shudadhx mADi\-koLaLxlu Bakatxnu parxsAdavanunx sivxVkarisutAtxne. avana deVhavu pArxrabadhxkamaRda PalavAgidadxrU, aMtha deVhada bayake\-gAgi parxsAda sivxVkarisabAradu. iMtha Aseyilalxde tegedukoMDa parxsAdadiMda beLeda deVhavaSeTxV shudadhxparxsAdiya aMga\-venisikoLuLxtatxde:}
\ullekha{kAyakadalilx soVMku aLidu, koMbudu shudadhxparxsAdiya aMga (savasaM. 8; parxleMbaM. 118-48).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{shurxtidaqSaTx anumAna}\label{shurxtidaqSaTx anumAna}
\meaning{\arthanonum{shabadx, parxtayxkaSx matutx anumAna\-gaLeMba mUru parxmANagaLu. baravaNige ilalxdidadx kAladalilx janaru veVdavanunx keVLuvikeyiMda (shurxti) tiLidukoLuLxtitxdadxru. hiVge keVLuvikeya mUlaka paDeda I jAcnxnavu `shurxti' enisi\-koMDitu. adanunx paDeyuva mAgaRvu shabadxvanunx keVLisi\-koLuLxva (shurxta) mAgaRvAdudariMda adakekx shabadxparxmANa eMba hesaru baMditu.}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad parxtayxkaSxveMdare akiSxyiMda (kaNiNxniMda) noVDuvudu \hbox{eMdathaR}. vAsatxvavAgi yAvudAdarU iMdirxyadiMda paDeda jAcnxnakUkx idu anavxyisutatxde.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{shurxtAyx daqSaTxM - shurxtidaqSaTxM; shurxtidaqSaTxM ca tatf anumAnaM ca - shurxtidaqSATxnumAnaM}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{shorxVtarxda keYgaLalapiRsuvudu}\label{shorxVtarxda keYgaLalapiRsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAvu sAmAnayxvAgi padAthaRgaLanunx keYgaLiMda neYveVdayx mADutetxVve. AdhAyxtimxka parxgati sAdhisidavanu shabadxvanunx kivigaLeMba keYyiMda apiRsi, AmeVle tAnu keVLisikoLuLxtAtxne:}
\ullekha{kaMgaLa keYgaLalapiRsuva, shorxVtarxda keYgaLalapiRsuva nAsikava keYgaLalapiRsuva jihevxya keYgaLa\-lapiRsuva (savasaM. 3; cenanxba. 306-96).}}
\end{entry}
%aMdare rUpa, rasa, gaMdha muMtAda yAvudeV viSayavu avana tanu tAgada munanx, adanunx avanu manasisxnalelxV liMgakekx apiRsida naMtara tAnu anuBavisutAtxne (va.pa.koV. 373)

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{shorxVtarxdiMda apiRsuvudu}\label{shorxVtarxdiMda apiRsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shorxVterxVMdirxyadiMda nAvu keTaTx shabadxgaLanunx oLeLxya shabadxgaLiMda parxteyxVkisi, oLeLxya shabadxvananxSeTxV liMgakekx apiRsabeVku. oMdu \hbox{vishAlAthaRdalilx}, nisAvxthaR BAvane\-yiMda apiRsuvavanu liMgakekx oMdu nishicxta\break parxdeVshadalilx matutx oMdu nishicxta samayadalilx shabadxvanunx \hbox{apiRsade}, manasisxnalilxyeV liMgavanunx nenedu, manasisxnalilxyeV shabadxvanunx adakekx apiRsi, anaMtara tAnu anuBavisutAtxne:}
\ullekha{sushabadxvanu shorxVtarxdiMdave apiRsabeVku (savasaM. 3; cenanxba. 227-71)}}
\end{entry}
%(adeV riVti sapxsheRVMdirxyadiMda sapxshaRnavanUnx, rasaneVMdirxyadiMda mahArasavanUnx manasisxnalelxV apiRsi anaMtara BoVgisabeVkeMdu cenanx\-basavaNaNxnavaru heVLutAtxre) (va.pa.koV. 373)

\vskip -2pt

%%%Sa
\begin{entry}
\word{SaTasxthXlagaLige nUroMdu sathxlagaLa saMbaMdha}\label{SaTasxthXlagaLige nUroMdu sathxlagaLa saMbaMdha}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{\hbox{japagaLa} mUlaka uMTAguva SaTasxthXlagaLu matutx nUroMdu sathxlagaLa saMbaMdha:}
\ullekha{BakatxsathxLa 15, AcArasathxLa 9 ivu iSaTxliMgada vaqtatxdalilx saMbaMdhavu. maheV\-shavxrasathxla 9, guruliMgasathxla 9 ivu iSaTxliMgada kaTiyalilx saMbaM\-dhavu. parxsAdisathxla 7, shivaliMgasathxla 9 ivu iSaTxliMgada vatuRLadalilx saMbaMdhavu. pArxNaliMgasathxla 5, jaMgamaliMgasathxla 12 idudx ivu iSaTxliMgada goVmuKadalilx saMbaMdhavu. sharaNasathxla 4, parxsAdaliMgasathxla 9 idudx ivu liMgada nALadalilx saMbaMdhavu. aikayxsathxla 4, mahAliMgasathxla 9 ivu iSaTxliMgada goVLakadalilx saMbaMdhavu. hiVge aMgasathxlagaLu\break 44, liMgasathxlagaLu 57 aMtu 101 sathxlagaLu ive. ivu\-gaLanunx meVle heVLidaMte iSaTxliMgada SaDivxdha sAthxnagaLalilx saMbaMdha mADikoMDu Bakitx jAcnxna veYrAgayxdiMdAcarisutatx japagaLa mUlaka liMgasaMbaMdha mADikoMDalilx liMgavu tananxlilx parxkaTavAgutatxde (shivAkoV. 130-297).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{SaDivxkAragaLanunx keDisuvudu}\label{SaDivxkAragaLanunx keDisuvudu}
\meaning{\arthanonum{SaDaBxvavikAragaLu AdhAyxtimxka jiVvanada veYrigaLu. avugaLanunx dATida horatu mukitx sAdhayxvilalx. vacana\-kAraru avugaLanunx dATuva upAyavanunx hiVge tiLisidAdxre: nAnu asavxtaMtarx, guruvina kaqpAgaBaRdalilxdedxVneMdu tiLidare, `asitx' eMba vikAra keDutatxde. nAnu mAyeya pariNAma\-diMda huTiTxdedxVne eMdu BAvisade, nAnu gurukara\-saMjAta eMdu BAvisidare, `\hbox{jAyateV}' eMba vikAra keDutatxde. guruvu anugarxhisida sadABxvajAta liMgavanunx aMgadalilx dharisuva mUlaka taqpitxyanunx saMpAdisi, adariMda `vipariNa\-mateV' eMba vikAra keDutatxde. guruvu toVrisikoTaTx AcAra matutx jAcnxnamAgaRdalilx naDedu AdhAyxtamxdalilx beLeyuva\break mUlaka `vivadhaRteV' eMba vikAravanunx suDabahudu. deVheVMdirx\-yAdigaLelalx nananxvalalx, parashivanavu eMdu elalxvanUnx parashiva\-nige apiRsuva mUlaka `apakiSxVyateV' eMba vikAravanunx keDisabahudu. maNiNxnalilx liVnavAguva badalu liMgAMga aikayxda mUlaka liMgadalilx liVnavAdare, `vinashayxti' eMba vikAravanunx keDisabahudu:}  \ullekha{asitx jAyateV vipariNamateV vivadhaRteV apeVkiSxVyateV vinashayxti eMba SaDABxva vikAraMgaLu keDuvudakekx vivaraveMteMdaDe shirxVguruvina kaqpAgaBaRda madhayxdalilxdaRva nAnahudeMdaradAgale asitx EMba vikAra keTiTxtutx.  (savasaM. 11; savxtaMtarx. 911-455).}}
\vskip 4pt
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDABxva vikAra}}}
\end{entry}
%savxtaMtarx asitxtavxvanunx paDedidedxVne eMdu tiLiyade nAnu
%SaDABxva vikAra

\begin{entry}
\word{SaDivxdhaliMgaparxsAda}\label{SaDivxdhaliMgaparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya oMdu haMtadalilx, iMdirxyagoVcaravAda hAgU BoVjayxyoVgayxvAda vasutxgaLanunx parashivanige apiRsi avugaLanunx parxsAda mADikoLuLxvudu oMdu vayxthaR kirxye eMba arivu mUDutatxde. EkeMdare nAvu iMdirxyagaLa mUlaka EneVnanunx anuBavisutetxVveyoV avelalxvanUnx parxsAdaveMbaMteyeV sivxVkarisabeVku. namamx deVhadalilxruva Aru liMgagaLige rUparasagaMdhAdigaLanunx apiRsi, avanunx parxsAdaveMbaMte AmeVle sivxVkarisidare, Aga\break nAvu nijavAda parxsAdigaLenisikoLuLxtetxVve. hiVge nAvu GArxNisuva munanx AcAraliMgakekx apiRsidare, A vAsane AcAra\-liMgada parxsAdavAgutatxde. adeV riVti nAvu rucisidedxlalx guruliMgada parxsAda, noVDidedxlalx shivaliMgada parxsAda, sapxshiRsidedxlAlx jaMgamaliMgada parxsAda, keVLidedxlAlx parxsAdaliMgada parxsAda hAgU namamx iMdirxyagaLU, utatxmavAdudelalxvU mahA\-liMgada parxsAda. hiVge tAnu anuBavisuva munanx elalxvanUnx liMga\-kakxpiRsuvavanu savARMgaparxsAdi:} \ullekha{Ata GArxNisidudx AcAraliMga, Ata rucisidedxlalx guruliMgaparxsAda Ata noVDidedxlalx shiva\-liMgaparxsAda, Ata sapxshaRna mADidedxlalx jaMgamaliMga\-parxsAda, Ata keVLidedxlalx parxsAdaliMgaparxsAda Atana saveRVMdirxya\-velalx paripUNaRvAdadedx mahAliMgaparxsAda (savasaM. 10; cenanxkaM. 824-488).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{SaDivxdhashacx asw liMgasayx parxsAdashacx - SaDivxdhaliMgaparxsAdaH}}
\end{entry}

%%sa
\begin{entry}
\word{saMkiSxpatx BasamxtayArikeya vidhAna}\label{saMkiSxpatx BasamxtayArikeya vidhAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta\-maMtarxdiMda goVmayavanunx saMgarxhisi, vAmadeVvamaMtarxdiMda adanunx aBimaMtirxsabeVku. aGoVramaMtarxdiMda uMDe\-gaLanunx suTuTx, tatupxruSamaMtarxdiMda sivxVkarisi, parxtinitayxvU IshAnamaMtarxdiMda elalx aMgAMgagaLige dharisabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
vidhAMtaraM parxvakASxyXmi BasamxsaMpAdanaM laGu |\\[2pt]
sadeyxVna goVshakaqdf gArxhayxM vAmeVna tavxBimaMtarxyeVtf ||\\[2pt]
aGoVreVNa daheVtf piMDaM gArxhayxM tatupxruSeVNa tu |\\[2pt]
nitayxmiVshAnamaMterxVNa sAvxMgeV dhAyaRM parxyatanxtaH ||\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 6. 29-30)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\qquad baqhajAjxbAloVpaniSatitxna parxkAra, Basamxvanunx - \hbox{tayArikeya} vidhAnada AdhAradiMda anukalapx, upakalapx, upoVpakalapx matutx akalapx eMdu nAlukx vidhavAgi gurutisutAtxre. aginxhoVtarx virajAginxyiMda utApxditavAdadudx anukalapx. kADinalilx oNagida goVmaya\-vanunx saMgarxhisi, kalopxVkatx\-vidhiyiMda tayArisida Basamx upakalapx. kADinalilx oNagida goVmayavanunx saMgarxhisi, adanunx puDimADi goVmUtarx\-doMdige uMDemADi kalopxVkatxvidhiyaMte tayArisidudx upoVpakalapx Basamx matutx shivAlayadalilxruva Basamxvu akalapx athavA shatakalapx enisutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
atha catuviRdhaM Basamxkalapxmf | parxthamamanukalapxmf |\\[2pt]
divxtiVyamupakalapxmf | upoVpakalapxM taqtiVyamf |\\[2pt] 
akalapxM catuthaRmf | aginxhoVtarxsamudUBxtaM\\[2pt]
virajAnalajamanukalapxmf | vaneV shuSakxM shakaqtf saMgaqhayx\\[2pt]
kalopxVkatxvidhinA kalipxtamupakalapxM sAyxtf | araNeyxV\\[2pt]
shuSakxgoVmayaM cUNiRVkaqtAyxnusaMgaqhayx goVmUterxYH\\[2pt]
piMDiVkaqtayx kalopxVkatxvidhinA kalipxtaM upoVpakalapxmf |\\[2pt]
shivAlayasathxmf akalapxM shatakalapxM ca |\\[-1pt] 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(baq. jA. u., 3. 36-38)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\qquad tayArikeya karxmadiMda Basamxvu kalapx, anukalapx, upakalapx matutx akalapx eMdu nAlukx vidha. sadoyxVjAtamaMtarxdiMda hosadAda goVmayavAgutatxde (sagaNi) shAsotxrXVkatx\-vidhiyaMte tegedukoLaLxbeVku. vAmadeVvamaMtarxdiMda uMDemADi, tatupxruSamaMtarxdiMda oNagisi, aGoVramaMtarxdiMda beMkiyalilx suTuTx, IshAnamaMtarxvanunx heVLutAtx suTaTx Basamxda puDiyanunx bilavxpaterxyalilx iDabeVku. hiVge tayArisida Basamxvu kalapx enisutatxde. kADinalilx oNagida goVmayavanunx tegedukoMDu puDimADi suTiTxruva BasamxveV anukalapx. aMgaDi\-yalilxruva Basamxvanunx tegedukoMDu adanunx baTeTxyalilx soVsi, goVmUtarxdiMda uMDemADi pUvoRVkatx vidhiyaMte suTuTx tayArisida Basamxkekx upakalapx eMdu hesaru. anayxriMda tayAri\-sida Basamxvu akalapx enisutatxde (idu \hbox{sidAdhxMta} shiKAmaNi riVtAyx).}}
\medskip
\begin{shl}
BasomxVtApxdanamudidxSaTxM catudhAR taMtarxveVdiBiH |\\[2pt]
kalapxM ceYvAnukalapxM tu upakalapxmakalapxkamf ||\\[2pt]
yathA shAsotxrXVkatxvidhinA gaqhiVtAvx goVmayaM navamf |\\[2pt]
sadeyxVna vAmadeVveVna kayARtipxMDamanutatxmamf |\\[2pt]
shoVSayeVtupxruSeVNeYva daheVdf GoVrAciCxvAginxnA ||\\[2pt]
tata IshAnamaMterxVNa bilavxpaterxV nidhApayeVtf |\\[2pt]
kalapxM tadaBxsamx vijecnxVyamanukalapxmathoVcayxteV ||\\[2pt]
vaneVSu goVmayaM yacaCx shuSakxM cUNiRVkaqtaM tathA |\\[2pt]
dagadhxM ceYvAnukalApxKayxM ApaNAdi gataM tu yatf ||
\end{shl}

\begin{shl}
vasetxrXVNoVtAtxritaM Basamx goVmUtArxbadadhx piMDitamf |\\[2pt]
dagadhxM pArxgukatxvidhinA BaveVdaBxsomxVpakalapxkamf ||\\[2pt]
aneyxYrApAditaM Basamx akalapxmiti nishicxtamf |\\[-1pt]
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 7. 13-19)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMgarahitavAda suKa}\label{saMgarahitavAda suKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sitxrXVpuruSaribabxrigU saMga\-diMdaleV suKa pArxpatxvAgutatxde. Adare sAdhakanige liMgAMga\-sAmarasayxdalilx doreyuva suKa I riVtiya saMgadiMda uMTAdudalalx. adu saMgarahita suKa:}
\ullekha{aMgarahitavAda saMgavanariyaru. saMgarahitavAda suKavanariyaru. nisasxMgi\-niMda nilava sakaLeVshavxra deVvA, nimamx sharaNa balalx (savasaM. 9; sakaLeVsha. 419-157).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMcArada Barxme}\label{saMcArada Barxme}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu kamaRPalagaLiMdAgi saMsAra baMdhanadalilx saMcAra mADutitxdedxVne eMdu BAvisidare adu\break Barxme. vAsatxvavAgi jiVvAtamxnU paramAtamxnAdudariMda \hbox{avanige} saMcAra sAdhayxveV ilalx. EkeMdare BwtavasutxgaLu oMdu parimita sathxLadiMda \hbox{inonxMdu} parimita sathxLakekx saMcarisu\-vaMte, aparimita paramAtamxnu saMcarisalu sAdhayxvilalx. jiVvAtamxnige tananx nijasavxrUpada arivAdAga tAnu saMcari\-sutetxVneMba Barxme hoVgutatxde:}
\ullekha{kAyaparxkaqti, jiVva\-parxkaqti, BAvaparxkaqti, saMcAraBarxme muMcade, saMcita duHkamaRMgaLa paMknitxyalilx kuLiLxrade (savasaM. 8; meVLige. 1663-549);\break idaraMceya tiLi, muMcu beVga, niHkaLaMka malilxkAjuRnana\break nisasxMgada kUTa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saMdanaLidu nilulxvudu}\label{saMdanaLidu nilulxvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamxnu tananx shudadhxrUpadalilx parashivanoMdige aikayxvAdAga avaribabxra madhayxda kaMdara\-(BeVda) ilalxvAguvudu. alalxde, aMganu parashivanalelxV nilulxtAtxne:}
\ullekha{madhura daMDa oraLige baMdu, maraLi beMdu, tirxguNadalilx hoMdi, kaDeyANeyAdaMte. oMdanoMdu kaMDu saMdanaLidu niMdudu, IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavu tAne (savasaM. 9; shivaleM. 209-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakaleVMdirxyamuKadalilx moVhi}\label{sakaleVMdirxyamuKadalilx moVhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakana parxtiyoMdu iMdirxyavU parashivana iMdirxyaveMdu tiLidu, tAnu mADuva parxtiyoMdu kirxyeyanunx parashivanigoVsakxra eMdu tiLidu avanalilx moVhiyAgiruvavanu:}
\ullekha{sakaleVMdirxya\-muKadalilx moVhiyAgi, sadugxrukaruNAmaqtarasa tAneMdariyade enanx mana beragu nibebxragu AyitayAyx (savasaM. 5; akakxma. 25-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sakAyamuKadalilx akAya parxtibiMbisuvudu}\label{sakAyamuKadalilx akAya parxtibiMbisuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kAyavuLaLx aMganu akAyanAda parashivanalilx parxtibiMbisu\-vaMtiruvudu; parashivanalilx liVnavAguvudu:} \ullekha{akAyadalilx sakAya parxtibiMbisUdu. sakAyamuKadalilx akAya parxtibiMbisUdu (savasaM. 3; cenanxba. 394-124).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvaNaRgaLa pariNAmagaLu}\label{sapatxvaNaRgaLa pariNAmagaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna deVhadalilx ELu vaNaRgaLidudx, avu bariya kaNuNxgaLige kANuvudilalx. Adare avu sAdhakanige kANisikoLuLxvuvu. vividha cakarxgaLu jAgarxta\-vAdAga vividha baNaNxgaLu kANisikoLuLxtatxve. \hbox{sAdhane} \hbox{inUnx} Palisade idAdxga avu mAnavana vataRneya meVle kelavu pariNAma mADutatxve. adara vivaragaLu hiVgive.}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\arthanonum{\qquad mUlAdhAradalilx parxdhAna aMsha paqthivxVtatatxvX, adaralilx kapila vaNaR\-vide. I vaNaRdiMdAgi manuSayxna deVhadalilx aLuku uMTAgutatxde. sAvxdhiSAThxnacakarxdalilx apupxvidudx, adaralilx niVlavaNaRvide. idariMdAgi deVha naDuguvudu. maNipUrakacakarxdalilx aginxtatatxvXvidudx, adaralilx mAMjiSaTx vaNaRvide.\break idara pariNAmavAgi nAvu kanasu kANutetxVve. anAhata\-cakarxdalilx vAyu aMsha parxdhAnavAgidudx, adaralilx (piVta) haLadi vaNaRvirutatxde. idara pariNAmavAgi deVhada \hbox{oLagaDe} otutx uMTAgu\-tatxde. vishudidhxcakarxdalilx AkAshatatatxvX parxdhAnavAgidudx, adaralilx kapupx vaNaRvide. idara pArxbalayxdiMdAgi namage goMdala uMTAgi, deVhavu tatatxrisutatxde. AjAcnxcakarxdalilx caMdarxnidudx, adaralilx shevxVtavaNaRvide. idariMdAgi namage\break ciMte uMTAgu\-tatxde. barxhamxraMdharxdalilx sUyaRnidudx, adaralilx gwravaNaRvide. idariMdAgi deVhadalilx saMcalane uMTAgu\-tatxde. sAdhakanu tananx sAdhaneyiMdAgi I pariNAmagaLanunx niyaMtirxsabeVku:} \ullekha{kapilavaNaR niVlavaNaR mAMjiSaTxvaNaR piVta\-vaNaR kapupx\-vaNaR shevxVtavaNaR gwravaNaRveMba sapatxdhAtugaLu. ivakekx vivara: kapilavaNaRda dhAtu paqthivx aMsha, deVha aLuku\-tihudu. niVlavaNaRda dhAtu apupxvina aMsha deVhava [naDugutitxhudu]. mAMjiSaTxvaNaRda dhAtu aginx aMsha, deVha kanasa kANutihudu. piVtavaNaRda dhAtu vAyu aMsha, deVhavatatxra otutxtitxhudu. kapupx\-vaNaRda dhAtu AkAshada aMsha, etatxra tatatxrageDahutihudu. shevxVta\-vaNaRda dhAtu caMdarxna aMsha, deVha kaLavaLisu\-tihudu. gwravaNaRda dhAtu sUyaRna aMsha, shariVra saMcalisutihudu. iMtiV sapatxdhAtugaLa savxsAthxnavaM mADi liMgAcaRneya mADalalxDe kUDala\-cenanxsaMgayayxnalilx sharaNanenisutihanu. (savasaM. 3; cenanxba. 1091-371).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapepxya Bakitx, sapepxya neVma}\label{sapepxya Bakitx, sapepxya neVma}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sihi, upupx, huLi, kAra muMtAda rucivadhaRka vasutxgaLilalxda \hbox{AhAraveV} sapepxya AhAra. BakatxnAdavanu ruciyAda AhAravanunx \hbox{vajiRsi}, sapepxya AhAravanenxV sivxVkarisutitxdadxre avana Bakitx hecucxtatxde eMba naMbikeyiMda mADuva Bakitx:}
\ullekha{aTaTx upipxna kaSaTxvAvudu? aDada upipxna leVsAvudu? biTaTx sapepxya Bakitx yAvudu? mUtarxnALada GAti biDadu (savasaM. 8; maDimA. 453-172).}}
\end{entry}

\vskip -2pt

\begin{entry}
\word{samatemuKa suKavirahita}\label{samatemuKa suKavirahita}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{oLahorageMba BeVdaBAvavilalxdavanu; tananx aMtaHkaraNagaLanenxV parashivanige apiRsi, elalx beVku-beVDagaLanUnx gedudx, suKaveV barali, duHKaveV barali, citatxshAMtiyanunx kaLedukoLaLxda samabudidhxyuLaLxvanu elalxvanUnx samatABAvadiMda parashivanigapiRsi suKapaDutAtxne. A suKaveV samatAsuKa. adanunx mADadavanu samatAmuKa suKavirahita:}
\ullekha{samatemuKa suKavirahitaMge saninxhita\-suKApiRta shUnayx kANA (savasaM. 12; deVshikeVM. 363-115).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{suKavirahitaH suKeVna virahitaH suKavirahitaH - samatemuKa suKavirahita}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayava biDuvudu}\label{samayava biDuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{samayakekx takakx AcAragaLanunx mADade nilaRkiSxsuvudu:}
\ullekha{shiVlavaMta\-nAdaDe jAtiya biDabeVku. shivajAcnxniyAdaDe samayava biDabeVku (savasaM. 5; amuge. 691-214).}}
\end{entry}
% (udAharaNege, beLigegx iSaTxliMgapUje mADabeVkeMba vidhiyanunx nilaRkiSxsuvudu)

\begin{entry}
\word{samarasasuKapariNAmi}\label{samarasasuKapariNAmi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada sAdhakanu tananx sadABxva eMba hasatxdalilx mahAliMgavanunx kaMDu samarasaveMba BakitxyanAnxcarisuvAga avanige uMTAguva suKaveV samarasasuKa. samarasa\-suKapariNAmiyAda Ata elelxlUlx parashiva\-nanenxV kANutAtxne:}
\ullekha{samarasasuKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR guru\-niraMjana cananxbasavaliMgavenanx pArxNaliMgiyadenisi (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 455-138).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{samarasasuKeV pariNAmaH asimxnf asitx iti - samarasa\-suKapariNAmiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saraharida saMbaMdha}\label{saraharida saMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{huTuTxsAvugaLa mAleyanunx haridu parashivanoMdige mADida saMbaMdha:}
\ullekha{shabadxmugadhx\-vAda sharaNana citatxva BeVdisabahude? adu saraharida saMbaMdha (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1162-370).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaloVcanavuLaLx jaMgama}\label{savARMgaloVcanavuLaLx jaMgama}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nisAvxthaR budidhxya sAvxnuBAvige parxpaMcada parxtiyoMdu vasutxvU parashivana\break mUtiRyaMteyeV kANutatxde. aMtaha vayxkitxyu nijavAda jaMgama\-liMga:}
\ullekha{tirxvidha liMgAnuBAvava boVdhisuvAtane savARMga\-loVcanavuLaLx jaMgamaveMbe noVDA. (savasaM. 5; satayxkakx. 1209-365).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgasaMbaMdhavanaLisuvudu}\label{savARMgasaMbaMdhavanaLisuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{BUtapaMcakagaLU, tanAmxterxgaLU, itara karaNAdigaLU \hbox{namamxnunx} baMdhanakikxVDumADutatxve. Adare AdhAyx\-timxka shakitxyiMda I BUtashakitx\-gaLanunx nAvu BakitxshakitxgaLanAnxgi mADidare, avu namamx \hbox{AdhAyxtimxka} parxgatiyalilx sahAyaka\-vAguvuvu. hiVge \hbox{sUthxlAMgavu} tananx doVSa\-gaLanunx kaLedukoMDu tAyxgAMgavenisikoLuLxvudu,\break sUkASxmXMgavu BoVgAMgavenisikoLuLxvudu matutx \hbox{kAraNAMgavu} yoVgAMga\-venisikoLuLxvudu. hiVge savARMga\-saMbaMdha\-vanunx kaLacikoMDavanu liMgAMgasAmarasayxkekx yoVgayxnAgutAtxne:}
\ullekha{enanx savARMgasaMbaMdhavanaLisi savARMgadalilx savAR\-cAra saMpatutx toVri salahida nitayxvAgi niraMjana cananxbasavaliMga. (savasaM. 12; deVshikeVM. 46-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saveVRMdirxyagaLu EkeVMdirxyavAguvudu}\label{saveVRMdirxyagaLu EkeVMdirxyavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{namamx elalx iMdirxyagaLanUnx parashivana oMdiMdirxyavanAnxgi mADuvudu:}
\ullekha{BAvashudadhxvAgipapxlilx saveVRMdirxyaMgaLu EkeVMdirxyavAgi citatxshudadhx sididhxyAdalilx savaRjAcnxnasaMpananxnapapxnu. (savasaM. 7; turugA. 1012-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxpatarxda navakamaLa siMhAsana}\label{sahasarxpatarxda navakamaLa siMhAsana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{taleyalilxruva padamxkekx sAviradaLagaLirutatxve. AdudariMda adakekx sahasarxpatarx\-navakamalaveMdu hesaru. adu parashivana sAthxnaveMdU, Aru cakarxgaLalilxruva AcArAdi liMgagaLiMda hiDidu mahA\-liMga\-davarege elalxvanUnx sididhxsikoMDanaMtara, sAdhakanu sahasArxra\-vanunx siMhAsana mADikoMDiruva shUnayxliMgavanunx sAdhisabeVku:}
\ullekha{nirahaMkArave shiKara, mahadahaMkArave shaqMgArakaLasha, sahasarx\-patarxda navakamaLasiMhAsana, nitayxve malagu (savasaM. 9; saMapapx. 322-117).}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\ni{sahasarxpatarxM ca tatf navakamalaM ca - sahasarxpatarxnava\-kamalaM; sahasarxpatarxnavakamalaM navasiMhAsanaM - sahasarxpatarx nava\-kamala siMhAsanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxparavariyada sathxla}\label{savxparavariyada sathxla}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tananxnunx tAnu aritukoLuLxva haMta:}
\ullekha{elalx tarada BinanxtegaLaDagi savxyaveMba nijasithxtiyanunx hoMduvudeV adu savxparavariyada sathxla (shivAkoV. 93-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMparxkAsha kicucx}\label{savxyaMparxkAsha kicucx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada oMdu haMtadalilx sAdhakanu tAnu citetxMbudanunx ariyutAtxne. A citutx atayxMta parxkAshamAnavAda uriya (diVpada) rUpadalilx avanige kANisikoLuLxtatxde. nAvu noVDuva vasutxgaLu tamamx parxkAshavanunx beVroMdu vasutxviniMda paDedare, citetxMba joyxVtiyu savxyaMparxkAshavAgide (parashivaneV savxyaMparxkAshamAnavAda paraMjoyxVti):}
\ullekha{uri hoge naMditutx, savxyaMparxkAsha\-vAgipapx uri uLiyitutx. A uri baMdu enanx karasathxladalalxDagitutx (savasaM. 9; saMgameV. 280-93).}}
%\ullekha{savxyaMparxkAsharUpashacx jaMgamoVhi nigadayxteV... (savasaM. 1; basava. 1367-377); savxyaMparxkAshaliMgadalilx sadAsaninxhita kUDalacenanxsaMgayayx nimamx sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 375-119); manada koneya moneya meVlaNa aMdina kaNaNx muMde savxyaMparxkAsha toVrutitxdadxDe tAnAgabalalxne?... (savasaM. 5; mukAtxya. 1102-326); beLage toVrisuva beLagoMDilalxvAgi savxyaMparxkAsha paripUNaRvAda nijavu nineV. (savasaM. 7; caMdima. 555-184); savxyaMparxkAshaliMgadalilx savxyaMjAcnxni niMdu savxyava toVrutihanu noVDA. (savasaM. 10; jakakxNa. 1530-678).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyacaraparavariyada sathxla}\label{savxyacaraparavariyada sathxla}
\src{koV}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; BinanxBAvavu mareyAgi tananxnunx tAnu ariyuva sathxla:}
\ullekha{savxyacaraparavariyadasathxlavu - idu liMgasavxrUpavu. jAcnxna guru liMga jaMgamasavxrUpada iSaTxmahAliMgada goVLakadalilx saMbaMdhapaDutatxde (shivAkoV. 125-166).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyavanariyuvudu}\label{savxyavanariyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananxnunx shivasavxrUpaneMdu ariyuvudu:}
\ullekha{paravanaridalalxde savxyavanariyabAradu (savasaM. 4; maruraM. 1125-388).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu}\label{savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMganu liMgavanunx saMpakiRsi oMdA\-dAga uMTAguva beLageV savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu. I beLaginiMda kamaR\-gaLelalx\break suTuTxhoVgutatxve.:}
\ullekha{savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu, analana Ahutige horagAgipupxdu (savasaM. 8; moVLige. 1559-519).}}
\end{entry}
%sAdhAraNa beLagu athavA beMkige yAvudAdarU vasutx Ahuti AdaMte I beLagige yAvudeV vasutx AhutiyAguvudilalx.

\begin{entry}
\word{savxrUpa nirUpa}\label{savxrUpa nirUpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savxrUpa eMdare deVha, nirUpa eMdare Atamx eMdu alaMkArikavAgi BAvisalAgide. Atamxkekx yAvudeV rUpavilalx AdudariMda adu nirUpa:}
\ullekha{virahadalutapxtayxvAdavara, mAyada beVLuve hatitxtatxlA! savxrUpa nirUpaveMdariyaru (savasaM. 2; alalxma. 311-93).}}
%\ullekha{aMdhakanu ODa hiDidu savxrUpava tA noVDuvaMte... (savasaM. 3; cenanxba. 881-268); hononxMDu BUta, heNoNxMdu BUta, maNoNxMdu BUta iMtiV tirxvidha BUtasavxrUparAda... (savasaM. 10; kADasi. 26-16); parxNavaveV paramAtamx savxrUpavAgi parameVshavxrana gwpayx muKa noVda. (savasaM. 11; toVMTasi. 206-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAyada munanxve sAyuvudu}\label{sAyada munanxve sAyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhavu sAyuva modaleV `nAnu' eMba BAva aLiyuvudu; idu anuBAvi\-gaLigaSeTxV sAdhayx:}
\ullekha{sAyada munanxve satutxdanaridu, ariyada munanxve mareduda kaMDu uBayasaMkaTakekx munanxve mana saMditutx mAreVshavxrA (savasaM. 8; manamA. 987-335).}}
\end{entry}
%AdudariMda jiVvanumxkatxraSeTxV sAyada munanx sAyutAtxre (va.pa.koV. 408)

\begin{entry}
\word{sAvadhAnasuKapariNAmi}\label{sAvadhAnasuKapariNAmi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada sAdhakanu tananx nirahaMkAraveMba hasatxdalilx shivaliMgavanunx kaMDu sAvadhAnaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige tananx sumana hasatxdalilx muMdina sathxlada jaMgamaliMgavu kANisikoLuLxtatxde:}
\ullekha{sAvadhAna suKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR jaMgamaliMgavenanx sumanahasatxdalilx (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-143).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAsiradaLada amaqtada koDa}\label{sAsiradaLada amaqtada koDa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sahasArxradalilxruva (barxhamxraMdharx) amaqtada sele:}
\ullekha{sAsiradaLada amaqtava koDa kAyitutx (savasaM. 5; haDapu. 1339-410).}}
%siradaLakamalaveMdaDe sUsikoMDiruva mana... (savasaM. 5; haDaliM. 1341-412); AkAshada meVle EkAMta sULeya kaMDenayayx. A sULeya gaqhadalilx sAsiradaLa kamalamaMTapada kaMDenayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1016-553); sAsiradaLakamalada nAdAtamxliMgadalilx mana liVyavAdaDe adeV parama rAjayoVgavayAyx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1052-505); cijajxladiM majajxnakekxredu sAsiradaLakusumavaniTuTx sharaNeMdu mADuvenu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 52-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBAvasananxdadhx}\label{sAvxnuBAvasananxdadhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnaveMba beLakanunx pUje matitxtara kirxyegaLiMda noVDalu sAdhayx\-vilalx. adakekx sAvxnuBAva Avashayxka. kirxyegaLu namamxnunx sAtivxkaranAnxgi mADadidadxre sAvxnuBAva sAdhayxvilalx. sAvxnuBAvadalilx nAvu kANuva beLagu horaginadalalx, namamxlelxV avayxkatxvAgiruva beLaku:}
\ullekha{sharaNatatigaLiMda karaNaMgaLa nivArisi iMtapapx kirxyApUje, bAhayxda sharxdedhx, jAcnxnada beLagu, sAvxnuBAva sananxdadhx (savasaM 5, moVLige 946-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdiya aMga}\label{sidadhxparxsAdiya aMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa saluvAgi sharaNanu parxsAdavanunx sivxVkari\-sade elalxvU shivana parxsAdaveMdU adu jAcnxneVMdirxyAdigaLanunx shudadhxmADutatxdeMdU tiLidu sivxVkarisidare aMthavana aMgavu sidadhxparxsAdiya aMgavenisikoLuLxtatxde. sidadhxparxsAdiyu parxpaMcadalilx parashivana parxsAdavananxlalxde matetxVnanUnx kANuvudilalx. avanu noVDuva noVTa, kANuva rUpu, keVLuva shabadx elalxvU avana parxkAra shivana parxsAdaveV:}
\ullekha{karaNaMgaLicecxyilalxde koMbudu sidadhxparxsAdiya aMga (savasaM. 8, parxleMbaM. 118-48).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKava nishecxYsuvudu}\label{suKava nishecxYsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nishecxYsuvudu eMbudanunx sAdhisuvudu, sAkASxtakxrisikoLuLxvudu eMba athaRdalilx baLasalAgide. suMkada baMkaNaNxnu `suKavanunx nishecxYsalilalx, adu duHKakekx biVja' eMdu heVLuvAga adakekx `suKavanunx sAdhisidare, adu duHKakekx kAraNavAgutatxde' eMbathaRvide. nAvu suKa paTaTx meVle adanunx matetx matetx paDeyabeVkeMba Ase uMTAgutatxde. adanunx paDeyuvavaregU namage duHKa (kaSaTx) uMTAgutatxde. atiyAda suKadiMda duHKa uMTAga\-bahudu:}
\ullekha{suKava nishecxYsa\-lilalx, adu duHKakekx biVja. duHKava nishecxYsa\-lilalx, suKadoDalu (savasaM. 9; suMkada. 622-196).}}
\end{entry}
% hiVge, suKavanunx sAdhisuvudariMda konege duHKa uMTAgutatxde eMba anuBavigaLa nuDiyalilx sAkaSuTx satayxvide (namamx suKavu kelavu veVLe itararige duHKa uMTumADutatxde) (va.pa.koV. 410)
%suKavu heVge duHKakekx kAraNavAgutatxde eMba parxshenxge utatxra hiVgide:


\begin{entry}
\word{subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxra}\label{subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{maheVshavxra \hbox{sathxladalilx}\break sAdhakanu apupx eMba tananx aMgadalilxruva subudidhx eMba hasatxdiMda guruliMgada bAyiyAda jihevxge ruciyanunx apiRsu\-tAtxne. aMdare tananx nAlageyalelxV avanu guruliMga\-vanunx sAthxpisikoMDiruvudariMda, avana nAlagege baruva ruci\-yelalxvU adaralilxruva guruliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge maheVshavxranu tananx subudidhxyanunx leVpisikoMDu guru\-liMgavanunx garxhisuvudariMda avanu subudidhxleVpagArxhaka maheV\-shavxranenisikoLuLxtAtxne, hAgU avanu shivaliMgavAgutAtxne:}
\ullekha{guruliMgAMga subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxra shivaliMgavAda (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtaka nAlukx}\label{sUtaka nAlukx}
\src{va}
\meaning{\artha{shabadxsUtaki: tamage elAlx gotutx eMdu heVLikoLuLxva ajAcnxnigaLu. balalxvaru balalxru elalxretatx balalxru?}
\ullekha{kUDalacenanxsaMgayayxnalilx shabadxsUtakigaLavaretatx balalxru? (savasaM. 3; cenanxba. 645-194).}
\artha{liMgasUtaki: mAtumAtige liMgavenunxtatx adara mahatavx gotitxlalxdavanu:}
\ullekha{liMga liMga\break\-veMbava liMgasUtakiyayayx, jaMgama jaMgamaveMbava jaMgama\-sUtakiyayayx. parxsAda parxsAda\-veM parxsAdasUtakiyayAyx I tirxvidhasUtakiya mAta keVLalAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 667-199).}
\artha{jaMgamasUtaki: nijavAda jaMgama yAru eMdu tiLiyadeyeV mAtumAtige jaMgama jaMgama enunxvavanu.}
\artha{parxsAdasUtaki: parxsAdada mahatavx gotitxlalxde A hesari\-nalilx padeV padeV AhAra, pAniVyagaLanunx sivxVkarisuvavanu.}}
\end{entry}

%%ha
\begin{entry}
\word{hatutxpAdoVdaka}\label{hatutxpAdoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dashapAdoVdaka. gurupAdoVdaka,\break liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhA\-noVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba hatutx riVtiya pAdoVdakagaLu:}
\ullekha{viVramAheVshavxrarAdeDeyU kirxyApAdoVdaka\-mAgabeVkAdaDe ...I parxkAradalilx hatutx pAdoVdakavu, shikASxpAdoVdakadalilx AguvudeMdu aridu Acarisuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 1564-568).}}
%\ullekha{satavxrajatamavanatigaLedavarigalalxde, hatutxpAdoVdakavanariyalaridu... (savasaM. 8; malilxpapxM. 1140-398).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlukx terana Bakitx}\label{hadinAlukx terana Bakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx AdhAyxtimxka pathada pArxraMBika haMtadalilx jaMgamaliMgakekx hadinAlukx riVtiya Bakitxyanunx toVrisabeVku. rAjanobabxnige parxjeyu toVruva gwrava\-vanenxV, Bakatxnu jaMgamanige toVrisutAtxne. I Bakitx\-yalilxruva hadinAlukx aMshagaLa vivara hiVgide:}}
\vskip 5pt
\newmeaning{\artha{liMgakekx majajxna mADisabeVku.} \artha{vasatxrXdiMda adanunx oresabeVku;} \artha{liMgakekx gaMdhavanUnx;} \artha{akaSxteyanUnx leVpisabeVku;} \artha{paterx puSapxgaLanunx apiRsabeVku;} \artha{dhUpAratiyanUnx;} \artha{diVpAratiyanUnx beLagabeVku;} \artha{neYveVdayx mADabeVku;} \artha{niVranunx apiRsabeVku;} \artha{tAMbUlavanunx apiRsabeVku;} \artha{jaMgamaliMgakUkx suKAsana niVDabeVku;} \artha{jaMgama\break\-liMgakekx maMtarx, sotxVtarx, giVta, nataRnagaLu AgabeVku;} \artha{jaMgama\-liMgakekx vasAtxrXlaMkAra, ABaraNagaLa dhAraNe mADabeVku;}
\artha{rAjanige hiMtirugalu vAhanada EpARDu mADuvaMte jaMgamaliMgakUkx vAhanada EpARTu mADabeVku;} \artha{Adare I vacanadalilx idAvudanUnx mADa\-bAradu, ideVnanUnx mADadeyeV parxsAdavanunx paDedu\-koLuLxvavanige guruliMgajaMgama uMTu, uLidavarige ilalx\break eMdu heVLalAgide. liMga\-vanUnx jaMgamavanUnx obabx\break \hbox{sAdhAraNa} rAjanaMte kANabAradu eMbudAgide:} \ullekha{iMtiV \hbox{hadinAlukx} terada Bakitxyanu caraliMgaveMba jaMgamaliMgakekx dAsoVhava mADi parxsAdava koMba BakatxMge guruvuMTu, liMgavuMTu, jaMgamavuMTu, pAdoVdaka parxsAdavuMTu, AcAravuMTu, sadaBxkitxyuMTu. (savasaM. 3; cenanxba. 1467-536).}}
\end{entry}
%UTada naMtara rAjanige suKAsana niVDuvaMte 
%rAjana saMtoVSakAkxgi avananunx hogaLi, avanige nataRnavanunx toVrisuvaMte,

\begin{entry}
\word{hadinAlukx loVkagaLu (IreVLu loVka)}\label{hadinAlukx loVkagaLu (IreVLu loVka)}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{1.~ataLa,\break 2.~vitaLa, 3.~sutaLa, 4.~rasAtaLa, 5.~taLAtaLa,\break 6.~mahAtaLa, 7.~pAtALa, 8.~BUloVka idara keLage; 9.~BuvaloRVka, 10.~savxloRVka, 11.~mahaloRVka, 12.~janaloRVka, 13.~tapoVloVka matutx 14.~satayx\-loVka I Aru BUloVkada meVle:}
\ullekha{Adi anAdi hadinAlukxloVka kAla kalipxta maMtarx taMtarx... obabx sharaNa Bakitxya mADutitxpupxda kaMDenayayx (savasaM. 2; alalxma. 881-261); IreVLu Buvana, hadinAlukxloVkadoDeya mikikxna mAtina jAcnxnigaLetatx\-balalxru? (savasaM. 3; cenanxba. 1197-414); amugeVshavxra\-liMgave, nimamx sharaNaru IreVLuBuvana hadinAlukxloVkadalilx liMga\-sahita opupxvaru. (savasaM. 5; amurA. 606-191); IreVLu BuvanaveMba hadinAlukx loVkaMgaLa dharisi ADutitxpaRvu. (savasaM. 8; bAciba. 202-80); IreVLu Buvanava hadinAlukx loVkavanoMdu iruve nuMgitutx noVDA. (savasaM. 10; jakakxNa. 1119-584).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{huTuTxgeDuvudu}\label{huTuTxgeDuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{\hbox{matetx huTaTxdiruvudu. mukitx.} liMgAMga\-sAmarasayx:}
\ullekha{matetx pAdoVdakavaniVreYdu dharisiyAnu huTuTxgeTeTxnu basavaNaNx nimamx karuNadiMda (savasaM. 4; sidadhxrA. 1019-293).}}
\end{entry}
%adhAyxtamxdalilx parxgati sAdhisi, niSAkxma kamaR mADidavanigaSeTxV huTuTxgeVDu sAdhayx

\begin{entry}
\word{hodadxda parxpaMcika}\label{hodadxda parxpaMcika}
\meaning{\arthanonum{badalAgada parxpaMca. idu iMdirxya\-goVcara parxpaMcakekx anavxyisade, adaroLage aMtasathxvAgiruva nitayxparatatatxvXkekx anavxyisutatxde:}
\ullekha{I hodadxda parxpaMcikava nitayxda tatatxvXvanu madhayxmadalilx kaMDe kANA (savasaM. 4; sidadhxrA. 873-246).}}
\end{entry}
%parxpaMcavu parxti kaSxNavU badalAgutitxdadxrU, adanunx hodadxda parxpaMcaveMdu kareyalu sidadhxrAmanige oMdu sapxSaTx kAraNavide: avanu A pada\-vanunx
