\chapter*{anubaMdha - 2}

\lhead[]{}
\rhead[]{}

\begin{center}
{\Large\bf viVrasheYva pAriBASika padakoVshakekx baLasalAda kaqtigaLa saMkiSxpatx sUci}
\end{center}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{longtable}{lll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpatx} & \multicolumn{1}{c}{\bf hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf koTiTxruva saMKeyx}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpatx} & \multicolumn{1}{c}{\bf hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf koTiTxruva saMKeyx}\\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
aKaMDeV & aKaMDeVshavxra vacanagaLu & puTa, vacana\\
anuBa & anuBavasAra & puTa, kiVtaRne, padayx\\
apapxNaNx, samava & haDapada apapxNaNxna vacanagaLu & BAga, puTa, vacana\\
a\char'273\char'311mA '' & a\char'273\char'311vina mAritaMdegaLa vacanagaLu & \qquad '' '' ''\\
urideV '' & uriliMgadeVvara vacana & \qquad '' '' ''\\
uripe '' & uriliMgapedidxgaLa vacana & \qquad '' '' ''\\
kananxni & kananxDa-kananxDa niGaMTu (kasApa) & BAga, puTa\\
karaNa & karaNahasige & puTa, sAlu,\\
keYvapa & keYvalayxpadadhxti & puTa, kiVtaRne, padayx\\
keYvasha & keYvalayx soVpAnanAmeYkoVtatxra shatasathxla & puTa, padayx\\
gaNaBA & gaNaBASitaratanxmAle & puTa, sAlu\\
cananxba. ka. & cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & puTa, vacana\\
cananxsotxV & cananxbasaveVshavxradeVvara sotxVtarxda vacanagaLu & puTa, padayx\\
cebapu & cenanxbasavapurANa & saMdhi, padayx\\
diVkASxboV & diVkASxboVdhe & puTa, sAlu\\
nUpura & nUtanapurAtanara ragaLegaLu & puTa, sAlu\\
padamaM & padamaMtarxgoVpayx & roVmanf puTa saMKeyx, sAlu\\
padeYsha & padeYkoVtatxra shatasathxla & \\
parate & paramAthaRgiVte & puTa, padayx\\
paramA & paramAnuBavaboVdhe & puTa, kiVtaRne, padayx\\
pArake & pAramAthaRparxkAshike & puTa\\
purAta & purAtanara tirxvidhasavxrUpa & puTa, padayx\\
parxBuliV & parxBuliMgaliVle & saMdhi, padayx\\
basaTiV & basavaNaNxnavara TiVkina vacanagaLu & BAga, puTa, vacana-TiVku\\
basapu & basavapurANa & saMdhi, padayx\\
basava. ka. & basavaNaNxnavara vacanagaLu (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & puTa, vacana\\
maDimA. samava & maDivALamAcideVvara vacana & BAga, puTa, vacana\\
maDivA '' & maDivALapapxna nijaliVlAmaqta vacana & \qquad '' '' ''\\
mishArxpuR & mishArxpaRNa & puTa, sAlu\\
liMgamamx, samava & haDapadapapxNaNxna puNayxsitxrXV liMgamamxna boVdheya vacanagaLu & BAga, puTa, vacana\\
liMgaliV & liMgaliVlAvilAsa cAritarx & puTa, sAlu\\
vaana-samava & vacana pariBASAkoVsha & BAga, puTa\\
viveVka & viveVka ciMtAmaNi & puTa\\
viVsheYpu & viVrasheYvAmaqtapurANaM & kAMDa, saMdhi, padayx\\
shivAkoV & shivAnuBava shabadxkoVsha & puTa, TipapxNi saMKeyx\\
Sabarxva & SaTasxthXlabarxhAmxnaMda virakatxcAritarx saMpAdaneya vacanagaLu & puTa, vacana\\
sidadhxrA. ka. & sidadhxrAmeVshavxra vacanagaLu (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & puTa, vacana\\
sidedhxVva & sidedhxVshavxra vacanagaLu & puTa, vacana\\
hirimaM & hiriya maMtarxgoVpayx & puTa, padayx\\
\hline
\end{longtable}}


\newpage

\begin{landscape}
\begin{center}
{\Large\bf viVrasheYva pAriBASika koVshadalilx udAharisuva garxMthagaLa saMkiSxpatx sUci}
\end{center}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.13}
\tabcolsep=3pt
\begin{longtable}{rllll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpatx} & \multicolumn{1}{c}{\bf garxMthada hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf kataqR} & \multicolumn{1}{c}{\bf vivara}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{c}{\bf saMkiSxpatx} & \multicolumn{1}{c}{\bf garxMthada hesaru} & \multicolumn{1}{c}{\bf kataqR} & \multicolumn{1}{c}{\bf vivara}\\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
1. & aMgasoVM. samava & aMgasoVMkina liMgataMdegaLa vacana & aMgasoVMkina liMgataMde & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
2. & aMbiga. samava & aMbigara cwDayayxgaLa vacana & cwDayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]  
3. & akakxma. samava & akakxmahAdeVviya vacanagaLu & akakxmahAdeVvi & kananxDa matutx saMsakxqqti \\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
4. & akakxma. samava & akakxmamxna vacanagaLu & akakxmamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
5. & aKaMDeV. samava & aKaMDeVshavxra vacanagaLu & SaNumxKasAvxmi & shirxV.ni.parx.savx.\ maqtuyxMjaya\\[-2pt]
 & & & & mahAsAvxmigaLu, dhAravADa.\\[5pt]
6. & anusA.\ samava & anuBavasAra &  nijaguNashivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
7. & apapxNaNx. samava & haDapada apapxNaNxgaLa vacana & haDapada apapxNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\[-2pt]
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
8. & amugi. samava & amugideVvayayxgaLa vacana & amugideVvayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
9. & alalxma. ka. & alalxmaparxBudeVvara vacanagaLu & parxBudeVva & kananxDa adhayxyana piVTha, kanARTaka\\
  & & & & vishavxvidAyxlaya, dhAravADa.\\
10. & alalxma. samava & alalxmaparxBudeVvara vacanasaMpuTa & parxBudeVva & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
11. & avareV. samava & avasarada reVkaNaNxgaLa vacana & avasarada reVkaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
12. & aSATxvi. & aSATxvaraNa vicAradapaRNa & esf. viVrapapxshAsitxrX & Tavanf mudarxNAlaya,\\
   &                  &                                    &                         & beMgaLUru.\\[5pt]
13. & a\char'273\char'311mA. samava & a\char'273\char'311vina mAritaMdegaLa vacana & a\char'273\char'311vina mAritaMde & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
14. & Adayayx. samava & AdayayxgaLa vacana & Adayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
15. & urideV. samava & uriliMgadeVvara vacana & uriliMgadeVvaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
16. & uripe. samava & uriliMgapedidxgaLa vacana & uriliMgapedidxgaLu & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
17. & EkAMrA. samava & EkAMtarAmitaMdegaLa vacana & EkAMtarAmitaMdegaLu & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
18. & EleVshavx. samava & EleVshavxra keVtayayxgaLa vacana & EleVshavxra keVtayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
19. & kaninx. & kananxDa sAhitayx pariSatitxna & EleVshavxra keVtayayx & kananxDa sAhitayx pariSatutx,\\
   &                  &  kananxDa niGaMTu                  &                         & beMgaLUru.\\[5pt]
20. & kaBAge. & muMbayi kanARTakada & veMkaTaraMgoVkaTiTx & gwnaRmeMTf seMTarxlf\\
    & & gAyxJeTiyaru & & bukfDipoV, muMbayi.\\[5pt]
21. & karaNa (cananxbasavaNaNxnavara & karaNahasige & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana piVTha, kanARTaka\\
    & vacanagaLu) & & & vishavxvidAyxlaya, dhAravADa.\\
    & (kanARTaka vishavxvidAyxlaya) & & &\\[5pt]
22. & kalalxyayx. samava & hAvinahALa kalalxyayxgaLa vacana & hAvinahALa kalalxyayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
23. & kavica. {\rm II} & kanARTaka kavicarite & rA. narasiMhAcArf & kananxDa sAhitayx pariSatutx,\\
    & & & & beMgaLUru.\\[5pt]
24. & kADasi. samava & kADasidedxVshavxrana viVrasheYva SaTasxthXla & kADasidedhxVshavxra & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
25. & kuSaTxgi. samava & kuSaTxgi paribasaveVshavxrana & kuSaTxgi karibasaveVshavxra & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &  citatxsadagxtiya vacana           &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
26. & kUDasavx & kUDalUru basavaliMga sharaNara & kUDalUru basavaliMga sharaNa & viVrasheYva adhayxnana saMsethx, gadaga.\\
   & & savxravacanagaLu &&\\
27. & keVshirA. & koMDaguLi keVshirAja & & \\[4pt]
28. & keYvaTiV. & keYvalayxsArada TiVku & toVMTadAyaR & hasatxparxti Ori i. meYsUru.\\[4pt]
29. & keYvapa. & keYvalayxpadadhxti & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
30. & keYvasha. & keYvalayxsoVpAnanAmeYkoVtatxrashatasathxla & imamxDimuruGAgurusidadhx  & malenADa viVrasheYva adhayxyana\\
    & & & sAvxmigaLu & saMsethx, shivamogagx.\\[4pt]
31. & koVlashAM. samava & koVlashAMtayayxgaLa vacana & koVlashAMtayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &              &                               &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
32. & gajeVsha. samava & gajeVshamasaNayayxna vacana & gajeVsha masaNayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                          &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
33. & gaNaBA. & gaNaBASitaratanxmAle & gubibxmalalxNaNx & shirxV ma.ni.parx.\ maqtuyxMjaya \\
   &                  &                                    &                         & sAvxmigaLu, muruGAmaTha,\\
 &&&& dhAravADa.\\[4pt]
34. & gupatxmaM. samava & gupatxmaMcaNaNxna vacana & gupatxmaMcaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                      &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
35. & gurucA. & gururAjacAritarx & sidadhxnaMjeVsha & shirxVbAlaliVlA mahAMta\\
    & & & & shivayoVgiVshavxra\\[4pt]
36. & guru si.\ samava & gurusidedhxVvara vacana & gurusidadhxdeVvaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
    &&&& garxMthamAle, dhAravADa.\\
    &&&& nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
37. & goVrakaSx, savama & goVrakaSxna vacana & goVrakaSx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
38. & GaTiTxvA. vacana & GaTiTxvALayayxna vacana & GaTiTxvALayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                           &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
39. & GanaliM. samava & GanaliMgideVvara vacanagaLu & GanaliMgideVvaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                           &                   & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
40. & caMdima. samava & caMdimarasana vacana & caMdimarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                        &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
41. & cananxba. ka & cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana saMsethx, kanARTaka\\
 & & & & vishavxvidAyxlaya, dhAravADa.\\[3pt]
42. & cenanxba. samava & cenanxbasavaNaNxnavara vacanasaMpuTa & cenanxbasavaNaNxnavaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                             &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
43. & cenanxsotxV. & cenanxbasaveVshavxradeVvara  & saMpAdaneya  & viVrasheYva adhayxyana saMsethx, gadaga.\\
 & & sotxVtarxda vacanagaLu & sidadhxviVraNoNxDeyara saMkalana & \\[3pt]
44. & cebapu. & cenanxbasavapurANa & virUpAkaSxpaMDita & liMgAyatavidAyxBivaqdidhx saMsethxya\\
&&&& vAknamxyashAKe, dhAravADa.\\[3pt]
45. & cwDayayx. samava & bahurUpi cwDayayxna vacana & bahurUpi cwDayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                             &                      & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
46. & jakakxNa. samava & jakakxNaNxyayxna nirALamaMtarxgoVpayx & jakakxNaNxyayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                   &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
47. & jeVDadA. samava & jeVDara dAsimayayxna vacana & jeVDara dAsimayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
48. & tu\char'273\char'304rA. samava & tu\char'273\char'304gAhi rAmaNaNxna vacana & tu\char'273\char'304gAhi rAmaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
49. & toVMTasi. samava & toVMTada sidadhxliMgashivayoVgigaLa  & toVMTada sidadhxliMga shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  & vacanagaLu                         &                   & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[3pt]
50. & tirxpuvi. & tirxSaSiTx purAtanaviLAsaM & suraMga & vAgedxVviVvilAsa\\
&&&& mudArxlaya, dAvaNagere.\\[3pt]
51. & diVkASxboV. & diVkASxboVdhe & kereya padamxrasa & kanARTaka vishavxvidAyxlaya, dhAravADa.\\[4pt]
52. & deVshikeVM. samava & deVshikeVMdarxsaMgana basavayayxna  & deVshikeVMdarxsaMgana basavayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
 & & SaTasxthXla vacana && nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
53. & nAgalAM. samava & nAgalAMbikeya vacanagaLu & nAgalAMbike & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                          &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
54. & niVlamamx. samava & niVlamamxna vacanagaLu & niVlamamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                          &                        & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
55. & nUpura. &  nUtana purAtanara ragaLegaLu & harihara & kananxDa adhayxyanapiVTha,\\
    &&&& dhAravADa.\\[4pt]
56. & padagoV   & padamaMtrxgoVpayx & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana saMsethx, kanARTaka\\
  & (cananxbasavaNaNxnavara &  & vishavxvidAyxlaya, dhAravADa.\\
 & vacanagaLu, ka.\ vishavxvidAyxlaya) &&&\\[4pt]
57. & parate. & paramAthaRgiVte & nijaguNa shivayovgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                              &                      & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
58. & paramA. & paramAnuBavaboVdhe & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
59. & pArake. & pAramAthaRparxkAshike & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
60. & purAta. & purAtanara tirxvidhi & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                     &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
61. & parxtiSAThx. & parxtiSAThxkalapxTiVke & vAdikumudacaMdarx & Ori{i}. meYsUru.\\[4pt]
62. & parxBuliV. & parxBuliMgaliVle & cAmarasa & kananxDa adhayxyana piVTha, dhAravADa.\\[4pt]
63. & parxBuva. & parxBudeVvara vacanagaLu & parxBudeVva (saM.Pa.gu. haLakaTiTx) & shivAnuBava garxMthamAlA, bijApura.\\[4pt]
64. & parxBoVga, samava. & parxsAdi BoVgaNaNxna vacana &  parxsAdi BoVgaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                       & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
65. & pwrxDharA. & pwrxDharAyana kAvayx & adaqshayxkavi & kanARTaka bukfDipo, baLALxri.\\[5pt]
66. & basaTiV. {\rm I, II} & basavaNaNxnavara TiVkina vacanagaLu & eM.eM. kalabugiR &  kananxDa adhayxyana piVTha,\\
 &&&& (saMpAdakaru) dhAravADa.\\[4pt]
67. & basapu. & basava purANa & BiVmakavi & liMgAyata vidAyxBivaqdidhx\\
&&&& saMsethx, dhAravADa.\\[4pt]
68. & basava. ka. & basavaNaNxnavara vacanagaLu & basavaNaNxnavaru & kanARTaka vishavxvidAyxlaya, dhAravADa.\\[4pt]
69. & basava. samava. & basavaNaNxnavara vacana saMpuTa & basavaNaNxnavaru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                 &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
70. & bAlasaM. samava. & bAlasaMgayayxna sakalAgama shiKAmaNi & bAlasaMgayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                 &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
71. & bibibxbA. samava. & bibibxbAcayayxna vacana & bibibxbAcayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                 &                    & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
72. & BArada. & BAratiVya saMsakxqqti dashaRna & a.ana. kaqSaNxrAya  & sAhitayx matutx saMsakxqqti\\
&&& (saMpAdakaru) & aBivaqdidhx ilAKe, beMgaLUru.\\[4pt]
73. & BAvaciM. & BAvaciMtAratanxM & gubibxmalalxNAyaR & kanARTaka kAvayxkalAnidhi, meYsUru.\\[4pt]
74. & maMcaNaNx, samava. & rAyasada maMcaNaNxgaLa vacana & rAyasada maMcaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
75. & maDimA. samava. & maDivALa mAcideVvara vacana & maDivALa mAcideVva & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                        & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
76. & maDivA. samava. & maDivALapapxna nijaliVlAmaqta vacana & maDivALapapx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                               &                       & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[4pt]
77. & madeVvi. samava & moVLige mahAdeVviya vacanagaLu & moVLige mahAdeVvi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
78. & manoVvi. & manoVvijaya & gurubasava & guruvilAsa pirxMTiMgf vakfsxR,\\
    &&&& beMgaLUru.\\[7pt]
79. & mahAdeV. samava. & mahAdeVviVrayayxna vacana & mahAdeVviVrayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
80. & mAyaNaNx. samava. & joVdara mAyaNaNxna vacana & joVdara mAyaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
81. & mArayayx. samava & Ayadxkikx mArayayxgaLa vacana & Ayadxkikx mArayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
82. & mAritaM. samava & a\char'273\char'311vina mAritaMdegaLa vacana & a\char'273\char'311vina mAritaMde & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
83. & mishArxpaRNa & mishArxpaRNa & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana saMsethx,\\
    & (cananxbasavaNaNxnavara vacanagaLu, & & & dhAravADa.\\
    & kanARTaka vishavxvidAyxlaya) &&&\\[7pt]
84. & mumamxDi. samava & mumamxDi kAyeRVMdarxna & mumamxDi kAyeRVMdarx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
    & veVdasaMjiVvini & & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
85. & moVLige. samava & moVLige mArayayxna vacana & moVLige mArayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
    & & & & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
86. & rAjareV. & rAjasheVKara viLAsaM & SaDakaSxradeVva & bi.e.\ koVdaMDarAma bukf\\
    &&&& Dipo, meYsUru.\\[7pt]
87. & rAyamamx. samava & amuge rAyamamxna vacanagaLu & amuge rAyamamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                                    &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[6pt]
88. & liMgamamx. samava & haDapadapapxNaNx puNayxsitxrXV liMgamamxna & liMgamamx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &  boVdheya vacanagaLu      &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[6pt]
89. & liMgaliV. & liMgaliVlAvilAsa cAritarx & kalalxmaThada parxBudeVvaru & muruGAmaTha, dhAravADa.\\[6pt]
90. & vacana. samava & vacanapariBASAkoVsha & esf. vidAyxsaMkara & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &                  &                     & (saMpAdakaru)      & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[6pt]
91. & vacara. & vacanashAsatxrXrahasayx & raM.rA.\ divAkara & adhAyxtamx kAyARlaya,\\
    &&&& hubabxLiLx.\\[6pt]
92. & vacashA. & vacanashAsatxrXsAra & Pa.gu.\ haLakaTiTx & shivAnuBava garxMthamAlA,\\
   &                  &                                    & (saMpAdakaru)  & vijApura.\\[6pt]
93. & viveVka. & viveVkaciMtAmaNi & nijaguNa shivayoVgi & shirxV jagadugxru gaMgAdhara dhamaR\\
    &&&& parxcAraka maMDala,\\
    &&&& mUrusAviramaTha, hubabxLiLx.\\[6pt]
94. & viVsheYpu. & viVrasheYvAmaqtapurANa & gubibxmalalxNAyaR & enf.esf.esf.\ kalAyxNakeVMdarx,\\
    &&&& beLagAvi.\\[6pt]
95{\rm a}. & veYdayxsaM. samava & veYdayxsaMgaNaNxna vacana & veYdayxsaMgaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &               &                           &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[6pt]
95. & shakitxvi. & shakitxvishiSAThxdevxYtaveVdAMta & Ti.ji.\ sidadhxpApxrAdhayx & meYsUru vishavxvidAyxnilaya,\\
    &&&& meYsUru.\\[6pt]
96. & shabashaM. & shabarashaMkaraviLAsaM & SaDakaSxradeVva & liMgAyata vidAyxBivaqdidhx saMsethx,\\
    &&&& dhAravADa.\\[6pt]
97. & sharaca. & sharaNacaritAmaqta & sidadhxyayxpurANika & vayasakxra shikaSxNasamiti,\\
    &&&& meYsUru.\\[6pt]
98. & sharasA. & sharaNa sAhitayx (mAsapatirxke) & bi.\ shivamUtiRshAsitxrXV & savxtaMtarx kaNARTaka perxsf,\\
    &&& (saMpAdakaru) & beMgaLUru.\\[5pt]
99. & shAMtara. & vacana BaMDAri shAMtarasana vacana & shAMtarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &               &                                 &                     & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
100. & shivaciM. & shivatatatxvX ciMtAmaNi & lakakxNaNx daMDeVsha & Ori{i}, meYsUru.\\[5pt]
101. & shivamaM. samava & shivaleMka maMcaNaNxna vacana & shivaleMka maMcaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
102. & shivAkoV. & shivAnuBava shabadxkoVsha & Pa.gu.\ haLakaTiTx & samAja pusatxkAlaya,\\
 &&&& dhAravADa.\\[5pt]
103. & shivAsU. & shivAnuBavasUtarxM & magegxya mAyideVva & \\[5pt]
104. & shUnayxku. & shUnayxsaMpAdaneyanunx kuritu & eM.\ cidAnaMdamUtiR & moVhana parxkAshana, meYsUru.\\[5pt]
105. & shUnayxmaM. samava & shUnayxmaMtarxgoVpayx & imamxDi gurusidadhxsAvxmigaLu & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
106. & SabarxsaM. va & SaTasxthXlabarxhAmxnaMda virakatxcAritarx & esf.\ umApati & viVrasheYva adhayxyana saMsethx, gadaga.\\
    & saMpAdaneya vacanagaLu & (saMpAdakaru) & \\[5pt]
107. & saMgaNaNx. savama & dAsoVhada saMgaNaNxna vacana & dAsoVhada saMgaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
108. & saMgayayx, samava & BikaSxda saMgayayxna vacana & saMgayayx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
109. & sakamA. samava & sakaLeVsha mAdarasana vacana & mAdarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[5pt]
110. & sakiVla (cananxbasavaNaNx & toMbatAtx\char'273\char'304\ sakiVlagaLu & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyana saMsethx,\\
     & -navara vacanagaLu, & & & dhAravADa.\\
     & kanARTaka vishavxvidAyxlaya) &&&\\[5pt]
111. & sagabo. samava & sagarada bomamxNaNxna vacana & bomamxNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
112. & savaRjacnx & savaRjacnxna vacanagaLu & savaRjacnx & ke.i.\ mishanf heYsUkxlf,\\
     &&&& dhAravADa.\\[7pt]
113. & savaRva. & savaRpurAtanara vacana & cananxmalilxkAjuRna & sadadhxmaRdiVpike garxMthamAlA,\\
     & & & (saMpAdakaru) & meYrUru.\\[7pt]
114. & sAnaMca. & sAnaMda cariterx & kumAra padamxrasa & Ori{i}, meYsUru.\\[7pt]
115. & sidadhxrA. ka. & shirxV sidadhxrAmeVshavxra vacanagaLu & Arf.si.\ hireVmaTha & kanARTaka vishavxvidAyxlaya,\\
     &&& (saMpAdakaru) & dhAravADa.\\[7pt]
116. & sidadhxrA. samava. & sidadhxrAmeVshavxra vacanasaMpuTa & sidadhxrAmeVshavxra & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
117. & sidedhxVva. & sidedhxVshavxra vacana & sidadhxliMgasAvxmi & shivaliMgavijaya mudArxlaya,\\
    &&&& hAveVri.\\[7pt]
118. & soDaDxLa. samava & soDaDxLa bAcarasana vacana & bAcarasa & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
119. & soVmaNaNx. samava & koTArada soVmaNaNxna vacana & koTArada soVmaNaNx & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
120. & savxrUpa. & savxrUpasididhxTiVke & nijaguNa shivayoVgi & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
121. & savxsidadhx. & savxtaMtarx sidadhxliMgeVshavxrara vacanagaLu & savxtaMtarx sidadhxliMgeVshavxraru & kananxDa matutx saMsakxqqti\\
   &          &                         &                         & nideRVshanAlaya, beMgaLUru.\\[7pt]
122. & hiMdasA. & hiMdU dashaRnasAra & lakiSxmXpuraM shirxVnivAsAcAyaR & meYsUru vishavxvidAyxnilaya,\\
     &&&& meYsUru.\\[7pt]
123. & hirimaM. & hiriya maMtarxgoVpayx & cananxbasavaNaNxnavaru & kananxDa adhayxyanasaMsethx,\\
     & (cananxbasavaNaNxnavara &&&\\
     & vacanagaLu, kanARTaka &&&\\
     & vishavxvidAyxlaya) &&&\\[5pt]
\end{longtable}}
\end{landscape}
