%282-368
\begin{entry}
\word{taMtarxBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{catuviRdha-vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMdu sheYvataMtarxvu nAlukx vidha.
shakitxparxdhAnavAdudu vAmataMtarx, BeYravaparxdhAnavAdudu dakiSxNataMtarx, sapatxmAtaqke yara
upAsaneyu parxdhAnavAdadudx misharxtaMtarx matutx veVdasamamxtavAdadudx sidAdhxMtataMtarx
(kAmikAdi vAtulAMtagaLAda 28 sheYvAgamagaLu matutx upAgamagaLu) enisive:}}
\smallskip
\begin{shl}
teVSu sheYvaM catuBeRVdaM taMtarx savaRvinishicxtamf |\\[1pt]
vAmaM ca dakiSxNaM ceYva misharxM sidAdhxMtasaMjacnxkamf ||\\[1pt]
shakitxparxdhAnaM vAmAKayxM dakiSxNaM BeYravAtamxkamf |\\[1pt]
sapatxmAtaqparaM misharxM sidAdhxMtaM veVdasamamxtamf ||\\[1pt]
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\[1pt]
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 10-11, 14)}
\newmeaning{\artha{SaDivxdha-viVrasheYva, veYSaNxva, shAkatx,
swra, vinAyaka matutx kApAla eMdu taMtarxvu Aru vidha. I riVtiya viBajanege
SaDadxshaRnagaLeV AdhAra:}}
\smallskip
\begin{shl}
taMtarxM tu SaDivxdhaM porxVkatxM SaDaDxshaRnaviBeVdataH |\\[1pt]
viVrasheYvaM veYSaNxvaM ca shAkatxM swraM vinAyakamf ||\\[1pt]
kApAlamiti vijecnxVyaM dashaRnAni SaDeVva hi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 1.22-23)}
\newmeaning{\artha{ipapxtetxMTu vidha-kAmikAdi vAtulAMtagaLAda ipapxtetxMTu shivAgamagaLu:}}
\smallskip
\pauthor{(noVDi-aSATxviMshatisaMhitA)}
\newmeaning{\artha{catuHSaSiThx (aravatutx nAlukx) vidha-avAyxjapAliniVtaMtarx modalAda 64
taMtarxgaLu:}}
\smallskip
\begin{shl}
AKAyxtAni catuHSaSiThxtaMtArxNeyxVvaM tu nAmataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1.95)}
\newmeaning{\artha{asaMKAyxta vidhi-vAtula modalAda taMtarxgaLu koVTi koVTi saMKeyxyalilxve:}}
\smallskip
\begin{shl}
EvameVtAni taMtArxNi kathitAnayxpi koVTishaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., upoVdAGxtaH, 96-105, pu. 10)}
\newmeaning{\ni{taMtarxBeVdaH - taMterxVSu BeVdaH taMtarxBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxMpada}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. aMga) tatatxvXmasi eMba mahAvAkayxdalilxruva pada tatxvXM aMdare aMga, jiVvAtamx:}
\ullekha{liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf | (a.sU., 5. 27); \hbox{shudadhxda} oLiteyeMba maneyalilx tavxMpada siVmeya miV\char'273\char'236\ eMdipepxnayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 433-121); tatapxda liMgaveMda\char'273\char'304hi \hbox{aMgaveV} liMga liMgaveV pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava \hbox{koTuTx} daqSaTxliMgava toV\char'273\char'311da baLika tatatxvXmasi pada nimamx sharaNaru (savasaM. 6; uripe. 1399-487); liMgavenipude tatapxdaM tavxMpadaM tAneyaMgamuBayada nitayxsaMyoVgamasipadaM (cebapu. 61-39).}}
%\ullekha{liMgavenipude tatapxdaM tavxMpadaM tAneyaMgamuBayada nitayxsaMyoVgamasipadaM (cebapu. 61-39); deVhasaMgava kaLedu vAyu pArxNava koMdu.. sakaLa niHkaLa tatatxvX turiVya tavxMpada tatAtxvXthaRvanoVraMte... (savasaM. 4; sicadxU. 663-188); AkAra nirAkAravilalxdaMdu... tavxM padaveMdu ipapxtetxYdu teranAgutaM idadxMthA AtamxtatatxvXvu... (savasaM. 11; goVMaisi. 545-249); jalakuMBacaMdarxvatetxMba yathA nAyxvanaruhisi... tatapxdeVnoVcayxteV liMgaM tavxMpadeVnAMgamucayxte... (savasaM. 6; uepe. 1386-470); BakitxyiMda virakatxreMdu... manoVvikAramaM hasageDisi tavxMpadanAgi... (savasaM. 11; GanaliM. 764-376); veVdAMtatatatxvXveMba aSaTxviMshatitatatxvXvanoLakoMDu... tavxMpada tatfpada asipadaveMba tirxvidha padaMgaLanoLakoMDu... (savasaM. 13; bAlasaM. 610-395).}}
\newmeaning{\ni{tavxMpadaM - tavxM iti padaM tavxMpadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tagaDa saMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvanu maqtanAgi kirxyAsamAdhi mADuvAga parxNavavanunx bareda tAmarxda
 tagaDanunx avana haNe modalAda BAgagaLige kaTiTxdanaMtara avana
 pAthiRva shariVravanunx maNuNx mADutAtxre. badukidAdxga heVgoV hAge
 liMgeYkayxnAda naMtaravU avana shariVravu parxNava saMgadoDane
 irabeVkeMba naMbikeyeV I padadhxtiya taLahadi:}
\ullekha{Bakatx maheVshavxra sharaNagaNaMgaLa mahAneYSeThxyiMda sAkASxtapxrXBuveMdu naMbi ....pAtakasUtakaMgaLa hodadxde AcarisidAtaMge avasAnakAladalilx mahAgaNaMgaLu liMgamudArxBUmiyalilx ...sahajasamAdhiya mADi liMgAkaqtiparxNavasaMbaMdhavAda tagaDasaMbaMdhava mADade puSApxMjaliya mADade A nikeSxVpasAthxnadalilx jaMgamada pAdaviTuTx A maraNa sananxdadhxna nikeSxVpana mADuvudayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 922-290).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tagaDu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tAmarx muMtAda loVhagaLa teLuvAda hALe.}}
%\ullekha{iMtapapx divayxcakarxmaMbuja paterx cinanx beLiLx tAmarx modalAdavara tagaDugaLoLagaru caMcana kuMkuma kapURra goVroVcanAdi darxva darxvayxMgaLiM baredu kaMDikeyaM mADi shiradoLatxLeye samasatx vashayx roVgApaharaNa BoVga moVkASxdigaLapapxveMdusideRyayAyx, parama shivaliMgeVshavxra PhaNiVshavxra kaMkaNa karA. (savasaM. 11; imuKa. 1303-599).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{taTAka(2)}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{nadiVjala, kUpajala, taTAkajalaveMdaMbu... (savasaM. 2; alalxma. 326-96); Bavivirahita BakatxneMdeMbaru, Bavivirahita BakatxnAda pariyeMtoV... savaRloVkasutx uciCxSaTxM saMsAroV hitaTAkavatf... (savasaM. 3; cenanxba. 162-49); A viraLada pUraka maNiyalilx... kaMja kaNaRdavaranAdipurana taTAkadalilx... (savasaM. 4; sicadxU-(vacana saMcaya)) keMDada shavadaMte, sUtarx tapipxda boMbeyaMte... jalavarata taTAkadaMte beMda nuliyaMte... (savasaM. 5; akakxma. 178-53); dagadhxvAda mara ididxlalalxde kASaTxkekx hodidxge uMTe... kigagxyayx niVru taTAkakekx hodidxduduMTe... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 477-161).}}
%\newmeaning{\ni{taTAkaH-taDAgaH,\newline 1. taDayxteV iti taDAgaH,\newline 2. taTaM akati agati vA iti taTAkaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvX, liMgatatatxvX, parabarxhamx, iSaTxliMga.
`tatatxvXmasi' eMba mahAvAkayxdalilxna modala pada:}}
\smallskip
\begin{shl}
tadeVjati tanenxYjati tadUdxreV tadavxMtikeV |\\[1pt]
tadaMtarasayx savaRsayx tadu savaRsAyxsayx bAhayxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(I.u., 5)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtaM aMgaM tavxM padamiVritamf |\\[1pt]
tadathaRsitxvXSaTxliMgaM sAyxtf padatarxyanirUpaNeV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5.27, 3.13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvX}
\meaning{\artha{parashiva, parabarxhamx, jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda mUlavasutx. jagatitxna
saqSiTxge kAraNavAda tatatxvXgaLu aneVka vidhavAgidudx, viVrasheYvaru mUvatAtxru
tatatxvXgaLanunx aMgiVkarisidAdxre. aveMdare, aidu adhideVvategaLu, aidu shakitxgaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu vAyugaLu, aidu mahABUtagaLu, AtamxnU seVri aidu aMtaHkaraNagaLu, parashiva mUvatAtxrane tatatxvX:}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTftirxMshatatxtatxvXrUpAya tatAtxvXtiVtAya shaMBaveV |\\[1pt]
paratatatxvXsavxrUpaya tatatxvXveVdAyxya teV namaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 10.4)}
\smallskip
\begin{shl}
yasoyxVmiRbudubxdABAsaH SaTftirxMshatatxtatxvXsaMcayaH |\\[1pt]
nimaRlaM shivanAmAnaM taM vaMdeV cinamxhoVdadhimf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 1.3)}
\smallskip
\begin{shl}
paqthiviVtatatxvXmAraBayx shivatatAtxvXvadhiVni ca |\\[1pt]
tAni tatAtxvXni SaTftirxMshatf tatAtxvXdhevxVtayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.81)}
\newmeaning{\artha{tatatxvXjAcnxnadiMda AtamxjAcnxna. adariMda BavabaMdhanadiMda mukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
`jAcnxnAdeVva tu keYvalayxM nAnayxH paMthAH vidayxteV ayanAma' iti shurxteVH
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY. u. 8)}
\newmeaning{\artha{parabarxhamxsavxrUpaveV Agiruva Atamxna savxrUpa}, \artha{mUlapadAthaR; BUmi, niVru, teVjasusx, vAyu matutx AkAshaveMba paMcamahABUtagaLu:}
\ullekha{mututx udakadalAgadu tatatxvXGaTisida sumuhUtaRdalalalxde (savasaM. 1; basava. 807-207); ayayx tatatxvX vitatatxvXgaLilalxdaMdu, parxkaqti puruSarilalxdaMdu, jiVva paramareMba BAva taledoVradaMdu, EnU EnU ilalxdaMdu bayalu balidu oMdu biMduvAyitutx noVDA (savasaM. 2; alalxma. 785-220); ayAyx, niVnu tatatxvXMgaLa maregoMDipaRnanxkakx, nAnu kAyava maregoMDideRnayAyx (savasaM. 6; uripe. 1288-411); shivana aidumuKaMgaLiMda huTiTxda aidu tatatxvXMgaLe deVhavAyitutx. A ayidu tatatxvXMgaLoLage AkAshasavxrUpaniVga jiVvanu (liMgaliV. 149-10).}}
\newmeaning{\artha{paramatatatxvX; paramAthaR:} 
\ullekha{karataLAmaLakavAdudu tatatxvXviVtaMge paramashivayoVgigaLa nijavAdudiVtaMge (nUpura. 15-3).}}
\newmeaning{\artha{paMcaBUtanaru mUlapadAthaR:}
\ullekha{ayAyx tatatxvXvatatatxvXgaLilalxdaMdu parxkaqti puruSarilalxdaMdu jiVvaparamareMba BAvadoV{\ra}daMdu EnU EnU ilalxdaMdu bayalu balidoMdu biMduvAyitutx noVDA (cenanxsotxV. 1-1).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXM - tasayx BAvaH tatatxvXM; tatf asayx asitx iti tatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXjAcnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{moVkaSxsAdhakavAda parabarxhamxna arivu:
iruvudelalxdara tatatxvXgaLanunx aritukoLuLxvudu eMbudu idara
 athaR. I tatatxvXgaLanunx nAvu muKayxvAgi eraDu guMpugaLanAnxgi
 viMgaDisabahudu. iveMdare horajagatitxna tatatxvX matutx Atamx
 tatatxvX. Adare I tatatxvXda jAcnxnavu namage beVreyavara boVdhaneyiMda
 athavA pusatxkagaLiMda baruvudilalx. aMdare sAMKayxra 25
 tatatxvXgaLanAnxgali, viVrasheYvara 36 tatatxvXgaLanAnxgali nAvu parara
 boVdhaneyiMda athavA pusatxkagaLiMda tiLidukoMDare, nAvu
 tatatxvXjAcnxnigaLenisikoLuLxvudilalx. ililx tatf eMba padakekx
 badalAgada satayx eMba athaRvide. iMtaha badalAgada kAlAtiVta,
 deVshAtiVta tatatxvXvu iMdirxyAtiVta, takARtiVta matutx
 manoVtiVta. adara jAcnxnavanunx yoVgiya samAdhisithxtiyalilxdAdxga
 paDeyuvudariMda tatatxvXjAcnxnavu yoVgigaLigaSeTx sAdhayx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{viVrasheYva sidAdhxMtara parxkAra parashivaneV mahAtatatxvX athavA
 paratatatxvX. paratatatxvXvanunx jAcnxtaqvobabxnu jecnxVyavoMdanunx
 aritaMte, ariyalu sAdhayxvilalx. vAsatxvavAgi uLidelalxvanUnx
 ariyuva mUlatatatxvXveV arivu athavA jAcnxna. AdudariMda
 tatatxvXjAcnxnaveMdare tAneV parashivana aMga athavA aMsha eMba
 arivu. hiVge tatatxvXjAcnxnavu namamxnunx nAvu tiLidukoLuLxva
 jAcnxnavAdare, beVreya vasutxgaLa bagegina \hbox{jAcnxnavu} sAdhAraNa
 jAcnxna athavA vijAcnxna enisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{liMgadoDane sahaBoVjanava... ``rAgadevxVSamadoVnamxtatxsatxtatxvXjAcnxnaparAknumxKaH saMsArasayx mahApaMkeV jiVNARMgoV hi nimajajxti... (savasaM. 3; \hbox{cenanxba}. 1528-557); tatatxvXjAcnxna parxkAshikeyaDagitutx AdhArAdheVyavaDagitatxyAyx nirAdhArasamayavAyitatxyAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 774-220).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXjAcnxnaM - tatatxvXsayx jAcnxnaM tatatxvXjAcnxnaM}}
\end{entry}
%saMgakekx sharaNara... tatatxvXjAcnxnada nuDiyalilx hogadu... (savasaM. 8; bokakxci. (vacana saMcaya)); nahayxte sahayxte... shurxti samxqqti tatatxvXjAcnxna BeVdaMgaLa dhAyxnaparipUNaRnAgi... (savasaM. 9; veVdasaM. 100-38); sacicxdAnaMdana... shivatatatxvXjAcnxnigaLapUvaR noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 609-273).

\begin{entry}
\word{tatatxvXtarxya(M)}
\meaning{\artha{paramAtamxna savxrUpagaLAda satf (asitxtavx), citf (ceYtanayx) matutx AnaMda (jAcnxna) -eMba mUru parxkAragaLu:}}
\smallskip
\begin{shl}
AtAmxvidAyxshivashecxVtuyxditamiha padaM yatutx tatatxvXtarxyaM sAyxdf |\\[1pt]
icACxjAcnxnakirxyA\char'263\char'263viSakxraNamapi ca tadf barxhamxviSeNxvXVshadeVvavatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.sA.ca.sholxV. 29)}
\smallskip
\begin{shl}
shiva vidAyxtamxtatatxvXM ceVdicACxjAcnxnakirxyAnivxtamf | - vacana - sheYvashAsatxrX\\
barxhamxviSuNxharA Eva liMgeV tatatxvXtarxyAdhipAhi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirxyAkarxma)}
\newmeaning{\ullekha{hasanAda sacicxdAnaMdalakaSxNave rAjisuva tatatxvXtarxyaM tAne SaTasxthXlaveMba pesarAMtudu (cebapu. 61-65).}}
\newmeaning{\artha{barxhamx, viSuNx matutx rudarx -I mUvariMda Ada mUru tatatxvXgaLu; AtamxtatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx shivatatatxvX eMba mUru tatatxvXgaLu :}
\ullekha{A pitAmaha viSuNx mAheVshareMbavaru A paMca sAdAKayxgaLu shakitxyeMbavaru A tatatxvXtarxyavu parashivaneMbavageRlalx sAvxtaMtarx niVvalalxdanayxvivu tAnalilx (diVkASxboV. 145-23); bayalu mUtiRyAgi niMdanobabx sharaNa, Atana vidAyxbudidhxyiMda huTiTxdAta barxhamx, Atana shAMti seYraNeyiMda huTiTxdAta viSuNx, Atana koVpadiMda huTiTxdAta rudarx ...I tatatxvXtarxyaMgaLige tAne kAraNavAgipapx sharaNana nilavana{\ri}du sharaNenutideRnu (cananxba. ka. 8-13).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXtarxyaM - tatAtxvXnAM tarxyaM tatatxvXtarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXpArxsAdamaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcapArxsAdamaMtarxgaLalilx oMdu. shivasavxrUpavAda
shivamaMtarx. hakArakekx anusAvxravanunx (biMdu) seVrisidare haM Agutatxde. adeV
tatatxvXpArxsAdamaMtarx. I maMtarxvu savaRtatAtxvXtamxkavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM ha shivaBAvatAvxtf shivamaMtarx iti samxqqtamf |\\[1pt]
tatatxvXM ceYvAdibiVjaM ca tatAtxvXMteV viniyoVjayeVtf ||\\[1pt]
kAyaRkAraNasaMyukatxM savaRtatAtxvXtamxkaM viduH |\\[1pt]
tatatxvXpArxsAda ituyxkatxH ... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 5. 40-41)}
%\newmeaning{\ullekha{paTaTxda ayayx... paratatatxvXparxsAdadalilx tAnu tAnAgalariyade... (savasaM. 6; aMbiga. (vacana saMcaya); parxsAda parxsAdaveMdu... iMtapapx paratatatxvXparxsAdakekx... (savasaM. 10; kADasi. 197-126); parxsAdaveMbudu... iMtiV paMcatatatxvXparxsAdavenisida parxNamavu... (savasaM. 10; cenanxyayx. 822-486); mUlaparxsAda nirUpaNAnaMtaradalilx tatatxvXparxsAdamaM peVLevxneMtene tatatxvXMtavenisuva vayxMjanarUpavAda hf eMbakakxradalilx AdibiVjavenipakAramaM kUDisi ha eMdAyitatxdaM kAyaRkAraNa saMjicnxta biMduvinoDane kUDise haM eMdAyititxV haM eMbakakxve savaRtatatxvXtamxvAda tatatxvXparxsAdavAdudu (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1321-598); I teradiM tatatxvXparxsAdanirUpaNAnaMtaradalilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1327-612).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXpArxsAdamaMtarxH, parxsAdaH Eva pArxsAdaH, tatatxvXsayx pArxsAdaH-tatatxvXpArxsAdaH, tatatxvXpArxsAdasayx maMtarxH-tatatxvXpArxsAdamaMtarxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pArxsAda}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXbarxhamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudadhxpArxsAda, mUlapArxsAda, tatatxvXpArxsAda, AdipArxsAda matutx AtamxpArxsAda eMba paMcapArxsAdamaMtarxsavxrUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxtf shudAdhxdi cAtAmxMtaM tatatxvXbarxhamx parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 9)}
%\newmeaning{\ullekha{nitayx nijavasutxvina... tatatxvXbarxhAmxMDava nuMgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 664-296).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXM Eva barxhamx-tatatxvXbarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{AtamxtatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx shivatatatxvX
eMdu tatatxvXvu mUru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxvidAyx shivAKAyxni tatAtxvXni ca yathAkarxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 280)}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga eMba tirxvidhaliMgagaLu. iSaTxliMgavu
sUthxla, pArxNaliMgavu sUkaSxmX matutx BAvaliMgavu paratatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvaliMgaM paraM tatatxvXM pArxNaliMgaM tu sUkaSxmXkamf ||\\[1pt]
iSaTxliMgaM BaveVtf sUthxlameVtalilxMgatarxyaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 13-14)}
\newmeaning{\artha{maheVsha, shiva matutx sadAshiva eMdu tatatxvXvu mUru vidha. maheVshatatatxvXvu sakala,
shivatatatxvXvu niSakxla matutx sadAshivatatatxvXvu sakalaniSakxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca |\\[1pt]
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |\\[1pt]
shivatatatxvXM mahAseVnaM niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf |\\[1pt]
sakalaM niSakxlaM ceYva sadAshivamihoVcayxteV |\\[1pt]
maheVshaM sakalaM vidAyxtf tirxvidhAsetxV BavaMti veY ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6. 9-11)}
%\newmeaning{\ullekha{shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... tAnu shUnayx shivatatatxvXBeVdavAgi... (savasaM. 6; uripe. 1590-595).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXBeVdaH - tatatxvXsayx BeVdaH-tatatxvXBeVdaH; tatetxvXVSu BeVdaH tatatxvXBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmaMDala}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgada pUjegAgi pAterxgaLanunx irisalu
racisalAguva maMDalagaLalilx oMdu. idu utatxmoVtatxmavAda maMDala. tatAtxvXnuBavakekx
sAdhanavAdadxriMda I hesaru. adara savxrUpa - mUvatetxVLu reVKegaLanunx keLaginiMda meVlakekx
hAgU aSeTxV saMKeyxya reVKegaLanunx aDaDxvAgi eLedare oTuTx 1296 koVSaThxkada
cakarxvAgutatxde. cakarxda madhayxdalilx mUvatAtxru daLada kamalavanunx racisabeVku. nAlUkx
badiyiruva uLida elalx koVSaThxkagaLalilx cikakx cikakx kamalagaLanunx racisabeVku matutx
maMDalada nAlukx badi hatutx AyudhagaLanunx bareyabeVku. guviRV matutx mahatiV pUjeyalilx
I maMDala racane avashayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
padamxM BadarxM tathA tatatxvXmaMDalaM hi karxmoVtatxmamf |\\[1pt]
acaRnoVcitapAtArxNAM vinAyxsAya parxkiVtiRtamf ||\\[1pt]
tatatxvXmaMDalamAKAyxtaM tatAtxvXnuBavasAdhanamf ||\\[1pt]
sapatxtirxMshalilxKeVdf reVKA udhAvxRgarxsitxyaRgapayxtha |\\[1pt]
SaNaNxvatuyxtatxradAvxdashashatAtamxkakoVSaThxkamf ||\\[1pt]
cakarxM Bavati tanamxdeyxV SaTftirxMshadabxlavArijamf |\\[1pt]
paritaH savaRkoVSeThxVSu sUkaSxmXpadAmxni saMliKeVtf |\\[1pt]
dashAyudhAni vinayxseyxVtf paritoV maMDalaM budhaH ||\\[1pt]
BadarxmaMDalamuKAyxni guvARdiSu ca vinayxseVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4. 17, 23-26)}
\newmeaning{\ni{tatatxvXmaMDalaM - tatatxvXsayx maMDalaM tatatxvXmaMDalaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{maMDala}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmasi}
\meaning{\arthanonum{upaniSatitxna mahAvAkayx. parashivabarxhamxvAcaka pada. I
vAkayxdalilx tatf, tavxmf, asi eMba mUru padagaLidudx tatf eMdare liMga, tavxmf
eMdare aMga athavA jiVva matutx asi eMbudu averaDara (liMga-aMgagaLa) sAmarasayx
sUcakavAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatf satayxM sa AtAmx tatatxvXmasi shevxVtakeVtoV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(CAM.u., 6.8.7)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |\\[1pt]
saMyoVgoV{\char'263}si padaporxVkatxmanayoVraMgaliMgayoVH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5.27)}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmaneVtAyxdayxneVka shurxtiboVdhitajiVvabarxhemxYkayxsavxrUpaliMgAMga saMbaMdha\\[1pt]
boVdhakatevxVna CAMdoVgayxbaqhadAraNayx\\[1pt]
kAdishurxtivihitAneVkAthaRtAvxcecxVti ||
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 240)}
\smallskip
%\begin{shl}
%......\\
%......\\
%A\char'273\char'301gi shivAtamx vidayxgaLu\\
%toV\char'273\char'371\char'311\ tatatxvXmasiyAtamx shiveYkayxda ||2||
%\end{shl}
%\medskip
\newmeaning{\ullekha{agarxda koneya tudiyiMdatatxtatx tatatxvXmasiya miVrida namamx kUDalasaMgamadeVva (savasaM. 1; basava. 1229-339); adanadanatigaLedane yoVgi `tatatxvXmasi' vAkayxvu nilukada \hbox{padava} miVri nilabalAlxtane yoVgi (savasaM. 6; uripe. 1278-403); tatatxvXda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpadaaMgaveMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi aMgaveV liMga liMgaveV pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava toV{\re}da baLika tatatxvXmasipada nimamx sharaNaru (savasaM. 6; uripe 1399-488); tatatxvXmasivAkayxdoLu liMgAMgana niraMtarita saMyoVgamaM tiLiya peVLadx veVdAMtada shiKAmaNiyenipapx deVshiVkoVtatxma (shivaciM. 52-5).}}
\newmeaning{\ni{mahAvAkayx, tatf+tatxvXM+asi}}
\end{entry}
%upame upamisalariyade... veVdavijAcnxnaveMdudAgi, `tatatxvXmasi' vAkayxMgaLelalxvU... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); kalipxtoVdaka oMdu... tatatxvXmasiyapapxneY shirxVguru kapilasidadhxmalilxkAjuRnA, (savasaM. 4; sidadhxrA. 1310-349); shudadhx satukxlajaMge... tatatxvXmasivAkayxdiMdatatxtatxlAdavana... (savasaM. 11; toVMTasi. 631-282);

\begin{entry}
\word{tatatxvXmUtiR}
\meaning{\arthanonum{parashiva:}
\ullekha{AtaneV tatatxvXjacnxnu, AtaneV tatatxvXmayanu, AtaneV tatatxvXmUtiR (savasaM. 6; uripe. 1340-436); iMtapapx tatatxvXmUtiRyanu balalxvarAru iMtapapx sAvxtaMtarxmayana balalxvarAru (diVkASxboV. 145-19).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXmUtiRH -  tatatxvXM Eva mUtiRH tatatxvXmUtiRH; tatatxvXsayx mUtiRH iva mUtiRH yasayx saH tatatxvXmUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXyoVjana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara aMteyxVSiTxvidhiya aMgavAgi hanenxraDaneya
dina Acarisuva oMdu vidhi. sadAshiva modalAda deVvategaLigiMta aBinanxrAda (deVvategaLige
samAnarAda) pitaqgaLige tatatxvXsaMyoVjanevidhiya mUlaka kalegaLanunx saMgarxhisi
shAsotxrXVkatx riVtiyiMda pUjisi, liMgadhAriyAda \hbox{maqtana} jiVvaBAvavanunx hoVgalADisi Atana
mUvaru pUvaRjaroMdige seVrisalu maqtana putarxnu Acarisuva vidhi.}}
\newmeaning{\arthanonum{I vidhiya karxma : tatatxvXsaMyoVjana vidhiyanunx Acarisuvavanu gaNaMgaLa
(jaMgamara) anumatiya meVrege ``nananx taMdeyu maheVshavxra modalAda deVvategaLa savxrUparAda
pitaqgaLoMdige shivasAyujayxvanunx paDeyalu tatatxvXsaMyoVjaneyanunx AcarisutAtx,
naMdikeVsha-mahAkAla eMba hesarina vishevxVdeVvategaLa hAgU maheVsha muMtAdavara savxrUpigaLAda 
parxpitAmahara (mutAtxta) mUvatAtxru tatatxvXgaLanunx, mUvatetxMTu kalegaLanunx
ArAdhisutetxVne'' eMdu saMkalapx mADi vishevxVdeVvategaLu, pitaqdeVvategaLu, tatatxvXgaLu
matutx kalegaLanunx AvAhane mADi pUjisabeVku. tatatxvXsaMyoVjana vidhiyanunx Acarisuvavanu
goVvu modalAda hatutx vidha dAnavanunx mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivAdayxBinenxVBayxH pitaqBayxsatxtatxvXsamimxtA |\\[1pt]
kalAH saMgaqhayx cAnayxtarx samaBayxcayxR yathAvidhi ||\\[1pt]
jiVvaBAvanivaqtayxthaRM maqtaliMgAMgasaMginaH |\\[1pt]
vagaRtarxyeYkayxsidadhxyXthaRM tatAtxvXdiVnf yoVjayeVtf sutaH ||\\[1pt]
dAvxdasheV{\char'263}hani veY katAR mAheVshAnf saninxmaMtarxyX ca |\\[1pt]
pitusatxdiVyapitArxdeyxYmaRheVshAdi savxrUpakeYH ||\\[1pt]
shivasAyujayxsidadhxyXthaRM kariSayxnf tatatxvXyoVjanamf |\\[1pt]
naMdikeVshamahAkAlasaMjicnxnoVviRshavxdeVvayoVH ||\\[1pt]
pituH pitAmahAdiVnAM maheVshAdisavxrUpiNAmf |\\[1pt]
SaTftirxMshatAM ca tatAtxvXnAM kalAnAmaSaTxtirxMshatAmf ||\\[1pt]
ArAdhanaM kariSAyxmiVteyxVvaM saMkalapxpUvaRkamf |\\[1pt]
vishevxV deVvw ca pitArxdiVnf tatAtxvXni ca kalAsatxthA ||\\[1pt]
AvAhayx cABisaMpUjayx cikiVSuRsatxtatxvXyoVjanamf |\\[1pt]
dashadAnAni veY kuyARdf gavAdiVni yathAkarxmamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 7. 6-12; caM.A., ca.pA., 4. 38-43)}
\newmeaning{\ni{tatatxvXyoVjana-tatatxvXyoVjanaM - tatatxvXsayx yoVjanaM tatatxvXyoVjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXvishoVdhiniVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdAdiVkeSxya ELu avAMtara
diVkeSxgaLalilx oMdu. shabadx modalAda viSayagaLanunx AyA iMdirxyagaLige goVcaravAguva
AcAraliMga modalAda Aru liMgagaLige samapiRsi shudadhxnU, jiteVMdirxyanU Agi
liMgavanunx pUjisu eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha. AdisheYvarige mADuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
...SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\[1pt]
AdisheYvaM tatoV dadAyxtf tatatxvXsaMshoVdhanAtimxkAmf ||\\[1pt]
shabAdxdiVnf viSayAnf savARMsatxtatxdiMdirxyagoVcarAnf |\\[1pt]
AcAraliMgamuKeyxVBayxH SaDilxMgeVBayxH samapaRyanf |\\[1pt]
vataRsavx shudadhxdhiVniRtayxM parxyatoV{\char'263}pi jiteVMdirxyaH |\\[1pt]
upadisheYyxvamapi ca dadAyxtf tatotxvXVpadeVshiniVmf |\\[1pt]
dadAyxdidxVkASxM vidhAnajacnxH kaqpApAravashoV guruH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 97, 105-107)}
\newmeaning{\ni{visheVSeVNa shoVdhayituM shiVlaM asitx asAyxM iti vishoVdhiniV, tatatxvXsayx vishoVdhiniV tatatxvXvishoVdhiniV, tatatxvXvishoVdhiniV iti diVkASx-tatatxvXvishoVdhiniV diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BagavaMtanige samapiRtavAda parxsAda sivxVkAradiMda
jiVvigaLige uMTAguva deVheVMdirxyAdigaLa \hbox{shudidhx}. deVheVMdirxyAdigaLa shudidhxyeV
BagavaMtana sAkASxtAkxrakekx kAraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
ananxshudAdhxyX hi saveRVSAM tatatxvXshudidhxrudAhaqtA |\\[1pt]
vishudadhxmananxjAtaM hi yaciCxvAya samapiRtamf ||\\[1pt]
tadeVva savaRkAlaM tu BuMjAnoV liMgatatapxraH |\\[1pt]
manaHparxsAdamatulaM laBateV jAcnxnakAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11. 9-10)}
\newmeaning{\ni{tatatxvXshudidhxH - tatatxvXsayx shudidhxH tatatxvXshudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatapxda}
\meaning{\arthanonum{liMga: `tatatxvXmasi' eMba mahAvAkayxdalilxruva `tatf' eMdare liMga.}
\ullekha{liMgaM tatatxvXdamAKAyxtaM... (a.sU., 5. 27); tatapxdaveMdaDe liMga, tavxM padaveMdaDe aMga, asipadaveMdaDe liMgAMgasaMyoVgavayayx (savasaM. 6; uripe. 1386-470); BAvaliMgadalilx aikayx-sharaNasathxlaveMba yoVgAMgaveYkayxvAyitutx. pArxNaliMgadalilx pArxNaliMgi-parxsAdisathxlaveMba BoVgAMgaveYkayxvAyitutx, iSaTxliMgadalilx maheVshavxra-BakatxsathxlaveMba tAyxgAMgaveYkayxvAyitutx noVDA. idakekx Ishavxra uvAca ``tatapxdeVnoVcayxteV liMgaM tavxMpadeVnAMgamiVritaM | anayoVreYkeyxV \hbox{bAyoVyaM} saMbaMdhoV{\char'263}sipadeVvapi || savituH padamaMgasAyxtf BagoRVliMgamudAhaqtaM | dhiVmahiV padamiteyxVSAM gAyatirxVMhAyxMgaliMgavatf || tacaCxbadxM liMgamitAyxhuH savituH aMgameVvaca | (savasaM. 13; bAlasaM. 345-160);  liMgavenipude tatapxdaM tavxMpadaM tAneyaMgamuBayada nitayxsaMyoVgamasipadaM (cebapu. 61-39).}}
\newmeaning{\ni{tatapxdaM - tasayx padaM - tatapxdaM}}
\end{entry}
%shudadhx satukxlajaMge... tatatxvXmasivAkayxdiMdatatxtatxlAdavana... (savasaM. 11; toVMTasi. 631-282);

%\begin{entry}
%\word{tatatxvX}
%\meaning{\arthanonum{I padavu `tatf' (`adu') matutx `tavx' (`tana') eMba eraDu  dhAtugaLiMda vuyxtapxtitxyAgide. idariMda tatatxvXveMdare oMdu  vasutxvina mUla athavA badalAgada guNa eMbathaR Agutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{sAMKayxra parxkAra, tatatxvXgaLu ipapxtetxYdu. aveMdare parxkaqti,  budidhx, manasusx, ahaMkAra, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu  kameRVMdirxyagaLu, aidu tanAmxterxgaLu matutx aidu mahABUtagaLu  matutx ipapxtetxYdane tatatxvX Atamx (puruSa). vacanakArara parxkAra  tatatxvXgaLu mUvatAtxru. aveMdare, aidu adhideVvategaLu, aidu  shakitxgaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu vAyugaLu, aidu mahABUtagaLu, AtamxnU seVri aidu aMtaHkaraNagaLu, parashiva mUvatAtxrane tatatxvX. cinanxda ABaraNagaLige cinanxveV AdhAravAgiruvaMte, parxpaMcada carAcaravasutxgaLige I tatatxvXgaLeV AdhAra. ABaraNagaLa rUpa, badalAgabahudAdarU cinanxda mUla guNa badalAyisuvudilalx. hAgeyeV carAcaravasutxgaLa rUpa badalAvaNegoMDarU avugaLalilxruva tatatxvXgaLu badalAyisuvudilalx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{mUvatetxYdu tatatxvXgaLu parashivaniMdaleV udaBxvisuvudariMda hAgU  avugaLalAlxguva rUpAMtarakekx parashivaneV kAraNanAdudariMda, parashivanige nijatatatxvXveMdu hesaru.}
%\ullekha{iSaTxliMgadalilx vishAvxsa... sharaNana paMcaBUtaMgaLaLidu liMga tatatxvXMgaLAgi... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); niSheThxyuLALxtaMge nitayxneVmada... satayxvuLALxtaMge tatatxvXvicArada haMgeVke?... (savasaM. 3; cenanxba. 406-127); `savaRM shivamayaM... I tatatxvXMgaLoMdoMdu kUDi tananx ceYtanayx berasidalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1474-426); adhika adhika teVjoVnamxya... anAditatatxvXmUtiR niVne ayAyx basavA... (savasaM. 5; niVlamamx. 818-260); ayayx... paMcatatatxvXMgaLa paDeva tatatxvX parxtayxkaSxvAgada munanx... (savasaM. 11; GanaliM. 713-323).}}
%\newmeaning{\ni{vitatatxvX, vigataM tatatxvXM-vitatatxvXM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tatatxvX vitatatxvX}

%\smallskip
%\begin{shl}
%cananxbasavaNaNx\\
%jAcnxna parxBe.
%\end{shl}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tatatxvXjAcnxna}
%\ullekha{tirxNaya vinaya... pArxNakAyarUpa tatatxvXjAcnxna vinAyaka basava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 630-179); EkatatatxvX tirxtatatxvX paMcatatatxvX.. tatatxvXjAcnxna ajagaNaNxne, tatatxvXmayanu ajagaNaNxne... (savasaM. 5; mukAtxyakakx. 1107-327); tutitxnAsege liMgava... tatatxvXjAcnxnava boVdhisi... (savasaM. 6; aMbiga. 163-54); niHKaLa nirupama... oLageVkavAda tatatxvXjAcnxnavu horage noVDalu horageVkavAgi toVrisu... (savasaM. 13; maDivA. 967-430); guruBakitxsathxla tatatxvXjAcnxnavu... (savasaM. 14; viVrasaM-(vacana saMcaya)).}}
%\newmeaning{\ni{tatatxvXjAcnxnaM-tatatxvXsayx jAcnxnaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tatatxvXtarxya}
%\meaning{\arthanonum{vacanakAraru iruvudelalxvanUnx mUvatAtxru tatatxvXgaLige BaTiTx  iLisutAtxre. hAgU avugaLanunx shivatatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx  AtamxtatatxvX eMdu mUru guMpugaLanAnxgi  mADutAtxre. oMdu shivatatatxvXveMdare uLida mUvatetxYdu tatatxvXgaLige  mUla, AdhAra matutx niyaMtarxka.}} 
%\newmeaning{\arthanonum{vidAyxtatatxvXdalilx aidu adhideVvategaLu matutx aidu  shakitxgaLu ive. barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra matutx sadAshiva  ivu aidu adhideVvategaLu. kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx,  icACxshakitx, Adishakitx matutx parAshakitx ivu aidu  shakitxgaLu. kelavu veVLe adhideVvategaLa badalu aidu  sAdAKayxgaLanunx hesarisalAgutatxde. adeV riVti aidu shakitxgaLa  badalu nivaqtitxkalA, parxtiSAThxkalA, vidAyxkalA, shAMtikalA matutx shAMtayxtiVtakalA eMba hesarugaLanunx baLasalAgutatxde. aMtU vidAyxtatatxvXdalilx hatutx upatatatxvXgaLive.}}
%\newmeaning{\arthanonum{Atamxdalilx ipapxtetxYdu tatatxvXgaLive. aveMdare, aidu  jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu vAyugaLu, aidu  mahABUtagaLu matutx aMtaHkaraNa catuSaTxya matutx jiVvAtamx.}
%\ullekha{Bavitanakekx heVsi... tatatxvXtarxyAtamxkaM divayxM puSapxM shaMBoVKapaRyAmi teV... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); ayayx, tArakAkaqti... karaNatarxya, guNatarxya, avasAthxtarxya, tatatxvXtarxya... (savasaM. 10; gurusi. 756-442); tatatxvXtarxyaMgaLu nitayxtavxvaneYdi mahaveMdu mareda niluviMge... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1172-340); aMDaja piMDaja... tatatxvXtarxyaMgaLa nAmasiVmegaLeVnuyeVnUyilalxdaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 20-09).}}
%\newmeaning{\ni{tatatxvXtarxya-tatatxvXtarxyaM-tatatxvXsayx tarxyaM-tatatxvXtarxyaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXtUyaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{turiVyAvasethxyalilx mAtarx anuBavisabahudAda tatatxvX, parashiva.}
\ullekha{`soVhaM' niVne' ele ayAyx. `koVhaM' tatatxvXtUyARthaRvU niVne ayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1316-380).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXtUyaRH - tatatxvXtUyaRM vA tatatxvXsayx tUyaRH tUyaRM vA tatatxvXtUyaRH, tatatxvXtUyaRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXdiVkeSx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mumukuSxvu tAnu nalavatAnxlukx tatatxvXgaLiMda kUDida cidaMgaveMdU,
A cidaMgadalilx aivatetxVLu liMgagaLu aDakavAgiveyeMdU, tAnAru, tananx
udedxVshaveVnirabeVku. 101 sathxlagaLa mamaRveVnu muMtAda
tatatxvXgaLanunx vidhuyxkatxvAgi tiLisikoDuva diVkeSxyeV
tatatxvXdiVkeSx. liMgadiVkeSx paDedavanu tatatxvXdiVkeSxyilalxdeyeV
iSaTxliMga pUje, guru jaMgama Bakitx, viBUtidhAraNe muMtAdavugaLanunx
mADidare EnU parxyoVjanaviruvudilalx.}
\ullekha{katuRBaqtasxdAcAra sadaBxkitxyeMda nija samAdhiyalilx niMdu, niravalayu kUDuvaMthAde tatatxvXdiVkeSx (savasaM. 10; gurusi. 695-387).}}
%\ullekha{BavadoLu.... liMgAMgasamarasava mALupxde tatatxvXdiVkeSx. liMgAMgasavxyaM... (savasaM. 9; shAMtaviV. (vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXdiVkASx - tatatxvXsayx diVkASx tatatxvXdiVkASx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tatatxvXparxsAda}
%\meaning{\arthanonum{paMcaparxsAda maMtarxgaLalilx oMdu; `haM' eMba maMtarx:}
%\ullekha{mUlaparxsAda nirUpaNAnaMtaradalilx tatatxvXparxsAdamaM peVLevxneMtene tatatxvXMtavenisuva vayxMjanarUpavAda hf eMbakakxradalilx AdibiVjavenipakAramaM kUDisi ha eMdAyitatxdaM kAyaRkAraNa saMjicnxta biMduvinoDane kUDise haM eMdAyititxV haM eMbakakxve savaRtatatxvXtamxvAda tatatxvXparxsAdavAdudu (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1321-598); paTaTxda ayayx... paratatatxvXparxsAdadalilx tAnu tAnAgalariyade... (savasaM. 6); aMbiga. (vacana saMcaya); parxsAda parxsAdaveMdu... iMtapapx paratatatxvXparxsAdakekx... (savasaM. 10; kADasi. 197-126); parxsAdaveMbudu... iMtiV paMcatatatxvXparxsAdavenisida parxNamavu... (savasaM. 10; cenanxyayx. 822-486); I teradiM tatatxvXparxsAdanirUpaNAnaMtaradalilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1327-612).}}
%\newmeaning{\ni{tatatxvXparxsAdaH, tatatxvXsayx parxsAdaH-tatatxvXparxsAdaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXbarxhamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcabarxhamxtatatxvXgaLalilx oMdu:}
\ullekha{tatatxvXbarxhamxvanariva hiriyarelalxrU maqtuyxvina bAya tutAtxdaru (savasaM. 8; moVLimA. 1789-586); mUtiRbarxhamx tatatxvXbarxhamx BUtabarxhamx piMDabarxhamx kalAbarxhamxgaLeMbiVveYduM paMcabarxhamxMgaLu (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1344-612); paMcabarxhamxvoMdoMdeYdeYdAgutitxpaRtetxYdAdudeMtane mUtiRbarxhamx tatatxvXbarxhamx BUtabarxhamx piMDabarxhamx, kalAbarxhamxgaLeMbiVveYduM paMcabarxhamxMgaLivakekx vivaraveMtene AkAroVkAramakArAdhideVvategaLAda saqSiTxsithxtayxMtayxkArigaLAda barxhamx viSuNx rudarxruM sAkalAyxdi paMcaparxNavAMgarUpa samasAtxkaSxraMgaLu- (savasaM. 11; imamxDi. 1349-626).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXM, Eva barxhamx-tatatxvXbarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmaya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXmaya eMdare, mUvatetxYdu tatatxvXgaLanunx oLagoMDiruva
 parashivaneMba mUvatAtxraneya tatatxvX. parxpaMcada vividha
 vasutxgaLanunx saqSiTxsuva, niyaMtirxsuva, rakiSxsuva, saMhAra
 mADuva, jiVvaranunx avaravara kamaRgaLiganusAravAgi anugarxhisuva
 athavA shikiSxsuva kAyaRgaLanunx parashivanu I tatatxvXgaLa mUlaka
 vayxkatxpaDisutAtxne. avu avana horagilalxvAdudariMda avanu
 tatatxvXmayanenisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{tatatxvXjAcnxna ajagaNaNxne, tatatxvXmayanu ajagaNaNxne (savasaM. 5; mukAtxya. 861-273); tatatxvXmayavAda BakatxnaMgadalilx pArxNamayavAda shivanipapxnayAyx (savasaM. 6; Adayayx. 1119-350).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXmayaM - parxcuraM tatatxvXM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tatatxvXmasi}
%\meaning{\arthanonum{tatf, tavxM. asi (= adu, niVnu AgididxVya). I upaniSatitxna  vAkayxda parxkAra, adu eMdare barxhamx. niVnu eMdare  jiVvAtamx. jiVvana nijavAda savxrUpavU parabarxhamxna savxrUpavU  oMdeV Agide, eMbudeV I vAkayxda saMdeVsha. Adare jiVvanu  parabarxhamxnAgabeVkAdare, avanige sAvxBAvikavAgi anAdikAladiMda  aMTikoMDiruva avideyx matitxtara upAdhigaLiMda mukatxnAgabeVku. Aga  avanu tAnu sahajavAgiyeV barxhamxsavxrUpaneMdu  aritukoLuLxtAtxne.}}
%\newmeaning{\arthanonum{jiVvanu barxhamxnAguvudeMdareVneMbudara bagege adevxYti matutx  vishiSATxdevxYtigaLalilx BinAnxBipArxyavide. shaMkarAcAyaR matutx  avara anuyAyigaLa parxkAra, avideyxyiMda mukatxnAda jiVvanige, tAnu  jiVvanalalx, barxhamx eMba arivU, parxpaMcavu mitheyx, barxhamx  mAtarx satayx eMba arivU mUDutatxde. hiVge jiVvAtamxnu paramAtamxneV AgidadxrU, avideyxyiMdAgi tAnu parxteyxVkaneMba tapupx kalapxnege oLagAgidadx, Adare rAmAnujAcAyaR hAgU viVrasheYvara parxkAra, avideyxyiMda mukatxnAda jiVvanige tAnu paramAtamxna aviBAjayx aMga eMba arivu mUDutatxde. avanu avideyxyiMdAgi tAnu parxteyxVka vayxkitx eMba tapupx kalapxnege oLagAgidadx. tananx deVheVMdirxyAdigaLanenxlAlx parashivaneV AkarxmisikoLuLxvudariMda A Bakatxnige nAnu eMba BAva hoVgutatxde. athavA tanagU parashivanigU iruva vayxtAyxsa ilalxvAgutatxde. avanu nAneV parashiva eMdukoMDarU, nAneV saqSiTx, sithxti muMtAda kAyaRgaLanunx mADutetxVne eMbathaR avana heVLikege iruvudilalx.}
%\ullekha{Adiyanariyade... idu kAraNa; nitayx nijatatatxvX tAneMdariyade, `tatatxvXmasi' vakayxva... (savasaM. 2; alalxma. 889-264); deVheVMdirxya manaHpArxNa... tatatxvXmasi vAkAyxthaR niVnAgi, kUDalacenanxsaMga beVrilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 767-228); tatatxvXmasiyiMdatatx mithayxvAgalu yoVga... (savasaM. 4; sidadhxrA. 568-162); jalakuMBacaMdarxvatetxMba... `tatatxvXmasi' vAkayxMgaLanaridu... (savasaM. 6; uripe. 1386-470); atatxlitatx hariva.... `tatatxvXmasi vAkayxda meVLaNa SaDusathxla liMgava tiLidu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 944-466).}}
%\newmeaning{\ni{tatatxvXmasi-tatf+tavxmw+asi}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXvelalxkakxdhikavAgipApxta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mUvatetxYdu tatatxvXgaLanunx oLagoMDu avugaLanunx miVri, avugaLanunx niyaMtirxsuvAta, parashiva.}
\ullekha{tatatxvXvelalxkakxdhikavAgipApxtanu ajagaNaNxne, mahAtatatxvXvu ajagaNaNxne, shirxVgurutatatxvXvu ajagaNaNxne, paratatatxvXvu ajagaNaNxne (savasaM. 5; mukAtxyakakx. 1107-327).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXsUtarx shakitxsaMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paratatatxvXvu saqSiTxya samayadalilx shakitxyoDane oMdAgirutatxde. Adare A \hbox{shakitxge} nAmarUpagaLiruvudilalx. sUtarx saMbaMdhadaMte yAvAgalU avinABAvavirutatxde (va.pa.koV. 177)}
\ullekha{tatatxvXsUtarx shakitxsaMbaMdhavAgihudu, jAcnxnasUtarx biMdu saMbaMdhavAgihudu (savasaM. 8; parxsABoV. 50-23).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXsUtarxshakitxsaMbaMdhaH - tatatxvXM Eva sUtarxM tatatxvXsUtarxM, tatatxvXsUtarxsayx shakitxH tatatxvXsUtarxshakitxH, tatatxvXsUtarxshakAtxyX saha saMbaMdhaH tatatxvXsUtarxshakitxsaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXveV aMgavAguLuLxdu:}
\ullekha{liMgaveV lasatatxtAtxvXMgavAgi tatAtxvXMgaveyedx ogumigeya liMgAMgavAgiyaMgaM liMga mige saMgasamarasavadAda sharaNaMge neTaTxgeyapiRtAvadhAnavadaLavaDuvudu (viVsheYpu. 8-132-69).}}
\newmeaning{\ni{tatAtxvXMgaM - tatatxvXsayx aMgaM tatAtxvXMgaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tatAtxvXtatatxvX}
%\src{2}
%\meaning{\ullekha{tatAtxvXtatatxvXveMba mithAyx CAyeyilalxda... (savasaM. 11; toVMTasi. 501-229).}}
%\newmeaning{\ni{tatAtxvXtatetxvXV(tevxV), tatatxvXM ca atatatxvXM ca tatAtxvXtatetxvXV}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXtamxka}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXgaLanunx tananxlelxV oLagoMDiruvavanu; parameVshavxra:}
\ullekha{`tatAtxvXtamxkaM vapudeRVvi nAshAthaRM kAraNaM daqDhaM' eMbudu pusiyalalx noVDA, kapilasidadhxmalilxkAjuRna (savasaM 4; sidadhxrA. 1946-556); aidu mUtiRgaLa mayavAda ceYtanAyxtamxkanAda deVvaneV aidutatAtxvXtamxkanahanu (gaNaBA. 96-6).}}
\newmeaning{\ni{tatAtxvXtamxkaH - Ata mA Eva AtamxkaH, tatatxvXsayx AtamxkaH-tatAtxvXtamxkaH; tatatxvXsayx Atamx Eva tatAtxvXtamxkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXdhavx}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgadiMda sAdAKayxgaLu parxkaTagoMDAga jagatitxnalilx uMTAguva calaneyu parxvahisuva Aru mAgaRgaLAda maMtArxdhavx, padAdhavx, vaNARdhavx, BuvanAdhavx, tatAtxvXdhavx matutx kalAdhavx eMba athaRrUpada adhavxgaLalilx oMdu. shivaniMda modalogxMDu paqthivxVvaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLu tatAtxvXdhavx enisive. diVkASxkAladalilx shirxVguruviniMda shiSayxna haqdayadalilx mADuva nAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
paqthiviVtatatxvXmAraBayx shivatatAtxvXvadhiVni ca |\\[1pt]
tAni tatAtxvXni SaTftirxMshatatxtAtxvXdhevxVtayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 3. 81)}
\smallskip
\begin{shl}
tatAtxvXdhAvxnaM tavxthaRrUpaM haqdi nayxseVdataMdirxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.80)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{maMtArxdhavx padAdhavx jananakekx bAradaMdu, vaNARdhavx \hbox{BuvanAdhavx} jananakekx bAradaMdu, tatAtxvXdhavx kalAdhavx jananakekx bAradaMdu, niraMjanaparxNavanAgidadxnayayx ilalxdaMte, namamx aparxmANakUDalasaMgama deVvanu (savasaM. 13; bAlasaM. 898-392); SaDadhavxveMdAvAvavenalu nimaRLaneV kalAdhavx tatAtxvXdhavx BuvanAdhavx vaNARdhavxM padAdhavxvivara oLage maMtArxdhavxMgaLeMdA{\ru}pari (viVsheYpu. 6-95-12); tatAtxvXdhavx 36 ive. ivugaLu daqshayxjagatitxna kAyaRgaLige kAraNavAgutatxve (shivAkoV. 22-26).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{tatAtxvXdhAvx - tatatxvXsayx adhAvx tatAtxvXdhAvx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{adhavx, tatatxvX}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXBidhAyiniVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdAdiVkeSxyu ELu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. liMgAMgatatatxvXvananxritu liMgadoMdige sAyujayxvanunx paDe eMdu mADuva guruvina upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
...dadAyxtf tatAtxvXBidhAyiniVmf ||\\[1pt]
liMgAMgatatatxvXM vijAcnxya liMgasAyujayxvAnf Bava |\\[1pt]
upadisheyxYvamatha... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.103-104)}
\newmeaning{\ni{aBidhAtuM shiVlaM asitx asAyxH asAyxM vA iti ABidhAyiniV, tatatxvXsayx aBidhAyiniV-tatAtxvXBidhAyiniV, tatAtxvXBidhAyiniV iti diVkASx-tatAtxvXBidhAyiniVdiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx, veVdhAdiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSa}
\meaning{\artha{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx
IshAna eMba paMcabarxhamxralilx obabx.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcabarxhamxmidaM vidAyxtf sadoyxVjAtAdipUvaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.barx.u., 26)}
\newmeaning{\artha{parashivana paMcamuKagaLalilx pUvaRdikikxna muKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVraM ca taqtiVyaM tu tatupxruSasayx catuthaRkamf ||\\[1pt]
IshAnaM paMcamaM porxVkatxM muKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 26-27)}
\newmeaning{\ullekha{vAkAraveV tatupxruSavadanaM shikAravaMtesevaGoVrAsayxM (viVsheYpu. 1-5-51); ...jagatitxna utapxtitxya kAladalilx Aguva Aru vidhagaLu athavA sAdAKayxgaLu I muKagaLalilxyeV uMTAguvaveMdu heVLalapxDuvuduMTu (shivAkoV. 157-257).}}
\newmeaning{\artha{parxpaMcada nAnAkAyaRgaLige kAraNavAda-sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna -eMba parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu; keMpu vaNaR, nAlukx muKa, nAlukx BujagaLu, jaTAmakuTagaLiMda BUSita, hanenxraDu kaNuNx, elalx avayavagaLiMda
kUDiruva, piVtAMbaravanunx meVlavxsatxrXvanAnxgi dharisiruva, elalx ABaraNagaLiMda
alaMkaqtanU, eDahasatxgaLalilx TaMkAyudhavanUnx aBayamuderxyanUnx dharisida, balahasatxgaLalilx
tirxshUlavanUnx varadamuderxyanunx dharisida, divayxgaMdhadiMda leVpitavAda shariVravuLaLx,
divayxkusumagaLiMda alaMkaqtavAda, samasatxsididhxdAyakavAda rUpavuLaLx mUtiR.}}
\smallskip
\begin{shl}
puruSaM kuMkumABaM sAyxtf catuvaRkatxrXM catuBuRjamf ||\\[1pt]
jaTAmakuTasaMyukatxM neYterxYdAvxRdashaBiyuRtamf |\\[1pt]
savARvayavasaMyukatxM piVtAMbaradharaM paramf ||\\[1pt]
piVtavasotxrXVtatxriVyaM ca savARBaraNaBUSitamf |\\[1pt]
saveyxV tu TaMkamaBayaM shUlaM varadamanayxkeV ||\\[1pt]
divayxgaMdhAnulipAtxMgaM divayxpuSepxYralaMkaqtamf |\\[1pt]
EvaM tatupxruSaM vidAyxtf savaRsididhxparxdAyakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu., A., 7. 56-59)}
\newmeaning{\artha{sadoyxVjAta modalAda paMcabarxhamxra sutxtiparavAda maMtarxgaLalilx tatupxruSabarxhamxna
sutxtiparavAda maMtarx. A maMtarxvu I riVtiyAgide-}}
\medskip
\begin{shl}
``tatupxruSAya vidhamxheV mahAdeVvAya dhiVmahi | tanonxV rudarxH parxcoVdayAtf'' ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.A., 10. 46; ma.nA.u., 1. 22)}
\newmeaning{\ullekha{sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...beV{\re}beV{\re} viveVkisi noVDi (viveVka. 75).}}
\end{entry}
%sadoyxVjAta badadhxjAcnxni... aGoVra koVpajAcnxni, tatupxruSa kaSxNikajAcxni... (savasaM. 2; alalxma. 1570-466); aDigaDige sUthxlasUkaSxmXveMba... sadoyxVjAta vAmadeVva tatupxruSa aGoVra IshAnaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 894-274); bArxhamxNana utapxtitx... [shUdarxna utapxtitx tatupxruSamuKaMdAyitutxvX.]... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1736-493); sadugxru sAvxmi shiSayxMge... sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); sadoyxVjAtana shudadhx... tatupxruSana opupxva parxsAdavenanx tavxkukx tuMbitAtxgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 661-295);

\begin{entry}
\word{tatupxruSamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLige saMbaMdhisida maMtarxgaLalilx tatupxruSa muKakekx saMbaMdhapaTaTx oMdu nidiRSaTx maMtarx:}}
\medskip
\begin{shl}
``tatupxruSAya vidhamxheV mahAdeVvAya dhiVmahi | tanonxV rudarxH parxcoVdayAtf'' ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.A., 10. 46; ma.nA.u., 1. 22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{eMba veVdoVkatxvAda maMtarx.} \ullekha{OMkAraveV shiva... vAkAraveV tatupxruSamaMtarxmUtiR (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); maruLasidedhxVshavxraM swKayxveMdenipa tatupxruSamaMtarxdinahoV beV{\ri}lalxdavaroLoDaveredu shivaliMgasaMsamxraNeyiMdaBiSavoVtAsxhamaM tA negaLidaM (viVsheYpu. 7-109-27); OM herxYM vAM tatupxruSAyanamaH -idu muKakekx saMbaMdhavAgutatxde ...I maMtarxgaLige anukarxmavAgi sadoyxVjAtamaMtarx, vAmadeVvamaMtarx, aGoVramaMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMba hesarugaLirutatxve. BasomxVdUdhxLana kAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyA sAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLaLxtakakxdudx (shivAkoV. 158-257).}}
\newmeaning{\ni{tatupxruSamaMtarxH - tatupxruSaH iti maMtarxH - tatupxruSamaMtarxH; tatupxruSamuKasaMbaMdhiV maMtarxH - tatupxruSamaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSamuKa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tatupxruSa)}
\ullekha{matAtx iSaTxliMgada tatupxruSamuKavapapx tavxkukxgaLAru darxvayxMgaLalilx gaMdhapadAthaRMgaLAru (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); mArutavelalx mahAdeVvana tatupxruSamuKa noVDA (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA}. 1729-491); tatupxruSamuKakekx mwkitxkamAle (savasaM. 8; parxsABoV. 67-29); tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35); tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx (karaNa. 658-6).}}
\newmeaning{\ni{tatupxruSamuKaM - tatupxruSaH iti ABidhAnakaM muKaM - tatupxruSamuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatotxvXVpadeVshiniVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx
oMdu bage. sacicxdAnaMda savxrUpavU, barxhamxveMdu kareyalAguva liMgavu niVneV Agiruve
eMba BAvaneyiMda upAsane mADu eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
upadisheyxYvamapi ca dadAyxtf tatotxvXVpadeVshiniVmf |\\[1pt]
dadAyxdidxVkASxM vidhAnajacnxH kaqpApAravashoV guruH ||\\[1pt]
sacicxtusxKanijAkAraM liMgaM yadf barxhamxsaMjicnxtamf |\\[1pt]
tadasi tavxmupAsAvxtasatxdeVvAhamiti dhurxvamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 107-108)}
\newmeaning{\ni{upadeVshaM katuRM shiVlaM asitx asAyxM asAyxH vA upadeVshiniV, tatatxvXsayx upadeVshiniV tatotxvXVpadeVshiniV, tatotxvXpadeVshiniV iti diVkASx tatotxvXpadeVshiniVdiVkASx}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx, veVdhAdiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tadagxtanAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMganu liMgadiMda baMdavanAdudariMda, avanu tadagxtanAguvudeMdare, liMgadalelxV matetx
 liVnavAguvudeMdathaR.}
\ullekha{anAdiyalilx nimamxlilx tadagxtanAgideRnayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1041-297).}}
\newmeaning{\ni{tadagxtaH - tatarxgataH-tadagxtaH; tasimxnf gataH - tadagxtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tananx mareyuvudu}
\meaning{\arthanonum{idakekx eraDu athaRgaLuMTu. anuBAvadalilx sAdhakanu liMga  athavA parashivananunx mareyuvudU alalxde tananxnUnx mareyutAtxne, eMbudu oMdu athaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{ajAcnxniyu tananx nijasavxrUpavanunx maretare, adU
 tananxnunx maretaMteyeV. modalane athaRda parxkAra, tananx
 mareyuvudariMda tAnu idirugaLa devxYta aLiyutatxde. eraDane athaRda
 parxkAra, ajAcnxna inUnx iruvudariMda devxYtavU irutatxde.}
\ullekha{alilx tananx maredu, tanagilalxduda BarxmeyiMda tananxdeMdu. aMtapapx BavaGoVra narakadoLALutatx muLugADutitxpapx ajAcnxni jiVvigaLu nimamxnetatx balalxrayAyx (savasaM. 5; moVLimA. 948-303).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tananxlilx tAnu taqpitxyAguvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{namamx manasusx iMdirxyagaLa mUlaka viSayagaLanunx anuBavisi
 taqpitx paDutatxde. idu elalx BavigaLigU gotitxruva vicAra. Adare
 Bakatxnu tananx manasasxnunx yAva viSayada kaDe tirugisadeyU,
 keVvala anuBAvada mUlaka tananxnunx aritanAdare, Aga avanu parama
 suKi. A suKa tananxlilx tAnu taqpitxyAda nijavu.}
\ullekha{adu tananxlilx tAnu taqpitxyAda nijavu (nilavu?) niNaRyada meVle nidhaRravAyitutx noVDA (savasaM. 2; alalxma. 1449-430).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanamxya rUpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{cinamxyanAda parashivanu parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVkeMdu
 iciCxsidAga, rUpavilalxda avanu rUpAgi parivatiRtanAgutAtxne. Aga
 avana shakitxsavxrUpavAda paMcaBUtagaLu nAmarUpagaLanunx
 paDeyutatxve.}
\ullekha{Ekamayavasutx tanamxya rUpadalilx, paMcaBUtikaMgaLu nAma rUpAyitutx (savasaM. 9; shivamaM. 136-57).}}
\newmeaning{\ni{tanamxyarUpaM, parxcuraM ca tatf-tanamxyaM, tanamxyaM ca tatf rUpaM ca-tanamxyarUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanavxSaTxka}
\src{saM}
\meaning{\artha{sAdhakananunx rakiSxsuva aSATxvaraNagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
itayxSATxvaraNaM tasayx tanavxSaTxkamitiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.3.32)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSATxvaraNa}}}
\newmeaning{\artha{parashivana eMTu mUtiRgaLu. avugaLeMdare niVru, \hbox{aginx}, hoVtirx (yajacnxdiVkiSxtanAda
yajamAna), sUyaR, caMdarx, BUmi, vAyu matutx AkAsha. ivu parashivana parxtayxkaSxvAda
eMTu rUpagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxtayxkASxBiH parxpananxsatxnuBiravatu vasAtxBiraSATxBiriVshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.shA., 1.1)}
\smallskip
\begin{shl}
paqthivAyxdayxSaTxmUtiRtavxmiVshavxrasayx parxkiVtiRtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10, 51)}
\newmeaning{\ni{tanavxSaTxkaM - tanUnAM aSaTxkaM - tanavxSaTxkaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aSaTxmUtiR}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tanAmxterx}

%\smallskip
%\begin{shl}
%adeV
%\end{shl}
%\newmeaning{\ullekha{KaMDitavaLidu iMdirxyaMgaLu... KaMDitavaLidu tanAmxterxgaLu aKaMDitavAdavayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 895-271); anAdi sadAshivatatatxvX... kameVMRdirxyaMgaLa tanAmxterxgaLu tAnalalx... (savasaM. 13); bAlasaM. 576-260.}}
%\newmeaning{\ni{tanAmxtarxM, keVvalaM tatf-tanAmxtarxM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanu}
\meaning{\artha{kAya; shariVra :} 
\ullekha{tanuvinalilx husituMbi manadoLage viSaya tuMbi manadoLage [manado]DeyanidAdxno ilalxvo (samava. 1; basava. 97-27); tanu nimamx rUpAda baLika Arige maDuve mana nimamx rUpAda baLika Ara neneve (samava. 5; akakxma. 180-57).}}
\newmeaning{\artha{tatatxvXshAsatxrXkakxnuguNavAgiruva, oMbatutx parxkArada aMtaraMga matutx bahiraMga shariVragaLu :}
\ullekha{I mUtiRgaLige tanugaLAvAveMdaDe sUthxlatanu sUkaSxmXtanu kAraNatanu nimaRLatanu AnaMdatanu shudadhxtanu cidUrxpatanu cinamxyatanu nimuRkatxtanugaLu (samava. 3; cenanxba. 1308-462); sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa ...nimuRkatx - ivu tanugaLu ivu manuSayxna aMtaraMga bahiraMga shariVragaLu (shivAkoV. 190-323).}}
\newmeaning{\ni{tanuH-tanf+unf, tanoVti tanayxteV vA iti tanuH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tanu}
%\meaning{\arthanonum{kAya; shariVra: tatatxvXshAsatxrXkakxnuguNavAgiruva, oMbatutx parxkArada aMtaraMga matutx bahiraMga shariVragaLu:}
%\ullekha{I mUtiRgaLige tanugaLAvAveMdaDe sUthxlatanu sUkaSxmXtanu kAraNatanu nimaRLatanu AnaMdatanu shudadhxtanu cidUrxpatanu cinamxyatanu nimuRkatxtanugaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1308-462); sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa ...nimuRkatx -ivu tanugaLu ivu manuSayxna aMtaraMga bahiraMga shariVragaLu (shivAkoV. 190-323).}}
%samayoVcitadalilx liMgAcaRneya mADutipapxnA Bakatxnu... (savasaM. 1; basava. 400-97); mana muTaTxda majajxna tanu tAgada deVhAra... (savasaM. 2; alalxma. 419-119); agaGxvaNi suyidAnavAda... tanu suyidAnavAda sharaNaMge... (savasaM. 3; cenanxba. 884-269); tanuveMba heVLigege manasapaRnAvarisi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 600-172); iMdenanx manege... tanuveMba kaLashadaludakava tuMbi... (savasaM. 5; akakxma. 75-28).
%\newmeaning{\ni{tanuH-tanf+unf, tanoVti tanayxteV vA iti tanuH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanu karaguvudu}
\src{va}
\meaning{\artha{aMgavu liMgadalilx aikayxvAdAga sAdhakanige tanage
 deVheVMdirxyAdigaLu ilalx, tAneMdare keVvala Atamx eMba BAvane
 uMTAgutatxde. I BAvane uMTAda kelavu dAshaRnikaru (udA :
 cidadevxYtigaLu) deVheVMdirxyAdigaLu asatf eMdU, Atamx mAtarx satf
 eMdU vAdisutAtxre. Adare viVrasheYvaru deVheVMdirxyAdigaLu
 parashivana shakitxya vividha rUpagaLAdudariMda avU parashivanaSeTxV
satayx eMdu sArutAtxre.}
\ullekha{Alikalalx harashinaMte, aragina putathxLiyaMte tanu karagi nereva suKavadAneVneMbe (savasaM. 1; basava. 848-218).} \artha{tanu karaguvudu athavA tanu hALAguvudu athavA tanuva keDisuvudu eMdare, deVhada  avaguNagaLanunx ilalxvAgisuvudu. ililx avaguNagaLeMdare AhAra, niderx, meYthuna muMtAda deVhakekx saMbaMdhisida bayakegaLu eMdAgutatxde. anuBAvadiMdAgi shivanalilx oMdAdavanu deVhada bayakegaLanunx gelulxvudariMda avana tanu karagutatxde. athavA hALAgutatxde.}
\ullekha{ayAyx, nimamx anuBAvadiMda enanx tanu hALAyitayAyx... nimamxvaru aDigaDige heVLi BakitxyeMbiV oDaveyanu diTava mADi toVridaru kANA (savasaM. 1; basava. 509-123).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tanukaraNa BAva}
%\meaning{\ullekha{liMgave karaliMgave... aMgave tanukaraNa kaNu manavu karavenise... (savasaM. 2; alalxma. 1508-448); tanuBAvavaLidu liMgAnuBAvadalilx... jaDavapapx tanukaraNaBoVgaBuvanaMgaLane kaMDu BAva... (savasaM. 6; Adayayx. 951-287); shirxV guruvina kaqpAdaqSiTx... arivu tanukaraNa mana iMdirxyanavagivisi savAMRgaliMgavAgi... (savasaM. 9; haDaa. 1037-322); lakaSxvaMdanu lakiSxsi... tanukaraNeVMdirxyAyAsadiMdarivudeVnu? AdadedxVnu?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 465-141); enanx jananamaraNaMgaLelalx... enanx tanukaraNeVMdirxyaMgaLelalx taraharavAdavayayx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 484-242); aMganenisidARtamxnA shiva| liMgavanu nijatanukaraNa BA| vaMgaLoLu nelegoLisi BakitxmayAcaRnAdigaLiM|| liMgameyaBAvaneya gaLisalu| BAMgakiVTa nAyxyadiM tAM| liMgarUpava paDevaniV SaTathxlada mAgaRdoLu ||\,15\,|| (Pashipu. 9-15-79)}}
%\newmeaning{\ni{tanukajaNaBAvaH,\newline 1. tanw karaNasyx BAvaH-tanukaraNaBavaH,\newline 2. tanuH karaNaM iti BAvaH-tanukaraNaBAvaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVha saMbaMdhi guNagaLu : hasivu, niderx, niVraDike, meYthuna.} \ullekha{ayAyx, rudArxkiSxyiMda haridenu BavapAshaMgaLa, ayAyx, rudArxkiSxyiMda muridenu tanuguNAdigaLa, ayAyx, rudArxkiSxyiMda oresidenu mahAmAyeya, ayAyx, rudAkiSxyiMda kaLedenu paMcamahApAtakava (savasaM. 1; basava. 1005-270); jAcnxnada ububx kobibxnalilx nuDivutitxpapxrelalxra tanuguNa nAsitxyAgadu, karasathxlavu nAsitxyAgadu (savasaM. 2; alalxma. 482-132); pArxNaliMgasaMbaMdhiyAda baLika tanuguNaviralAgadayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 371-118); Atamx Atamx mathanisi anuBAva huTiTx hodidxdaR tanuguNAdigaLa suDalAyitutx (savasaM. 5; akakxma. 329-98).}}
\newmeaning{\ni{tanuguNaH, tanoVH guNaH-tanuguNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNaliMga}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; EkoVtatxra shatasathxlada shivaliMgada mUru viBAgagaLalilx oMdu:}
\ullekha{EkoVtatxra shivaliMgasathxla -idaralilx anugarxhaliMga, apiRtaliMga matutx tanuguNaliMga eMdu mUru muKayx viBAgagaLive (shivAkoV. 88-105).}}
\newmeaning{\ni{tanuguNaliMgaM - tanoVH guNeYH yukatxM yatf liMgaM tatf tanuguNaliMgaM}}
\end{entry}
%shirxV guruliMga... tanuguNaliMga tirxvidha: shiSayx, shushUrxSa, seVvayx... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); tanuguNaliMga tirxvidhavanoLakoMDu enanx iMdirxyaMgaLalilx saMgavAdanayayx parxBudeVvaru. (savasaM. 11; gumamxsi. 771-387);

\begin{entry}
\word{tanuguNaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{tanuguNaliMgadalilxya shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla matutx seVvayxsathxla eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{tanuguNaliMga tirxvidha shiSayx shushUyxSe seVvayx (savasaM. 1; cenanxba. 849-255); tanuguNaliMga tirxvidha ...guruvinalilx shiSayxtavxvanunx aMgiVkarisuvudu shiSayxvu. avana shushUrxSeyalilxdudx liMgatavxvanunx daqDhapaDisuvudu shushUrxSeyu. shiSayx matutx guru ivara EkarUpateyu athavA sAmarasayxvu seVvayxvu (shivAkoV. 89-105)}}
\newmeaning{\ni{tanuguNaliMgatirxvidhaM - tanuguNaliMgaM ca tatf tirxvidhaM ca-tanuguNaliMgatirxvidhaM}}
\end{entry}

%vacanakAraranonxLagoMDu BAratiVya dAshaRnikarelalxra parxkAra (cAvARkaranUnx horatupaDisi) mAnavanige mUru deVhagaLive. aveMdare,
\begin{entry}
\word{tanutarxya}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru vidha shariVragaLu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{`sUthxlatanu' : (`shariVra') : paMcaBUtagaLiMdAda deVha;
 iMdirxyagaLige goVcaravAguva, huTuTx, beLavaNige, roVga-rujina,
 sAvugaLige badadhxvAda deVha.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{`sUkaSxmXtanu' : idaralilx (1) Atamx (2) budidhx, (3) manasusx, (4)
 ahaM, (5-9) paMceVMdirxyagaLu, (10-14) kameRVMdirxyagaLu (15-19)
 tanAmxterxgaLu irutatxve.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{`kAraNashariVra' : idaralilx kamaRbiVjagaLidudx, namamx huTuTx
 sAvu, suKa duHKagaLigelAlx kAraNavAgutatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{manuSayxnu huTuTxvudeMdare sUthxlatanuvanunx paDeyuvudu,
 sAyuvudeMdare sUthxlatanuvanunx kaLedukoLuLxvudu. \hbox{sAvina} naMtara
 avanalilxdadx sUkaSxmX shariVravu, adaralilxdadx kAraNashariVradoDane matotxMdu janamxvanunx paDeyutatxde (matotxMdu sUthxlatanuvanunx paDeyutatxde.)}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{I mUru shariVragaLanunx kAmiRka, mAyiVya matutx ANava eMba mUru malagaLu Avarisirutatxve. shirxVguruvu diVkASxkAladalilx iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLanunx I tirxvidha shariVragaLalilx karxmavAgi sAthxpisuva mUlaka malatarxyagaLanunx nAshapaDisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamasw guruH |\\[1pt]
diVkASxtarxyeVNa saMdahayx liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.10)}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM pArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\[1pt]
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\[1pt]
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\[1pt]
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 45-46)}
\newmeaning{\ullekha{tanutarxyaMgaLa meVle Ayata sAvxyata sananxhitaMgaLAda sharaNana paMcaBUtaMgaLaLidu liMgatatatxvXMgaLAgi, Atana jiVva BAvavaLidu paramAtamxnenisidalilx SaMDaMgayoVgavAdudu kANA (savasaM. 2; alalxma. 944-284); aMgava biTuTx AtamxnuMTe? \hbox{shakitxya} biTuTx shivanuMTe? idu kAraNa sUthxla sUkaSxmX kAraNa tanutarxyaviralu, iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe asaMKAyxta parxmathagaNaMgaLopupxvare? (savasaM. 3; cenanxba. 1642-600); tanutarxyaMgaLa miVri manatarxyaMgaLa dAMTipapx parxsAdige Avuda sariyeMbe? (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA.} 420-119); 
suguNa niguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxla sUkaSxmXM kAraNAdiya tanutarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe deVhaMgaLaM (diVkASxboV. 43-12); niyamadavasAthxtarxyavanu biDade tanutarxyadiMde kANabxnA jiVvanu (paramA. 181-18-1).}}
\newmeaning{\artha{deVhada mUru avasethxgaLu :}
\ullekha{bAlayx ywvana vaqdAdhxpayxveMba tanutarxyamaM ma\char'273\char'311tu ...Agamatarxyadalilx anuva\char'273\char'236tu iMtiV tarxyasaMpAdaneyaM miV\char'273\char'236da nijasharaNane kUDalacenanxsaMgayayxneMda\char'273\char'236tu suKiyAdenu (savasaM. 3; cenanxba. 1272-448).}}
\newmeaning{\ni{tanutarxyaM - tanUnAM tarxyaM - tanutarxyaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}
%Adi anAdi... tanutarxyaMgaLu, jiVvatarxyaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); pArxNaliMgasaMbaMdidhxyAda... tanutarxya malatarxya ISaNatarxya jiVvatarxya... (savasaM. 12; deVshikeVM. 513-154);

\begin{entry}
\word{tanutarxyadiVkeSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa shariVragaLige niVDuva mUru bageya diVkeSxgaLu; manasisxnalilx aSaTxvidhapUjeyanUnx iSaTxliMga pUjeyanUnx mADuvudu sUthxlatanudiVkeSx. kiviyalilx ucacxrisida parxNavasahitavAda mUlapaMcAkaSxriyeV pArxNavAda iSaTxliMgadhAyxnadiMda pArxNaliMgasaMbaMdha mADuvudu sUkaSxmXtanudiVkeSx, guruvina hasatxmasatxkasaMyoVgadiMda barxhamxraMdharxda sahasarxdaLapadamxda madhayxdalilxruva joyxVtisavxrUpaBAvavanunx BAvaliMgaveMdu BAvisuvudu kAraNatanudiVkeSx:}}
\medskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamasw guruH |\\[1pt]
diVkASxtarxyeVNa saMdahayx liMgatarxyamupAdisheVtf ||\\[1pt]
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM pArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\[1pt]
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\[4pt]
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 45)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{I tanutarxyadiVkeSxyAda tadanaMtaraM ...iSaTxliMgapUjeyoLu rUpApaRNaMgeyudx vimalapirxVta parxsananx parxsAdamaM koMbudeV niVtiyiMdiSaTxliMgada pUjeyayayx (viVsheYpu. 7-110-74).}}
\newmeaning{\ni{tanutarxyadiVkASx - tanutarxyeV diVyamAnA diVkASx - tanutarxyadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanudhamaRva taraharisuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhada kiVLuguNagaLa parxBAvavanunx kaDime mADuvudu.}
\ullekha{tanudhamaR taraharisi, manada saMcalavaLidu oLage nuNaNxgAgabalalxDe boVLakAkAra, boVLanivARNigaLeMbe (savasaM. 5; dapudiV. 740-48).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tanu karaguvudu}}}
\end{entry}
%pUvaRbiVja vAyupArxNiyalalx... nimumxva pUjisi tanudhamaRva maredu... (savasaM. 1; basava. 766-191);  uriyaMgavelalx... tanudhamaRvanaritu carisabalalxDe jaMgama... (savasaM. 6; arimA. 577-173); shAMtasuKaviralolalxde... tanudhamaRvilalxdacala niVneV... (savasaM. 7; caMdima. 679-220); tanudhamaRva kaMDu manadhamaRvanaridu,... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1104-345); tanudhamaRva kaMDu manadhamaRvanaridu... (savasaM. 7; tururA-(vacana saMcaya)).

\begin{entry}
\word{tanuparxsAda}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{vayxkatx matutx avayxkatxveMba eraDu bageya parxsAdagaLu:}
\ullekha{keVLu parxsAdadaMdaMgaLaM ...deVhaparxsAda pArxNaparxsAdagaLeMdu rUhisitu vayxkatxmavayxkatxMgaLeraDeMdu tanuparxsAdaM padAthaRM vayxkatxvenisuvudu, manaparxsAdaM haSaRmavayxkatxvenisuvudu (diVkASxboV. 135-13).}}
\newmeaning{\ni{tanuparxsAdaH - tanoVH parxsAdaH-tanuparxsAdaH; tanuH Eva parxsAdaH - tanuparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuBAjana}
\meaning{\arthanonum{EkaBAjanadalilxya tanuBAjana, manaBAjana matutx pArxNaBAjana eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu; sharaNana deVhavu liMgakUkx avana deVhakekx liMgavU BAjanavAgiruva sithxti:}
\ullekha{tanuBAjana manaBAjana pArxNaBAjana iMtiV \hbox{tirxvidhavu} cidABxMDeyalilx aDagi cidapxrXhamxveV tAnAgirabalalxre, sahavatiR kANA, mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuveV (savasaM. 11; toVMTasi. 658-293); atayxMta neYtikAcAravuLaLxvanige I EkaBAjanasithxtiyu salulxvudu ...avana tanuveV liMgakekx BAjanavAgiyU hAgeyeV avana tanuvige liMgaveV BAjanavAgiyU idudxdu tanuBAjanavu (shivAkoV. 112-159).}}
\newmeaning{\ni{tanuBAjanaM - tanuH Eva BAjanaM - tanuBAjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanumuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{muKaveMdare bAyiyeMba athaRvU ide. iDiV aMgavanunx parashivana bAyiyanAnxgi mADikoLuLxvudu eMbudu idarathaR. idu pArxNaliMgigaSeTxV sAdhayx. iDiV tanuvinalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDiruva pArxNaliMgi (savARMgaliMgi)yu, tananx jAcnxneVMdirxya kameRVMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLanenxlAlx parashivana bAyiyanAnxgi mADikoMDirutAtxne. A bAyige baMdudelalx parashivanige apiRta, avugaLanunx manasisxnalilx AsAvxdisidAga avu parxsAda.}
\ullekha{kAmanu bANavakoMDu, tanu tanumuKakekx ecacxre Bavi baLikavuMTu noVDA! (savasaM. 3; cenanxba. 521-161); tanumuKavelalx liMgamuKa, sAvxdisuvavelalx liMgApiRta (savasaM. 4; sidadhxrA. 420-119); tanumuKakekx niVDida boVna anuvAgi aLavaDada munanx mana muKakekx sariyAyitutx (savasaM. 8; maDimA. 617-230).}}
\newmeaning{\ni{tanumuKaM - tanuH Eva muKaM - tanumuKaM}}
\end{entry}
%ayAyx, nisheya... ayAyx, tanumuKadiMdirxyaMgaLelalx... (savasaM. 6; Adayayx. 794-240); tanumuKada tanuBAvigaLivaru (savasaM. 7; caMdima. 663-216);

\begin{entry}
\word{tanuliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. iSaTxliMga)}
\ullekha{sAvxnuBUteYkayxdoLu tanuliMgada siVmeyanu paradalilx BAvavanu manadalilx Anatada diVkiSxtAnutarxyadali nAmadara kapilasidadhxmalilxkAjuRnaneMbavana kAmAyxthaRdali tAnu kANalaridu (savasaM. 4; sidadhxrA. 174-51); vAgadevxYtadiMda tanuliMga manaliMga pArxNaliMgaveMba holeyara muKavanenagomemx toVradirayAyx (savasaM. 14; heVmaga. 1204-551).}}
\newmeaning{\ni{tanuliMgaM - tanuH Eva liMgaM - tanuliMgaM}}
\end{entry}
%baLika kirx... tananx... mADuvalilx modalu... LatanuliMgupadeVshamaM mALupxdu padineMTukula... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); tanumanaBAvavanitutx tirxvidhaliMgasaninxhitanAda sharaNaMge tanuliMgaBAvavalalxde parxkaqtiBAvavuMTe ? (savasaM. 12; deVshikeVM. 690-207);

\begin{entry}
\word{tanuliMgaBAva}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananx tanu, kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxyagaLelalxvanUnx parashivanigapiRsi, avelalxvU parashivanavu, tananxvalalx eMdu  nidhaRrisida sAdhakana tanuvelAlx liMga eMba BAvane.}
\ullekha{tanumanaBAvavanitutx tirxvidhaliMgasaninxhitanAda sharaNaMge tanuliMgaBAvavalalxde parxkaqtiBAvavuMTe ? (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 690-207).}}
\newmeaning{\ni{tanuliMgaBAvaH - tanuH Eva liMgaM iti BAvaH - tanuliMgaBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuvinoLagaNa tanu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{namamx shariVradalilx matotxMdu shariVravidudx, adu
 parashivanadAgirutatxde eMdu pArxNaliMgi naMbutAtxne. aMdare,
 namamx tanuvigAguva suKa saMtoVSagaLelalx paramAtamxnigAgutatxve,
 eMbudu I parikalapxneya athaR (va.pa.koV. 179).}
\ullekha{tanuvinoLagaNa tanu, manadoLagaNa mana, jAcnxnadoLagaNa jAcnxna (savasaM. 8; manugu. 1073-361); tanuvinoLagaNa tanuvinalilx kUDidavanAro? (savasaM. 9; sagabo. 549-177).}}
\end{entry}
%kANabArada kadaLiyaloMdu... tanuvinoLagaNa anuva noVDuvananxkakx, mANika sikikxtutx... (savasaM. 5; haDaliM. 1312-402); Anu Bakatx... enanx tanuvinoLagaNa satavxrajatamoV guNaMgaLu nagave?... (savasaM. 6; uLici. 1629-622);

\begin{entry}
\word{tanusArAya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyu paramAtamxnu parxpaMcada parxti kaNadalilxyU idAdxne eMdu managANutAtxne. tanuvina sAraveV
parashiva eMdu tiLidavaneV tanu sArAya.}
\ullekha{tanusArAyara manasArAyara jAcnxnasArAyara toVrayAyx (savasaM. 1; basava. 512-124).}}
\newmeaning{\ni{tanusArAyaH - tanoVH sArAyaH - tanusArAyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanusUtaka}
\src{va}
\meaning{\artha{kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BavasUtakaveMba Aru sUtakagaLalilx oMdu. guru toVrisida mAgaRvanunx biTuTx anayxdeYvagaLanunx pUjisuvudu, BwtavasutxgaLU, budidhx itAyxdiyU, suKaBoVgagaLU parashivana parxsAdaveMdu tiLidu avananunx neneyade deVhada bAdhegaLanunx taqpitxpaDisikoLaLxlu pArxNigaLaMte vatiRsuva parxvaqtitxye tanusUtaka.}
\ullekha{tanusUtakavuLaLxnanxkakxra parxsAdiyalalx (savasaM. 2; alalxma. 1549-460); uBayasaMpuTa oMdAda sharaNaMge hiMgitutx tanusUtaka, hiMgitutx manasUtaka (savasaM. 3; cenanxba. 875-266); tanusUtaka manasUtakada kaLedu nAnu barxhamxda nemumxgeyalilx sumamxnidedxnu suKa duHKagaLaDagi nirAlaMbiyAdenayayx (savasaM. 5; niVlamamx. 884-277); dAsayayxna parxsAdava koMDenanx tanusUtaka hoVyitatxyAyx (savasaM. 6; amudeV. 325-108). kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BavasUtakaveMba iMtiV Barxmeya kaLedu niBArxMtana mADi rakiSxsida shirxVgurudeVvaMge namoVnamoVyeMbenayAyx (savasaM. 11; toVMTasi. 157-72).}}
\newmeaning{\ni{tanusUtakaM - tanoVH tanw vA sUtakaM - tanusUtakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tapaH}
\meaning{\artha{nirAhAra-alApxhAra-avAhAra-vAyuBakaSxNa
 paNaRBakaSxNa-kaMdamUla-modalAda AhAra-paMcAginx madhayxdalilx
 kuLitukoLuLxvudu. ivugaLu ugarxtapasusx enisikoLuLxtatxve.
nirAhAralapxhAra hArAvAhAra vAyu paNARshitavxtaMda mAlAdhAyxhAra
paMcAginx madhayxsithxtAdiBi shavx. de. kA. a. vaq. pu-53
avAhAraveMdare duSaTxhAraveMdathaR.}}
\medskip
\begin{shl}
deVvAH kaqtAvx ciramatha tapoV... : 71 : 29\\[1pt]
...daMDakAvanatapashAcxyARpareV gwtameV | 88 : 36\\[1pt]
...purA himagirw tiVvarxM tapaH kuvaRti : 92 : 37\\[1pt]
ArAdhayx tapasA tatarx vidAyxkAmaH... : : 45
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{muniloVkada munigaLelalxru tapaHsaMsArakokxLagAdaru (savasaM. 2; alalxma. 1283-378); vishAvxmitarxnu kaSxtirxyanAdaDeyU, tananx tapaHparxBAvadiMda bArxhamxNanAgalilalxve ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1375-488); OMkAra parxBavoV janaH OMkAra parxBavoV tapaH ||... (savasaM. 13; bAlasaM. 232-80).}}
\newmeaning{\artha{shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu. shivanigoVsakxra deVhavanunx daMDisuvudu tapasesxV horatu kaqcACxMdArxyaNAdi varxtAcaraNeyalilx.}}
\medskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV jAcnxnayajacnxsatxthAparaH |\\[1pt]
shivAtheRV deVhasaMshoVSasatxpaH kaqcACxrXdi noV maRmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.26; si.shi., 9.22)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{(tapasa)-tapf+asunf tapati tapayxteV vA iti tapaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tapoVyajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara paMcayajacnxgaLalilx oMdu. tapasisxna yajacnx.
tapasusx AdhAyxtimxka sAdhanegaLalilx oMdu. shivanigoVsakxra deVhavanunx daMDisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV jAcnxnayajacnxsatxthAparaH |\\[1pt]
shivAtheRV deVhasaMshoVSasatxpaH kaqcACxrXdi noV matamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.26; pAra.A., 17.80; si.shi., 9.22)}
\newmeaning{\ni{tapoVyajacnxH - tapaH Eva yajacnxH - tapoVyajacnxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcayajacnx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tama}
\meaning{\arthanonum{ajAcnxna; parashivana arivilalxde tanuve muKayxveMdu BAvisuvudu.}
\ullekha{maraveya tamava kaLeyayayx aruhina joyxVtiya beLagayayx aruhina joyxVtiya beLagi, nimamx kuruha kaMDu kUDuva tuyARvasethxya suKavane koDu kaMDa mahAliMga taDe, koDadidaRDe ninage parxmatharANe, basavaNaNxnANe, mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuveV (savasaM. 11; toVMTasi. 101-52); atuyxtakxTadavaguNamaM citatxda caMcalate manada kaLavaLa kAmaM satavxraja tama vikAravanutatxrisuvudoVM namashishxvAyeMba padaM (SamaMma. 26-26).}}
\newmeaning{\ni{tamasf-tamaH-tamf+asunf, tAmayxti iti-tamaH}}
\end{entry}
%dinacariyeMba paTaTxNadalilx... kanasakaMDaDe ariva tamasUnu taLavAra... (savasaM. 7; koVlashAM. 108-47); tAmasa saMbaMdha kaniSaThxMge husi jAgarxdiTadaMte toVrugu... (savasaM. 7; caMdima. 616-201); matetxyu samasatxvAda... ayoyxVma rAjanu viporxVtatxmanane vadidhxsi liMga gaBAMRtaravaneyidxdane?... (savasaM. 9; saMapapx. 331-113); shiVlavaMtarelalx shUlada... liMgavilalxdavarige utatxmareMbe... (savasaM. 10; kADasi. 145-98);

%\begin{entry}
%\word{tamamxTi}
%\smallskip
%\begin{shl}
%sArideveYyAyxninonxDala niV taguNige sUrigoDalu beVDayatiyeV\\
%beVroMdu guDige niVnaDeyalilxralanu jAruvudeMda tamamxTiyA
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(shiVsAsaM. 5-18-37)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamamxDi}
\meaning{\arthanonum{shaqMKaladeVshada BUcakarxpuradalilx savitaqveMba viparxna maga.}
\ullekha{hariVsharaneMba liMgakekx BUmiya koTuTx ide naDesiko. eMdu tamamxDige heVLi tapava mADuvudakekx badarikA vanakekx hoVgalu... (bapuka. 5-242)}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYvaralilx deVvasAthxnadalilxruva deVvaranunx pUjAvidhi vidhAnagaLanunx neraveVrisutatx baMda jAti.} \artha{pAda, deVvara pAda (tamamx+aDi).}
\ullekha{loVka aLutitxde... deVvaru satatxrU tamamxDi uLidaDe deVgula hALAyitutx nA kaMDe (savasaM. 2; alalxma. 1512-450); tamamxDigeragida nararelalxra Bakatxra mADutitxharu noVDA (savasaM. 3; cenanxba. 937-299); deVguladoLagaNa tamamxDi AreYdu noVDutitxdaR, tanonxVgaradoDeyana kANade (savasaM. 8; moVLimA. 1571-523).}}
\end{entry}
%goVva kurureya... kuri, kudure, goVvu tamamxDiyalilx niMduveMdu heVLe... (savasaM. 9; sagabo. 540-175); turubu jaDe... tamamxDiya iravanariyade... (savasaM. 9; shirxVguruparx. (vacana saMcaya))

\begin{entry}
\word{tamoVguNa}
\meaning{\arthanonum{tamoVguNa, rajoVguNa, sAdhaka guNagaLeMba guNatarxyagaLalilx oMdu.}}
\medskip
\begin{shl}
BakitxH satavxguNasAthx rajoVguNAdhAyxtamoVguNa parxdhishA\\[1pt]
sAvxtaMterxVNa saliVlA parxvataRteV shivAsamapiRtA shudAdhx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 14-127)}
\newmeaning{\ullekha{tamoVguNaveMba mayaNadalilx rajoVguNaveMba rajavanetitx satavxguNaveMba hasatxdiM piDidu, mUlAhaMkAra naSaTxvAyitutx (savasaM. 6; Adayayx. 961-291); ELavasethxyalilx toVruvudu tamoVguNa (savasaM. 7; Dakekxbo. 962-292).}}
\newmeaning{\ni{tamoVguNaH - tamaH iti guNaH - tamoVguNaH (2768-tayARtiVta-??) (2769-taraka-??)}}
\end{entry}
%savaRvu enage beVkeMdu tamoVguNadiMda darxvayxva kUDisi... (savasaM. 6; aMbiga. 125-43); anAdi sadAshivatatatxvX... satavx raja tamoVguNatarxyaMgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); paramAtamxnu savxliVlAnimitatx... korxVdhaveMdu maneyALiMge tamoVguNaMgaLeMba... (savasaM. 13; mumamxDi. 10114-474)

%\begin{entry}
%\word{taraka}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{deVvanoLiLxdaneMdu... tarakaTagADidanoLiLxdane... (savasaM. 1; basava. 148-39); nirALaveMba kUsiMge... tarakaTa kADitutx. (savasaM. 2; alalxma. 264-78); tanuvina satavxva... aruhiriyara tarakaTa kADitutx... (savasaM. 5; akakxma. 227-68); yatigaLa varxtigaLa... hari barxhamx rudArxdigaLelalxra tarakaTa kADitutx mAye... (savasaM. 7; caMdima. 668-217); gaMDiMge heNuNxrUpAgi... I mAye elalxra moVhisi halulx kitutx tarakaTa kADitutx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 818-420).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{taraNi}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{sharaNa saMbaMdhavanarida... barxhemxVti BUrxNahatayx veYtaraNi dugaRti... (savasaM. 1; basava. 671-168); veVdaveMbudu vAda... taraNiyakiraNadaMte, vAriya sAradaMte... (savasaM. 8; parxsABoV. 97-40); guruvaraniMdudisi... darxvayxva maraLi suKisidare veYtaraNiyoLu duHKabaDisare?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 542-166); jayajaya parameVsha... taraNikoVTiteVja jayajaya... (savasaM. 14; heVmaga. 981-455).}}
%\newmeaning{\ni{taraNiH, taraMti saMsAraM aneVna iti taraNiH, (2772-tavanidhi-??)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqNashudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida
hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu vidha. BakatxriMda taMdaMtaha athavA BasamxdiMda saMsAkxragoMDa
hululx modalAdavugaLanunx baLasuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxloVkasamAniVtaM BasamxnA saMsakxqqtaM tu vA |\\[1pt]
taqNAdikaM parigArxhayxM taqNashudidhxritiVritA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 37)}
\newmeaning{\ni{taqNashudidhxH - taqNasayx shudidhxH - taqNashudidhxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SoVDasha shudidhx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqNiVkaqta}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhisiruva eMTu bageya madagaLalilx oMdu; beVreyavaranunx hulilxnaSuTx alapxreMdu BAvisuva guNa:}
\ullekha{madaMgaLAvuveMdaDe : kulamada, Calamada, dhanamada, ywvanamada, vidAyxmada, rAjayxmada, tapamada, saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini, aticAriNi, gaMdhacAriNi, vAsini eMba SoVDashamada (savasaM. 12; basaliM. 1298-395); saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni \hbox{korxVdhini} moVhini aticAriNi gaMdhacAriNi vAsiniyeMba aMtaraMgada aSaTxmadaMgaLu tAnalalx. kula Cala dhana rUpa ywvavxna videyx rAjayx tapaveMba bahiraMga aSaTxmadaMgaLu tAnalalx (savasaM. 13; \hbox{bAlasaM}. 576-260); mUlAhaMkAradiMda eMtapapxranAnxdarU hululxkaDiDxge samAna mADi tirasakxrisi nuDivaMtahade taqNiVkaqtaveMba madavu (karaNa. 666-23).}}
\newmeaning{\ni{taqNiVkaqtaM - ataqNaM taqNaM saMpadayxmAnaM jAtaM - taqNiVkaqtaM}}
\end{entry}
%Atamxsithxti shivayoVga... aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316);

\begin{entry}
\word{taqpatxtAvxnuBAvaparxkAsha}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada anuBAviyu cinamxyaparxkAshadalilx oMdAdAga, mahAliMga hAgU tAnu aikayxreMba adevxYtaBAva mUDuvudalalxdeV, avanige aparimita taqpitxyAgutatxde.}
\ullekha{taqpatxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi mahAliMgeYkayxneMba nAmavanuDugi guruniraMjana cananxbasavaliMgA nimomxLage nijeYkayxnAdenu kANA (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-261).}}
\newmeaning{\ni{taqpAtxnuBAvaparxkAshaH - taqpatxsayx anuBAvaH - taqpAtxnuBAvaH, taqpAtxnuBAvasayx parxkAshaH - taqpAtxnuBAvaparxkAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitx}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna savaRjacnxte, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxte, alupatxshakitx matutx anaMtashakitx eMba SaDaMgagaLalilx oMdu: mAheVshavxrasathxlaveV paramAtamxna taqpitx eMba hesarina aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRjacnxtA taqpitxranAdiboVdhaH savxtaMtarxtAnitayxmalupatxshakitxH |\\[1pt]
anaMtashakitxshacx viBoVviRdhijAcnxH SaDAhuraMgAni maheVshavxrasayx ||\\[1pt]
yanAmxheVshavxrakaM nAma sA taqpitxmaRma shAMkari ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 33-34, asU., 4.20)}
\newmeaning{\ullekha{Bakatxnalilxya aikayxMge samapaRNavaM mADi taqpitxyane BoVgisuvanu noVDA (savasaM. 13; bAlasaM. 534-248); savaRjacnxtA taqpitx enutaMtanAdiboVdhayeMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavu manaMtashakitxviRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAni mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); aMgagaLu-ivu savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupAtxshakitx, anaMtashakitx eMdu Aru ive. ivu ...upAMgagaLiMda AyAsathxlagaLalilx Aguva pariNAmagaLeMdu heVLabahudu (\hbox{shivAkoV.} 53-55).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxH-tatf+kitxnf, taqpayxneV-iti taqpitxH}}
\end{entry}
%iSaTxliMgadalilx vishAvxsa... iMtu, iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxya BAvaliMgaMgaLeMba... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); Ayata sAvxyata... liMga jaMgama pasAda taqpitx... (savasaM. 3; cenanxba. 306-96); iMdenanx manege... nitayxtaqpitxyoDane neYveVdayxda keYkoLisuve... (savasaM. 5; akakxma. 75-28); kirxV AcaraNe... rUpu nirUpeMba uBayavaLidalilx aikayxna anuBava taqpitx... (savasaM. 8; moVLimA. 1710-562);

\begin{entry}
\word{taqpitx parxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{ruciparxsAdavanunx Bakatxnu BAvaliMgakekx (taqpitxliMgakekx) sAvadhAnaBakitxyiMdalU samarasaBakitxyiMdalU apiRsidare, adu taqpitx parxsAdavAgutatxde.}
\ullekha{avarokukxmikakx rUpurucitaqpitxparxsAdava BoVgisuvAtane tirxvidha parxsAdi noVDA (savasaM. 6; aMbiga. 32-12); tatatxvXviDidu paratatatxvXnuBAviyAgi guruniraMjana cananxbasavaliMgadalilx taqpitxparxsAdava kaMDu niraMtara suKiyAdenayAyx (savasaM. 12; deVshikeVM. 406-123); A parxsAdaliMgamuKadalilx shabadxtaqpitxdarxvayxvanu samapaRNavaM mADi, taqpitxparxsAdavane BoVgisuvanu noVDA aparxmANakUDalasaMgamadeVvA (savasaM. 13; \hbox{bAlasaM.} 562-255).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxparxsAdaH - taqpitxH Eva parxsAdaH - taqpitxparxsAdaH}}
\end{entry}
%ayayx, joyxVtirAkaqti... sutaqpitxpadAthaR, sutaqpitxparxsAda, mahAdeVva pUjAri... (savasaM. 10; gurusi. 752-438); A sutaqpitxparxsAdavanu paDedu suKisuvAtane... (savasaM. 14; SaNumxKa. 654-298).

\begin{entry}
\word{taqpitxliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx taqpitxliMga (BAvaliMga) eMba tirxvidha shivaliMgagaLalilx oMdu; jAgarxta, savxpanx, suSupitxgaLalilxyU liMgavanunx biTuTx beVroMdanunx BAvisadiruvudu; BAvaliMga:}}
\smallskip
\begin{shl}
parAtapxraM tu yatopxrXVkatxM taqpitxliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 50)}
\newmeaning{\ullekha{kAraNa tanuvina BAvada koneyalilx taqpitxliMgava dharisi (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); gurusaMbaMdhadiMdAda iSaTxliMga, liMgasaMbaMdhadiMdAda pArxNaliMga, jaMgamasaMbaMdhadiMdAga taqpitxliMga, iSaTxliMga manada keYyalilx pArxNaliMga, pArxNana keYyalilx, taqpitxliMga (savasaM. 6; Adayayx. 844-255); enanx BAvakekx taqpitxliMgavAdAta basavaNaNx (savasaM. 8; maDimA. 536-200); enanx parxjecnxge taqpitxliMgavAgi baMdanayayx basavaNaNx (savasaM. 11; gumamxsi. 768-379); A saMtuSiTx swKayxtArxNavanu mige taqpitxliMgake jANikeyaliVvavane caduranu (parxBuliV. 16-28); sakalAvasethxgaLalilxyU shivaliMgadoDananayxBAvaneyeV taqpitxliMgamakukxM (viveVka. 112).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxliMgaM - taqpitxH Eva liMgaM - taqpitxliMgaM}}
\end{entry}
%yama, niyama, taqpitxliMgava BAvajAcnxnadiMda garxhisi... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170);

\begin{entry}
\word{taqpitxliMgAcaRka}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka matutx taqpitxliMgAcaRka (BAvaliMgAcaRka) eMba tirxvidha sharaNaralilx obabx; ihaparagaLeraDaralilx BeVdaBAvavilalxdiruvavanu; BAvaliMgAcaRka:}
\ullekha{ihaparavanariyanAgi taqpitxliMgAcaRka... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); ihaparavana{\ri}yada dhuriVNanapupxda{\ri}Mda taqpitxliMgAcaRkaM (viVsheYpu. 44-7-124).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxliMgAcaRkaH - taqpitxliMgasayx acaRkaH - taqpitxliMgAcaRkaH, (2780-2785 tarxkaSxra, tarxyasatAtxdiVkeSx, tarxyAMga, tarxyAMgasathxla, tarxyAvayava, tarxyaliMga)}}
\end{entry}
%ihaparavana{\ri}yanAgi taqpitxliMgAcaRka (savasaM. 3; cenanxba. 987-322);

\begin{entry}
\word{tarxyXkaSxra}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma eMba mUru akaSxragaLiMda kUDidudu; OMkAra:}
\ullekha{tiLiye jagadiVshavxraM jaMgamaM tarxyXkaSxraMgaLoLe hadinAlukx loVkAsharxya savxgaR nimaRLa matayxR pAtALavu (viVsheYpu. 28-1-3).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tarxyasapatxdiVkeSx}
%\meaning{\arthanonum{diVkeSX- guruvu tananx shiSayxna malatarxyagaLanunx nivArisi, liMga saMbaMdhavanunx mADikoDuva vidhi; guruvu tananx shiSayxna manasasxMsAkxrakAkxgi niVDuva maMtorxVpadeVsha; shirxV gurusAvxmi shiSayxnanunx garxhisuva pariyeMteMdare AcAra sathxla, gurusathxla, liMgasathxla, jaMgamasathxla, apiRtasathxla. parxsAdasathxlaveMdu karuNisuvudu diVkeSxyeMdu cenanx basavaNaNxnu heVLutAtxne (savasaM. 3; cenanxbasava. 186-56).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlada tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{oMdu aMga mU{\ru}te{\ra}nAyitutx adu heVgeMdaDe yoVgAMga BoVgAMga tAyxgAMgaveMdu mU{\ru} parxkAravAyitutx I tarxyAMga oMdoMdu eraDeraDAgi A{\ru}te{\ra}nAyitutx (savasaM. 11; toVMTada. 39-20).}}
\end{entry}
%ihaparavana{\ri}yanAgi taqpitxliMgAcaRka (savasaM. 3; cenanxba. 987-322);

\begin{entry}
\word{tarxyAMgasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tarxyAMga)}
\ullekha{tAyxgAMga BoVgAMga yoVgAMgaveMba tarxyAMgasathxlasaMbaMdhavAgi niMda nideRVshanada vivaraveMteMdaDe Bakatx mAheVshavxra eMba uBayasathxlavu tanumanadhanadalilx vaMcaneyilalxde parxkAshisutitxhudAgi tAyxgAMgasathxlada beLaginoLaDagitutx ...sharaNa aikayx eMba uBayasathxlavu Binanxruciyana{\ri}yade parxkAshisutitxhudAgi yoVgAMgasathxlada beLaginoLaDagitutx (mishArxpaR. 682-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAvayava}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{shivashakitxyara teVjasisxniMda utapxtitxyAda sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarx matutx tarxyAvayava eMba paMcamUtiRgaLalilx obabx: eMTu BujagaLu, mUru kaNuNxgaLu, pavitarxvAda shariVra, satatxvX-rajasf-tamasf eMba mUru guNagaLeV Atamda neVtarxvAguLaLxdudx tarxyAvayavamUtiRya savxrUpa.}
\ullekha{aSaTxBujavakiSxtarxyaM pAvanAthARvayavamuM tirxguNadAtamxM ...tarxyAvayavamUtiRye (viVsheYpu. 207-103); ``aSaTxBuja, tirxneVtarx, pavitArxvayava, tirxguNAtamxneVtarx tarxyAvayanamUtiRyu" (viVsheYpu. 2. tAtapxyaR caMdirxke. pu. 21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyiliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba tirxvidhaliMgagaLu:}
\ullekha{saMsAravanu hosedubiTeTxY taMde vashamADikoTeTxyayAyx tarxyiliMga mUlamatava (savasaM. 4; sidadhxrA. 1047-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVdashakumAriyaru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAyAsavxpanxbarxhamxna hadimUru maMdi heNuNxmakakxLu:}
\ullekha{mAyAsavxpanxbarxhamxMge tarxyoVdashakumAriyaru puTiTxdaru avara nAmaMgaLu baqhati aditi diti vinutAdeVvi kadurx suvaNaRparxBe kumudini parxBAdeVvi kALidaMDi meVGadaMDi dAtaqparxBe kusumAvati pAvaRMdini eMdiMtu tarxyoVdashakumAriyaru puTiTxdaru (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363).}}
\newmeaning{\ni{tarxyoVdashakumAyaRH - tarxyoVdasha ca tAH kumAyaRshacxtarxyoVdashakumAyaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVdashamuKarudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hadimUru muKagaLiruva rudArxkaSx.
parxtiyoMdu toVLinalilx hadimUru muKagaLuLaLx hadinAru hadinAru rudArxkaSxgaLanunx
dharisabeVku. hiVge dharisidavanu hAgU Atana taMde, tAyi modalAda baMdhugaLu koVTi pApagaLiMda
mukatxrAgutAtxre. I vidhada rudArxkaSxgaLanunx dharisidavanu sAkASxtf vAmadeVva
(parashivana paMcamuKa)nAgi, Atana elalx AsegaLu IDeVrutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
tarxyoVdashamuKaM cAkaSxM kAmadaM shudidhxdaM shuBamf |\\[1pt]
tasayx dhAraNamAterxVNa kAmadeVvaH parxsiVdati ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.37)}
\smallskip
\begin{shl}
SoVDasha SoVDasha tarxyoVdashamuKAnf rudArxkASxnf bAhovxVH dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7.57)}
\smallskip
\begin{shl}
sa Eva vAmadeVvaH sAyxtf savaRkAmaparxdAyakaH |\\[1pt]
mAtA pitA tatoV baMdhuH BArxtaroV\char'263tha tathAsstamxnaH ||\\[1pt]
mucayxMteV pApakoVTiBayxH tarxyoVdasha muKasayx tu |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6, 31-32)}
\newmeaning{\ni{tarxyoVdashamuKarudArxkaSxH - tarxyoVdasha ca tAni muKAnicatarxyoVdashamudhAni, tarxyoVdashamuKAni yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH tarxyoVdashamuKarudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVpacAra}
\meaning{\ullekha{``tarxyoVpacAragaLu-sAnxna, pUjA, neYveVdayx" (shivAkoV. 200-366).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxkukx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; sapxshaRjAcnxnavanunxMTu mADikoDuva iMdirxya; camaR:}
\ullekha{tavxkukx Eke `soVMkabeVDa' eMdare mANavu? (du ?) (savasaM. 2; alalxma. 98-31); shorxVtarx neVtarx GArxNa tavxkukx jihevx vAkukx pANi pAda pAyu guhayxgaLeMba dasheVMdirxyaMgaLalilx dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADi aMtaraMga bahiraMgava hatava mADidanayAyx kUDalacenanxsaMgamadeVvA enanx shirxVguru basavaNaNxnu (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNa - iMtu budidhxMdarxyaMgaLu aidu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\newmeaning{\ni{tavxkf-tavxcf+kivxtf, tavxcati iti tavxkf}}
\end{entry}
%shorxVtarx, tavxkukx, cakuSx, jihevx, GArxNaveMba paMceVMdirxyaMgaLalilx... (savasaM. 6; Adayayx-(vacana saMcaya)); vAsaneya koMbudu... soVMkuvadu liMga tavxkukx... (savasaM. 11; toVMTasi. 652-291)

\begin{entry}
\word{tavxkukxliMga samarasa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavana Atamxvu parashivana sAvxdhiVnavAgirutatxde. aMteyeV avana tavxkukx matutx liMgagaLalilx sAmarasayx ide enunxva sithxti.}
\ullekha{tavxkukxliMga samarasavAdalalxde, sapxrushanAdigaLa mADanayayx nimamx sharaNanu (savasaM. 10; jakakxNa. 1619-699).}}
\newmeaning{\ni{tavxgilxMgasamarasaH - tavxciliMgaM, tavxMliMgaM, tavxgilxMgeVna saha samarasaH - tavxgilxMgasamarasaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxgiMdirxya}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tavxkukx)}
\ullekha{kaLege tavxgiMdirxyave muKa, A muKakekx sapxshaRdarxvayxMgaLanu rUpu ruci taqpitxyanaridu anuBAvaBakitxyiMdapiRsi, A susapxshaRparxsAdavanu BoVgisi suKisutitxhanu kUDalacenanxsaMgA nimamx pArxNaliMgi (savasaM. 3; cenanxba. 1372-486); aginx vAyuva berasalu tavxgiMdirxyada janana (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); savARMgadalilx niMdu, tavxgiMdirxya muKadalilx sapxshaRnava taLedukoMbAta niVnalalxde matAtxru heVLA? (savasaM. 11; savxtaMtarx. 999-486); liMga muTiTx liMgava pUjisi liMgava moVhipa hasatxkekx tavxgiMdirxyavelilxyadoV ? (savasaM. 14; heVmaga. 1101-508); tavxgiMdirxyakekx vAyuveMba mahABUta caMdarxnu adhideVvate alilx sapxshaRna viSaya (karaNa. 661-25).}}
\newmeaning{\ni{tavxgiMdirxyaM - tavxkf Eva iMdirxyaM athavA tavxkf iti iMdirxyaM tavxgiMdirxyaM}}
\end{entry}
%pavanave aMgavAda... A liMgakekx tavxgiMdirxyave muKa... (savasaM. 14; SaNumxKa. 652-298);

\begin{entry}
\word{tavxmf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXmasi (CAM, u., 6.8.7) eMba mahAvAkayxdalilxna tatf,
tavxmf, asi eMba mUru padagaLalilx oMdu. tavxmf eMdare jiVva, aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 27)}
\newmeaning{\ni{(yuSamxnf) parxthamAviBakitx-Ekavacana}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tAMDava mUtiR}
%\smallskip
%\begin{shl}
%rAgadiMdeV kAmarxnAthana\\
%deVgulakokxMdinadoLAtanu\\
%poVgi tAMDavamUtiRyaM kANutatx nijashirava\\
%bAgisuta noVDutatx ciMtA\\
%yoVgadiM kaLavaLisi duHKisu\\
%tAga pUjakanapavx pAvaRna karedoDane nuDidaM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(navamu. 7-2-53)}
%\newmeaning{\ni{tAMDavamUtiRH, tAMDavasayx mUtiRH-tAMDavamUtiRH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMtirxkapUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AgamagaLalilx nirUpitavAda iSaTxliMgapUjA
vidhAna. veVdAdhayxyana mADiruvavaru veVdamaMtarxgaLa paThaNada mUlaka iSaTxliMgada pUjeyanunx
mADabahudu. veVdamaMtarxgaLanunx pUjege baLasadiruvavaru hAgU sitxrXVyaru AgamoVkatx
maMtarxgaLanunx paThaNamADuva mUlaka iSaTxliMgada pUjeyanunx mADuvaMtAgali eMba AshayadiMda
AgamagaLalilx tAMtirxka pUjAkarxmavu nirUpitavAgide. pUjA viSayadalilx sitxrXVyarige
matutx puruSarige samAna adhikAravidadxrU sheYvabArxhamxNa paraMpareyaMte sitxrXVyarige
veVdAdhikAravilalxveMdu AgamagaLu vidhisive. I daqSiTxyiMda viVrasheYvadalilx
tAMtirxka pUjAkarxmavu elalxra (sitxrXV-puruSa) swkayaRkAkxgi ide. AgamoVkatx
shivapUjA maMtarxgaLalilx oMdu visheVSavide. iSaTxliMgAdi pUjegaLalilx upayoVgisuva
bahaLaSuTx maMtarxgaLa athaRgaLu gaMdhadhAraNe modalAda upacAragaLige saMbaMdhisuvudilalx. keVvala
gaMdha muMtAda shabadxparxyoVgadiMda AyA saMbaMdhavanunx kalipxsabeVkAgutatxde. udAharaNege
-gaMdhadhAraNe mADuvAga `gaMdhadAvxrAM durAdaSARmf' eMba veYdika maMtarxvanunx
paThisalAgutatxde. alilx gaMdha shabadxda parxyoVgaveV gaMdhadhAraNege saMkeVta. Adare Agama
maMtarxgaLalilx neraveVrisabeVkAda upacArada athaRvu sapxSaTxvAgirutatxde. AgamoVkatx
maMtarxpaThaNadiMda manasusx AyA kamaRga Lalilx neDutatxde. BakatxvatasxlanAda shivana pUjeyu
athaRgaBiRtavAgi neraveVrutatxde. AdadxriMda tAMtirxka maMtarxgaLu iSaTxliMgapUjege
utatxmoVtatxmagaLAgive. veVdAdhayxyaniyAda puruSanAgali, sitxrXVyAgaliV athavA yAvudeV
sitxrXV-puruSarAgali elalxrigU tAMtirxkamaMtarx parxyoVgada adhikAraviruvudariMda,
tAMtirxkamaMtarx paThaNadiMda iSaTxliMgapUjAdigaLanunx mADuvudu tAMtirxkapUjA
eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAdeVvi parxvakASxyXmi tAMtirxkaM pUjanakarxmamf |\\[1pt]
tanAmxdadhikaqtAM veVdeV tatArx{\char'263}nadhikaqtAmapi ||\\[1pt]
madiVyamUlamaMterxVNa pUjanaM savaRtoV paramf |\\[1pt]
athavA tAMtirxkeYmaRMterxYrapi pUjA vishiSayxteV |\\[1pt]
ESu BAtuyxpacArAthaRH sapxSaTxH savoRV{\char'263}pi BAmini ||\\[1pt]
veYdikeVSu tu maMterxVSu liMgAdeVvwpacArikAtf |\\[1pt]
teVSu teVSUpacAreVSu veVdamaMtArx niyoVjitAH ||\\[1pt]
samanuSiThxVyamAnoV{\char'263}thoRV yeVSu sapxSaTxM parxkAshateV |\\[1pt]
teVSevxVva paThayxmAneVSu citatxM kaqteyxV{\char'263}nurajayxteV ||\\[1pt]
BakitxlaBoyxV{\char'263}samxyXhaM yasAmxdaBakAtxyX pUjanaM vaqthA |\\[1pt]
tanamxMtArxsAtxMtirxkA deVvi pUjAyAmutatxmoVtatxmAH ||\\[1pt]
saveRVSAmadhikAroV{\char'263}sitx tAMtirxkeVSu varAnaneV |\\[1pt]
veYdikAnAM tathAneyxVSAM sitxrXVNAM puMsAM ca suvarxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 3, 5-10)}
\newmeaning{\ni{taMtarxM=sidAdhxMtaM, adhiVteV veVda vA-tAMtirxkaH, (tasayx)-teVna kirxyamANA pujA-tAMtirxkapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMtirxkapUjAkarxma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sheYvAgamoVkatx pUjAmaMtarxgaLiMda iSaTxliMgavanunx pUjisuva karxma.}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{vivaraNege kAraNAgama, kirx.pA., 8. 12-80}}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAdeVvi parxvakASxyXmi tAMtirxkaM pUjanakarxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8.3)}
\newmeaning{\ni{tAMtirxkapUjAkarxmaH - tAMtirxkapUjAyAH karxmaH tAMtirxkapUjAkarxmaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tAyxMgAMga}
%\meaning{\arthanonum{Bakatxna AcaraNegaLalilx oMdAda tAyxgAMgavu iSaTxliMgadalilx
% nelegoLuLxtatxde. saMsAradalilx keDakAdudu, keDakina kaDege iruva
% tanuguNagaLa parxvaqtitxyanunx tolagisi sadAcArada kaDege manuSayxnu
% oliyabeVku ideV avadalilxya tAyxgAMgavu. idu Bakatx matutx
% mAheVshavxrana sathxlagaLiMda kUDiruvudu.}
%\ullekha{ayayx! diVkASxguru... iSaTx mahAliMgakekx tAyxgAMgavAda shudadhx parxsAdavAgipuRdayayx;... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); tanuguNavaLidalilx tAyxgAMga... (savasaM. 6; Adayayx. 947-286); matatxmAyaMgasathxlatarxyadalilxV... tAyxgAMgame Bakatx mAheVshavxrareMderaLetxraM. (savasaM. 11; imamxDi. 1230-574); katatxle satutx belagu.. ISaNatarxyaMgaLa biVyavanikikx tAyxgAMgiyAde... (savasaM. 11; GanaliM. 749-366); enanx paqthivxsaMbaMdhavanaLisi... tAyxgAMgavenisi tananx toVri salahidanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 46-13).}}
%\newmeaning{\ni{tAyxgAMgaM, tAyxgaparxdhAnaM aMgaM tAyxgAMgaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAniMdalilx nijakUTa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{I pariBASege eraDu riVtiya athaRgaLanunx koDabahudu. (1) nAnu
 eMba parxteyxVkatA BAva hoVdare (niMdalilx) Aga Atamx - paramAtamxra
 kUTa sAdhayx. (2) Atamx paramAtamxra kUTavanunx sAdhisalu
 sAdhakanu beVrelilxyU hoVgade tAnu niMtalilxye sAdhisabahudu.}
\ullekha{tAniMdelilxye nijakUTa, tiLidalilxye niraMgaveMbudu (savasaM. 5; moVLimA. 914-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tApatarxya}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLu. AdhAyxtimxka, AdideYvika,
AdiBwtika I mUru tApatarxyagaLu. jiVvarugaLige kamaRvashadiMda uMTAguva I mUru
duHKagaLu ivugaLige duHKatarxyagaLeMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{deVvadeVvategaLanunx nAvu sakAlakekx pUjisade avaranunx taqpitxpaDisadidadxre, athavA avaranunx avaheVLana mADidare, avarige koVpa baMdu, namage kelavu riVtiya tApagaLanunxMTumADutAtxre. siDubu muMtAda roVgagaLu adhideYvika tApagaLige udAharaNegaLu. kelavu tApagaLanunx nAveV uMTumADikoLuLxtetxVve. atiyAgi tinunxvudu, namamx AroVgayxkekx ogagxda vasutxgaLanunx seVvisuvudu, kaLaLxtana, sulige, kole muMtAda aneYtika kAyaRgaLanunx mADuvudu namamx meVle kelavu duSapxriNAmagaLanunx biVrutatxve. I pariNAmagaLige parxkaqtiyAgali deVvadeVvategaLAgali hoNeyalalx. adakekx nAveV kAraNaru. atiyAgi tinunxvudu muMtAda kirxyegaLu tamamx duSapxriNAmavanunx I janamxdalelx utApxdisidare, aneYtika kAyaRgaLu tamamx pariNAmavanunx kelavu veVLe muMdina janamxdalilx utApxdisutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{purAtana BAratiVya dAshaRnikarelalxra parxkAra (cAvARkaranunxLidu) tApatarxyagaLu anAdi. sAveV avugaLa aMtayx eMba BaravaseyU ilalx. EkeMdare, namamx namamx kAyaRgaLige takakxMte aveV beVre beVre rUpagaLalilx muMdina janamxgaLalilxyU marukaLisutatxve. moVkaSxveV (liMgAMga sAmarasayxveV) avugaLa aMtayx.}}
\begin{shl}
BUtAvx kamaRvashAjajxMtubArxRhamxNAdiSu jAtiSu |\\[1pt]
tApatarxyamahAvahinxsaMtApAdf dahayxteV Baqshamf ||\\[1pt]
kamaRmUleVna duHKeVna piVDayxmAnasayx deVhinaH |\\[1pt]
AdhAyxtimxkAdinA nitayxM kutarx vishArxMtiriSayxteV ||\\[1pt]
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\[1pt]
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 65-67)}
\newmeaning{\ullekha{tApatarxyavilalxdava, vAyxpitxyanaridava, iruLu hagaleMdu manadalilx tALadava, tALoVSaThxsaMpuTakekx bAradava, BavaceCxVda kAmaBaMjana kAyavilalxdava, kAlana gedadxva, mAyava toredava, matotxMdanariyadava namamx kUDacenanxsaMgananaridu suKiyAdava (savasaM. 3; cenanxba. 600-182); tApatarxyAginxyiMda dagaBxvAda duHKava peVLalikekx sahasarxheDeya sheVSaMge eraDu sahasarxjihevxyiMda aLavalalx, sahasarxneVtarxvuLaLx deVveVMdarxMge noVDeneMdare asAdhayx, catumuRKabarxhamxMge peVLalikekx agamayx agoVcara (savasaM. 10; kADasi. 26-15).}}
\newmeaning{\ni{tApatarxyaM - tApAnAM tarxyaM - tApatarxyaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{duHKatarxya, AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika}}}
\end{entry}
%tApatarxyaveMdaDe rUpa kANutatx kanalida... (savasaM. 1; basava. 901-238); ayayx tanutarxyaMgaLu... manatarxyaMgaLu, tApatarxyaMgaLu, kAlatarxyaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); Adi anAdi... tApatarxyaMgaLu, aMtaHkaraNaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21);

\begin{entry}
\word{tAmasa}
\meaning{\arthanonum{satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLalilx oMdu. rAga-devxVSAdigaLu tamoVguNadiMda uMTAgutatxve. tamoVguNadiMda kUDiruvavanu. jagatitxna elalx jiVvarAshigaLanunx devxVSisuva, yAvAgalU ahaMkAriyAgiruva, asatayx BAvaneyiMda kUDiruvavanu tAmasa.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV devxVSiTx sakalAnf loVkAnf yoV vA{\char'263}haMkuruteV sadA |\\[1pt]
yoV{\char'263}satayx BAvanAyukatxH sa tAmasa iti samxqqtaH ||\\[1pt]
tamoVmUlA hi sujAtA rAgadevxVSAdipAdapAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 13. 19-20)}
\newmeaning{\ullekha{Ase, AmiSa, tAmasa, husi, viSaya ivelalxva kaLedu enanx paMceYvara Bakatxra mADu (savasaM. 1; basava. 46-14); jiVvatAmasada mAyada baleya BArxMtiMge soVluva shariVra!... (savasaM. 2; alalxma. 337-99); rAjasa tAmasa sAtitxvXkaBeVdagaLiMda aKaMDabarxhamxdalilxye AtamxrugaLeMdu padAthaRMgaLeMdu perxVrakanAda shivaneMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 62-20).}}
\newmeaning{\ni{tamaH asitx asayx iti tAmasaM}}
\end{entry}
%gurukAraNayxvaM paDedu... idaM tiVthaRmidaM tiVthaRM BarxmaMti tAmasA narAH... (savasaM. 3; cenanxba. 1154-395); tanuvina kirxyAkAradalilx... kAmavikArakekx saMdu, tAmasakekx meYgoTuTx ipapxvarelalxrU... (savasaM. 4; sidadhxrA. 597-171); nA huTiTxdalilx... A koVpAginxya tAmasadhUmarx musukidalilx... (savasaM. 5; akakxma. 256-77);

\begin{entry}
\word{tAmasaguNa}
\meaning{\arthanonum{noVDi. tAmasa}
\ullekha{tAmasaguNadalilx talilxVyavAda nAmadeVhigaLa naDe liMgadoLaDagadu, nuDi liMgadoLaDagadu, noVTavu liMgadoLu nATadu, mATa mANadu (savasaM. 12; deVshikeVM 1116-428); ajAcnxna moVha niderx cApalayx hiVnavaqtitx pApiSaThxtavx paraniMde parahiMse I eMTu tAmasaguNaMgaLu (karaNa. 672-6).}}
\newmeaning{\ni{tAmasaguNaH - tAmasaM iti guNaH - tAmasaguNaH}}
\end{entry}
%liMgava nereyaridu niSeThx nibebxrasida baLika ahaMkAra mamakAraMgaLuMTe? paMcakelxVshaMgaLu mada matasxragaLuMTe? kArxma korxVdhaMgaLu tAmasaguNaMgaLuMTe? (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)); tAmasaguNaMgaLalilx bidudx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 859-391); jAcnxnaguruvina shirxVpAdaviDida... badagara teVgu modalAda tAmasaguNAdi guNaMgaLeMba... (savasaM. 14; sidadhxma. 968-444); ariSaDuvagaRveMba... tAmasaguNavaNaLidu A mahAjAcnxnadoLuLidu... (savasaM. 14; heVmaga. 1085-500);

\begin{entry}
\word{tAmasadiVkASxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tamoVguNavuLaLxvaroMdige sadAcAragaLu bereyabAradu eMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasadiVkASxnirasanasathxla ...tAmasaBakatxsaMgava sadAcArigaLu mADalAgadeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidarf mahApurAtanaru (gaNaBA. 176-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasadiVkASxnirasanasathxlaM, tAmasaguNaparxdhAnAdiVkASx-tAmasadiVkASx - tAmasadiVkASxyAH nirasanaM - tAmasadiVkASxnirasanaM, tAmasadiVkASxnirasanaM iti sathxlaM tAmasadiVkASxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirasana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamxnu mUlataH parashivana aviBAjayx aMga. Adare marevu eMba
 tAmasadiMdAgi avanu tAnu shivAMganeMbudanunx saMpUNaRvAgi maretu,
 tAnu savxtaMtarxneMdU, deVhada bayakegaLanunx tiVrisuvudeV jiVvanada
udedxVshaveMdU tiLidu nAnAriVtiya kamaRgaLanunx mADi saMsAra
baMdhanakokxLagAgidAdxne. gurukAruNayxdiMda I tamasusx kaLedAga tananx
neYja sithxtiya jAcnxna uMTAgutatxde. hiVge arivu mUDuvudeV
tAmasanirasana.}
\ullekha{tAmasa nirasanavAgi, BUta BaviSayxdavxtaRmAnakekx horagAgi niMda nijatatatxvXdaMgakekx beVre maMDaloVtatxravanarasalilalx (savasaM. 8; moVshimA. 1557-539).}}
\newmeaning{\ni{tAmasanirasanaM - tAmasasayx nirasanaM - tAmasanirasanaM}}
\end{entry}
%matetxyuM... sharaNasathxla tAmasanirasanasathxla... (savasaM. 11; imamxDi. 1236-576); matatxM, A shiSayxnu... tAmasanirasanava mADi nuDida vacanada BeVdavanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 372-168); keVLi, keVLirayAyx... sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla, shiVlasaMpAdanAsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).

\begin{entry}
\word{tAmasanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada nAlukx vidha aMga sathxlada
avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shivAsakitxyiMda uMTAda paramAnaMdAnuBavadalilx maganxnAgi
sherxVSaThxnAda sharaNanu tananxlilx uMTAguva tAmasaguNagaLanunx nivArisuvudariMda 
tAmasanirAsaka enisutAtxne. aMtaha tAmasanirAsakanige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM sharaNasathxleV mahAjAcnxneVna savxsavxrUpavijAcnxtA sharaNaH savxsayxjAcnxnasayx goVcariVBUtatamoVnirasaneV kaqteV sati, anaMtaraM tAmasanirasanasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 330, pu. 65)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsakatxparAnaMdamoVdinA guruNA yataH |\\[1pt]
nirasayxMteV tamoVBAvAH sa tAmasanirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 13.13)}
\newmeaning{\ullekha{matetxyuM sharaNasathxlame, sharaNasathxla tAmasanirasanasathxla nideRVshasathxla shiVlasaMpAdanesathxlaMgaLeMdu nAledxranAdudaduM nijatanuvenisitutx (savasaM. 11; imamxDi. 1236-576); sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideRVshasathxla, shiVlasaMpAdanAsathxla, I nAlukx sharaNasathxlaMgaLu (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); tananx tAna{\ri}deneMba{\ri}vigidiriTuTx toV{\ru}ta tAmasa nirasanaM mADi sidAdhxMti veVdAMtigaLigorevudA guruviMdaludisi nijava{\ri}yadiha narage shivapathavelilxyaduyenalAkxgi tAmasanirasanasathxla (viVsheYpu. 54-8-125); sharaNaM tananx jAcnxnagoVcaravAda tamoVnirasanamaM mADutitxralumxMde tAmasanirasanasathxlavAdudu (keYvasha. 66-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{tAmasanirasanasathxlaM - tAmasanirasanaM iti sathxlaM - tAmasanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirAsaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxladalilxna sharaNasathxlada tAmasanirasanasathxlada
sAdhaka. shivAsakitxyiMda uMTAda paramAnaMdAnuBavadalilx maganxnAgi tananxlilx uMTAguva
tAmasaguNagaLanunx nivArisuva sharaNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsakatxparAnaMdamoVdinA guruNA yataH |\\[1pt]
nirasayxMteV tamoVBAvAH sa tAmasanirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 13.13)}
\newmeaning{\ni{tAmasanirAsakaH - tAmasasayx nirAsakaH - tAmasanirAsakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaparxsAdinirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAmasa mAheVshavxranige parxsAda niSeThx dorakuvudilalxveMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasaparxsAdinirasanasathxla ...gurukAruNayxmaM paDedu shivaBakitxya{\ri}du carisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvaru maheVshavxrasathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha tAmasa maheVshavxraMge parxsAdaniSeThx dorakoLaLxdeMbudana{\ru}paloVsuga nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 273-1).}} 
\newmeaning{\ni{tAmasaparxsAdinirasanasathxlaM - tAmasaparxsAdinaH nirasanaM - tAmasaparxsAdinirasanaM, tAmasaparxsAdinirasanaM iti sathxlaM - tAmasaparxsAdinirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaBakatxsaMganirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadAcArigaLAda Bakatxru durAcArigaLoMdige bereyabAradeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasaBakatx saMganirasanasathxla ...sapatx mahApAtakaMgaLaM biTaTxMtaha sadAcAra sadaBxkatxru sadAcArasaMpananxralalxda anAcArasaMbaMdhigaLoDane saMgava mADalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 172-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasapArxNaliMginirasanaparxsAdiV - tAmasapArxNaliMginaH nirasanaM - tAmasapArxNaliMginirasanaM, tasayx tAmasapArxNaliMginirasanasayx parxsAdaH asitx asimxnf iti - tAmasapArxNaliMginirasanaparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaBakitxnirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivatatatxvXvananxriyade tAmasigaLAdavaru sadaBxkitxsathxlakekx pAtarxralalxveMbudanunx heVLuva sathxla.}
\ullekha{tAmasaBakitx nirasanasathxla ...apAtarxdAnaMgaLaM biTaTx viVramaheVshavxraru hiMdaNa kamaRMgaLaM mADidare avaru BakatxralelxMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 263-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasaBakatxsayx saMgaH - tAmasaBakatxsaMgaH, tasayx tAmasaBakatxsaMgasayx nirasanaM - tAmasaBakatxsaMganirasanaM, tAmasaBakatxsaMganirasanaM iti sathxlaM - tAmasaBakitxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasamAheVshanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; aMgaliMgiyAdavanu shivAcAravanunx Acarisadidadxlilx shivaBakitx niSeThx doreyuvudilalxveMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{tAmasamAheVshanirasanasathxla ...aMgada meVle liMgavidudx shivAcArada sakiVlavana{\ri}dAcarisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvaru sadaBxkitxsathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 267-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasamAheVshanirasanasathxlaM - tAmasamAheVshasayx nirasanaM - tAmasamAheVshanirasanaM, tAmasamAheVshanirasanaM iti sathxlaM - tAmasamAheVshanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasharaNanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAmasiyAda pArxNaliMgige sharaNasathxla nelegoLaLxdeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasasharaNanirasanasathxla ...pArxNaliMgadalilx vishAvxsavaniTuTx Acarisala{\ri}yade tAmasigaLAgidadxvaru pArxNaliMgisathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 278-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasasharaNanirasanasathxlaM - tAmasasharaNasayx nirasanaM - tAmasasharaNa nirasanaM, tAmasasharaNanirasanaM iti sathxlaM - tAmasasharaNanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasashiVlanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sakalavanUnx jaMgamApaRNa mADi sivxVkarisabeVkeMbudanunx heVLuva sathxla:}
\ullekha{tAmasashiVlanirasanasathxla ...jaMgamakekx sakalapadAthaRMgaLaM samapiRsi parxsAdamaM koMbudu iMtalalxde jaMgamaparxsAda virahitavAgi koMDanAdare A BakatxMge parxsAdavilalxveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA 323-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasashiVlanirasanaM - tAmasashiVlanirasanaM iti sathxlaM - tAmashiVlanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasahaBoVjananirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Baya BakitxyanunxLidu liMgadoDane sahaBoVjanavanunx mADalAgadeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasasahaBoVjananirasanasathxla ...jaMgamaliMgaviracitavAgi sakalaBoVgaMgaLelalxvaM tananx liMgakekx koTuTxkoMbAta sadaBxkitxsathxlakekx salalxneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidhamaR purAtanaru (\hbox{gaNaBA.} 328-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasasahaBoVjananirasanasathxlaM - tAmasaguNayukatxM yatf sahaBoVjanaM tatf tAmasahaBoVjanaM, tasayx tAmasasahaBoVjanasayx, nirasanaM - tAmasasahaBoVjananirasanaM, tAmasasahaBoVjana nirasanaM iti sathxlaM - tAmasasahaBoVjananirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruliMgajaMgamada neleyanunx tiLiyalu heVLuva sathxla:}
\ullekha{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxla ...guruliMgajaMgamakekx dAsoVhavalalxde vAgadevxYtava nuDivAtanu sadaBxkatxsathxlakekx salalxneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 336-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxlaM - tAmasaguNayukatxH yaH sAvxnuBAvaH (savxsayx anuBAvaH) saH - tAmasasAvxnuBAvaH, tasayx nirasanaM - tAmasasAvxnuBAvanirasanaM, tAmasasAvxnuBAvanirasanaM - iti sathxlaM - tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasAhaMkAra}
\meaning{\arthanonum{sAtitxvXka, rAjasa, tAmasa eMba mUru vidha
ahaMkAragaLalilx oMdu. budidhxtatatxvXdiMda uMTAguva ahaMkAra. paMcatanAmxterxgaLa janaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu budidhxtatAtxvXtf sAyxdahaMkArasitxrXVrUpavAnf ||\\[1pt]
...sAtitxvXkoV rAjasashecxVti BeVdataH |\\[1pt]
tAmasAdapi tanAmxtarx paMcakasayx samudaBxvaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 18-20)}
\newmeaning{\ullekha{tirxvidhAhaMkAradalilxya tAmasAhaMkAravapapx mayaNava (savasaM. 6; Adayayx. 961-291).}}
\newmeaning{\ni{tAmasAhaMkAraH - shivajAcnxnadiM karagisi rAjasAhaMkAravapapx racava tegedu, sAtivxkadalilx niMda darxvayxva swrASaTxrX soVmeVshavxraMgitutx, mUlAhaMkAra naSaTxvAyitutx - tAmaseVna parxvaqtatxH ahaMkAraH - tAmasAhaMkAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tatAkxliVna shAsatxrXgaLu shurxti-samxqqti virudadhxvAgi
 barutitxdudx avugaLa meVlina niSeThxyanunx `tAmasiV' niSeThx
 enanxlAgide. A shAsatxrXgaLAdaroV kApAla, pAMcarAtarx, yAmala, vAma,
 ahaRta muMtAdavugaLu}}
\medskip
\begin{shl}
``yAni shAsAtxrXNi daqshayxMteV yugeV\char'263simxnf vividhAni tu|\\[1pt]
shurxtisamxqqti virudAdhxni teVSAM niSAThx hi tAmasiV||\\[3pt]
\pauthor{(kUmaRpurANa)}
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sheY. sheV. daLa-3, pu 172)}
\newmeaning{\ni{tamaH asitx asayxM iti-tAmasiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmaseYkayxnirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tamoVguNadiMda kUDiruva sAdhakanige aikayxsathxlavu laBisuvudilalxveMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{tAmaseYkayxnirasanasathxla ...aMgada meVle lAMCanavidudx shivAcAra mAgaRvana{\ri}du carisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvarugaLu sharaNasathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 284-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmaseYkayxnirasanasathxlaM - tAmaseVna saha aikayxM - tAmaseYkayxM, tasayx tAmaseYkayxsayx nirasanaM - tAmaseYkayxnirasanaM, tAmaseYkayxnirasanaM iti sathxlaM - tAmaseYkayxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxNava, OMkAra. elalx bageya duHKa matutx BayagaLiMda rakiSxsuvudariMda OMkAravu tAra, tAraka eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
tArapUveRVNamUleVna shivAyeVti samapaRyeVtf |\\[1pt]
tAreVNa vakaSxsi shiveV mUleVnoVdaranABikeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 4. 79; 5.23)}
%\newmeaning{\ullekha{muKamadhayxdalilx neVtarx.. matotxMdu sAkAravilalxdaMtahudu tArakabarxhamxvu... (savasaM. 2; alalxma. 1468-435); Bakitx parxsAda... saMgayayxnalilx basava kAyarahitanalalxde matAtxranU kANenayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1016-305); matetxyu samasatxvAda... kaqSANxvatAradalilx vAyxdhaniMda tananx kolilxsitutx... (savasaM. 9; saMapapx. 331-113); ``daMDashacx tArakAkAroV... parxthamaM tArakArUpaM divxtiVyaM daMDa ucayxteV|... (savasaM. 13; bAlasaM-(vacana saMcaya)); liMgAcaRneyiMda... tAraja taMDaja roVmajarige parxLayavAyitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 391-217).}}
\newmeaning{\ni{tArayati iti tAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAraka}
\meaning{\artha{OMkAra, parxNava, parashiva, mahAdeVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
keVcidAgamajAleVna keVcininxgamasaMkuleYH |\\[1pt]
keVcitatxkeRVNa gaqhayxMti neYva jAnaMti tArakamf ||\\[1pt]
gaBaRmAMsasaqgAlAya tArakAya tarAya ca |\\[1pt]
namoV yajAcnxya yajineV hutAya parxhutAya ca ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., pu. 1227)}
%\newmeaning{\arthanonum{tArakabarxhamx, parashiva.}}
\begin{shl}
tArakabarxhamxNeV tuBayxmASADhAya mahasapxteV |\\[1pt]
namaH paMcAkaSxriVshAya guraveV\char'263sutx kapadiRneV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 21.81)}
\newmeaning{\artha{BasamxBeVda. sakxMdapurANoVkatx hanenxraDu vidha BasamxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akaSxraM tArakaM Basamx dAvxdasheYtAni BasamxnaH |\\[1pt]
puNAyxni nAmadheVyAni... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 123)}
\newmeaning{\artha{citatxvaqtitx niroVdhada oMdu bage; pUvaRmAgaR tArakayoVga matutx utatxrayoVga eMbuvugaLalilx oMdu bage.}
\ullekha{sAMKayxyoVgadiMdutatxramAda anadhikArigaLige parxmANisalu bArada parxtayxkaSx parxmANa anuBavaparxmANa sidadhxmAda tArakayoVgava heVLihenu (pAramA. 324); tArakamidA BavAMBoVnidhAnakikxdeV kAraNaneyidxpudu gurushiSayxsaMyukatxkAraNAdivxdhiya yukatxtavxdiM tArakavenisikoMbudu (viVsheYpu. 7-105-10).}}
\newmeaning{\artha{parxNavadiMda utapxtXtiyAda tAraka, daMDaka, kuMDala, \hbox{adheRVMdu} matutx biMdu eMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu:}
\ullekha{A nakAraveV tAraka sAthxnaveY (viVsheYpu. 1-5-29); parxNavadiM paMcalakaSxNaM janiyisiduvu tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheRVMduvArayeyx biMduvuM paMcalakaSxNaM (cebapu. 60-20).}}
\newmeaning{\ni{tArakA-tAra+(Nuvxlf) akatx tArakaH, taraMti anayA - iti tArakA (sitxrXV), taraMti aneVna - iti - tArakaH (puM)}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{BasamxBeVda}}}
\end{entry}
%A nakAraveV tAraka sAthxnaveY (viVsheYpu. 1-5-29); parxNavadiM paMcalakaSxNaM janiyisiduvu tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheRVMduvArayeyx biMduvuM paMcalakaSxNaM (cebapu. 60-20). muKamadhayxdalilx neVtarx... matotxMdu sAkAravilalxdaMtahudu tArakabarxhamxvu... (savasaM. 2; alalxma. 1468-435); BakitxparxsAda... saMgayayxnalilx basava kAyarahitanalalxde matAtxranU kANenayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1016-305); matetxyu samasatxvAda... kaqSANxvatAradalilx vAyxdhaniMda tananx kolilxsitutx... (savasaM. 9; saMgaa. 331-113); ``daMDashacx tArakAkAroV... parxthamaM tArakArUpaM divxtiVyaM daMDa ucayxteV!... (savasaM. 13; bAlasaM. (vacana saMcaya)); liMgAcaRneyiMda... tAraja taMDaja roVmajarige parxLayavAyitutx... (savasaM. 14; SaNuMxKa. 391-217);

%\begin{entry}
%\word{tArakakaqti}
%\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva 6 cakarxgaLigU, meduLinalilxruva 3 cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva 9 bageya AkAragaLalUlx oMdu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{-tAraka, -citatx vaqtitx niroVdhaka oMdu bage}}
%\newmeaning{\ni{tArakakaqtiH, tArakasayx kaqtiH-tArakakaqtiH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakabarxhamx}
\meaning{\artha{paratatatxvX:}
\ullekha{saveRVMdirxyaMgaLige muKayxmAgi joyxVtimaRMDalAnivxtamAda neVterxVMdirxyavu aMtamuRKamAgi mugidadhARvaloVkanadiM noVDalAgi shudadhxsAtivxkarUpavAda manoVneVtarxMgaLiM sadugxrUpadeVshadiM tArakabarxhamxvanu kANAbxtaneV yoVgiVshavxranapapxM (pAramA. 324); tArakabarxhamxva toVrisi enanxnu miVridunamxniyalilx nilisidanu (kUDasavx. 22-2).}
\artha{tAraka, daMDaka, kuMDala, adheRVMdu matutx biMdugaLeMba paMcalakaSxNagaLigU avugaLa AkAragaLAda `namaHshivAya' eMba paMcAkaSxragaLigU utapxtitxsAthxnavAda citapxrXNava:}
\ullekha{tArakAkAraM nakAraM makArameV daMDakaM kuMDalamadu toV{\ru}va shikAramadheRVMduve vakAramada seVripaR biMduve yakAramiMteYdu keVLf tArakabarxhamxmeMdenipa citapxrXNavadiMdAduvu (cebapu. 60-20).}}
\newmeaning{\ni{tArakaM ca tatf barxhamx ca-tArakabarxhamx}}
\end{entry}
%ayayx! niVlamaNi... nijatArakabarxhamxshAMBavamUtiRya noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 798-228); liMgAcaRneyaM mADi... uLida tArakabarxhamxvayAyx [adeVnu kAraNaveMdaDe]... (savasaM. 3; cenanxba. 1545-562); jagaBaritaliMga sharaNaBaritaliMga... sharaNaBaritaliMgaveMdu, `Eka Eva deVvoV na divxtiVyaH' veMba tArakabarxhamx... (savasaM. 6; Adayayx. 930-282); inunx tArakayoVgada... tArakabarxhamxvu sAkASxtAkxravAgadu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 741-334);

\begin{entry}
\word{tArakamaMtarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaSaTx koVTalegaLiMda pArumADi rakiSxsuva maMtarx; OMkAra maMtarx:}
\ullekha{aBinanxBAvaveMba sAvxnuBAvajAcnxnagurumuKadiM tArakamaMtorxVpadeVshava paDedu liMgadhAraNavAdaDeyu viVrasheYvara acucx purAtanara macucx (savasaM. 10; kADasi. 111-82).}}
\newmeaning{\ni{tArakamaMtarxH - tArakashacx asw maMtarxshacx tArakamaMtarxH}}
\end{entry}
%BavabaMdhanaMgaLa hiMgisabeVkeMbaNaNxgaLu... tArakamaMtarxveMba maMtorxVpadeVshava haDakoMDu... (savasaM. 10; kADasi. 321-202)

\begin{entry}
\word{tArakayoVga}
\meaning{\arthanonum{rAjayoVgada mUru BeVdagaLalilx oMdu. bahimuRderxya 
jAcnxnadiMda iSaTxvasutxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLuLxva yoVga. kaNuNx, manasusx,
pArxNagaLanunx bAhayxparxvaqtitxyanunx taDehiDidu avugaLa sithxriVkaraNa mADuva yoVga.
iSaTxvasutx sAkASx tAkxrarUpavAda I yoVgavu guru-shiSayxribabxranunx saMsArabaMdhanadiMda dATisuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAraNAcacx gurushiSayxyoVdhavxRyoVsAtxrakoV{\char'263}yamiti yoVgasaMjacnxkaH |\\[1pt]
tArakaM BavamahAbidhxtArakaM tatatxvXmeVva parishiVlanaM kuru ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.50)}
\newmeaning{\ullekha{inunx tArakayoVgada lakaSxNamaM peVLevxneMtene : maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgakekx utatxroVtatxra vishiSaTxvAda rAjayoVgaveV sAMKayxyoVgaveMdu tArakayoVgaveMdu amanasakxyoVgaveMdu mUru parxkAravAgipuRdu (savasaM. 14; SaNumxKa. 740-334); atishayada tArakAyoVgavaKiLa soVpAdhiyoVgakekx yagagxLavideraDute{\ra}neY pUvaRveMdu paraveMdu tArakavenipudeY pUvaRyoVgamutatxrayoVgaveMbudeV rAjayoVgaM (viVsheYpu. 7-105-7).}}
\newmeaning{\ni{tArakayoVgaH - tArakasayx yoVgaH - tArakayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakalakaSxNa}
\src{kA}

\smallskip
\begin{shl}
akAra, sAtivxka, ukAra rAjasa, makAra tAmasavu\\[1pt]
ideV tArakalakaSxNavu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivada. 14-20)}
\newmeaning{\ni{tArakalakaSxNaM - tArakasayx lakaSxNaM - tArakalakaSxNaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tArakavinAsha}
%\medskip
%\begin{shl}
%manumuniVMdarx samUha seVvayxM\\
%vanajaBavavidhu surapaBAvayxM\\
%dinapakAMti sugAtarxnagajAperxVmataraputarx\\
%danujavara tArakavinAshaM\\
%sanayana parxtishakitx BUSaM\\
%Ganamahimanaha SanumxKaM biDademamx rakiSxsuge.
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(navamu. 1-5-5)}
%\newmeaning{\ni{tArakavinAshaH, tArakasayx vinAshaH-tArakavinAshaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakAkaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti ...niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1305-461); A parxNamaveV paMcalakaSxNavAyitutx adeMteMdaDe tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti biMdAvxkaqti (savasaM. 11; toVMTasi. 198-95); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti ...niraMjanAkaqti (shivAkoV. 40).}}
\newmeaning{\ni{tArakAkaqtiH - tArakasayx AkaqtiH athavA - tArakasayx AkaqtiH iva, AkaqtiH yasayx saH - tArakAkaqtiH}}
\end{entry}
%ayayx, tArakAkaqti, nakAraparxNama, veVNunAda... (savasaM. 10; gurusi. 747-433); tamamx tamamx hasatxda... sUkaSxmXraMdharxgata parxNava tArakAkaqtiya... (savasaM. 11; imamxDi. ???-???); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada AdhAracakarxdoLu... (savasaM. 13; maDivA. 991-454); nAmarUpu kirxVgaLeVnuyeVnU... tArakAkaqtiyalilx nakAra janana;... (savasaM. 11; toVMTasi. 198-94); hoVguva baninxrayayx... tArakAkaqtiyalilx saMbaMdhavAgipuRdu... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402);

\begin{entry}
\word{tALuboVLu kapapxra}
\meaning{\arthanonum{tALu eMdare koVlu, kAMDa; boVLu eMdare taleyanunx
 boVLisikoLuLxvudu; kapapxra eMdare BikASx pAterx. ivu mUru
 saMnAyxsiya lakaSxNagaLu. Adare I bAhayx
 lakaSxNagaLanunxLaLxvarelalx sanAyxsi athavA jaMgamaralalx. cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, kAyada kaLavaLava tALikoLuLxvudeV tALu, saMsAraviSayakekx AsepaDuvudanunx ilalxvAgisuvudeV boVLu. paratatatxvXdalilx niratanAgiruvudeV kapapxra. alalxdidadxre, ivu mUru DAMBikana lakaSxNagaLenisikoLuLxtatxve.}
\ullekha{tALuboVLu kapapxrAdigaLeMdeMbaru, tALAvudu, boVLAvudu, kapapxravAvudeMdariyaru (savasaM. 3; cenanxba. 520-166).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMga}
\meaning{\artha{aMgasathxlada mUru aMgagaLalilx oMdu. sUthxlashariVra.
saMsArakekx saMbaMdhisida BArxMtiyanunx tayxjisuva aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf |\\[1pt]
saMsAraBArxMtisaMtAyxgAtf tAyxgAMgamiti paThayxteV ||\\[1pt]
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxM... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.6-8, kirx.sA., BA-3, parx. 106)}
\smallskip
\begin{shl}
saMsAraBoVga saMtAyxga tAyxgAMgamiti paThayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., 1. 158)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{inonxMdu parxkArada aMgasathxlaveMteMdaDe : aikayx sharaNasathxlaveraDu yoVgAMga, pArxNaliMgi parxsAdisathxlaveraDu BoVgAMga mAheVshavxra BakatxsathxlaveraDu tAyxgAMga. idakekx IshavxdoRVvAca (savasaM. 13; bAlasaM. 1645-171); aMgasathxlavadoMdu mU{\ru}te{\ra}nAyutx - yoVgAMga BoVgAMgavA tAyxgAMgaveMdu ....tAyxgAMgadoLf maheVshavxra BakatxraMgasathxlaMgaLiMtAyutx SaTasxthXla (viVsheYpu. 8-123-18); yoVgAMga tAne kAraNatanuvenipupxdA BoVgAMgaveV sUkaSxmXtanuvAcakaM mahAtAyxgAMgaveV sUthxlatanuvenisi vividha BeVdadoLipupxdaMgatarxyaM (shivaciM. 50-3).}}
\newmeaning{\artha{tirxvidha avasethxgaLalilx tAyxgAMgavu jAgarxdAvasethx eniside. sharaNana sadAcAragaLige saMbaMdhisidudu tAyxgAMga. idu sUthxlashariVrakekx saMbaMdhiside hAgU idariMda sUthxlashariVradalilx iSaTxliMgavu nelegoLuLxvudu. saMsAradalilxya keDukugaLanunx tayxjisi sadAcAradalilx vatiRsuvudeV tAyxgAMga:}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.9)}
\newmeaning{\artha{vishavx, teYjasa, pArxjacnx eMba tirxvidha jiVvarugaLalilx modalaneyavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tAyxgAMgaM vishavx Eva sAyxtf paramAthaRnirUpaNeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.10)}
\newmeaning{\artha{tAyxgAMgavu Bakatxsathxla matutx mAheVshavxrasathxla eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM sathxlamf ||\\[1pt]
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVva porxVcayxteV tatatxvXdashiRBiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, parx. 106)}
\smallskip
\begin{shl}
vishovxV mAheVshavxraM BakatxsathxlaM ceYva BavatuyxBeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.16)}
\newmeaning{\ni{tAyxgAMgaM - tAyxgaparxdhAnaM aMgaM - tAyxgAMga}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMgasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMgasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMba tirxvidha aMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{Bakatx mAheVshavxra eMba uBayasathxlavu tanumanadhanadalilx vaMcaneyilalxde parxkAshisutitxhudAgi tAyxgAMgasathxlada beLaginoLaDagitutx (mishArxpaR. 682-26).}}
\newmeaning{\ni{tAyxgAMgasathxlaM, tAyxgAMgaM iti sathxlaM-tAyxgAMgasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saMsAramoVhavanunx tayxjisi sadAcAradiMdiruvavanu:}
\ullekha{paMcatatatxvXMgaLa meVlipapx AcAraliMgada niSeThxya baladiMda A KaMDita karaNaMgaLanoLakoMDipapx ISaNatarxyaMgaLa biVyavanikikx tAyxgAMgiyAde (savasaM. 11; GanaliM. 749-371).}}
\newmeaning{\ni{tAyxgAMgiV, tAyxgAthaRM aMgaM asayf asitx iti tAyxgAMgiV}}
\end{entry}
% katatxle satutx beLagu... ISaNatarxyaMgaLa biVyavanikikx tAyxgAMgiyAde... (savasaM. 11; GanaliM. 749-366).

\begin{entry}
\word{tAyxjAyxNava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ANavamalaBeVda. anAtamxnalilx AtamxtAbudidhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAtamxnAyxtamxtAbudidhxH tAyxjAyxNavamiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 1.18)}
\newmeaning{\ni{tAyxjAyxNavaH - tAyxjAyxNavaM; tAyxjayxshacx teV aNavashacx-tAyxjAyxNavaH; tAyxjayxM ca tatf ANavaM ca - tAyxjAyxNavaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ANava}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArxTaka}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada oMdu vidhi; kaNuNxgaLalilx niVru baruvavaregU oMdu vasutxvanunx eveyikakxde noVDuvudu:}
\ullekha{noVTa tArxTakava dAMTi kUTadalilx kUDi, berasi beVrAgadipapx sharaNa apapxNaNxpirxya cenanxbasavaNaNx tAne noVDA (savasaM. 5; haDaliM. 1237-375); atisUkaSxmXvAda vasutxgaLanunx sithxradaqSiTxyiMda kaMbani baruva pariyaMtaraM noVDuvudeV tArxTakavenisuvudu (pArake. 261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiMgaLa sUDa}
\meaning{\arthanonum{tiMgaLu (= caMdarx) + sUDa (tatasxma, cUDa) = caMdarx cUDa
 athavA parashiva.}
\ullekha{aMgeYyoLagaNa liMgamUtiRya kaMgaLalilxMgagoTiTxde, tiMgaLa sUDanAde noVDA ayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1265-353).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{titikASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BagavaMtana AtamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxva 
sAdhanagaLalilx oMdu. shiVtoVSaNx-suKaduHKAdi davxMdavx sahiSuNxte.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiVtoVSANxdidavxMdavxsahaneVcACxrUpA titikASx |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM. pu.4)}
\newmeaning{\ni{titikaSxteV - iti - titikASx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tidi}

%\smallskip
%\begin{shl}
%amamxna molegaLu ememxya tidigaLu noVDi noVDi-Ashe\\
%tamamxneMbuvA tALeya maradudadx noVDi noVDi.
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(kAjAcnxsaM. 5-144)}
%\newmeaning{\ullekha{liMgAcaRneyilalxda munanx... citarxgupatxrariyada munanx etitxdiri kAMciya... (savasaM. 2; alalxma. 143-44); sheYvakekx keYlAsa... matitxdiru deYvavuMTeMdu gadiyabeVDa... (savasaM. 6; arimA. 526-160); shariVra tA munanx... mahAdAni karuNaviDidetitxdirenuta tirugidanu tananxvaru sahititatx... (savasaM. 8; maDimA. 742-273); ayAyx niVnilalxdidadxre... adu kAraNavAgi nA baMda baMda BavAMtaradalilx niVvu barutitxdirAgi... (savasaM. 9; haDaa. 862-265); paMcaloVhada kabibxNava... idadxliya hAki tidiyilalxde Udi, kabibxNavakAsi... (savasaM. 10; kADasi. 336-208).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiruniVru}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `tiruniV{\ru}')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiruniV{\ru}}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pavitarxvAda Basamx; viBUti:}
\ullekha{tiruniV{\rO}Vvi maMtirxsi hAyakxloDanaMtAvarisiduri baMda BAgadoLuDagi eDadalilx tiVvi tajajxvXravimamxDisitu (basapu. 49-28).} \arthanonum{tiruniVru:} \ullekha{tiruniVru-viBUti (sharasA. 24-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAna}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige aMTikoLuLxva ANava, mAyiVya, kAmiRka, mahAmAye matutx tiroVdhAna eMba paMcamalagaLalilx oMdu; jiVvanige IshavxrajAcnxnavAgadaMte AvarisikoLuLxva doVSa:}
\ullekha{aSaTxBoVgaMgaLu swrASaTxrX soVmeVshavxra sAhitayxvAda baLika mala, mAyA, kamaR, tiroVdhAnaveMba catuviRdhapAshaMgaLelilxyavo? (savasaM. 6; Adayayx. 791-239); anAdiyiM shivashakitxyiMdadhiSiThxtamAgi pashujAcnxna kirxyAshakitxya tirasakxrisikoMDipuRdeV pAshapadAthaRmakukxM baLikA pAshaveV mala mAye kamaR biMdu tiroVdhAnaveMdu paMcavidhavahudu (viveVka. 138); inAnxtumananAdi paMcamala visAtxra sanunxtANava mAye kAmiRka mahAmAyeyunanxta tirudhAnaviMteYdumalavu (viVsheYpu. 5-96-29).}}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnaM - (tirasf) tiraH+dhA-tirasf dadhAti - iti - tiroVdhAnaM}}
\end{entry}
%rudarxnalaya, Ishavxrana tiroVdhAna, sadAshiva anugarxha toDadu shivasharaNagaNaMgaLa nijanivAsana toVruvudayayx. (savasaM. 10; gurusi. 677-370); saqSiTx sithxti saMhAra tiroVdhAna anugarxhaveMba paMcakaqtayxMgaLa parimitivanariyada paMcAcArasavxrUpava savARMgaveVdhisikoMDu miVrida gatiyoLopipx (savasaM. 12; deVshikeVM. 778-235); inunx nimaRlAvasethxyu... tiroVdhAnamalavAvudu ?... (savasaM. 13; bAlasaM. 681-300); parAtapxra cidabxrXhamxparashivamUtiRyu... rudarxna laya, Ishavxranua tiroVdhAna, sadAshivana anugarxhakekx kAraNarAgi... (savasaM. 14; mUrusA. 09-07);

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnamala}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tiroVdhAna)}
\ullekha{A tiroVdhAnamalada bageyaM bitatxripeM ...bahujiVvatatigiVshanaM tiLiyadaMte neleyahudAgi ma{\ro}sikoMDihudu (viVsheYpu. 6-96-32).}}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnamalaM - tiroVdhAnaM ca tatf malaM ca - tiroVdhAnamalaM}}
\end{entry}
%inunx nimaRlAvasethxya... tiroVdhAnamalavAvudu?... (savasaM. 13; bAlasaM. 681-300);

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnashakitx}
\meaning{\arthanonum{puruSana jAcnxna hAgU kirxyAshakitxgaLanunx tananxlilx aDagisikoLuLxva shakitx;}
\ullekha{shivaparxkAshavAda kAraNa tiroVdhAnashakitx naSaTx (savasaM. 13; bAlasaM. 685-301); tiroVdhAnashakitx matetx sAdAKayxtatatxvXvaneVLipudu (viVsheYpu. 6-97-36); ``shudadhxvideyxyu Ishavxranalilx rAgatatatxvXvanunx ebibxsuvudu, tiroVdhAnashakitxyu sAdAKayxtatatxvXvanenxbibxsuvudu" (viVsheYpu. viSayasAra. puTa. 151).}}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnashakitxH - tiroVdhAnasayx shakitxH - tiroVdhAnashakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnAGayxR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayx, visheVSa, tiroVdhAna eMba
mUru bageya aGayxRgaLalilx oMdu. pUjeya naMtara gaMdha-puSApxdigaLanunx visajaRne
mADalu koDuva aGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
tiroVdhAnAGayxRmuditaM visajaRnavidhAnakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, pu. 4)}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnAGayxRM - tiroVdhAna iti aGaRyxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVBAva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tiroVdhAna eMdU parxsidadhxvAgide. parashivana
paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. jiVvarAshigaLa nijasavxrUpavanunx mucicxruva kaqtayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tiroVBAvoV{\char'263}nileV tadavxdanugarxha ihAMbareV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, pu. 77)}
\smallskip
\begin{shl}
jagajajxnamxsithxtidhavxMsatiroVBAvavimukatxyaH |\\[1pt]
kaqtayxM sakArakaPalaM jecnxVyamaseyxVtadeVva hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maq.A., 2.3)}
\newmeaning{\ni{tiroVBAvaH - tirasaH BAvaH tiroVBAvaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tilaka}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{sakalakirxyegaLigudu... sakalavashayxkikxdu shuBatilaka... (savasaM. 1; basava. 1374-379); ALutanada mAtaneVrisi... tiguraneVrisi tilakavaniTuTx... (savasaM. 5; akakxma. 71-27); gaganada putathxLi... aMjanada tilakavaninxTuTx, barxhamx viSuNx rudarxranalaMkarisikoMDu... (savasaM. 6; Adayayx-898-272); paqthivxyeV aMgavAda... idakekx mahAvAtulAgameV: vasaMtatilakavaqtatx... (savasaM. 13; bAlasaM. 513-241); mAyAtamaMdhaveMba... adu eMteMdoDe: vasaMtatilakavaqtatx... (savasaM. 14; heVmaga. 1042-480).}}
%\newmeaning{\ni{tilakaM, tilakaH tilaH iva tilakaM, tilakaH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxkamaR(2)}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{mUru bageya saMsAkxragaLu:}
%\ullekha{gurupAdoVdakava... enanx tirxkamaRMgaLu nAsitxyAduvAgi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 776-353).}}
%\newmeaning{\ni{tarxyANAM-kamaRNAM samAhAraH-tirxkamaR}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNa}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAkf matutx manasusxgaLa samUha. kAyApaRNasathxla,
karaNApaRNasathxla, BAvApaRNasathxla eMba parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisida mUru
liMgasathxlagaLalilx karxmavAgi deVhABimAnatAyxgavu kAyApaRNa iMdirxyagaLanunx parAtapxra
vasutxvinalilx sAthxpisuvudu karaNApaRNa, manoVBAvaneya apaRNeyu BAvApaRNa eMdu
nirUpisuvAga tirxkaraNagaLa apaRNeyu vayxkatxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasayx pararUpasayx savARnugArxhiNoV{\char'263}caRneV |\\[1pt]
tAyxgoV deVhABimAnasayx kAyApiRtamudAhaqtamf ||\\[1pt]
yadA yoVgiV nijaM deVhaM shivAya viniveVdayeVtf |\\[1pt]
tadA Bavati tadUrxpaM shivarUpaM na saMshayaH ||\\[1pt]
AsaMjanaM samasAtxnAM kAraNAnAM parAtapxreV |\\[1pt]
shiveV yatatxdidiM porxVkatxM karaNApiRtamAgameV ||\\[1pt]
yadayxtf karaNamAlaMBayx BuMketxV viSayajaM suKamf |\\[1pt]
tatatxciCxveV samapeyxYRSa karaNApaRka ucayxteV ||\\[1pt]
shiveV nishacxlaBAveVna BAvAnAM yatasxmapaRNamf |\\[1pt]
BAvApiRtamidaM porxVkatxM shivasadABxvaveVdiBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17. 34-35, 39-40, 50)}
\newmeaning{\ullekha{mAnasa vAcika kAyaka iMtivu tirxkaraNaMgaLu. mAnasaveMdaDe manadalilx nenevudu, vAcikaveMdaDe nuDivudu, kAyakaveMdaDe tanumuTiTx mADuvudu iMtidu tirxkaraNaMgaLa vivara (karaNa. 675-26); inAnx tirxkaraNa mAnasamumA parxvara vAcaka kAyikaMgaLu (viVsheYpu. 7-100-42).}}
\newmeaning{\ni{tirxkaraNaM - tarxyANAM karaNAnAM samAhAraH - tirxkaraNaM}}
\end{entry}
%yoVgAMga BoVgAMga... daqkukx, [dashaRna], daqshayxveMba tirxkaraNada EkavamADi.... (savasaM. 1; basava. 1325-365); manava Barxmeya kaLedu... I tirxvidhaBarxmeya tirxkaraNadalilx kaLedu... (savasaM. 3; cenanxba. 1449-530); kulamadaveMbudilalx... dhanamadaveMbudilalx tirxkaraNa shudaBxnAgi... (savasaM. 5; akakxma. 176-53); tirxkaraNashudadhxvilalxda pUje[ya]varu keTaTx keVDiMge inenxVve, niHkaLaMka malilxkAjuRnA ? (savasaM. 8; moVLimA. 1908-619); tirxkaraNada pavitarxteyiMda aSATxvaraNada sotxVtarxva mADuvaMthAde samayadiVkeSx. (savasaM. 10; gurusi. 715-406);

%\begin{entry}
%\word{tirxkaraNa shudidhx}
%\meaning{\arthanonum{kAya, vAca matutx manasusxgaLa shudidhx.}}
%\newmeaning{\ni{tirxkaraNashudidhxH, tirxkaraNasayx shudidhxH-tirxkaraNashudidhxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNashudadhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAtu, manasusx matutx deVhaveMba mUru karaNagaLalilxyU parishudadhxvAgiruvike:}
\ullekha{parimitake naDetaMdu... tirxkaraNashudadhxveMba tAMbUlamaM koTuTx... (savasaM. 1; basava. 1265-349); tirxkaraNashudadhxvAgi nenedare mukitxyahudu kUDalacananxsaMgayayxna[lilx] (savasaM. 3; cenanxba. 57-18); liMgAMgasamarasa nimitatx tirxkaraNashudadhxvAgi nA baMduda balelx enanx boVdhisi Bavakekx bAradana mADayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 809-229); manoVvAkAkxyadalilx liMgava. iMtu tirxkaraNashudadhxnAgi liMgavanapipx opapxvaLidu (savasaM. 6; Adayayx. 1062-328).}}
\newmeaning{\ni{tirxkaraNashudadhxH, tirxkaraNeVna shudadhxH-tirxkaraNashudadhxH}}
\end{entry}
%niVrilalxdalilx jaLakava... Anu tirxkaraNashudadhxnAgi. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1344-388); kapaTakekx oLagu... tirxkaraNashudadhxvAgi tirxguNAtamxna Ekava mADi... (savasaM. 5; moVLima. 1151-342); iSaTxliMgada viVrasheYva... tirxkaraNashudadhxvAda tirxvidhasaMpananx sharaNaMge... (savasaM. 14; heVmaga. 1273-594).

\begin{entry}
\word{tirxkAla}
\meaning{\artha{pArxtaHkAla, madhAyxhanx matutx saMdheyxgaLeMba mUru kAlagaLu:} \artha{BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLeMba mUru kAlagaLu: (viV.pA.koV. 220)}
\ullekha{udaya madhAyxhanx asatxmAna-tirxkAladalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1025-338); tananx hatutx beraLagxLaM kaDidu perxVmadiMdaciRsi paDedanaBirAmavenaliMtu tirxkAlaM BUmijanavacacxrivaDuta kiVtiRsalu (basapu. 52-56).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlaM, tarxyANAM kAlAnAM samAhAraH-tirxkAlaM}}
\end{entry}
%paramaparxBuveV, niV... yadayxpi sAyxtf tirxkAlajacnxH terxYloVkAyxkaSaRNakaSxmaH... (savasaM. 1; basava. 895-233); Adi anAdiyeMba... dUra sharxvaNa, kamaladashaRna, tirxkAlajAcnxna... (savasaM. 2; alalxma. 878-258); jAcnxnigaLu tAvAda baLika tirxkAla liMgava pUjisabeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 556-158); iSaTxliMgava pUjisuva... A liMgava Ganavanaridu tirxkAlapUjeya mADabalalxDe mahAnuBAvigaLeMbe... (savasaM. 5; amurA. 607-191);

\begin{entry}
\word{tirxkAla pUje}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{beLigegx, madhAyxhanx matutx rAtirx mADuva pUje. liMgadiVkeSx paDedavanu I mUru bAri liMgapUje mADadeyeV EnanUnx seVvisabAradu.}
\ullekha{tirxkAlapUje pirxVti perxVma senxVha moVha -iMtiV aidu ilalxdiruvade liMgadorxVha (savasaM. 3; cenanxba. 597-180); A liMgada Ganavanaridu tirxkAlapUjeya mADabalalxDe mahAnuBAvigaLeMbe (savasaM. 5; amurA. 607-191); inunx tirxkAlapUje; udayakAlada pUje iSaTxliMgakekx; madhAyxhanxda pUje pArxNaliMgakekx; sAyaMkAlada pUje BAvaliMgakekxMdarivudu (savasaM. 10; gaNaviV. 628-324).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlapUjA - tirxkAleV kirxyamANA pUjA tirxkAlapujA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAlajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{porxVdigxVtAloVkatx hadinAru bageya videyxgaLalilx oMdu; yoVgabaladiMda uMTAguva BUta, BaviSayxtf, vataRmAna kAlagaLa arivu:}
\ullekha{aNimA garimA \hbox{laGimA} mahimA pArxpitx pArxkAmayx Ishatavx vashatavxveMba aSaTxmahadeYshavxyaRva taqNiVkarisikoMDipapxnu noVDA sharaNanu. aMjanAsidadhx, GuTikAsididhx, kAyasididhx, vAcAsididhx, dUrasharxvaNa, dUradaqSiTx, tirxkAlajAcnxna, parakAyaparxdeVsha, KeVcaragamana, aginxsatxMBa, mAraNa, moVhana, ucACxTana iMtivu modalAda nAnAkuTilasididhxya parxpaMca hodadxnu noVDA sharaNanu. guNatarxyaMgaLanaLida niguRNanu nitayxnu nirAmayanu noVDA sharaNanu, mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuveV (savasaM. 11; toVMTasi. 455-209); kavacAgama varAhataMtarx piMgaLa mata pAshAbaMdhasaMhite daMDadharataMtarx kushataMtarx dhanudhARriNi shivajAcnxna vijAcnxna tirxkAlajAcnxna AyuveRVda dhanuveRVda sapaRdaMSaTxrXviBeVdana saMgiVta Barata AtoVdayxveMdu porxVdigxVtAgamada SoVDashaBeVdaMgaLu (viveVka. 66).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlajAcnxnaM - tirxkAlasayx jAcnxnaM - tirxkAlajAcnxnaM}}
\end{entry}
%jAcnxnigaLu tAvAda baLika tirxkAla liMgava pUjisabeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 556-158); iSaTxliMgava pUjisuva... A liMgava Ganavanaridu tirxkAlapUjeya mADabalalxDe mahAnuBAvigaLeMbe... (savasaM. 5; amurA. 607-191); anAdi sadAshivatatatxvX... tirxkAlajAcnxnaveMba aSaTxmahAsididhxgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260);

\begin{entry}
\word{tirxkAlajAcnxnasididhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; tananx yoVgashakitxyiMda BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLeMba mUrukAlagaLalilxya AguhoVgugaLa arivanunx tiLiyabalalxMtha oMdu bageya alwkikashakitx:}
\ullekha{aMjanasididhx GaTikAsididhx ...tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlajAcnxnasididhxH - tirxkAlajAcnxnasayx sididhxH - tirxkAlajAcnxnasididhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTa}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaLA, suSumAnx eMba vAma (eDa),
\hbox{dakiSxNa} (bala), madhayxma nADigaLa saMbaMdhadiMda uMTAguva tirxveVNiVyoVgasathxla. shariVrada
oLaBAgadalilx eDagaDe iruva iDA nADiyeV caMdarxnADi. adu yamunAnadiya saMkeVta. 
balaBAgadalilxruva piMgaLA nADiyeV sUyaRnADi. idu gaMgAnadi eMdu parxsidadhx.
madhayxBAgadalilxruva suSumAnx nADiyanunx aginxnADi eMdu kareyalAgide. adu yoVni, 
sarasavxtiVnadi eMdu samxrisalAgide. I mUru nADigaLa saMbaMdhaveV tirxveVNiVyoVga. adeV
tirxkUTayoVga. I tirxkUTada tirxveVNiyoVgasathxlakekx tirxveVNiV saMgamasathxlaveMdu 
nAmAMtaravide.}}
\medskip
\begin{shl}
iDA samxqqteVMduriti sUyaRsuteVtiyoVgAtf\\[1pt]
sA piMgaleVneVti viSuNxpadiVti tAsAmf |\\[1pt]
sA madhayxmAginxriti yoVniriti tirxveVNiV- |\\[1pt]
yoVgasathxlaM tadidameVva BaveVtf tirxkUTamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.35)}
\newmeaning{\ullekha{A tirxkUTaveMba shAMBavapurada madhayxdalilx joyxVtiliRMgaveVkavAda baLika, tanutarxyava vikArava hodadxlAgadu (savasaM. 2; alalxma. 985-296); cwpiVThada maMTapadalilx... tirxkUTasAthxnada liMgavanupadeVshisi toVri... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 852-432); vAmaBAgadiDAnADiye caMdarxnADiyeMdU yamunAnadiyeMdU heVLalapxDuvudu. dakiSxNaBAgada piMgaLAnADiyeV sUyaRnADiyeMdU gaMgAnadiyeMdU heVLalapxDuvudu. A suSumenxyeMba madhayxnADiyeV aginxyeMdU sarasavxtiVnadiyeMdU heVLalapxDuvudAgi A nadiVtarxyaMgaLa \hbox{saMbaMdhadiM} tirxveVNiyeMba yoVgasathxlaveMdu tirxkUTaveMdu pesavaRDedikuRM (pArake. 288).}}
\newmeaning{\ni{tirxkUTaM - tarxyANAM - kUTAnAM samAhAraH - tirxkUTaM}}
\end{entry}
%paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... meVle tirxkUTasAthxnaveMba baTeTxyaM baLidu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); tirxvidha madhayxda sheVSa, tirxkUTa [madhayxda] beLasu... (savasaM. 8; maDimA. 624-233); haqdayadoLagipaR... tirxkUTadalilx niMdu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1322-632);

%\begin{entry}
%\word{tirxkUTasathx}
%\meaning{\arthanonum{gaMgA yamunA, sarasavxtiV nadigaLu ilalxve sUyaR, caMdarx, aginx neVtarx beLeyuva sAthxna.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%aMguSaTx mAtarxda tuMga diVpajAvxle\\
%hAMge tirxkUTasathx-BaMga cinamxya mahaMta
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(keYvalayx. 17-3-13)}
%\newmeaning{\ullekha{nABimaMDaladoLage... akAra ukAra makAra mamaRsAthxna tirxkUTasAthxnada... (savasaM. 2; alalxma. 244-74); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... meVle tirxkUTasAthxnaveMba baTeTxyaM balidu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); BakitxyeMba paqthivxyalilx... meVle tirxkUTasAthxnaveMba baTaTxlaM balidu... (savasaM. 6; okakxli. 1741-660); BakatxneMba BUmiyalilx... tirxkUTasAthxnaveMba baTaTxlaM balidu... (savasaM. 8; puranA. 09-05); cwpiVThada maMTapadalilx... tirxkUTasAthxnada liMgavanupadeVshisi toVri... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 852-432).}}
%\newmeaning{\ni{tirxkUTasathxH, tirxkUTeV tiSaThxti iti tirxkUTasathxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhashivaliMga -ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTasathxla, layasathxla eMdu irutatxve ...maMtarxsathxlada muMdinadu tirxkUTasathxlavu. I sathxlakekx hasatxvAgiruvudu sujAcnxnavu. I sujAcnxna hasatxdalilx arivu eMba shivatatatxvXvu muMdugoLaLxlu, alilx iSaTxliMgakekx mADuvAta, keYkoLuLxvAta matutx pUjAdarxvayx ivelalxvU oMdeV eMdu BAvisi Acarisuvanu (shivAkoV. 64-72).}}
\newmeaning{\ni{tirxkUTasathxlaM - tirxkUTaM iti sathxlaM - tirxkUTasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasAthxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaLA, suGumAnx nADigaLu. ilalxve gaMgA, yamunA, sarasavxtiV nadigaLu. ilalxve sUyaR, caMdarx, aginx neVtarxgaLu bereyuva sAthxna. BUrxmadhayx, AjAcnxcakarx eMdU idakekx hesaru. AkAra, ekAra, makAra sAthxnada tirxkUTa. BUrxmadhayxkekx tirxkUTaveMdU hesaru.}
\ullekha{akAra ukAra makAra mamaRsAthxna tirxkUTasAthxnada samarasada suKadalilx beLeda kaMda mUlAdigaLa hosarasada amaqtavanu Osarisi daNiyuMDa taqpitxyiMda suKiyAdenu (savasaM. 3; cenanxba. 244-74).}}
\newmeaning{\ni{tirxkUTasAthxnaM - tirxkUTasayx sAthxnaM - tirxkUTasAthxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkoVNe}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tirxkUTa: tirxkoVNe)}
\ullekha{nABisAthxnadalilx maNiPUrakaveMbacakarx, teVjaveMba mahABUta, tirxkoVNe, dashadaLa padamx alilx iha akaSxra hatutx Da, Dha, Na, ta, tha, da, dha, na, pa, Pa, adara vaNaR kaqSaNxvaNaR, adakekx adhideVvate viSuNx (savasaM. 2; alalxma. 188-60); cwkoVNeya maMTapadalilx paMcakoVNeya deVva, tirxkoVNeyalilx niMtu suLiyutitxpaR. A tirxkoVNegaLidadxMtipaRveMbuda ariyabAradu. hotitxgomemx paripariyAgi keVDugoMDuvu noVDA, kapilasidadhxmalilxkAjuRnanalilx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1922-550); inunx sapatxkulapavaRtaMgaLa sAthxnavadeMteMdaDe : tirxkoVNeyalilx mahAmeVrupavaRtavihudu. adhaRkoVNeyalilx maMdarapavaRtavihudu. dakiSxNakoVNeyalilx keYlAsapavaRtavihudu. vAmakoVNeyalilx himAlayapavaRtavihudu (savasaM. 12; bAlasaM. 262-114).}}
\newmeaning{\ni{tirxkoVNaM - tarxyANAM koVNAnAM (koVnAnAM) samAhAraH - tirxkoVNaM}}
\end{entry}
%GaTasAthxvaradoLaganoDedu... tirxkoVNeyanuluhugeTuTx, muMdaNa bAgilu mucicx... (savasaM. 8; bAciba. 211-85); bAlatavxdalilx tananx... mUrupAda oLayakekx tirxkoVNe... (savasaM. 10; kADasi. 81-55);

\begin{entry}
\word{tirxguNa}
\meaning{\artha{kAyaguNa, pArxNaguNa matutx
 BAvaguNa. ivu tirxguNagaLu eMbudu vacanakArara visheVSa
 athaR. hasivu, niderx, iMdirxyagaLige saMbaMdhisida Ase, huTuTx,
 sAvu muMtAdavugaLelalx kAyaguNagaLu; inUnx bahaLa dina
 jiVvisabeVkeMba Ase pArxNaguNa; nAnu, nananxdu, namamxvaru, nanagAgi
muMtAda sAvxthaR BAvanegaLu BAvaguNa.}}
\newmeaning{\artha{satavx, rajasf, tamasf eMba mUru 
 guNagaLu. parxtiyoMdu vasutxvU (\hbox{mAnava} deVha, budidhx, manasusx
 seVridaMte) I mUru guNagaLiMda
 racitavAgide. parxLayakAladalalxSeTxV I mUru guNagaLu oMdeV
 samanAgidudx, saqSiTx, sithxtigaLalilx avugaLalilx
 ErupeVrAgutatxde. jaDavasutxgaLalilx atiyAda tamoVguNavidudx,
 uLideraDu guNagaLu gwNavAgirutatxve. duSaTxralilxyU daDaDxralilxyU
 hecucx tamoVguNavirutatxde. rajoVguNa hecAcxgi, uLideraDu guNagaLu
 kaDime idadxvaralilx kirxyAshiVlate
 hecAcxgirutatxve. muMdALAgirabeVkeMba Ase, yashasusx, haNa matutx
 heNiNxna Ase avaralilx adhikavAgirutatxde. satavxguNa adhikavAgidudx
uLideraDu guNagaLu kaDimeyAgidadxvaru hecAcxgi jAcnxnigaLAgidudx,
sAtivxka jiVvana naDesutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{viVrasheYvadalilx parashivananunx tirxguNAtamxka, tirxguNAtiVta eMdu vaNiRsuvuduMTu.}
\ullekha{paMcaBUta tirxguNavanu saMcarisi ravishashiya aMtu kUDada rajabiVja badadhx baMdhavAyitotx (savasaM. 2; alalxma.); kAyapuraveMba paTaTxNadoLage; manaveMba arasu, tirxguNaveMba parxdhAnaru vashiVkaraNaveMba seVnaboVva saMcalaveMba teVji, aSaTxmadaveMba Ane, IreYdu (manenxya) nAyakaru, ipapxtetxYdu parxje, nUranAlavxtetxMTu deVhavikAraveMba parivAra. daLa muridu mUvarATa keTiTxtutx, arasu kUDalacenanxsaMgayayxnu, olida kAraNa (savasaM. 3; cenanxba. 1109-377); tirxguNavaMtaHkaraNacAtuSaTxyaMgaLaM saguNaniguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxla sUkaSxmXM kAraNAdiya tanutarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe deVhaMgaLaM (diVkASxboV. 43-10).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNaM - tarxyANAM guNAnAM samAhAraH - tirxguNaM}}
\end{entry}
%tirxguNAtamxkaveV rUpAgi, rUpu arUpAdaDe kapilasidadhxmalilxkAjuRnayayxna nereva nenahinalilxliVyavAdaru. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1117-320); AvAda tirxguNaBeVdadalilxvishAvxsava mADidaDU BAvashudadhxvAgirabeVku. (savasaM. 6; aMbiga. 59-22);

\begin{entry}
\word{tirxguNarahita}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{satavx, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLanunx hoMdidadxrU, avugaLa parxBAvakekx oLagAgadavanu, parashiva.}
\ullekha{jagatapxrXpaMca mADi, A jagadalilx jiVvarUpiMda baLisaMdaneMdu heVLuva shurxtiyaMtirali, jiVvane shivanAdaDe shoVka moVha QuNa roVga puNayx pApa kAla kalipxta parxLaya parxkaqti saMsArapAshabadadhxvuMTe? ivelalxvU jiVvaMgalalxde shivaMgilalxvAgi tirxguNarahita swrASaTxrX soVmeVshavxranu... (savasaM. 6; Adayayx. 928-281); jaga tanaganayxvilelxMdu arida matetx parxtimUdalegoDalilalx. Ata uBaya shudAdhxtamxnu. tirxguNarahitanu, tirxguNAtamxBaritanu, Ata kUgida danige horagu mahAmahima mAreVshavxrA (savasaM. 7; kUgimA. 87-39).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNarahitaH - tirxguNeVna rahitaH - tirxguNarahitaH}}
\end{entry}
%ja eMdalilx jananan... tirxguNarahita saguNaBaritanagu... (savasaM. 7; koVlAshAM. 144-57).

%\begin{entry}
%\word{tirxguNAtamx}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{OM vishavxnirAkAra... parashivAnaMda mUtiR tanonxLu tirxguNAtamxkanAgiha... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363); sitxrXVyara mUvara... tirxguNAtamxkaveV rUpAgi, rUpu arUpAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1117-320); kapaTakekx oLagu... tirxkaraNashudadhxvAgi tirxguNAtamxna Ekava mADi... (savasaM. 5; moVLima. 1151-342); anAdiyiMdatatxlAda... tirxguNAtamxkavAda BeVdapUvaRka muMtAda... (savasaM. 6; arimA. 648-189); tirxsaMdhiyalilx niMdu, tirxguNAtamxna koMdu,... (savasaM. 7; koVlashAM. 115-49).}}
%\newmeaning{\ni{tirxguNAtAmx, tirxguNaM Eva AtAmx yasayx saH-tirxguNAtAmx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{satavx, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLanunx athavA avugaLiMdAda parxkaqtiyanunx tananxlilxyeV uLaLxvanu, parashiva.}
\ullekha{OM vishavxnirAkAra niravaya niviRkAra avagatavAgamxnavAgata AkAsha saBAmUtiR nirAkAraveMba nijaliMgavapapx parashivAnaMda mUtiR tanonxLu tirxguNAmxkanAgiha (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNAtamxkaH - tirxguNAtAmx Eva tirxguNAtamxkaH}}
\end{entry}
%jAcnxnava jAcnxnadiMda vicArisi, iMtiV tirxguNadalilx tirxguNAtamxkanAgi... (savasaM. 6; aMbiga. 79-28); SaDadxshaRnakekx deYvavoMdeMdaDe... tirxjAti vaMshaBeVdadalilx tirxguNAtamxkanAreMbuda tiLidu... (savasaM. 8; parxsABoV. 105-44)

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxkana kolulxvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxguNAtamxkanAda parashivananunx matotxbabxnaMte BAvisade,
 avanalilx oMdAguvudu. tAnu matutx parashivanalilxna I vayxtAyxsa
 hoVdakUDaleV parashivaneMba anayxvasutxvU
 ilalxvAgutatxde. matotxMdathaRdalilx tirxguNagaLa mitige
 oLapaDadiruvudeV tirxguNAtamxkanAda jiVvananunx kolulxvudu
 eMdAgutatxde.}
\ullekha{tirxsaMdhiyalilx niMdu, tirxguNAtamxna koMdu, keladalilx niMdavanAreMbuda tiLi (savasaM. 7; koVlashAM. 114-49)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxBarita}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxguNagaLiMdAda elalx vasutxgaLalilxyU iruvavanu, parashiva.}
\ullekha{Ata uBaya shudAdhxtamxnu, tirxguNarahitanu, tirxguNAtamxBaritanu. Ata kUgina danige horagu mahAmahima mAreVshavxrA (savasaM. 7; kUgimA. 87-39).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNAtamxBaritaH - tirxguNAtamxnA BaritaH - tirxguNatamxBaritaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxcakarx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte miduLina madhayx BAgadalilxruva barxhamxcakarx, masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarx matutx heDataleyalilxruva pashicxmacakarx eMba mUru cakarxgaLu:}
\ullekha{nirupamabarxhamxraMdharxM netitx shiKiyenalu shirada tudi pashicxmavenalekx heDataleyalA taruNA tirxcakarxmivu (viVsheYpu. 77-106).}}
\newmeaning{\ni{tirxcakarx, tirxcakarxM - tarxyANAM cakArxNAM samavAyaH - tirxcakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjaga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLeMba mUruloVka gaLu:}
\ullekha{kUDalasaMgamadeVvana Bakitx tirxjagavanALigoMDitutx (savasaM. 1; basava. 866-226); nijavanaridiheneMba tirxjagAdhipatigaLilalxdaMdu toVruva biVruva pari ilalxdaMdu (savasaM. 2; alalxma. 1199-355); barxhamx viSuNx rudarxravalaMkarisikoMDu tirxjagadoLage tanamxyavAgi suLiyitutx noVDA... (savasaM. 6; Adayayx. 898-272); veVdaMgaLu deYvaveMba viparxraMtaha maruLaruMTeV tirxjagadalilx?... (savasaM. 6; uripe. 1538-559).}}
\newmeaning{\ni{tirxjagatf - tarxyANAM jagatAM samAhAraH - tirxjagatf}}
\end{entry}
%taleyalilx huTiTxda... tirxjagadAdidhxpatiya tAneMdu noVDutatx noVDutatx aDagalu... (savasaM. 11; toVMTasi. 441-204).

%\begin{entry}
%\word{tirxjagatf kataqR}
%\smallskip
%\begin{shl}
%perateVM tirxjagatf kataqRva-\\
%narivoDe madaloVBa moVha mAtasxyaRgaLaM-\\
%torevoDe pAshAdigaLaM-\\
%harivoDememagoVM namashishxvAyeMba padaM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(SamaMma. 41-29)}
%\newmeaning{\ni{tirxjagatakxtAR, tirxjagataH katAR-tirxjagatakxtAR}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjAMDa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aja, parxja matutx tarxja eMba mUruloVkagaLu.}
\ullekha{ajAMDa modalAda tirxjAMDadoLage ajAMDa koVTigaLu. iMtha navakoVTi barxhamxrelalxrU hara nimamx caraNavanariyaru (savasaM. 3; cenanxba. 672-200).}}
\newmeaning{\ni{tirxjAMDaH, tirxvAraM jAtaH yaH aMDaH saH-tirxjAMDaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxNaya}
\meaning{\arthanonum{mukakxNaNx; parashiva.} \ullekha{tirxNaya niVnolidu dharisideyeMdene, Anu dharisi badukide kUDalasaMgayAyx (savasaM. 1; basava. 1374-379).}}
\newmeaning{\ni{tirxNayanaH - tirxVNi, nayanAni yasayx saH tirxNayanaH}}
\end{entry}
% taleyalilx huTiTxda... tirxjagadAdidhxpatiya tAneMdu noVDutatx noVDutatx aDagalu... (savasaM. 11; toVMTasi. 441-204).

\begin{entry}
\word{tirxNeVtarx}
\meaning{\arthanonum{mUru kaNuNxgaLuLaLxvanu, shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxtAyxnanaM visheVSeVNa tirxNeVtarxM caMdarxBUSaNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.46)}
\smallskip
\begin{shl}
purA tirxpurasaMhAreV tirxNeVtorxV jagatAM patiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., parx. 91, sholxV. 16)}
\newmeaning{\ullekha{tirxpuravanuruhida tirxNeVtarxnalalx, aMdhakAsurana meTiTx nATayxvanADidAtanalalx, KaMDakapAliyalalx muMDadhAriyalalx, maMDaladoLage baMdu suLivAtanalalx, Ishavxranalalx maheVshavxranalalx, guheVshavxraneMba liMga apAra mahimanu (savasaM. 2; alalxma. 1262-372); dumARgaRdalilx AcarisuvAtanalilx tirxneVtarxvidadxDeyA. tiVthaRparxsAda upadeVsha koLalAradu kANA (savasaM. 3; cenanxba. 116-48); magana koTuTx maneya seVrideneMba biMka beVDa beVDa. sitxrXVya koTuTx tirxNeVtarxnAdeneMba biMka beVDa beVDa. ruMDava koTuTx barxhAmxMDasheVKaranAdeneMba biMka beVDa `shivoV dAtA shivoV BoVkAtx' eMba shurxtivAkayxva naMbi naMbi naDeyirA, kapilasidadhxmalilxkAjuRnana madiradalilx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1752-499); aMgada malinava toDedu cidaMgava mADi, cidaGxnaliMgava saMbaMdhisi ipapxtoMdu diVkeSxya karuNisuvAtane tirxNeVtarxvuLaLx guruveMbenayAyx (savasaM. 5; satayxkakx. 1209-365).}}
\newmeaning{\ni{tirxNeVtarxH - tirxVNi neVtArxNi yasayx saH tirxNeVtarxH}}
\end{entry}
%amaqtamathanadalilx aja... hoVma kAma \hbox{tirxNeVtarx} paMcamuKarelalx... (savasaM. 8; maDimA. 456-171).

\begin{entry}
\word{tirxtatatxvX}
\meaning{\artha{laya, BoVga matutx adhikAragaLeMba mUru bageya tatatxvXgaLu; shUnayxtatatxvX; shivatatatxvX:}
\ullekha{keVLayAyx shivatatatxvXvanupAdhiyoLu patipadAthaRva heVLuvalilx laya BoVgavunanxtadoLesevadhikAraveMbA tirxtatatxvXBeVdave biMduveMda{\ri}vudu (viVsheYpu. 13-1-9).} \artha{``tirxtatatxvX (tatatxvXtarxya) pati(shiva), pashu(jiVva) matutx pAsha(jagatutx) eMba mUru tatatxvXgaLu:}
\ullekha{EkatatatxvX tirxtatatxvX paMcatatatxvX paMcaviMshatitatatxvX SaTftirxMshatf tatatxvX (savasaM. 6; uripe. 1340-364).}}
\newmeaning{\ni{tirxtatatxvXM - tarxyANAM tatatxvXnAM samAhAraH - tirxtatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxtanu}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx kAraNatanu eMba mUrubageya shariVraBeVdagaLu; tanutarxya:}
\ullekha{A piMDarUpAdanaMga mU{\ru}Mtenalu kApaTayxrahitaneV sUthxlatanu sUkaSxmXtanuvA pariviDiyoLu kAraNada tanuviV tirxtanuvAdanaMgavanu ku{\ri}tu A parashivaM tAneyiSaTxliMgaM pArxNsoVpAdhirahita liMgaM BAvaliMgaveMdeY putarx mU{\rA}davu (viVsheYpu. 21-5-123).}}
\newmeaning{\ni{tirxsaqNAM tanUnAM samAhAraH - tirxtanu; tirxsarxH tanavaH yasayx saH - tirxtanuH}}
\end{entry}
%amaqtamathanadalilx aja... hoVma kAma \hbox{tirxNeVtarx} paMcamuKarelalx... (savasaM. 8; maDimA. 456-171).

%\begin{entry}
%\word{tirxdasha}
%\meaning{\arthanonum{oMdu saMKAyxvAcaka; mUru hatutxgaLu; mUvatutx. (viV.pA.koV. 222)}
%\ullekha{EkamuKada rudArxkiSxyoMdane shiKiyalilx dharisuvudayAyx, divxtirxdAvxdasha muKada mUru maNiya mUdhirxnXyalilx dharisuvudayAyx, EkAdashamuKada mUvatAtxru maNiya shirava baLasi dharisuvudayAyAyx, aidu ELu hatutxmuKada rudArxkiSxya, oMdoMdu divxkaNaRdalilx dharisuvudayAyx, SaDASaTxmuKada dAvxtirxMshatf rudArxkiSxya kaMThadalilx dharisuvudayAyx, catumuRKada paMcAshatf rudArxkiSxya uramAleyAgi dharisuvudayAyx, tirxdashamuKada dAvxtirxMsha rudArxkiSxya divxbAhugaLalilx dharisuvudayAyx. navamuKada catuviRMsha rudArxkiSxya divxmaNibaMdadalilx dharisuvudayAyx. catudaRshamuKada rudArxkiSxya aSoTxVtatxrashatava upaviVtadaMte dharisuvudayAyx. (savasaM. 6; Adayayx. 847-256); inunx aKaMDaparipUNaR aparxmANa agoVcara aprxmeVya avayxkatx anaMtateVja anaMtaparxcaya anaMtakoVTi sUyaRcaMdArxginxparxkAshavAgiha mahAGanaliMgadalilx vishavxtoV muKa, vishavxtoV cakuSx, vishavxtoV hasatx, vishavxtoV pAda, vishavxtoV bAhuvanuLaLx anAdi sadAshivatatatxvX utapxtayxvAyitutx. A sadAshivana IshAnamuKadalilx AkAsha utapxtayxvAyitutx. A anAdi shivatatatxvXdiMda aneVka muka, aneVka cakuSx, aneVka bAhu, aneVka pAdavanuLaLx anAdi IshavxratatatxvX utapxtayxvAyitutx. A anAdi IshavxratatatxvXdalilx sahasarx shira, sahasarx akaSx sahasfra bAhu, sahasarx pAdavanuLaLx anAdi maheVshavxratatatxvX utapxtayxvAyitutx. A anAdi maheVshavxratatatxvXdalilx tirxpaMcamuKa, tirxdashaBuja, tirxdashapAdavanuLaLx Adi sadAshiva utapxtayxvAyitutx. A Adi sadAshivatatatxvXdalilx SaSaThx vakatxrX, dAvxdashaBuja, tirxpAdavanuLaLx Adi IshavxratatatxvX utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 238-87); vAyxLakaMkaNage tirx[pAThAM. terxY]dasha seVru dhUpavanu apiRsuva neVmaviDidu (pwrxDharA. 12-6); .}}
%\newmeaning{\ni{tirxdhiH, adhikaM dasha-tirxdasha}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdasharu}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu jana Aditayxru, eMTu maMdi vasugaLu, hanonxMdu jana rudarxru matutx ibabxru ashivxnigaLu -eMbudAgi oTuTx mUvatutx mUru deVvategaLu:}
\ullekha{ovaR parxmathaniceCxyoLAyajAMDAniVkavaLigudayisugu bALuvudu idumadalalxde hariyajeVMdarx tirxdasharaM niVjARDisuvareMbudu vicitarxme (basapu. 7-51).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxdashAH}
%\src{2M}
%\smallskip
%\begin{shl}
%saMpiVDayxtirxdashAnf baleVna jagaqhuH... : 74 : 30
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{taqtiVyA dashA(ywvanAKayx) yeVSA teV-tirxdashAH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxdiVkASx}
%\smallskip
%\begin{shl}
%malaparxhAriNiV nAma gaMgA tirxmalanAshiniV\\
%tirxdiVkASxpathaNA tiVthaRMtatitxVraM keSxVtarxmeYpuriV
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(shivAsU. 3-3)}
%\newmeaning{\ni{tisarxH diVkASxH yasAyxM sA-tirxdiVkASx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdiVkeSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige vidhivatAtxgi niVDuva mUru bageya diVkeSxgaLu; kAyakekx niVDuva kirxyAdiVkeSx, pArxNakekx niVDuva maMtarxdiVkeSx matutx manakekx niVDuva veVdhAdiVkeSx eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{tirxvidhAMgadalilx tirxdiVkeSxyaM tirxvidhaliMgavanaMtupAdhiyiM mU{\ru}te{\ra}nahudu (keYvasha. 82-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdoVSa}
\meaning{\artha{kAya, vAkukx matutx manasusxgaLiMda mADuva mUru bageya pApagaLu seVri.}
\artha{shariVrakekx anAroVgayxvanunxMTumADuva vAta, pitatx matutx kaPagaLeMba mUru bageya doVSagaLu:}
\ullekha{vAta pitatx kaPa iMtivu tirxdoVSaMgaLu ...I tirxdoVSaMgaLu kUDi oMdu shariVrAkaqtiyAgihudu. I tirxdoVSaMgaLu kAlatarxyaMgaLalilx piVDisutitxhavu (karaNa. 674-19).}}
\newmeaning{\ni{tirxdoVSaH - tarxyaH doVSAH yasayx yasimxnf vA saH tirxdoVSaH, tirxdoVSa-paMcaviSaya-tirxguNa-dashavAyu}}
\end{entry}
%A parabarxhamxve... caturaMtaHkaraNa, tirxdoVSaparxkaqti... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249); deVhadoDane tirxdoVSagaLu... (savasaM. 10; gaNaviV. 654-351); guruparxsAdiyAda... vAta pitatx shelxVSamxveMba tirxdoVSavilalxdirabeVku... (savasaM. 11; toVMTasi. 304-144); oraLonakiya... tirxdoVSadiMdalenanx kADutide mAye... (savasaM. 14; heVmaga. 1026-437); kAyajiVvada kiVlavanaridu... tirxdoVSaMgaLa palalxTagoLisi, BAvatarxyaMgaLa baNaNxgeDisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312);

\begin{entry}
\word{tirxpadAthaR}
\meaning{\arthanonum{pashu, pati matutx pAshagaLeMba mUru bageya tatatxvXgaLu:}
\ullekha{pati pashu pAshagaLeMba tatatxvXtarxyagaLeV (tirxpadAthaRgaLeV) sheYvAgamada mUlatatatxvXgaLu (BArada. 73).}}
\newmeaning{\ni{tirxpadAthaRM - tarxyANAM padAthARnAM samAhAraH - tirxpadAthaRM}}
\end{entry}
%shivatatatxvX aidu... kamaRsamAnadalilx shakitxpAtavAgi, tirxpadAthaRjAcnxnavAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282);

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarx}
\meaning{\artha{udUdhxlana, avaguMThana, tirxpuMDarx eMba mUru
vidha BasamxdhAraNegaLalilx oMdu parxkAra. madhayxda mUru beraLugaLiMda shariVrada nAnA
sAthxnagaLalilx dharisuva Basamx. tirxpuMDarxvu barxhamx, viSuNx, shivasavxrUpadudx.
BasomxVdUdhxlanakikxMtalU tirxpuMDarxdhAraNeyeV sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARMgoVdUdhxlanaM cApi na samAnaM tirxpuMDarxkeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 30)}
\smallskip
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\[1pt]
tirxpuMDarxM ceVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\[1pt]
tirxpuMDarxM kArayeVdidhxVmAnf barxhamxviSuNxshivAtamxkamf |\\[1pt]
madhAyxMguliVBirAdAya tisaqBimURlamaMtirxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(baq.jA.u., 4.14; caM.A., kirx.pA., 6. 40, 43)}
\newmeaning{\artha{tirxpuMDarxda mUru geregaLu mUru veVdagaLa parxtiVka. meVlina gereyu sAmaveVda,
madhayxda gereyu yajuveRVda parxtiVka matutx keLagina puMDarxvu QugevxVdagaLa
parxtiVkagaLAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
UdhavxRpuMDarxM BaveVtf sAma madhayxpuMDarxM yajUMSi ca |\\[1pt]
adhaHpuMDarxmaqcaH sAkASxtatxsAmxtf puMDarxM tirxyAyuSamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.58)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{tirxpuMDarxda mUru geregaLu mUru saMKeyxyiMda kUDiruva guNa, AtamxtatatxvX,
tanu(shariVra), daqkf, kAla, mUtiR maMtarxgaLa parxtiVkagaLu. namage sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx kAraNatanu eMba mUru tanugaLiruvudariMda, A mUranunx suTATxgaleV namamx kamaR saMpUNaRvAgi suTaTxMte. idanenxV tirxpurasaMhAra eMdu AlaMkArikavAgi heVLuvudU uMTu. aMtU mUru beraLugaLiMda dharisikoMDa tirxpuMDarxveMdare mUru deVhagaLa (= pura) BasamxveMdAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuMDarxtirxguNAtAmx \ tirxtatatxvX \ tirxtanu \ tirxdaqkf |\\[2pt]
tirxkAlashacx tirxmUtiRshacx tirxmAtArx ca tirxdhA tirxdhA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sakxMdapurANa-ulelxVKa : a.viV.sA.saM. 19. 17)}
\newmeaning{\arthanonum{modalaneya reVKe-AhavaniVya (aginx), akAra (a-u-ma), rajoVguNa,
BUloVka, AtAmx, kirxyAshakitx, QugevxVda, pArxtaHsavana, rudarx (deVvate) ivugaLa
parxtiVkavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
AlalATAdAcakuSxSoV BUrxmadhayxtoV yA cAsayx parxthamareVKA sA{\char'263}havaniVyA akAroV rajoV
BUloRVkashAcxtAmx kirxyAshakitxH QugevxVdaH pArxtaHsavanaM rudorxV deVvatA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jA.u., 21)}
\newmeaning{\arthanonum{eraDaneya reVKe-gAhaRpatAyx (aginx), ukAra, satatxvX (guNa)
aMtarikaSx (loVka), aMtarAtamx, icACxshakitx, yajuveRVda, mAdhayxMdinasavana, maheVshavxra
(deVvate) ivugaLa parxtiVka.}}
\smallskip
\begin{shl}
yA cAsayx divxtiVyA reVKA sA gAhaRpatAyx |\\
ukArasatavxmaMtarikaSxmaMtarAtemxYcACxshakitxH yajuveRVdoV mAdhayxMdinasavanaM maheVshavxroV
deVvatA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jA.u., 21)}
\newmeaning{\arthanonum{mUraneya reVKe-dakiSxNAginx, makAra, tamasf(guNa), dwyx (loVka),
paramAtAmx, jAcnxnashakitx, sAmaveVda, sAyaMsavana, sadAshiva deVvate -ivugaLa parxtiVka.}}
\smallskip
\begin{shl}
yA cAsAyxsatxqqtiVyA reVKA sA dakiSxNAginxmaRkArasatxmoV dwyxH paramAtAmx
jAcnxnashakitxH samaveVdaH sAyaMsavanaM sadAshivoV deVvatA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jA.u., 21)}
\newmeaning{\ullekha{sakalakirxyegaLigidu kavaca, sakalavashayxkikxdu shuBatilaka, sakalasaMpadakekx tANavidu, aGaTita GaTitavenisuva anupama tirxpuMDarx (savasaM. 1; basava. 1374-379); kaqtevxVva jalamisharxMtu samudhaqtayxSaDakaSxri dhArayeVtf tirxpuMDarxMtu maMterxVNa maMtirxtaM'' shirxVviBUtiya dharisi hasatxva toLadAtaMge deVvaloVka matarxyXloVkakekx salalxdeMdudAgi nimAmxNe nimamx parxmatharANe, namamx guheVshavxraliMgavu tAnAda viBUti kANA saMganabasavaNaNx (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); divxjage tirxpuMDarxM nijaveMdaDavaM tayxjisalu aMtayxjakulaviDivanavaM (diVkASxboV. 73-15); shirake tajaRniya beraLiM mUlamaMtarxdiM dharisuvudu BALadali madhayxmAMguSaThxdiM varamaheVshavxra enuta reVKAtarxyaMgaLiMdiDalu tirxpuMDarxvahudu (shivaciM. 41-18); A puMDarxvene reVKe mU{\ru} reVKegaLa BasitApUjayx BALaveMdeV bagevararebarA shirxVpAvanada veVDadoLagA tirxpuMDarxveMdene viBUtiye nishacxyaM (viVsheYpu. 23-7-102).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxM - tarxyANAM puMDArxNAM samAhAraH - tirxpuMDarxM}}
\end{entry}
%veVda shAsatxrX... tirxpuMDarxM bArxhamxNoV vidAvxnf manasA[Ka]pi laMGayeVtf... (savasaM. 3; cenanxba. 1571-571); opupxva viBUtiya... `namaH shivAyeVti maMtarxM yaH karoVti tirxpuMDarxkaM... (savasaM. 5; akakxma. 126-41); surarelAlx meVNu... oM tirxpuMDarxM suravipArxNAM vatuRLaM naqjaveYshayxyoH |... (savasaM. 9; soDaDxbA. 820-251));

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarx parxmANa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BasamxdhAriyu tananx balahasatxda \hbox{madhayxda} mUru
beraLugaLiMda Aru aMgula udadxvAgi athavA haNeya parxmANadalilx; eraDU kaNuNxgaLa
tudiyavaregina parxmANadalilx tirxpuMDarxvanunx dharisabeVku athavA balahasatxda madhayxma,
anAmika matutx aMguSaThx beraLugaLiMda anuloVma viloVma padadhxtiyaMte reVKegaLanunx racisuva
mUlaka tirxpuMDarxdhAraNe mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
madhAyxMgulitarxyeVNeYva savxdakiSxNakarasayx tu |\\[1pt]
SaDaMgulAyataM mAnamapi vA{\char'263}likamAnakamf ||\\[1pt]
neVtarxyugamxparxmANeVna PAleV dadAyxtf tirxpuMDarxkamf |\\[1pt]
madhayxmAnAmikAMguSeThxYH anuloVmaviloVmataH ||\\[1pt]
dhArayeVdayxsitxrXpuMDArxMkaM sa rudorxV nAtarx saMshayaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 3. 36-38)}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxparxmANaM - tirxpuMDarxsayx parxmANaM - tirxpuMDarxparxmANaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNa}
\meaning{\arthanonum{madhayxda mUru beraLugaLiMda haNeya meVle
aDaDxvAgi dharisuva Basamx. BasamxtirxpuMDarxdhAraNeyu hecucx Palavanunx niVDuvaMtahadudx.
shivalAMCana, tirxpuMDarxdhAraNeyu deYvaliKitavAda keTaTx akaSxragaLanunx
aLisihAkutatxdeMdu purANagaLu heVLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
terxYpuMDarxkAni racitAnirxYlalATapaTeTxV |
luMpaMti deYvaliKitAni durakaSxrANi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kUmaRpurANa)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuMDarxdhAraNaM mahataPxladhAyakamf |
tacacx sAkASxtf shivadhAraNamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 167)}
\newmeaning{\ullekha{sAnxna vidhinA sAnxteVSu KeVrAjecnxVya sAnxnaM tirxpuMDarxdhAraNaM kaqtAvx EkAshAyxdirudarx shAMtAnAM ||... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxdhAraNaM - tirxpuMDarxsayx dhAraNaM - tirxpuMDarxdhAraNaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxpuMDarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxpuMDarxvanunx shAsotxrXVkatx
riVtiyalilx dharisuva vidhAna.} \artha{eDageYyalilx Basamxvanunx \hbox{hiDidu} balageYyiMda adanunx mucicx, aginxriti Basamx, vAyuriti Basamx, jalamiti Basamx eMba maMtarxdiMda aBimaMtirxsi, tirxyAyuSa-tirxyaMbaka-parxNava paMcAkaSxra maMtarxgaLiMda shAsotxrXVkatx sAthxnagaLalilx Basamxvanunx dharisabeVku. iMtaha tirxpuMDarxdhAraNeyu shAMBavavarxta eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAmahasatxtaleV Basamx kiSxpAtxvX{\char'263}cACxdAyxnayxpANinA |\\[1pt]
aginxritAyxdi maMterxVNa sapxqqshanf sapAtxBimaMtarxyX ca ||\\[1pt]
tatoV{\char'263}SaTxkaqtovxV mUleVna cABimaMtArxyXvakuMThayx ca |\\[1pt]
tirxpuMDarxM dhArayeVdidhxVmAnf mUdhARdikakudaMtakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 34-35; shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 80-81)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxyAyuSa-tirxyaMbaka-parxNava-paMcAkaSxramaMterxYH (tirxpuMDarxM) dhArayeVtf |
shiroVlalATakaMTha... varxtameVtatf shAMBavamf iti shurxteVH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX. parx., 7.33, sheY.ra., 7 tirxpuMDarxvidhi)}
\newmeaning{\artha{veVdapAraMgatarAda jAcnxnigaLu `tirxyAyuSa' maMtarxdiMda, barxhamxcArigaLu 'meVdhAviV'
itAyxdi maMtarxdiMda, gaqhasathxru matutx vAnaparxsathxru `tirxyaMbaka' maMtarx parxNavamaMtarxdiMda athavA mUlamaMtarxdiMda, sanAyxsigaLu `haMsa' maMtarxdoMdige mUru sAri OMkAravanunx (OM haM saH) ucacxrisutAtx tirxpuMDarxvanunx dharisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
aginxritAyxdimaRMterxYjARbAloVpaniSadagxteYH |\\[1pt]
saveRYrudUdhxlanaM kAyaRM BasamxnA sajaleVna ca ||\\[1pt]
tirxyAyuSeVNa maMterxVNa budheYsitxyaRkf tirxpuMDarxkamf |\\[1pt]
dhAyaRM sadA divxjasherxVSeThxYdhAmiRkeYveRVda pArageYH ||\\[1pt]
meVdhAviVtAyxdinA vA{\char'263}pi barxhamxcAriV dineV dineV |\\[1pt]
BasamxnA sajaleVneYva dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||\\[1pt]
tirxyaMbakeVNa maMterxVNa parxNaveVna shiveVna ca |\\[1pt]
gaqhasathxshacx vanasathxshacx dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||\\[1pt]
OMkAreVNa tirxruketxVna sahaMseVna tirxpuMDarxkamf |\\[1pt]
dhArayeVdf BikuSxkoV nitayxmiteyxVtaciCxvashAsanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 59-63)}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxdhAraNavidhiH - tirxpuMDarxdhAraNasayx vidhiH - tirxpuMDarxdhAraNavidhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNa sAthxnagaLu}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUvatetxraDu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
eraDu kivigaLu, eraDu kaNuNxgaLu, \hbox{mUgina} hoLeLxgaLu, bAyi, kutitxge, eraDu
BujagaLu, moNakeYgaLu, muMgeYgaLu, ede, eraDu pakekxgaLu, hokakxLu, eraDu guhayxgaLu
(jananeVMdirxya matutx gudasAthxna), toDegaLu, pirerxgaLu, moNakAlu, eraDu
miVna kaMDagaLu, pAdagaLu. I 32 sAthxnagaLu. shivana eMTu mUtiRgaLu, eMTu videyxVshavxraru, eMTu dikukxgaLu matutx eMTu vasutxgaLa saMkeVtagaLAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAvxtirxMshatf sAthxnakeV vAtha SoVDashasAthxnakeV{\char'263}thavA |\\[1pt]
aSaTxsAthxneV tathA ceYvaM paMcasAthxneV ca yoVjayeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.44)}
\smallskip
\begin{shl}
sAthxneVSu paMcadashasu shariVreV sAdhakoVtatxmaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 7. 31)}
\smallskip
\begin{shl}
utatxmAMgeV lalATeV ca kaNaRyoVneRVtarxyoVdhaRvxyoVH |\\[1pt]
nAsAvakatxrXgaleVSevxVvamaMsadavxyamanaMtaramf ||\\[1pt]
kUpaRreV maNibaMdheV ca haqdayoV pAshavxRyoVdhaRvxyoVH |\\[1pt]
nABw guhayxdavxyeV ceYva UvoRVH siPxgibxMbajAnuSu |\\[1pt]
jaMGAdavxyeV pAdayoVshacx dAvxtirxMshatfsAthxnamutatxmamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 45-47)}
\newmeaning{\artha{hadinAru sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, BujagaLu, moNakeYgaLu, muMgeYgaLu, ede, hokakxLu, pakekxgaLu, benunx,
nitaMba - ivu hadinAru sAthxnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
vidadhAyxtf SoVDashasAthxneV tirxpuMDarxM ca samAhitaH |\\[1pt]
shiVSaRkeV ca lalATeV ca kaNeRV cAMsadavxyeV{\char'263}pi ca ||\\[1pt]
kUpaRreV maNibaMdheV ca haqdayeV nABipAshaRvxyoVH |\\[1pt]
paqSeThxV ceYvaM parxtiSAThxyAM japeVtf tatArxdhideYvatamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 48-49)}
\newmeaning{\artha{hadineYdu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, kutitxge, BujagaLu, ede, hokakxLu, benunx, toVLugaLu, hegalugaLu matutx
eraDu muMgeYgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuMDarxM dhArayeVninxtayxM BasamxnA sajaleVna ca |\\[1pt]
sAthxneVSu paMcadashasu shariVreV sAdhakoVtatxmaH ||\\[1pt]
utatxmAMgeV lalATeV ca sharxvaNadivxtayeV tathA |\\[1pt]
galeV BujadavxyeV ceYva haqdi nABw ca paqSaThxkeV ||\\[1pt]
bAhuyugemxV kakudedxVsheV maNibaMdhadavxyeV tathA |\\[1pt]
tirxpuMDarxM BasamxnA dhAyaRM mUlamaMterxVNa sAdhakeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 31-33)}
\newmeaning{\artha{eMTu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, BujagaLu, ede, hokakxLu - ivu eMTu sAthxnagaLu. I sAthxnagaLu barxhamx
matutx sapatxSiRgaLa saMkeVtagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shirasAthxnaM lalATaM ca kaNaRdavxyamanaMtaramf ||\\[1pt]
aMsayugamxM ca haqdayaM nABiritayxSaTxmaM BaveVtf |\\[1pt]
barxhAmx ca QuSayaH sapatx deVvatAshacx parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 54-55)}
\newmeaning{\artha{aidu sAthxnagaLu-haNe, toVLugaLu, haqdaya matutx hokakxLu-aidu sAthxnagaLu. ivu paMcabarxhamxna parxtiVkagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
athavA niTilaM bAhU haqdayaM nABireVva ca |\\[1pt]
BasamxsAthxnAni kathayxMteV paMcabarxhAmxNi deVvatAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 56)}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxdhAraNasAthxnAni - tirxpuMDarxdhAraNasayx yoVgAyxni sAthxnAni - tirxpuMDarxdhAraNasAthxnAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxvidhi}
\meaning{\arthanonum{haNeya meVle tirxpuMDarxvanunx dhAraNamADuva karxma, niyama:}
\ullekha{kAlAginxrudorxVpaniSadalilx vishurxtada kAlAginxrudarxM nalaviniM barxhamxsutanaha sanatukxmAraMgaM tirxpuMDarxvidhiyaM peVLadxneMteMdoDe savARMgaBasita leVpanada meVlakakx{\ri}M pUvaRBasitavanA tirxpuMDarxreVKeyanolidu guvaRgarx viVrasheYvaru dhariparalalxdA reVKAtirxpuMDarx mAtarx uviR deVhacACxyeyaM kANisalikxpaRduviRyoLu matavalalxvA lalATavenutatx (viVsheYpu. 7-102-33).} \arthanonum{(SarA: tirxpuMDarxdhArALA vidhi)}}
\newmeaning{\ni{tirxpuMdarxvidhiH - tirxpuMDarxsayx vidhiH - tirxpuMDarxvidhiH}}
\end{entry}
%shurxtividhisida shirxVviBUtiya... tirxpuMDarxM vidhivatukxyARtf sugaMdheVnApi vAguhAM ||... (savasaM. 13; bAlasaM. 334-139);

\begin{entry}
\word{tirxpuTi}
\meaning{\artha{jAcnxtaq, jAcnxna matutx jecnxVya eMba mUrara kUTa: sAmAnayxvAgi I pada
 vAyxvahArika jAcnxnakekx mAtarx anavxyavAgutatxde. idaralilx mUru
 GaTakagaLeMdare, jAcnxtaq, tirxvidha (`tAnu'), jecnxVya (idiru)
 matutx jAcnxna (arivu). vayxvahArika jAcnxnavu jAcnxtaq matutx
 jecnxVyagaLa saninxkaSaRdiMduMTAda pariNAma eMbudu `tirxpuTi'ya
 athaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxYtashUneyxV mahAshivajAcnxneV jAcnxtaq-jAcnxna-jecnxVyAtamxkatirxpuTiVmaya...
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX. parx., 18.51)}
\smallskip
\begin{shl}
BeVdashUneyxV mahAboVdheV jAcnxtArxditarxyahiVnakaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18-51)}
\newmeaning{\ullekha{ahaMkAra mamakAravilalxde, jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaveMba tirxpuTiya miVri, mahAliMgadalilx liVyavAdude liMgeYkayx kANA (savasaM. 3; cenanxba. 1653-604); bisiluguduregaLeMtu bisila vashadalilxhavu pasaradiM tirxpuTiya{\ri}vina vashadalipuRdu (savxrUpa. 403).} \artha{satatxvX, rajasusx matutx tamasusxgaLeMba tirxguNagaLiMda kUDidudu; mAye:} \ullekha{mAnave satavxvA meVyave tamavadu mAnini satatxvX rajaMgaLu tAnoMdi nile mAtaqvenipudiV guNagaLoLinxVna{\ri}yA tirxpuTigaLanu (paramA. 232-17-5).}
\artha{yoVgadalilx caMdarxnADi, sUyaRnADi, matutx suSumAnxnADigaLu kUDuva sathxLa: BUrxmadhayxsAthxna.}
\ullekha{enanx BAva BAvayx BAvakaveMba tirxpuTiyanu sacicxdAnaMda savxrUpakekx mahAdhAyxnadoLoMdi mugadhxmuKavAgideRnu (savasaM. 12; deVshikeVM. 157-47).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuTiV - tirxpuTiV - tarxyANAM puTAnAM samAhAraH - tirxpuTiV}}
\end{entry}
%udAharaNege nAnu oMdu vasutxvanunx noVDutetxVne; nananx budidhx idu pusatxkaveMbudanunx nidhaRrisutatxde. aMtaHkaraNagaLanUnx, iMdirxyagaLanUnx, jiVvAtamxnanUnx oLagoMDa I saMkiVNaRvu jAcnxtaq (tiLidukoLuLxvavanu); rUparasAdiguNagaLanunx hoMdiruva, kAladeVshagaLa mitiyalilxruva vasutxvanunx nAnu tiLidukoLuLxtetxVne. hAge tiLidukoMDa vasutxveV jecnxVya jAcnxtaq matutx jecnxVyagaLa saMpakaRdiMda uMTAda `idu pusatxka' eMba tiLuvaLikeyeV jAcnxna.}}
%\newmeaning{\arthanonum{jAcnxtaqvige jecnxVyavilalxde jAcnxnavilalx; alalxde `nAnu pusatxkavanunx noVDutitxdedxVne' eMbudanunx tiLidukoLaLxdeyU jAcnxnavilalx. aMdare jAcnxtaqvina savxparxjecnx jecnxVyada jAcnxnakekx Avashayxka.}}
%\newmeaning{\arthanonum{Adare turiVyAtiVta sithxtiyalilx jAcnxtaqvige tAnu idedxVneMba arivAgali, tAnu parashivanalilx oMdAgi beretidedxVne eMba arivAgali iruvudilalx. aMtaha sithxtiyu tirxpuTi shUnayx.
%BAva sadABxva... tirxpuTiBAvavaLiduLida mahAGanavu tAne;... (savasaM. 2; alalxma. 1422-422); manada nayanadiMda... pArxNasapxshaRna parxsAdaseVvayx nirupamataqpitx tirxpuTisaMkalapxda... (savasaM. 6; Adayayx. 1058-327); kAlana suTaTx... tirxpuTiyeVkAthaRvAda aginxyiMda suTuTxrahida... (savasaM. 11; toVMTasi. 191-89);

%\begin{entry}
%\word{tirxpuTiV}
%\src{saM}
%\meaning{\artha{jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVyagaLa samUha. jAcnxtArxditarxyagaLeMdu
%parxsidadhxvAgive.}}
%\newmeaning{\artha{parxmAtaq, parxmANa, parxmeVyagaLa samUha.}}
%\newmeaning{\artha{kataRq, kamaR, karaNagaLa samUha.}}
%\newmeaning{\artha{dhAyxtaq, dhAyxna, dheYyaRgaLa samUha.}}
%\newmeaning{\SEE{shaqMgATaka, catuHpiVTha, tirxveVNiV yoVgasathxla, tirxveVNiVsaMgamasathxla}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuTiVlakaSxNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{jAcnxtaq, jAcnxna matutx jecnxVyagaLiMdAda tirxpuTiya savxrUpa:}
\ullekha{jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaMgaLeMbaveV tirxpuTigaLava{\ra}lilx mUlAhaMkAradoLapxrXtiPalisidaR jiVvaceYtanayxveV jAcnxtaqvenisuvudu manadalilx parxtibiMbisidaR ceYtanayxveV jAcnxnavenisuvudu BUtaBwtika viSayaMgaLeV jecnxVyamakukxM (viveVka. 35).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuTiVlakaSxNaM - tirxpuTAyxH lakaSxNaM - tirxpuTiVlakaSxNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpura}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tArakaneMba rAkaSxsana makakxLAda viduyxnAmxli, kamalAkaSx matutx tArakAkaSx eMbuvaru tamagAgi AkAshadalilx nimiRsikoMDa kabibxNa, beLiLx matutx cinanxda loVhagaLiMdAda mUru aBeVdayx paTaTxNagaLu:}
\ullekha{kAlana koMdAtanalalxde... tirxpurada suTATxtanalalxde parxsidadhxparxsAdiyalalx (savasaM. 2; alalxma. 1117-332); tirxpurada koVTe balilxtetxMdaDe nosalakaMgaLaluruhidanavAvx. idu kAraNa, cenanxmalilxkAjuRna gaMDanenage, janana maraNakokxLagAgada baluhaneVna baNiNxpenavAvx.
 (savasaM. 5; akakxma. 158-48).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuraM - tarxyXvayavaM puraM - tirxpuraM}}
\end{entry}
%\artha{vacanakAraru deVhavanunx purakekx hoVlisi, adaroLagina Atamxnanunx puruSa  (puradoLagiruvavanu) eMdu kareyuvudu hiMdU dAshaRnika pariBASeyalilx suparxsidadhx. tirxpuraveMdare mUru shariVraveMdathaR. A mUreMdare, sUthxla shariVra, sUkaSxmXshariVra, kAraNashariVra.}
%kALiya kaMkALadiMda... tirxpurasaMhAradiMda munanx... (savasaM. 1; basava. 02-04);
%masatxkadalilx mahAdeVvaneMba... eDada kaNaNxlilx tirxpurasaMharaneMba rudarxnipapxnayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1463-534); viSa uMDu... tirxpurAMtaka kereyaguLi daNiyalArade... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1833-525);

\begin{entry}
\word{tirxpura saMhAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVravu matetx aMga (Atamx)nanunx bAdhisadaMte mADuvudu, \hbox{aMdare} moVkaSxvanunx paDeyuvudu.}
\ullekha{kAmava suTuTx hoVmavanuruhi, tirxpurasaMhArada shiVla balalxDe, yoVgiyAdaDeVnu? BoVgiyAdaDeVnu? sheYvanAdaDeVnu? sanAyxsiyAdaDeVnu? ashanava toVridAta vayxsanava maredAta guheVshavxraliMgadalilx avara hiriyareMbenu (savasaM. 2; alalxma. 334-98).}}
%\ullekha{kALiya kaMkALadiMda munanx, tirxpurasaMhAradiMda munanx, hari viriMcigaLiMda munanx, umeya kalAyxNadiMda munanx, munanx munanx munanx-aMdiMgeLeya niVnu, haLeya nAnu mahAdAni kUDalasaMgamadeVvA. (savasaM. 1; basava. 02-04); shiVla shiVlaveMdeVno, tanumanadhanaveMba tirxpuraviralu ? A tirxpurasaMhArava mADi BasAmxMgiyAdalalxde shiVlavilalx kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1544-459); tirxpurasaMhArava mADuvalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 971-294); BUtaBaviSayxdavxtaRmAnakekx... Adi nArAyaNana avatAra tirxpurasaMhAradiMdiVce... (savasaM. 8; manugu. 993-337).}}
\newmeaning{\ni{tirxpurasaMhAraH - tirxpurasayx saMhAraH - tirxpurasaMhAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuraliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxpuragaLalilx viduyxnAmxli, kamalAkaSx, tArakAkaSxreV modalAda rAkaSxsariMda pUjegoLuLxtitxdadx liMga; deVvategaLoDane yudadhx mADuva modalu rAkaSxsaru ayoVliMgavanunx pUjisi, adanunx BaraNiyalilxTuTx tamamx hoTeTxgaLalilx hudugisikoLuLxtitxdadxru. idariMdAgi avarige yAvAgalU jayaveV laBisutitxtutx. viSuNxvu I saMgatiyanunx shivanige tiLisi, shivana AjecnxyaMte `goravananunx niVvu liMgarUpadalilx pUjisabeVDi' eMdu heVLidudanunx naMbida rAkaSxsaru liMgapUjeyanunx nililxsi, A liMgagaLanunx BUmige esedaru. hAge BUmige baMda liMgagaLu niraMtaravAgi pUjegoLuLxtitxruvuvu:}
\ullekha{tirxpuraliMgava pUjisi aneVkapuragamanatavx kiMcitf kiMcitf kuTilatavx paDedaru noVDA barxhamx rAkaSxsa pishAcigaLu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1509-418).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuraliMgaM - tirxpuraM ca tatf liMgaM ca - tirxpuraliMgaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxpurahara}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{paDeda kANiBoV... paDeda kANiBoV kAmanaM saMharisi, tirxpuraharaneMba nAmava... (savasaM. 9; soDaDxbA. 780-236).}}
%\newmeaning{\ni{tirxpuraharaH, tirxpurasayx haraH-tirxpuraharaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpurAMtaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pura eMba padavanunx deVhakekx anavxyisuvudu. saMsakxqqta matutx kananxDa sAhitayxdalilx sAmAnayx. tirxpuraveMdare sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru shariVragaLu hAgU tirxpurAMtaka eMdare kamaRdiMdAda mUru shariVragaLanunx nAshamADuva parashiva.}
\ullekha{tirxpurAMtaka kereyaguLi daNiyalArade, halavu guDaDx rUpAgi kereyaguLisikoMDa noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1833-525).}}
\newmeaning{\ni{tirxpurAMtakaH - tirxpurasayx aMtakaH - tirxpurAMtakaH}}
\end{entry}
%satavx raja tama tirxvidhava gelida tirxpurAMtakana kaMDe. (savasaM. 5; akakxma. 287-85); huTiTxtatxlAlx uMTenisitatxlAlx... mahAliMga tirxpurAMtakA, nimageragada tanu. (savasaM. 7; kinanxbarx. 65-28); kereyalilx uMDu... idanaridu, kalAyxNada tirxpurAMtaka liMgadalilx... (savasaM. 7; gAvumA. 274-95); kapuRrada haNateyalilx... kAlakamaRvirahita tirxpurAMtakaliMgadavana tera... (savasaM. 9; shaMkara-(vacana saMcaya)).

\begin{entry}
\word{tirxpuruSa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{barxhamx, viSuNx matutx maheVshavxrareMba tirxmUtiRgaLu:}
\ullekha{I puruSanalAlx yugAdimahApuruSarige modala puruSanu I puruSanalAlx tirxpuruSa guNatarxyadapuruSa (basapu. 5-62).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuruSaM - tarxyANAM puruSANAM samAhAraH - tirxpuruSaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxbaMdhanirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx matutx maNuNxgaLa meVlina moVhavanunx tayxjisabeVkeMdu nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{tirxbaMdhanirasanasala ...suKaduHKaMgaLige kAraNavu honunx heNuNx maNuNxgaLeMbudana{\ri}du A honunx heNuNx maNuNxgaLa nirasanamaM mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 40-1).}}
\newmeaning{\ni{tirxbaMdhanirasanasathxlaM - tirxbaMdhasayx nirasanaM - tirxbaMdhanirasanaM, tirxbaMdhanirasanaM iti sathxlaM - tirxbaMdhanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxBasamxsureVKe}
%\meaning{\ullekha{boVLigeVko tirxBasamxsureVKe?... (savasaM. 8; maDimA. 692-256).}}
%\newmeaning{\ni{tirxBasamxsureVKA, tirxBasamxnaH suSuThxreVKA-tirxBasamxsureVKA}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBAMDa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxBAMDa -piMDaBAMDa, barxhAmxMDaBAMDa, cidfbarxhAmxMDa-ivu mUru BAMDagaLu.}
 \ullekha{iMtiV tirxBAMDavanoLakoMDa aKaMDita paripUNaRvapapx BAMDave, tananx iraveMdarida nijaliMgeYkayxna upamisalilalx, upamisalilAlxgi rUhisalilalx, rUhisalilAlxgi BAvisalilalx, BAvisalilAlxgi ariyalilalx (savasaM. 2; alalxma. 1282-377); ajAMDa piMDAMDa cidAbxrXMDaveMba tirxBAMDadoLage suraru nararu mukatxreMbavarelAlx aDagidarAgi, aKaMDita paripUNaRBAMDave tAneMdaridariveV tAnAgi swrASaTxrX soVmeVshavxraliMganeMba liMga beVrilalx (savasaM. 6; Adayayx. 782-235).}}
\newmeaning{\ni{tirxBAMDaM - tarxyANAM BAMDAnAM samAhAraH - tirxBAMDaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBuvana}
\meaning{\arthanonum{mUru loVkagaLu (savxgaR, matayxR matutx naraka athavA pAtALa).}
\ullekha{I puruSanalAlx tirxBuvana sAthxpanAcAyeYRka puruSanu (basapu. 5-62).}}
\newmeaning{\ni{tirxBuvanaM - tarxyANAM BuvanAnAM samAhAraH - tirxBuvanaM}}
\end{entry}
%rAtirxyeMba hutitxnoLage... I rAhuvina viSayadalilx tirxBuvanavelalx... (savasaM. 2; alalxma. 1491-443); enituM tirxBuvanaMgaLu tanagAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 309-90); pArxNa hola... cenanxmalilxkAjuRnayAyx, tirxBuvanada heMDira niVrahoLeyalilxrisitutx... (savasaM. 5; akakxma. 285-84); haThayoVga laMbikAyoVga.. pishAcatavxdiM tirxBuvaniyaM seVvisi amarigaLaM seVvisi... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); rUpu liMgavoV... rUpu liMgadalilx tirxBuvanAdhAravAda... (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacana saMcaya));

%\begin{entry}
%\word{tirxBeVda(2)}
%\meaning{\ullekha{enanx saVAMRgavelalxvU... kAraNAMgadalilx BAvaliMgaveMdu tirxBeVdavAgihudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); tirxvidhashakitxyanaridalilx... tirxBeVdaMgaLa kAbalilx... (savasaM. 8; manamA. 960-329); matatxM, sakeVsara... sithxtivagaRda tirxBeVdavanuLaLxginxmaMDalada nilukaDeyaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1313-605).}}
%\newmeaning{\ni{tirxBeVdaM, tarxyANAM BeVdAnAM samAhAraH-tirxBeVdaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmala}
\meaning{\artha{jiVvanige aMTikoLuLxva ANavamala, mAyAmala matutx kAmiRkamalagaLeMba mUru bageya pAtakagaLu~:}
\ullekha{inAnxliseY sidadhxrAma tirxmaladiravanenanx pitaq mAtaq sutareMbudANavamalavadunanxtada kulagoVtarxmeMdenalf mAyAmalaM dhanaM kAmiRkamalaM muninxvaM biDabeVku (cebapu. 59-6).} \artha{mUru bageya ashudadhx padAthaRgaLu :}
\ullekha{tirxguNAtamxkada tirxshakitx BeVdava tirxmalada GoVSava keDisi nishacxyapadadiMda haqtakxmalavAsiyAde (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1099-343); biDuvanu honunx heNuNx maNeNxMba tirxmaladAseya (aKaMDeV. 98-21);}}
\newmeaning{\ni{tirxmalaM - tarxyANAM malAnAM samAhAraH - tirxmalaM}}
\end{entry}
%tirxguNAtamxkada tirxshakitx BeVdava tirxmala GoVSava keDisi. jiVvanige aMTikoLuLxva ANavamala, mAyAmala matutx kAmiRkamalagaLeMba mUru bageya pAtakagaLu: mUru bagey ashudadhx padAthaRgaLu:
%baLika kirx... tananx... saMsAravenaladuve nisasxMsAra diVkeSx tirxmala... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); ayayx, iMtu... tirxvidhAcArasanomxVhi, tirxguNAnaMdaBarita, tirxmaladUra... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); tirxpurasaMhara tirxshUli... tirxmalavidUra tirxliMgeVsha tirxparxsAda.. (savasaM. 14; heVmaga. 976-453); nuDiyalilx eraDu... biDuvanu honunx heNuNx meNeNxMba tirxmaladAseya... (savasaM. 14; SaNumxKa. 471-238); inAnxliseY sidadhxrAma tirxmaladiravanenanx pitaq mAtaq sutareMbudANavamalavadunanxtada kulagoVtarxmeMdenalf mAyAmalaM dhanaM kAmiRkamalaM muninxvaM biDabeVku (cebapu. 59-6);

\begin{entry}
\word{tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhane mADuvAga guru, liMga matutx jaMgama eMba
 mUru muKagaLige toVrisuva Bakitx.}
\ullekha{EkamuKadalilx niravaya japa. divxmuKadalilx shakitxsaMpakaRyoVga. tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda (savasaM. 8; parxsABoV. 29-15).}}
\newmeaning{\ni{tirxmuKeV tirxvidhAtamxBeVdaH tirxmuKeV tarxyANAM muKAnAM samAhAraH - tirxmuKaM, tasimxnf tirxmuKeV - tirxvidhAtamxBeVdaH, tirxvidhashacx asw AtAmx ca - tirxvidhAtAmx - tirxvidhAtamxnaH BeVdaH - tirxvidhAtamxBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmUtiR}
\meaning{\arthanonum{sAdAKayxtatatxvXdiMda uMTAda ipapxtetxYdu liVlAmUtiRgaLalilx saqSiTx, sithxti, layakArakarAda Bava, maqDa matutx hara eMba mUvaru
mUtiRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSiTxkAraNarUpoV{\char'263}yaM BavAKayx iti saMsamxqqtaH ||\\[1pt]
rakaSxNAthaRM maqDAKayxshacx haraH saMhArakAraNamf |\\[1pt]
iti tarxyoV mUtaRyashacx samAKAyxtAH karxmAdiha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1. 63-64)}
\newmeaning{\ullekha{iMtiV mUvaru oMdoMdanaLavaDisikoMDa kAraNa guheVshavxrA, nimamx sharaNareMba tirxmUtiRgaLige namoV namoV enutideRnu (savasaM. 2; alalxma. 978-294); EkamUtiR tirxmUtiR \hbox{divxmUtiRyAgi} toVri beVre ariya baMditatxyayx (savasaM. 5; niVlamamx. 912-283); iMtapapx tirxmUtiRgaLu heVLida hAMge keVLi vishAvxsadiMda Acarisadidadxre BavahiMgadu mukitxyeMbudu eMdeMdigU toVradu eMdanayAyx nimamx sharaNa (savasaM. 10; kADasi. 321-202); vivarise yathAshivamaya viSuNxvenipA nuDigaLu tirxmUtiRgaLivu (basapu. 53-79).}}
\newmeaning{\ni{tirxmUtiRH - tisarxH mUtaRyaH yasayx saH - tirxmUtiRH}}
\end{entry}
%layaBoVgAdhikAravanuLaLx... jagatfsaqSiTxgAdi, aSaTxtanugaLigAdi, tirxmUtiRgaLigAdi... (savasaM. 6; Adayayx. 1084-334);
%gurupAdoVdakava... iMtiV tirxmUtiRgaLa tirxvidhapAdoVdakava koMDu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 776-353);

\begin{entry}
\word{tirxyaMbakamaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxyaMbaka = parashiva. avanige saMbaMdhisida maMtarx. A maMtarxvu I
riVtiyAgide}}
\smallskip
\begin{shl}
``tirxyaMbakaM yajAmaheV sugaMdhiM puSiTxvadhaRnamf |\\[1pt]
uvARrukamiva baMdhanAtf maqtoyxVmuRkiSxVya mAmaqtAtf'' ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Qu.veV., 5.4.30; shu.ya.veV., mA.saM., 3. 60)}
\newmeaning{\arthanonum{liMgadhAraNAdi vidhigaLalilx hAgU
shivapUjAkAladalilx BasamxdhAraNe modalAda upacAragaLa saMdaBaRdalilx upayoVgisuva maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM shudadhxjaleYH sAnxpayx shivapaMcAkaSxraM japeVtf |\\[1pt]
niveVdayx BakitxsaMyukotxV virakotxV viVrasheYvakaH ||\\[1pt]
tirxyaMbakeVNa maMterxVNa dhArayeVtf BakitxpUvaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 17., 68.71)}
\smallskip
\begin{shl}
bilavxM tirxyaMbakamiti yacacx voyxVmeVtidhUpakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 6.10)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxyaMbakeVNa maMterxVNa parxNaveVna shiveVna ca |\\[1pt]
gaqhasathxshacx vanasathxshacx dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 62)}
\newmeaning{\ni{tirxyaMbakamaMtarxH - tirxVNi aMbikAni(nayanAni) saMti asayx iti, tarxyxMbakaH - tirxyaMbikaH(tirx+aM+tarxya) tirxyaMbakasayx maMtarxH - tirxyaMbakamaMtarxH athavA tarxyANAM loVkAnAM aMbikaH=pitA-tirxyaMbakaH tasayx maMtarxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxyakaSx}
%\smallskip
%\begin{shl}
%yakoSxVshavxrana saKaneV yakaSxdhavxjapakiSxgamananakiSxpAda\\
%bukaSxpatiya shiradoLagAMtadeVva tirxyakaSx koDenage sumatiye|
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(shiVsA. 15-138)}
%\newmeaning{\ullekha{mahAGanaliMgada... A tirxyakaSxraMgaLalilx OMkAra huTiTxtutx... (savasaM. 6; aMbiga. 227-74); pUvaRva kaLedu... tirxyakaSxrada gotutx muTaTxru... (savasaM. 7; koVlashAM. 141-56); harahara shivashiva... tirxyakaSxra paMcAkaSxra SaDakaSxraMgaLe mahAmaMtarxMgaLu noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 687-379); barxhamxkalipxtavAda... parameVshavxranu tirxyakitxyiMda noVDutitxralu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 872-441); hariviraMcigaLige... nara sura yakaSx rAkaSxsarige silukada tirxyakaSxparxsAda... (savasaM. 14; SaNumxKa. 636-292).}}
%\newmeaning{\ni{tirxyakaSx-tirxyakaSxM, tarxyANAM yakASxnAM samAhAraH-tirxyakaSxM, (tirxyAyuSa-tArxyX=tirx+AyuSa-)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxyAyuSa(maMtarx)}
\meaning{\arthanonum{tirxpuMDarxdhAraNavidhiyalilx upayoVgisuva maMtarx. A maMtarx I riVtiyAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxyAyuSaM jamadagenxVH kashayxpasayx tirxyAyuSamf |\\[1pt]
agasatxyXsayx tirxyAyuSaM madedxVvAnAM tirxyAyuSamf |\\[1pt]
tanemxV asutx tirxyAyuSamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shu.ya.veV., rudArx. 6.7)}
\newmeaning{\ullekha{``tirxyAyuSaM jamadagenxVH eMdu viBUtiyaniTuTx, rudarxmuKadiMda barxhamxrAgi shivanimARlayx pAdoVdaka parxsAdamaM dharisalAgadeMba shurxtibAhayx shApahataraneVneMbenayAyx kUDalacenanx saMgamadeVvA (savasaM. 3; cenanxba. 150-44); `tirxyAyuSaM jamadagenxV kashayxpasayx tirxyAyuSaM agahasatxyXsayx tirxyAyuSaM yudedxVvAnAM tirxyAyuSaM tanemxV asutx tirxyAyuSaM' eMduvu shurxtiygaLu. idanaridu dharisireV, nijagurusavxtaMtarxsidadhxliMgeVshavxrananolisabalalxDe (savasaM. 11; \hbox{savxtaMtarx.} 871-440).}}
\end{entry}
%BakitxBAMDada shivaBakatxra... `tArxyXyukaSxM jamadagenxVH kashayxpasayx tirxyAyuSAM.... (savasaM. 6; uripe. 1473-516); ele veYdikarirA... tanemxV asutx tirxyAyuSaM' enalu... (savasaM. 9; saMapapx. 296-98);
%shurxtividhisida shirxVviBUtiya... agasatxyXsayx tirxyAyuSaM tanemxV asutx tirxyAyuSaM |.... (savasaM. 13; bAlasaM. 334-139).

\begin{entry}
\word{tirxreVKe}
\meaning{\arthanonum{mUru geregaLu; BasamxdhAraNavidhiyalilx `tirxreVKe' eMba padavanunx baLasutAtxre. adhaRcaMdArxkAravAda haNeyalilx adhaRcaMdArx kaqtiyalilx mUru geregaLa viBUtiyanunx dharisuvudu utatxma. haNeya madhayxdalilx guMDAgi dharisuvudu madhayxma. mUru geregaLa viBUtiyanunx viraLavAgi dharisidAga avugaLa naDuve shUnayxsathxLa kaMDubaruvudu. I riVti dharisuvudu adhama. tirxshUla UdhavxRpuMDArxkAradalilx viBUtidhAraNa mADuvudu adhamAdhavu:}
\ullekha{Bakitxsathxla vatuRLarUpAgihudu. mAheVshavxrasathxla KaMDikAvaraNavAgihudu. parxsAdisathxla tirxreVKeyAgihudu (savasaM. 8; parxsABoV. 76-33); A tirxreVKegaLiMdiDutitxpuRdadhamaR viBUtishUnayxsathxlaM PaNeyalilx toVpuRdAgi ...ayUdhavxRpuMDarxM tirxreVKA tirxshUlaMgaLoVyaramenutatx PaNeyoLu dharisutaLidalilx A yamana BaTarA tadAkAratapatxshasatxrXMgaLiM koyidi{\ri}vuta boVyeMdu bobibx{\ri}du baDivaru (viVsheYpu. 7-5-24, 26);.}}
\newmeaning{\ni{tirxreVKe tirxreVKA - tarxyANAM reVKAnAM samAhAraH - tirxreVKA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxliMga}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVragaLalilx anukarxmavAgi nelegoLuLxva iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba mUru parxkArada liMgagaLu:} 
\ullekha{I tirxliMga saMbaMdhadiMda kAlakAmakamaRvanotitx meTiTx nilalxde, viSayasuKakekx mecicx A mUvara kAla keLage bidudx, mahAduHKakokxLagAdaru, nararu (savasaM. 2; alalxma. 849-249); iSaTx pArxNa BAvagaLu tirxliMgagaLu (\hbox{shivAkoV.} 197-357).}}
\newmeaning{\ni{tirxliMgaM - tarxyANAM liMgAnAM samAhAraH - tirxliMgaM}}
\end{entry}
%nAnA shabadx... muMtAda biMdu mAtaqka tirxliMgaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 63-28); liMgAMgasaMgasamarasada... idu tirxvidha tanuva tirxliMgakekx apiRsuva karxmavu... (savasaM. 10; gaNaviV. 628-324); kAshige hoVgabeVkeMbaNaNxgaLu... iMtiV tirxvidha puruSarige tirxliMgada darushanavAgadu... (savasaM. 10; kADasi. 150-102); tirxpurasaMhara tirxshUli... tirxmalavidUra tirxliMgeVsha tirxparxsAda... (savasaM. 14; heVmaga. 976-453);

\begin{entry}
\word{tirxliMgagaLa japasaMKeyx}
\meaning{\arthanonum{iSaTx, pArxNa matutx BAvaliMgagaLige saMbaMdhisida japagaLa saMKeyx:}
\ullekha{tirxliMgagaLa japasaMKeyx- iSaTxliMgada japagaLa saMKeyx 4320. pArxNaliMgada japagaLa saMKeyx 9504. BAvaliMgada japagaLa saMKeyx 7776. hiVge oTuTx japasaMKeyx 21600 Agutatxve. iSaTxliMgadalilx AcAraliMgada 4 daLagaLu guruliMgada 6 daLagaLu aMtu 10 daLagaLidudx parxtiyoMdu daLakekx 432 japasaMKeyxya parxkAra idakekx oTuTx 4320 japagaLAgutatxve. pArxNaliMgadalilx 10 daLagaLuLaLx shivaliMga matutx 12 daLagaLuLxLa jaMgamaliMgavidudx meVlina eNikeya parxkAra japagaLa saMKeyx 9504 Agutatxve. BAvaliMgadalilx 16 daLagaLuLaLx parxsAdaliMga matutx 2 daLagaLuLaLx mahAliMgavidudx adeV eNikeyiMda oTuTx japasaMKeyx 7776 Agutatxve. japakekx oTuTx 60 gaLige aMdare 24 tAsugaLu hatutxtatxve (shivAkoV. 175-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxloVka}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLeMba mUru loVkagaLu:}
\ullekha{mUreraDu ratanxvanariyaru tirxloVkadavaru (savasaM. 4; sidadhxrA, 1494-431); iMtapapx liMgava pUjisi maraNakekx oLagAgi hoVhalilx pArxNakekx liMgavAvudu eMdariyade tirxloVkavelalx parxLayavAgi hoVgutipuRdu noVDA (savasaM. 10; kADasi. 278-178); samasatx ratanxgaLiMda kUDida tirxloVkadAnada Palavu ava{\ri}Mda koVTiPala visheVSa hiMseya mADadadoMdu mahAPalavu (gaNaBA. 170-13).}}
\newmeaning{\ni{(tirxloVkiV)-(tirxloVkaH tirxloVkaM?) tarxyANAM loVkAnAM samAhAraH}}
\end{entry}
%kAlilalxda puruSanu... A kUgina shabadxva keVLi, tirxloVkadiMda edadx sapaRna... (savasaM. 10; jakakxNa. 1488-669); tirxpurasaMhara tirxshUli... tirxloVkeVsha tirxNeVsha tirxNeVya tirxtanu... (savasaM. 14; heVmaga. 976-453);

\begin{entry}
\word{tirxloVcana}
\meaning{\arthanonum{mUru kaNuNxgaLuLaLxvanu. parameVshavxra, shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
umA sahAyaM parameVshavxraM parxBuM tirxloVcanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., 5. pu. 5)}
\smallskip
\begin{shl}
divayxmapArxkaqtaM nitayxM niVlakaMThaM tirxloVcanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2. 9)}
\smallskip
\begin{shl}
...BUmiya shudadhxva mADuvudakekx cinanxda neVgilalilx hUDuvAga
 tirxloVcana keMbeDayiMda sahitalAgi shishurUpANi naMdiVshavxranu
 kANisi koLaLxlu shilAdamuni... saMtoVSapaTaTxnu. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(bapura. 4-2)}
\newmeaning{\ullekha{tirxloVcanadalilx ugarxshAMti gAMBiVyaRveMba jalabiMduve biVjavAgi beLeda rudArxkiSxya dharisi (savasaM. 3; cenanxba. 1041-344).}}
\newmeaning{\ni{tirxloVcanaH - tirxVNi loVcanAni yasayx saH - tirxloVcanaH}}
\end{entry}
%varaM pArxNaparitAyxgashecxVdanaM.... natavxnaBayxcarxyX BuMjiVyAtf BagavaMtaM tirxloVcanaM... (savasaM. 1; basava. 495-119); enagenanx gurubasavaNaNx...
%dashakara shUnayx... jaMgama shaMkarAnaMdarasanayAyx, tirxloVcanashaMkarA. (savasaM. 9; tirxloVshaM. 1264-417); jAcnxnagamayxM daqDhapArxjAcnxM... jAcnxnagamayxM daqDhapArxjacnxM deVvadeVvaM tirxloVcanaM.... (savasaM. 11; toVMTasi. 02-02); aMtha barxhAmxMDava... barxhAmxMDavanoLakoMDudoMdu tirxloVcanaveMba Buvana... (savasaM. 13; bAlasaM. 124-37).

\begin{entry}
\word{tirxvakatxrX}
\src{saM}
\meaning{\artha{terxVtAyugadalilx BUloVkadalilx avatarisida
paMcAcAyaRralilx obabx. ivarige kaqtayugadalilx tarxyXkaSxra, dAvxparayugadalilx
shaMKukaNaR, kaliyugadalilx EkoVrAmArAdhayx eMdu avara hesarugaLu. viVrasheYva
paMcapiVThagaLalolxMdAda veYrAgayx siMhAsanaveMdu parxsidadhxvAgiruva keVdArapiVThada mUla
AcAyaRru.}}
\medskip
\begin{shl}
terxVtAyAM EkavakatxrX, divxvakatxrX, tirxvakatxrX, catuvaRkatxrX, paMcavakatxrX iti
nAmasameVteYsetxYreVva paMcAcAyeRYH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., parx. 3)}
\newmeaning{\artha{mUru muKagaLuLaLx rudArxkaSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxmuKashecxYva rudArxkaSxmaginxtarxyasavxrUpakamf |\\[1pt]
tadAdhxraNAcacx hutaBukf tasayx tuSayxti nitayxdA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru.jA.u., 29)}
\smallskip
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 54)}
\newmeaning{\ni{tirxvakatxrXH - tirxVNi vakAtxrXNi yasayx saH - tirxvakatxrXH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha}
\src{va}
\meaning{\artha{mUru bage; mUru parxkAra:} \ullekha{sAhitayxdalilx bahuvAgi baLasiruva I padakekx saMdaBARnusAravAgi aneVka bageya visheVSAthaRgaLu barutatxve. avugaLalilx kelavanunx ililx koDalAgide.}
\artha{guru, liMga, jaMgama:}
\ullekha{tanuva koTuTx guruvanolisabeVku manava koTuTx liMgavanolisabeVku dhanava koTuTx jaMgamavanolisabeVku I tirxvidhava ho{\ra}gu mADi ha{\ro}ya hoyisi ku{\ru}ha pUjisuva goravara mecacx (savasaM. 1; basava. 206-52).}
\artha{liMga, jaMgama, parxsAda:}
\ullekha{liMgadalilx kaThiNavuMTe jaMgamadalilx kulavuMTe parxsAdadalilx aruciyuMTe I tirxvidhadalilx BAvaBeVdavana{\ra}suvenu (savasaM. 1; basava. 286-70); liMga baMdu manavaniMbugoMbudu, jaMgama baMdu dhanavaniMbugoMbudu, parxsAda baMdu tanuvaniMbugoMbudu [I] tirxvidhavu tAne ...niVnolida sharaNaMge daqSaTx (savasaM. 3; cenanxba. 58-19).}
\artha{tanu, mana, dhana:}
\ullekha{tanuva koTuTx tanu bayalAyitutx manava koTuTx mana bayalAyitutx dhanava koTuTx dhana bayalAyitutx. I tirxvidhavanu koTuTx kUDalacenanxsaMgayayxnalilx basavaNaNxMge bayala samAdhiyAyitutx (savasaM. 3; cenanxba. 1297-457).}
\artha{shudadhx, sidadhx, parxsidadhx parxsAdagaLu:}
\ullekha{shudadhxparxsAda guruvinadu sidadhxparxsAda liMgadadu parxsidadhxparxsAda jaMgamadadu iMtiV tirxvidha oMdAdavara toV{\rA} (savasaM. 1; basava. 791-201).}
\artha{utapxtitx, sithxti, layagaLeMba mUru avasethxgaLu:}
\ullekha{mUjagadalilx ni[ru]taru kUDalasaMgana sharaNaru tirxvidhavana{\ri}yaru (savasaM. 1; basava. 902-235).}
\artha{manasathxla, tanusathxla, karasathxla:}
\ullekha{hara... gururUpAgi baMdu manasathxlakekx maMtarxvAda tanusathxlakekx parxsAdavAda karasathxlakekx liMgavAda iMtiV tirxvidhadalilx sAhitayxvAdanayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 22-10).}
\artha{tanushudadhx, manaHshudadhx, BAvashudadhx eMba mUru bageya shudadhxjiVvaru:}
\ullekha{tanushudadhxnAgi iSaTxliMgava pUjisabeVku manashudadhxnAgi pArxNaliMgada dhAyxnisabeVku BAvashudadhxnAgi BAvaliMgava BAvisabeVku iMtiV tirxvidhavana{\ri}yade... Anu shudadhxnAdeneMba kirxyAdevxYtiyAda pAtakana nAyaka narakadalilxkukxva (savasaM. 3; cenanxba. 939-298).}
\artha{kamaRkAMDa, BakitxkAMDa, jAcnxnakAMDa eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{kamaRkAMDa BakitxkAMDa jAcnxnakAMDa I tirxvidhadalilx vaMcakanAdaDe Isu vidhadoLage aMgavilalx (savasaM. 1; basava. 889-232).}
\artha{honunx, \hbox{heNuNx}, maNuNxgaLeMba mUru bageya kAmanegaLu:}
\ullekha{neneva \hbox{manakekx} maNaNxne toV{\ri}de noVDuva kaNiNxge heNaNxne toV{\ri}de pUjisuva keYge honanxne toV{\ri}de iMtiV tirxvidhavane toV{\ri} koTuTx ma{\ra}hanikikxdeyayAyx (savasaM. 8; nAgaNaNx. 8-4); a{\ri}vu bAhayxvAgi tirxvidhakekx kacAcxDaleVtakekx (savasaM. 7; GaTiTxvA. 430-152).}
\artha{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi, samaya parxsAdigeLeMba mUvaru parxsAdigaLu.}
\artha{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvikaveMba mUru bageya kaSaTxgaLu.}
\artha{tAyxgAMga, BoVgAMga, yoVgAMga eMba aMgatarxyagaLu.}
\artha{kAya, vAca, manaveMba tirxkaraNagaLu.}
\artha{vishavx, teYjasa, pArxjacnx eMba jiVvatarxyagaLu.}
\artha{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa eMba shariVratarxyagaLu.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM - tarxyANAM vidhAnAM samAhAraH - tirxvidhaM}}
\end{entry}
%\arthanonum{shivasharaNaru tamamx vacanagaLalilx tirxvidha padavanunx saMdaBARnusAriyAgi beVre beVre athaRvAyxpitxyalilx baLasiruvaru.}}
%\newmeaning{\artha{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi, samaya parxsAdi.}}
%\newmeaning{\artha{acaRna, apaRNa, anuBAva.}}
%\newmeaning{\artha{guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga.}}
%\newmeaning{\artha{caMdarx, sUyaR, aginx.}}
%\newmeaning{\artha{ANav, mAyA, kAmiRka.}}
%\newmeaning{\artha{liMgasathxla, gurusathxla, parxsAdasathxla.}}
%\newmeaning{\artha{vAkf, mana, BAva.}}
%\newmeaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa.}}
%\newmeaning{\artha{savxgaR, matayxR, pAtALa.}}
%\newmeaning{\artha{Ayata, sAvxyata, saninxhita.}}
%\newmeaning{\artha{tanu, mana, dhana.}}
%tanu nimamxdeMda... iMtiV tirxvidhavu nimamxdeMdarida baLika... (savasaM. 1; basava. 829-213);
%\ullekha{aMtaraMgadalilx... aMtaraMga bahiraMga AtamxsaMga I tirxvidhada BeVdava... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); suKashiVla liMgadhAyxna... I tirxvidhavanaridaDe kUDalacenanxsaMganeMbenu. (savasaM. 3; cenanxba. 123-34); gamanavaritu suLiyabalalxDe... I tirxvidha guNada anuva balalxvaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 489-138); ayAyx, parAtapxra... tirxvidhasAthxnadalilx OM basavaNaNx alalxmaparxBuveMba... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}

\begin{entry}
\word{tirxvidha aMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{yoVgAMga, BoVgAMga, tAyxgAMga eMba mUru
aMgasathxlada BeVda. yoVgAMgavu kAraNashariVra, BoVgAMgavu sUkaSxmXshariVra matutx tAyxgAMgavu
sUthxlashariVra enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyamAcAyeRYH sUkaSxmXdashiRBiH |\\
yoVgAMgaM parxthamaM porxVkatxM BoVgAMgaM tu divxtiVyakamf~||\\
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf |\\
yoVgAMgaM kAraNaM porxVkatxM BoVgAMgaM sUkaSxmXmucayxteV |\\
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxM EvaM BeVdoVpaBeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 5-6, 8)}
\newmeaning{\artha{BeVda-parxtiyoMdu aMgasathxlavu talA eraDu vidha. yoVgAMgavu aikayxsathxla, sharaNasathxla; BoVgAMgavu pArxNaliMgisathxla, parxsAdisathxla hAgU tAyxgAMgavu mAheVshavxrasathxla, Bakatxsathxla eMdu oTuTx Aru vidhavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf |\\[1pt]
pArxNaliMgi parxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||\\[1pt]
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM tathA |\\[1pt]
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVvaM porxVcayxteV pAramAthiRkeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 12-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha anugarxha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha. anugarxhavilalxde sAmarasayxvilalx. kAyAnugarxhaveMdare,
 deVhakekx saMbaMdhisida anugarxha. kAyAnugarxhada mUlaka kAya
 parxsAdakAyavAdaMte, iMdirxyAnugarxhada mUlaka tananx AnaMdavelalxvU
parashivana AnaMdaveMdu Bakatxnu tiLiyutAtxne. hAgeyeV, avanu
pArxNAnugarxhada mUlaka pArxNaliMgiyAgutAtxne. aMdare liMgavu
pArxNaviruvalelxlAlx irutatxde eMdu naMbutAtxne.}
\ullekha{kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxhaveMba tirxvidha gurugaLu (savasaM. 2; alalxma. 749-222).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha apiRta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamareMba tirxvidhakekx sakalapadAthaRgaLanunx apiRsuvike: kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta eMba mUru riVtiya
 apaRNe. Bakatxnu tananx kAyada mUlakaveV paramAtamx AnaMdisutAtxne
 eMdu tiLiyuvudeV kAyApaRNe; Bakatxna tananx iMdirxya, budidhx,
 muMtAda karaNagaLa mUlaka paramAtamxnu AnaMdisutAtxne eMdu
 tiLiyuvudeV karaNApaRNe; Bakatxnu tananx jiVvAtamxda mUlakaveV
 parashivanu elalxvanunx anuBavisutAtxne eMdu tiLiyuvudeV BAvApaRNe.}
\ullekha{tirxvidha apiRta tirxvidha avadhAnaMgaLiMda tirxvidha BeVdoVpaBeVdagaLalilx ecacxtutx ...a{\ri}de ma{\ro}deneMba I uBaya naSaTxvAgi niMdude sAtivxka Bakitx (savasaM. 7; gupatxmaM. 288-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha avadhAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamarige salilxsalAguva Bakitx; Bakitxtarxya:}
\ullekha{tirxvidha avadhAnaMgaLiMda tirxvidha BeVdoVpaBeVdagaLalilx ecacxtutx ...a{\ri}de ma{\ro}deneMba I uBaya naSaTxvAgi niMdude sAtivxkaBakitx (savasaM. 7; gupatxmaM. 288-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AkAsha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{piMDAkAsha, biMdAvxkAsha matutx mahadAkAsha. deVhagaLu iruva matutx calisuva AkAshaveV piMDAkAsha. atayxMta saNaNx parxdeVshaveV biMdAvxkAsha. aparimita AkAshaveV mahadAkAsha.}
\ullekha{GaTAkAshaveMdaDe jiVvAtamx mahAkAshaveMdaDe aMtarAtamx mahadAkAshaveMdaDe paramAtamx. cenanxMgi beVLegiMda saNaNxnAgipu neVtarxvu tirxvidhaliMgavu (savasaM. 10; gaNaviV. 648-345).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Agama}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxlAMtagaRta mAheVshavxra (guruliMga sathxlada oMbatutx avAMtara sathxlagaLalilx modalina mUru sathxlagaLu). shivayoVgiyu sAkASxtf shivaneV AgidAdxne. aMtaha shivayoVgiya pUjeyeV kirxye anisikoLuLxtatxde. aMtaha kirxyeyanunx heVLuva AgamagaLeV kirxyAgama enisutatxde. veYrAgayx saMpanayxnAda shivayoVgiyalilx kaMDubaruva BAvacihenxgaLeV elalx jiVvigaLalilx iveyeMba BAvaneyeV BAvAgama. jagatetxlalxvU shivasavxrUpaveV Agide. ililx shivananunx horatupaDisi beVrAvudU iruvudilalx. nAnU saha \hbox{shivaneV} AgidedxVne enunxva tiLuvaLikeyeV jAcnxnAgama. liMgAMga sAmarasAyxtamxkavAda mukitxyu keVvala kamaRdiMdaleV Agali athavA BAvadiMdaleV Agali Agade BAvakamaRgaLiMda kUDida \hbox{jAcnxnaveV} kAraNa eMbudeV jAcnxnAgama.}}
\medskip
\begin{shl}
shivoV hi paramaH sAkASxtf pUjA tasayx kirxyoVcayxteV |\\[1pt]
tatapxrA AgamA yasAmxtf tadukotxV\char'263yaM kirxyAgamaH ||\\[1pt]
BAvacihAnxni viduSoV yAni saMti virAgiNaH |\\[1pt]
tAni BAvAgamatevxVna vataRMteV savaRdeVhinAmf ||\\[1pt]
shivAtamxkamidaM savaRM shivAdanayxnanx vidayxteV |\\[1pt]
shivoV\char'263hamiti yA budidhxH tadeVva jAcnxnamutatxmamf ||\\[1pt]
BAveVna kiM PalaM puMsAM kamaRNA vA kimiSayxteV |\\[1pt]
BAvakamaR samAyukatxM jAcnxnameVva vimukitxdamf ||\\[3pt]
\pauthor{(shi.shi., 16.5, 15, 31, 25)}
\end{shl}
\end{entry}
%\meaning{\arthanonum{kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgama eMba mUru vidhada  AgamagaLu. viVrasheYva diVkeSxyanunx paDedavanu yAva riVti liMgapUje mADabeVku, guru jaMgamaralilx heVge Bakitx toVrisabeVku,  samAjadalilx yAva neYtika kAyaRgaLanunx mADabeVku, muMtAda AcAra  athavA kirxyegaLige pArxdhAnayxte koDuva AgamagaLu kirxyAgamagaLu;  AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka tAneMba BAvavanunx heVge  mareyabeVkeMbudakekx otutx koDuva Agama BAvAgama; parashivananunx  neVravAgi samarasada mUlaka tiLidukoLuLxva dAriyanunx boVdhisuva  AgamaveV jAcnxnAgama. (va.pa.koV. 187)} \ullekha{kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgamaveMba tirxvidha liMgagaLu (savasaM. 2; alalxma. 789-222)}}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisikoLaLxlu beVkAguva mUru vidhada
 AcAragaLu. aveMdare, dhamARcAra athavA kirxyAcAra, BAvAcAra matutx
 jAcnxnAcAra. AdhAyxtimxka jiVvanada pArxraMBadalilx iSaTxliMgapUje,
 jaMgama gurugaLige Bakitx toVrisuvudu, neYtika naDavaLike muMtAda 
 dhAmiRka kirxye athavA kirxyAcAragaLu Avashayxka. sAdhakanalilx
 niSeThx neleyUrida meVle avanalilx Bakitxya rUpaveV badalAgi,
 parashivanige horagina vasutxgaLanunx apiRsuvudara badalu tananx
 deVheVMdirxyAdigaLanunx apiRsi, avugaLanunx tananxveMdu
 parigaNisade, parashivanaveMdu parigaNisutAtxne. ililx deYhika
 kirxyegaLigiMta BAvakekxV hecucx pArxmuKayxteyiruvudariMda,
 sAdhakana aMtaha AcAragaLanunx BAvAcAraveMdu
 kareyalAgutatxde. sharaNasathxla hAgU aikayxsathxla muTiTxda
 sAdhakanige tAnu parashivana aBinanx aMga, tanagU parashivanigU
 Binanxteyilalx eMba \hbox{jAcnxna} uMTAgi, avanige, tananx kirxyegaLelalxvU
parashivana kirxye eMba arivu mUDutatxde. hiVge aritu Acarisuva
kirxyegaLelalx jAcnxnAcAra.}
\ullekha{dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAraveMba tirxvidha jaMgamavu I oMBatutx guruliMgadalilx saMbaMdhavu (savasaM. 2; alalxma. 789-222); liMgajaMgama oMdeV... mUreDeya muTiTxtutx tirxvidhAcAra... (savasaM. 2; alalxma. 158-51).}}
\end{entry}
%shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTATxkeSxyiMda... tirxvidhadiVkeSx tirxvidhAcAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidhaliMgApaRNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); ayayx, iMtu... tirxvidhAcArasanomxVhi, tirxguNAnaMdaBarita, tirxmaladUra... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); mahAbayalu nivaRyalu.... A guruliMgakekx BakAtxMganeyAgi tirxvidhAcAravanaridu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1182-343).

\begin{entry}
\word{tirxvidha AcAraliMga}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida sadAcAra,
niyatAcAra, gaNAcAra eMba mUru AcAragaLu. shivaBakatxru yAva bageya AcaraNegaLiMda
saMtoVSisutAtxreyoV adu sadAcAra. sadAcArasaMpananxnAda \hbox{vayxkitxyu} tAnu keYgoMDiruva
kAyaRgaLanunx pArxNatAyxgavAdarU biDadiruvudu niyatAcAra. guru-liMga-jaMgamagaLa
niMdeyanunx keVLidare dUSakaranunx shikiSxsuva parxtiVkArakarxma gaNAcAra. I mUru vidha
AcAragaLalilx sadAcAra, gaNAcAragaLu paMcAcArada parxBeVdagaLAgive eMbudanunx gamanisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\[1pt]
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxthAparaH ||\\[1pt]
sajajxnaH shivaBakatxshacx yeVna mAgeRVNa savaRdA |\\[1pt]
toVSayxteV ca mahAdeVvi sadAcAraH sa veY samxqqtaH ||\\[1pt]
yasutx savxkaqtamAcAraM na tayxjeVcacx tadatayxyAtf |\\[1pt]
tayxjeVdasUnf mahAdeVvi niyatAcAra IritaH ||\\[1pt]
guruliMgAdiviSayeV na shArxvayxM dUSaNaM yadi |\\[1pt]
shurxtaM tAnf shikaSxyAmiVti gaNAcAraH sa hi samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 6.9)}
\newmeaning{\ullekha{tirxvidha AcAraliMga -ivu sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra eMdive (shivAkoV. 55-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Atamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx (noVDi. Atamxtarxya).}
\ullekha{iSaTx, pArxNa, BAva tirxvidhAtamx kAraNa, tAne shivaliMgaveMdariyade liMga beVre sharaNa beVreyeMba BaMgitarige shivaliMga munanxvilalxveMda (savasaM. 10; cenanxyayx. 831-491).}}
\end{entry}
%rUpAgi baMduda... taqpitxBARvasamAyukAtx apiRtaM tirxvidhAtamxkaM'' -eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1505-550); AtamxkUkx GaTakUkx... tirxvidhAtamxdoLagAda, paMcaBUtikadoLagAda, paMcaviMshatitatatxvXdoLagAda... (savasaM. 6; avareV. 686-202); makaRTana ucita... tirxvidhAtamxna BeVda, sUthxlada vivara... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1132-358); EkamuKadalilx niravaya... tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 29-15);

\begin{entry}
\word{tirxvidha AnaMdaBakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AnaMdaBakitxyanunx sAdhakanu mUru haMtagaLalilx
 vayxkatxpaDisutAtxne. avugaLanunx AveVshaBakitx, BAvaBakitx matutx
 jAcnxnaBakitx eMba mUru haMtagaLalilx vayxkatxpaDisutAtxne. Bakatxnu
tananx AnaMdavanunx taDedukoLaLxlArade AhA eMba udAgxrada mUlaka
vayxkatxpaDisuvudu AveVshaBakitx; yAva riVtiya udAgxravanUnx mADade,
aMtaHkaraNadalelx AnaMdisuvudu BAvaBakitx. tAnAru, tAnu
AnaMdisutitxruvudu Enanunx eMbudara parive ilalxde, shabadxmugadhxvAgi AnaMdisuvAga AnaMdAshurxgaLu baMdare, Aga AnaMdavu
jAcnxnaBakitx enisikoLuLxtatxde. idaralilx jAcnxnaBakitxya AnaMdavu
uLideraDakikxMta hecicxnadu. EkeMdare, adu nishacxlavAgiyU
savxparxjecnxrahitavAgiyU, anuBAvakekx hatitxravAgiyU ide (va.pa.koV. 188)}
\ullekha{AnaMdisi kaNaNx mucicx AdA AveVshaBakitx, taleyAgi Japisi aMtaHkaraNa kadaDi AnaMdisuvudu BAvaBakitx. biMbisuvudakekx parxtirUpilalxde. AnaMda ashurxgaLu niMdu, mutitxnoLagaNa apupxvinaMte hepapxLiyade niMdudu jAcnxnaBakitx (savasaM. 8; moVLimA. 1508-524).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha upacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgasAnxna, iSaTxliMgapUje, iSaTxliMga
neYveVdayx eMba mUru bageya upacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM pUjA neYveVdayxmupacArAsatxrXyaH samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7, 43)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upacAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha aikayx}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhanagaLeMba mUru padAthaRgaLu guru liMga jaMgamagaLeMba mUraralilx bereyuvike:}
\ullekha{tanu guruvinalilx savedu mana liMgadalilx savedu dhana jaMgamadalilx savedu tanuve guruvAgi manaveliMgavAgi dhanavejaMgamavAgi iMtiV tirxvidhaaikayxvAgi nimamxlilxniMdanAgi ...upamAtiVtanAgidaRnu (savasaM. 3; cenanxba. 1291-456); tirxvidha aikayx -I BeVdagaLu kAyaliMgeYkayx, jiVvaliMgeYkayx, BAvaliMgeYkayx eMdirutatxve. aikayxdalilx mahAliMgada parxkAshavu beLagutitxrutatxde ...adu liMgadoDane beredaMtha oMdu bageya shivAnuBavada atuyxcaCxsithxti (shivAkoV. 60-68).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha kamaR}
\meaning{\arthanonum{saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmigaLeMba mUru bageya kamaRgaLu; kamaRtarxya:}
\ullekha{tirxvidha parxsAdavanuMDu tirxvidhakamaR nAsitxyAgi nAnu badukidenayAyx (savasaM. 11; GanaliM. 747-365); tirxvidhoVdakavanariyade tirxvidhakamaRdoLu muLugidaR... navaKaMDa pAdoVdakeYkayxreMba sulaBanuDige mecacxrayAyx nimamx sharaNaru (savasaM. 12; deVshikeVM. 840-251); manamAyegaLinudisi rAjisipaR sAtishayadA tirxvidhakamaRvA tirxvidhakamARtishayadiMda huTiTxdAR tirxvidhamalaM (viVsheYpu. 31-8-131).}}
\newmeaning{\ni{tarxyaH vidhAH yasimxnf tatf tirxvidhaM, tirxvidhaM ca tatf kamaR ca - tirxvidhakamaR}}
\end{entry}
%karuNajala vinayajala... iMtiV tirxvidhoVdakadalilx tirxvidhakamaRnAsitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); keYvalayx veYkuMTha... sheYva veYSaNxva adhAyxtamx tirxvidhakamaRMgaLalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 40-19);

\begin{entry}
\word{tirxvidha guNa}
\src{va}
\meaning{\artha{tanu, mana, dhanagaLa savxBAva -riVti~:}
\ullekha{liMgavikArige aMgavikAraveMbudilalx jaMgamavikArige dhanavikAraveMbudilalx parxsAdavikArige manoVvikAraveMbudilalx iMtiV tirxvidhaguNavana{\ri}dAtanu acacxliMgeYkayxnu (savasaM. 1; basava. 796-202); tirxkaraNa shudadhxvAgabeVku, tirxvidhaguNaMgaLaLiyabeVku, tirxvidha saMpananxnAgabeVku, tirxkAla shivaliMgAcaRneya mADabeVku, aMgaliMga saMbaMdhakekx, idu karxma kUDalacenanxsaMgamadeVvA (savasaM. 3; cenanxba. 366-116); iMtiV tirxvidhaguNava miVridavaru deVvarige deVvarAgipapxru kANA! (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-8).}}
\newmeaning{\artha{satatxvX, rajasf matutx tamasf eMba mUru guNagaLu.}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{tirxvidhaguNaH, tirxvidhashacx asw guNashacx-tirxvidhaguNaH}}
\end{entry}
%iMtiV tirxvidhaguNa liMga soVMkeMbuda kaMDu... (savasaM. 8; parxsAleM. 118-51); keYyalilx kuruha... iMtiV tirxvidhaguNada tiLiyabeVkaNANx... (savasaM. 8; moVLimA. 1698-559); honunx heNuNx... iMtiV tirxvidhaguNagaLige silikx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1467-665).

\begin{entry}
\word{tirxvidha guru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru (moVkaSxguru) eMba mUru vidha gurugaLu. tApatarxyagaLiMda
 tapipxsikoMDu, liMgAMga sAmarasayx paDeyuva udedxVshadiMda baMda
 vayxkitxge liMgadiVkeSx koTuTx yAvAva kirxyegaLanunx
 AcarisabeVkeMbudanunx boVdhisuva guruveV diVkASxguru. ivanu
 diVkeSxya jotege AcAragaLanunx boVdhisuvudariMda ivanige AcAraguru
 eMba hesarU uMTu. yAva kirxyegaLanunx yAva BAvadiMda mADabeVku, yAva
kamaRdiMda baMdhana uMTAgutatxde, yAva kamaRdiMda AdhAyxtimxka
parxgatiyuMTAgutatxde, eMbudanunx pArxyoVgikavAgi boVdhisuva guruveV
shikASxguru athavA samayaguru. moVkaSxmAgaRkekx beVkAda shivayoVgada
AcaraNegaLanunx boVdhisuva guru moVkaSxguru. sAmarasayxda mUlaka
sAdhakanige parashivana neVra arivu mUDuvudariMda, adanunx
tiLisikoDuva guruvige jAcnxnaguru eMdU hesaride. A mUru kelasagaLanunx
\hbox{obabxneV} guru mADidarU, mUru beVre beVre kelasagaLAdadxriMda mUru hesaru. I tirxvidha gurugaLa vivara beVre vacanakAraralilx beVreyeV ide.}
\ullekha{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha gurugaLu (savasaM. 2; alalxma. 789-222); AcAraguru, samayaguru, jAcnxnaguru. AcAraguru barxhamxkalapxva toDeyabeVku. samayaguru viSuNxvina sithxtiya hariyabeVku. jAcnxnaguru utapxtayxsithxtiya mUranU kaLeyabeVku (savasaM. 8; moVLimA. 1497-502).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaguruH - tirxvidhashacx - asw gurushacx - tirxvidhaguruH}}
\end{entry}
%iMtiV tirxvidhaguNa liMga soVMkeMbuda kaMDu... (savasaM. 8; parxsAleM. 118-51); keYyalilx kuruha... iMtiV tirxvidhaguNada tiLiyabeVkaNANx... (savasaM. 8; moVLimA. 1698-559); honunx heNuNx... iMtiV tirxvidhaguNagaLige silikx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1467-665).

\begin{entry}
\word{tirxvidha guruliMga}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida liMgasathxladalilx
nirUpitavAgiruva diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna (anuBAva) guru eMba mUru vidha
gurugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx shikASx anuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.10)}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\[1pt]
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 5)}
\newmeaning{\ullekha{diVkeSx shikeSx sAvxnuBavameMdu guruliMga tirxvidhavava{\ra}lilx AgamoVkatx vidhAnadiM kuMDa maMDalAdi racanegaLiM SaDadhavxshudAdhxyXdigaLaM mALupxdeV diVkeSxyenisuvudu jaMgamaveV liMgaveMbudu modalAda samayxgAjxcnXnaveV satupxruSagaLiMdahudeV shikeSxyenisuvudu pUvaRjanamx saMsAkxrabaladiM BakitxjAcnxnAdikaM tAneV toVpuRdeV sAvxnuBavamakukxM (viveVka. 111); tirxvidhaguruliMga -ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMbive (shivAkoV. 55-58).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaguruliMgaM - gurushacx liMgaM ca EtayoVH samAhAraH guruliMgaM, tirxvidhaM ca tatf guruliMgaM ca - tirxvidhaguruliMgaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{guruliMga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha cakarx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkakxnusAravAgi deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLalilx - netitxyalilxruva barxhamxcakarx, masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarx matutx heDataleyalilxruva pashicxmacakarx eMba mUru cakarxgaLu:}
\ullekha{tirxvidhacakarxdabageyadAvudene ...nirupamabarxhamxraMdharxMnetitx shiKiyenalu shiradatudi, pashicxmavenalekx heDataleyalA (viVsheYpu. 6-7-106).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhacakarxM - tirxvidhaM ca tatf cakarxM tirxvidhacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha caraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cara eMdare jaMgama. jaMgama(liMga)da savxyajaMgama,
parajaMgama, carajaMgama eMba mUru BeVdagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\[1pt]
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.18; kirx.sA., BA-3, 25 pu. 120)}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhacakarxM, tirxvidhaM ca tatf cakarxM-tirxvidhacakarxM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{caraliMgasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha jaMgama}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savxya, cara matutx para eMba mUru bageya jaMgamaliMgavanunx tananxdanAnxgi mADikoMDavanu savxyajaMgama, sAmAjika oLitigAgi calisuvavanu carajaMgama. paramAtamxnoMdige aikayxvanunx sAdhisidavanu parajaMgama.}
\ullekha{tirxvidhajaMgamakekx dhanamuTiTx, tirxvidha niveVdisi a jaMgamadiM parxsidadhx[parxsAdava]navagarxhisi I liMgAcaRneya sAvxnuBAvadiMdeVkava mADi aciRsalalilx sharaNaru savxtaMtarxru (savasaM. 6; uripe. 1379-464); tirxvidhajaMgamavanaridaciRsabalAlxtaMgalalxde sharaNasathxlavilalx kANA (savasaM. 12; deVshikeVM. 674-202).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhajaMgamaH - tirxvidhashacx asw jaMgamashacx - tirxvidhajaMgamaH}}
\end{entry}
%goVNiya mareya keVTeVshavxraliMgavu tirxvidhajaMgamada nilavina nirugeya nirUpisidaru... (savasaM. 8; bokakxci. (vacana saMcaya));

\begin{entry}
\word{tirxvidha jaMgamaliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLalilx oMdAda jaMgamaliMgada savxya, cara matutx para eMba mUru viBAgagaLu:}
\ullekha{tirxvidhajaMgamaliMga -ivu savxyaM, cara, paraveMdirutatxve (\hbox{shivAkoV.} 56-60).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhajaMgamaliMgaM - jaMgamashacx liMgaM ca EtayoVH samAhAraH - jaMgamaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf jaMgamaliMgaM ca - tirxvidhajaMgamaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha japa}
\meaning{\arthanonum{vAcika, upAMshu, mAnasa eMba mUru vidha japagaLu.
paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx japisalu iruva mUru vidhAnagaLu. ucacxsavxradalilx
pakakxdalilxdadxvarige keVLisuvaMte japisidare vAcika, pakakxdalilxdadxvarige keVLisadaMte
melalxne japisidare upAMshujapa, tuTi matutx nAligeya tudiyanunx alAlxDisade manasisxnalilxyeV japamADidare mAnasajapa.
vAcikavu adhama, upAMshu madhayxma matutx mAnasajapavu utatxmaveMdu heVLalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sa japasitxrXvidhaH porxVkotxVvAcikoVMpAshumAnaseYH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.41; manu samxqq, 2. 54)}
\smallskip
\begin{shl}
japasutx tirxvidhaH porxVkotxV vAcikoVpAMshumAnaseYH |\\[1pt]
ISaf sapxqqSATxvX\char'263dharapuTaM yoV maMdamaBidhiVyateV ||\\[1pt]
pAshavxRsethxYrashurxtaH soV\char'263yaM upAMshuH parikiVtiRtaH |\\[1pt]
asapxqqSATxvX\char'263dharamasapxMdi jihAvxgarxM yoV\char'263MtarAtamxnA |\\[1pt]
BAvayxteV vaNaRrUpeVNa sa mAnasa iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 27-29)}
\smallskip
\begin{shl}
utatxmoV mAnasaH porxVkatx upAMshumaRdhayxmasatxthA |\\[1pt]
adhamoV vAcikaH porxVkatx iteyxVtaciCxvashAsanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 56)}
\newmeaning{\ullekha{sotxVtarxgaLiMda nAda GoVSaMgeYdu tirxvidhajapamaM mADi (savasaM. 14; mUrumu. 22-20).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhajapaH - tirxvidhashacx asw japashacx - tirxvidhajapaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{vAcikajapa, upAMshujapa, mAnasajapa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha dAsoVha}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhanagaLanunx guru, liMga, jaMgamagaLige apiRsi mADuva mUrubageya seVvegaLu~:}
\ullekha{ADidaDeVnu hADidaDeVnu OdidaDeVnu tirxvidhadAsoVhavilalxdananxkakx ADade navilu hADade taMti Odade giLi... Bakitxyilalxdavaranolalx kUDalasaMgamadeVva (savasaM. 1; basava. 207-52); tirxvidhadAsoVhamaM mADidaru kalAyxNaBavanamaM pokukx tatakxNaRnisherxVNiyiMdave meVrugeyudxvaru (viVsheYpu. 8-135-9); japapAraNeyoLipapx sharaNaM tirxvidhadAsoVha cAruBAvadoLiralu takAkxtaneMdu nigamAgamaMgaLu pogaLalu (keYvasha. 81-2).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadAsoVhaH - tirxvidhashacx asw dAsoVhashacx - tirxvidhadAsoVhaH (dAsaH ahaM iti BAvaH dAsoVhaH)}}
\end{entry}
%gurudAsoVha, liMgadAsoVha, jaMgamadAsoVha. gurugaLige dAsayxBAvadiMda apiRsuvudu gurudAsoVha; adeV riVti liMgakUkx, jaMgamakUkx sharaNAgati BAvadiMda apiRsuvudu karxmavAgi liMgadAsoVha matutx jaMgamadAsoVha enisikoLuLxtatxve.
%shAsatxrXGanaveMbene kamaRva... tirxvidhadAsoVhadalalalxde kANabAradu kUDalasaMgamadeVvana. 208... (savasaM. 1; basava. 208-52);

\begin{entry}
\word{tirxvidha dorxVha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{gurudorxVha, liMgadorxVha, jaMgamadorxVha eMba mUru riVtiya
 dorxVhagaLu. iSaTxliMga parashivanalalxvoV hwdoV eMba saMdeVhavu
 liMgadorxVha. guru liMgadiVkeSxya samayadalilx iSaTxliMgaveV
 parashivana kuruhu eMdu heVLidudanunx Bakatxnu opipxkoMDu, A
 mAtanunx anaMtara saMdeVhisuvudu liMgadorxVha. guru
 liMgakekx samAnavoV alalxvoV, guruvANiyu satayxvoV asatayxvoV eMdu
 saMdeVhisuvudu gurudorxVha. jaMgamada jAtiyanunx arasuvudu,
 jaMgamavu liMgavoV alalxvoV eMdu saMdeVhisuvudu jaMgamadorxVha.}
\ullekha{guruveMdu idiriTaTxlilx gurudorxVha, liMgaveMdu saMdeVhisidalilx liMgadorxVha, jaMgamaveMdu uBayadalilx kaMDaDe jaMgamadorxVha (savasaM. 8; parxsABoV. 44-18); oMdanADahoVgi... iMtA tirxvidhadorxVhigaLaneMtu sharaNarenanxbahudu?... (savasaM. 12; deVshikeM. 649-194).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadorxVhaH, tirxvidhashacx asw dorxVhashacx-tirxvidhadorxVhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadorxVhi}
\src{va}
%\smallskip
%\begin{shl}
%aMgaBaviyoDane kirxyegUDi ...\\
%manaBaviyoDane mAtanADi ...\\
%pArxNaBaviyoDane mahABAvaparxsAda ... mADalAgadu\\
%\end{shl}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamagaLige vaMcane mADuva mUru bageya vaMcakaru:}
\ullekha{neVmisida niluviMge kAmisi baMdalilx kalipxtaveVkayAyx? kamaRvanuMDare tirxvidhadorxVhi (savasaM. 12; deVshikeVM. 354-108); ISaNatarxyaMgaLane biTuTx maMDe boVLAda baLika maraLi honinxMge{\ra}gidaDe gurudorxVha heNiNxMge{\ra}gidaDe liMgadorxVha maNiNxMge{\ra}gidaDe jaMgamadorxVha -iMtiV tirxvidhadorxVhigaLa muKava noVDalAgadu [pAThaM. Ata pUvARcAriyalalx] (cananxba. ka. 506-1079).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadorxVhiV, dorxVhaH asimxnf asitx iti dorxVhiV, tirxvidhashacx asw dorxVhiV ca-tirxvidhadorxVhiV}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha dorxVhi}
%\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamagaLige vaMcane mADuva mUru bageya vaMcakaru :}
%\ullekha{I SaNatarxyaMgaLane biTuTx maMDe boVLAda baLika maraLi honinxMge\char'263gidade gurudorxVha heNiNxMge\char'263gidaDe liMgadorxVha maNiNxMge\char'263gidaDe jaMgamadorxVha -iMtiV tirxvidhadorxVhigaLa muKava noVDalAgadu [pAThaM. Ata pUvARcAriyalalx] (cananxba. ka. 506-1079).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha nAsitx}
\src{va}
\meaning{\artha{dAsiya saMga, veVshAyxsaMga matutx parasitxrXV saMga ivugaLa nAsitx. I tirxvidha nAsitxyAda \hbox{horatu}, Bakitx neleyUradu.}
\ullekha{dAsiya saMga rasa niVra horasitutx. veVshiya saMga eMjala tininxsitutx, parasitxrXVya saMga paMcamahApAtakakekxkikxtutx (savasaM. 3; cenanxba. 1321-471).}
\artha{AdhAyxtimxka parxgatige aDiDxyAguva AtamxteVja (tanuvikAra). manavikAra matutx dhanavikAra eMba mUru aDiDxgaLa nAsitx.} \ullekha{Atamx teVjava biTATxgave guruvanaridava, manavikArava biTATxgave liMgavanaridava. dhanavikArava biTATxgave jaMgamavanaridava, iMtiV tirxvidhanAsitxyAdaMgalalxde niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx sahajaBakatxnalalx (savasaM. 4; moVLimA. 1500-521).}
\artha{gurusathxla, liMgasathxla matutx jaMgamasathxlagaLanunx miVri parashivanalilx sAmarasayx sAdhisidavanige tirxvidhasathxla nAsitxyAgutatxde.}
\ullekha{BakatxnAdare Bavi... parxsAdiyAdare tirxvidhanAsitxyAgirabeVku (savasaM. 3; cenanxba. 498-155).}}
\end{entry}
%dhAyxnadiMda kAbudu... iMtiV tirxvidhanAsitxyAdalalxde... (savasaM. 6; arimA. 606-179); jAcnxnavikaqtaBAvavuLaLxre... idu kAraNa tirxvidhaviduR tirxvidhanAsitxyAdalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1031-305).

\begin{entry}
\word{tirxvidhanAshaka}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{ANavamala, mAyAmala matutx kAmiRkamalagaLeMba mUrubageya doVSagaLanunx pariharisuvavanu:}
\ullekha{aMgada meVle liMgaparxtiSeThxya mADida baLika maraLi Baviya neMTaneMdu berasidaDe koMDamA{\ri}Mge hoVhudu tapapxdu tirxvidhanAshakanu ...pUvaRnAsitxyAda BakatxnapUvaR (basaTiV, {\rm\em{II,}} 328-1008).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhanAshakaH - tirxvidhasayx nAshakaH - tirxvidhanAshakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha niNaRya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgapUje, jaMgamadAsoVha matutx parxsAda seVvanegaLanunx mADuvaMtha mUru bageya saMkalapxgaLu:}
\ullekha{holeyuMTe liMgavidedxDeyalilx kulavuMTe jaMgamavidedxDeyalilx eMjaluMTe parxsAdavidedxDeyalilx ...niSakxLaMka nijeYkayx tirxvidhaniNaRya kUDalasaMgamadeVvA nimamx sharaNarigalalxdilalx (savasaM. 1; basava. 770-196); aMgada meVlaNa liMga aMgaliMgavayAyx, pArxNava meVlaNa liMga pArxNaliMgavayAyx, BAvada meVlaNa liMga BAvaliMgavayAyx, kUDalacenanxsaMgA liMgatirxvidhaniNaRya, nimamxlilx (savasaM. 3; cenanxba. 547-168); iMtiV tirxvidhaniNaRyavanariyade tirxvidha maladalilx BaMgitarAdavara enagomemx toVradirayAyx aKaMDeVshavxrA nimamx dhamaR (savasaM. 14; SaNumxKa. 859-391).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaniNaRyaH - tirxvidhashacx asw niNaRyashacx - tirxvidhaniNaRyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha niSapxtitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{moVkASxthiRge parashivana anugarxha doreyabeVkAdare, Bakatx
 jaMgama matutx liMga eMba tirxvidha niSapxtitxyAgabeVku. jaMgamanu
 beVDi tananxnunx tAneV kiridu mADikoLuLxtAtxne. iSaTxliMgavu
 kalulxkuTikaniMdAgi kiVLAgutatxde. Bakatxnu tanu mana
 dhanadAsegaLiMda kiVLAgutAtxne. beVDuva jaMgamana baLi hoVgade,
 liMgakekx kalulxkuTigane kataqRveMdu tiLiyade, tanumanadhanagaLa
 benunxhatatxde niSakxlaMka Bakitx toVrisuvavanige parashiva
 oliyutAtxne eMdu cenanxbasavaNaNx heVLutAtxne.}
\ullekha{jaMgama GanaveMbene? beVDi kiridAyitutx. liMgaGanaveMbene? kalulxkuTigara kerxya mADisikoMDu kiridAyitutx. Bakatx GanaveMbene tanumanadhana vaMcaneyiMda kiridAyitutx. iMtiV tirxvidha niSapxtitx yoVgadananxkakxra kUDala cenanxsaMgama deVvaneMtolivano? (savasaM. 3; cenanxba. 1248-437).}}
\newmeaning{\arthanonum{kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx  matutx jAcnxna niSapxtitxgaLeV tirxvidha \hbox{niSapxtitx}. iSaTxliMga  pUje, parxsAda, sivxVkaraNe, gurujaMgama Bakitx muMtAda  bAhayxkirxyegaLu niSapxtitxyAgabeVku. nAnu apiRsutitxdedxVne, nAneV  beVre, nananx apaRNeyanunx sivxVkarisuva parashivaneV beVre, eMba  BAva niSapxtitxyAgabeVku. nijavAda liMgeYkayxnige tananx arivU  iruvudilalx. tAnu parashivanalilx oMdAgidedxVne eMba arivU  iruvudilalx.}
\ullekha{kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx, jAcnxnaniSapxtitxyeMba tirxvidha gurugaLu (savasaM. 2; alalxma. 789-222).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaniSapxtitxH, tirxvidhA ca asw niSapxtitxshacx-tirxvidhaniSapxtitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapadAthaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUru bageya mUladarxvayxgaLu:}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%tirxkaraNaMgaLu shudadhxnAgi\\
%tirxvidhapadAthaRvanu tirxvidhaliMgakekx samapiRsi\\
%tirxvidhaparxsAda gArxhakanAgipARcane\\
%tirxjagado-Deyanayayx aKaMDeVshavxrA
%\end{shl}
%\medskip
\newmeaning{\ullekha{nAnu shivaBakatxneMdu tananx haqnamxMdiradalilx nelasida cinamxyajaMgamaliMgakekx tanu-mana-dhanaveMba tirxvidhapadAthaRvanapiRsidenu (savasaM. 6; aMbiga. 34-15); tirxvidhapadAthaRdalilx manavilalxde ...sujAcnxnapAdoVdakavanapipxda liMgAMgiyiVga virakatxnu (savasaM. 11; GanaliM. 732-350); BakatxnAdaDe nivaRMcakaBAvadiMda... tirxvidhakekx tirxvidhapadAthaRvanapiRsabeVku (savasaM. 14; SaNumxKa. 417-224).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapadAthaRH - tirxvidhashacx asw padAthaRshacx tirxvidhapadAthaRH}}
\end{entry}
%bAyige baMdaMte nuDidu aDaDx moVreya hAkoVdu jaMgamakekx kataqRtavxvalalx. jAcnxnijaMgama tirxvidhapadAthaRva keYkoMbudu... (savasaM. 8; bokakxci-(vacana saMcaya)); icACxshakitx rUpAgi.. tirxvidhapada kUDi kAma nAsitxyAyitutx... (savasaM. 8; meremiM. 1301-452); sharaNu sharaNAthiR liMgaveV... tirxvidhapadAthaRdalilx manavilalxde... (savasaM. 11; GanaliM. 732-344);

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxdakiSxNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savayx (eDagaDe), apasavayx (balagaDe),
savAyxpasavayx eMba mUru vidha parxdakiSxNegaLu. deVvaranunx tananx balaBAgakekx baruvaMte
mADi Acarisuva parxdakiSxNe savayx, idakekx virudadhxvAdadudx apasavayx, iveraDara
misharxNavidadxre savAyxpasavayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVvaM savxsayx dakiSxNaBAgeV kaqtAvx kirxyamANaM parxdakiSxNaM savayxmf |\\[1pt]
tadivxpariVtamapasavayxmf | uBayaM militaM savAyxpasavayxmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, pu. 301)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxdakiSxNaM - tirxvidhaM ca tatf parxdakiSxNaM ca - tirxvidhaparxdakiSxNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxsAda}
\meaning{\artha{shudadhx, sidadhx, parxsidadhxveMba mUru vidha
parxsAdagaLu. guru, liMga, jaMgamagaLige apiRtavAda parxsAdagaLu. guruBukatxparxsAda
shudadhx, liMgApiRtavAdadudx sidadhx matutx jaMgamApiRtavAdadudx parxsidadhxparxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
...parxsAdaM tirxvidhaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., BA-1, 16. 29)}
\smallskip
\begin{shl}
guruBukatxparxsAdoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH |\\[1pt]
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itayxBidhiVyateV |\\[1pt]
carApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM parxsidadhxH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 23-25)}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLige apiRtavAda parxsAdagaLu karxmavAgi shudadhx,
sidadhx, parxsidadhx enisive. AyA liMgagaLige samapiRsi pArxpatxvAda parxsAdavanunx
jiVvAtamxnu vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx eMba rUpagaLiMda AdarapUvaRkavAgi
sivxVkarisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgApiRtaM shudadhxM pArxNaliMgamuKApiRtamf |\\[1pt]
sidadhxM tataH parxsidadhxM hi BAvaliMgApiRtaM viduH ||\\[1pt]
tatatxdapaRNatoV labadhxM parxsAdaM tatatxdAdarAtf |\\[1pt]
BuMketxV yatAnxtf savxyaM vishavxteYjasapArxjacnxrUpataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 22-23)}
\newmeaning{\ullekha{tirxvidhaparxsAdaveMdeMbaru adeMtahudoV shudadhxparxsAda guruvinadu sidadhxparxsAda liMgadadu parxsidadhxparxsAda jaMgamadadu iMtiV tirxvidha oMdAdavara toV{\rA} (savasaM. 1; basava 791-201); kAyadalilx shudadhxparxsAda pArxNadalilx sidadhxparxsAda jAcnxnadalilx parxsidadhxparxsAda I tirxvidhaparxsAda niNaRya kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNaMge (savasaM. 3; cenanxba. 629-195); mudadoLAvaM paDedapaM tirxvidhaparxsAdavanu aduve basavana siVmeyalAlx (\hbox{basapu}. 9-45).}}
%\newmeaning{\ullekha{ayayx! diVkASxguru... iMtiV tirxvidhaparxsAdapAdoVdakave... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); kaMgaLa muMde kaMDaMte... tanu karagi, mana salesaMdu, tirxvidhaparxsAdadalilx mahAparxsAdiyAgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 466-142); ayAyx, nAvu paramavirakatxru... tirxvidhaparxsAdava gaBiRVkarisikoMDu, parxsananxparxsAdava sivxVkarisi... (savasaM. 6; aMbiga. 34-15); kAyaparxsAdava enanx... I tirxvidhaparxsAdavu oMdAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 659-294).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdaH - tirxvidhashacx asw parxsAdashacx - tirxvidhaparxsAdaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxsAda}}}
\end{entry}
%\newmeaning{\arthanonum{cenanxbasavaNaNxnavaru I padakekx shudadhxparxsAda, sidadhxparxsAda matutx parxsidadhxparxsAda eMba athaRvanunx koTiTxdadxrU, I mUru padagaLalilx parxtiyoMdakUkx eraDu beVre beVre athaR koTiTxdAdxre. guruviniMda paDeda parxsAda shudadhxparxsAda. idu guruviniMda paDedudAdudariMda, adakekx guruparxsAda  eMba hesarU ide. liMgakakxpiRsi paDeda parxsAdaveV sidadhxparxsAda. idu liMgadiMda paDedudAdudariMda, adakekx liMgaparxsAdaveMba hesarU ide. jaMgamakakxpiRsi paDeda parxsAdakekx parxsidadhxparxsAda athavA jaMgamaparxsAda eMba hesaride.}}
%\newmeaning{\arthanonum{cenanxbasavaNaNxnavara matotxMdu athaRda parxkAra, kaNiNxniMda  noVDuva viSayagaLa rUpada guNAvaguNagaLanunx nisAvxthaR BAvaneyiMda  iSaTxliMgakekx apiRsi, paDedudu shudadhxparxsAda, ruciya  guNAvaguNagaLanunx nisAvxthaR BAvaneyiMda pArxNaliMgakekx apiRsi  paDedudu sidadhxparxsAda. AhAraveVneV irali, adara ruci EneV irali, niBARvadiMda BAvaliMgakakxpiRsi paDedudu parxsidadhx parxsAda.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%sAra sharaNara saMgadoLuru viVrasheYvA\\
%cAra kirxyAkAravanu biDade itara mata\\
%dUranAgihudu shirxV guruliMga cAru\\
%jaMgama tirxvidha parxsAdake
%\end{shl}
%\medskip

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha parxsAdaliMga}
%\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLalilx oMdAda parxsAdaliMgadalilxruva shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhx eMba mUru parxkAragaLu :} \ullekha{tirxvidhaparxsAdaliMga -ivu shudadhx, sidadhx, parxsidadhxveMdu mUru ive ...manuSayxnalilx yAvudu BeVdavanunxMTumADutatxdoV adanunx hoVgalADisuvudeV parxsAdada kAyaRvAgide (shivAkoV. 56-61).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxsAdaliMga}
\meaning{\arthanonum{shudadhx, sidadhx, parxsidadhx eMba mUru vidha
parxsAdagaLeV mUru vidha parxsAdaliMgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdaliMgaterxYvidhayxmapi shaqNu varAnaneV |\\
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.22)}
\newmeaning{\ullekha{tirxvidhaparxsAdaliMga -ivu shudadhx, sidadhx, parxsidadhxveMdu mUru ive ...manuSayxnalilx yAvudu BeVdavanunxMTumADutatxdoV adanunx hoVgalADisuvudeV parxsAdada kAyaRvAgide (shivAkoV. 56-61).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdaliMgaM - parxsAdaH Eva liMgaM-parxsAdaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf parxsAdaliMgaM ca - tirxvidhaparxsAdhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapAdatiVthaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLalilx oMdAda pAdoVdakada mUru
parxBeVdagaLAda shivapAdoVdaka (liMgapAdoVdaka), gurupAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapAdatiVthaRM - pAdayoVH tiVthaRM - pAdatiVthaRM, tirxvidhaM ca tatf pAdatiVthaRM - tirxvidhapAdatiVthaRM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pAdoVdaka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxsAdi}
\meaning{\artha{shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhxgaLeMba mUru bageya parxsAdagaLanunx sivxVkarisuvavanu :}
\ullekha{tirxvidhakekx tirxvidhavanitutx tirxvidhaparxsAdava koLabalalxDe Atana tirxvidhaparxsAdiyeMbe [pAThAM. tirxvidhanAthaneMbe] (savasaM. 2; alalxma. 138-57); tirxvidhaparxsAdigaLu hiMgadA kalAyxNadalilxye maMgaLoVtusxkaBakatxgoVSiThx susaMgatiyoLA basavanuM tAvuM parxvatiRsalu (basapu. 60-2).}
\artha{yAvudAdaroMdu kAyaRvanunx apaRNabudidhxyiMda keYkoLuLxva apiRtaparxsAdi, A kAyaRdalilx EkAgarxteyanunx toVrisuva avadhAnaparxsAdi matutx A kAyaRda PalavananxnuBavisuva pariNAmaparxsAdi -eMba mUru bageya parxsAdigaLu:}
\ullekha{guruBakitxyiMda Acarisuvare tirxvidhaparxsAdigaLu noVDa!... (savasaM. 6; aMbiga. 32-12); tirxvidhaparxsAdi -ivu apiRtaparxsAdi, avadhAnaparxsAdi, pariNAmaparxsAdi eMdive (shivAkoV. 58-65).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdiV - tirxvidhaH parxsAdaH asimxnf asitx iti tirxvidha parxsAdiV}}
\end{entry}
% kAyadalilx soVMka aLidu... iMtiV tirxvidhaparxsAdigaLalilx horage vicArisi, oLage kaMDu... (savasaM. 8; parxsAleM. 118-51); lakASxnulakaSxru avaru... mUru lakaSx koVTegaLu tirxvidhaparxsAdigaLeMbe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 287-87);

\begin{entry}
\word{tirxvidha pAdoVdaka}
\src{va}
\meaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka matutx jaMgama pAdoVdaka eMba mUru vidha pAdoVdakagaLu. ivugaLige karxmavAgi diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka matutx jAcnxnapAdoVdakagaLeMba hesarU ide.}
\artha{liMgavanunx muTaTxde, pAdoVdakavanunx aidu beraLugaLiMda nAlageya
meVle hAkikoLuLxvudeV gurupAdoVdaka athavA diVkASxpAdoVdaka. liMgavanetitx adara taLadalilx niMtiruva pAdoVdakavanunx
sivxVkarisuvudeV liMgapAdoVdaka athavA shikASxpAdoVdaka;
baTaTxlinalilx sheVKaravAgiruva pAdoVdakavanunx baTaTxlanenxtitx
seVvisuvudu jaMgama pAdoVdaka athavA jAcnxnapAdoVdaka (va.pa.koV. 191)}
\artha{sadugxruviniMda pArxpatxvAda diVkeSxyiMda guru-shiSayxralilx dhevxYtaBAvaneyu dUravAgi, avariVvaRralilx nijAnaMdada aikayxsithxtiyu pArxpatxvAguvudeV diVkASxpAdoVdaka (guru-shiSayxru samAna sAmarasayxvanunx anuBavisuva sithxti). shirxVguruvina upadeVshAtamxkavAda shikeSxyiMda guru-shiSayxralilx uMTAguva sAmarasayx jAcnxnaveV shikASxpAdoVdaka. paramAtamxna AnaMda savxrUpada jAcnxnavanunx paDeda guruvina jAcnxnavanunx paDeda shiSayxnu jAcnxnadalilx guruvinoMdige sAmarasayx sithxtiyalilxruvudeV jAcnxpAdoVdaka.}}
\begin{shl}
diVkaSxyARpagatadevxYtaM yajfjAcnxnaM gurushiSayxyoVH |\\[1pt]
AnaMdaseyxYkayxmeVteVna diVkASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||\\[1pt]
gurushiSayxmayaM jAcnxnaM shikASx yoVginamiVyaRteV |\\[1pt]
tayoVH samarasatavxM hi shikASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||\\[1pt]
tadeYkayx saMpadAnaMdajAcnxnaM jAcnxnagurumaRtaH |\\[1pt]
tatAsxmarasayxM shiSayxsayx jAcnxnapAdoVdakaM viduH ||\\[4pt]
\pauthor{(si.shi., 19.6, 12, 19)}
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{upAdhiBakatxMge guruliMgajaMgamada sadaBxkitx doreyuvudayAyx, nirupAdhiBakatxMge tirxvidhapAdoVdaka parxsAda doreyuvudayAyx sahaja BakatxMge sacicxdAnaMdapada doreyuvudayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); iMtiV tirxmUtiRgaLa tirxvidhapAdoVdakava koMDu enanx tirxkamaRMgaLu nAsitxyAduvAgi, aKaMDeVshavxrA, enanx huTuTxhoMdugaLu naSaTxvAduvayAyx (savasaM. 14; SaNumxKa. 776-353).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapAdoVdakaM - tirxvidhaM ca tatf - pAdodakaM ca - tirxvidhapAdoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pAsha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUru bageya AkaSaRNegaLu:}
\ullekha{olelx matayxRda hiMga hiMdaNa mareveyiMda baMdu noMde sAku. inunx aride, tirxvidhapAshava haride (savasaM. 2; alalxma. 1384-411); AshApAshava biTaTxDeVnayAyx roVSa pAshava biDadananxkakxra? roVSa pAshava biTaTxDeVnayAyx mAyApAsha biDadananxkakxra ? iMtiV tirxvidhapAshava haridu nijaniMda liMgeYkayxra toVrA kalideVvaradeVvA (savasaM. 8; maDimA. 505-190).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapAshaH - tirxvidhashacx asw pAshashacx tirxvidhapAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pArxNaliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna bAhayxdalilxruva AcAra, aMtaraMgadalilxruva liMga matutx BAvadalilxya jaMgamavidudx, ivugaLa sAra pArxNadalilx beretAga Aguva AcArapArxNi, liMgapArxNi matutx jaMgamapArxNi eMba mUvaru: (viV.pA.koV. 230)}
\ullekha{tirxvidhapArxNaliMga -ivu AcArapArxNi, liMgapArxNi, jaMgamapArxNi eMdirutatxve (shivAkoV. 59-66).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapArxNaliMgaM - pArxNaH Eva liMgaM pArxNaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf pArxNaliMgaM ca tirxvidhapArxNaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{madhAyxhanx matutx sAyaMkAlagaLalilx mADuvaMtaha
mahatiV, guviRV, laGivxV eMba mUru bageya pUjegaLu. mahatiVpUjeyanunx utatxmanu,
guviRVpUjeyanunx madhayxmanu matutx laGivxVpUjeyanunx ashakatxnAdavanu mADabeVkeMba niyama.}}
\medskip
\begin{shl}
matUpxjA tirxvidhA laGivxV guviRV ca mahateV tathA |\\[1pt]
utatxmoV mahatiVM kuyARdf guviRVM madhayxma Eva ca |\\[1pt]
laGivxVmashakatxH kuyARcacx sAyaM madhAyxhanxkiV tathA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4.4-5; makuTa, kirx.pA., 3. 2-3)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhA ca asw pUjA ca-tirxvidhapUjA}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{mahatiVpUjA, guviRVpUjA, laGivxVpUjA}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{BoVkAtx, BoVjayx, perxVrayitA eMba mUru bageya
vasutxgaLu. satatxvX, rajasf, tamoVguNasavxrUpaLAda shakitxyu parashivabarxhamxnalilx
niSaThxLAgalu, A parabarxhamxnalilx uMTAda guNaveYSamayxdiMda uMTAda BoVkAtx (jiVva),
BoVjayx (viSaya), perxVrayitA (Ishavxra) eMba mUru vasutxgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVritAraM ca matAvx\\[1pt]
savaRM porxVkatxM tirxvidhaM barxhamxmeVtatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shevxV.u., 1.12)}
\smallskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVrayitA vasutxtarxyamidaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.41)}
\newmeaning{\ullekha{`Eka Eva deVvoV na divxtiVyaH'veMba tArakabarxhamx. nAmarahitaliMgavenu, `cakitababidhxdhatetxV shurxtirapi'yeMba parabarxhamx, iMtiV tirxvidhabarxhamx Ekabarxhamx niVneV swrASaTxrX soVmeVshavxrA (savasaM. 6; Adayayx. 930-282).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf barxhamx ca-tirxvidhabarxhamx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhaBakatx}
%\src{saM}
%\meaning{\arthanonum{guruBakatx, liMgaBakatx, cara (jaMgaya) Bakatx eMba
%mUru vidha Bakatxra samUha.}}
%\medskip
%\begin{shl}
%guruBaVkotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxtheYva ca |\\
%EvaM BeVdasamAyukotxV BakatxsitxrXvidoV BaveVtf ||
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhaBakatxH, tirxvidhashacx asw Bakatxshacx-tirxvidhaBakatxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBasamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMtika, pwSiTxka, kAmada eMba mUru vidha
BasamxgaLu, goVmayavu nelada meVle biVLuva munanx keYyalilx hiDidu bisilinalilx
oNagisi, paMcabarxhamxmaMtarxgaLanunx ucacxrisutAtx suTuTx tayArisida Basamx shAMtika.
SaDaMgamaMtarxgaLanunxcacxrisutAtx suTuTx tayArisidare adu pwSiTxkaBasamx. shudadhxvAda
nelada meVle bidadx goVmayavanunx tegedukoMDu, oNagisi, parxsAdamaMtarx paThaNadiMda
suTuTx sidadhxpaDisidudx kAmada Basamx.}}
\medskip
\begin{shl}
shAMtikaM pwSiTxkaM Basamx kAmadaM ca tirxdhA BaveVtf |\\[1pt]
goVmayaM yoVnisaMbadadhxM yadadhxsetxVneYva gaqhayxteV ||\\[1pt]
barxhamxmaMterxYshacx saMdagadhxM tacACxMtikamihoVcayxteV |\\[1pt]
sAvadhAneVna goVyoVniniHsaqtaM goVmayaM tu yatf ||\\[1pt]
aMtarikeSxV gaqhiVtAvx taM SaDaMgeVna daheVtatxtaH |\\[1pt]
pwSiTxkaM tu samAKAyxtaM kAmadaM tu tataH shaqNu ||\\[1pt]
sushudedhxV BUtaleV deYvAtf patitaM goVmayaM tu yatf |\\[1pt]
parxsAdeVna daheVdeVvameVtatf kAmadamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 6.31.33)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf Basamx ca-tirxvidhaBasamx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Basamx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBasamxdhAraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{udUdhxlana, avaguMThana, \hbox{tirxpuMDarx} eMba mUru
vidha BasamxdhAraNe. paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda athavA mUlamaMtarxdiMda Basamxvanunx
aBimaMtirxsi, elalx aMgAMgagaLige Basamxvanunx leVpisuvudu udUdhxlana. \hbox{hiMdina}
karxmadalilxyeV Basamxvanunx maMtirxsi niVrinoMdige Basamxvanunx misharxNamADi shariVrakekx
leVpisikoLuLxvudu avaguMThana. idakekx BasamxsAnxna eMba hesarU ide. mUlamaMtarxdiMda
maMtirxsida Basamxvanunx madhayxda mUru beraLugaLiMda shariVrada nAnA BAgagaLige dharisuva
BasamxdhAraNe tirxpuMDarx enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\[1pt]
tirxpuMDarxM ceVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\[1pt]
paMcaBibarxRhamxBivARpi mUlamaMterxVNa vA punaH |\\[1pt]
saMmaMtarxyX nijaRlaM Basamx teVna liMpeVtf susaMyataH ||\\[1pt]
savARMgamApAda shiKamudUdhxlanamidaM samxqqtamf |\\[1pt]
BasamxnA maMtirxteVneYva sajaleVnAnuleVpanamf ||\\[1pt]
avaguMThanamAKAyxtaM tirxpuMDarxmatha kathayxteV |\\[1pt]
tirxpuMDarxM kArayeVtf dhiVmAnf barxhamxviSuNxshivAtamxkamf ||\\[1pt]
madhAyxMguliVBirAdAya tisaqBimURlamaMtirxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.40; si.shi. 7. 28-31)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBasamxdhAraNaM - BasamxnaH dhAraNaM - BasamxdhAraNaM, tirxvidhaM ca tatf BasamxdhAraNaM, ca - tirxvidhaBasamxdhAraNaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{BasamxdhAraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bakatx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamakekx tanukirxye, manaHkirxye, dhanakirxyegaLiMda tamamx tanu, mana, dhanagaLanunx apiRsuva guruBakatx, liMgaBakatx matutx jaMgamaBakatx eMba mUruvidhada Bakatxru:}
\ullekha{tirxvidhaBakatx -ivu guruBakatx, liMgaBakatx, jaMgamaBakatx eMdirutatxve (shivAkoV. 58-63).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBakatxH - tirxvidhashacx asw Bakatxshacx tirxvidhaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bakitx}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamarige salilxsuva Bakitxya mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{guruliMgajaMgama tirxvidhaBakitxya Ganava toVri. \hbox{nimamx} pAdoVdaka parxsAdavanitutx rakiSxsidiri adu nimamx liVlA \hbox{vinoVda} (savasaM. 1; basava. 1218-335); A tirxvidhaBakitxge manavosedu tiruvAkariVshanu BakitxteVjadali ...haragaNavitAnakekx sASATxMgadoLe{\ra}gi namisi (basapu. 58-35); suguru jaMgama liMgaviV tirxvidha BakitxyoLu ...bagede{\ra}gi kiVtiRpenu nimamxnu (viVsheYpu. 2-5-89);}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBakitxH - tirxvidA ca asw Bakitxshacx - tirxvidhaBakitxH}}
\end{entry}
% kAyadalilx soVMka aLidu... iMtiV tirxvidhaparxsAdigaLalilx horage vicArisi, oLage kaMDu... (savasaM. 8; parxsAleM. 118-51); lakASxnulakaSxru avaru... mUru lakaSx koVTegaLu tirxvidhaparxsAdigaLeMbe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 287-87);


\begin{entry}
\word{tirxvidha Bavi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka olavu ilalxdavanu Bavi Adare liMga diVkeSx paDedU  avanu honunx, heNuNx matutx maNuNxgaLeMba pArxpaMcika AsegaLa kaDe tirugidare avanu tirxvidha Bavi (va.pa.koV. 191)}
\ullekha{iMtiV tirxvidhaBaviyanu dUramADi, shivaBakitxye aMgavAda liMgeYkayx liMgapUjakarige pUvaRvaNARsharxmAdi sUtakavilalx, kUDalasaMgayAyx (savasaM. 1; basava. 1064-287).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBaviV - BavaH asimxnf asitx iti BaviV tirxvidhashacx asw BaviV ca - tirxvidhaBaviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Barxme}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kAlajAcnxna Barxme, kamaRjAcnxna Barxme, BAvajAcnxna Barxme.}}
\newmeaning{\arthanonum{kAlajAcnxna Barxme : liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanige tAnu
 yAvAgalU shiveYkayxnAgeV idedxVneMba arivu mUDidAga, BUta,
 BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLa vayxtAyxsa mADuvudilalx. A riVtiya
 vayxtAyxsa vAyxvahArika kirxyegaLigaSeTxV
 siMdhuvAgutatxde. udAharaNege nAnu noVDide eMdare nananx noVTaveMba
 kirxyeyu oMdu nidiRSaTxkAladalilx pArxraMBavAgi, oMdu
 nidiRSaTxkAladalilx mugiyitu eMdathaR. Adare, oMdu veVLe nananx
 noVTakekx Adi aMtayxgaLeV ilalxdidadxre, Aga nanage kAlada pariveyU
 iruvudilalx. AdudariMda Iga 6 gaMTe muMtAda kAlada jAcnxnavu
 nAvinUnx BarxmitarAgidedxVveMbudara sUcaka.}}
\newmeaning{\arthanonum{kamaRjAcnxna Barxme : I kelasa mADuvudariMda suKa, A kelasa
 mADuvudariMda duHKa muMtAgi tiLidu, nAvu duHKakAraka kelasagaLanunx
 tayxjisi, aneYtikavAdarU suKadAyaka kamaRgaLanenxV
 mADutetxVve. idariMda suKa sikukxtatxdeyeMba jAcnxnavU saha
 BarxmeyeV. EkeMdare aneYtika kAyaRgaLu iMdalalx nALe namage
 duSapxriNAmavanunxMTumADutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{BAvajAcnxna Barxme : nAnu parashivaniMda parxteyxVka, nananx
 suKaveV nanage muKayx eMba jAcnxnavU BarxmeyeV. nAnu parashivaniMda
parxteyxVkavalalx, liMgAnuBavaveV nijavAda suKa eMba tiLuvaLikeyeV
nijavAda jAcnxna (va.pa.koV. 191-192)}
\ullekha{\hbox{manada} Barxmeya kaLedu, guruva mADi guruBakatxnAdanayAyx basavaNaNxnu. pArxNada Barxmeya kaLedu liMgava mADi liMgaBakatxnAdanayAyx basavaNaNxnu. saMsArada Barxmeya kaLedu jaMgamava mADi jaMgamaBakatxnAdanayAyx basavaNaNxnu. I tirxvidhaBarxmeya tirxkaraNadalilx kaLedu kUDalacenanxsaMgayayxnalilx liMgeYkayxnAdanayAyx basavaNaNxnu (savasaM. 3; cenanxba. 1449-530).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBarxmaH, tirxvidhaH ca asw Barxmashacx-tirxvidhaBarxmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha BUtika}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{satavx, rajasf matutx tamasf eMba Bwtika guNagaLu.} tirxvidha shakitxyeMdu, tirxvidha AtamxneMdu, tirxvidha BUtikaveMdu paMcaviMshati tatatxvXMgaLeMdu, piMDa piMDa BAvaveMdu jAcnxnajAcnxna saMbaMdhaveMdu iMtiV BeVdaMgaLa saMkalipxsi nuDivudu adeVnu heVLA (savasaM. 8; mAdAra. 265-452).}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBUtikA - BUtiH Eva BUtikA, tirxvidhA ca asw BUtikA ca - tirxvidha BUtikA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha BoVjana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{BinanxBoVjana, parxsAdaBoVjana matutx sahaBoVjana eMdu liMgApiRtavAda mUru vidha BoVjanagaLu.}
\ullekha{BinanxBoVjana parxsAdaBoVjana sahaBoVjanaveMdu liMgApiRta mU{\ru} parxkAravAgipupxdu... I tirxvidhaBoVjanada aMtaraMgadanavxyava nimamx sharaNareV balalxrayAyx (GanaliM. samava. 11-336-719).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBoVjanaM - tirxvidhaM ca tatf BoVjanaM ca - tirxvidhaBoVjanaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha maMtarx}
%\smallskip
%\begin{shl}
%nama vaqtatxvAtamx vaMgaM\\
%karxmadiM shivaliMga goLakamaya vaNaRM goVmuKa\\
%parxmuditada saMga guru jaM\\
%gamaliMga tirxvidhamaMtarx parama parxBuveV ||\,60\,||
%\end{shl}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{ayayx, shirxVguruliMgajaMgamaveV... tirxvidhamaMtarxsamxraNeyiMda kaTiyalilx dharisidarayayx.. (savasaM. 10; gurusi. 712-401).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhamaMtarxH, tirxvidhashacx asw maMtarxshacx-tirxvidhamaMtarxH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha mala}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{ANava mala, mAyAmala hAgU kAmiRkamala.}
%\ullekha{varxtaBarxSaTx neVmakekx hAniyAdava nitayxkaqtayxveMdu hiDidu biTaTxva tirxvidhamalavanolelxneMdu toTaTxva iMtiV kaSaTxguNadalilx naDeva duSaTxgaLaLxra noVDA (savasaM. 8; bAbomamx. 252-103); A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidha liMgaMgaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx.}}
%\ullekha{ajAcnxnadiMda huTiTxtutx... ajAcnxnadiMda huTiTxtutx tirxvidha mala... (savasaM. 1; basava. 975-261); ayayx, maNiNxMge hoDedADuvAtana... I tirxvidhamalakekx hoDedADuvAtana sharaNaneMbene? Ata sharaNanalalx noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 801-233); BakatxMge tirxvidhamala nAsitxyAgirabeVku... (savasaM. 8; bAhUbo. 279-112); moVreyilalxdavarige kananxDiya... iMtiV daqSATxMtadaMte tirxvidhamalava kacicx... (savasaM. 10; kADasi. 272-172); iSaTxliMgava hiDidu... tanumanaBAvavu tirxvidhamaladalilx muLugi malarUpamanujarige... (savasaM. 12; deVshikeVM.252-76).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhamalaM (napuM)-tirxvidhamalaH (puM), tirxvidhaM ca tatf malaM ca-tirxvidhamalaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamala}
\meaning{\artha{(gaBaR, jAti, darxvayxgaLige saMbaMdhisidaMtiruva) ANava, kAmiRka matutx mAyA eMba mUru bageya doVSagaLu:}
\ullekha{varxtaBarxSaTx neVmakekxhAniyAdava nitayxkaqtayxveMdu \hbox{hiDidu} biTaTxva tirxvidhamalavanolelxneMdu toTaTxva iMtiV kaSaTxguNadalilx naDeva duSaTxgaLaLxra noVDA (savasaM. 8; bAbomamx. 252-103); A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidha liMgaMgaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18).} \artha{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUrubageya kAmanegaLu:}
\ullekha{A heNaNxbiTaTxDeVnu honinxnAse uLaLxnanxbara alilxge hiriyatana sAladu honanxbiTaTxDeVnu maNiNxnAse uLaLxnanxbara alilxge hiriyatana sAladu ...I tirxvidhamalava kaLedu suLiva nijasuLuhiMge namoVnamoV eMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1781-664).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamalaM - tirxvidhaM ca tatf malaM ca - tirxvidhamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha(mahA)liMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMga, \hbox{pArxNaliMga}, BAvaliMga eMba mUru liMgagaLu. ivugaLige karxmavAgi sUthxla,
sUkaSxmX, parAtapxra eMba payARya hesarugaLive. bAhayxshariVradalilx dharisuvaMtahadudx
iSaTxliMga. sUkaSxmXshariVradalilx dhAraNemADuvaMtahadudx pArxNaliMga. aMtaraMgadalilx
(kAraNashariVradalilx) BAvanAmayavAgiruvudu BAvaliMga athavA parAtapxraliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\[1pt]
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\[1pt]
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.23)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\[1pt]
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadAbxheyxV dhAyaRteV tanw ||\\[1pt]
pArxNaliMgamidaM sUkaSxmXM yadaMtaBARvanAmayamf |\\[1pt]
parAtapxraM tu yatopxrXVkatxM taqpitxliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 49-50)}
\newmeaning{\artha{mahAliMgadalilxruva piMDaja, aMDaja, biMduja eMba mUru parxBeVdagaLu.} \ullekha{tirxvidhamahAliMga -ivu piMDaja, \hbox{aMDaja}, biMduja eMdirutatxve. mahAliMgavu `arivu' idara oMdu bageya parxkAshavAgutatxde. tananx sutatxlina daqshayxpadAthaRgaLeV piMDa, jagatitxnalilxyavu aMDa matutx ivugaLige miVridavugaLeV biMdu (shivAkoV. 57-62).}}
\newmeaning{\artha{AcArAdi Aru liMgagaLu oMdoMdu mUru vidhavAgutatxve. AcAraliMgavu sadAcAraliMga,
niyatAcAraliMga, gaNAcAraliMgaveMdu; guruliMgavu diVkASxguruliMga, shikASxguruliMga,
anuBAvaguruliMga eMdU; shivaliMgavu iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMdU;
caraliMgavu savxyaliMga, caraliMga, paraliMga eMdU; parxsAdaliMgavu shudadhx parxsAdaliMga,
sidadhxparxsAdaliMga, parxsidadhxparxsAdaliMga eMdU matutx mahAliMgavu piMDajalaliMga,
aMDajaliMga, biMdAvxkAshaliMga eMdu talA mUraraMte oTuTx hadineMTu bageya
liMgagaLAgutatxve (ililx nirUpitavAgiruva hadineMTu liMgagaLeMdare hadineMTu bageya
SaTfliMgasathxlagaLa avAMtarasathxlagaLu)}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\[1pt]
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxthAparaH ||\\[1pt]
diVkASxshikASxnuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |\\[1pt]
shivaliMgasavxrUpaM teV vakASxyXmi shaqNu pAvaRti |\\[1pt]
iSaTxliMgaM pArxNaliMgaM BAvaliMgamiti tirxdhA ||\\[1pt]
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\[1pt]
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||\\[1pt]
parxsAdaliMgaterxYvidhayxmapi shaqNu varAnaneV |\\[1pt]
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV |\\[1pt]
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNu karxmAtf |\\[1pt]
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDajaM ca tataH paramf ||\\[1pt]
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 6- 26)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamahAliMgaM - mahatf ca tatf liMgaM ca mahAliMgaM, tirxvidhaM ca tatf mahAliMgaM ca - tirxvidhamahAliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha maheVshavxra}
\meaning{\arthanonum{hiDida kAyaRvanunx pUreYsuva ihaloVka viVra, niSAkxmadiMda shivoVpAsane mADuva paraloVkaviVra matutx liMgAMgiyAgi tirxkaraNagaLanunx gelulxva liMgaviVra - eMba mUru parxkArada mAheVshavxraru: }
\ullekha{tirxvidhamaheVshavxra - ivugaLu ihaloVkaviVra, paraloVkaviVra, liMgaviVra eMdu mUrive (shivAkoV. 58-64).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamaheVshavxraH - mahAnf ca asw Ishavxrashacx - maheVshavxraH, tirxvidhashacx asw maheVshavxrashacx - tirxvidhamaheVshavxraH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhamaheVshavxra}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{hiDidakAyaRvanunx pUreYsuva ihaloVkaviVra, niSAkxmadiMda shivoVpAsane mADuva paraloVkaviVra matutx liMgAMgiyAgi tirxkaraNagaLanunx gelulxva liMgaviVra -eMba mUru parxkArada mAheVshavxraru:}
%\ullekha{tirxvidhamaheVshavxra -ivugaLu ihaloVkaviVra, paraloVkaviVra, liMgaviVra eMdu mUrive (shivAkoV. 58-64).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mAye}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manada muMdaNa AseyeV mAye eMbathaRdalilx honunx, maNuNx matutx
 heNuNx tirxvidha mAye enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamAyA - tirxvidhA ca asw mAyA ca tirxvidhamAyA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mAyoVciCxSaTx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruparxsAdiyenisikoMDavanu tananx kAyavanunx keVvala aupacArika
pUjegaLige baLasikoMDare A kAya mAyoVciSaTx; liMgaparxsAdiyAdavanu
tananx aMtaHkaraNagaLanunx aupacArika maMtarxdhAyxna
japasotxVtArxdigaLige baLasikoMDare, A aMtaHkaraNavU mAyoVciCxSaTx;
jaMgamaparxsAdi enisikoMDavanu tananx Atamxvanunx keVvala
aupacArikavAgi mADuva dAsoVha muMtAdavugaLige baLasikoMDare, A AtamxnU
mAyoVciCxSaTx; I tirxvidha mAyoVciCxSaThxvAda jiVvanige nAyaka naraka
tapapxdu eMbudu vacanakArara ecacxrike.}
\ullekha{iMtu tirxvidha parxsAdigaLenisikoMDa baLika, tirxvidhakakxnukUliyAgadidaRDe tirxvidhoVcicxSaTx (savasaM. 12; deVshikeVM. 379-119).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamAyoVciCxSaTxM - mAyAyAH uciCxSaTxM mAyoVciCxSaTxM, tirxvidhaM ca tatf mAyoVciCxSaTxM ca - tirxvidhamAyoVciCxSaTxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha muKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{muKa eMba padakekx sAmAnayxvAgi bAyi eMba
 athaRvirutatxde. namamx iMdirxyagaLeMba bAyiyoLakekx viSayagaLeMba
 AhAra barutatxve. adeV riVti, \hbox{manasusx}, budidhx, matutx citatx
 tirxvidha muKagaLu. I parxtiyoMdu bAyiyalilxyU parashivananunx
 parxtiSAThxpisikoMDavanu, parashivanige apiRsade, EnanUnx seVvisalu sAdhayxvilalx.}
\ullekha{aMtapapx mahAtamxna tirxvidhamuKavanaridu karuNapUritanAgi parxsAdava koMDaDe pAvanaveMbe Atana keVvala mahAnuBAva paramajAcnxnaparipUNaRneMbe, A mahAtamxne terxYjagadoDeyaneMbe guheVshavxrA (savasaM. 2; alalxma. 866-254); guruliMgajaMgama tirxvidhamuKavu oMdeyeMdu parxmANisi, mADuva darxvayx keVDilalxdaMte mADuvudu sadaBxkitxsathxla (savasaM. 6; arimA. 395-128); iMtiV tirxvidhamuKavoMdeV parxsAdavAgi toVri matetx vishavxdoLage vishavxtoVmuKavAgi parxkAshisutatx, enanxMtaraMgadalilx beLaguva mahAparxsAdavu enanx savARMgamayavAgi toVrutirxde (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1125-529).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamuKaM - tirxvidhaM ca tatf muKaM ca tirxvidhamuKaM}}
\end{entry}
%jAgArxvasethxyeV vakatxrXvAguLaLx maNiNxnalilx kAma korxVdha loVBaveMba tirxvidhamuKavu. (savasaM. 10; kADasi. 32-22);

\begin{entry}
\word{tirxvidha mUtiR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitxya adhideVvateyAda \hbox{barxhamx}, icACxshakitxya
 adhideVvateyAda viSuNx matutx jAcnxnashakitxya adhideVvateyAda maheVshavxra.}
\ullekha{guruliMgajaMgamAcaRneya \hbox{karxmava...} I tirxvidhamUtiR Bakatxna tirxvidha tanuvigoVsakxravAgi iSaTx pArxNaBAvalimga savxrUpavAgihareMdu nirUpisidiri sAvxmi (savasaM. 10; gaNaviV. 627-323).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamUtiRH - tirxvidhA ca asw mUtiRshacx - tirxvidhamUtiRH; tirxvidhAH mUtaRyaH yasayx saH tirxvidhamUtiRH}}
\end{entry}
%barxhamx soVreyAgi... utatxma kaniSaThx madhayxmaveMba tirxvidhamUtiRyAgi... (savasaM. 6; arimA. 528-161); kakeSx Bakatxna soVMku... EkamUtiR tirxvidhasathxlavAgi, tirxvidhamUtiR SaDusathxlavAgi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1086-338); apupx SaDuvaNaRva kUDi... vaNaRBeVdava koTuTx, binAnxNadi tAna[ri]taMte tirxvidhamUtiRyAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1458-492); sakalaveMdalilx niHkala... vAcAracanegaLiMda tirxguNa tirxvidhamUtiRya kalipxsi... (savasaM. 8; parxsABoV. 106-45);

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha rUpa}
%\meaning{\arthanonum{gururUpu, liMgarUpu, jaMgamarUpu mUru rUpagaLu}}
%\medskip
%\begin{shl}
%tirxvidha Bakatxrige Gana| tirxvidha rUpagiruva\\
%tirxvidha guNa KaMDisida KaMDamayana|\\
%tirxvidha karaNagaLelalx| tava shudadhxmayavAgi|\\
%suviveVkadiMda Bajipa satayx Bakatxrige||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(keYvalalx. 24-11)}
%\newmeaning{\ullekha{manava maredu... iMtiV tirxvidharUpavanu bayalu oLakoMDitutx guheVshavxrA, (savasaM. 2; alalxma. 1449-429); vasutx tirxvidharUpAda pari eMteMdaDe... (savasaM. 6; arimA. 438-139); veVda shAsatxrX purANa... liMgamUtiR tirxvidharUpAgi... (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54); akAratatatxvX AkAshadoDalAyitutx... tirxvidharUpu leVpa... (savasaM. 9; shivaleM. 146-57).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidharUpaM, tirxvidhaM ca tatf rUpaM ca-tirxvidharUpaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha liMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kirxyAliMga, BAvaliMga, jAcnxnaliMga eMba mUru liMgagaLu. kelavu veVLe iSaTxliMga, BAvaliMga, pArxNaliMgaveMdU matetx kelavu veVLe AyataliMga, sAvxyataliMga, saninxhitaliMgaveMdU atheYRsuvuduMTu. iSaTxliMgavu horaginiMda baMdudu (Ayata) AdudariMda, adakekx AyataliMgaveMdu hesaru; aSaTxvidha pUje muMtAda kirxyegaLanunx adakekx mADabeVkAdudariMda adu kirxyAliMgavU hwdu. kaNiNxge kANada Adare modaliniMdalU namamxlelxV iruva liMgaveV BAvaliMga athavA sAvxyataliMga. nAvu AdhAyxtimxka jiVvanavanunx naDesutitxdadxrU, pArxraMBadalilx mAtarx nAvu parashivaniMda parxteyxVkaveMdeV BAvisi, iSaTxliMgakekx pUje salilxsutetxVve, hAgU parashivanige apaRNe mADutetxVve. nAvu paramAtamxna aMgaveMdU, A paramAtamxnu jAcnxna athavA citfsavxrUpaneMdU AdhAyxtimxka jiVvanada koneyalilx tiLiyutetxVve. Aga paramAtamx jAcnxnaliMga athavA pArxNaliMga athavA saninxhitaliMga.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha gurugaLu: kirxyAliMga, jAcnxnaliMga, BAvaliMgaveMba tirxvidha liMgagaLu: savxya, cara, paraveMba tirxvidha jaMgamavu I \hbox{oMbatutx} AcAraliMgadalilx saMbaMdhavu... jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamxveMba tirxvidhaliMgagaLu: (savasaM. 2; alalxma. 789-222); muKaliMgadarushana jaMgamadalilx BAvaliMga darushana manadalilx savxyaliMgadarushana kAyadalilx, I tirxvidhaliMgadarushana jAcnxnadalilx, idu kAraNa kUDalacenanxsaMganalilx, jaMgamaliMgadarushana basavaNaNxMgalalxde uLidavarArigeyU aLavaDadu (savasaM. 3; cenanxba. 128-37).}}
%\ullekha{ayAyx, aBAyxsa kAyadiMde... iMtu tirxvidhaliMgaparxkAshadoLumxLugi nitayxsuKiyAdenu... (savasaM. 2; alalxma-(vacana saMcaya)); muKaliMgadarushana jaMgamadalilx... I tirxvidhaliMgadarushana jAcnxnadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 127-34); jagadagala mugilagala... guruviMge tanumuTiTx, tirxvidhaliMgakekx manamuTiTx... (savasaM. 6; uripe. 1379-464); iMtapapx tirxvidhAcaraNeyalilx.... iMtiV tirxvidhaliMga modalAda cidaGxnaliMgavu... (savasaM. 10; kADasi. 216-143); keLadiyaroDanA... tirxvidhaliMgada AdayxMtamaM aridu... (savasaM. 11; GanaliM. 743-358).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgaM - tirxvidhaM ca tatf liMgaM ca - tirxvidhaliMgaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha liMgasaMbaMdha}
%\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa -eMba tanutarxyagaLalilx anukarxmavAgi iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLu nelegoLuLxvike :} \ullekha{sUthxla sUkaSxmX kAraNatanutarxyaviralu iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe asaMKAyxta parxmathagaNaMgaLopapxvare (savasaM. 3; cenanxba. 1718-635)}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha liMgasAnxna}
%\meaning{\arthanonum{kaTisAnxna, kaMThasAnxna matutx maMDesAnxna eMba mUru bageya aBiSeVka :}
%\ullekha{karakamaladalilx anAdi niSakxlaMka joyxVtimaRya iSaTxmahAliMgadeVvana mUtaRva mADisikoMDu ...neVtarx modalAda liMgadavayavaMgaLa parxkASxlisi kaTisAnxna kaMThasAnxna maMDesAnxnava mADi (savasaM. 3; cenanxba. 948-306).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgasaMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa -eMba tanutarxyagaLalilx anukarxmavAgi iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLu nelegoLuLxvike: (viV.pA.koV. 232)}
 \ullekha{aMgava biTuTx AtamxnuMTe ? shakitxya biTuTx shivanuMTe? idu kAraNa sUthxla sUkaSxmXkAraNa tanutarxyaviralu, iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe asaMkAyxta parxmathagaNaMgaLopupxvare ? (savasaM. 3; cenanxba. 1642-600); sUthxla sUkaSxmX kAraNatanutarxyaviralu iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe asaMKAyxta parxmathagaNaMgaLopupxvare (savasaM. 3; cenanxba. 1718-635); kAyakekx iSaTxliMgaveMdeMbiri; manakekx pArxNaliMgaveMdeMbiri; AtamxMge taqpitxliMgaveMdeMbiri; I tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgasaMbaMdhavAyitetxMdeMbiri. mana BAvaMgaLalilx apiRtakirxVyalilx apiRtavilAlx eMbudu adu aruhe? (savasaM. 11; toVMTasi. 229-111).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgasaMbaMdhaH, liMgasayx saMbaMdhaH athavA liMgeVna saha saMbaMdhaH-liMgasaMbaMdhaH, tirxvidhashacx asw liMgasaMbaMdhashacx-tirxvidhaliMgasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgasAnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaTisAnxna, kaMThasAnxna matutx maMDesAnxna eMba mUru bageya aBiSeVka:}
\ullekha{kaTisAnxna kaMThasAnxna maDesAnxna modalAda tirxvidhaliMgasAnxnava mADi, pAvugoraDa meTiTx, pAvaDavAgali, paNARsanavAgali daBeR betatx modalAdasanadalilx mUtaRva mADi gurupAdoVdakadoLage Basamx gaMdha puSapx maMtarxva sAthxpisi, paMcAmaqtaveMdu BAvisi anAdi niSakxlaMka joyxVtimaRya iSaTxmahAliMgadeVvaMge liVlAmajajxnava mADisi, karakamaladalilx anAdi niSakxlaMka joyxVtimaRya iSaTxmahAliMgadeVvana mUtaRva mADisikoMDu ...neVtarx modalAda liMgadavayavaMgaLa parxkASxlisi kaTisAnxna kaMThasAnxna maMDesAnxnava mADi (savasaM. 3; cenanxba. 933-296).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgasAnxnaM, tirxvidhasayx liMgasayx sAnxnaM-tirxvidhaliMgasAnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgoVdaka}
\src{va}
\meaning{\artha{liMgoVdaka, pAdoVdaka, parxsAdoVdakaveMdu tirxvidhaliMgoVdaka (cenanxba-563).}
\artha{guru-liMga-jaMgamagaLu liMgarUpiyAda parashivana rUpagaLeV AdadxriMda avara pUjeyiMda pArxpatxvAguva pAdoVdakagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
EkamUteRVsatxrXyoV BAgA guruliRMgaM ca jaMgamaH |\\[1pt]
tadeVvaM guNakaM gArxhayxM gurujaMgamayoVrapi ||\\[3pt]
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4-15)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgoVdakaM, tirxvidhasayx liMgasayx udakaM-tirxvidhaliMgoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliVle}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{rudarxtavx adu GaTisidalilx Ishavxratavx I eraDu kUDidalilx sadAshivatatatxvX ivu mUru tirxvidhaliVle.}
\ullekha{parxthamadalilx rudarxtavx; adu GaTisidalilx Ishavxratavx. I eraDu kUDidalilx sadAshivatatatxvX. iMtiV tirxvidhaliVle EkAthaRvAdalilx parashivatatatxvXda paramaparxkAsha (savasaM. 7; kalakeV. 41-18).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliVlA - tirxvidhA ca asw liVlA ca - tirxvidhaliVlA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaloVBi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tanuloVBi, manaloVBi, dhanaloVBi eMba mUru bageya loVBigaLu.}
\ullekha{tanuloVBiya Bakitx gurudorxVha; manaloVBiya pUje liMgadorxVha. dhanaloVBiya dAsoVha jaMgamadorxVha. I tirxvidhaloVBiya saMgasaMBASaNeyiMde, Bavada bale hariyadu noVDA guruniraMjana cananxbasavaliMga sAkiSxyAgi (savasaM. 12; deVshikeVM. 366-112).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaloVBiV - loVBaH asitx asimxnf iti loVBiV tirxvidhashacx asw loVBiV ca-tirxvidhaloVBiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgada pUje}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhAcaRnegaLiMda iSaTxliMgakUkx, liMgadhAyxna mADutatx maMtarxvanunx japisuvudara mUlaka pArxNaliMgakUkx, mahAliMgadalilx saMpUNaRtanamxyateyiMda kUDi taqpitxgoLisuvudariMda BAvaliMgakUkx mADuva pUje:}
\ullekha{tirxvidhaliMgada pUjeyeMteMdoDanuviniMdiSaTx liMgakekxyaSaTxvidhAcaRnA pUjeyeMda{\ri}vudu meVNu tadAdhxyXnadiM maMtarxmaM japipudeV pArxNaliMgada pUjeyA mahAliMgadoLagUNeyaMbogadA manoVliVyavAgi matetxVnuva{\ri}yada nishacxyapirxVNaneV BAvaliMgada pUjeyayayx (viVsheYpu. 23-8-129).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgapUjA - liMgasayx pUjA - liMgapUjA, tirxvidhA ca asw liMgapUjA ca - tirxvidhaliMgapUjA athavA tirxvidhasayx liMgasayx pUjA - tirxvidhaliMgapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha liMgAMgasaMbaMdha}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tirxvidhaliMgasaMbaMdha)}
\ullekha{tanumU{\ru}LaLxvaru liMgamU{\ra} sAhitayxva mADikoMDalalxde tanutarxyavaLiyadu ...aMtu aMgada meVle iSaTxliMgasAhitayxvilalxda kAraNa pArxNaliMga nimagilalxveMdu tirxvidhaliMgAMgasaMbaMdhava boVdhisidaru (liMgaliV. 116-29).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgAMgasaMbaMdhaH, liMgaM ca aMgaM ca liMgAMgeV, tayoVH liMgAMgayoVH, saMbaMdhaH-liMgAMgasaMbaMdhaH, tirxvidhashacx asw liMgAMgasaMbaMdhaH-tirxvidhaliMgAMgasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha vAsane}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana eMba mUru vasutxgaLa meVliruva bayake, -haMbala:}
\ullekha{tirxvidhakekx tirxvidhavanapiRsi tirxvidhavAsaneya ha{\ri}du tirxvidhavaoMdAdaGanavanoDagUDabalalxDe sadaBxkatxneMbenayayx (aKaMDeV. 77-55).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhavAsanA - tirxvidhA ca asw vAsanA ca - tirxvidhavAsanA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha vikAri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tanuvikAri, manavikAri, dhanavikAri. deVhada bayakegaLige dAsanAdavanu tanuvikAri, mAnasika cAMcalayxkekx oLagAdavanu manavikAri, dhanadAse uLaLxvanu dhanavikAri.}
\ullekha{tanuvikArige mukitxyelilxyado manavikArige liMgavelilxyado dhanavikArige parxsAdavelilxyado iMtiV tirxvidhavikArige paMcAcAravilalxvAgi ...nimamx sharaNaru avana muKava noVDarayAyx (sidadhxrA. ka. 408-1314).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhavikAriV - vikAraH asimxnf asitx iti vikAriV, tirxvidhashacx asw vikAriV ca - tirxvidhavikAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha viveVkaliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte miduLinalilxruva shiKAcakarxdalilx nelegoLuLxva liMgada oMdu rUpa:}
\ullekha{cakarxsaninxhita Aru liMgagaLu -I liMgagaLige \hbox{keLage} kANisidaMte hesarugaLive. nAlukxdaLagaLuLaLx AdhAracakarxdalilxya liMgakekx catuviRdhabiMduliMgaveMtalU ...mUrudaLagaLuLaLx shiKAcakarxdalilxya liMgakekx tirxvidhaviveVkaliMgaveMtalU hesarugaLive (\hbox{shivAkoV.} 97-130).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaviveVkaliMgaM - viveVkaH Eva liMgaM - viveVkaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf viveVkaliMgaM ca - tirxvidhaviveVkaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaviVrasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayx, visheVSa, nirABAri eMba mUru vidha
viVrasheYva. adhikAriya BeVda idakekx AdhAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxvidhaM viVrasheYvAKayxmadhikAriviBeVdataH |\\[1pt]
sAmAnayxM viVrasheYvaM ca visheVSaM ca tataH paramf |\\[1pt]
nirABAraM viVrasheYvaM na tatoV{\char'263}dhikamiVshavxri ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 15.31-32)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaviVrasheYvaH - shivAtf AgataH athavA shivasayx ayaM - sheYvaH, viVrashacx asw sheYvashacx - viVrasheYvaH, tirxvidhashacx asw viVrasheYvashacx - tirxvidhaviVrasheYvaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAmAnayx viVrasheYva, visheVSa viVrasheYva, nirABAri viVrasheYva}}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{tirxvidha shakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitx, icACxshakitx matutx 
 jAcnxnashakitx.}
\ullekha{icACxshakitxsavxrUpa vatuRLavAgi, kirxyAshakitxsavxrUpa goVmuKavAgi, jAcnxnashakitxsavxrUpa salAKerUpAgi, tirxvidhaBeVdava oDagUDi tirxvidhashakitx liMgavAyitutx (savasaM. 8; meremiM. 1302-452).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashakitxH - tirxvidhA ca asw shakitxshacx - tirxvidhashakitxH}}
\end{entry}
%maNaNxnitutx nimamx kaMDeheneMdaDe... heNaNxnitutx nimamx kaMDeheneMdaDe tirxvidhashakitxmUtiR niVnu... (savasaM. 5; moVLima. 1188-354);
%EkAdasha rudarxru horagAda... iMtiV tirxvidhashakitxya Adi AdhAravanaridu... (savasaM. 6; aMbiga. 79-28); icACxshakitx, kirxyAshakitx jAcnxnashakitxgaLeMbalilx icACxshakitxge puruSanAru? kirxyAshakitxge puruSanAru? jAcnxnashakitxge puruSanAru? (savasaM. 8; parxsABoV. 24-13); tirxvidhashakitxyanaridalilx, tirxguNAtamxva maredalilx, tirxBeVdaMgaLa kAbalilx, tirxguNa tanamxyavAgi carisuvalilx, iMtiV tirxguNa EkavAdalilx, manasaMditutx mAreVshavxrA. (savasaM. 8; manamA. 960-329);

\begin{entry}
\word{tirxvidhashiVla}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaraNeya vidhigaLalilx baLasuva kaMThapAvuDa, dhULupAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru parxkArada vasatxrXgaLige saMbaMdhisida mUru bageya neVmagaLu: (viV.pA.koV. 233)}
\ullekha{dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDa iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavana{\ri}tu kaDe naDu modalu mU{\ru} varxta kUDuvalilx varxtada biDumuDiyana{\ri}yabeVku (savasaM. 5; akakxmamx. 428-137); tanushiVla guruBakitx, manashiVla liMgaBakitx, dhanashiVla jaMgamaBakitx, tirxvidhashiVla mahABakitx. aMga mana BAva karaNaMgaLalilx varxtadaMgave pArxNaveMdu ipupxdu CalaBakitx (savasaM. 6; EleVshavx. 1688-643).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashiVlaM - tirxvidhaM ca tatf shiVlaM ca - tirxvidhashiVlaM}}
\end{entry}
%dhULupAvaDa kaMThapAvaDa... iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavanaritu... (savasaM. 5; akakxmamx. 508-157);

\begin{entry}
\word{tirxvidhashUnayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kAyashUnayx, jiVvashUnayx, pArxNashUnayx eMba mUru bage shUnayxgaLu.} \ullekha{mana manana mananiVyaMgaLalilx maMtarxliVyavAdude kAyashUnayx, A maMtarx piMDAMDadalilx, paripUNaRBeVda toVridAgale jiVvashUnayx. A parxBeya pariNAmadalilx jiVvana upAdithx naSaTxvAgi, jiVva parama saMyoVgaveMba saMdeVhavaLidAgaleV pArxNashUnayx, idu tirxvidhashUnayx, aiGaTadUra rAmeVshavxraliMgadalilx nilukaDe (savasaM. 8; meremiM. 1322-457).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashUnayxM - tirxvidhaM ca tatf shUnayxM ca - tirxvidhashUnayxM}}
\end{entry}
%bALi badukalariyade keVLi meVLava mADi hALugoVSiyakalitu, kaliyupAdhiyoLu niMdu nijaBakitx sujAcnxna paramaveYrAgayxvanariyade hiriyarenisikoMDu, hoVgi baMduMba kurigaLaneMtu sharaNarenanxbahudu ? namamx guruniraMjana cananxbasavaliMgadaMgaveMba GanaparxsAdava hiMdadidaR tirxvidhashUnayxsharaNaraMtalalxda maruLugaLaneMtu sharaNarenanxbahudu ? (savasaM. 12; deVshikeVM. 717-216).

\begin{entry}
\word{tirxvidhasaMpatitxsathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida hadineYdu
aMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. guru-liMga-jaMgamagaLu parashivana mUru rUpagaLu.
guru-liMga-jaMgamagaLanunx samAnaBAvadiMda pUjisabeVkeMdu boVdhisuva sathxla. guru-liMgagaLa
viSayadalilx sAdhakanu BakitxyiMda iruvaMte jaMgamanalilxyU BakitxyiMda irabeVku eMdu
boVdhisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx guruliMgAcaRnarUpoVBayasathxlaM |\\[1pt]
jaMgamAcaRnalakaSxNatirxvidhasaMpatitxsathxlamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, parx., 5.29.-30)}
\smallskip
\begin{shl}
EkamUteRVsatxrXyoV BAgA guroVliRMgaM ca jaMgamaH |\\[1pt]
tadeVvaM guNakaM gArxhayxM gurujaMgamayoVrapi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.15)}
\smallskip
\begin{shl}
yathA gurw tathA liMgeV BakitxmAnf parivataRteV |\\[1pt]
jaMgameV ca tathA nitayxM BakitxM kuyARdivxcakaSxNaH ||\\[1pt]
Eka Eva shivaH sAkASxtf savARnugarxhakArakaH |\\[1pt]
guru jaMgamaliMgAtAmx vataRteV BukitxmukitxdaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 9. 58-59)}
\newmeaning{\ullekha{piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, gurukaruNasathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkiSxsathxla, paMcAkaSxrisathxla, Bakitxsathxla, uBayasathxla, tirxvidhasaMpatitxsathxla, catuviRdhasArAyasathxla, upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla, I hadineYdu BakatxsathxlaMgaLu (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMpatitxsathxlaM - tirxvidhA ca asw saMpatitxcacx - tirxvidhasaMpatitxH, tirxvidhasaMpatitxH iti sathxlaM - tirxvidhasaMpatitxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sharaNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgAcaRka, \hbox{pArxNaliMgAcaRka} matutx BAvaliMgAcaRka eMba mUru vidhada sharaNaru:}
\ullekha{tirxvidhasharaNa -ivu iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitxliMgAcaRka eMdive (shivAkoV. 60-67).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasharaNaH - tirxvidhashacx asw sharaNashacx - tirxvidhasharaNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha shivaliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{utatxma AcaraNegaLiMda sAdhisuva iSaTxliMga, tanuguNagaLanunx tayxjisi, liMgaguNagaLanunx tananxlilx aLavaDisikoLuLxvudariMda nelegoLuLxva pArxNaliMga matutx liMgavanunxLidu matetxVnanUnx neneyadiruva sithxtiyalilx parxkaTagoLuLxva BAvaliMga -eMba mUru shivaliMgaparxBeVdagaLu:}
\ullekha{tirxvidhashivaliMga -ivu iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgaveMdirutatxve (shivAkoV. 55-59).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashivaliMgaM - tirxvidhaM ca tatf shivaliMgaM ca - tirxvidhashivaliMgaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidha saMga}
%\meaning{\ullekha{dAsiya saMga deVshavariye paDaga... iMtiV tirxvidhasaMga salalxveMbudanaridu... (savasaM. 8; maDimA. 625-233); dAsiya saMgavuLaLxnanxbara guruvilalxveMba... I tirxvidhasaMgavuLaLxnanxbara tirxvidhaparxsAdavilalxveMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 915-399).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMgaH, tirxvidhashacx asw saMgashacx-tirxvidhasaMgaH, (tirxvidhasaMca-??)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMca}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{apaRNakAyaRdalilx tanu, mana, dhanagaLanunx apiRsi samarasadiMda naDedalilx tanuvinalilxparxsAdavu, manadalilx liMgavu matutx dhanadalilx parxsAdavu nelegoLuLxvudeMba mUru bageya mamaR, -rahasayx: (viV.pA.koV. 233)}
\ullekha{liMgadalilx koDaluMTu koLaluMTAgi apiRta jaMgamadalilx koTuTx koLalilAlxgi anapiRta parxsAdadalilx koDalu koLalilAlxgi uBayanAsitx I tirxvidhasaMcada sanumatavanu kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa balalx (savasaM. 3; cenanxba. 636-197).}}
\end{entry}
%rUpurahita liMgadalilx... iMtiV tirxvidhasaMcava... (savasaM. 3; cenanxba. 1508-550).

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMpatasxthXla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tirxvidha saMpatutxsathxla)}
\ullekha{iMtuBaya sathxlagaLalilx liMgAMga saMbaMdhajAcnxnavanuLaLx Bakatxna shariVra manoVBAvaMgaLalilx guruliMgajaMgamAtamxka vicAraveMtenalade tirxvidhasaMpatasxthXlavAdudu (keYvasha. 24-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMpatfsathxla, tirxvidhA ca asw saMpatf ca-tirxvidhasaMpatf, tirxvidha saMpatf iti sathxlaM-tirxvidhasaMpatf sathxlaM}}
\end{entry}
%iMtu uBayasathxladalilx shirxVliMgajaMgamaveraDara saMbaMdhadiMda sadaBxtAvxna tanuvinalilx gurusaMbaMdha mUvaralilx liMgasaMbaMdha arivinalilx jaMgamasaMbaMdhaveV muMde tirxvidha saMpatitxnasathxlavAdudu... tirxvidhasaMpatasxthXlada vicAra tirxvidhasaMpatutxsathxla

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMpatutxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra Bakatxsathxlada hadineYdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxna tanuvinalilx guru, pArxNadalilx liMga matutx arivinalilx jaMgama saMbaMdhavAguva sathxla:}
\ullekha{A BakatxnaMgadoLu viBavaguru saMbaMdhavA manadoLaMliMgasaMbaMdhava{\ri}vinalilx shuBadajaMgamasusaMbaMdhavAdudanu citapxrXBane mAgaRkirxyAcAra samayada sucinanxBane miV{\ri}da lasatikxrXyeyinatatxleyenalf tirxvidhasaMpatutx sathxlaM (viVsheYpu. 8-125-21); tanuvinalilx guru, pArxNadalilx liMga, arivinalilx jaMgama hiVge saMbaMdhisuvudu tirxvidha saMpatutxsathxla (shivAkoV. 84-97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sathxLa}
\src{va}
\meaning{\artha{liMgasathxla, jaMgamasathxla matutx parxsAdasathxla eMba mUru sathxla :}
\ullekha{liMgasathxla, liMgasathxladalilxyeV niMdudu jaMgamasathxla, jaMgamasathxladalilxyeV niMdudu parxsAdasathxla, parxsAdasathxladalilxyeV niMdudu I tirxvidhasathxla, tirxvidhadalilxyeV niMdudu ...nimamx sharaNaMge (savasaM. 3; cenanxba. 670-206).} \artha{tirxvidha sathxLa :} \ullekha{liMgavenanxdavaMge liMgavuMTu jaMgamavenanxdavaMge jaMgamavuMTu parxsAdavenanxdavaMge parxsAdavuMTu I tirxvidhasathxLavana\char'273\char'311yabalalxre kUDalacenanxsaMga tAneV uMTu (savasaM. 3; cenanxba. 675-207).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasathxla - tirxvidhaM ca tatf sathxlaM ca - tirxvidhasathxlaM}}
\end{entry}
%Bakatxsathxla, maheVshasathxla, parxsAdisathxla, pArxNa liMgi sathxla, sharaNasathxla, matutx aikayxsathxla  ivugaLanunx kelavu vacanakAraru mUru guMpugaLAgi mADutAtxre. Bakatx  matutx maheVshasathxlagaLu modalaneya guMpigU, parxsAdi matutx  pArxNaliMgisathxlagaLu eraDaneya guMpigU sharaNa matutx  aikayxsathxlagaLu mUraneya guMpigU seVrutatxve.
%\newmeaning{\artha{matetx kelavu vacanakArara parxkAra tirxvidha sathxlaveMdare, aMgasathxla, pArxNasathxla matutx BAvasathxla. aMdare, aMgasathxladalilx sAdhakanu tananx aMgada meVle liMgavanUnx dharisutAtxne hAgU pUjA samayadalilx adanunx karasathxladalilx parxtiSAThxpisutAtxne. AdhAyxtamxdalilx inUnx muMduvarida sAdhakanu liMgavanunx pUjA samayadalalxSeTxV dhAyxnisade itara samayadalUlx dhAyxnisutAtxne. idakekx maMtarx muMtAdavugaLu sahAyakavAgutatxve. koneyadAgi sAdhakanu tananx BAvasathxladalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisi tAnu liMgadiMda parxteyxVkavalalx eMba arivanunx paDeyutAtxne. kelavu veVLe I tirxvidha sathxlagaLige karasathxla, manasathxla matutx BAvasathxla eMba hesarugaLanunx vacanakAraru koTiTxdAdxre.}
%\ullekha{AcArada suKavanaMgadalilx... iMtiV tirxvidhasathxlaniNaRyavanenage aruhida kAraNa...(savasaM. 1; basava. 1034-278); Baviya taMdu Bakatxna mADi... I tirxvidhasathxlavanariyade keTaTxru guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 64-23); honunxLALxta Bakatxnalalx... heNuNx Bavi, maNuNx hamumx. iMtiV tirxvidhasathxlavapUvaR... (savasaM. 3; cenanxba. 680-205); kakeSx Bakatxna soVMku... ekamUtiR tirxvidhasathxlavAgi, tirxvidhamUtiR SaDusathxlavAgi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1086-338); Bakatx mAheVshavxrasathxla EkavAdalilx... iMtiV tirxvidhasathxla EkarUpavAdalilx, AkAshada vaNaRda bahurUpa... (savasaM. 8; moVLimA. 1989-644).}}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sAvxyata}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mUru bageya sAkASxtAkxragaLu :}
\ullekha{ayAyx, enanx kAyadalilx maDivALana toVrida, enanx manadalilx tananx nilava toVrida, enanx arivinalilx nimamx toVrida, iMtiV tirxvidhasAvxyatavanu enanx savARMgadalilx parxtiSiThxsi toVrida. kUDalasaMgamadeVvayAyx, cenanxbasavaNaNxna karuNadiMda maDivALaneMba paruSa sAdhayxvAyitetxnage (savasaM. 1; basava. 984-264); aMgada meVle AcAraliMga sAvxyatavAyitutx pArxNada meVle jaMgamaliMga sAvxytavAyitutx Atamxna meVle samayxgfjAcnxnaliMgasAvxyatavAyitutx iMtiV tirxvidhakekx tirxvidhasAvxytavAgipapx namamx kUDalacenanxsaMgana sharaNa basavaNaNxMge namoVnamoV enutideRnu (savasaM. 3; cenanxba. 857-260).}}
%tanusAvxyatavAdavaraMga sAthxvaradaMtipubxdu... iMtiV tirxvidhasAvxyatarAdavaraMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1264-439).
\newmeaning{\ni{tirxvidhasAvxyataM - tirxvidhaM ca tatf sAvxyataM ca - tirxvidhasAvxyataM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sUtaki}
\meaning{\artha{ANava, mAyA matutx kAmiRka eMba mUru bageya doVSagaLiMda kUDidavanu:}
\ullekha{tirxvidha sUtakigaLu jaMgamavana{\re}yarAgi ...tirxvidhamala shudadhxvAgi jaMgamavana{\re}yabeVku (savasaM. 8; moVLige. 1665-571).} \artha{liMgasUtaki, jaMgamasUtaki matutx parxsAdasUtaki eMba mUru bageya doVSavuLaLxvaru :}
\ullekha{liMgaliMgaveMbava liMgasUtakiyayayx jaMgama jaMgamaveMbava jaMgamasUtakiyayayx parxsAda parxsAdaveMbava parxsAda sUtakiyayayx I tirxvidhasUtakiya mAta keVLalAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 676-208).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasUtakiV - sUtakaM asimxnf asitx iti sUtakiV, tirxvidhashacx asw sUtakiV ca - tirxvidhasUtakiV}}
\end{entry}
%kAyasUtakigaLu guruvanariyarAgi... tirxvidhasUtakigaLu jaMgamavanariyarAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1666-550).

\begin{entry}
\word{tirxvidha seVve}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga matutx jaMgama -eMba mUvarige mADuva pUje:}
\ullekha{A yugadoLaM matayxRdoLu jaMgamaparxsAdAyatatx liMgaparxdatatx tirxvidhaseVveyeV yatanxvene kelavu dina mADidavaru ...shirxVyamalabasavaNaNxnaM kaMDu meVruva nikAyakekx basavaNaNxnuru kanaRsoVpAnadA yagarxnisherxVNiyaDariyalilxge poVgutipaRru (viVsheYpu. 4-8-135).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaseVvA - tirxvidha ca asw seVvA ca - tirxvidhaseVvA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhakamaR}
\meaning{\arthanonum{saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmi eMba mUru bageya kamaRgaLive. saMcita eMdare hiMdina janamxdalilx saMcitavAda aMdare oTuTxgUDida kamaR. pArxrabadhx eMdare vidhi bareda haNebarahadalilxdudxdu AgAmi eMdare I janamxdalilx mADida pApada Pala muMdina janamxdalilx anuBavisabeVkAda kamaRvAgi saMcitagoLuLxtatxde.}
\ullekha{manamAyegaLinudisi rAjisipaR sAtishayadA tirxvidhakamaRvA tirxvidhakamARtishayadiMda huTiTxdAR tirxvidhamalaM (viVsheYpu. 8-131-31).}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%keYvalayx veYkuMTha moVkaSxgAminigaLapapx terana tiLivudakekx\\
%sheYva veYSaNxva adhAyxtamx tirxvidhakamaRMgaLalilx\\
%SaDadxshaRna saMpadavAyitutx\\
%I BeVda viBeVdavAdalilx shakitxrUpu veYSaNxva\\
%asitxBeVda shivAdhitayx, uBayaceVtana vasutxvAgi\\
%GaTabuDaMgaLalilx carasAthxvaraMgaLalilx KalivxdaM barxhamxvasutxmUtiR\\
%aLivu uLumege terapilalxda saMgaviVrasheYva.\\
%vi eMba yukitx, ra eMba rajasusx, va eMba biMduvina shAKeyiMdalilx\\
%liVyalapxTiTxdu koTasathxgoVLakAkAra.\\
%adu paMcAkaSxriV parxNama, SaDakaSxrada sadana\\
%EkAkaSxrada leVKanavaLida aleVKa\\
%ayivatetxraDaneya saraharida saMbaMdha.\\
%idu savxya cara parada sumuderx,\\
%shurxtisamxqqtitalapxda shoVdhane.\\
%A guNa parxsananxvapapx cananx basavaNaNxpirxya\\
%BoVgamalilxkAjuRnaliMgada liVlABAva.
%\end{shl}
%\ullekha{karuNajala vinayajala samatAjala... iMtiV tirxvidhoVdakadalilx tirxvidhakamaRnAsitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); keYvalayx veYkuMTha... sheYva veYSaNxva adhAyxtamx tirxvidhakamaRMgaLalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 40-19); katatxle BUtaLada vataRmAnakekx... tirxvidhakamaR nAsitxyAgi nAnu badukidenayAyx... (savasaM. 11; GanaliM. 747-365); gurupAdoVdakadoLagideRveMbaru... tirxvidhoVdakavanariyade tirxvidhakamaRdoLu muLugidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 840-251).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf kamaR ca-tirxvidhakamaR}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhajaMgama}
%\meaning{\arthanonum{savxya cara paraveMba tirxvidha gurugaLalilx pAdoVdaka parxsAdava keVLalAgadu. pariNAmi nirupAdhi paripUNaRveMba tirxvidha jaMgamadalilx pAdoVdaka parxsAdava keVLabeVkeMdAta, namamx kalideVvaradeVva.}}
%\newmeaning{\arthanonum{vivaraNe : savxyajaMgama, carajaMgama, matutx parajaMgama eMba mUru bageya jaMgamaru.}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhajaMgamaH, tirxvidhashacx asw jaMgamashacx-tirxvidhajaMgamaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivatatatxvX, sadAshivatatatxvX, maheVshatatatxvX eMba mUru vidha
tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca ||\\[1pt]
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6. 9-11)}
\newmeaning{\artha{pati, pashu, pAsha eMba mUru tatatxvXgaLa samUha. shivanu pati, elalx jiVvarAshigaLu
pashugaLu matutx kamaRmalAdigaLu pAshagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
barxhAmxdisatxMbapayaRMtaM pashavaH parikiVtiRtAH |\\[1pt]
shivaH patiriti porxVkatxH pAshaH kamaRmalAdikamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 5.20; caM.A., kirx.pA. 1. 10-11)}
\newmeaning{\artha{BoVkAtx, BoVjayx, perxVrayitA eMba mUru vidha vasutxgaLeV tirxvidha tatatxvXgaLu.
satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLa saMpakaRdiMda paratatatxvXvu mUru vasutxgaLa
rUpavanunx taLeyutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVritAraM ca matAvx savaRM porxVkatxM tirxvidhaM barxhamxmeVtatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shevxV.u., 1.12)}
\begin{shl}
guNatarxyaviBeVdeVna paratatetxvXV cidAtamxni |\\[1pt]
BoVkatxqqvacecxYvaBoVjayxtavxM perxVrakatavxM ca kalipxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 5-38)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhatatatxvXM - tirxvidhaM ca tatf tatatxvXM ca - tirxvidhatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadarxvayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AtomxVpaBoVgada saluvAgi iruva darxvayxgaLu
sUthxladarxvayx, parxvivikatx (sUkaSxmX) darxvayx matutx AnaMda darxvayx eMdu mUru vidha.
rUpavu sUthxladarxvayx, ruciyu parxvivikatxdarxvayx matutx taqpitxyu AnaMdadarxvayx.
bahiraMgakekx (sUthxlashariVrakekx) rUpadarxvayx, aMtaraMgakekx (sUkaSxmXshariVra) 
rucidarxvayx matutx AtAmxMgakekx (kAraNashariVrakekx) AnaMdadarxvayxgaLu
samapiRtavAgutatxve. iSaTxliMgakekx rUpadarxvayxvanunx apiRsuvavanu vishavxjiVva,
pArxNaliMgakekx rucidarxvAyxpaRkanu teYjasajiVva matutx BAvaliMgakekx
AnaMdadarxvAyxpaRkanu pArxjacnxjiVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtomxVpaBoVgajAtAni darxvAyxNi tirxvidhAni hi ||\\[1pt]
sUthxlAKayxM parxvivikAtxKayxmAnaMdAKayxmiti tirxdhA |\\[1pt]
sUthxladarxvayxM BaveVdUrxpaM parxvivikatxM ruciBaRveVtf ||\\[1pt]
AnaMdasutx BaveVtf taqpitxreVvameVva paqthakf karxmAtf |\\[1pt]
bahiraMgApaRNeV rUpamaMtaraMgApaRNeV ruciH ||\\[1pt]
AtamxsaMgamayaM sAkASxdAnaMdApaRNamucayxteV |\\[1pt]
AtAmxMgApaRNameVvAtarx taqpitxritayxBidhiVyateV ||\\[1pt]
rUpadarxvAyxpaRkoV vishavx iSaTxliMgeV savxBAvataH |\\[1pt]
rucidarxvAyxpaRkaH sAkASxtf pArxNaliMgeV tu teYjasaH ||\\[1pt]
BAvaliMgeV sadA pArxjacnx AnaMdApaRka ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 9-14)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadarxvayxM - tirxvidhaM ca tatf darxvayxM ca - tirxvidhadarxvayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{soVpAdhikadAna, nirupAdhikadAna matutx sahajadAna eMba
mUru dAnagaLa samUha. PalApeVkeSxyiMda mADuva dAna soVpAdhikadAna. PalApeVkeSxyilalxde
IshavxrApaRNabudidhxyiMda mADuva dAnavu nirupAdhikadAna matutx dAnavanunx
sivxVkarisuvavanu, dAnamADuvavanu matutx dAnavAgi koDuva vasutx - ivelalxvugaLu
shivasavxrUpagaLeMdu ciMtisi, tananxlilx akataRqtavx BAvaneyanunx tALi koDuva dAna 
sahajadAna. I mUru vidha dAnagaLalilx utatxroVtatxradAnavu sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\[1pt]
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\[1pt]
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM yadivxhitaM BaveVtf |\\[1pt]
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||\\[1pt]
PalABisaMdhinimuRkatxM IshavxrApiRtakAMkiSxtamf |\\[1pt]
nirupAdhikamAKAyxtaM dAnaM dAnavishAradeYH |\\[1pt]
AdAtaqdAtaqdheVyAnAM shivaBAvaM viciMtayanf |\\[1pt]
AtamxnoV{\char'263}kataRqBAvaM ca yadf datatxM sahajaM BaveVtf ||\\[1pt]
sahajaM dAnamutakxqqSaTxM savaRdAnoVtatxmoVtatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 80-84)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadAnaM - tirxvidhaM ca tatf dAnaM ca tirxvidhadAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadiVkASx(keSx)}
\meaning{\arthanonum{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyA eMba mUru vidha
diVkeSxgaLa samUha, I mUru diVkeSxgaLa saMdaBaRdalilx BAvaliMga, pArxNaliMga matutx iSaTxliMgagaLeMba
tirxvidhaliMgagaLanunx kAraNa, sUkaSxmX matutx sUthxla eMba mUru shariVragaLalilx
shirxVguruvu sAthxpisutAtxne. I tirxvidha diVkeSxgaLiMda sAdhakana shariVragatavAda ANava,
mAyiVya matutx kAmiRka eMba malatarxyagaLu nAshavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\[1pt]
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx maMtArxtimxkA matA ||\\[1pt]
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 13-14; caM. A., kirx.pA., 3. 47)}
\medskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtx shivAgamavishAradeYH |\\[1pt]
veVdhArUpA kirxyArUpA maMtarxrUpA ca tApasa |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 6. 12-13)}
\medskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamanw guruH |\\[1pt]
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.vA., 1.10)}
\newmeaning{\ullekha{parxsAda namage hecAcxyitetxMdu tirxvidhadiVkASxhiVnavAda upAdhiliMgaBakatxMge olemxyiMda sharaNAgeMdu koDuvavanobabx ayoVgayxnu ! (savasaM. 2; alalxma. 802-233); A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidhaliMgaMgaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhA ca asw diVkASx ca-tirxvidhadiVkASx}}
\end{entry}
%janamx jare maraNa... tirxvidhadiVkASxnivxtavAda iSaTxmahAliMgakekx apiRsi BuMjisuva... (savasaM. 8; maDimA. 605-226); aMtopupxva sacicxdAnaMda... avarige tirxvidhadiVkASxnugarxha parxsananxparxsAda SaTaSxthXlamAgaR... (savasaM. 14; mUrumu. 31-29);

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhadiVkeSx}
%\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdAdiVkeSx ivugaLiMda manakekx upadeVsha mADuvudu. tirxvidhaliMgagaLanunx tirxvidhAMgagaLalilx parxtiSeThx mADi, tirxvidhamalgaLanunx nAshamADuva veVdhA, maMtarx, kirxyegaLeMba mUrubageya diVkeSxgaLu:}
%\ullekha{ayayx sadAcAra sadaBxkitxviDidAcarisida... A guruviniMda tirxvidhadeVkeSxya paDeda shiSoyxVtatxmane... (savasaM. 2; alalxma. 813-239); shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTAkeSxyiMda... tirxvidhadiVkeSx tirxvidhAcAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidhaliMgApaRNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); loVkada jaDajiVviyaMte paMcamahApAtakaMgaLalilx vatiRsuvuda kaMDu Ada pariharisade, darxvayxdaBilASeyiMda tirxvidhadiVkeSxya mADuvanobabx guru huTuTxMdhakaneMbenayAyx. (savasaM. 5; satayxkakx. 1208-364); basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx... tirxvidhadiVkeSx, tirxvidhasavxsavxrUpu nilugaDe... (savasaM. 10; gurusi. 706-395); shirxVguru baMdu tirxvidhadiVkeSxyiMda... (savasaM. 10; kADasi. 9972).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhaniNaRya}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{liMgapUje, jaMgamadAsoVha matutx parxsAda seVvanegaLanunx mADuvaMtha mUru bageya saMkalapxgaLu :} \ullekha{holeyuMTe liMgavidedxDeyalilx... niSakxLaMka nijeYkayx tirxvidhaniNaRya... (savasaM. 1; basava. 770-196); aMgada meVlaNa liMga... kUDalacenanxsaMgA liMgatirxvidhaniNaRya, nimamxlilx... (savasaM. 3; cenanxba. 547-168); tAmasaguNaMgaLalilx bidudx... iMtiV tirxvidhaniNaRyavanariyade... (savasaM. 14; SaNumxKa. 859-391).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhaniNaRyaH, tirxvidhashacx asw niNaRyashacx-tirxvidhaniNaRyaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapashu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vijAcnxnAkala, parxlayAkala, sakala eMba mUru bageya
jiVvarugaLa samUha. vijAcnxnAkalajiVviyu vijAcnxna, yoVga, sanAyxsa, BoVgadiMda kamaRnAshavanunx 
mADikoLuLxtAtxne. kamaRda nAshakAkxgiyeV kaleyeV muMtAda BoVgagaLa aBAvadiMda keVvala
malagaLiMda kUDiruvudariMda jiVvanige vijAcnxnAkala eMba hesaru. samApatxkaluSa matutx
asamApatxkaluSa eMdu vijAcnxnAkala jiVvanu eraDu vidha. malagaLu nivAraNeyAgidadxre
samApatxkaluSa. aMtaha jiVvarugaLige parashivanu anaMta modalAda aSaTxvideyxVshavxrara
padaviyanunx anugarxhisutAtxne. malagaLu inUnx nivAraNeyAgadiruva jiVvigaLu
asamApatxkaluSaru. ivarige shivanu anugarxhapUvaRkavAgi ELukoVTimaMtarxgaLa rUpavanunx
niVDutAtxne. parxLayakAladalilx kale modalAdavugaLa mUlaka malakamaRgaLiMda kUDikoLuLxva
kAraNa jiVvanu parxlayAkala enisutAtxne. I jiVvanU pakavxpAshadavxya, apakavxpAshadavxya eMdu
eraDu vidha. modalaneya jiVva moVkaSxvanunx paDedare, eraDaneya jiVvanu puyaRSaTxkarUpadiMdidudx kamaRvashadiMda nAnA bageya janamxgaLanunx etutxtAtxne. aMtaHkaraNa,
budidhx, kamaR matutx iMdirxyagaLa samUha puyaRSaTxka. adu sUkaSxmXshariVri.
mala-mAyA-kamaR eMba tirxvidha baMdhanagaLiMda kUDiruvaMtahadudx sakalajiVvi. AtanU saha
pakavxkaluSa, apakavxkaluSa eMdu eraDu vidha. pakavxkaluSa eMba sakala jiVvAtamxnu parameVshavxrana
anugarxhadiMda maMDali modalAda 108 maMterxVshavxrara padaviyanunx paDeyutAtxne.
apakavxkaluSaru tamamx tamamx kamARnusAravAgi suKa-duHKagaLanunx anuBavisutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
pashavAsitxrXvidhAH porxVkAtx vijAcnxna parxlayakeVvalw sakalaH |\\[1pt]
malayukatxsatxtArxdoyxV malakamaRyutoV divxtiVyaH sAyxtf ||\\[1pt]
malamAyAkamaRyutoV sakalasetxVSu divxdhA BaveVdAdayxH |\\[1pt]
AdayxH samApatxkaluSoV{\char'263}samApatxkaluSoV divxtiVyaH sAyxtf ||\\[1pt]
AdAyxnanugaqhayx shivoV videyxVshatevxV niyoVjayatayxSwTx |\\[1pt]
maMtArxMshacx karoVtayxparAnf teV coVkAtxH koVTayaH sapatx iti ||\\[1pt]
parxlayAkaleVSu yeVSAmapakavxmalakamARNi varxjaMteyxVteV |\\[1pt]
puyaRSaTxkadeVhayutA yoVniSu niKilAsu kamaRvashAditi ||\\[1pt]
sAyxtupxyaRSaTxkamaMtaHkaraNaM dhiVkamaRkaraNAni iti |\\[1pt]
sheVSA BavaMti sakalAH kalAdiyoVgAdahamuRKeV kAleV |\\[1pt]
shataM maSATxdasha teVSAM kuruteV savxyameVva maMterxVshAnf |\\[1pt]
tatArxSwTx maMDalinaH korxVdhAdAyxsatxtasxmAshacx viVreVshaH ||\\[1pt]
shirxVkaMThaH shatarudArxH shatamitayxSATxdashABAyxdhikamf || iti.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ta.parx., 1.8-12, 14-15; sheY.pa.saM., 9. pu. 65)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{tirxvidhapashuH - tirxvidhashacx asw pashushacx - tirxvidhapashuH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{savaRdashaRnasaMgarxha}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxNava}
\meaning{\artha{nAda, biMdu, kalArUpada parxNava. a-u-ma eMba OMkAradalilxna mUru akaSxragaLalilx akAravu biMdurUpa, ukAravu nAdarUpa matutx makAravu kalArUpadAdxgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAraH biMdurUpaM ca ukAraM nAdarUpakamf |\\[1pt]
makAraM ca kalArUpaM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4. 16-17)}
\newmeaning{\artha{aKaMDaparxNavasavxrUpa liMgada AviBARvakekx kAraNavAda mUla savxrUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
nAdabiMdukalArUpatirxvidhaparxNaveVna tu |\\[1pt]
liMgamAviraBUdeVkamaKaMDaparxNavAtamxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 5.5)}
\newmeaning{\ullekha{anAdi niravayaliMgadalalxDagidaR aviraLa parxkAshaveV bahigaRtiya baMdu niMdalilx citetxMdenisitutx. A cititxniMda cinAnxda, cidibxMdu, citakxleyeMba tarxyAkaSxragaLudayavAdavu. A tirxvidhaparxNavaveV cidaBxsatxva, A cidaBxsatxvaveMba cidaBxsamxva dharisidare Gana niraMjana cananxbasavaliMgavAgideRnayAyx (savasaM. 12; deVshikeVM. 62-19).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxNavaH - tirxvidhashacx asw parxNavashacx - tirxvidhaparxNavaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNava}}}
\end{entry}
%ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... pUvaR gaLigeyalilx tirxvidhaparxNava, pashicxma gaLigeyalilx tirxvidhaparxNava... (savasaM. 3; cenanxba. 9221-286);

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shudadhxparxsAdi, sidadhxparxsAdi, parxsidadhxparxsAdi ({\bf noVDi : tirxvidhaparxsAda}). alalxmaparxBuvina parxkAra, AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi, ivare tirxvidhaparxsAdigaLu. saqSiTxyalilx sikukxva AdiyuLaLx vasutxgaLanunx
 apiRsi, avugaLanunx parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxvavanu Adi
 parxsAdi. tananx \hbox{deVha}, iMdirxya, manasusx itAyxdigaLanunx apiRsi
 avugaLanunx parxsAdaveMbaMte upayoVgisuvavanu
 aMtayxparxsAdi. horaginadanAnxgali tananxdanAnxgali apiRsade,
 tananxnenx apiRsikoMDu, tAneV parashivana deVha, karaNagaLeMdu
 tiLidukoMDavanu seVvayxparxsAdi (va.pa.koV. 191)}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdiV - tirxvidhaH parxsAdaH asimxnf asitx iti - tirxvidhaparxsAdiV}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhapAsha}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx, maNuNx eMba mUru pAshagaLu, baMdhanagaLu. (viV.pA.koV. 229)}
%\ullekha{hiMdaNa maraveyiMda baMdu noMde, sAku. inunx aride, tirxvidhapAshava haride. guheVshavxrA, (savasaM. 2; alalxma. 1384-411); AshApAshava biTaTxDeVnayAyx roVSA pAshava biDadananxkakxra ? roVSa pAshava biTaTxDeVnayAyx mAyApAsha biDadananxkakxra ? iMtiV tirxvidhapAshava haridu nijaniMda liMgeYkakxra toVrA kalideVvaradeVvA. (savasaM. 8; maDimA. 505-190).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvdihapAshaH, tirxvidhashacx asw pAshashacx-tirxvidhapAshaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBeVda}
\src{va}
\meaning{\ullekha{I tirxvidhaBeVdava vivarisi heVLehe keVLiraNANx. gurusathxla veVdAMta, liMgasathxla sidAdhxMta, jaMgamasathxla parxsidAdhxMta, iMtiV tirxvidhaBeVda aikayxvaha tera samapaRNaveMtAdudaNANx ? (savasaM. 8; moVLimA. 1745-571).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBeVdaH, tirxvidhashacx asw BeVdashacx-tirxvidhaBeVdaH}}
\end{entry}
%kalipxtakekx baMdu tirxpAdadalilx hoMdade tirxvidhakakxtiVtavAgihudeMbudakekx shurxti: `tirxpAdasAyxmayxmaqtaM divi tirxpAdUdhrxvXmakalapxyeVtf eMdudAgi, (savasaM. 6; Adayayx. 778-234); sUtarx parxkaraNagaLiMda... EkasaMjecnx davxyasaMpakaR, tirxvidhaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 111-47);
%nAdavilalxde biMduvilalx... iMtiV tirxvidhaBeVdaMgaLalilx guruvina Adiyanaritu... (savasaM. 9; shivaleM. 164-61); guruliMgajaMgamaveMba tirxvidhaBeVdavanu EkAgarxdalilx noVDi, parakeparavanAcarisi, nimukatxnAdenayayx JeVMkAra nijaliMgaparxBuve. (savasaM. 10; jakakxNa. 1461-663)

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhamalatarxya}
%\meaning{\ullekha{tirxvidha parxsAdava sivxVkarisuvalilx... parxsAdisathxla vataRkaMge tirxvidhamalatarxya dUrasa%thxnAgi... (savasaM. 7; tururA. (vacana saMcaya)); tirxvidha parxsAdava sivxVkarisuvalilx... parxsAdisathxla vataRkaMge tirxvidhamalatarxya dUrasathxnAgi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1108-347).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhamalatarxyaM, malasayx malAnAM vAtarxyaM-malatarxyaM, tirxvidhaM ca tatf malatarxyaM ca-tirxvidhamalatarxyaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamahAliMga}
\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLalilx oMdAda mahAliMgadalilxruva piMDaja, aMDaja matutx biMdAvxkAsha eMba mUru parxBeVdagaLu. mAnavana deVhaveV deVvAlaya, sadAshivanu deVvate eMba daqDhavAda sadABxvaneyeV piMDajaliMga enisutatxde. BUmiyeV piVTha, AkAshaveV liMga. iduveV saqSiTxge kAraNaveMba nisasxMdeVhavAda jAcnxnaveV aMDajaliMgavenisutatxde. Atamx(piMDa)dalilx AkAsha (barxhAmxMDa) matutx AkAsha(barxhAmxMDa)dalilx Atamx(piMDa). hiVge EkaBAvadiMda dhAyxnisuvudeV AtAmxkAshamayaliMga, aduveV biMdAvxkAshaliMgavenisutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNu karxmAtf |\\[1pt]
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDajaM ca tataH paramf |\\[1pt]
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV ||\\[1pt]
deVhoV deVvAlayaH porxVkotxV jiVvoV deVvaH sadAshivaH |\\[1pt]
iti nishicxtasadABxvaH piMDajaM liMgamucayxteV ||\\[1pt]
piVThikA paqthiviV liMgamAkAshaH saqSiTxkAraNamf ||\\[1pt]
nisasxMdeVhamidaM jAcnxnamaMDajaM liMgamiVritamf ||\\[1pt]
dhAyxtAvxtAmxnamathAkAsheV dhAyxtAvxkAshaM tathAtamxni |\\[1pt]
AtAmxkAshamayaM liMgaM biMdAvxkAshamudAhaqtamf ||\\[5pt]
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 26-29)}
\end{shl}
\smallskip
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLalilx oMdAda mahAliMgadalilxruva piMDaja, aMDaja matutx biMduja eMba mUru parxBeVdagaLu:}
%\ullekha{tirxvidhamahAliMga -ivu piMDaja, aMDaja, biMduja eMdirutatxve. mahAliMgavu. `arivu' idara oMdu bageya parxkAshavAgutatxde. tananx sutatxlina daqshayxpadAthaRgaLeV piMDa, jagatitxnalilxyavu aMDa matutx ivugaLige miVridavugaLeV biMdu (shivAkoV. 57-62).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamahAliMgaM - mahatf ca tatf liMgaM ca - mahAliMgaM, tirxvidhaM ca tatf mahAliMgaM ca - tirxvidhamahAliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhayAtArx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruyAtArx, deVvayAtArx, tiVthaRyAtArx eMba
mUru vidha yAterxgaLu. I mUru vidha yAterxgaLalilx guruyAterxya Palavu adhika.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruyAtArx deVvayAtArx tiVthaRyAterxVti ca tirxdhA |\\[1pt]
AsAM tirxvidhayAtArxNAM guruyAtArx PalAdikA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 2.28)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhA ca asw yAtArx ca - tirxvidhayAtArx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidharUpa}
\src{va}
\meaning{\ullekha{aidiMdirxyavanaritalalxde oMdidirxyakekx saMda guNavanariyabAradu A guNa EkamUtiR tirxvidharUpAda kAraNa pUjeyeMbuda puNayxveMba BAvavilalxde mADidaDe namamx guheVshavxraliMgakekx anayxvilalx kANA caMdayayx (savasaM. 2; alalxma. 1004-301); vasutx tirxvidharUpAda pari eMteMdaDe BAvada parxkaqtiya kaLevudakekx cararUpAgi, jiVvana BAvava kaLevudakekx liMgarUpAgi, iMtiV mUrara guNavanaridu Asharxyisuva sadaBxkatxne, sadAshivamUtiRliMgavu tAne (savasaM. 6; arimA. 438-139); guru liMga jaMgamada aMgavanaridu liMgamUtiR tirxvidharUpAgi baMduda tiLidu, tananx mUtiRge tA guruvAgi diVkiSxtanAgi baMduda kaMDu tananx mUtiRge tAnu suLidu, caravAgi niMduda kaMDu tananx mUtiRge nijakekx tA mUtiRyAgi A liMgavu uBayada guNadalilx kuruhagoMDitutx (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54); akAratavx AkAshadoDalAyitutx, ikAratatatxvX nirAkAradoDalAyitutx. ukAratatatxvX nAdadoLagAgi oDagUDitutx. tirxvidharUpu leVpa IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavu savxyaMBuvAda (savasaM. 9; shivaleM. 146-57).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidharUpaM - tirxvidhaM ca tatf rUpaM ca - tirxvidharUpaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhaliMga}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba mUru vidhada liMgagaLu: (viV.pA.koV. 232)}
%\ullekha{shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTAkeSxyiMda tirxvidhadiVkeSx tirxvidhAcAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidhaliMgApaRNa tirxvidhaliMgAnuBAva, tirxvidhaBakitx jAcnxnaveYrAgayx satayxsanAmxgARcArAnivxta sadaBxka mAheVshavxra sharaNagaNaMgaLu. (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); SaTfsathxlaparxsAdaparxsananxrUparaM, AdimukatxraM, anAdimukatxraM, ajAtaraM, aparxmANaraM, animiSaliMganiriVkaSxNaM, tirxvidhavidUraraM, tirxvidhaliMgAMgamUtiRgaLaM, apiRtasaMyoVgaraM, AgamavidaraM, anAdiparashivamUtiRgaLaM, EkaliMganiSAThxpararumapapx mahAparxmathagaNaMgaLaM taMdu nerahidAta namamx basavayayxnu. (savasaM. 5; niVlamamx. 884-266); nitayxM liMgAcaRnaM yasayx nitayxM jaMgamapUjanaM nitayxM gurupadadhAyxnaM nitayxM nitayxM na saMshayaH iMteMdudAgi, tirxvidhaliMgAcaRneyaM mADalu nitayxpadavapupxdu satayx uriliMgapedidxpirxya vishevxVshavxra. (savasaM. 6; uripe. 1324-429); makAra shikAra vakAra ; anAmika madhAyxMgula tajaRni modalAda tirxvidhaMguligaLalilx, tirxvidhaliMgamaMtarxgaLiMda iSaTxmahAliMgAroVpitava mADi BoVgisabalalxDe acacx savxyaMBu parxsAdaliMga sharaNaneMbe noVDa saMganabasaveVshavxra. (savasaM. 10; gurusi. 737-425).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf liMgaM ca-tirxvidhaliMgaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhavamaR}

%\src{va}
%\smallskip
%\begin{shl}
%aSaTx vidhAcaRne SoVDasha upacariya SaTakxmaR\\[1pt]
%tirxvidhavamaR catuviRdhaPalaBoVga BoVjayx\\[1pt]
%pUjA vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdhisi vamaRvanariyabeVku.\\[1pt]
%vamaRvanaritalilx savaRjiVvakekx shAMti, AcAyaRnaMgakekx nihita.\\[1pt]
%savaRceVtanAdigaLalilx GAtakatanavilalxde\\[1pt]
%mana vacana kAya tirxkaraNashudadhxvAgi\\[1pt]
%Ishavxra pUjeya mADuvAtana Asharxyada sheVSaparxsAdavakoMba\\[1pt]
%vaqshicxka mUSaka vihaMga mAjARla iMtivaraMte\\[1pt]
%sadaBxkatxna bAgilalilx saMtata kAyuvaMte mADu\\[1pt]
%cananx basavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgA.
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(savasaM. 3-10)}
%\newmeaning{\ullekha{aSaTxvidhAcaRne SoVDasha upacariya SaTakxmaR tirxvidhavamaR catuviRdhaPalaBoVga BoVjayx pUjA vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdisi vamaRvanariyabeVku. vamaRvanaritalilx savaRjiVvakekx shAti, AcAyaRnaMgakekx nihita, savaRceVtanAdigaLalilx GAtakatanavilalxde mana vacana kAya tirxkaraNashudadhxvAgi IshavxrapUjeya mADuvAtana Asharxyada sheVSaparxsAdava koMba vaqshicxya mUSaka vihaMga mAjARla iMtivaraMte sadaBxkatxna bAgilalilx saMtaka kAyuvaMte mADu cananxbasavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgA. (savasaM. 8; parxsABoV. 18-10).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf vamaR ca-tirxvidhavamaR}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhavasutx}
%\src{kA}
%\smallskip
%\begin{shl}
%tirxvidhavasutx nimitatxvesaguva\\
%shivasharaNaniVsha parxpaMca
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(viVpu. 10-107)}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf vasutx ca-tirxvidhavasutx}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhavikAri}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana eMba mUru padAthaRgaLalilx ativAyxmoVhavuLaLx tanuvikAri, manavikAri matutx dhanavikAri eMba mUvaru: (viV.pA.koV. 232)}
%\ullekha{tanuvikArige mukitxyelilxyado manavikArige liMgavelilxyado dhanavikArige parxsAdavelilxyado iMtiV tirxvidhavikArige paMcAcAravilalxvAgi ...nimamx sharaNaru avana muKava noVDarayAyx (savasaM. 8; sidadhxrA. 1314-408).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhavikAriV, vikAraH asimxnf asitx iti vikAriV tirxvidhashacx asw vikAriV ca-tirxvidhavikAriV}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasathxla, tirxvidhasathxLa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxla, jaMgamasathxla matutx parxsAdasathxla eMba mUru sathxla:}
\ullekha{AcAra suKavanaMgadalilx nelegoLisi toVrida, anuBAvadanuva pArxNadalilx nelegoLisi toVrida, mahAjAcnxnada suKava savARMgadalilx nelegoLisi toVrida. iMtiV tirxvidhasathxlaniNaRyavanenage aruhida kAraNa kUDalasaMgamadeVvayAyx (savasaM. 1; basava. 1034-278); hesarilalxda liMgakekx hesariDuva liMgadorxVhiya mAta keVLalAgadu. pUvaRdalilx nAmavilalxda guru, hesarilalxda liMga, hesarilalxda shiSayx I tirxvidhasathxlavanariyade keTaTxru guheVshavxrA (savasaM. 2; alalxma. 64-23); liMgasathxla liMgasathxladalilxyeV niMdudu, jaMgamasathxla jaMgamasathxladalilxyeV niMdudu, parxsAdasathxla parxsAdasathxladalilxyeV niMdudu, I tirxvidhasathxla tirxvidhadalilxyeV niMdudu, kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNaMge (savasaM. 3; cenanxba. 661-197); liMgaveMbavaMge liMgavilalx... tirxvidhasathxLavanariyabalalxre kUDaladenanxsaMga tAneV uMTu... (savasaM. 3; cenanxba. 666-199) EkarUpavAda terana tiLidu, A EkarUpavu tirxvidhasaMbaMdidhxyAgi, A tirxvidhasathxladalilx kataqR tirxvidha kUDalAgi kAya jiVvadaMte uBayasathxlavAyitutx. uBayasathxla parxthamasathxladalilx kUDalikekx Ekasathxla, aikayx sadoyxVjAtaliMgadalilx (savasaM. 6; avareV. 659-194); arike uLaLxnanxkakx arivu... A deseyiMda tirxvidhasathxla rUpAdavu (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1071-332).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidhasAthxna}
%\meaning{\arthanonum{iMtiV tirxvidhasAthxnada shudadhxva mADi.}
%\ullekha{ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... tirxvidhasAthxnadalilx OM basavaNaNx cenanxbasavaNaNx alalxmaparxBuveMba... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); veVda shAsatxrX purANagaLiMda... iMtiV tirxvidhasAthxnaMgaLalilx BinanxvAgalu... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 523-173); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi... A tirxvidhasAthxnaMgaLalilx kAya jiVva BAva I tirxvidhavanaritu... (savasaM. 8; moVLimA. 1987-643).}}
%\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMpananxH, tirxvidheVna saMpananxH-tirxvidhasaMpananxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAMga}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhAMga eMdare sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLu.}
\ullekha{guru BakatxnAdalilx GaTadhamaRvaLida liMgaBakatxnAdalilx manasaMcala niMdu jaMgamaBakitxyalilx dhanadAseyaLidu tirxvidhAMga sale saMdu tirxkaraNa shudadhxnAgidadxvaMge matarxyX keYlAsaveMba kALumAtilalx Ata nishicxMta nijamukatxnayAyx, rAmanAtha (savasaM. 7; jeVDadA. 788-245); niVne mUtiRgoMDeyalAlx! iMtiV tirxvidha savxrUpakekx tirxvidhAMga BaritanAgi tirxvidha savxrUpa niVnalA! shaMBuviniMditatx savxyaMBuviniMdatatx atibaLa noVDa (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1161-369); manashudadhxvAgi liMgavanariyabeVku, tirxvidha malashudadhxvAgi jaMgamavanariyabeVku. iMtiV sathxla kuLaMgaLa BAvisi, tanamanadhana niratanAgi, tirxvidhakekx tirxvidhanitutx, tirxvidhAMga BaritanAgipapx nijaliMgAMgige ihaparaveMba uBayavilalx, (savasaM. 8; moVLimA. 1666-550); jiVvana budidhxya gurukaTAkaSxdiMda nivaqtitxyamADi, tirxvidhAMgavelalx diVkASxtarxyaMgaLiMda shudadhxparxsAdavAgi, BAvatarxyaMgaLelalx moVkaSxtarxyaMgaLiMda parxsidadhxparxsAdavAgi, satayxvANi, satayxpArxNi, satayxmANi, uLidavayavaMgaLelalx satayxvane hAsi, satayxvane hodudx, (savasaM. 10; gurusi. 700-390); kAyakekx iSaTxliMgaveMdeMbiri; \hbox{manakekx} pArxNaliMgaveMdeMbiri; AtamxMge taqpitxliMgaveMdeMbiri; I tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgasaMbaMdhavAyitetxMdeMbiri mana BAvaMgaLalilx apiRtakirxVyalilx ApiRtavilAlx eMbudu adu aruhe ? (savasaM. 11; toVMTasi. 229-111); A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidhaliMgagaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAMgaM - tirxvidhaM ca tatf aMgaM ca - tirxvidhAMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAkaSxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{``a u ma eMba akaSxragaLiMdAda OMkAra''}  
\ullekha{parxthamapAdadalilx oMkArakekx nakAra biVjAkaSxra. A nakAra uBaya kUDida matetx makAra biVjAkaSxra. iMtiV tirxvidhAkaSxra oDagUDi oDalAda matetx shikAra biVjAkaSxra (savasaM. 9; veVdasaM. 103-39); enanx tirxvidhAkaSxrava BAvaliMga savxrUpAgi baMdu oLakoMDanayayx basavaNaNx. enanx SaDiMdirxyaMgaLa SaDivxdhaliMga savxrUpAgi baMdu oLakoMDanayayx basavaNaNx (savasaM. 11; gumamxsi. 784-406).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAkaSxraM - tirxvidhaM ca tatf akaSxraM ca - tirxvidhAkaSxraM}}
\end{entry}
%ja eMdalilx janana nAsitxyAgi, ga eMdalilx gamana nAsitxyAgi, ma eMdalilx maraNa nAsitxyAgi, aritu tiruguvudu savxyacara paravalalxde, kUTakekx nereda aguLAseha vihaMganaMtAgabeVDa. tirxvidhAkaSxrava tirxguNadalilx irisi tirxguNakekx horagAgu. (savasaM. 7; koVlashAM. 144-57);

\begin{entry}
\word{tirxvidhAcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{oLeLxya naDate, liMgaveV aMgaveMba BAvane matutx jaMgamaralilx BaqtayxBAvaneyanunx oLagoMDiruva sadAcAra, shivAcAra matutx samayAcAragaLeMba mUru bageya utatxma AcaraNegaLu:}
\ullekha{liMgajaMgama oMdeV eMdu kaMdoDalugoMDiralAlx! mUreDeya muTiTxtutx tirxvidhAcAra; liMga oMdeDeyalilx, jaMgama oMdeDeyalilx, parxsAda oMdeDeyalilx, iMtu elilxya parxsAdavo guheVshavxrA (savasaM. 2; alalxma. 158-51); guruvinali sadAcAri liMgadalilx shivAcAri, jaMgamadalilx samayAcAra. iMtiV tirxvidhAcAra saMbaMdhavAda baLika tananx shiVlakekx samashiVlavAgadavara maneyalanusarisi naDedaDe kUDalacenanxsaMgana sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 181-55); shirxVguruliMgajaMgama karuNakaTAkeSxyiMda tirxvidhadiVkeSx tirxvidhAcAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidhaliMgApaRNa tirxvidhaliMgAnuBAva, tirxvidhaBakitx jAcnxnaveYrAgayx satayxsanAmxgARcArAnivxta sadaBxkatx mAheVshavxra sharaNagaNaMgaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); aMdu iMdu eMba saMdeVhavanaLidu, shurxti guru sAvxnuBAvadiMda aMgaliMgaveMba uBayaBAvavaLidu, tirxvidhadiVkeSx, tirxvidhasavxsavxrUpu nilugaDe, tirxvidha cidivxBUti \hbox{rudArxkiSx} maMtarx, tirxvidhAcAra Bakitx-jAcnxna-veYrAgayxviDidAcarisuva BakatxgaNaMgaLa kAyave citAkxya (savasaM. 10; gurusi. 706-395); gurukAruNayxdiMdiSaTxvananugarxhisikoDalu A liMgaviDidu dhAraNavAgi, cidaBxsita rudArxkiSxya dharisi, paramapaMcAkaSxra pArxNavAgi, A guruliMgakekx BakAtxMganeyAgi tirxvidhAcAravanaridu (savasaM. 12; deVshikeVM. 1182-343).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAcAraH - tirxvidhashdacx asw AcArashaSx - tirxvidhAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAtamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx paramAtamxreMba mUrubageya AtamxgaLu:}
\ullekha{``iSaTxliMgApiRtaM rUpaM ruciH pArxNasamapiRtA taqpitxBARvasamAyukAtx apiRtaM tirxvidhAtamxkaM.'' (savasaM. 3; cenanxba. 1505-550); enanx tirxvidhAtamxru nimamx heMDiru [pAThaM. enanx pArxNa mana budidhx citatxMgaLu nimamxtotitxrayAyx] satavx rajatamaMgaLu nimamx BaqtayxrayAyx (savasaM. 7; mAyaNaNx. 892-281); jAcnxnaveV guru. AruheV shivaliMga, mahAnuBAvaveV jaMgama. iMtiV tirxvidhavu, tananx tirxvidhAtamx noVDA. jAcnxna guruveMdare tananx jiVvAtamx. aruheMba shivaliMgaveMdare tananx aMtarAtamx. mahAnuBAva jaMgamaveMdare tananx paramAtamx (savasaM. 11; toVMTasi. 673-299).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAtAmx - tirxvidhashacx asw AtAmx ca - tirxvidhAtAmx}}
\end{entry}
%uBayasaMpakaRsaMyoVgiyAgi, tirxvidhAtamxkUTasathxnAgi ninAnxTa baTaTxbayalali daqSaTxvAyitutx. sadoyxVjAtaliMgaveMba BAva shabadxmugadhxvAyitetxnalilalx. (savasaM. 6; avareV. 754-226);
%parabarxhamxdiMda aparava kAbudu aparadiMda parAparava dhAyxnisuvudu. dhAyxna tadAdxyanavAdalilx mUtiRya nija niHkalaliVya adu tirxvidha nAmanaSaTx. tirxvidhAtamxsUtaka nAshana goVpatinAtha vishevxVshavxraliMgavu aviraLa saMbaMdhi. (savasaM. 7; tururA. 1023-312); AcAradiMda vicArisi diVkeSxya mADuvudu gurusathxla vicAra savaRgaNAcAradiMda diVkeSxya mADuvudu jaMgamasathxla. I uBayada gotatx muTiTx, nishacxya nijava muTiTx paMcaviMshatitatatxvXMgaLalilx SaTakxmaR tirxvidhAtamx BeVdaMgaLalilx EkoVtatxrashatasathxlaveMba BinanxBAvaMgaLanaridu. (savasaM. 8; parxsABoV. 19-11);

\begin{entry}
\word{tirxvidhAdevxYta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAtu, kirxye, BAvagaLalilx BeVdavilalxdiruvike:}
\ullekha{vAgAdevxYta, kirxyAdevxYta, BAvAdevxYteV \hbox{iMtiV} tirxvidhAdevxYta liMgasuKasAhitayxvAdalilx, narakavilalx, savxgaRvilalx, Bavavilalx, maraNavilalx, Palavilalx, padavilalx, ihavilalx, paravilalx (savasaM. 6; Adayayx. 774-233).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAdevxYtaM - na devxYtaM adevxYtaM, athavA na vidayxteV \hbox{devxYtaM} yatarx tatf adevxYtaM, tirxvidhaM ca tatf adevxYtaM, ca - tirxvidhAdevxYtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAnuBAvi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAnuBAvi, mugAdhxnuBAvi matutx pariNAmAnuBAvi eMba mUru parxkArada anuBAvigaLu: niHshabadxliMgAnuBAvi.}
\ullekha{sharaNa mugAdhxnuBAvi, parxsAdi pariNAmAnuBAvi. iMtiV tirxvidhAnuBAvi kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 450-139).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAnuBAviV - anuBAvaH asimxnf asitx iti anuBAviV tirxvidhashacx asw anuBAviV ca - tirxvidhAnuBAviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhApaRNa}
\meaning{\arthanonum{kAyApaRNa, karaNApaRNa matutx BAvApaRNa ivu tirxvidhApaRNagaLu. tanu, mana, dhanagaLeMba mUru vasutxgaLanunx guru, liMga, jaMgamagaLige apiRsuvike:}
\ullekha{iSaTxliMgakekx daqSATxpiRta, pArxNaliMgakekx [...apiRta] jAcnxnaliMgakekx paramapariNAmave apiRta, iMtiV tirxvidhApaRNadalilx sucitatxnAgirabeVku, sadoyxVjAtaliMgavanarivudakekx (savasaM. 3; cenanxba. 1013-333); BAva shudadhxvAgipupxdeV gurupUje jAcnxnashudadhxvAgipupxdeV liMgapUje, tirxkaraNa shudadhxvAgi tirxvidha maladalilx nishacxyavAgi niMdudeV jaMgamapUje. iMtiV tirxvidha BeVdadalilx tirxvidhApaRNava apiRsi niMdudeV caMdeVshavxraliMgakekx apiRta, (savasaM. 7; nulicaM. 1320-416); sarasaliMgatarxyake mU{\ra}vasaradoLaM tirxvidhApaRNakirxyeverasalititxgaveMba dAyavanADuvanu (basapu. 42-5); tanu guruvigapiRtaveleY manave suparxvaraliMgakakxpiRtaM dhanaM jaMgamakakxpiRtaM tirxvidhApaRNaviva{\ri}ye mahAparxsAdiyenipapxneY (viVsheYpu. 8-129-22).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhApaRNaM - tirxvidhaM ca tatf apaRNaM ca - tirxvidhApaRNaM}}
\end{entry}
%guruvAdaDe Baqtayxra citatxvanariyabeVku. liMgavAdaDe acaRkana citatxdalilx acocxtitxdaMtirabeVku. jaMgamavAdaDe utapxtitx sithxti layada gotatx meTaTxde meTaTxde nishicxMtanAgirabeVku. iMtiV tirxvidhAliMga tirxvidhApaRNakekx oLagAgi. (savasaM. 6; AnaMda-(vacana saMcaya)); iSaTxliMgakekx daqSATxpiRta, pArxNaliMgakekx [... apiRta] jAcnxnaliMgakekx paramapariNAmave apiRta. iMtiV tirxvidhApaRNadalilx sucitatxnAgirabeVku. (savasaM. 6; avareV. 756-227);
%ayAyx, sharaNaneMdaDe sakalaniHkalasanumatanu, satutxcitAtxnaMdarUpanu, savaRkaLABVvitanu, SaTfsathxlAnuBAvi kANA, satikxrXyA samayxkfjAcnxnAnuBAvi, tirxvidhaliMgAnuBAvi, tirxvidhApaRNAnuBAvi. (savasaM. 12; deVshikeVM. 780-236);

\begin{entry}
\word{tirxvidhApiRta}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tirxvidhApaRNa)}
\ullekha{Apayx tirxvidhApiRtavu liMgamuKadalilx parxsAdavAyitetxMbe. avasara anavasara AtamxliMgamuKadalilx apiRtaveraDAgi parxsAdavAyitetxMbe (savasaM. 3; cenanxba. 996-328); bahimuRKasuKavirahitaMge saguNApiRta shUnayx kANA, aMtamuRKasuKavirahitaMge niguRNApiRta shUnayx kANA, samatemuKasuKavirahitaMge saninxhitasuKApiRta shUnayx kANA. I tirxvidhApiRta nAsitxyAgi guruniraMjana cananxbasavaliMga parxsAdiyeMdaDe nAyakanaraka tapapxdu kANA (savasaM. 12; deVshikeVM. 366-111); liMgakekx padAthaRgaLa rUpApiRta jaMgamakekx rUpina ruciyapiRta rUpuruciyu guruliMgakakxpiRta I pariyali tiLiyalu tirxvidhApiRta (diVkASxboV. 96-17).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhApiRtaM - tirxvidhaM ca tatf apiRtaM ca - tirxvidhApiRtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAvasethx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna aMtaraMga hAgU bahiraMgagaLalilx parxkaTagoLuLxva jAgarxtf savxpanx matutx suSupitx eMba mUrubageya sithxtigaLu; avasAthxtarxya:}
\ullekha{AsheyAmiSa tAmasadiMda BavabaMdhanavAdudana{\ri}yA ! tirxvidha tirxvidhAvasethxya mareyA ! OM namaH shivAya, sharaNeMbuda biDade nene manave ! (savasaM. 1; basava. 835-214); AkAradalilx jAgaqti, ukAradalilx savxpanxdalilx makAradalilx suSapitxvX. [jAgarx] savxpanxdalilxdadx rUhu suSupitxyalilxlalx. tirxvidhAvasethxyalolxMdAgada mAtarx pArxNaliMgi Atanalalx noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1162-423); mUravasethxyalilx toVruvudu satavxguNa. Aravasethxyalilx toVruvudu rajoVguNa. ELavasethxyalilx toVruvudu tamoVguNa. iMtiV tirxvidhAvasethxyalilx toVruvavelalxvU apupxvina saMcAraguNa (savasaM. 7; Dakekxbo. 962-292); iSaTxvu pArxNavu oMdeyeMdaridu oDaverasida baLika jAgarx savxpanx suSupitxyeMba tirxvidhAvasethxyalilx liMgavalalxde matetxVnu toVralAgadu noVDA (savasaM. 11; toVMTasi. 362-169); kAyada kamaRva kaLeduLidu koTuTx koLabalalx parxsAdi. manada kalapxneyaLiduLidu koTuTx koLabalalx parxsAdi. BAvada baleya haridu aridu koTuTx koLabalalx parxsAdi. I tirxvidhavanu tirxvidhAvasethxyoLage koTuTx koLabalalx sAvadhAni namamx guruniraMjana cananxbasavaliMgakekx (savasaM. 12; deVshikeVM. 348-107).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAvasAthx - tirxvidhA ca asw avasAthx ca - tirxvidhAvasAthx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxvidheVka}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamagaLa parijAcnxnada parikalapxne mADikoMDa. AnaMda niVDuvavarAgi.}}
%\medskip
%\begin{shl}
%sherxVSaThx tirx-paMcadaLakamaladoLf beLagutiru|\\
%vaSaTx tirxvidheVsha samumxKadi nelasihaneV|\\
%niSeThxyiMdali nimamxsutxtisuvenu beVDidari|\\
%giSaTxthaRviVva karadiSaTxbarxhAmx.
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(keYvalayx. 1-3-1)}
%\newmeaning{\ni{tirxvidheVkaH, tirxvidhashacx asw Ekashacx-tirxvidheVkaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVtApxta}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna vinAshakekx kAraNavAgabahudAda -parabarxhamx, shivasharaNa matutx pUvaRkamaR eMba mUrara bagege toVrisuva anAdara, -tirasAkxra:}
\ullekha{barxhomxVpadeVshavAyitetxMdu barxhamxdoDane dhikAkxra beVDa. shivajAcnxnadiVpitx toV{\re}tetxMdu shivasharaNaroDane dhikakxrisabeVDa. kAlajAcnxnavAyitetxMdu kamaRva haLiyabeVDa. I tirxvidhoVtApxta salalxdu (savasaM. 3; cenanxba. 46-16).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhoVtApxtaH, tirxvidhashacx asw utApxtashacx-tirxvidhoVtApxtaH}}
\end{entry}
%barxhomxVpadeVshavAyitetxMdu... I tirxvidhoVtApxta salalxdu... (savasaM. 3; cenanxba. 45-14);

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba tanutarxyagaLanunx shudidhxgoLisuva gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka matutx jaMgamapAdoVdaka -eMba mUru bageya tiVthaRgaLu; I mUru bageya pAdoVdakagaLiMda deVhadalilx iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLu anukarxmavAgi saMbaMdhahoMduvuvu; saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmikamaRgaLu nAshavAgutatxve; I tirxvidhoVdakagaLige gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka; diVkASxpAdoVdaka, shikASx pAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka; karuNajala, vinayajala, samatAjala - eMba beVre beVre hesarugaLU ive:}
\ullekha{liMgoVdakaveMbudu shivasaMsAkxradiMdAdudu pAdoVdakaveMbudu liMgakekx majajxnakekx\char'273\char'311dudu parxsAdoVdakaveMbudu liMgavAroVgisida baLika sitALaMgoTuTxdu liMgoVdakadalilx liMgakekx pAka parxyatanx majajxnakekx\char'273\char'311vudu pAdoVdakadalilx muKaparxkASxlanava mADuvudu shirasisxna meVle taLidukoMbudu parxsAdoVdakavanAroVgisuvudu iMtiV tirxvidhoVdaka (savasaM. 3; cenanxba. 1613-593); aMgoVdakadiMda aMgarakaSxNaMgaLa mADuve liMgoVdakadiMda savaRpavitarxva mADuve parxsAdoVdakadiMda pArxNana neleyana\char'273\char'311ve iMtiV tirxvidhoVdakadiMda shudadhxnahe sidadhxnahe parxsidadhxnahe (savasaM. 4; sidadhxrA. 12-4); hiMgadiV tirxvidhoVdakaMgaLiM mALapx kajajxMgaLaM peVLevxniV maMtorxVdakadoLe pAka parxyatanxMgeyuvxdu maMgaLamenipapx pAdoVdakade muKamajajxnaMgeYvudiV parxsAdoVdakavaniVMTuvudu liMgaaMtaMgiveV muKayxM (cebapu. 60-27).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhoVdakaM - tirxvidhaM ca tatf udakaM ca - tirxvidhoVdakaM}}
\end{entry}
%\arthanonum{liMgakekx ereyuva parishudadhx niVru. BoVjanakekx upayoVgisuva niVru BoVjanoVdaka pAdakekx ereyuva niVru pAdoVdaka hiVge tirxvidhoVdakagaLu.}} 

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVpacAra}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{sAnxna, pUje, neYveVdayxgaLeMba mUru bageya seVvegaLu:}
\ullekha{paramapavitarx darxvayxMgaLiM mALapx upacAraMgaLoLage tirxvidhoVpacAra ...dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhoVpacAraH - tirxvidashacx asw upacArashacx - tirxvidhoVpacAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxveVNiVyoVgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaLA, suSumAnx nADigaLa samAgama.
ideV tirxkUTa eMdu parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA madhayxmAginxriti yoVniriti tirxveVNiV |\\[1pt]
yoVgasathxlaM tadidameVva BaveVtf tirxkUTamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 35)}
\newmeaning{\ni{tirxveVNiVyoVgasathxlaM - tirxsaqNAM veVNiVnAM yoVgaH - tirxveVNiVyoVgaH, tirxveVNiV yoVgaH iti sathxlaM - tirxveVNiVyoVgasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxveVNiVsaMgamasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaLA, suSumAnx eMba mUru nADigaLu samAgamavAguva sathxLa. tirxkUTa, catuHpiVTha, shaqMgATaka eMba hesarugaLU ive.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxtf tirxkUTanAmApi tirxveVNiVsaMgamasathxlamf |\\[1pt]
shaqMgATakacatuHpiVTha nAmAneyxVkasathxlasayx hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.33)}
\newmeaning{\ni{tirxveVNiVsaMgamasathxlaM - tirxsaqNAM veVNiVnAM saMgamaH - tirxveVNiVsaMgamaH, tirxveVNiVsaMgamaH iti sathxlaM - tirxveVNiVsaMgamasathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxkUTa, catuHpiVTha, shaqMgATaka}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxshakitx(2)}
%\meaning{\ullekha{kAmadheVnuvina vaMshavivu... ariSaDavxgaRMgaLaLiyapaDeyavu noVDA tirxshakitxgaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1852-531); kapaTakekx oLagu... tirxshakitxya iceCxya mucicx nishacxyadiMda mADi mADadidadxDU... (savasaM. 5; moVLima. 1151-342); tirxguNAtamxneMdu... tirxshakitxyoLagAda nAnA shakitxBeVdaMgaLeMdu... (savasaM. 6; avareV. 714-813); gurusavxrUpanAgi baMdu... tirxguNAtamxkada tirxshakitx BeVdada tirxmalada GoVSava keDisi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1099-343); kAya diTaveMdu... tirxguNa beVdaMgaLa, tirxshakitx BAvaMgaLa... (savasaM. 8; manamA. 928-321).}}
%\newmeaning{\ni{tirxsaqNAM shakitxVnAM samAhAraH-tirxshakitx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitx iceCx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnashakitx, icACxshakitx matutx kirxyAshakitxgaLa parxBAvadiMda uMTAguva duSaTx iceCxgaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitxpati}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnashakitx, icACxshakitx matutx kirxyAshakitx eMba mUru shakitxgaLanunx niyaMtirxsuva parashiva.}
\ullekha{tatf tavxM asiyeMba tirxvidhaBeVdaMgaLalilx tirxvidhamayanAgi, tirxguNAtamxnAgi, tirxshakitxpatiyAgi gatiya toVriheneMdu parxtirUpAde (savasaM. 8; manugu. 1047-354).}}
\newmeaning{\ni{tirxshakitxpatiH - tirxsaqNAM shakitxVnAM patiH - tirxshakitxpatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshUla}
\meaning{\artha{meVlumuKavAgiruva mUru ITigaLa AkArada mUrureVKegaLu: parashivana Ayudha.}
\ullekha{asurara mAlegaLilalx, tirxshUla Damarugavilalx, barxhamxkapAlavilalx, BasamxBUSaNadalilx, vaqSaBavAhananalalx, QuSiyarugaLoDanidAdxtanalalx (savasaM. 6; aMbiga. 47-19); shivanalalxde ataHparavilelxMdu odaruva veVda shAsatxrX purANAgamaMgaLayAyx. shivanu alalxveMbavana bAya tirxshUladalilxrivudu. baLeLxVshavxrana DaMgura jagadoLagayAyx (savasaM. 8; baLeLxVma. 198-78); A yUdhavxRpuMDarxM tirxreVKA tirxshUlaMgaLoVyaramenutatx PaNeyoLu dharisutaLidalilx A yamana BaTarA tadAkAratapatxshasatxrXMgaLiM koyidi{\ri}vuta ...baDivaru (viVsheYpu. 26-7-102).} \artha{cidaMbaroVdadhxraNe eMba yaMtarxracaneyalilx bareyuva, mUrugeregaLa oMdu vinAyxsa:}
\ullekha{cidaMbaradA savxrUpinAyatamanudadhxrisuva vicAraveMtenalAgi ...cwkamAgi nutareVKe hanenxraDanaDaDx niVLakekx tegevutalava{\ra} tudiyoLitxrXshUlavA shUladunanxtada madhayxMgaLoLf barevudeY shirxVkAraveseva nAlavxtetxMTanu (viVsheYpu. 1-5-5).}}
\newmeaning{\ni{tirxshUlaM - tarxyANAM shUlAnAM samAhAraH - tirxshUlaM}}
\end{entry}
%tamatamagelalx nosalakaNaNxvaru, tamatamagelalx KaTATxMgakapAlatirxshUladhararu. deVvarAru BakatxrAru heVLirayAyx ! (savasaM. 1; basava. 819-210);
%ayAyx jaDeyeDeyalilx gaMgeyaneVke dhariside ? keladalilx caMdarxkaleyaneVke sUDide ? tirxshUla DamarugavaneVke hiDide ? (savasaM. 11; savxtaMtarx. 861-860); shaMkara shashidhara naMdivAhanaru tAnidaRlilx tirxshUla kaTATxMgadhararu tAnidaRlilx, taninxMdadithxkarobabxrilalxvAgi tAne savxyaMBu noVDA, (savasaM. 13; bAlasaM. (vacana saMcaya));

\begin{entry}
\word{tirxshUli}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva.} \ullekha{tirxpurasaMhara tirxshUli tirxnayana tirxguNakatiVta tirxdeVvarAtamxliMga tirxmalavidUra tirxliMgeVsha tirxparxsAda tirxloVkeVsha tirxNeVya tirxtanu AtamxvileVpa timiraharadABxnu tarxyXkaSxra aGamaGeratarxniVlakaMTha tirxyAsayxrudarx paramAthaR parabarxhamx rakiSxpudemamx (savasaM. 14; heVmaga. 976-453).}}
\newmeaning{\ni{tirxshUliV - tirxshUlaM asitx asimxnf iti tirxshUliV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsheYva}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pUvaRsheYva, shudadhxsheYva matutx mAgaRsheYva eMba mUru sheYvaparxBeVdagaLu:}
\ullekha{vaNARsharxmaM sapatxsheYvaM sumaMgaLadAtirxsheYvavaMtAviVrasheYvaM ...suvidhAna guruliMgadhAraNamaM nirUpisidirenage (viVsheYpu. 32-8-136).}}
\newmeaning{\ni{tirxsheYvaM, tarxyANAM sheYvAnAM samAhAraH tirxsheYvaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxSaSiTx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{oMdu saMKAyxvAcaka: aruvatutxmUru.}}
\newmeaning{\ni{tirxSaSiTx athavA tirxSaSiTxH - tirxBiH adhikaM SaSiTx - tirxSaSiTx, tirxBiH adhikA SaSiTxH tirxSaSiTxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxSaSiTx purAtanaru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tamiLusheYvaralilx parxKAyxtarAda tiruniVlakaMTha, ihaHpageyAMDa, koVlupxliyAMDa, caMDeVsha, cirutoMDa, iriBakatx cirutoNeyAMDa, mahAkaLaceMga, kalikaMba, mAnakaMjara, kaNaNxpapx, pagalocxVLa, irivALAtxMDa, tirukurupetoMDa, ENAdinAtha, seVdirAja, kulashacxyaR, nATayxmigetaMDi, kalicititxyAMDa, vAgiVsha, tirujAcnxna saMbaMdhi, maMgAyakakxrasi, swMdarapAMDayx, veVLUkxta, amaraniVti, pUsalayAMDa, tirunALopxVva, ayayxDi, kaligaNanAtha, Ohila, kaLacaMgaperumALf, sAMKayx, tirumUla, neYsa, pagalotxNeyAMDa, ALaGaMDamUtiR, kaMguliya kali, kaDavalanaMdi, ecacx kaliyanArf, iLeyAMDaguDimAra, muruGa, cokakxneYnArf. tiruniVlakaMThapANa, soVmAsimAra, kaDavUrakAri, naminaMdi, rudarxpashupati, niVlanakakxrf, atiBakatx, aHpUtiyaDi, acuyxta, cirupuliyAMDa, moneyAMDa, uDugaNeya perumALf, narasiMgamoneyAru, naMbi, jaDeyaneYnArf, yasayxjAcnxnadeVvi, perumALukuruMba, kalikAma, meremiMDa, ceVrama matutx kArikAlamemx eMba aruvatutx mUru maMdi Bakatx sherxVSaThxru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsaMdhAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgasAdhaneyiMda iDA, piMgaLa matutx suSumAnx nADigaLanunx oTuTxgUDisuvudu; dhAyxnada mUlakavAguva iDA, piMgaLa, suSumAnx eMba mUru nADigaLa saMyoVga:}
\ullekha{pashicxmada suSumenxyalilx manashayxkitxsaMdhAnasaMyoVgadiMda sahasarxdaLadalilx nAdabarxhamxvaneyidx, mahAvAsanAmaqtava daNiyuMDu tirxsaMdhAna oMdAda baLika Atamx paramAtamx iMtAgi, aMtarAtamx vicArakekx iLidalilx aBAyxsakekx baralAgadu (savasaM. 2; alalxma. 1340-395).}}
\newmeaning{\ni{tirxsaMdhAnaM, tarxyANAM saMdhAnAnAM samAhAraH-tirxsaMdhAnaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxsaMdhi}
%\meaning{\arthanonum{tirxsaMdhiyalilx niMda tirxguNAtamxnakoMdu.}
%\ullekha{tananx shariVrada guNavanaLidu... tirxsaMdhiyalilx tirxguNada tirxkAlada BeVdisutatx... (savasaM. 6; arimA. 400-129); tirxsaMdhiyalilx niMdu, tirxguNAtamxna koMdu... (savasaM. 7; koVlashAM. 115-49); kAlavaMcakanAgi jaMgamakikikxdaDe... upacarisikoMbavanAgi tirxsaMdhiyalilx liMgapUjeya mADidaDe... (savasaM. 7; taLakA. 988-301); tirxsaMdhiyalilx dhAyxna maraveyeMdu... (savasaM. 8; madhuva. 840-302).}}
%\newmeaning{\ni{tarxyANAM saMdhiVnAM samAhAraH-tirxsaMdhi}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsAthxna}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba mUru karaNagaLu. vasutxta vaNaRka tirxsAthxnada meVle nuDiva nuDigaLu.}
\ullekha{ititxtatxlalalxde atatxtatxlAru balalxru (savasaM. 2; alalxma. 641-172); gurumAgaRdiMda maraheMba kadava muridu oLahokukx purada mamaRvanaridu, BaradiMda tirxsAthxnavanuruhi parivAravanu vashakekx taMdu, girishiKaravaneVri purava sUreyaMgoMDu (savasaM. 3; cenanxba. 1627-594); matatxM, A shAMBavacakarxme piVTha kaTAyxtamxka sUyaRmaMDala, vatuRLa goVmuKAtamxka caMdarxmaMDala, nALagoVLakAtamxka pAvakamaMDalaMgaLeMdu tirxsAthxnaMgaLf (savasaM. 11; imamxDi. 1426-659); nAbidhx haqdaya kaMThaveMba tirxsAthxnadoLoMdaralilx panenxraDu mAtarx makAroVcacxraNaM tuMbipude kaniSaThxpArxNAyAmavenisuvudu (savasaM. 14; SaNumxKa. 734-330).}}
\newmeaning{\ni{tirxsAthxnaM - tarxyANAM sAthxnAnAM samAhAraH - tirxsAthxnaM}}
\end{entry}
%A shAMBavacakarxme piVThakaTAyxtamxka sUyaRmaMDala, vatuRLa goVmuKAtamxka caMdarxmaMDala, nALagoVLAtamxka pAvakamaMDalaMgaLeMdu tirxsAthxnaMgaLf (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1421-646);

\begin{entry}
\word{tiVthaR}
\meaning{\arthanonum{pAdatiVthaR. pAdoVdaka, guru, liMga, jaMgamagaLa
pAdaparxkASxlana pavitarx jala. cidarxsa, pUNaR, nitayx, citapxrXkAsha, parAnaMda, aKaMDa
eMdu pAdoVdakavu Aru savxrUpadAdxgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidarxsaM pUNaRniteyxV ca citapxrXkAshaM mama pirxyeV |\\[1pt]
parAnaMdamaKaMDatavxM SaDivxdhaM tiVthaRlakaSxNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 3. 26-27)}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\[1pt]
pAdatiVthaRM sadA peVyaM BavabaMdhamumukuSxBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 5-6)}
\smallskip
\begin{shl}
na tathA tiVthaRM AyAteV sharxdadhxyA ... | 121
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{matasxyX kUmaR maMDUka jaladoLagidaRlilx PalaveVnu citatxmaMtagaRtaM daqSATxvX tiVthaRsAnxnAnanx shudhayxti shatakuMBajaleV shwcaM surABAMDavivA shuciH AgaDava mADi mAguDava miMdaDe (savasaM. 1; basava. 644-161); nishacxla sharaNara maneyaMgaLadalilx aSATxSaSiTx tiVthaRMgaLu nelasipapxvayAyx. niVnu inisuverasi olidalilx nelasipapxvayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1398-403); teVSAM BaqtoyxVhamiteyxVtadaBxqqtAyxcArasasx ucayxteV guruliMga jaMgamashecxYva pAdatiVthaRH parxsAdataH iti paMcasavxrUpoV yahaM gaNAcAraH parxkiVtiRtaH (savasaM. 5; akakxma. 314-93).}}
\newmeaning{\ni{tiVthaRM-tavxM+thakf, tiVyaRteV aneVna iti tiVthaRM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{pAdoVdaka, pAdatiVthaR}}}
\end{entry}
%sadAcAriyAdaDeHupapxraguDi siMdhupatAke, obabxrigobabxru sharaNeMbude savaRtiVthaR. obabxrigobabxru sharaNeMbude savaRtiVthaR... (savasaM. 3; cenanxba. 216-64);
%jAtiBarxme, niVtiBarxme... keSxVtarxme, tiVthaRBarxme, pASANaBarxme eMba kamaRMgaLanu... (savasaM. 6; aMbiga. 146-50).

\begin{entry}
\word{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; jaMgamaliMgakekx pAdatiVthaR parxsAdavanunx iSaTxliMgakekx apiRsade sivxVkarisabAradu eMbudanunx tiLisuva sathxla: (viV.pA.koV. 214)}
\ullekha{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxla ...viVramAheVshavxraru sakalaBoVgaMgaLaM jaMgamakekx koTuTx parxsAda muMtAgi BoVgisabeVkeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 317-1).}}
\newmeaning{\ni{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxlaM - tiVthaRM ca parxsAdashacx - tiVthaRparxsAdw, liMgeV apiRtaM - liMgApiRtaM, tiVthaRM ca parxsAdashacx - EtayoVH samAhAraH - tiVthaRparxsAdaM, liMgeV apiRtaM - liMgApiRtaM, tiVthaRparxsAdaM ca tatf liMgApiRtaM ca - tiVthaRparxsAdaliMgApiRtaM, tiVthaRparxsAdaliMgApiRtaM, iti sathxlaM - tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxlaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tiVthaRliMgi(2)}
%\smallskip
%\meaning{\arthanonum{kalAyxNadalilx swMdara nAcayayxneMBa sharaNanu tananx sati gaBiRNiyAgalu Akeya toVLige tiVthaRliMgava mADikaTaTxlu Aga eraDu shishu janisalu, modalu huTiTxda shishuvige liMgava dharisi, matotxMdu BavitiMdu tipepxge hAki... (bapuka. 12-237).}
%\ullekha{gurukAruNayxvaM paDedu... pArxNaliMgamavishAvxsayx tiVthaRliMgaMtu visheVSataH... (savasaM. 3; cenanxba. 1154-395); hAlahiDidu beNeNxyanarasaluMTe?... tiVthaRliMgava hiridumADi hoVdAtaMge aGoVra naraka tapapxdu kANA... (savasaM. 5; akakxma. 417-125); keVLA heVLuvenu... pArxNaliMgamavishavxsayx tiVthaRliMgamupAsateV... (savasaM. 6; uripe. 1363-447); hAla hiDidu beNeNxyanarasaluMTe ?... iSaTxliMgamavishacxsayx tiVthaRliMgaM tu yoV BajeVtf... (savasaM. 6; Adayayx. 1148-362); pArxNaliMgadalilx avishAvxsa... tiVthaRliMgadalilx vishAvxsava mADuva... (savasaM. 11; toVMTasi. 355-124).}}
%\newmeaning{\ni{tiVthaRliMgiV, tiVthaRM Eva liMgaM asimxnf asitx iti tiVthaRliMgiV}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tiVthaRsAnxna(2)}
%\smallskip
%\begin{shl}
%tiVthaRsAnxneYsatxpoVBilAR duSaTxtAmxneYlf shudadhxyXti
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(viVmAa. 85-134)}
%\newmeaning{\ullekha{satayx shwca nitayxneVmava... citatxmaMtagaRtaM daqSATx tiVthaRsAnxnAnanx shudhayxti... (savasaM. 1; basava. 644-161); paqthivx jaDaneMdaridavaMge... apupx jaDaneMdaridavaMge tiVthaRsAnxnaMgaLalilx atishayaveVkayAyx?... (savasaM. 2; alalxma. 390-112); sureya tuMbida BAMDavanu... citetxVtavxMtagaRtaM daqSATxvXM tiVthaRsAnxneYnaR shudadhxyXti... (savasaM. 3; cenanxba. 1662-607); puNayxkeSxVtarxyAterx puNayxtiVthaRsAnxnava mADabeVkeMbiri... (savasaM. 10; kADasi. 148-100).}}
%\newmeaning{\ni{tiVthaRsAnxnaM, tiVtheRV sAnxnaM-tiVthaRsAnxnaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxgati}
\src{kA}
\meaning{\ullekha{``nUroMdu sathxLakuLaMgaLAcaraNeyeV tiVvarxgatiyenisUdu" (basaTiV. {\rm I,} 4-2).}}
\newmeaning{\ni{tiVvarxgatiH - tiVvArx ca asw gatishacx - tiVvarxgatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxtarAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMBaviVdiVkeSxya eraDu parxkAragaLalilx oMdu.
kUDaleV moVkaSxvanunx niVDuvaMtaha diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx shAMBaviV jecnxVyA sa punaBiRdayxteV divxdhA |\\[1pt]
tiVvArxtitiVvarxtarA ceVti gurumAgoRVkatxBeVdataH ||\\[1pt]
yayA sAyxninxvaRqtiH sadayxH sheYviV tiVvarxtarA matA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 191)}
\newmeaning{\ni{tiVvarxyoVH EkA - tiVvarxtarA, tiVvarxtarA ca asw diVkASx ca - tiVvarxtarAdiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shAMBaviVdiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMBaviVdiVkeSxya BeVdagaLalolxMdu. (matotxMdu
tiVvarxtarAdiVkASx) badukiruvAgaleV moVkaSxvanunx anugarxhisuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx shAMBaviV jecnxVyA sa punaBiRdayxteV divxdhA |\\[1pt]
tiVvArxtitiVvarxtarA ceVti gurumAgoRVkatxBeVdataH ||\\[1pt]
tiVvArx tu jiVvatoV{\char'263}tayxMtaM puMsaH pAshavishoVdhikA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 191)}
\newmeaning{\ni{tiVvArx ca asw diVkASx ca-tiVvarxdiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shAMBaviVdiVkASx}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{tirxVyakaSxra}
%\smallskip
%\begin{shl}
%AUma= tarxyAkaSxra\\
%caMcAkaSxrave nirutadi tirxVyakaSxra EkAkaSxra dhareyoLu
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{tarxyXkaSxraM-tirxyakaSxraM, tarxyANAM akaSxrANAM samAhAraH-tirxyakaSxraM, tarxyXkaSxraM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyaR}
\meaning{\artha{turiVya:} \artha{jiVvanumxkatx: (viV.pA.koV. 215)}}
%\ullekha{sacarAcaraveMbudoMdu... catuyuRgaveMbudoMdu kiMcitutx... (savasaM. 2; alalxma. 657-178); AdiyiMdatatxtatx niVne ayAyx... `catuyuRga sahasArxNi' eMba saMKeyx yugaMgaLa pavaNisadaMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 987-325); A madhAyxvasAnavanariyade... iMtiV tirxvidhavanaridaDe tuyaRneMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacana saMcaya)); anuBAvavilalxda Bakitx... tuyaR saMBASaNeya besagoLaLxdidadxDe... (savasaM. 7; jeVDadA. 723-233); nimamx taMdi satatxdudx... dAvxpara, kaliyugaveMba catuyuRga parxLayavAdalilx... (savasaM. 10; kADasi. 25-14).}}
\newmeaning{\ni{tuyaRM, tuyaRH, tuyAR, turiVyA - catutheRVna garxhaNaM - tuyaRM(na) tuyaRH (pu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVta}
\meaning{\arthanonum{paMcAvasethxgaLalilx oMdu; Atamxna kaTaTxkaDeyadAda, jiVvanumxkitxyanunx hoMdida sithxti:}}
\smallskip
\begin{shl}
tuyARtiVteV pareV tatetxvXV manasoV vilayoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., 4. pu. 253)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jAgarxtf savxpanx suSupitx eMba tirxvidhAvasethxyoLage, tuyaR tuyARtiVta sahajAvasethx eMba mUru kUDi yoVgisuva yoVgige, sacarAcara oMdu kiMcitutx ilalx (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1164-543); adu sacicxdAnaMdavadu nitayxveMba BAvada toVkeRyuDugi niMda{\ri}vadu sadamaLavenipa tuyARtiVtavadu ...kaDeyilalx modalilalx taDe biDugaDeyilalx paDiyilalx paTATxMtaraveyilalx nuDiyilalx nenahilalxva{\ri}vinecacx{\ru}- doV{\ra}leDeyilalxveMdeMdu paripUNaR (paramA. 245-8-6).}}
\newmeaning{\ni{turiyAtiVta - turiVyAtiVta - tuyARtiVtaM, tuyARtf atiVtaM - tuyARtiVtaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{avasAthx}}}
\end{entry}
%ayayx dapaRNAkaqti... alilxha tuyARtiVtAvasethxyeMba naviVnavasatxrXva hodidxsi... (savasaM. 10; gurusi. 751-437);

%\begin{entry}
%\word{tuyARtiVta(turiVyAtiVta)}
%\src{saM}
%\meaning{\arthanonum{aidu vidha avasethxgaLalilx koneyadu. paratatatxvXvu manasisxnalilx viliVnavAguva sithxti.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVtapada}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAtu matutx manasusxgaLa mAgaRvanunx miVrida
athARtf sutxti-dhAyxnagaLige nilukada sAthxna (padavi). A padaviyanunx talupida
shivayoVgiyu I jagatatxnunx noVDuvudilalx. cidAnaMdasavxrUpanAda shivana dashaRnavanunx
mADida avanu tanagiMtalU beVreyAda yAvudanUnx noVDuvudilalx, tiLiyuvudilalx,
keVLisikoLuLxvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tuyARtiVtapadaM yatatxdf dUraM vAknamxnasAdhavxnaH |\\[1pt]
anuparxvishayx tadoyxVgiV na BUyoV vishavxmiVkaSxteV ||\\[1pt]
nAnayxtf pashayxti yoVgiVMdorxV nAnayxjAjxnAti kiMcana |\\[1pt]
nAnayxcaCxqqNoVti saMdaqSeTxV cidAnaMdamayeV shiveV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 26-27)}
\newmeaning{\ni{tuyARtiVtapadaM - tuyARtiVtaM ca tatf padaM ca - tuyARtiVtapadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiya}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. turiVya)}
\ullekha{AnaMdabarxhamxdali tAnoMdu rUpAgi tAnu tanonxLage turiyAturiyAda BAnuvina udayadoLu Anatavu kamaLakekx sAvxnuBUteYkayxdoLu tanuliMgada siVmeyanu paradalilx ...kANalaridu (savasaM. 4; sidadhxrA. 142-41); OMkAra shakAtxyXnaMdarUpAgi turiyadalilxhudalA (viVsheYpu. 1-5-18).}}
%\ullekha{OMkAra shakAtxyXnaMdarUpAgi turiyadalilxhudalA (viVsheYpu. 1-5-18); bitutx beLeyitutx, keyayx koyiyxtutx... kututxriyoTiTxtutx, okikxtutx tUritutx aLeyitutx, salage tuMbitutx... (savasaM. 1; basava. 1282-353); ivaLa (avaLa?) noVTavenanx... kariya beVDava kasutxriya maqga nuMgidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 940-282); belalxda niVreredaDeVnu... katutxriya leVpana vitatxDeVnu, niVruLeLxya dugaRMdha dUrapupxde ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1391-495); turiya turiyada tavaka tavaka... (savasaM. 4; sidadhxrA. 625-178); puruSAmaqgada keYyalilx... kasutxriya maqga baMdu suLiyalu... (savasaM. 11; toVMTasi. 94-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiyAtiVta}
\meaning{\arthanonum{turiVyAvasethxya naMtarada sithxti; vAknamxnagaLige agoVcaravAda haMta; shUnAyxtiVtasithxti:}
\ullekha{turiyAtiVta shiVlavAdare, bAlanAgi tananx liVlAvinoVdava BUmiya meVle naTisuvudeV shiVla (savasaM. 9; apapxNaNx. 1033-320); avAgajxvA shivarUpavAgi turiyAtiVtadalilxpupxdu (viVsheYpu. 1-5-18).}}
\newmeaning{\ni{turiVyAtiVtaH - turiVyAtiVtaM - turiVyAyAH atiVtaH, atiVtaM turiVyAtiVtaH, turiVyAtiVtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige jAgarxta, savxpanx, suSupitx, turiVya eMba nAlukx avasethxgaLidudx, avugaLalilx turiVyaveV nAlakxneya matutx atayxMta hecicxnadAgide. jAgarxtAvasethxyalilx Atamxnu iMdirxya, manasusx, citatx, budidhx matutx ahaMkAragaLa sahayoVgadiMda jAcnxnavanunx paDedare, turiVyAvasethxyalilx avanu tAtAkxlikavAgi avugaLiMda parxteyxVkanAgirutAtxne. tAnobabxneV idedxVne, tanage deVhAdigaLilalx eMba ariveV Atamxda turiVyAvasethx.}
\ullekha{enanx kaMgaLoLagaNa rUhiMge... anubeVTagoMDu baLaluvaMte, hiDidu nereyalilalxyAyx. turiVyada tavakavaneVneMbenayAyx (savasaM. 2; alalxma. 601-160); kaMgaLa turiVyuva karasathxla nuMgi, karasathxlada daqSaTxva kaMgaLu nuMgi (savasaM. 3; cenanxba. 1081-367); jAgarx savxpanx suSupitx turiVyadoLu leVsAgi tananx tAmasava harahitayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 549-157).}}
\end{entry}
%iSaTxliMga pArxNaliMgaveMdu... idu turiVyaBakitxya iravu... (savasaM. 5; moVLima. 1145-339); vataRkadalilx vatiRsuvananxkakx... A turiVya sameVta saMtoVSadalilx niMdu nUKanishacxyavAdude... (savasaM. 6; arimA. 489-152).

\begin{entry}
\word{turiVyA}
\meaning{\arthanonum{jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVyA, tuyARtiVta eMba aidu avasethxgaLalilx nAlakxneyadu. rAga, mAye, kalegaLa viliVnavAguva avasethx.}}
\smallskip
\begin{shl}
rAgamAyakalAshAcx\char'263pi visaqjeVcacx turiVyakeV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., 4. pu. 253)}
\newmeaning{\ullekha{enanx kaMgaLoLagaNa rUhiMge Anu beVTagoMDu baLaluvaMte hiDidu nereyalilalxyAyx turiVyada tavakavaneVneMbenayAyx (savasaM. 2; alalxma. 601-160); Atamxna aLiva uLivanariyabeVku adanaritu niMdu savxsathxvAdalilx turiVya A turiVya sameVta saMtoVSadalilx niMdu niKanishacxyavAdude paramanivARNa (savasaM. 6; arima. 490-155).}}
%\newmeaning{\ullekha{paqthivxya kaThiNavaLida... AkAshada shabadxguNavaLida sharaNaMge turiVyAtiVta niravasethxyilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 1020-314); AnaMdisi kaNaNx mucicx... iMtiV turiVyAturiVyavu EkacitatxveMbudu nihitavAdalilx, sathxlaleVpa... (savasaM. 8; moVLimA. 1510-506); liMgarUpina sahajadudayada tuTaTxtudiya turiVyAvasethxya... (savasaM. 9; hAvika. 1175-370); aMbige gari... turiVyAtiVtavu niMbAlayxvenisuvudu suvaNaRbiMbavu... (savasaM. 14; viVrasaM-(vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{avasAthx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyAtiVta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kelavu yoVgigaLa parxkAra, Atamxvanunx parxkaqtiyiMda Binanxyisi
 anuBavisuvudeV turiVya. adeV atayxMta suKada anuBava. Adare
 shivayoVgigaLa parxkAra, A parxkaqtiyiMda BinanxvAda Atamxvu
 shivanoDane liVnavAguva matotxMdu avasethxyide. turiVyakikxMta
 atiVtavAda I avasethxyeV elalxkikxMta hecicxnadu. matetx kelavara
 parxkAra turiVyAtiVta avasethxyu turiVyAvasethxya matotxMdu
 hesaraSeTx (noVDi : {\bf avasethx}).}
\ullekha{AkAshada shabadxguNavaLida sharaNaMge turiVyAtiVta niravasethxyilalx (savasaM. 6; Adayayx. 1020-314).}}
\end{entry}
%aMbige gari... turiVyAtiVtavu niMbAlayxvenisuvudu suvaNaRbiMbavu... (savasaM. 14; viVrasaM-(vacana saMcaya)).

\begin{entry}
\word{turiVyAvasethx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. turiVya)}
\ullekha{paqthivxya kaThiNavaLida... vAyuvina gamanavaLida pArxNaliMgige turiVyAvasethxyilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 1020-314); liMgarUpina sahajadudayada tuTaTxtudiya turiVyAvasethxya ADi rUpisuva hADi rUpisuva a\char'273\char'311vinupacAravuLaLxnanxkakxra bayala balidu tAnu tAnAgipapx mahAliMga kalelxVshavxrA nimamx sharaNanu (savasaM. 9; hAvika. 1171-397).}}
\newmeaning{\ni{turiVyAvasAthx - turiVyA ca asw avasAthx ca - turiVyAvasAthx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaR}
\meaning{\artha{turiVya:}
\ullekha{AgadAgadu mADadavaMge barxhamxpadavi... Agama mADadavaMge tUyARtiVta nimaRla nijAnaMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1975-564); tUyaR tUyARtiVtaveMberaDu sarasataravaha baleya biVsiye haraDikoMDihudiV manasisxdanuruhabalalxvanavane nitayxnu (parxBuliV. 24-9).} \artha{koneyadu; kaDeyadu:}
\ullekha{veVdanAdAtiVta tUyaRparamAnaMdaniravaya SaTitxrXMshatf parxBAvapaTalaparxBeya beLagide noVDire (savasaM. 1; basava. 956-252).}}
\newmeaning{\ni{tUyaRM, tUyARH - tUyaRteV iti tUyaRM, tUyaRH}}
\end{entry}
%sahasarxshiVSaRnAdipuruSanu... veVdanAdAtiVta tUyaRparamAnaMda niravaya... (savasaM. 1; basava. 956-252);
%niSeThx GaTisi kirxyavagarxhisi... tUyaRda kirxye veVdhisi niMdavana nilavu eMtuTeMdare... (savasaM. 2; alalxma. 1311-386);  Adi anAdi... nAnu tUyaR tUyARtiVtavapapx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); SaTfsathxla muMtAda... tUyARturiVyaveMbava pariharisi... (savasaM. 6; avareV. 669-197).

\begin{entry}
\word{tUyaRkaLeVvara}
\src{va}
\meaning{\ullekha{Bakatxna padineYduM mAheVshavxranoMbatutxM parxsAdi ELuM pArxNaliMgiyeYduM sharaNana nAlukxmeYkayxna nAlukxmiduM ninanx tUyaRkaLeVvaramayayx samaSiTxyiMtiVyaMgasathxlaMgaLu nAlavxtutxnAlukxM kUDi ninanx pUNARMgamAdudayAyx (savasaM. 11; imamxDi. 1233-565).}}
\newmeaning{\ni{tUyaRkaleVvaraH - tUyaRshacx asw kaleVvarashacx - tUyaRkaleVvaraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRjAcnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAgaqtAvasethxyalilx nAvu EnanAnxdarU tiLidukoLaLxbeVkAdare,
 iMdirxya matutx manasAdi catuSaTxya karaNagaLanunx
 upayoVgisutetxVve. \hbox{savxpanx} sithxtiyalilx jAcnxna uMTAguvudu keVvala
manoVvAyxpAradiMda. EkeMdare, Aga iMdirxyagaLu
kelasa mADutitxruvudilalx. nAvu icACx pUvaRkavAgi heVge oMdu
vasutxvanunx noVDabayasutetxVveyoV athavA noVDadirabayasutetxVveyoV
hAge kanasinalilx icACxpUvaRkavAgi oMdu vasutxvanunx kANalu athavA 
kANadiralu sAdhayxvilalx. suSupitxyalilx uMTAda jAcnxnadalilx 
aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLAgali iMdirxyagaLAgali kelasa 
mADuvudilalx. Aga Atamx ivugaLoMdige tAtAkxlikavAgi saMbaMdha
kaDidukoMDirutatxde. tUyARvasethx (turiVyAvasethx)yalilxyU yoVgi gADhaniderxyalilxradidadxrU, avanu vasutx, iMdirxya matutx aMtaH karaNa  catuSaTxyagaLoMdige tAtAkxlikavAgi saMbaMdhavanunx 
 kaDidukoMDirutAtxne. Aga avanige Atamx tAnoMdeV iruvudu sapxSaTxvAgi
vayxkatxvAgutatxde. I sapxSaTxte, I Kacitate, uLida
jAcnxnagaLalilalxvAdudariMda, adeV nijavAda jAcnxna (va.pa.koV. 182)}}
\newmeaning{\ni{tUyaRjAcnxnaM - tUyaRM ca tatf jAcnxnaM ca - tUyaRjAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRtatatxvX}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna vikAsakekx sahAyakavAguva paMcakalegaLu:}
\ullekha{paMcakalegaLu ...ivugaLa jAcnxnada mUlakaveV manuSayxnu utAkxrXMtiyanunx heVge hoMdabeVkeMbudu tiLiyutatxde. kalegaLu shAMtAyxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSeThx, nivaqtitx ivugaLu irutatxve. ivugaLige tUyaRtatatxvXgaLeMtalU beVroMdu hesaru ide (shivAkoV. 25-29).}}
\newmeaning{\ni{tUyaRtatatxvXM - tUyaRM ca tatf tatatxvXM ca - tUyaRtatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARtiVta}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tuyARtiVta)}
\ullekha{AtaneV tUyARtiVta unamxniyavasethxyAdAta AtaneV janana maraNavajiRtanapapx, AtaneV nideRVhiyapapx, AtaneV mahApuruSanu (savasaM. 3; cenanxba. 1349-476); Agadu mADadavaMge tUyARtiVta nimaRla nijAnaMda, kapilasidadhxmalilxkAjuRnana arivu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1975-564); eraDu \hbox{vidhada} BakitxjAcnxna tUyARtiVtavAdalilx ku{\ru}hugeTaTx nivARNaliMga mUlavu unumaniya sAthxnadalilx uluhu maMtarxgoVpayxvAgi 
paramaliMgadoV{\ra}lA{\ru}mUlavu (hirimaM. 686-8).}}
\newmeaning{\ni{tUyARtiVtaM - tUyARtiVtaH tUyARyAH atiVtaM - atiVtaH - tUyARtiVtaM, tUyARtiVtaH}}
\end{entry}
%Adi anAdi... nAnu tUyaR tUyARtiVtavapapx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); tAmasa saMbaMdha... idu sacicxdAnaMda nitayx paripUNaR tUyARtiVtavapapx tatatxvX... (savasaM. 7; caMdima. 616-201); tUyARtiVtavAvudu ?... (savasaM. 13; bAlasaM. 673-298);

\begin{entry}
\word{tUyARnaMda}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilx parxkaTavAda Aru bageya avasethxgaLalilx oMdu; sharaNapati, liMgapati eMba BAvadiMda AnaMdadalilx maganxvAgiruva sithxti:}
\ullekha{purANatUyaR devxYtatUyaR adevxYtatUyaR tirxpuTitUyaR yoVgatUyARdigaLelAlx shivayoVgatUyaRvAgi paravashavAgidaRkAraNa, tUyARnaMdaveMbaMgadalilx nAnopupxtideRnu (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 308-94); SaDivxdhaparxsAdaliMga ivu iMdirxyAnaMda, pArxNAnaMda ...tUyARnaMda, mahadAnaMda eMdirutatxve (\hbox{shivAkoV.} 67-74).}}
\newmeaning{\ni{tUyARnaMdaH - tUyaRshacx asw AnaMdashacx - tUyARnaMdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARvasethx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. turiVya)}
\ullekha{nABisAthxnadalilx tUyARvasethxyalilxha tatatxvX pArxNavAyu oMdu, parxkaqti oMdu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); tUyARvasethxyalilx tUgi tUgi noVDi beragAgi nilalArenalAvx (savasaM. 5; akakxma. 85-30); anAhatacakarxda piVtavaNaRda dAvxdashadaLada ...dAvxdashAkaSxrada adhideYva Ishavxrana tUyARvasethxyanu vAkAraveMba biVjAkaSxradiM tiLidu (mishArxpaR. 681-10); idaralilx manuSayxnige nijasuKavu taledoVrutatxde. Aga avanige aMtaraMga bahiraMgaveMba BeVdagaLu uLiyuvudilalx. ideV tUyARvasethxyu (shivAkoV. 44-41).}}
\end{entry}
%ayayx, adhaRcaMdArxkaqti... alilxha tUyARvasethxyeMba naviVnavasatxrXva hodidxsi... (savasaM. 10; gurusi. 750-436); tUyARvasethxya mahAkAraNadiMdaridu pArxNaliMgiyAdenayayx. (savasaM. 10; jakakxNa. 1583-691); iMdirxyagaLalilx... jAcnxna tUyARvasethxyaM hoMdidalilx... (savasaM. 13; mumamxDi. 1080-535);

\begin{entry}
\word{terahilalxda paripUNaR}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnu BwtavasutxvAgirade cidavxsutxvAgiruvudariMda, hAgU A cidavxsutx elalx kaDeyalilxyU tuMbikoMDiruvudariMda adu terahilalxda paripUNaR enisikoLuLxtatxde (va.pa.koV. 183) (noVDi : {\bf paripUNaR})}
\ullekha{terahilalxda mahAGana paripUNaR liMgaBaritaveMdeV BAvisi, pUjisi, maraLi bididxtutx keDeyitutx eMba ajAcnxnava noVDA! (savasaM. 3; cenanxba. 1275-449).}}
\end{entry}
%terahilalxda naDe, terahilalxda nuDi... (savasaM. 1; basava. 919-240);
%aridenu, nAneVna... terahilalxdoMdu shudadhxGanataravanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 119-36); aMgasaMgadalilx... nuDiya gaDaNava maredu terahilalxdidedxnu... (savasaM. 5; akakxma. 8-3); paMcatatatxvXMgaLuviDidADuva... arivu kuruhu terahilalxde niMda nilavu... (savasaM. 6; Adayayx... 1002-304).

\begin{entry}
\word{terahu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{saMdu, viBajaniVyate. sAmAnayxvAgi terahu eMbudanunx vacanakAraru
muKayxvAgi eraDu saMdaBaRgaLalilx upayoVgisidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{`terahilalxda Gana' : eMbalilx cidaGxnavanunx BAgamADalu
baruvudilalx eMbathaRvide. BwtavasutxgaLanunx nAvu viBAgisabahudu
hAgU parxteyxVkisabahudu. udAharaNege ililxruva kuciR matutx alilxruva
goVDegaLa madheyx terahu ide. Adare aparimitavAda cititxnalilx I
riVtiya terahu ilalxvAdudariMda adu terahilalxda Gana.}}
\newmeaning{\artha{terahilalxda kUTa eMba padavu aMga matutx liMgagaLa kUTakekx
 anavxyavAgidudx, alilx parxteyxVkisalAgada kUTa
 eMbathaRvide. upipxna goMbeyanunx samudarxdalilx muLugisidAga,
 samudarxda upupx matutx goMbeya \hbox{upupx} oMdAgi, avugaLa kUTavu
 terahilalxda kUTavAgutatxde. aMdare, idu goMbeya upupx, idu
 samudarxda upupx eMdu heVge Binanx mADi heVLalu baruvudilalxvoV adeV
riVti aMgavu liMgadalilx beretAga, adu tananx parxteyxVkate matutx
veYshiSaTxyXvanunx kaLedukoLuLxtatxdeyalalxde, avugaLanunx Binanx mADi
gurutisalu sAdhayxvAguvudilalx. AdudariMda liMgAMga kUTavU
terahilalxda kUTa (va.pa.koV. 43)}
\ullekha{ayAyx, nimamx sharaNaru. nAnu terahu-marahAgiduR kaTeTxnayAyx (savasaM. 1; basava. 998-268); terahilalxda mahAGana paripUNaR.. rahilalxda paripUNaR liMgavu, biVLalikekx terahuMTe ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1275-449); manadasUtaka hiMgidaDe tanuvina sUtakakekx terahuMTe ? (savasaM. 5; akakxma. 429-129).}}
\end{entry}
%karasathxlada liMga... inunx BinanxBAvakekx terahuMTe ?... (savasaM. 2; alalxma. 1057-316);
%aMgadaMte liMga... shabadxsaMdaNiginunx terahuMTe ?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1388-400);

\begin{entry}
\word{terehilalxda Gana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{GanaveMdare citutx, arivu, parashiva. yAveraDu BwtavasutxgaLanunx tegedukoMDarU, avugaLa \hbox{madheyx} teravu irutatxde. teravilalxda yAveraDu BwtavasutxgaLanunx kalipxsikoLaLxlU sAdhayxvilalx. Adare arivu athavA
citutx aKaMDa vAgirutatxde. nananx citutx matutx nimamx citutxgaLa
naDuve \hbox{teravu} iruvaMte Iga kANutatxdeyAdarU, anuBAva paDedavanige
AtamxgaLu vishAvxtamxna BAgagaLAgi kANutatxve. aSeTxV alalx, avanige
BwtavasutxgaLalilxruva citUtx kANutatxde. aMdare, vividha Atamx hAgU
vividha vasutxgaLalilx avanige ceYtanayx kANutatxde. vasutxgaLalilx
aneVkate hAgU veYvidhayx kaMDarU, avugaLalilxruva citutx oMdeV; adu
aKaMDa. idanunx oMdu upameya mUlaka sapxSaTxpaDisabahudu. aneVka
jAtiya hUgaLanunx oMdu dArada mUlaka mAle mADidAga, hUvugaLu tamamx
aneVkate hAgU veYvidhayxgaLanunx kaLedukoLuLxvudilalx. Adare
avugaLalilxruva dAra mAtarx oMdeV. A dAradiMdAgiyeV avugaLalilx Ekate
baMdiruvudu. hAgeyeV, Bwta hAgU cidfvasutxgaLalilx A parashivaniMdAgi
Ekate mUDidAga avugaLalilx aneVkate hAgU veYvidhayx
naSaTxvAguvudilalx. Adare avugaLalilx aMtasathxvAgiruva
parashivanalilx veYvidhayxte athavA aneVkate ilalx. oMdu veVLe,
parashivanu kelavu vasutxgaLalilx idudx, \hbox{inunx} kelavu vasutxgaLalilx
iradidadxre, Aga cititxgU KaMDate ide enanxbahudAgitutx.}}
\newmeaning{\arthanonum{jAcnxnigaLigU anuBAvigaLigU terahilalxda Gana kANisikoMDAre
 ajAcnxnigaLige, vasutxgaLa aneVkate matutx veYvidhayxdiMdAgi
 terahilalxda Gana kANisuvudilalx (va.pa.koV. 182)}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{teVjaH}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{veVdaMgaLu deYvaveMba... QugevxVga. `nAhaMkAroV barxhamxteVjaH eMdudAgi... (savasaM. 6; uripe. 1538-559); matetxyu samasatxvAda... atayxnupama deVdiVpayxmAna teVjaHpuMja joyxVtiliMRgAkAramaM... (savasaM. 9; saMapapx. 331-113); inunx liMgoVtapxtayxvadeMteMdaDe... yadiVdamiVshavxraM teVjaH talilxMgaM. paMcasaMjacnxkaM. ||''... (savasaM. 13; bAlasaM. 236-83).}}
%\newmeaning{\ni{tija+asu nf, teVja yati iti teVjaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjada pUvaRsharxyava kaLeyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAnava deVhada GaTakagaLalolxMdAda aginx (teVja) tatatxvXkekx
 rUpavu muKayx guNa. I tatatxvXda deseyiMdAgi pArxpaMcikarige
 kurUpavanunx noVDidare ahitavU surUpavanunx noVDidare hitavU Agi,
 surUpavanenx noVDabeVkeMba Ase uMTAgutatxde. aMtha Aseyu
 sAvxthaRparavAdudu. Adare sadaBxkatxnAdavanu rUpavanunx kurUpa
 matutx surUpaveMdu viMgaDisidarU, oMdanunx devxVSisi matotxMdanunx
 pirxVtisabeVkeMdu iciCxsuvudilalx. avanige yAvudeV sAvxthaRpara Ase
 ilalxvAdudariMda, averaDU avanige samAna. AdhAyxtimxka
 parxgatiyalilx muMduvareda kela Bakatxru noVDuvudAdare liMgavanenxV
 eMdu tiVmARnisidare, matetx kelavaru iruvudelalxvU shivashakitxya
 rUpAMtaraveV AdudariMda, elalxvU surUpaveV enunxtAtxre. avarige
 swMdayaRvilalxda tANaveV ilalx, hiVge avaru teVjada pUvARsharxyava
 kaLedidAdxre (va.pa.koV. 183)}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjoVliMga}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLa savxrUpadalilxruva Ishavxrana paMcaliMgarUpagaLalilx oMdu; aginxsavxrUpavAda liMga:}
\ullekha{kAMciVpuradalilx pAthiRvaliMga, jaMbUkeSxVtarxdalilx apupxliMga, tiruvaNANxmaleyalilx teVjoVliMga, kALahasitxyalilx vAyuliMga, cidaMbaradalilx AkAshaliMga -hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUtagaLa rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxruvudanunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve (shakitxvi. 26).}}
\newmeaning{\ni{teVjoVliMgaM - teVjasaH liMgaM-teVjoVliMgaM; teVjaH Eva liMgaM-teVjoVliMgaM}}
\end{entry}
%shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... AvudAnoMdu shivasaMbaMdhavAda paramateVjoVliMgavu... (savasaM. 6; uripe. 1590-595);

\begin{entry}
\word{teVrasa}
\meaning{\arthanonum{oMdu saMKAyxvAcaka; hadimUru:}
\ullekha{harahara shivashiva SoVDashagaNa, teVrasagaNa, dashagaNa matarxyXloVkada mahAgaNa samUhakakxlalx baMdu boVdhisidaru noVDa (savasaM. 10; gurusi. 684-377); aravatutxmUvaru purAtanaru teVrasaru SoVDasaru dashagaNaru muKayxvAdeYnUrA epapxtutx amaragaNaMgaLa, ALinALinA maneya kiVLALa mADi avara leMkanAgi (savasaM. 14; heVmaga. 1048-482); kareyabahenAninanxnAyavasarake teVrasa viVraSoVDashavaragaNAcaRnege (basapu. 13-12).}}
\end{entry}
%harida shirava hacicx``... BaketxVrasAdhayxM na hi kiMcidasitx... (savasaM. 3; cenanxba-(vacana saMcaya));

%\begin{entry}
%\word{teVrasagaNa}

%\medskip
%\begin{shl}
%gaNasiMgayayx, sAtivxka saMgayayx, deVvarasa, paDihAribasavayayx,
%tAmaladeVvi, deVvayayx, reVvayayx, meVLigeya saMgavevx, kananxmarasi,
%holina bAcideVva, Ohilayayx bopipxdeVvi bomamxseTiTx ivaru
%teVrasagaNaMgaLu 
%\end{shl}
%\medskip
%\newmeaning{\ullekha{harahara shivashiva... SoVDashagaNa, teVrasagaNa, dashagaNa... (savasaM. 10; gurusi. 684-377).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVrasaru}
\meaning{\arthanonum{(pAlukxrike soVmanAthanu heVLiruvaMte) kalAyxNapaTaTxNadalilx parxsidadhxrAgidadx basavarAja, saMgayayx, bomimxseTiTx, sAtivxka saMgayayx, moVLige nijasaMgavevx, deVvarasa, kananx marasi, paDihAri basavayayx, hUvina bAcideVvayayx, deVvayayx, OhiladeVvayayx, bopipxdeVva matutx kAmaladeVvi -eMba hadimUru maMdi shivasharaNaru:}
\ullekha{aravatutxmUvaru purAtanaru teVrasaru SoVDasaru dashagaNaru muKayxvAdeYnUrA \hbox{epapxtutx} amaragaNaMgaLa, ALinALinA maneya kiVLALa mADi avara leMkanAgi (savasaM. 14; heVmaga. 1048-482); puraharanu mecicxdanu teVrasaruravaNiya me{\ro}vaNige (basapu. 53-76); haruSadiM parxmatharaM rudarxraM teVrasaranuradashagaNaMgaLaM ...BakitxyiMdoredu (shivaciM 34-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teYjasa}
\src{saM}
\meaning{\artha{aMgasathxlakekx saMbaMdhisida vishavx, pArxjacnx, teYjasa eMba
tirxvidha jiVvAtamxralilx oMdu parxkAra. BoVgAMgakekx saMbaMdhisida jiVvAtamx. sUkaSxmX
shariVri hAgU savxpAnxvasethxyalilx vayxvaharisuva jiVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAMgaM pArxjacnx Eva sAyxdf BoVgAMgaM teYjasoV BaveVtf~|\\[1pt]
suSupAtxyXvasAthx yoVgAMgaM BoVgAMgaM sAvxpanABidhA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 9-10)}
\newmeaning{\ullekha{vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxyavanolisaliVyade ANavamala mAyAmala kAmiRkamalaveMba malatarxyaMgaLaM nimaRlavaM mADi (savasaM. 3; cenanxba. 1272-447); tAne sUkaSxmXshariVrasaMbaMdhiyAgi vishAvxnuBavamaM ma{\ro}du mAyeyiM savxpAnxBimAniyAgute vividhaviBArxMtiyiM vikaLanAgipapxneV teYjasaM (shivaciM. 2-9).}}
\newmeaning{\artha{BeVda-teYjasajiVvanu pArxNaliMgisathxla matutx parxsAdisathxla BeVdadiMda eraDu parxkAravAgidAdxne (parxsAdi matutx pArxNaliMgisathxlagaLu sUkaSxmXshariVradalilx teYjasa eMba jiVvanige AsharxyavAgive).}}
\smallskip
\begin{shl}
teYjasaH pArxNaliMgiV sAyxtf parxsAdiVti tatheYva ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.16)}
\newmeaning{\artha{teYjasa eMba hesarina ahaMkAra. sAtitxvXka ahaMkAraveV teYjasAhaMkAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
satetxvXVnoVtakxqqSaTx BAvoV yaH sa teYjasa ihoVcayxteV ||\\[1pt]
teYjasAdapayxhaMkArAtf... H |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7. 40-41)}
%\newmeaning{\arthanonum{teYjasa athavA teYjasika eMba saMsakxqqta padavu, paMcaBUtagaLalolxMdAda teVjasf eMba BUtada guNakekx anavxyisidarU, upaniSatutxgaLalilx adeV padavu jiVvAtamxna oMdu vishiSaTx avasethxge anavxyisutatxde. sUthxlatanuvinalilx jAgarxtAvasethxyalilx vayxvaharisuva Atamxnige vishavxveMdu hesaridadxre, aginx matutx vAyugaLiMdAda sUkaSxmXtanuvina mUlaka savxpAnxvasethxyalilx vayxvaharisuva Atamxnige teYjasa eMdu hesaru. teYjasanu hecAcxgi mAnasikavAgi kirxyAshiVlanAgirutAtxne. avanige shikASxguruvu maMtarxdiVkeSxya mUlaka pArxNaliMgasaMbaMdha mADisutAtxne. ililx maMtarxdiVkeSxyeMdare, Bakatxnu manasisxnalilx yAvAgalU parashivananunx neneyuvudu eMdathaR.}}
%\newmeaning{\arthanonum{vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx eMba tirxvidhajiVvagaLalilx oMdu; sUkaSxmXshariVradalilxruva hAgU savxpAnxvasethxyalilxruva jiVva:}
%\newmeaning{\ullekha{ayayx! EkamuKanalalx... vishavxnalalx teYjasanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 778-216); jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava... vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxyavanorasalVyade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxyaviDida... (savasaM. 6; Adayayx. 1086-335); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... EkoV[Ka]yaM puruSoV vishavxteYjasapArxjacnxrUpataH... (savasaM. 6; uripe. 1590-595); inonxMdu parxkArada... pArxjAcnxtamxne yoVgAMga, teYjasAtamxne BoVgAMga... (savasaM. 13; bAlasaM. 342-159).}}
\newmeaning{\ni{teYjasaM - teVjasaH vikAraH - teYjasaM; teVjasaH idaM - teYjasaM; teVjaH asitx asayx - asimxnf vA - teYjasaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ahaMkAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teYjasapaMcaka}
\src{saM}
\meaning{\artha{aginxge saMbaMdhisida paMcatatatxvXgaLu. I
paMcatatatxvXgaLu mUvatAtxru matutx ipapxtetxYdu tatatxvX gaLalilx aMtagaRtavAgive.
aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda uMTAguva matutx itara tatatxvXgaLalilx
aginxtatatxvXda samAgamadiMda uMTAguva tatatxvXgaLu eMdu eraDu vidha.}}
\newmeaning{\arthanonum{aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda kivi, camaR, kaNuNx, nAlige
matutx mUgu eMba paMcajAcnxneVMdirxyagaLu uMTAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVjasetxVjoVM{\char'263}shataH cakuSxsetxVjoVvoVmAMshataH shurxtiH |\\[1pt]
teVjoVvAyavxMshataH tavxkf sAyxtf jihAvx teVjoV jalAMshataH ||\\[1pt]
teVjoV BUmayxMshatoV GArxNamiti teYjasapaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7, 51-52)}
\newmeaning{\artha{itara tatatxvXgaLalilx AkAsha, vAyu, niVru, BUmi, teVjasf tatatxvXgaLa aMshagaLa
samAgamadiMda budidhx, udAna, kaNuNx, rUpa matutx pAdagaLu uMTAdavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
naBoV budidhxrudAnashacx marudwgxvaRhinxreVva ca |\\[1pt]
pAthoV rUpaM pAdoV vahenxVyaRtatxtatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.22)}
\newmeaning{\ni{teYjasapaMcakaM - teYjasasayx paMcakaM - teYjasapaMcakaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYkaraNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba mUru aMgagaLu; karaNatarxya:}
\ullekha{ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx... liMga jaMgamavalalxde, anayxdeYvaMgaLa terxYkaraNadalilx aciRsadipuRde liMgAcAraveMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 930-293).}}
\newmeaning{\ni{terxYkaraNaM - tarxyANAM karaNAnAM samAhAraH - terxYkaraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYjaga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLu - mUru loVkagaLu:}
\ullekha{amaqtamati soVmashaMBuviMge huTiTxdAtaniMdarx satayxQuSi jeVSAThxdeVvige huTiTxdAta barxhamx. vasudeVva deVvarige huTiTxdAta viSuNx. nABirAja marutAdeVvide huTiTxdAtanarahu. ivarelalxru yoVnijareMbuda terxYjaga balulxdu (savasaM. 1; basava. 545-135); horagane koyudx, horagane pUjise, horagAgi hoVyitutx terxYjagavelalx (savasaM. 2; alalxma. 417-118); kulavanarideveMbaru, Adiya kulavanariyada kAraNa vAyxkulagoMDitutx terxYjaga noVDA (savasaM. 3; cenanxba. 223-66).}}
\newmeaning{\ni{terxYjagatf - tarxyANAM jagatAM samAhAraH - terxYjagatf}}
\end{entry}
%aSaTxtanuvinoLagoMdu... tirxBiki terxYjagaBibarxteVjoVbiviRSamAdadeV |... (savasaM. 9; saMapapx. 284-90); anAdiyAgi shivanuMTu... A terxYjagaMgaLa utapxtitx sithxti layaMgaLige... (savasaM. 11; toVMTasi. 66-35).

%\begin{entry}
%\word{terxYdiVSe}
%\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige vidhivatAtxgi niVDuva mUru bageya diVkeSxgaLu, kAyakekx niVDuva kirxyAdiVkeSx, pArxNakekx niVDuva maMtarx diVkeSx matutx manakekx niVDuva veVdhAdiVkeSx eMba mUru diVkeSxgaLa. meY.shirxV.ba. 300-90.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYpuMDarx}
\meaning{\arthanonum{haNeyalilx aDaDxvAgi dharisuva viBUtiya mUrugeregaLu; tirxpuMDarx:}
\ullekha{lalATadoLu terxYpuMDarxmujavxLise varaBasitamaM pUsi meYyali shiradoLiVshApiRta kusumamaM dharisi ...aDigaDige poDavaDuta (basapu. 4-10).}}
\newmeaning{\ni{terxYpuMDarxM - tirxpuMDarxsayx vikAraH-terxYpuMDarxM; tarxyANAM puMDArxNAM samAhAraH-terxYpuMDarxM}}
\end{entry}
%Bavitanakekx heVsi... terxYpuMDarxkAni racitAni lalATapaTeTxV... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); gurukAruNayxva paDedu... ``bAleV terxYpuMDarxkaM yasayx galeV rudArxkaSxmAlikA |... (savasaM. 14; SaNumxKa. 330-196);

\begin{entry}
\word{terxYpuruSa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx -eMba mUru tirxvidha jiVvagaLu:}
\ullekha{terxYpuruSa EkoVvaNaRda saMyoVgavilalxda parxsAdi nAdada sArasAravanu karasathxlakekx taMdu paragamanaraDi tatapxrXsAdi (savasaM. 3; cenanxba. 810-238).}}
\newmeaning{\ni{terxYpuruSaM - tarxyANAM puruSANAM samAhAraH - terxYpuruSaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYBuvana}
\meaning{\arthanonum{terxYjaga:}
\ullekha{terxYBuvanaMgaLige coVdayx nimamx pari (savasaM. 7; kinanxbarx. 55-23); ItaneV terxYBuvana pAvananakakx Itane ...mAdale noVMtu paDedopupxva suputarxM (basapu. 5-49).}}
\newmeaning{\ni{terxYBuvanaM - tarxyAyAM BuvanAnAM samAhAraH - terxYBuvanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYBeVdoVdaka}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. tirxvidhoVdaka)}
\ullekha{parxkASxlAyxdi pAdoVdaka mudadiMdavadhArita liMgoVdaka liMgApiRtadiMda parxsAdoVdaka aMgavihige keVLf terxYBeVdoVdaka (diVkASxboV. 92-22).}}
\newmeaning{\ni{terxYBeVdoVdakaM - tarxyaH BeVdAH yasimxnf udakeV saMti tatf udakaM - terxYBeVdoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYmala}
\meaning{\artha{gaBaR, jAti hAgU darxvayxsaMbaMdhadiMda jiVvanige aMTikoLuLxva ANava, mAyA matutx kAmiRka -eMba mUru bageya doVSagaLu:}
\ullekha{reVtarakatxda jaThara jAtavANavamalaM jAtidhamaRgaLa supirxVti mAyAmalaM dhanada meVlaNa kAMkeSxyinitu kAmiRkamalaM GanapAshavenisuviV pariyapapx terxYmalaM iMtu ANava mAye kAmiRka[gaLe]nisuvivu (\hbox{diVkASxboV.} 38-14).}
\artha{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUrubageya vasutxgaLu:}
\ullekha{kAshikaMcaDiyeVke ...keVshavanu kititxkoLaleVke terxYmalada Ashe biDadanaka (savaRjacnx. 573).}}
\newmeaning{\ni{terxYmalaM - tarxyANAM malAnAM samAhAraH - terxYmalaM}}
\end{entry}
% apupx tanuvina sherxVSaTxvAgalAgi... ipupxda soVdhisikoMDu, terxYmala lakaSxNava soVdhisikoMDu... (savasaM. 9; veYdayxsaM. 108-41); terxYmaladAseya managoMDu mahAGana mahimArAcaraNeya hotutx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1011-300).

\begin{entry}
\word{terxYliMga}
\meaning{\arthanonum{terxYliMgada Adi mUlAMkura. iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga eMba tirxvidhaliMgagaLu:}
\ullekha{terxYliMgada AdimUlAMkuravoMdAda caraliMgaveMdu (savasaM. 1; basava. 1367-377); AnaMda terxYliMga mUlamaMtarxkikxVga basavAkaSxravu mAte kapilasidadhxmalilxkAjuRnA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1303-376); oMdeMdiri terxYliMgagaLumaM oMdeVkeninxri apiRtatarxyamaM AdaDe keVLf terxYliMgada neleyaM I deVhadoLage irisuva pariyaM iSATxkAravidenisuva liMgaM \hbox{muTiTx} pArxNa tA jaMgamaliMgaM taqpitxyahudu BAvadi guruliMgaM (\hbox{diVkASxboV.} 97-11).}}
\newmeaning{\ni{terxYliMgaM - tarxyANAM liMgAnAM samAhAraH - terxYliMgaM}}
\end{entry}
%liMgada mamaRvanarivudaridu... iMtu terxYliMgaveMdaridAtanu liMgavanaridavanalalx... (savasaM. 6; uripe. 1499-532);

\begin{entry}
\word{terxYloVka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{terxYloVka = mUruloVka(doDeya=shiva)}}
%\ullekha{paramaparxBuveV, niV munidenanx... yadayxpi sAyxtf tirxkAlajacnxH terxYloVkAyxkaSaRNakaSxmaH... (savasaM. 1; basava. 895-233); paruSada putathxLige... ``liMgamadheyxV jagatasxvaRM terxYloVkayxM sacarAcaraM... (savasaM. 2; alalxma. 1346-397); saqSiTxya meVlaNa kaNiya... liMgamadheyxV jagatfsavaRM terxYloVkayxM. sacarAcaraM... (savasaM. 3; cenanxba. 1667-608); haThayoVga laMbikAyoVga.. amariV kAlasaMhAriV amariV terxYloVkayxsAdhaniV... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... liMgamadheyxV jagatfsavaRM terxYloVkayxM sacarAcaraM... (savasaM. 6; uripe. 1590-595).}}
\newmeaning{\ni{terxYloVkaM - tarxyANAM loVkAnAM samAhAraH-terxYloVkaM; tarxyANAM loVkAnAM samAhAraH-tirxloVkiV, tirxloVkiV Eva - terxYloVkaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvaNaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{bArxhamxNa, kaSxtirxya matutx veYshayx -eMba mUru jAtigaLu:}
\ullekha{terxYpuruSa terxYvaNaRda saMyoVgavilalxda parxsAdi nAdada sarasiVruhavanu karasathxlakekx taMdu paragamanavirahitaparxsAdi (savasaM. 2; cananxba. 799-379).}}
\newmeaning{\ni{terxYvaNaRM - tarxyANAM vaNARnAM samAhAraH - terxYvaNaRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvidhaliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{terxYliMga:}
\ullekha{saMdilalxde mU{\rO}MdeMda{\ri}daM iMtiV terxYvidhaliMgavana{\ri}daM (diVkASxBoV. 107-21).}}
\newmeaning{\ni{terxYvidhaliMgaM - terxYvidhaM ca tatf liMgaM ca - terxYvidhaliMgaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{toTiTxgiDa}
%\src{kA}
%\meaning{\ullekha{...A basaveVshavxdeVvara balada kaNaRdalilx oMdu toTiTxVgiDa huTiTx oMde divasadalilx malilxkAjuRnana guDiyasutatx habibxtu. (kA.jAcnxsaM. 2-94).}} 
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{totutxgelasa}
\meaning{\arthanonum{(shivana) totAtxgi mADuva kelasa, BaqtAyxcAra. (tAnu shivana
 athavA shivaBakatxra totutx eMdu tiLidu BakitxpUvaRkavAgi mADuva kelasa.)}
\ullekha{gaMDa manege oDeyanalalx gaMDugaliyeV cenanxmalilxkAjuRnA niVmaneyoDeyaneMdu nA duDive totutxgelasavanu (savasaM. 5; akakxma. 193-57).}}
\end{entry}
%hotAtxre edudx... totutxgelasava mADu kUDalasaMgamadeVvana. 172 (savasaM. 1; basava. 172-44);
% baMTatanava mADabeVkeMdu... katuR soDaDxLadeVvaMge totutxgelasava mADabeVkeMdu... (savasaM. 9; soDaDxbA. 784-238).

\begin{entry}
\word{totutxtana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dAsayx, Baqtayxtavx athavA sharaNaBAva.}
\ullekha{deVvanoLiLxdaneMdu muyAyxnalu beVDa, tarakaTagADidanoLiLxdane aLisuva nagisuvanoLiLxdane becacxde bedarade totutxtanava mADalu, tananxniVva kUDalasaMgamadeVva (savasaM. 1; basava. 148-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMgaTa}
\meaning{\artha{beVDa :} \ullekha{kariya kabibxla baMdu uriya meTiTx noVDi kANade jAlava hotutxkoMDu hoVhAga hoMga\char'273\char'311ya bilalx koVlanoMdu keYyali hiDidu oMdu keYyali bidirakikxviDidu daMgaTana puNijeyaru muMde baMdADalu kaMgaLa mututx saDili pAdada meVle biVLalu aMgayayxvoLagoMdu aridale mUDiralu daMgaTana hotutxkoMDADuvAgalilx shaqMgArasayavAyitutx (savasaM. 3; cenanxba. 132-38).} \artha{shariVra :} \ullekha{tananx shariVraveMbudiVga daMgaTaneMba shabadxkakxthaR aMtapapx sharaNana savxdeVhadalilxdaR SaDivxdhashakitxyareMbavaru puNAyxMganeyareMbudiVga daMgaTana puNijeyareMba shabadxkakxthaR (liMgaliV. 163-26).}}
%\meaning{\artha{beVDa:}}
%\newmeaning{\artha{shariVra:}
%\ullekha{dhareyagalada jalakekx kariya nUlina jAla, kariya kabibxla hokukx seVdutitxralu, karada keYyali gALa, sUkaSxmXvicAradalilx, aridukoMbaDe gALa horagAyitutx... daMgaTana puNujeyaru muMde baMdADalu, kaMgaLa mututx saDili pAdada meVle biVLalu, aMgayayx oLagoMdu aridale mUDiralu daMgaTana hotutxkoMDADuvAgalilx shaqMgAra sayavAyitutx, kUDalacenanxsaMgayayxnalilx BakatxyXMganeya nAvu kaMDevayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 131-35); tananx shariVraveMbudiVga {\bf daMgaTa}neMba shabadxkakxthaR aMtapapx sharaNana savxdeVhadalilxdaR SaDivxdhashakitxyareMbavaru puNAyxMganeyareMbudiVga {\bf daMgaTana puNije}yareMba shabadxkakxthaR (liMgaliV. 163-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. daMDaka)}
\ullekha{%athaR pArxNa abidhxmAnakekx oDeyaru sadfBakatxralalxde enagArU ilalxyAyx. `BaqtAyxparAdhaH sAvxminoV daMDaH kUDalasaMgamadeVvA, niVveV parxmANu. (savasaM. 1; basava. 341-82); ikuSxdaMDakekx kiVLu meVlalalxde sakakxreya daMDakekx kiVLu meVluMTe ? paruSapASANakekx kiVLu meVlalalxde kaDeyANiguMTe oregalulx ? `uMTu' `ilalx' eMba saMdeVha niMdalilx guheVshavxraliMgavu tAne sidadhxrAmayAyx. (savasaM. 2; alalxma. 927-279); husi kaLavu paradAra hiMse adhikAshegaLa kUDisikoMDu idudx anayx anAcAradalilx vatiRsuvavaru, tamamx aMgada meVle kaTiTxkoMDidadx liMgavu adu liMgavalalx. avaru mADuva deVvapUje nicacxdaMDakekx pArxyashicxtatxveMdu shivana vAkayx modalAda sakalapurAtanara vacanaMgaLu muMde sAri heVLihavu. (savasaM. 3; cenanxba. 1691-624); tanuvabeVDidaDe tanuvakoTuTx shudadhxvapepx. manava beVDidaDe manavakoTuTx shudadhxvapepx... enanx kalitanada binanxpava kaDetanaka naDesadidaRDe taledaMDa kANA cenanxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 5; akakxma. 223-67); liMgasavxrUpakekx paMcasUtarx lakaSxNavanaritu vatuRLa KaMDikAdaMDa goVmuKa goVLakAkAravapapx liMgamUtiRyiMda shashi ravi pavana pAvaka Atamx muMtAda BeVdaMgaLanaridu paMcasUtarxdiMda parxyoVgisi, aceVtanavapapx shileya kulavaM haridu, tA shuciBURtanAgi A iSaTxliMgava tananx karasathxladalilx mUtiRgoLisi tanu karagi mana JoVMpisi puLakitadiMda AnaMdAshurx uNimx nidhAnisi nikeSxVpava kAbavanaMte. (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1145-362); 
A nakArave tArakasAthxnaveY ...makAraveV daMDaM shikAraveyanUnakuMDaliyalA vAkAravadhaRcaMdarxM yakAraM biMduveY (viVsheYpu. 1-5-29).}}
\newmeaning{\ni{daMDaH - daMDayati aneVna iti daMDaH athavA; daMDayxteV aneVna iti daMDaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDaka}
\meaning{\arthanonum{parxNavadiMda horahomimxda tAraka, daMDaka, kuMDali, adheRVMdu matutx biMdu eMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu:}
\ullekha{%eDada keYyalu hAla baTaTxlu, balada keYyalu OjugaTiTxge, AvAga baMdAnemamxyayx, baDidu hAla kuDisuva taMde. daMDakiSxVradavxyaM hasetxV jaMgamoV BakitxmaMdiraM. atiBakAtxyX liMgatuTxrapahAsAyxdayxmadaMDanamf ! eMdudAgi, kUDalasaMgamadeVvayayx, tAne Bakitxya pathava toVruva taMde. (savasaM. 1; basava. 389-93); tadidxnava mADuva kUrxrakamiRya maneyalilx madayx mAMsavalalxde liMgakokxVgaravilalx. harasikoMDu mADuva Bakatxna maneyalu daMDakikxkukxvudalalxde liMgakokxVgaravilalx. (savasaM 3; cenanxba. 158-47); pAtALadiM keLage pAda, satayxloRVkadiM meVle utatxmAMga, barxhAmxMDaveV mukuTa, gaganaveV muKa, caMdArxkARginxgaLeV neVtarx, dashadikukxgaLeV bAhugaLu, mahadAkAshaveV shariVra, tarugaLeV tanUruha, shUnayxreV karasathxlada liMga, nakaSxtarxveV puSapx, nitayxveV pUje, meVGaveV jaDe, beLidxMgaLeV viBUti, pavaRtaMgaLeV rudArxkiSxgaLu, paMcabarxhamxveV paMcAkaSxra, tatatxvXMgaLeV japamAle, meVruveV daMDakoVlu, samudarxveV kamaMDalu, sheVSaneV kaTisUtarx, jagaveV kaMthe. (savasaM. 6; Adayayx. 1016-308); gurutavxvuLaLx mahadugxruvanariyade nAnu guru tAnu guruveMdu nuDiviri... daMDakiSxVradavxyaM hasetxV jaMgamoV BakitxmaMdiraM atiBakAtxyX liMgasaMtuSiTxrapahAsayxM yamadaMDanaM eMdudAgi, shikeSxyalilx guru emamx parashivamUtiR madugxruveV guru kANire. (savasaM. 6; uripe. 1368-454); tirxvidhaliMgakekx sUtarxBeVda... cakarxdaMDakekx KaMDikAdaMDakekx shakitxpiVTha goVmuKakekx... (savasaM. 8; parxsABoV. 53-24); 
OMkArAdiyoLu rAjisutitxpapx huTiTxVga tArakArUpavA huTiTxMdaliLiyategaderaDenisutA puTiTxpupxdeV daMDakaM (viVsheYpu. 1-5-27); tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheRVMduvArayeyx biMduvuM paMcalakaSxNamiMtu tArakAkAraM nakAraM makAraveV daMDakaM (cebapu. 60-20).}}
\newmeaning{\ni{daMDakaH - daMDaH Eva daMDakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDakamaMDala}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanu dharisuva paMcamuderxgaLalilx eraDu:}
\ullekha{kaMthe KaTAvxMga daMDakamaMDala guMDila (guMDa)gapapxra joVLige kAmAkiSx ivu paMcamuderx paripUNaRsathxLaveMdu nuDidukoMDu naDevarayayX (sidedhxVva. 148-464).}}
\newmeaning{\ni{daMDakamaMDalU - daMDashacx kamaMDalushacx - daMDakamaMdalU (kasayx maMDaH - kamaMDaH, kamaMDaM lAti iti kamaMDaluH)}}
\end{entry}
% paramapavitarx haragaNasAkiSxyAgi... shivadhamAMRtarALaveMba daMDAkamaMDalagaLe... (savasaM. 14; mUrumu. 36-36).

\begin{entry}
\word{daMDakAkaqti}
\meaning{\artha{daMDaka:} \ullekha{nAmarUpu kirxVgaLeVnuyeVnU ilalxda... tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti... (savasaM. 11; toVMTasi. 198-94).}
\artha{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{tArakAkaqti daMDakAkaqti ...niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1308-461); tArakAkaqti, nakAraparxNama daMDakAkaqti, makAraparxNama (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti kuMDalAkaqti ...niraMjanAkaqti eMba hesarugaLive (shivAkoV. 40-38).}}
\newmeaning{\ni{daMDakAkaqtiH - daMDakasayx AkaqtiH-daMDakAkaqti; daMDakasayx AkaqtiH iva AkaqtiH yasayx saH-daMDakAkaqtiH}}
\end{entry}
%satutx citAtxnaMda... tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti biMdAvxkaqtiyeMba... (savasaM. 10; jkakxNa. 862-507); hoVguva baninxrayayx;... daMDakAkaqtiyalilx saMbaMdhavAgipuRdu... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402);
%paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti... (savasaM. 14; mUrumu. 29-26);

\begin{entry}
\word{daMDaparxNAma}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgaparxNAmada oMdu parxkAra. aSATxMga,
paMcAMga, tarxyXMga, EkAMga eMdu parxNAmavu nAlukx vidha. aSATxMgaparxNAmavu
daMDaparxNAma, keVvalaparxNAma eMdu matetx eraDu vidha. daMDadaMte neVravAgi nelada meVle
malagi mADuva parxNAma.}}
\smallskip
\begin{shl}
kuyARdadxMDanamasAkxraM nilaRjojxV gurusaninxdhw ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 2.33)}
\smallskip
\begin{shl}
padABxyXM karABAyxM urasA vAcA kirxyamANaH daMDaparxNAmaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 1. pu. 301)}
\newmeaning{\ullekha{BakatxrelalxrU kUDi gurUpadeVsha sahitavAgi koTaTx iSaTxliMgava pArxNaliMgaveMdu apapxvisida mAta marevaralAlx. sAthxvarakekx hoVgi daMDaparxNAmava mADuvaru, AvudAcAravayAyx ? (savasaM. 3; cenanxba. 195-58); jaMgamada pAdatiVthaRkekx eMtapapx hiriyarAdaru tamamx garuvikeya biTuTx, diVGaRdaMDaparxNAmaMgeyudx namasakxrisi, sAkiSx (savasaM. 6; aMbiga. 142-48); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu sadugxruvanarasikoMDu baMdu, avana kAruNayxdiMda mukitxyaM paDedeveMdu A shirxVsagugxruvige daMDaparxNAmavaM mADi BayaBakitxyiMda karaMgaLaM mugidu niMdiduR, (savasaM. 6; uripe. 1475-520).}}
\newmeaning{\ni{daMDaparxNAmaH - daMDavatf parxNAmaH - daMDaparxNAmaH}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{daMduga}
\meaning{\arthanonum{kaSaTx, koVTale, sAMsArika toLalATa.}
\ullekha{eMdo, saMsArada daMduga hiMguvudu ? (savasaM. 1; basava. 22-09); acaRne pUjaneyaM mADuva daMdugavelilxyado ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1678-616); haMga haridu, daMduga uDugi enanxneMdiMge oLakoMbeyo guruve, kapilasidadhxmalilxkAjuRnayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 469-132); aMdaMdina daMdugakekx EveneVvenayAyx ? (savasaM. 5; akakxma. 305-91).}}
\end{entry}
%mAyAmalina manadiMdagalade, kAyada daMduga kaLeyiMdagalade, arivu baride bapupxde ? (savasaM. 2; alalxma. 373-107);

\begin{entry}
\word{davxMdavxkamaRnirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parasapxra virudadhxvAda suKa, duHKagaLeraDakUkx AsheyeV mUlaveMdu tiLidu, adanunx tayxjisabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{jiVvajiVvarugaLa vikAraMgaLige mUlaBUtavAdudu AsheyeMda{\ri}du ...iMtapapx Asheya utapxtitxsAthxnavAvudeMdu vicArisuva savxyAnuBAvigaLige suKarUpiniMda toV{\ru}titxha suKaveV duHKavAgihudAda kAraNa muMde davxMdavxkamaR nirasanasathxlavAdudu (gaNaBA. 36-5).}}
\newmeaning{\ni{davxMdavxkamaRnirasanasathxlaM - davxMdavxM ca tatf kamaR ca - davxMdavxkamaR, tasayx davxMdavxkamaRNaH nirasanaM - davxMdavxkamaRnirasanaM, davxMdavxkamaRnirasanaM iti sathxlaM - davxMdavxkamaRnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dakiSxNa}
\meaning{\arthanonum{vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMba nAlukx sheYva parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{A sheYvaveV vAma dakiSxNa misharx sidAdhxMtaveMdu nAlukx te{\ra}nAgipuRdu ...BeYrava paravAdudeV dakiSxNavenisuvudu (viveVka. 67); sheYvavidhagaLu... vAma, dakiSxNa, misharx, sidAdhxMta, shakitxparavAdudu vAmava BeYravaparavAdudu dakiSxNavenisuvudu (shivAkoV. 207-394).}}
\newmeaning{\ni{dakiSxNA-dakf+ininf, dakaSxteV iti dakiSxNA}}
\end{entry}
%[e]ninxSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne... parxdakiSxNaM. ca meV yakatxM SoVDashaM. coVpacArakaM... (savasaM. 1; basava. 1101-298); ayayx! pUvaRvanaLidu... BAvaliMga japaparxNama oMdu veVLe parxdakiSxNava mADi... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... adu deVvarigU tamagU dakiSxNamuKa - aGoVravakatxrX, maNipUrakacakarx... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); utatxra dakiSxNa pUvaR pashicxmaveMba... (savasaM. 4; sidadhxrA. 275-80); ayAyx, parAtapxra... dakiSxNahasatxdalilx guruliMgajaMgama sUtarxviDidu... (savasaM. 5; akakxma. 35-11);

\begin{entry}
\word{dakiSxNasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAma, dakiSxNa, misharx, sidAdhxMta eMba nAlukx vidha
sheYvataMtarxgaLalilx oMdu. BeYravana upAsaneyanunx parxdhAnavAgi nirUpisuvaMtaha taMtarx
athavA sheYvashAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVSu sheYvaM catuBeRVdaM taMtarxM savaRvinishicxtamf |\\[1pt]
vAmaM ca dakiSxNaM ceYva misharxM sidAdhxMtasaMjacnxkamf ||\\[1pt]
...dakiSxNaM BeYravAtamxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 10-11)}
\newmeaning{\ni{dakiSxNasheYvaH - dakiSxNAyAH dishaH sheYvaH - dakiSxNasheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dagadxpaTanAyxya}
\meaning{\arthanonum{baTeTx suTATxga adaralilxdadx vinAyxsagaLu nAshavAgutatxve. adeV
 riVti, anuBAvige tananx vayxkitxtavx nAshavAdAga, avana sAvxthaR
 udedxVshagaLU, itara upAdhigaLU nAshavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
adevxYta Bakitxyukatxsayx yoVginaH sakala kirxyAH\\[1pt]
asetxV dagadhxpaTanAyxyAtf kirxyAmAtarx hi na kirxyA
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. ? -136)}
\newmeaning{\ullekha{suLidaDe oDalilalx niMdaDe neLalilalx naDedaDe gamanavilalx nuDidaDe shabadxvilalx dagadhxpaTanAyxyavAgi (savasaM. 6; Adayayx. 1135-355); suLidaDe oDalilalx, niMdaDe neLalilalx, naDedaDe gamanavilalx, nuDidaDe shabadxvilalx. dagadhxpaTanAyxyada hAge, uMDaDe upAdhiyilalx uNaNxdidadxDe kAMkeSxyilalx (savasaM. 7; GaTiTxvA. 538-178); cidebxLaginalilx shoVBisuva basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBu, sidadhxrAma parxmathagaNaMgaLa mahAparxsAda beLagige yoVgayaxrAgi dagadhxpaTanAyxya, urivuMDa kapURradaMtAdevu noVDa saMganabasaveVnavxra (savasaM. 10; gurusi. 760-445); bacacxbariya bayalabarxhamxve tananx nijada nilaveMdu tiLidu, dagadhxpaTanAyxyadaMte deVhaviduR nideRVhiyAgidaRnayAyx nimamx sharaNa aKaMDeVshavxrA (savasaM. 14; SaNumxKa. 938-424).}}
\end{entry}
%dagadhxpaTanAyxya, yathAsevxVcaCx tananx niluvu adArige vinamxya, agoVcara. (savasaM. 9; saMapapx. 300-103);

\begin{entry}
\word{dapaRNAkaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{dapaRNAkaqtiya yakAraparxNavada vishudidhxcakarxdoLu shevxVtavaNaRvipuRdu (savasaM. 13; maDivA. 991-454);  dapaRNAkaqti, yakAraparxNama, vishudidhx cakarx, sharaNane aMga, sujAcnxnave hasatx, parxsAdaliMga, shorxVtarxveMba muKa, parAshakitx, AnaMda Bakitx, sushabadxpadAthaR, shabadxparxsAda, shAMtayxtiVtakale, shivasAdAKayx, pariNAmaveMba lakaSxNa, anAdivatf eMba saMjecnx, ajapeveVda-iMtivelalx iSaTxliMgada nALadalilx saMbaMdhavu (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti ...dapaRNAkaqti, joyxVtirAkaqti -ivugaLive (shivAkoV. 40-38).}}
\newmeaning{\ni{dapaRNAkaqtiH - dapaRNasayx AkaqtiH - dapaRNAkaqtiH; dapaRNasayx AkaqtiH iva AkaqtiH yasayx saH - dapaRNAkaqtiH}}
\end{entry}
%tArakAkaqti, nakAraparxNama, AdhAracakarx sadfBakatxne aMga, sucitatxve hasatx, AcAraliMga, GArxNaveMba muKa, kirxyAshakitx,...
%ayayx dapaRNAkaqti, yakAraparxNama, parxNavanAma... (savasaM. 10; gurusi. 751-437); paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... adhaRcaMdArxkaqti, dapaRNAkaqti, joyxVtirAkaqtigaLalilx... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26); inunxM, soVvarijamAdAgasada maMDalatarxyada... sUkaSxmXraMdharxgata parxNavada dapaRNAkaqtiyAda... (savasaM. 11; imamxDi. ???);

\begin{entry}
\word{dapaRNAkAra}
\meaning{\arthanonum{SaDakaSxragaLiMda kUDida parxNavada lakaSxNagaLalilx oMdu: (viV.pA.koV. 241)}
\ullekha{Adi ukAradalilx kuMDalAkAra adhaRcaMdarxkasavxrUpa utapxtayxvAgada munanx, Adi makAradalilx dapaRNAkAra joyxVtisavxrUpa utapxtayxvAgada munanx munanx (savasaM. 13; bAlasaM. 393-181); A parxNavavapopxVMkAramaM bareye baTaTxnoVMkArAdiyoLu rAjisutitxpapx huTiTxVga tArakArUpa ...adake koTiTxha sonenxyeV dapaRNAkAravidu paMcamaM (viVsheYpu. 1-5-28).}}
\newmeaning{\ni{dapaRNAkAraH - dapaRNasayx AkAraH - dapaRNAkAraH; dapaRNasayx AkAraH iva AkAraH yasayx saH - dapaRNAkAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRsaMkaSxya}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna Aru upAMgagaLalilx oMdu. paramapadakekx
saMbaMdhisida upAMgagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAMgaSaTfkamaparaM BakAtxyXdi paramaM padamf ||\\[1pt]
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\[1pt]
samayxjfjAcnxnamiti porxVkatxM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41)}
\newmeaning{\ullekha{BakatxnAdaDe citatx nishacxlavAgi sadaBxkitx nelegoMDirabeVku ``BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH (savasaM. 14; SaNumxKa. 622-287).}}
\newmeaning{\ni{dapaRsaMkaSxyaH - dapaRsayx saMkaSxyaH - dapaRsaMkaSxyaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upAMgaSaTfka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bahiriMdirxyanigarxha. kaNuNx modalAda bahiriMdirxyagaLu
tamamx tamamx viSayagaLiMda vimuKavAguvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxvacanaM saMviBAgoV damaH kaSxmA |\\[1pt]
anugarxhashacx dAnaM ca shiVlameVtatf parxshasayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., pu. 146)}
%\newmeaning{\ullekha{saMsArasapaRna heVLigeya biDisalu bAradu... kAmakorxVdhaloVBamoVhamadamatasxraveMba... (savasaM. 1; basava. 1373-379); gaganapavanada meVle udayamuKadanuBAva... sadamadada gajava mAvatiga baMda... (savasaM. 2; alalxma. 1157-343); shame dame titikeSx uparati sharxdedhx samAdhi sAdhanasaMpananxnAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); AjayxloVkadalilx abale amaqtakoDanane hotutx... sadamadajAcnxniyAgi taM rUpinA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 138-41); hedaradiru manave, bedaradiru tanuve... elavadamarana iDuvarobabxra kANe... (savasaM. 5; akakxma. 430-129).}}
\newmeaning{\ni{damaH-damf+(Gacnf)a-damanaM-damaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dayA(ye)}
\meaning{\artha{viVrasheYvada hatutx dhamaRsaMgarxhagaLalilx oMdu. elalx jiVvarAshigaLalilx dayeyiMdiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\[1pt]
dAnaM pUjA japoV dhAyxnamiti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 16. 59)}
\newmeaning{\ullekha{dayaveV dhamaRda mUlavayayx, dayaveV beVku sakala pArxNigaLalilx (savasaM. 1; basava. ???-???).}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMgapUjeyalilx samapiRsuva mAnasapuSapxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA ceVMdirxyajayaH savaRBUtadayA parA |\\[1pt]
kaSxmA dAnaM tapoV jAcnxnaM satayxM ceYva tathA paramf |\\[1pt]
EBiH puSepxYrahiMsAdeyxYmARnaseYH shivamacaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 25)}
%\newmeaning{\ullekha{guriyanecacxvaneV bilAlxLu... dAridarxyXnavaPane paridavaneV dayALu... (savasaM. 1; basava. 1181-324); mana mukitx viveVkaveMba akikxyanu gupitaveMba oraLoLagikikx... dayAmaqtaveMba hAlinalilx boVnava mADi... (savasaM. 2; alalxma. 1447-428); kAya liMgava muTiTxdare, kAya liMgaBakatxnAgirabeVku... nimamx sharaNa savaRjiVvadayApAriyAgirabeVku. (savasaM. 3; cenanxba. 352-113); ayAyx, manada rajada maNaNx kaLedu... dayA shAMtiyudakava tegevenayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1380-398); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... dayAparatavxvanuLaLx savaRjacnxtA shakitxyanu... (savasaM. 5; akakxma. 209-61).}}
\newmeaning{\ni{dayateV rakaSxti anayA iti dayA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dayAcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nAlukx bageya AcAragaLalilx oMdu.} \ullekha{sadAcAra shivAcAra nihitAcAra dayAcAravuLaLxvarige savaRyoVgavapupxdu; avayxyaMge yoVgayxrapapxru nimamx kUDi davxyavilalxde EkavapapxrayAyx, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA (savasaM. 4; sidadhxrA. 950-266).}}
\newmeaning{\ni{dayAcAraH - dayAyAH AcAraH - dayAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darushana (dashaRna)}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{noVTa; tatatxvXshAsatxrX athavA
 anuBAvakekx saMbaMdhisidaMte oLanoVTa eMba athaRvide. gADhavAda
 dhAyxnadalilx jiVvanu shivanalilx oMdAguva munanx shivananunx
 oLagaNiNxniMda noVDutAtx anuBavisutAtxne. I dashaRnadalilx
 jiVvanige tAnu paramAtamxnalilx beretidedxVne eMba jAcnxna
 uMTAgutatxdeyAdudariMda jAcnxnavilalxda dashaRnaviralu
 sAdhayxvilalx. kelavu veVLe, tAnu anuBavisutitxruvudara guNagaLu
 gotAtxguvudilalxvAda kAraNa, adanunx bwdadhxraMthavaru paramAtamx
 eMdu vaNiRsalu hiMjariyutAtxre. Adare aMthahudara jAcnxnavU
 jAcnxnaveV.}
\ullekha{dhAyxna vishArxmadalilx diTadiTaveMbudoMdu darushanava noVDutatx noVDutatx, gagana gaMBiVradalilx udayavAyitatx kaMDe (savasaM. 2; alalxma. 434-122); darushanadalilx jAcnxnavilalxda matetx darushanavanAru balalxru (savasaM. 8; moVshimA. 1688-577).}}
%\ullekha{nelanoMde:holageVri shivAlayakekx... PalavoMde:SaDudarushana mukitxge... (savasaM. 1; basava. 879-229); Aru darushana anAcArava naDedavu... (savasaM. 2; alalxma. 914-273); muKaliMgadarushana jaMgamadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 127-34); deVva deVva sharaNu sharaNAthiR, avadharisayAyx... shivasharaNara darushanada suKavaneVneMdenabahudu ? (savasaM. 5; mukAtxya. 1119-331); deVvanAdaDe aginxya nuMgabeVku... iMtilalxde deVvareMbavara darushanakekx BavabaMdhanavuMTu... (savasaM. 10; kADasi. 449-243).}}
\newmeaning{\ni{dashaRna, dashaRnaM - daqshayxteV aneVna iti dashaRnaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dasha vAyugaLu}
%\meaning{\arthanonum{namamx shariVrada vividha BAgagaLalilx saMcarisi, vividha riVtiya kelasagaLanunx mADuva hatutx vAyugaLeMdare: pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya.}}
%\newmeaning{\arthanonum{pArxNavAyuvu haqdayasAthxnadalilxdudx, nAvu adara deseyiMdaleV usiranunx eLedukoLuLxtetxVve athavA biDutetxVve athavA taDehiDiyutetxVve. adu iDiV deVhadalilx saMcarisuvudariMda deVhavu pArxNayukatxvAgirutatxde. nAvu seVvisida ananxpAnAdigaLu jiVNaRvAguvudU pArxNavAyuviniMdaleV.}}
%\newmeaning{\arthanonum{jiVNaRvAda AhAravu jaTharadiMda keLamuKavAgi calisuvaMte mADi, konege adanunx malamUtarxgaLa mUlaka horahAkuvudu apAna vAyuvina kelasa. idara sAthxna guda.}}
%\newmeaning{\arthanonum{nAvu niVDida kAlu athavA keYgaLanunx maDisuvudu, maDisida keYkAlugaLanunx niVDuvudu vAyxna vAyuvina deseyiMdAgiyeV. idu elalx saMdugaLalilxyU irutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{udAna vAyuvu kaMThasAthxnadalilxdudx, nAvu mAtADuvudu, aLuvudu, naguvudu, shiVnuvudu, kemumxvudu, teVguvudu adariMdAgiyeV. nAvu ananxpAnAdigaLanunx tinunxvAga, kuDiyuvAgalU, adanunx nuMguvAgalU adu sahAyakavAgutatxde. nAvu sivxVkarisida AhArapAniVyagaLanunx nAvu jiVNiRsikoMDa meVle, A shakitxyanunx elalx BAgagaLige oyuyxva kelasa samAnavAyuvinadu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{namamx nALagaLanUnx roVmagaLanUnx nAvu icACxpUvaRkavAgi calisalu baruvudilalx. avugaLalilx nAgavAyu, idudx adu elalx kaDeyalUlx hariyutitxrutitxruvudu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{kUmaRvAyuvina deseyiMdAgi nAvu bAyi matutx kaNuNxgaLanunx tereyuvudu mucucxvudu mADutetxVve.}}
%\newmeaning{\arthanonum{kaqkaravAyuviniMdAgi namage hasivu niVraDike itAyxdi bayakegaLAgutatxve.}}
%\newmeaning{\arthanonum{deVvadatatx vAyuviniMdAgi, nAvu malaguvudu, kUruvudu, ELuvudu, nilulxvudu, tiruguvudu muMtAda kirxyegaLanunx mADutetxVve.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dhanaMjayavAyuvu barxhamxraMdharxdalilxdudx, aneVka riVtiya shabadxgaLanunx utapxtitx mADutitxrutatxde.}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dashakaLe}
%\src{va}
%\smallskip
%\begin{shl}
%SoVDasha dAvxdasha dashakaLeyavaru
%\end{shl}
%\medskip
%\newmeaning{\ullekha{AdhAracakarxdalilx barxhamxjoyxVti... iMtu dashacakarxMgaLanaritu nishicxMta nirALanAgideR noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1180-599); ayAyx, enanx sUthxlatatatxvXdalilx dAvxdashakaLeyoLu niMdu... ayAyx, enanx kAraNatatatxvXdalilx dashakaLeyoLu niMdu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 522-158); matatxM, A shiSayxnu sadugxrusAvxmige diVGaRdaMDa namasAkxravaM mADi... dashacakarxda utapxtayxBeVdavanu, dashacakarxda nAyxsavanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 372-168).}}
%\newmeaning{\ni{dashakalAH, dasha ca tAH kalAshacx-dashakalAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashacakarx}
%\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsotxrXVkatx hatutx cakarxgaLu. AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, lalanA, AjAcnx, manasf, soVma, sahasarxpatarx - ivu dashacakarxgaLu. gudadalilx nAlukx daLagaLa AdhAracakarx, jananeVMdirxyadalilx Aru daLada sAvxdhiSAThxnacakarx, nABiyalilx hatutx daLada maNipUrakacakarx, haqdayadalilx hanenxraDu daLada anAhatacakarx, kaMThadalilx hadinAru daLada vishudidhxcakarx, GaMTikABAgadalilx (nAligeya keLagina BAga) hanenxraDu \hbox{daLada} lalanAcakarx, BUrxmadhayxdalilx mUru daLada AjAcnxcakarx, AjAcnxcakarxda meVlABxgadalilx Aru daLada manashacxkarx, manashacxkarxda meVlABxgadalilx hadinAru daLada soVmacakarx matutx barxhamxraMdharxdalilx sAviradaLada sahasArxracakarxgaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
gudaliMgAMtareV cakarxmAdhArAKayxM catudaRlamf ||\\[1pt]
sAvxdhiSAThxnaM liMgamUleV SaTfpatarxM cakarxmasayx ca |\\[1pt]
nABw dashadalaM cakarxM maNipUrakasaMjacnxkamf ||\\[1pt]
haqdayeV{\char'263}nAhataM cakarxM daleYdARvxdashaBiyuRtamf |\\[1pt]
kaMTheV{\char'263}sitx BAratiVsAthxnaM vishudidhxH SoVDashacacxdamf ||\\[1pt]
lalanAKayxM GaMTikAyAM cakarxM dAvxdashapatarxkamf |\\[1pt]
BUrxmadheyxV tirxdalaM cakarxmAjAcnxsaMjacnxM... |\\[1pt]
tatoVpayxsitx manashacxkarxM SaDadxlaM... ||\\[1pt]
tatoV{\char'263}pi SoVDashadalaM soVmacakarxmitiVritamf |\\[1pt]
cakarxM sahasarxpatarxM tu barxhamxraMdherxV sudhAmayamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-3, 9.1. 131-150)}
\newmeaning{\ullekha{dashacakarxMgaLanaritu nishicxMta nirALanAgideR noVDA (savasaM. 10; jakakxNa. 1180-599); dashacakarx modalAgi, catuBeRVda gAyatirx ajape kaDeyAgi, kaqtAthaRna mADida mahAguruvina shirxVpAdakekx shirxVpAdakekx namoV namoV eMdu badukidenu kANA (savasaM. 13; bAlasaM. 907-394).}}
\newmeaning{\ni{dashacakarxM - dashAnAM cakArxNAM samAhAraH - dashacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanADi}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva iDA, piMgaLA, suSumAnx, \hbox{gAMdhAriV}, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV, lakuha, alaMbu matutx shaMKiniV eMba hatutx nADigaLu:}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... alaMbu akuhA payasivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); iDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAri, hasitx, jihevx, puSakxra, payasivxni, AlaMbu, lakuha, shaMkini - iMtiV hatutx nADigaLu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); IDaM caMdarxnALavA piMgaLaM BAnunALaM suSumanxM madhayxnALaveY sUnu \hbox{gAMdhAri} baladakiSxyeDadakiSxyA hasitxjihevxyu pUSanu balada kaNaRM payasivxniyeDada kaNaRM inunx lakuhaM gudanALavaMtalaMbuve meVDharxvalaGunALaM shaMbiniye nABinALavivu dashanADi (viVsheYpu. 7-100-16).}}
\newmeaning{\ni{dashanADiV, dashanADayxH - dasha ca tAH nADayxshacx - dashanADayxH (dashanADigaLu)}}
\end{entry}
%aragina deVguladalilx oMdu uriya liMgava kaMDe... utatxrApathada dashanADigaLige... (savasaM. 2; alalxma. 418-119); tALamarada meVLoMdu hULidadx vasutxva kaMDe... dashanADigaLoLage esedu pasarisipapx... (savasaM. 11; toVMTasi. 593-269);

%\begin{entry}
%\word{dashanAda}
%\meaning{\arthanonum{(dhAyxnasathxnAdavanige keVLibaruvudenanxlAda) Barxmara, shaMKa, maqdaMga, tALa, GaMTe, viVNe, BeVri, duMduBi, samudarx matutx meVGagaLiMda horaDuva hatutx bageya dhavxnigaLu:}
%\ullekha{}}
%\newmeaning{\ni{dashanAdagaLu-dashanAdAH, dasha ca teV nAdAshacx-dashanAdAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanAdagaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyu samAdhisithxtiyalilxruvAga bariya kivige keVLada, aMtaraMgada kivige keVLisuva hatutx riVtiya shabadxgaLu. I shabadxgaLU anuBAvige AdhAyxtimxka parxgatiyAdaMtelAlx oMdoMdu riVtiya shabadx
keVLutatxde. I shabadxgaLu anukarxma vAgi hiVgive : BarxmaranAda,
viVNAnAda, GaMTAnAda, BeVrinAda, meVGanAda, parxNamanAda, divayxnAda,
siMhanAda, sharaBanAda, mahAnAda; aMdare AdhAyxtimxka shikaSxNada
modalane haMtadalilx samAdhisithxtiyalilxruvAga BarxmaranAda
keVLidare, AdhAyxtimxka parxgatiya koneya haMtadalilx, sAdhakanige
mahAnAda keVLisutatxde.}
\ullekha{badhira balalxne parxNavoVM nAda modalAda dashanAdagaLa ? (savasaM. 3; cenanxba. 925-289); sharadhi niJaRra meVGa muraja BeVri kahaLe GaMTe shaMKa viVNe BarxmaranAdaMgaLeMba dashanAdaMgaLanu gurumuKadiMdaritu hagaliruLu A dashanAdaMgaLoLagAda sunAdavanu eDederahilalxde lAlisi keVLuvudu shivayoVgiVshavxraru (savasaM. 14; SaNumxKa. 925-418).}}
\end{entry}
%sunAda mahAnAdaMgaLu sadABxvadalilx parxkAshisalu... neY, veY, eMba dashanAdalakaSxNava... (savasaM. 6; Adayayx. 1133-354); dashanAdagaLu ilalxdaMdu, sunAdagaLu nelegoLaLxdaMdu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1056-567); adu dashanAdaMgaLiMde

%\begin{entry}
%\word{dashapAdoVdaka(2)}
%\meaning{\arthanonum{1. guru sAmoVdaka, 2. liMgapAmoVdaka, 3. jaMgama pAmoVdaka, 4. sapxshaRnoVdaka, 5. avadhAnoVdaka, 6. ApAyxyanoVdaka, 7. hasotxVdaka, 8. parimANoVdaka, 9. ninARNoVdaka matutx 10. satoyxVdakagaLu. - ivu hatutx pAdoVdakagaLu. (meY.shirxV.Ba. 10-?)}} 
%\newmeaning{\ni{dashapAdoVdakaM, dasha ca tatf pAdoVdakaM ca-dashapAdoVdakaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{vAkukx, pANi, pAda, pAyu, guhayxgaLeMba paMcakameRVMdirxyagaLu matutx shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNagaLeMba paMcajAcnxneVMdirxyagaLeMba hatutx iMdirxyagaLiMda mADuva kirxye :}
\ullekha{kulamada Calamada vidAyxmadadavara toVradirA... shamedameyuLidu dashamuKa niMdu liMgadalilx liVyavAdavaranalalxde, enage toVradirA guheVshavxrA (savasaM. 2; alalxma. 464-128); paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADi (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478).}}
\newmeaning{\ni{dashamuKaH, dashamuKaM - dashamuKAni yasayx saH - dashamuKaH; dashamuKAni yasayx tatf - dashamuKaM}}
\end{entry}
%noVDireV noVDireV pUvaRdatatxva... dashamuKana nAya DoVNiyalilx uNisitutx... (savasaM. 1; basava. 1259-347);
%eMTu hadinAreMba baleyanoDiDx... dashamuKa rAmataMde esuvenayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 284-83); ArU ilalxda BUmiyalilx... dashamuKada rudArxkiSxyanu aginxyalilxTuTx... (savasaM. 10; kADasi. 73-50).

\begin{entry}
\word{dashamuKa liMgaparxtiSeThx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savARMgaliMgiyAdavanu tananx hatUtx karaNagaLanunx (aidu
 jAcnxneVMdirxya matutx aidu kameRVMdirxyagaLanunx) parashivana
 sAthxnavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. Aga, Bakatxnu anuBavisuva noVTa,
 ruci, vAsane muMtAda iMdirxyagaLa AhAragaLu modalu alelxV iruva 
 parashivanige apiRtavAgi, anaMtara jiVvanige parxsAda rUpadalilx
 taluputatxve. hiVge parxtiyoMdu karaNa (iMdirxya)vU parashivana bAyi
(muKa) AdAgaleV, Bakatxnu savARMgaliMgiyAgutAtxne eMdathaR.}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADi (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); shorxVtarx neVtarx GArxNa tavxkukx vAkukx pANi pAda pAyu guhayxgaLeMba dasheVMdirxyaMgaLalilx dashamuKaliMgada parxtiSeThxya mADi aMtaraMga bahiraMgava hatava mADidanayAyx enanx shirxVguru basavaNaNxnu (savasaM. 3; cenanxba. 1406-502).}}
\newmeaning{\ni{dashamuKaliMgaparxtiSAThx - dashamuKasayx liMgasayx parxtiSAThx - dashamuKaliMgaparxtiSAThx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dashamuKaliMga}
%\meaning{\arthanonum{dasheVMdirxyagaLalilxya iMdirxyaliKitavanunx toDedu hAki mADuva liMgaliKita:}
%\ullekha{.}}
%\newmeaning{\ni{dashamuKaliMgaM, dashamuKaM ca tatf liMgaM ca-dashamuKaliMgaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashameVkasaMdhi}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{viBUtidhAraNe mADuva shirasusx, lalATa, kaNaRdavxya, kaMTha, Bujadavxya, vakaSx, paqSaThx, nABi matutx sakxMdhaveMba hanonxMdu eDegaLu: (viV.pA.koV. 242)}
\ullekha{shira BALa kaNaRdoLokxraLu Buja kaTiyoLaM ura kakutfsAthxna dashameVka saMdhigaLoLaM ...paTaTxmaM kaTiTx shivaniSeThxyaM a{\ru}pidaM (diVkASxboV. 59-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hatutx muKagaLiMda kUDiruva rudArxkaSx. yama
idara deVvate. I rudArxkaSxda dashaRna-dhAraNeyiMda shAMtiyuMTAgutatxde. hatutx muKada
rudArxkiSxyanunx eraDU kivigaLalilx talA AraraMte dharisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
dashavakatxrXM tu rudArxkaSxM yamadeYvamudAhaqtamf |\\[1pt]
dashaRnAcAcxMtijanakaM dhAraNAnAnxtarx saMshayaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(rudarx. jA.u., 38)}
\smallskip
\begin{shl}
dashasapatxpaMcavakAtxrXnf SaTf SaTf kaNaRdavxyeV vaheVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 56)}
\begin{shl}
nashayxMti savaRpApAni dashavakatxrXsayx dhAraNAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 28)}
\newmeaning{\ni{dashavakatxrXrudArxkaSxH - dashavakAtxrXNi yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH - dashavakatxrXrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavAyu}
\meaning{\arthanonum{yoVga parxkirxyeyalilx parxmuKavAgiruva pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx matutx dhanaMjaya -eMba hatutx bageya vAyugaLu; deYhika kirxyegaLige sahAyakavAda I dashavAyugaLalilx pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMbuvu pArxNavAyugaLu; nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya eMbuvu upavAyugaLu neVtarxnALadalilxruva pArxNavAyuvu shAvxsoVcACxvXsakirxyeyanunx, jihAvxnALadalilxruva apAnavu shariVrada kalamxshagaLa visajaRneyanunx, adhamanALadalilxruva vAyxnavu camaRda mUlaka sapxshaRjAcnxnavanunx, kamalanALadalilxruva udAnavu ananxrasada sAthxpaneyanunx, muKanALadalilxruva samAnavu ananxrasavanunx haraDuva kAyaRvanunx nivaRhisutatxve. alalxde shorxVtarxnALadalilxruva nAgavAyuvu teVgu, vAMti, udAgxragaLanunx kaMThanALadalilxruva kUmaRvu kaNuNx mucicx tereyuvudu, nagu, AkaLikegaLanunx caMdarxnALadalilxruva kaqkaravu pacanakirxyeyanunx, sUyaRnALadalilxruva deVvadatatxvu ELuvudu, kuLitukoLuLxvudu, mAtanADuvudanunx hAgU barxhamxnALadalilxruva dhanaMjayavu jAcnxneVMdirxyakekx shabadxvanunx talapisuva kAyaRvanunx mADutatxde:}}
\smallskip
\begin{shl}
yeV pashayxMti sadA gwri EteV mAheVshavxrAH samxqqtAH |\\[1pt]
dashavAyUnf tirasakxqqtayx athoV mUdhiRnx parxtiSiThxtAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., BA-1, 1.121, pu. 32)}
\newmeaning{\ullekha{ariSaDavxgaR dashavAyu beresipapx kaLaMkavapapx tanuva biDadananxkakx saMsAra mADalalxde sharaNasajajxnike samayAcAra nijavarxtavu durAcArigaLigaLavaDadu (savasaM. 1; basava. 856-223); pArxNApAna vAyxnoVdAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLa saMcavana\char'273\char'311du ...dhAyxnavane nilisi sucitatxdalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 385-125); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... karxkara deVvadatatx dhanaMjaya - iMtiV dashavAyugaLu (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); dashavAyugaLa ni{\ri}si besana koTaTxvarAru shashiravigaLaM usura pathadoLirisidarAru (diVkASxboV. 43-8); dashavAyugaLa ceVSeTxyaM podaRliVyayxdA dashavidhada pAdoVdaka parxsAdakarxmaMgaLana{\ru}pi shiSAyxLige (viVsheYpu. 3-32-2).}}
\end{entry}
%Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... dashavidheVMdirxyaMgaLu nAnalalx, dashavAyugaLu nAnalalx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21);
%\arthanonum{yoVgaparxkirxyeyalilx parxdhAnagaLAda pArxNa, apAna, udAna, samAna, vAyxna, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, nAga, dhanaMjaya eMba hatutx vAyugaLu. ivugaLalilx pArxNavAyuviniMda vAyxnadavaregina aidu parxdhAna vAyugaLu; kUmaRvAyuviniMda dhanaMjayavAyuvinavaregina aidu upavAyugaLu.}}
%samate sanamxtadiMda nijaguNakAraNadiMda... ariSaDavxgaR dashavAyugaLa vikaLa apAna biDadananxkakxra... (savasaM. 1; basava. 1383-383); tanuveMba deVvasAthxnadoLage masatxkAgarxveMba sejAjxgaqhadalilx... EkoVBAvaveMba kaLasavaniTuTx, dashavAyugaLeMba pAshavaM baMdhisi... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); tananx tAnarida shivayoVgiya pariyeMteMdaDe... dashavAyugaLu tAnalalx, iMdirxyaMgaLu tAnalalx, guNatarxyaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1240-433);

%\begin{entry}
%\word{dashavidha AcaraNe}
%\meaning{\arthanonum{sharxdedhxyiMda AcarisabeVkAda dashakAyaR.
%kaSxme, shAMti, saMtoVSa AsetxVya, satayx, barxhamxcayaR, jAcnxna, 
%veYrAgayx Basamx seVvane matutx savaRsaMga nivaqtitx- eMbivu hatutx
%bageya AcaraNegaLu. (meY.shirxV.ba. 5-109).}} 
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dashavidha udaka}
%\meaning{\artha{guru athavA jaMgamara pAdakekx udakavanenxredare, adu pAdoVdaka.}}
%\meaning{\artha{A pAdoVdakavanenxV liMgakekxreyabeVkeMba iceCx uMTAdalilx, adu liMgoVdaka.}}
%\meaning{\artha{adanunx liMgada majajxnakekxredare, majajxnoVdaka.}}
%\meaning{\artha{A udakavanunx aidu beraLiniMda muTiTxdare, adu sapxshaRnoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
%\meaning{\artha{adanunx ecacxrikeyiMda (sAvadhAnadiMda) sivxVkarisidare, adu avadhAnoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
%\meaning{\artha{A seVvaneyiMda saMtoVSa (ApAyxyana) uMTAguvudariMda, adu ApAyxyanoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
%\meaning{\artha{A hasatxdoLagidadx udakavanunx liMgakekx salilxsidare, hasotxVdakavAgutatxde.}}
%\meaning{\artha{baTaTxlalilxdadx udakavanunx mUru sala seVvisidare, adu pariNAmoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
%\meaning{\artha{I seVvaneyiMda namamx ashudadhxte ninARmavAguvudariMda, A udakavu ninARmoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
%\meaning{\artha{nAvu sivxVkarisida udakavu barxhamxraMdharxdalilxruva amaqtakekx sama eMdu sivxVkarisidare, adu satoyxVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
%\meaning{\artha{kelavu veVLe I paTiTxyalilxruva udakagaLalilx kelavu badalAgutatxve; matetx kelavu veVLe hesarugaLu aveV idudx, avugaLa sUcakate beVreyAgirutatxde. cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, modalaneyadu keVvala pAdoVdakavalalx, adu gurupAdoVdaka,
% liMgadalilx liVnavAgabeVkeMba udedxVshadiMda gurupAdoVdakavanunx
% liMgakekxreyabeVkeMba iceCx uMTAdalilx, adu
% liMgoVdakavenisikoLuLxtatxde. majajxnoVdakakekx jaMgamoVdakaveMdU
% hesaru. hAgeyeV sapxshaRnoVdakavu AdhAracakarx athavA catu daRLa
% padamx (puSapx)vanunx jAgaqtagoLisuvudariMda, adakekx
% puSopxVdakaveMdU hesaru.}}
%\meaning{\artha{aMtU pAdoVdaka seVvaneya mUlaka AdhAyxtimxka parxgatiyu \hbox{sAdhayx}
% eMbudanunx idu toVrisikoDutatxde.}
%\ullekha{dashavidha udaka EkAdashaparxsAda elAlx eDeyalilx uMTu matotxMda balalxvara toV{\rA} enage (savasaM. 3; cenanxba. 626-194).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha pUje}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mahArAjanige heVge sAdhAraNa janaru gwrava salilxsutAtxroV
 hAgeyeV liMgakUkx gwrava salilxsabeVku. I gwrava salilxsuvike hatutx
 aMshagaLanunx oLagoLuLxtatxde. aveMdare~: udaka, hUvu, Basamx,
 gaMdha, akaSxte, niVrAjana, sotxVtarx, cAmara, nATayx matutx vasatxrX (rUDhi) (va.pa.koV. 197).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha vAyugaLanunx nililxsuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNa, vAyxna, apAna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara,
 deVvadatatx matutx dhanaMjaya eMba hatutx vAyugaLa deseyiMdAgi
 namamx shariVra matutx aMtaHkaraNagaLalilx oLeLxya matutx keTaTx
 vAyxpAragaLu naDeyutitxrutatxve. aikayxsithxtiyanunx
 talupabeVkenunxvavanu I vAyxpAragaLanunx niyaMtirxsi 
 avugaLanunx AdhAyxtamx sAdhanege upayoVgisikoLaLxbeVku. Aga
 vAyupArxNiyAgidadx avanu liMgapArxNiyAgutAtxne. hatutx vAyugaLanunx
 hatutx sAthxnagaLalilx nililxsuvudakekx vivara :}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNavAyuvanunx pArxNaliMgadalilxyU, apAnavAyuvanunx
 parxsAdaliMgadalilxyU nililxsabeVku. sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx
 matutx sAyujayx eMba catuviRdha padavi beVkeMba bayakeyanunx
 aLisihAki, keVvala liMgadhAyxna mADidare, vAyxnavAyuvina
 duSapxriNAmagaLanunx niyaMtirxsabahudu. udedxVshapUvaRkavAgi nAvu
 caMcalacitatxrAgi anayxgamana mADuvudu udAna vAyuviniMdAgi
 liMgadhAyxna mADidare sucitatxdalilx A vAyuvu nelegoLuLxtatxde hAgU
 adara duSapxriNAmagaLu kaDimeyAgutatxve. dhAyxnadiMduMTAguva
 savxyaMjoyxVtiya parxBeyalilx samAna vAyuvinalilx nelegoLisi adara
 duSapxriNAmagaLanunx ilalxvAgisabahudu (va.pakoV. 197)}
\ullekha{pArxNAdi vAyugaLa kaLedu BakatxrAdaremamxvaru - adeMteMdaDe : alalxlilxdaR dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi Bakitxya mADuva pariya heVLihe keVLiraNANx (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhakeSxVtarxliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda maNipUrakadalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\ullekha{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx Aru teranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMduliMga ...maNipUrakadalilx dashavidhakeSxVtarxliMga ...Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhakeSxVtarxliMgAni - dashavidhAni ca tAni keSxVtArxNi - dashavidhakeSxVtArxNi, dashavidhakeSxVterxVSu vataRmAnAni liMgAni - dashavidhakeSxVtarxliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhanAda}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. dashanAda)}
\ullekha{dashavidhanAdamaM paDedu keVLavx samujajxLabiMduteVjamaM savx shuBa cidakiSxyiM biDade noVLapx ...viLAsamaLuMbamAtanoLf (shabashaM. 2-96).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhanAdAH - dashavidhAshacx teV nAdAshacx - dashavidhanAdAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhapAdoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba hatutx bageya pAdatiVthaR: tAtivxkadaqSiTx matutx kirxyAdaqSiTx eMba eraDu riVtigaLalilx dashavidhapAdoVdakagaLanunx viMgaDisabahudu. tAtivxkadaqSiTxyalilx sapxshaRna guNadiMda baMdudu gurupAdoVdaka, aMgada guNavu nAsitxyAdalilx liMgapAdoVdaka, mahAgaNagaLa arivanunx paDedudu jaMgama pAdoVdaka, catudaRLapadamxvu vikasitavAgalu sapxshaRnoVdaka, liMgakekx parama pariNAmavanunx samapiRsidAga avadhAnoVdaka, liMgAroVgaNe mADidalilx ApAyxyanoVdakavu, liMgavanunx hasatxdalilxDalu hasotxVdaka, shivayoVgavuMTAdAga pariNAmoVdaka, nAmasiVmeyilalxvAdaMdu ninARmoVdaka hAgU shUnayxdalilx beretAga satoyxVdaka eMdu Agutatxve. AcaraNeya daqSiTxyalilx pAdagaLige saMbaMdhapaTuTxdu gurupAdoVdaka, A tiVthaRvanunx liMgasaMbaMdha mADuva iceCxyuMTAdalilx liMgoVdaka, majajxnakekx eredAga majajxnoVdaka athavA jaMgama pAdoVdaka, jihevxyalilx seVvisidAga sapxshaRnoVdaka, adanunx ecacxrikeyiMda seVvisidare avadhAnoVdaka, seVvaneya naMtara taqpitx hoMdidalilx ApAyxyanoVdaka, hasatxda tiVthaRvanunx salilxsidalilx hasotxVdaka, baTaTxla tiVthaRvanunx mUru bAri seVvisidare pariNAmoVdaka, aMthiMtha hesaranunx pAdoVdakakekx iDalu sAdhayxvilalxvAdudAgi ninARmoVdaka matutx barxhamxraMdharxdalilxruva cidamaqtaveMdeV BAvisuvudu satoyxVdaka -eMdAguvuvu: (viV.pA.koV. 243).}
\ullekha{parxthamadalilx pAdoVdaka divxtiVyadalilx loMgoVdaka taqtiVyadalilx majajxnoVdaka catuthaRdalilx sapxshaRnoVdaka paMcamadalilx avadhAnoVdaka SaSaThxdalilx apAyxyanoVdaka sapatxmadalilx hasotxVdaka aSaTxmadalilx pariNAmoVdaka navamadalilx ninARmoVdaka dashamadalilx satoyxVdaka iMtiV dashavidhapAdoVdakava tiLidukoLaLxbalalx kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 1414-507); haLaLx hoLe ke\char'273\char'311\ bAvi maDu hoMDa cilume koLa modalAda sAthxnakekx hoVgi parxthamadalilx shivashiva harahara gurubasavaliMga eMba maMtarxdhAyxnadiMda pAdavaniTuTx caraNa soVMkiniM pavitarxvAdudakave dhULapAdoVdakavenisuvadayayx AmeVle taMbigeyoLage shoVdhisi basavAkaSxrava liKisuvade gurupAdoVdakavenisuvadayayx AmeVla acaRnAkirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx jaMgama pAdoVdakavenisuvadayayx ...hasatxviTuTx sapxshaRnava mADe sapxshaRnoVdakavenisuvadayayx liMgakekx dhAreyiMda aBiSeVkava e\char'273\char'311dalilx avadhAroVdakavenisuvadayayx liMgApiRtava maDabeVkeMba AnaMdave ApayxyanoVdakaveMdenisuvadayayx apiRtamuKadalilx hasatxva parxkASxlisi KaMDitava mAdidalilxge hasotxVdakavenisuvadayayx liMgakekx saMtaqpitx pariyaMtaravu apiRtava mADi[dalilx] pariNAmoVdakavenisuvadayayx taTeTx baTaTxla leVhava mADidalilx ninARmoVdakavenisuvadayayx leVhava maDida meVle darxvayxvanA\char'273\char'311si savARMgadalilx leVpisuvade satoyxVdakavenisuvudayayx iMtiV dashavidhapAdoVdakava vicArava tiLidu AmeVle nicacxparxsAdiya saMbaMdhAcaraNeyaMte parxsAdava mugivadayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-16).}}
%\ullekha{dashavidhapAdoVdakavesagida[resa]ka eMteMdaDe... (savasaM. 1; basava. 1214-334); ayayx! muMde matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu... dashavidhapAdoVdaka, EkAdashaparxsAda, SoVDashAvaraNa... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); parxthamadalilx pAdoVdaka, divxtiVyadalilx liMgoVdaka... iMtiV dashavidhapAdoVdakava tiLidukoLabalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1361-482); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkAjxcnXna sadavxtaRne... dashavidhapAdoVdaka EkAdashaparxsAda SoVDashaBakitxnivARha... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); samarasa pAdoVdakadalilx liVyavAda sharaNaMge... dashavidhapAdoVdakavanariyadidaR pAdoVdaka tAneyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 922-274).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhapAdoVdakaM - dashavidhaM ca tatf pAdoVdakaM ca - dashavidhapAdoVdakaM}}
\end{entry}
%samasatx AcaraNeya odagisikoTaTxlilx dashavidhapAdoVdaka EkAdashaliMgaparxsAdadAcaraNe AguvudayAyx.

\begin{entry}
\word{dashavidhaliMga}
\meaning{\arthanonum{aKaMDaliMga, BAvaliMga, pArxNaliMga, iSaTxliMga,
AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga eMba hatutx vidha
liMgagaLu. aKaMDavAda parAtapxraliMgavu oMdeV. I aKaMDaliMgada liVleyiMda
BAva-pArxNa-iSaTx eMba mUru vidha liMgagaLAgutatxve. iSaTxliMgavu matetx AcAraliMga,
guruliMgaveMdu eraDAgutatxde. AcAraliMgavu paqthivxtatatxvXkekx guruliMgavu
jalatatatxvXkekx saMbaMdhisive. pArxNaliMgavu shivaliMga-caraliMga eMdu eraDu
vidhavAgutatxde. shivaliMgavu teVjoVrUpa, caraliMgavu vAyurUpadudx, BAvaliMgavu
parxsAdaliMga-mahAliMga eMdu eraDAgutatxde. parxsAdaliMgavu AkAsharUpadudx, mahAliMgavu
AtamxrUpadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aKaMDameVkaM liMgaM sAyxtf tadeVva guruNA paramf |\\[1pt]
BAvapArxNeVSaTxBeVdeVna tirxdhA BUtaM nagAtamxjeV ||\\[1pt]
iSaTxliMgaparxkaqtikeV AcAraguruliMgakeV |\\[1pt]
pAthiRvApeyxV iti porxVketxV sheYvAgamavishAradeYH ||\\[1pt]
pArxNaliMgaparxkaqtikeV teVjoVvAyumayeV tathA |\\[1pt]
shivaliMgacarABiKeyxV liMgeV devxV varavaNiRni ||\\[1pt]
voyxVmaparxkaqtikaM liMgaM pArxsAdAKayxM mahatatxramf |\\[1pt]
AtamxtatatxvXmayaM porxVkatxM mahAliMgaM mahAtatxmamf ||\\[1pt]
iti sidAdxMtasheVKaravacaneVnoVkAtxnAM dashavidhaliMgAnAM namoV{\char'263}MteYH sutxtidaRqshayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.ca., pu. 73-74)}
\newmeaning{\ullekha{dashavidhaliMgadiMda dashavidhapAdoVdaka liMgoVdaka parxsAdoVdakaMgaLalilx paripUNaRtaqpatxre nimamx parxtibiMbarayayx niravayaparxBu mahaMta sidadhxmalilxkAjuRnaliMgeVshavxra (savasaM. 14; mUrusA. 31-29).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhaliMgAni - dashavidhAni ca tAni liMgAni ca - dashavidhaliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidheVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{vAkukx, pANi, pAda, pAyu, guhayxgaLeMba aidu bageya kameRVMdirxyagaLu, shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNagaLeMba aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu seVri Ada hatutx bageya iMdirxyagaLu:}
\ullekha{I eraDa\char'273\ yoVgava BeVdisi taninxMda tAne tiLidu noVDalu AdisaMbaMdhavapapx BUtaMgaLu nAnalalx dashavidheVMdirxyaMgaLu nAnalalx dashavAyugaLu nAnalalx (savasaM. 5; akakxma. 58-21); dashavidheVMdirxyada duguRNatatiya saMharisi ...dashavidhada pAdoVdaka parxsAdakarxmaMgaLana{\ru}pi shiSAyxLige (viVsheYpu. 3-32-2).}}
\newmeaning{\ni{dashavidheVMdirxyANi - dashavidhAni ca tAni iMdirxyANi ca - dashavidheVMdirxyANi}}
\end{entry}
%aruhina joyxVtiyedidxtutx, shariVravanelalx tuMbitutx... dashavidheVMdirxyaMgaLa dALiya nilisitutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 509-232); A parxbarxhamxve OMkAravapapx parxNavasavxrUpu, paramAtamxnenisi... dashanADi dashavAyu dashavidheVMdirxya... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249);

\begin{entry}
\word{dashavidhoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. dashavidhapAdoVdaka)}
\ullekha{parxthamadalilx sapxshaRveMba sapxshaRnaguNadiMda pAdoVdaka... dashamadalilx hesarilalxvAgi nitoyxVdaka-iMtu dashavidhoVdaka (savasaM. 3; cenanxba. 1362-482); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra dashavidhoVdakavenisuvudayAyx (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhoVdakaM - dashavidhaM ca tatf udakaM ca - dashavidhoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashasAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{navasAra, aSaTxsAra, dashasAra, paMcasAra, catusAsxra, EkasAragaLalilx oMdu: (viV.pA.koV. 244)}
\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusASxra. iMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu, (savasaM. 8; maDimA. 639-238); navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra-yeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 173-12).}}
\newmeaning{\ni{dashasArAH - dasha ca teV sArAshacx dashasArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashasAthxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dashavAyugaLu nelesiruva neVtarxnALa, jihAvxnALa, adhamanALa, kamalanALa, muKanALa, shorxVtarxnALa, kaMThanALa, caMdarxnALa, sUyaRnALa matutx barxhamxnALa - eMba shariVradalilxruva hatutx parxmuKa nADiVsathxlagaLu:}
\ullekha{dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi BakatxrAgabeVku kANire ...dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx[nilisi] dashAvasethxyiMda liMgavanolisida mahAmahimana masatxkave shirxVpavaRta (savasaM. 3; cenanxba. 1428-512).}}
%\ullekha{pArxNAdi vAyugaLa kaLedu BakatxrAdaremamxvaru, adeMteMdaDe... alalxlilxdaR dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1374-486); beLakina kaLeyalilx... ahaMkAravaLidu, dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi... (savasaM. 8; mAruDi-(vacanasaMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{dashasAthxnAni - dasha ca tAni sAthxnAni ca - dashasAthxnAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashaRnAni}
\src{saM}
\meaning{\artha{swra, veYnAyaka, bArxhamx, shAketxVya, sheYva,
veYSaNxva eMba Aru dashaRnagaLu. sUyaRparxdhAnavAdudu swra, vinAyakaparxdhAnavAdudu
veYnAyaka, barxhamx parxdhAnavAdudu bArxhamx, shakitxparxdhAnavAdudu shAkatx,
shivaparxdhAnavAdudu sheYva matutx viSuNxparxdhAnavAdudu veYSaNxva.}}
\smallskip
\begin{shl}
swraM veYnAyakaM bArxhamxM shAketxVyaM sheYvaveYSaNxveV |\\[1pt]
EtAni dashaRnAnAyxhuH SaDfdeYvatasamAsharxyAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.4.6-7)}
\newmeaning{\artha{sAMKayx, yoVga, pAMcarAtarx, veVdagaLu matutx pAshupatashAsatxrX - ivU saha dashaRnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAMKayxM yoVgaH pAMcarAtarxM veVdAH pAshupataM tathA |\\[1pt]
EtAni mAnaBUtAni noVpahanAyxni yukitxBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.4)}
\newmeaning{\artha{nAyxya, veYsheVSika, sAMKayx, yoVga, pUvaRmiVmAMsA, utatxramiVmAMsA - I Aru
SaDadxshaRnagaLeMdeV parxsidadhxvAgive. ivu veYdika dashaRnagaLu.}}
\newmeaning{\artha{cAvARka, bwdadhx, jeYna- I mUru aveYdika dashaRnagaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{madu, musatx, Gaqta, gaMdha, gugugxLa, agaru, sheYlaja, sarala, loVbAna matutx sidAdhxthaR eMba hatutx bageya sugaMdhadarxvayxgaLu.}}
%\ullekha{viSuNx kamiR rudarx niSakxmiR:karxmavanariyade nuDiviro !... nimamx kamaRvu atayxtiSaTxdadxshAMguladiMdatatxtatxle... (savasaM. 1; basava. 544-135); ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... dashAMguligaLa oMdu veVLe sapxshaRnava mADida... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); manu muniVshavxra veVda shAsatxrX samxqqtigaLelalx... GanatarAMtaragAnada atayxtiSaTxdadxshAMgulaneMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 14558-531); tanuvina meVlipupxdu iSaTxliMgaveMdeMbaru... atayxtiSaTxdadxshAMgulanAgipapxnu... (savasaM. 5; moVLima. 1169-347).}}
\newmeaning{\ni{dashAMgaM - dasha aMgAni saMti asayx iti dashAMgaM}}
\end{entry}
%usura hiDidu majajxnakekxrevenayAyx nimage... tanuguNAdigaLanuruhi dashAMgadhUpavanikukxvenu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 278-82)

\begin{entry}
\word{dashAMgadhUpa}
\meaning{\arthanonum{gugagxLa, dhUpa, jaTAmAMsi, vijaya, belalx, koVSaThx, naKa muMtAda sugaMdhavasutxgaLiMda deVvarige apiRsuva dhUpa:}
\ullekha{usura hiDidu majajxnakekxrevenayAyx nimage... tanuguNAdigaLanuruhi dashAMgadhUpavanikukxvenu (savasaM. 4; sidadhxrA. 278-82); palavidha guNaMgaLeMba dashAMgadhUpamaM beLagi UdharxvXmuKamAgipaR tadAvxsanA dhUpa dhUmamaM samapiRsi tadavxcana muKadalilx sakalavu aKaMDamayamAgi parxkAshisutitxpaR cijoyxVti (savasaM. 13; mumamxDi-); viVrataMtarxdoLA jaTAmAMsi gugugxlaM sAratarameseva dhUpaM vijayamivu tamomxLoVrage samaM nAlakx{\ri}M ...sheYleVyaviVreMbudiVyagareraDu BAgavA naKave cArupaMcakadiM dashAMgadhUpaM (viVsheYpu. 7-107-47).}}
\newmeaning{\ni{dashAMgadhUpaH - dashAMgasayx dhUpaH - dashAMgadhUpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMtara}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{boVdhaneya nAlukx parxkAragaLAda muKAMtara, dashAMtara, BAvAMtara matutx anoyxVpadeVsha eMbuvugaLalilx oMdu; veYrAgayx, AtamxratigaLa BeVdavanunx paratatatxvX oMdeV eMbudanunx tiLisuva boVdhane:}
\ullekha{viratiyanAtAmxBiratiyanaMtaradiMde paramanadavxyaneMdu tiLipuva varaboVdheyadu dashAMtaravahudu (paramA. 239-4-3).}}
\newmeaning{\ni{dashAMtaraM - anAyx dashA - dashAMtaraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAvatAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{veYSaNxvara parxkAra viSuNxveV (hariyeV) savoRVtatxma matutx avanu manukulavanunx udadhxrisalu hatutx avatAragaLanunx etutxtAtxne. viVrasheYvadalilx I eraDu sidAdhxMtagaLanunx 
 KaMDisalAgide. avara parxkAra haraneV savoRVtatxma. haraneMdare kAmasaMhAra, kAlasaMhAri, tirxpurasaMhAri eMba athaRvideyeMdU, hariharaneMdare hariyanunx koMdavaneMba athaRvideyeMdU avaru heVLutAtxre.}
\ullekha{paDeda kANiBoV kAlanaM saMharisi, kAlaharaneMba nAmava. paDeda kANiBoV kAmanaM saMharisi, tirxpuraharaneMba nAmava. paDeda kANiBoVmatasxyXkashayxpanarasiMhAdigaLa saMharisi, viVraBadarxneMba, pesara. `savaRM viSuNxmayaM jagatf' eMba shurxtiya matadiM, toVpaR samasatx jagatatxnu urigaNaNx biTuTx suTuTx, hariharaneMba pesara paDeda kANiBoV. haranu hariyanu koMdaneMdu sale sArutitxde yajuveRVda. OM hariharaMtaM manumAtiM deVvAH | vishavxsayxshAnaM vaqSaBaM matinAM || iMteMdudAgi, kAlahara kamaRhara tirxpurahara, duritahara maKahara harihara sakalahara sharaNu soDaDxLA (savasaM. 9; soDaDxLa 752-255).}}
\newmeaning{\arthanonum{tamamx I vAdavanunx samathiRsikoLaLxlu
OM. hariharaMtaM manumAtiM deVvAH ``vishavxsayxshAnaM vaqSaBaM
matinAM'' eMba yajuveRVdada sholxVkavanunx udadhxrisutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{adeV riVti viSuNxvu hatutx avatAragaLanunx etutxvudu satayxvAdarU
adu Baqgumuniya shApadiMda eMdU A shApa nivAraNege viSuNxvu parxti
avatAradalilxyU harananunx pUjisidare AyA avatAra
konegoLuLxtatxdeyeMdU vacanakAraru heVLutAtxre.}
\ullekha{BaqgumuniVshavxrana shApadiMda viSuNx dashAvatAravAgi baMdalilx, shivaBakitxyane mADidaneMbudakekx shivadhamaRpurANa parxsidadhx noVDi. adeMteMdaDe: matasxyX kUmoRV varAhashacx nArasiMhashacx vAmanaH | rAmoV rAmashacx rAmashacx bwdadhxshacx kalikAhavxyaH || eMdudAgi, shivalimgava hari parxtiSeThxya mAdida. matAsxyXvatAradalilx matasxyXkeVshavxradeVvara laMkApuriyalilx shivaliMgava hari parxtiSethxya mADida. kUmARvatAradalilx kUmeRVshavxradeVvara dhArAvatiyalilx shivaliMgava hari parxtiSethxya mADida. varAhavatAradalilx varAheVshavxradeVvara vaqMdagiriyalilx shivaliMgava hari parxtiSeThxya mADida. vAmanAvatAradalilx vAmeVshavxradeVvara vAraNAsiyalilx shivaliMgava hari parxtiSeThxya mADida. rAmAvatAradalilx rAmeVshavxradeVvara seVtuvinalilx shivaliMgava hari parxtiSeThxya maDida. nArasiMhAvatAradalilx narasiMheVshavxradeVvara Avu(ahoV)baLadalilx shivaliMgava hari parxtiSeThxya mADida. bwdAdhxvatAradalilx bwdadhxkalikeyeMba hesara deVvara kAshiyalilx shivaliMgava hari parxtiSeThxya mAdida. parashurAmAvatAradalilx parashurAmeVshavxradeVvara kapileya tiVradalilx shivaliMgava hari parxtiSeThxya mADida. kaqSANxvatAradalilx kaqSeNxVshavxradeVvara himavatapxvaRtadalilx shivaliMgava hari parxtiSeThxya mADida. kaliyugadalilx sitxrXV rUpiMda agalakekx niMda. iMtiV dashAvatAradalilxyU hariye Bakatx. hariya biTuTx Bakatxrilalx. soDaDxLadeVvariMda biTuTx kataRrilalx keVLiraNANx (savasaM. 9; soDaDxLa. 792-260).}}
\newmeaning{\arthanonum{hiVge matAsxyXvatAradalilx laMkApuriyalilxyU, kUmARvatAradalilx dhArApuriyalilxyU, varAhAvatAradalilx vaqMdagiriyalilxyU vAmanAvatAradalilx vAraNAsiyalilxyU, rAmAvatAradalilx seVtuvinalilxyU,  narasiMhAvatAradalilx ahoVbaLadalilxyU, bwdAdhxvatAradalilx
kAshiyalilxyU, parashurAmAvatAradalilx kapileya tiVradalilxyU,
kaqSANxvatAradalilx himAlayadalilxyU, hariyu shivaliMgavanunx
parxtiSeThx mADi pUje mADidAdxne. AdudariMda hariyu Bakatx, haranu
deVva. kalikxya avatAra inUnx AgilalxvAdudariMda hari elilx shivaliMga
parxtiSeThx mADutAtxneMbudu gotitxlalx.}
\ullekha{viSuNx balilxdaneMbene dashAvatAradalilx BaMgabaTuTxdakekx kaDeyilalx (savasaM. 1; basava. ???-???); hari nAneMdalilx Bavamadagajakekx hariyalalxde dashAvatArada hariyalalx noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1966-562).}}
\newmeaning{\ni{dashAvatArAH - dasha ca teV avatArAshacx - dashAvatArAH}}
\end{entry}
%kAyapalalxTada hesaralilx anumiSanalalxmanAgi... kAyapalalxTada hesaralalxdenahesaralilx????? viSuNx dashAvatArakekx baMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1108-377); ayAyx, aMtaraMgadalilx aSaTxmalaMgaLige moVhisi... dashAvatAradATava toTaTxMte gurumuKavilalxde... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 409-142)
%kaqtayugakakxrasu shUli, terxVtAyugakakxrasu raGu... terxVtAyugadalilx A raGu dashAvatAranAda... (savasaM. 8; moVLimA. 1693-557).

\begin{entry}
\word{dashAvayxya}
\src{saM} 
\meaning{\arthanonum{jAcnxna, veYrAgayx, aishavxyaR, tapasf, shakitx, kaSxmA,
dhaqti, sarxSuTxtavx, AtamxsamxboVdha, adhiSAThxtaqtavx eMba hatutx vidha avayxyagaLu. ivu shivanalilx shAshavxtavAgi nelasive.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxnaM virAgateYshavxyaRM tapaH shakitxH kaSxmA dhaqtiH |\\[1pt]
sarxSuTxtavxmAtamxsaMboVdhoV hayxdhiSAThxtaqtavxmeVva ca ||\\[1pt]
avayxyAni dasheYtAni nitayxM tiSaThxMti shaMkareV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(barx.pu., 3.4.2.218-219; kU.pu., 1.10, 39-40 ulelxVKa: liM.dhA.caM., pu.~237)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{dashAvayxyaH - na vayxyaH avayxyaH, dasha ca asw avayxyashacx - dashAvayxyaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{avayxya}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dasheVMdirxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. dashavidheVMdirxya)}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... pAyu guhayxgaLeMba dasheVMdirxyaMgaLalilx... dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADi aMtaraMga bahiraMgava hatava mADidanayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); OMkAraveV paMcaBUtAtamxmaya nakAraveV dasheVMdirxya noVDA (savasaM. 11; toVMTasi. 203-98); dAvxdasheVMdirxyaMgaLu shiVlasaMpAdaneya hiDidu... neDavutidaR kAraNa iMdirxyAnaMdaveMbaMgadalilx nAnopupxtideRnu (savasaM. 12; deVshikeVM. 308-94).}}
\newmeaning{\ni{dasheVMdirxyANi - dasha ca tAni iMdirxyANi ca - dasheVMdirxyANi}}
\end{entry}
%kAyada kaMtheya hiDidu... dasheVMdirxyaMgaLu parxdakiSxNa baMdu... (savasaM. 7; bokakxsa. (vacana saMcaya));
%enAnxtamxnadoMdu arasutanada anAyxyava keVLayayx. guruve... dasheVMdirxyaMgaLa guNava nivaqtitxyaM mADi... (savasaM. 11; GanaliM. 703-313);

\begin{entry}
\word{dashoVpacAra}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakekx mADuva hatutx vidha upacAragaLu. aGaRyx,
pAdayx, Acamana, madhupakaR, Acamana, gaMdha, akaSxte, dhUpa, diVpa, neYveVdayx - ivu
dashoVpacAragaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
aGaRyxM pAdayxM cAcamanaM madhupakARcamw tathA |\\[1pt]
gaMdhAdayoV niveVdAyxMtA upacArAH dasha karxmAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7. 45-46)}
%\newmeaning{\artha{deVvarigU gurugaLigU mADuva hatutx bageya upacAragaLu:}
\newmeaning{\ullekha{paramapavitarx darxvayxMgaLaM mALapx upacAraMgaLoLage tirxvidhoVpacAra ...dashoVpacAra catuviRMshatuyxpacAra dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}}
\newmeaning{\ni{dashoVpacAraH - dasha ca teV upacArAshacx - dashoVpacArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashoVpAgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxMTu shivAgamagaLalilx asuramoVhakavU, veVda
virudadhxvU Ada hatutx upAgamagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
asuramoVhakaveVdavirudAdhxnf dashoVpAgamAnf vihAya... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1 pu.~3; sheY.ra., 5.6)}
\newmeaning{\ni{dashoVpAgamAH - dasha ca teV upAgamAshacx - dashoVpAgamAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dahara(daharxM)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{haqdaya. puSApxMjalimaMtarxdalilx idara parxsAtxpa barutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
daharxM vipApamxM paraveVshamxBUtaM yatupxMDariVkaM puramadhayx saMsathxmf |\\
daharxM gaganaM vishoVkasatxsimxnayxdaMtasutxdupAsitavayxmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.A., 7.10)}
%\newmeaning{\ullekha{mAtina mAtiMge ninanx koMdahareMdu... (savasaM. 1; basava. 573-143); ele basavaNaNx nAvu bahudakekx munanxve... baMdahareMdu shuBasUcane toVritetxMde... (savasaM. 2; alalxma. 990-298); aLiya baMdAneMbarayayx, elalxva niVniVgaLiVveyAgi... aLiyanidadxhareMbarayayx, aLiyadaMte niVnipepxyayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); manava gededxheneMdu, tanuva karagisi kAyava marugisi... namamx sharaNaru manavaneMtu gedadxhareMdaDe... (savasaM. 5; haDaliM. 1244-378); taleyilalxde, hAvu kacicx, viSa hatutxvudakekx modale jiVva satitxtutx... jiVva bidudx, GaTada baMdhugaLelalxrU kUDi shoVkava mADutitxdadxharu... (savasaM. 8; moVLimA. 1805-590).}}
\newmeaning{\ni{daharxM-daharaM-daharxM, dahf+ara-daharxM-daharaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daLaduLi parxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxsAda vitaraNe mADuvAga kaLaLxtanadiMda eraDu mUru sAri parxsAda paDeyuvudu.}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{daqDhavarxta diVkeSx}
%\meaning{\arthanonum{anayxdeYvagaLanunx aciRsuvudilalx, anayxshAsatxrXvanunx naMbuvudilalx, BavigaLa maneyalilx BuMjisuvudilalx, muMtAda varxtagaLu, liMgapUje, pAdoVdakagaLilalxde EnanUnx sivxVkarisuvudilalx eMba varxta, parxsAdavananxlalxdeV matetxVnanUnx BuMjisuvudilalxveMba varxta, muMtAduvugaLanunx daqDhacitatxdiMda pAlisuvudeV daqDhavarxtadiVkeSx.}}
%\newmeaning{\ni{daqDhavarxtadiVkASx, daqDhavarxtasayx diVkASx-daqDhavarxtadiVkASx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqDhavarxtadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkeSxya ELu vidha avAMtaradiVkeSxgaLalilx
oMdu. shariVra biVLuvavarege iSaTxliMgapUjAdi varxtagaLanunx biDabeVDa eMdu
shirxVguruviniMda upadeVshisuva diVkASxsaMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
shariVrapAtapayaRMtaM na ja{hi}VH varxtAnayxpi |\\[1pt]
daqDhavarxtAmiti porxVkAtxvX... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.113)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{apiRtAvadhAna, ceVtanapariyaMtavu AcarisuvaMthade daqDhavarxtadiVkeSx (savasaM. 10; gurusi. 700-391).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTx}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru idakekx mUru athaRgaLanunx koDutAtxre. kaNiNxge kANuvudelalx daqSaTx. I athaRdalilx BwtavasutxgaLelalx daqSaTxveV. Adare aSATxvaraNa sidAdhxMtakekx saMbaMdhisidaMte iSaTxliMga mAtarx daqSaTx. I kAraNadiMdaleV kelavu veVLe iSaTxliMgavu daqSaTxliMgaveMdu vacanakAraru heVLuvudu. matotxMdu vishiSaTx athaRdalilx yAvudu aMtashacxkuSxvina noVTakekx sikukxvudoV adu daqSaTx. I athaRdalilx citf athavA niHkalaveV daqSaTx.
mUraneya athaRdalilx daqSaTx eMdare noVDuvavanu.}
\ullekha{daqshayxvakAba daqSaTxnAroV eMdaDe daqshayx daqSaTxgaLanariva arivadu daqshayxnU alalx daqSaTxnU alalx (savasaM. 7; caMdima. 628-210).}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxH, daqSaTxM, daqshf+katx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{daqSaTx padAthaRva iSaTxliMga sahavAgisuvudu}
%\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakekx, rUparasAdi guNagaLuLaLx hAgU kaNiNxge kANuva daqSaTx padAthaRgaLanunx apiRsuvudu.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxnaSaTxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; \hbox{shivana} dayeyiMda odaguva veYrAgayxdiMda aihikaBoVgagaLu nAshavAguvudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{daqSaTxnaSaTxsathxla... shivakAruNayxdiMdudayavAda virakitxjAcnxnadiM deVhAdi pArxpaMcikada toV{\ri}keyelalxvu naSaTxvahudeV daqSaTxveMbudana{\ri}du nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 57-1).}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxnaSaTxsathxlaM - daqSaTxM ca tatf naSaTxM ca daqSaTxnaSaTxM, daqSaTxnaSaTxM iti sathxlaM daqSaTxnaSaTxsathxlaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{daqSaTxnAma}
%\meaning{\arthanonum{daqSaTxveMdare rUpu. daqSaTxnAmaveMdare nAmarUpu. (noVDi : {\bf nAmarUpu}) (1:15)}}
%\newmeaning{\ni{daqSaTxnAmA, daqSatxM nAma yasayx saH daqSaTxnAmA}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxparxsAda}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. iSaTxliMgaparxsAda)}
\ullekha{aSaTxdaLamaMTapada aSaTxkoVNegaLoLage aSaTxliMgAcaRnege aSaTxpUje aSaTxliMgApiRtavu daqSaTxparxsAdadiM niSeThx nijadalilx niraMjanava kaMDenu (padagoV. {\rm iii-}8).}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxparxsAdaH - daqSaTxshacx asw parxsAdashacx daqSaTxparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxliMga}
\src{va}
\meaning{\artha{diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige anugarxhisuva liMga; iSaTxliMga:}
\ullekha{daqSaTxliMga jaMgama oMde eMdu ipepxnu (savasaM. 1; basava. 822-211); A sharaNana paMcaBwtikatanuva iSaTxliMga iMbugoMDiha kAraNa kAya paMcabarxhamxmayavAyitutx ...idu kAraNa guheVshavxrA nimamx sharaNara daqSaTxliMgaveMbe (savasaM. 2; alalxma. 1433-426).}
%\artha{jaMgama, aikayxsathxlavanunx muTiTx, tAneMba BAvavanunx kaLedukoMDu, parashivanalilx oMdAgi, tAnU parashivaneMba arivu paDedavanu. aMthavanu liMgasamAnanAdudariMda, avanu daqSaTxliMga.}
\artha{kaNiNxge kANuva liMga:}
\ullekha{tatatxvXda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpada aMgaveMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi aMgaveV liMga liMgaveV pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava toV{\ri}da baLika tatatxvXmasi pada nimamx sharaNaru (savasaM. 6; uripe. 1399-487); aSaTxkulapavaRtada meVle daqSaTxliMgava kaMDenayayx A liMgadalilx obabx puruSanu kaSaTxkamaRvanaLidu baTaTxbayalanoLagoMDu niHshabadxvAda soVjigava noVDA (savasaM. 10; jakakxNa. 1173-581).}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxliMgaM - daqSaTxM ca tatf liMgaM ca - daqSaTxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSATxpiRta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{daqSiTxgoVcaravAda vasutxgaLanunx iSaTxliMgakekx apiRsuvudu.}
\ullekha{iSaTxliMgakekx daqSATxpiRta, pArxNaliMgakekx taqpitx apiRta mahAjAcnxna aMgakekx parama pariNAmave apiRta (savasaM. 4; bibibxlA. 296-119).}}
\newmeaning{\ni{daqSATxpiRtaM - daqSaTxM ca tatf apiRtaM daqSATxpiRtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darxvayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{idakekx nAlukx athaRgaLive.}}
\newmeaning{\artha{rUpa, rasa, gaMdha muMtAda guNagaLiruva yAvudeV vasutx.}
\artha{liMga jaMgamakakxpiRtavAda yAvudeV vasutx.}
\artha{haNa, oDave.}
\artha{auSadhiyalilx veYdayxru baLasuva sAmagirxgaLu.}
\ullekha{veYdayxveMdu mADuvalilx nAnA mUlike, vanadarxvayx saha muMtAgi, lavaNa, pASANa, loVha, paMca siMdhUraMgaLiMda rasa darxvayx muMtAda sAraMgaLu (savasaM. 9; veYdayxsaM. 126-52).}}
\newmeaning{\ni{darxvayxM - durxH iva - darxvayxM}}
\end{entry}
%jagatarxyada ho[le]yanelalxvanu udaka oLakoMvudu... BUmidarxvayxM yathA mAMsaM pArxNidarxvayxM yathA madhu... (savasaM. 1; basava. 1194-328); jagatitxna holeyanelalxvanu udaka koLuvudu... meVGabiMduviniMdAda udaka, sUyaRna muKadiMdAgi darxvayx... (savasaM. 2; alalxma. 1197-353); aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva. saMpananxru... shikAraM liMgashudidhxshacx vAkAraM darxvayxshoVdhanaM... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); savaRrU darxvayxvaMtaru; avaru avaralilx Aseye ayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1647-469); nAnuNaNxda munanxve jaMgamakekx... sugaMdhAdi parimaLadarxvayxda hUsuve... (savasaM. 5; akakxma. 253-74);

\begin{entry}
\word{darxvayxshudidhx}
\meaning{\artha{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida hadinAru parxkArada shudidhxgaLalilx oMdu. Bakatxna keYyalilxruva athavA BasamxdiMda shudadhxgoLisida Pala, mUlAdigaLa sivxVkAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxhasatxgataM vApi BasamxnA vA vishoVdhitamf |\\[1pt]
PalamUlAdikaM gArxhayxM darxvayxshudidhxriyaM matA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.33)}
\newmeaning{\artha{shivapUjAkAladalilx anusarisabeVkAda Atamxshudidhx, sAthxnashudidhx, darxvayxshudidhx, liMgashudidhx matutx maMtarxshudidhxgaLeMba aidu bageya shudidhxgaLalilx oMdu; pUjege baLasuva hUvu muMtAda parikaragaLa meVle pavitarxjalavanunx porxVkiSxsi mADuva shudidhx:}
\ullekha{Atamxshudidhx guruhasatxva masatxkadalilx nayxsatxmADidanAgi, sAthxnashudidhx shivaliMgavidudxdeV avimukatxkeSxVtarxvAgi, darxvayxshudidhx shivaliMgasaninxdhi mAtarx pavitirxVkaqtavAgi, maMtarxshudidhx haramaMtarxmayavAgi, aMgashudidhx nimaRLanirupama nitayxsatayx tAnAgi iMtu paMcashudidhx eMda\char'273\char'311du pArxNaliMgasaMbaMdhiyAgipupxdeV Agama (savasaM. 6; uripe. 1307-431); jalagaMdhAkaSxte puSApxdigaLaM niriVkiSxsi BasamxmaMtarxvArigaLiM saMporxVkaSxNaMgeYvudeV darxvayxshudidhxyenisuvudu (viveVka. 93).}
\artha{vasatxrX, ABaraNa muMtAda vasutxgaLa meVle naMdimuderxyanunx otitx mADuva shudidhx:}
\ullekha{Atamxshudidhx sAthxnashudidhx darxvayx shudidhx [liMgashudidhx] maMtarx shudidhxyeMba paMca shudidhxgaLa visatxrisudavaralilx shwcAcamanasAnxna BasamxrudArxkaSxdhAraNa kavaca maMtarx kalAnAyxsa dhAyxnAdi racaneMgeyudxdeV Atamxshudidhx enisUdu (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537); Bakatxhasatxgata tadadxrXvayxvA ramayx dhana vasatxrX sadivxBUSaNamivaM cArutara naMdimudArxMkitaM gArxhayxveY darxvayxshudidhxyideMbudu (viVsheYpu. 7-112-8).}}
\newmeaning{\ni{darxvayxshudidhxH - darxvayx sayx shudidhxH darxvayxshudidhxH}}
\end{entry}
%Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya niravisi... pashuveMba ajAcnxnadarxvayxva kaLedu paramasujAcnxnadarxvayxva mADidirAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 975-315); Atamx shudidhx : guru hasatxva masatxkadalilx nayxsatxmADidanAgi... darxvayxshudidhx : shivaliMgasaninxdhimAtarx pavitirxVkaqtavAgi... (savasaM. 6; uripe. 1305-421);

\begin{entry}
\word{dAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvada hatutx dhamaRsaMgarxhagaLalilx oMdu. shirxVguruviniMda tirxvidha pAdoVdaka parxsAdagaLanunx paDeyuva sAdhaka tananx shakAtxyXnusAravAgi avarige mADuva gurukANike.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\[1pt]
dAnaM pUjA japoV dhAyxnaM iti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\smallskip
\begin{shl}
dAnaM kuyARdf yathAshakitx tatapxrXsAdayutaH sadA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 9. 79)}
\newmeaning{\ullekha{anugarxhashacx dAnaM ca shiVlameVva parxshasayxteV' eMdudAgi, kUDalacenanxsaMgamadeVvayAyx, shiVlaveMbudu apUvaR (savasaM. 3; cenanxba. 404-126).}}
\newmeaning{\ni{dAnaM-dA+(luyxTf)ana diVyateV iti dAnaM}}
\end{entry}
%majajxnakekxrevenalalxdAnu, sajajxnavenanxlilxlalxyAyx!... (savasaM. 1; basava. 283-70); upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx... sacicxdAnaMdaveMdudAgi... (savasaM. 2; alalxma. 652-175);
%heNaNxnolelxnu eMdaDenage heNANxyitutx, mananxNeya dAnakekx guriyAdenu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1162-333); mATa maduveya mane. dAnadhamaR saMteya pasAra, sAjasAjeVshavxri sUlegeVriya sobagu. (savasaM. 5; akakxma. 336-100); 

\begin{entry}
\word{dAruka}
\src{saM}
\meaning{\artha{dAvxparayugadalilx vaTakeSxVtarxda sidedhxVshavxraliMgadiMda
avatarisida \hbox{sadadhxmaR} (ujajxyini) piVThada sAthxpanAcAyaR. parashivana vAmadeVva muKoVtapxnanxrAda ivaru naMdigoVtarxdavaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
reVNukoV dArukashecxYva shaMKukaNaRshacx dheVnukaH |\\[1pt]
vAmadeVvamuKoVtapxnonxV dArukaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 29, 40)}
\smallskip
\begin{shl}
dAvxpareV reVNukadArukashaMKukaNaRdheVnukaNaR vishavxkaNeRVti nAma sameVteYsetxYreVva paMcAcAyeRYH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., pu.~3)}
\newmeaning{\artha{shivana parxmathagaNakekx seVrida obAbxtana hesaru:}
\ullekha{laMboVdhara kuMBoVdhara dAruka reVNuka gwriVsuta tAMDavarelalxrU sakalajiVvaceYtanayx mAtarx basavA eMdeMbaru (savasaM. 8; maDimA. 507-190);  naMdiVshavxra, BaqMgiVshavxra, viVraBadarx, dAruka, reVNuka, shaMKukaNaR, goVkaNaR, EkAkaSxra, tarxyakaSxra, paMcAkaSxra, SaDakaSxra, sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarx, GaMTAkaNaR, gajakaNaR, EkamuKa, tirxmuKa, catumuRKa, paMcamuKa, SaNumxKa, shatamuKa, sahasarxmuKa modalAda gaNAdhiVshavxraru ivaru, nitayxparipUNaRvahaMtha parashivatatatxvXdalilx joyxVtiyiMda joyxVti udisidaMte udayisida shudadhx cidUrxparapapx parxmatharu (savasaM. 11; toVMTasi. 55-27); reVNuka dArukaruvupamanuyx BaqMgiya viVraBadArxdi parxmatharoVleYpa samayadoLu (basapu. 1-42).}}
\newmeaning{\ni{dArukaH - (AcAyaRvisheVSaH)-davxM+uNf dAruH, dAruH Eva dArukaH vaqkaSxvisheVSaH}}
\end{entry}
%baLika vaMshAsanadiM daridarx, pASANAsanadiM vAyxdhi, BUmAyxsa nadiM duHKa... maMtarxhAnigaLu, dArukAsanadiM duBARgayx vAyxdhigaLu, taqNAsanadiM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1433-533);

\begin{entry}
\word{dArukapiVTha}
\meaning{\arthanonum{paMcapiVThagaLalilx oMdu:}
\ullekha{ujajxyiniyalilxruva viVrasheYva piVTha (rUDhi).}}
\newmeaning{\ni{dArukapiVThaM - dArukasayx piVThaM dArukapiVThaM, dArukeVNa nimiRtaM piVThaM dArukapiVThaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvAginxja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Basamxda oMdu BeVda. dAvAginxyiMda tayArisida Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aneyxVSAmapi saveRVSAM dhAyaRM dAvAnaloVdaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(baq.jA.u., 5.6, kirx.sA. BA-2, 6. 36)}
\newmeaning{\ni{dAvAginxjaH - dAvAginxnA jAtaH dAvAginxjaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{seVvaka, SaDivxdha sajajxnareMdu heVLalAguva dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcAri matutx sakalAvasathx eMbuvaralilx obabx; sadAcAradalilxdudx BakitxyiMda guruliMgavanunx ArAdhisuvavanu:}
\ullekha{AdiyoLu niyamasaMyukatxvA deVshikana pAdaMbujAcaRne lasatikxrXyAcaRneyuLaLxvaneV dAsanu (viVsheYpu. 7-112-25).}}
\newmeaning{\ni{dAsaH-dasf+Gacnf, dasayxteV iti dAsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsatavx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{dAsatavx, viVradAsatavx, Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtavx, samayAcAratavx matutx sakalAvasAthxtavx eMba Aru parxkArada sadAcAragaLalilx oMdu; guru liMgadalilx BakitxyiMdidudx, AcAragaLanunx pAlisuva oMdu parxkAra:}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\[1pt]
samayasasxkalAvasathxH sajajxnaH SaDivxdhasatxthA ||\\[1pt]
Adw niyamasaMyukotxV gurupAdAMbujAcaRneV |\\[1pt]
kamaRyoVgayutaH porxVkotxVdAsaBAvasutx sajajxnaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., BA-2, 22. 25-26)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx, samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha sajajxnatavxyukatxnAgi ...jagatUpxjayxnAgipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97); dAsatavxvaMtA viVradAsatavxvu cAruBaqtayxtavxvA viVraBaqtayxtavxM vicArisalu samayavaMteseva sakalAvasethxyiV ramayxdA{\ru}guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 7-112-24).}}
\newmeaning{\ni{dAsatavxM - dAsasayx BAvaH dAsatavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsaBAva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guru-liMga-jaMgamagaLa pAdoVdaka-parxsAdagaLanunx pUjisi,
avara pAdoVdaka - parxsAdagaLanunx paDedu, `nAnu avara dAsa' eMba BAvaneyiMda kUDiruva
satupxruSana BAvane.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw niyamasaMtuSoTxV gurupAdAMbujAcaRneV |\\[1pt]
kamaRyoVgarataH porxVkotxV dAsaBAvasutx sajajxnaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., 22. 25-26; sheY.ra., 17. 197)}
\newmeaning{\ni{dAsaBAvaH - dAsasayx BAvaH dAsaBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsasajajxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha sajajxnaralilx obabx. nAnu
guru-liMga-jaMgamagaLa `dAsa' eMba BAvaneyiMda kUDiruva satupxruSa.}}
\newmeaning{\ni{dAsasajajxnaH - dAsashacx asw sajajxnashacx dAsasajajxnaH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{dAsaBAva}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsayx(Bakitx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. shirxVguru matutx parashivana viSayadalilx seVvakanaMte vatiRsuvudu.}}
\medskip
\begin{shl}
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\[1pt]
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtxdeVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 2-3)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{sharxdedhx, neYSeTx, avadhAna, anuBAva, AnaMda, samarasaveMba... acaRnaM vaMdanaM dAsayxM. saKayxmAtamxniveVdanaM... (savasaM. 6; Adayayx. 1112-347); taMde-tAyi, baMdhu-baLaga, heMDiru-makakxLu... patipatinxVBArxtaqputarxdAsoyxV gaqhacarAshacx yeV |... (savasaM. 14; SaNumxKa. 282-179).}}
\newmeaning{\ni{dAsayxBakitxH - dAsasayx BAvaH dAsayxM, dAsayxsayx BakitxH athavA dAsayxrUpA BakitxH dAsAyxBakitxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{navavidhaBakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoV\char'263haM}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{`nAnu dAsa'neMba BAvane: kiMkaraBAva.}}
\medskip
\begin{shl}
dAsoV{\char'263}haM BAvasaMyukatxH savARcAraviyukatxkaH |\\[1pt]
dAsoV{\char'263}haM dhanayxtAheVtudARsoV{\char'263}haM janamxnAshanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.61; sheY.ra., 17. 193)}
\newmeaning{\ullekha{soVhaM eMbudadu aMtaraMgada mada noVDayAyx \hbox{shivoVhaM} eMbudadu bahiraMgada mada noVDayAyx I davxMdavxvanaLidu dAsoVhaM eMdenisayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1164-330).}}
%\newmeaning{\ullekha{jaMgamada kUDikoMDu... A jaMgamada kataqRtavxve BakatxMge dAsoVha... (savasaM. 1; basava. 523-126); tanu dAsoVha, avayavaMgaLelalxvu AcAra... (savasaM. 2; alalxma. 1226-362); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxneMdu... bahiraMgadalilx dAsoVha saMpananx basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1414-506); `soVhaM' eMbudadu aMtaraMgada mada noVDayAyx shivoVhaM eMbudadu bahiraMgada mana noVDayAyx, I davxMdavxvanaLidu `dAsoVhaM' eMdenisayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1487-429); AcAraveMbudu AgoVcara noVDayAyx, ArigeyU sAdhayxvalalx... guru liMga jaMgama dAsoVha pAdoVdaka parxsAdada... (savasaM. 5; nAgalA. 790-252).}}
\newmeaning{\ni{dAsaH ahaM - iti BAvaH-dAsoV{\char'263}haM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoV\char'263haMBAva}
\meaning{\arthanonum{tAnu seVvakaneMba BAvane; kiMkaraBAva:}}
\smallskip
\begin{shl}
shariVrAdipadAthaRM ca datAtxvX dAnaM samapaRNamf |\\[1pt]
samapayxR soV{\char'263}hamasimxVti dAsoV\char'263haM BAva ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vAtulAgama. ulelxVKa: a.viV.sA.saM. 1.17)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ahaMBAvavaLidu soVhaMBAvavanuLidu, dAsoVhaMBAvaBaritanAgi tanumanadanada mATa noVTa kUTa shUnayxnAgi GanajaMgamaliMgasaninxhita BoVgoVpaBoVgiyAgihudeV aikayxsathxladAcAravayAyx (savasaM. 12; deVshikeVM. 1009-297); savaRpadAthaRgaLanUnx shivanigapiRsuva samapaRNa kirxyeyalilx mAtarx dAsoVhaM eMdare nAnu \hbox{shivana} dAsanu eMdu savARcaraNeyanunx neraveVrisatakakxdudx hiVge AcarisuvudeV dAsoVhaMBAvavu (shivAsU. 121); soVhaM dAsoVhameMberaDu nAmavAyutx ...Bakatxnu dAsoVhaMBAva jaMgamavu soVhaMBAva I eraDakUkx BeVdavilalx (gaNaBA. 341-14).}}
\newmeaning{\ni{dAsoV{\char'263}haM BAvaH - dAsoV{\char'263}haM BAvaH}}
\end{entry}
%mucicx mAdalisi monegeDisuva... dAsoVhaMBAvadiMda... (savasaM. 10; GanaliM. 748-366);
%paramapavitarx haragaNasAkiSxyAgi... jaMgamArAdhane dAsoVhaMBAvadiMda... (savasaM. 14; mArusA. 36-26);

\begin{entry}
\word{dAsoVha}
%\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxkekx bahaLa AvashayxkavAda oMdu aMshaveMdare nisAvxthaRte. nisAvxthaRteyanunx nAvu eraDu riVtigaLalilx vayxkatxpaDisabahudu - BaqtAyxcAradalilx matutx dAsoVhadalilx. guru jaMgama seVve, itara sharaNara seVve, samAja seVve, jaMBavilalxde iruvudu, itararanunx gwravadiMda kANuvudu BaqtAyxcArada lakaSxNagaLAdare, apaRNA manoVBAvadiMda dAna mADuvudu dAsoVhada lakaSxNa.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dAsoVha padavu `dAsoVhaM' padada tadaBxva. `dAsoVhaM' eMbudakekx dAsa+ahaM=dAsa nAnu eMba athaRvide. Adare `dAsoVha' eMba padakekx dAna eMbathaRvide. shivana dAsa (sharaNa)nAdavanu dAna mADabeVku eMbathaR Iga dAsoVha eMba padakekx baMdide. hiVge, dAsa eMba padavu Baqtayx eMba padakekx samanAgidadxrU, dAsoVha, BaqtAyxcAra beVre beVre athaRgaLuLaLx padagaLAgutatxve. Adare, dAsoVha mADabeVkAdare Bakatxnu BaqtAyxcAra manoVBAvavuLaLxvanAgirabeVkeV horatu, jaMBavuLaLxvanAgirabAradu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dAsoVhavanunx sAmAnayxvAgi eraDu riVtigaLalilx mADalAgutatxde. maThagaLalilx mADuva dAsoVhavu sAmAnayxvAgi ananxsaMtapaRNeya rUpadalilxrutatxde. jaMgamareV mADuva I riVtiya dAsoVhakekx pUrakavAgi BakAtxdigaLu dhanakanakAdigaLanunx jaMgamarige niVDutAtxre. alalxde, jaMgamaru jAcnxnadAsoVhavanUnx mADutAtxre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{BakAtxdigaLu mADuva dAsoVhavu eraDu riVtiyadu. avaru jaMgamarigU, itara sharaNa sharaNeyarigU ananxsaMtapaRNe mADabahudu, athavA sAmAjika viniyoVgakAkxgi jaMgamarige dhanakanakAdigaLanunx dAna mADabahudu. hiVge sAmAjika oLitanunx sAdhisuva mUlaka tananx AdhAyxtimxka parxgatiyanUnx sAdhisikoLaLxlu avakAsha mADikoDutitxruvudu dAsoVhada veYshiSaTxyX.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dAsoVhavanunx Acarisalu eraDu niyamagaLanunx pAlisuvudu Avashayxka. modalaneyadu, satayx shudadhx kAyakadiMda saMpAdisidudaSaTxnenxV dAsoVhakekx upayoVgisabeVkeV horatu, uLida mAgaRgaLiMda saMpAdisidudananxlalx. hiMse, kwrxyaR, moVsa, muMtAda mAgaRgaLiMda saMpAdisidudu dAsoVhakekx ahaRvalalx. adeV riVti dAsoVhavu Bakatxna BaqtayxBAvavanunx parxtibiMbisabeVkeV horatu, avana DAMBikatana, vayxvahArika budidhx, ahaMkAravananxlalx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dAsoVhavu pArxpaMcika vasutxgaLa meVlina namamx vAyxmoVhavanunx kaDime mADutatxde. alalxde, parashivaniMda paDedudanunx avanigeV dAsoVhada rUpadalilx hiMtirugisi, QuNamukatxBAvavanunx parxkaTisutetxVve.}}
\meaning{\artha{ahaMkAravaLidu tananx tanu, mana, dhanagaLanunx guru liMga jaMgamagaLige samapiRsi mADuva seVve; guruliMgajaMgamagaLige dAsaBAvaneyiMda mADuva keYMkayaR:}
\ullekha{nimamx Baqtayxru baMdarililxge nimamx dAsoVhaMgaLaM haruSaM migalu mADisikoLutatxM muninxnaMdadali (basapu. 36-58).} \artha{seVvAmanoVBAvadiMda jaMgamaru taqpitxgoLuLxvaMte mADuva ananxsaMtapaRNe; jaMgama samArAdhane.}
\ullekha{ayAyx nimamx sharaNara dAsoVhakekx tanu mana dhanavalasadaMte mADayAyx tanu dAsoVhakekx ububxvaMte mADayAyx ana dAsoVhakekx liVyavahaMte mADu dhana dAsoVhakekx savedu nimamx sharaNara parxsAdadalilx ...suKisi pariNAmisuvaMte mADu (savasaM. 1; basava. 459-111); kAyakelxVshadiMda tanumana baLali dhanava gaLisi guru liMga jaMgamakekx vecicxsi dAsoVhava mADuva Bakatxna pAava toV\char'273yAyx nimamx dhamaR (savasaM. 3; cenanxba. 1140-393); nimamx Baqtayxru baMdarililxge nimamx dAsoVhaMgaLaM haruSaM migalu mADisikoLutatxM muninxnaMdadali (basapu. 36-58).}}
%\ullekha{Ashe iceCxgenanxgAsi mADadirayAyx, dAsoVhiyAgipaR dAsanAgirisenanx (savasaM. 1; basava. 1056-284); aMgadalilx aLavaTiTxpapx AcArave liMgaveMdaridanu mADuva dAsoVhave liMgajaMgamaveMdaridanu (savasaM. 2; alalxma. 708-194); sUthxla sUkaSxmXveMba shabadxpariBAva taledoVrade... saMga mahAsaMgada vamaRdAsoVha... (savasaM. 3; cenanxba. 635-191); jAcnxnigaLu tAvAda baLika tirxkAla liMgava pUjisabeVku jAcnxnigaLu tAvAda baLika jaMgama dAsoVhadalilxrabeVku (savasaM. 4; sidadhxrA. 556-158); BaviyAcArava biDave BayAgarava hogave... guruliMgajaMgama dAsoVhiyAgipupxdeV sadAcAra noVDayayx... (savasaM. 5; akakxma. 314-93).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVha parxtiSAThxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruliMga jaMgamagaLanunx seVvisade badukuvudu vayxthaRveMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{dAsoVha parxtiSAThxsathxla ...guruliMgajaMgamakekx dAsoVhavilalxdeV vAgAjxlavanu nuDivavaru Bakitxsathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 341-1).}}
\newmeaning{\ni{dAsoVhaparxtiSAthxsathxlaM - dAsoVhasayx parxtiSAThx dAsoVhaparxtiSAThx, dAsoVhaparxtiSAThx iti sathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhatana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{seVve mADuva kAyaka; keYMkayaRvaqtitx:}
\ullekha{haduLigaru dAsoVhatanadalilx viditakAmakorxVdhaloVBAsapxdavirahitaru (basapu. 22-42); beVDidavarige beVDitanu keYgUDisale dAsoVhatanadali mADutidaRnu basavadaMDAdhiVsha Bakitxyali (parxBuliV. 9-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhi}
\meaning{\arthanonum{dAsaBAvadiMda guru - liMga - jaMgamagaLa seVveyalilx niratanAgiruvavanu; kiMkaraBAvavuLaLxvanu:}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsoVhiV liMgamiSaTxshacx viVravarxtasamAsharxyaH |\\[1pt]
susavARcArasaMpanonxV liMgajaMgamarUpakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM. BA-1, 184)}
\newmeaning{\ullekha{Ashe iceCxgenanx gAsi mADadirayAyx, dAsoVhiyAgipaR dAsanAgirisenanx kUDalasaMgamadeVvA, nimamx dhamaR (savasaM. 1; basava. 1056-284); guruliMgajaMgama dAsoVhiyAgipupxdeV sadAcAra noVDayayx (savasaM. 5; akakxma. 314-93); shivANativiDidu satutxcitAtxnaMda nitayxdAsoVhiyAgidaR guruniraMjana cananxbasavaliMgadalilx noVDA (savasaM. 12; deVshikeVM. 418-127); anaMgaveYriya sharaNaroLu sale saMda dAsoVhi ...basava (basapu. 1-32); shivayuta dAsoVhiyAgada BavavikArige BakitxyahudeV (parxBuliV, 16-35).}}
\newmeaning{\ni{dAsoVhiV - dAsoVhaH asimxnf asitx iti dAsoVhiV}}
\end{entry}
%veVSa nivaRyalAgi Ase roVSava biTuTx dAsoVhiyAgidadxDe tAne guheVshavxraliMga. (savasaM. 2; alalxma. 1341-396); I elAlx guNaMgaLanatigaLedu tirxvidhadalilx dAsoVhiyAgirabeVku, kUDalacenanxsaMgayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya));

\begin{entry}
\word{dAvxtirxMshadupacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvaru, guruhiriyaru, iSaTxliMgapUjeyalilx mADuva mUvatetxraDu
upacAragaLu. avugaLeMdare - AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, vasatxrX,
upaviVta (yajocnxVpaviVta=shivadAra), BUSaNa (ABaraNa), anuleVpana (shirxVgaMdhAdigaLa leVpana),
akaSxte, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, gaMdha, niVrAjana (Arati), dapaRNa (kananxDi), Pala,
parxdakiSxNe, tAMbUla, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, vayxjana (biVsaNige),
cAmara, shayAyx (hAsige), saMgiVta, naqtatx (nataRna), vAdayx, apaRNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf |\\[1pt]
sAnxnaM vasatxrXM coVpaviVtaM BUSaNaM cAnuleVpanamf ||\\[1pt]
tilAkaSxtAH puSapxdhUpadiVpaneYveVdayxkAni ca |\\[1pt]
muKavAsananirAjadapaRNaM ca PalAni ca ||\\[1pt]
parxdakiSxNaM ca tAMbUlaM namasAkxrasutxtiV tathA |\\[1pt]
purANapaThanaM CatarxM vayxjanaM cAmaraM tathA ||\\[1pt]
shayAyx saMgiVtanaqtetxV ca vAdAyxni ca tataH paramf |\\[1pt]
AtamxnAyxroVpaNaM ceVti dAvxtirxMshadupacArakAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7, 51-55)}
\newmeaning{\ullekha{AvAhana Asana pAdayx aGayxR AcamaniVya sAnxna vasatxrX yajacnxsUtarx BUSaNa gaMdha akaSxte puSapx dhUpa diVpa neYveVdayx muKavAsana niVrAjana dapaRNa PalApaRNa tAMbUla parxdakiSxNa namasAkxra sotxVtarx purANapaThaNa Catarx cAmara vayxjana shayeyx saMgiVta naqtayx vAdayx AtAmxroVpaNameMba dAvxtirxMshadupacAraMgaLaM samaMtarxkamAgi mADi (viveVka. 95); dAvxtirxMshadupacAragaLu -AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, ABiSeVka, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, alaMkAra, anuleVpana, tilAkaSxte, patarxpuSapx, dhUpa, diVpa, niVrAjana, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, GaMTAnAda, parxdakiSxNa, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, cAmara, vayxjana, shayAyx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa (shivAkoV. 200-370).}}
\newmeaning{\ni{dAvxtirxMshadupacArAH, - dAvxBAyxM adhikA tirxMshatf dAvxtirxMshatf, dAvxtirxMshadashacx teV upacArAH dAvxtirxMshadupacArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha kamala}
\meaning{\arthanonum{haqdayasAthxnadalilxruva anAhatacakarxkekx hanenxraDu
 daLagaLiruvudariMda adakekx dAvxdasha kamalaveMdU hesaru (noVDi :
 {\bf cakarxgaLu})}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashakamalAni - dAvxshaka ca tAni kamalAni dAvxdashakamalAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha cakarxgaLu}
\meaning{\arthanonum{kelavaru cakarxgaLu AreMdU, ELeMdU, oMbatetxMdU, hanenxraDeMdu heVLutAtxre. I hanenxraDeMdare : \hbox{AdhAra}, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka,
anAhata, vishudidhx, AjAcnx, barxhamxraMdharx (sahasArxra), shiKA,
pashicxma, nAda, biMdu matutx kalA.}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashacakArxNi - dAvxdasha ca tAni cakArxNi dAvxdashacakArxNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashamala}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Atamxvu malagaLiMdAgi tananx shudadhxteyanunx kaLedukoMDidudx,
 liMgeYkayxkekx anahaRvAgide. I malagaLanunx nivArisuvudeV
 AdhAyxtimxka jiVvanada guri. honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, niVru, vasatxrX, ABaraNa, vAhana, putarx, mitarx, anAcAra matutx dusasxMga eMba hanenxraDu malagaLu.}
\ullekha{ayayx, matarxyXda madhayxdalilx shirxVgurukarajAtanAda meVle honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, niVru, vasatxrX, ABaraNa, vAhana, putarx, mitarx, anAcAra, dusasxMgaveMba dAvxdashamalaMgaLa balege sikakxde (savasaM. 10; gurusi. 719-408).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashamalAni dAvxdasha ca tAni malAni dAvxdashamalAni}}
\end{entry}
%I hanenxraDeMdare : honunx, heNuNx, maNuNx, ananx, niVru, vasatxrX, ABaraNa, vAhana, putarx, mitarx, anAcAra, dusasxMga. Adare ivelalxvanUnx malatarxyagaLalolxMdAda mAyAmalada aDiyalilx tarabahudu. nAvu pArxkaqtika shariVra karaNagaLanunx paDediruvudariMda (mAyApAshakekx sikikxruvudariMda), A parxkaqtiguNagaLiganuguNavAgi I hanenxraDu riVtiya AsegaLige baliyAgutetxVve.

\begin{entry}
\word{dAvxdashamuKarudArxkiSx(keSx)}
\meaning{\artha{hanenxraDu muKagaLa rudArxkaSx. hanenxraDu muKagaLu dAvxdashAditayxra doyxVtakagaLu hAgU mahAviSuNxvina savxrUpadudx. I rudArxkaSxvanunx kutitxgeyalilx dharisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
rudArxkaSxM dAvxdashamuKaM mahAviSuNxsavxrUpakamf |\\[1pt]
dAvxdashAditayxrUpaM ca biBateRyxVva hi tatapxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru.jA.u. 40; caM.A., kirx.pA., 7. 36)}
\smallskip
\begin{shl}
rudArxkaSxM dAvxdashamuKaM kaMThadeVsheV tu dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6.30)}
\newmeaning{\artha{dAvxdasha muKa rudArxkiSx.}
\ullekha{dAvxdashamuKAgarx rudArxkeSxyaM kaMThadoLagAdarade dharisalA dAvxdashAditAyxdhipatigaLw goVdAnavu meVdiniyoLashavxmeVdhaM bahusavxNaRdAnAdiPalavu (viVsheYpu. 7-104-22).}}
\newmeaning{\artha{kutitxgeyalilx dharisuva mUru rudArxkiSxgaLalilx hanenxraDu muKada oMdu rudArxkiSxyU irabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7.54)}
\newmeaning{\ni{dAvxdashamuKarudAkaSxH - dAvxdashamuKAni yasayx rudArxkASxsayx saH rudArxkaSxH - dAvxdashamuKarudArxkaSxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dAvxdashamuKAgarxrudArxkeSx}
%\meaning{\arthanonum{hanenxraDu muKagaLiMda kUDiruva rudArxkiSx; dAvxdashAditayxrige saMbaMdhapaTaTx hanenxraDu muKagaLuLaLx rudArxkeSx:}
%\ullekha{.}}
%\newmeaning{\ni{dAvxdashamuKAgarxrudAkaSxH, dAvxdashamuKAni agerxV yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH-dAvxdashamuKAgarxrudArxkaSxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashavikaqtiliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda anAhatacakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa: (viV.pA.koV. 251)}
\ullekha{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx AruteranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMduliMga... AnAhatadalilx dAvxdashavikaqtiliMga ...Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashavikaqtiliMgaM - dAvxdashavikaqtayaH yasayx liMgasayx tatf liMgaM - dAvxdashavikaqtiliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashavidhapUje}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{pUjAkAladalilx deVvarige mADuva hanenxraDu bageya upacAragaLu:}
\ullekha{dAvxdashavidhapUje aBiSeVka, aMgAratApana, BasamxdhAraNa, gaMdhadhAraNa, akaSxtadhAraNa, patarxpuSapxdhAraNa, dhUpasaMviVjana, dhUpaparxsAraNa, diVpaparxkAshana, neYveVdayxsamapaRNa, tAMbUlaparxdAna, vasatxrXpArxvaraNa (shivAkoV. 199-365).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashavidhapUjA - dAvxdashavidhA ca asw pUjA ca - dAvxdashavidhapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashashivaliMgAcaRnakirxyA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu vidha iSaTxliMgapUjeya
karxma. A karxma hiVgide - viBUtiya porxVkaSxNe; aginxtApana, dhUpApaRNe, dhUmaparxsAraNa,
gaMdhaleVpana, akaSxtAroVpaNa, puSopxVpaharaNa (hUgaLanunx Erisuvudu), diVpajAvxlane,
neYveVdayxda apaRNe, tAMbUlaparxdAna, vasatxrXpArxvaraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
viBUtayxBuyxkaSxNaM liMgeV karaNaM sanxpanaM tathA |\\[1pt]
aMgAratApanaM ceYva dhUpasaMviVjanaM tathA ||\\[1pt]
dhUpaparxsAraNaM ceYva tatoV gaMdhAvataMsanamf |\\[1pt]
akaSxtAroVpaNaM ceYva puSopxVpaharaNaM tathA ||\\[1pt]
diVpaparxkAshanaM ceYva neYveVdayxsayx samapaRNamf |\\[1pt]
tAMbUlasayx parxdAnaM ca vasatxrXpArxvaraNaM tathA ||\\[1pt]
EvaM dAvxdashadA porxVkAtx shivaliMgAcARnakirxyA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(visheV.parx., 2. 3-6)}
\newmeaning{\ni{dAvxdasha ca tAni shivaliMgAni-dAvxdashashivaliMgAni, teVSAM dAvxdashashivaliMgAnAM acaRnasayx(acaRnAyoV) kirxyA - dAvxdashashivaliMgAcaRnakirxyA}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{catuviRMshadupacAra, SaTftirxMshadupacAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashAditayx}
\meaning{\arthanonum{aditiya hanenxraDu jana makakxLu. dhAtA, ayaRmA,
sUyaR, mitarx, varuNa, rudarx, BagaR vivashAvxna, pUSA, savitaq, tavxSATx matutx
viSuNx-ivaru hanenxraDu AditayxreMdu parxsidadhxrAgidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhAtA mitorxV{\char'263}yaRmA rudorxV varuNaH sUyaR Eva ca |\\[1pt]
BagoRV vivasAvxnf pUSA ca savitA dashamaH samxqqtaH |\\[1pt]
EkAdashasatxthA tavxSATx viSuNxdARvxdasha ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw. pu. 309)}
\newmeaning{\ullekha{shurxti gagamayx dAvxdashAditayxna parxtiya mahimaMge parxtiyuMTe (savasaM. 1; basava. 1348-371); dAvxdashAditayxrilalxdaMdu, naMdikeVshavxranilalxdaMdu liMgasathxla jaMgamasathxla parxsAdisathxlavilalxdaMdu deVhAhaMkAra parxkaqtiyilalxdaMdu, kUDalacenanxsaMgayayx tAnenanxdidaRnaMdu (savasaM. 3; cenanxba (1461-526)); dAvxdashAditayxrilalxdaMdu, naMdikeVshavxra daMDanAtharilalxdaMdu, liMgasathxla, jaMgamasathxla, parxsAdisathxlavilalxdaMdu uriliMgapedidxpirxya vishevxVshavxra nimamx nilavanAru balalxru? (savasaM. 6; uripe. 1465-512); dAvxdashAditayxru, EkAdasha rudarxrutapxtayxvAgadaMdu, caMdarxmaMDala tArAmaMDala utapxtayxvAgadaMdu, iveVnU EnU enalilalxdaMdu citakxlAparxNavavAgidadxnu noVDA namamx aparxmANakUDalasaMgamadeVva (savasaM. 13; bAlasaM. 390-180).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashAditAyxH - dAvxdasha ca teV AditAyxshacx dAvxdashAditAyxH}}
\end{entry}
%dAvxdashAditayxvaNaRMgaLa dhAyxnaveMbuvudu dAvxdashAtayxra parxBeya nuMgida mahAliMgamAruti pArxpitx noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1808-516);

\begin{entry}
\word{diTapuTa}
\meaning{\arthanonum{paravasutx; parashiva.}
\ullekha{saPxTikaparxjavxlajoyxVti GaTadoLage toVrutitxre diTapuTavanatigaLedu saTeya baLasuvare?... (savasaM. 5; mukAtxya. 1132-334); aMtaraMga bahiraMga shudadhxnAda sharaNana diTapuTava noVDirayayx (savasaM. 10; jakakxNa. 1217-607).}}
\end{entry}
%vaTabiVja vaTavaqkaSxkoVTiya nuMgipapxMte... diTapuTavAgi kaNuNxmanakarasathxlakekx parxkAshavAde... (savasaM. 6; uripe. 1534-554); diTapuTavanaridaDU guru koTaTx niTilaloVcanana GatisabeVku... (savasaM. 8; moVLimA. 1588-528);
%husiya mAyAtamaMdhake diTapuTadivAkara enonxDeya. (savasaM. 11; toVMTasi. 110-55).

%\begin{entry}
%\word{dibabxNa(2)}

%\medskip
%\begin{shl}
%ubibxda jarige dibabxNagaLu baMtu. dimimxsAle inunx\\
%obabxna muKadiMde ababxravAdiVtu dimimxsAle|
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(kAjAcxsaM. 16-79)}
%\newmeaning{\ullekha{muyUyxra maneyoLage nAnu saMsArava mADutitxralu... mUvaru dibabxNigaru baMdu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1051-313); satatavana maneyalilx... matotxbabxna maduvege dibabxNake baMdu... (savasaM.8; madhuvayayx. (vacana saMcaya)).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxkamala}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva guda, liMga, nABi, ede, koraLu, BUrxmadhayx matutx shira eMba ELu eDegaLalilxruva nAlukx, Aru, hatutx, hanenxraDu, hadinAru, eraDu matutx sAviradaLagaLa kamalagaLa madhayxdalilxruva shevxVtavaNaRda haqdayakamala:}
\ullekha{ELu cakarxmihavidu satayxvelalxroDalalilx ...ava{\ra} naDuvesedu toV{\ru}va divayxkamala madhayxvaneYdi shuBarxnaLinamoMdihudu (anuBa. 410-3-7).}}
\newmeaning{\ni{divayxkamalaM - divi BavaM divayxM, divayxM ca tatf kamalaM ca - divayxkamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxjAcnxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAmarasayx sithxtiyalilx nAnu parashivanoMdige oMdAgidedxVne eMba
arivu: jAcnxna.}
\ullekha{enanx haqdayakamala madhayxdalilx enanx vishAvxsave dhUpa, enanx divayxjAcnxnave diVpa (savasaM. 2; alalxma. 982-295); ele divayxjAcnxnave, enonxDeya niHkaLaMka malilxkAjuRnanidadxMte, enanxneVke kADihe? (savasaM. 8; moVLimA. 777-582); divAyxnaMdaparxNava divayxjAcnxna parxNavave A aKaMDa mahAmUlasAvxmiya cakuSx (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71).}}
\newmeaning{\ni{divayxjAcnxnaM - divayxM ca tatf jAcnxnaM ca - divayxjAcnxnaM}}
\end{entry}
%urutara divayxjAcnxna parxveVshisuvAga A kAmayxlaMpaTi ayayxnoLu saMdu savaru oMdAduda balAlx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 758-212); sakala sAthxvara cara GaTapaTAdigaLelalxvu paqthivxyiMdave janana... divayxjAcnxna balalxva... (savasaM. 5; moVLima. 1197-358);

\begin{entry}
\word{divayxjAcnxni}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivanoMdige oMdAgiruvavanu.} \ullekha{tirxBuvanasaMpada oMdu kiMcitutx noVDA, nimamx mAheVshavxraMge, diVkeSxyeMbuvudilalx noVDA, divayxjAcnxni tAnAgi (savasaM. 11; toVMTasi. 518-236).}}
\newmeaning{\ni{divayxjAcnxniV - divayxjAcnxnaM asayx asitx iti divayxjAcnxniV}}
\end{entry}
%virakatxMge viSayavuMTe?... divayxjAcnxniya taTuTx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1150-365);

%\begin{entry}
%\word{divayxparxsAda}
%\src{2}

%\smallskip
%\begin{shl}
%....AdayAGanarelilx paDedA|\\
%sAderada divayx parxsAdado|\\
%LAda vara suKadireva baNiNxsaliravu shabadxgaLu ||25||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(Pashipu. 25-06)}
%\newmeaning{\ullekha{shirxVguruve kataRneMdu parxsAda koMba... I mahAdivayxparxsAda suKavanaridu... (savasaM. 8; maDimA. 749-276).}}
%\newmeaning{\ni{divayxparxsAdaH, divayxshacx asw parxsAdashacx-divayxparxsAdaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxliMga}
\meaning{\arthanonum{hatutx vidha liMgagaLalilx oMdAda parxsAdaliMga.
AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. sharaNasathxlada Bakatxnu upAsane mADuva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
divayxliMgAya nama itAyxkAshatAvxdhiSiThxta parxsAdaliMgasutxtiH |\\[1pt]
divi BavaM divayxmiti vuyxtapxtAyx tayoVraBeVdAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 75)}
\newmeaning{\ullekha{A mahAGana parAtapxravapapx divayxliMgavu, hanonxMdu tatatxvXvAyitutx (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); OM divAyxya namaH OM divayxliMgAya namaH (savasaM. 3; cenanxba. 142-41).}}
\newmeaning{\ni{divayxliMgaM - divayxM ca tatf liMgaM ca - divayxliMgaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMga}}}
\end{entry}
% ayayx, iMtu niraMjana mahAliMgAnuBAvasUtarxda... shaMkaradeVvara shiSayxru divayxliMgadeVvaru... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); anAdigaNeVshavxrana shiSayx AdigaNeVshavxra... shaMkaradeVvara shiSayxru divayxliMgadeVvaru... (savasaM. 11; toVTasi. 08-03); I lakaSxyXtarxyaMgaLanarida yoVgiVshavxranu... divayxliMgamaM kANubxdeV... (savasaM. 14; SaNumxKa. 749-337).

\begin{entry}
\word{divayxshariVra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLa aupaBoVgika shariVra. elalx BUtagaLa sAradiMda
utapxtitxyAda shariVra.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx dhameRVNa ceYkeVna deVvAnAmwpaBoVgikamf ||\\[1pt]
sadayxH parxjAyateV divayxM shariVraM BUtasArataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1. 6-7)}
\newmeaning{\ni{divayxshariVraM - divayxM ca tatf shariVraM ca - divayxshariVraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAthxvara-jaMgamagaLeMba samasatx jagatitxge AdhAravAgiruva
shivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhiSAThxnaM samasatxsayx sAthxvarasayx carasayx ca |\\[1pt]
jagatoV yadaBxveVtatxtatxvXM tadfdivayxsathxlamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2.6)}
\newmeaning{\ni{divayxsathxlaM - divayxM iti sathxlaM-divayxsathxlaM; divayxM ca tatf sathxlaM ca-divayxsathxlaM; divayxsayx sathxlaM - divayxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxsAnxna}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{bisiliniMda kUDida maLeyasAnxnakekx divayxsAnxnaveMdu hesaru. divayxsAnxna, vAruNasAnxna, vAyavayxsAnxna, mAnasasAnxna matutx AgenxVyasAnxna -eMba aidu bageya sAnxnagaLalilx oMdu bage:}
\ullekha{divayxsAnxna vAruNasAnxna vAyavayxsAnxna mAnasasAnxna AgenxVyasAnxnaveMba paMcavidhasAnxnaMgaLoLage AgenxVyameMba BasamxsAnxnaveV sakalasAnxnaMgaLoLage koVTikoVTiguNAdhikaM (viveVka. 127); bisiliniMda kUDida maLeyiMda mADuvudeV divayxsAnxnavu (aSATxvi. 4).}}
\newmeaning{\ni{divayxsAnanxM - divayxM ca tatf sAnxnaM ca - divayxsAnxnaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{divAyxMbara}

%\smallskip
%\begin{shl}
%.... deVva divAyxMbarada neVmadA pUje saMpUNaRveMdu.
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(pwrxkA. 36-182)}
%\newmeaning{\ullekha{gurupAdatiVthaRve maMgaLa majajxnavenage... digaMbarave divAyxMbaravenage... (savasaM. 5; akakxma. 200-59).}}
%\newmeaning{\ni{1. divAyxMbaraM, 2. divAyxMbaraH,\newline 1. divayxM ca tatf aMbaraM ca-divAyxMbaraM,\newline 2. divayxM aMbaraM yasayx saH-divAyxMbaraH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{divAyxgama}
\meaning{\arthanonum{vAtUlAgamada hanenxraDu parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{divAyxgamaMgaLu heVLida kirxVyalilx diVkeSxya mADabahudalalxde pArxNava tuMbabahudeV ayayx (savasaM. 2; alalxma. 79-26); vAtUla utatxravAtUla kAlajAcnxna paroVcita savARgama saveRVSATxgama sherxVSAThxgama divAyxgama [pAThA. nitAyxgama] shudAdhxgama mahAnAgama vishAvxsAgama vishAvxtamxkAgamaveMdu vAtUlAgamada dAvxdashaBeVdaMgaLakukxM (viveVka. 67).}}
\newmeaning{\ni{divAyxgamaH - divayxshacx asw Agamashacx divAyxgamaH}}
\end{entry}
%nAlukx veVdaMgaLupame, hadinAru shAsatxrXMgaLupame... hadineMTu pWrANa, ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLupame... (savasaM. 6; Adayayx. 987-299); Adi anAdiya kUDida mahimaMge... nAlukx veVda, hadineMTu purANa, ipapxtetxMTu divAyxgama... (savasaM. 9; jaMgama. 1240-406); nAlukx veVda, Aru shAsatxrX, hadineMTu purANa... ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLu... (savasaM. 10; gaNaviV. 656-353); QugevxVda yajuveRVda tAnidaRlilx... aSaTxviMshati divAyxgamaMgaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 588-269);

\begin{entry}
\word{divAyxtamx}
\meaning{\arthanonum{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVre beVre haMtagaLanunx muTiTxda oMbatutx Atamxralilx obabx:}
\ullekha{vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx... mahAtamx, divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 40-38).}}
\newmeaning{\ni{divAyxtAmx - divayxshacx asw AtAmx ca-divAyxtAmx; divayxH AtAmx yasayx saH-divAyxtAmx}}
\end{entry}
%ayayx niHshUnAyxkaqti, kaSxkAra parxNama... manoVlaRya veVda, cicaCxMdarxne aMga, divAyxtamx... (savasaM. 10; gurusi. 754-440);

%\begin{entry}
%\word{divxjaH}
%\meaning{\arthanonum{bArxhamxNa.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%diVpadoyxVtanatoV divxjaH shivapadaM... : 36 : 35
%\end{shl}
%\newmeaning{\ullekha{enisanoVdidaDeVnu! enisa keVLidaDeVnu!... janamxnA jAyateV shUdarxH kamaRNA divxja ucayxteV... (savasaM. 1; basava. 587-147); veVda shAsatxrX purANAgamaMgaLalilx tAne parxsidadhxvAgi... goVpiVcaMdanadhAriV tu shivaM sapxqqshati yoV divxjaH... (savasaM. 3; cenanxba. 1571-571); BakitxBAMDada shivaBakatxra niSeVdhava mADuva... kamaRBAMDada divxjaru niVvu keVLiBoV... (savasaM. 6; uripe. 1473-516); shivaliMgadeVvara pUjisade uMbavarelalxrU... akaqtAvx pUjanaM shaMBoV yoV BujacnxtiV pApakaqdivxjaH !... (savasaM. 9; saMapapx. 351-124); harikulada viparxru shirxV viBUtiya dharisade... vadaMti BUtimahAtamxyXM tatasAtxM dhArayeVtf divxjaH ||... (savasaM. 14; SaNumxKa. 323-191).}}
%\newmeaning{\ni{divxH jAyateV iti divxjaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxdalashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida hanenxraDu shiVlagaLalilx oMdu. Basamx modalAda shivalAMCanagaLanunx mareyade dharisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
lAMCanAnAM hi sheYvAnAM BasAmxdiVnAmanAratamf |\\[1pt]
dhAraNaM tavxparxmAdeVna divxdalaM shiVlamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 25)}
\newmeaning{\ni{divxdalashiVlaM - divxdalaM yatarx shiVleV vataRteV tatf shiVlaM divxdalashiVlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxpaMcAshatfmUtiR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAdAKayxtatatxvXdiMda uMTAda rudarxneV
modalAda aivatetxraDu mUtiRgaLu. aidu sAdAKayxgaLu, eMTu bageya Ishavxra, hanonxMdu jana
rudarxru, tirxmUtiRgaLu, parashivana ipapxtetxYdu liVlAmUtiRgaLu - oTuTx
aivatetxraDu mUtiRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAdAKayxM paMcadheYvoVkatxmiVshavxrASaTxkameVva ca ||\\[1pt]
paMcaviMshatimAheVshAH rudArx EkAdasha samxqqtAH |\\[1pt]
tirxmUtiRraMgatirxtayaM divxpaMcAshacacx mUtaRyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-1, 1. 6. 49-50)}
\newmeaning{\ni{divxpaMcAsha(tf)nUmxtiRH - davxyXdikaM paMcAshatf divxpaMcAshatf, divxpaMcAshatf mUtaRyaH yatarx sA divxpaMcAshanUmxtiRH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{divxmuKadalilx shakitx saMpakaRyoVga}
%\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tAnu pUjakaneMdU parashivanu pUjayxneMdU BAvisi
% AdhAyxtamx sAdhane mADuvAga avanalilx Bakitx eMba shakitx
% (Bakitxshakitx) saMpakaRvAgutatxde.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxreVPakiVTanAyxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiva-jiVvara aikayxsavxrUpavanunx parxtipAdisalu
baLasuva daqSATxMta. kiVTavu divxreVPakekx (duMbi) hedari adanenxV yAvAgalU samxrisuva
mUlaka divxreVPa (duMbi) rUpavAgi badalAgutatxde. aMteyeV jiVvanu paramAtamxnanunx sadA
samxraNe mADuvudariMda paramAtamxna rUpavAgi badalAgutAtxne. ideV divxreVPakiVTanAyxya.
BarxmarakiVTanAyxya eMba nAmAMtaravU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurudiVkASxparipArxpatxshivaliMgAMgayoVgataH |\\[1pt]
divxreVPakiVTanAyxyeVna shiveYkayxM pArxpatxvAnf divxjaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa, ca.pA., 7.3)}
\smallskip
\begin{shl}
kiVToV BarxmarayoVgeVna BarxmaroV Bavati dhurxvamf |\\[1pt]
mAnavaH shivayoVgeVna shivoV Bavati nishacxyAtf ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu muKagaLuLaLx rudArxkaSx. idu
adhaRnAriVshavxra savxrUpadudx. I bageya rudArxkaSxdhAraNeyiMda shivanu nitayxvU
baliyutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
divxvakatxrXM tu munisherxVSaThx adhaRnAriVshavxrAtamxkamf |\\[1pt]
dhAraNAdadhaRnAriVshaH pirxVyateV tasayx nitayxshaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru.jA.u., 28; caM.A., kirx.pA., 7. 26; shi.ta.ra., 8.6.21)}
\smallskip
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 54)}
\newmeaning{\ni{divxvakatxrX rudArxkASxH - devxV vaketxrXV yasimxnf rudArxkeSxV saH rudArxkaSxH divxvakatxrXrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhaliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{jaMgamaliMga, ajaMgamaliMga eMba eraDu parxkArada liMga.
viVrasheYvaru shariVrada meVle dharisuva liMga jaMgamaliMga. sAthxvaraliMgavu ajaMgamaliMga. eraDu
vidha liMgagaLalilxyU samAnavAda BakitxyirabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM ca divxvidhaM porxVkatxM jaMgamAjaMgamAtamxnA |\\[1pt]
ajaMgameV yathA BakitxH jaMgameV ca tathA samxqqtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9.60)}
\newmeaning{\artha{satupxruSara anugarxhakokxVsakxra mahAliMgavu BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgaveMdu mUru vidhavAyitu. I mUru liMgagaLu matetx talA eraDeraDAdavu.
BAvaliMgavu mahAliMga, parxsAdaliMgaveMdU; pArxNaliMgavu caraliMga, shivaliMga eMdU;
iSaTxliMgavu guruliMga, AcAraliMgaveMdU eraDeraDAdavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvAdiliMgatirxtayaM divxvidhaM divxvidhaM BaveVtf |\\[1pt]
BAvaliMgaM mahAliMga parxsAdABiKayxkaM davxyamf ||\\[1pt]
pArxNaliMgaM tathA carashivaliMgadavxyaM BaveVtf |\\[1pt]
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 26-27, a.sU., 3.16-20)}
\newmeaning{\ni{divxvidhaliMgaM - divxvidhaM ca tatf liMgaM ca divxvidhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhavidAyxliMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda AjAcnxcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\ullekha{cakarxsaninxhita AruliMgagaLu -I liMgagaLige keLage kANisidaMte hesarugaLive. nAlukxdaLagaLuLaLx AdhAracakarxdalilxya liMgakekx catuviRdhabiMdu liMgaveMtalU ...eraDu daLagaLuLaLx AjAcnxcakarxdalilxya liMgakekx divxvidhavidAyxliMgaveMtalU.... hesarugaLive (shivAkoV. 97-130).}}
\newmeaning{\ni{divxvidhavidAyxliMgaM - vidAyxyAH liMgaM vidAyxliMgaM athavA vidAyx iti liMgaM - vidAyxliMgaM, divxvidhaM ca tatf vidAyxliMgaM ca divxvidhavidAyxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhasheYvAgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shwrxta, ashwrxta eMba eraDu parxkArada sheYvAgamagaLu. shurxtigaLige anusAravAgi iruvaMtahadudx shwrxta. savxtaMtarxvAdadudx (shurxti saMparxdAyavanunx anusarisadiruvaMtahadudx) ashwrxta.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAgamoV{\char'263}pi divxvidhaH shwrxtAshwrxtashacx sa samxqqtaH |\\[1pt]
shurxtisAramayaH shwrxtaH savxtaMtarxH itaroV mataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.pa., 8. pu. 22)}
\newmeaning{\ni{divxvidhasheYvAgamaH - shivAtf AgataH - sheYvaH, sheYvashacx asw Agamashacx - sheYvAgamaH, divxvidhashacx asw sheYvAgamashacx - divxvidhasheYvAgamaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{diVkaSxtarxya}
%\src{2}

%\smallskip
%\begin{shl}
%urutaravu keYvalayxpada diVkaSxtarxyadi\\
%BavisuvAtana tAnu paramajAcnxni shiSayxM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(sidadhxrA. 8-?)}
%\newmeaning{\ullekha{parashakitx adiyeYyadx beresi bereyade... diVkaSxtarxyadalilx anumiSanAdaMgalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 759-213).}}
%\newmeaning{\ni{diVkASxtarxyaM, diVkASxNAM tarxyaM-diVkASxtarxyaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyAdiVkeSxya ipapxtotxMdu
vidha avAMtara diVkASxsamudAya. diVkeSxya aMgavAgi maMtarxpurasasxravAgi mADuva
kirxyegaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASxMgasheYvasaMsAkxreYH shatAnaMdapurUraveYH |\\[1pt]
diVkASxMgaM maMtarxsaMyukatxM pArxNaliMgasamanivxtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 4. 593, 2.189)}
\newmeaning{\ni{diVkASxMgaM - diVkASxyAH aMgaM diVkASxMgaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{diVkeSx}
%\smallskip
%\begin{shl}
%na shariVrasayx saMsAkxroV na jAteVnaR ca kamaRNaH |\\
%AtamxnaH kArayeVtf diVkASxmanAdimala kuMThinaH ||\\
%niroVdhasatxsayx kataRvoyxV maMterxYshacx viSashakitxvatf |\\
%diVkeSxYva moVkaSxdA puMsAM cidacidavxkitxkAriNiV ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{kAloVtatxra}
%\smallskip
%\begin{shl}
%liMga saMbaMdha kirxyArUpa saMsAkxra visheVSaH diVkASx ituyxcayxteV |\\
%`diV' itayxneVna jAcnxna sadABxvaH laBayxteV itayxthaRH | `kaSx' itayxneVna\\
%kamaRvAsanA kiSxVyateV itayxthaRH | yasAyxH diVyateV keSxVyateV\\
%sAdiVkASx iti kathayxteV |
%\end{shl}
%\smallskip
%\begin{shl}
%1. diVyateV jAcnxna sadABxvaH kiSxVyateV kamaRvAsanA |\\
%dAnakaSxpaNayoVgAdidhx diVkASx shudidhxH kaqtAtamxnaH ||\\
%sapAshatarxya vishelxVSaM shivatavxM yujayxteV yayA |\\
%kirxyA sA kathayxteV diVkASx BakitxveYrAgayx lakaSxNA ||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{varuNashiva -}
%\newmeaning{\artha{diVkASx (nA) tiVparxtaravAda shakitx pAtavAda kAraNa aNavamalanAshavAgutatxde. parameVshavxrana anugarxha shakitxyeMba diVkASx vAyxpArarUpa kirxyA shakitxyiMda saMcitakamaR nAshavAgi jAcnxnavuMTAgutatxde. I riVtiyAgi malanivAraNe-jAcnxnoVdaya eraDU diVkeSxya muKayx parxyoVjana.}}
%\newmeaning{\arthanonum{tiVparxtarAdishakitx pAta savxrUpa diVkASxyA vishiSaTxtAvxtf, parameVshavxrAnugarxhakaraNa BUta diVkASxrUpa kirxyAshakAtxyX saMcitakamaRnAsha: (de. kA. A. vaq. pu. 23).}
%\ullekha{ayayx! samasatxloVkada aha mamateyeMba... diVkASx shikASx moVkaSxkAraNAvatAramUtiR niHkaLaliMgavAgi... (savasaM. 2; alalxma. 817-240); ayAyx, anAdi vasutxve guru shiSayx... aviraLAnaMda nija veVdA maMtarx kirxyAdiVkASxyukatxvAda... (savasaM. 3; cenanxba. 914-282); guruvina kaqpeyiMda sAdhAraNa tanuva marede... guruvina kaqpeyiMda diVkASxtarxyadiMda anuBAviyAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 508-144); ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); shirxVguruliMgajaMgamada dhULapAdoVdakadiMda... shirxVguruliMgajaMgamada diVkASxpAdoVdakadiMda... (savasaM. 10; gurusi. 677-370).}}
%\newmeaning{\ni{diVkfSx+katx-diVkaSxteV iti diVkASx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxguru}
\meaning{\arthanonum{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru eMba mUru vidha
gurugaLalilx obabx. diVkASxsaMsAkxravanunx niVDuva guru. Bakatxnige liMgadiVkeSxyanunx niVDuvavanu:}}
\smallskip
\begin{shl}
diVyateV paramaM jAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf |\\[1pt]
yayA diVkeSxVti sA tasAyxM gurudiRVkASxguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15.7)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha gurugaLu (savasaM. 2; alalxma. 789-222); mala mAyA pAtaka sUtaka rahitavAda diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguruviniMda veVdhAmaMtarx kirxyAdiVkeSxya paDedu (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); nanagU ninagU diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguruve sadugxru basaveVshavxrasAvxmigaLayayx (savasaM. 10; gurusi. 698-387); AgamALi padadhxtiyoLikxrXyAliMgamaM haqdayameVLanade shiSayxMge diVkeSxyaM kUtuR mALApxtaneV diVkASxguru (viVsheYpu. 8-124-27).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxguruH - diVkASxparxdhAnaH diVkASxkatAR vA guruH - diVkASxguruH}}
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi : guru)}}
\end{entry}
%taruNa beTaTxda naDuve tapasi kuLiLxdadxhane... modeVvarige diVkASxguru tAneyAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 607-173);
%ayAyx, sadUrxpavAda diVkASxguruvina muKadiMdogeda iSaTxliMgavenanx satikxrXVyalilx niMditutx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 61-19);

\begin{entry}
\word{diVkASxgurusathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. sherxVSaThxvAda shivajAcnxnavanunx niVDi, malamAyApAsharUpavAda \hbox{baMdhana} nAshavAguva diVkeSxyanunx niVDuva guruvige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\[1pt]
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM... ||\\[1pt]
diVyateV paramaM jAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf |\\[1pt]
yayA diVkeSxVti sA tasAyxM gurudiRVkASxguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 4-5, 7)}
\newmeaning{\ullekha{diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla, carasathxla, parasathxla, I oMbatutx AcAraliMgasathxlaMgaLu (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); enanx karamanadoLaM liMgavirisidane viSamasaMsAra jaMbAladalilx parimaganxnAdanaM tegedavana kiVTakada naranAmavupashaMkaranAru toV{\ri}sidavaraneyeMbudu kaNA diVkASxgurusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-4); aMgasathxla nAlavxtatxnAlakx{\rO}Dane kUDida SaDusathxlAMganAda sharaNana manasathxladali sethxYyaRmaneyidxda liMgasathxlavicAraveMtidiRtetxMdoDe muMde diVkASxgurusathxlavAdudu (keYvasha. 82-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxgurusathxlaM - diVkASx guruH iti sathxlaM - diVkASxgurusathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxtarxya}
\meaning{\artha{veVdhA, manu(maMtarx), kirxye eMba mUru vidha
diVkeSxgaLu. I tirxvidha diVkeSxgaLiMda kAraNa, sUkaSxmX, sUthxlashariVragaLalilxruva ANava,
mAyiVya, kAmiRka eMba malagaLanunx nAshapaDisida shirxVguruvu BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgagaLanunx karxmavAgi sAthxpisutAtxne.}}
%\newmeaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx matutx veVdhAdiVkeSx eMbudu I padada athaRvAdarU, veVdhAdiVkeSx eMbudakekx mAtarx beVre beVre athaRgaLiruvaMte kANutatxde. hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka iSaTxliMga parxdAna mADuva guruvina kirxyeyeV kirxyAdiVkeSx; A samayadalilx guru diVkiSxtanige parxNavavanunx boVdhisuvudeV maMtarxdiVkeSx. marevanunx heVge veVdhisabeVku athavA parashivana bagegina rahasayxvanunx heVge veVdhisabeVku eMbudanunx guru tiLisikoDuvudeV veVdhAdiVkeSx. matetx kelavu vacanakArara parxkAra, ivu mUru EkakAladalilx naDeyuvudariMda, guruvu shiSayxna masatxkakekx tananx hasatxvanunx saMbaMdhisi, A mUlaka avanalilxruva ceYtanayxvanunx veVdheya mUlaka horataMdu iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisuvudu veVdhAdiVkeSx. anaMtara iSaTxliMga parxdAna matutx maMtarx boVdhane mADuvudu kirxyAdiVkeSx matutx maMtarxdiVkeSx. aMtU I diVkeSx oMdu sAMkeVtika kirxyeyAgidudx, kirxyAdiVkeSxyu sUthxlatanuvina shudidhxVkaraNavanUnx, maMtarxdiVkeSxyu manasusx, budidhx muMtAda aMtaHkaraNagaLa shudidhxVkaraNavanUnx veVdhAdiVkeSxyu Atamxda shudidhxVkaraNavanUnx sUcisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamidaM guruH |\\[1pt]
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.47)}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtx shivAgamavishAradeYH |\\[1pt]
veVdhArUpA kirxyArUpA maMtarxrUpA ca tApasa ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6.12)}
\newmeaning{\ullekha{diVkASxtarxyadalilx saMpananxrAgi parxsAdadalilx loVlupatxrAgi jaMgamave liMgaveMbavara enagomemx toV\char'273\char'236sayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 53-17); guruvu shiSayxna shariVratarxyadalilxruva malatarxyagaLanunx diVkASxtarxyadiMda suTuTx A shariVratarxyadalilx liMgatarxyagaLa saMyoVgavanunxMTumADuvanu (shivAsU. 74).}}
\newmeaning{\artha{tirxvidhaguruliMgadalilxya diVkeSx, shikeSx matutx sAvxnuBAva eMba mUru parxBeVdagaLu; kaliyuvudu, kalitudanunx mananamADuvudu, mananadiMda jAcnxnavaqdidhx mADikoLuLxvudu -eMba mUru bageya diVkeSxgaLu:}
\ullekha{diVkeSx shikeSx sAvxnuBAvaveMba diVkASxtarxyadalilx anumAnavananxritu, iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxliMgaveMba liMgatarxyada BeVdavaM BeVdisi (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); agamayx aviraLa guruvinatishaya diVkASxtarxyadiMdenanxMga... pArxNa BAvaMgaLalilx guruliMga jaMgama parxsAda beLagu pajavxlisutitxvudu (savasaM. 12; deVshikeVM. 426-129).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{diVkASxtarxyaM - diVkASxNAM tarxyaM diVkASxtarxyaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}
%guruvina kaqpeyiMda... diVkASxtarxyaMdanuBaviyAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); diVkASxtarxyaMgaLalilx nijaguruva saMbaMdhava mADikoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 695-385); veVdhAdiVkeSx maMtarxdiVkeSx kirxyAdiVkeSxyeMba... diVkASxtarxyaMgaLiMda tanutarxyaMgaLa pUvARsharxyava kaLadu... (savasaM. 11; toVMTasi. 17+-83);

\begin{entry}
\word{diVkASxpAdoVdaka}
\meaning{\artha{tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. \hbox{diVkASx} saMsAkxravanunx niVDuva guruvina pAdaparxkASxLana pavitarx jala. idakekx gurupAdoVdakaveMba matotxMdu hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\[1pt]
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\newmeaning{\ullekha{pAdoVdaka liMga tirxvidha diVkASxpAdoVdaka shikASxpAdoVdaka jAcnxnapAdoVdaka (savasaM. 3; cenanxba. 849-255).}}
\newmeaning{\artha{diVkeSxyiMda guru-shiSayxralilxna devxYtaBAvaneyu dUravAgi adevxYtajAcnxnada mUlaka avaribabxralilx uMTAguva AnaMdada aikayxsithxti. guru-shiSayxru samAnavAda sAmarasayx sithxtiyanunx anuBavisuva haMta.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkaSxyA{\char'263}pagatAdevxYtaM yajfjAcnxnaM gurushiSayxyoVH |\\[1pt]
AnaMdaseyxYkayxBAveVna diVkASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19. 6)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdakaveMba tirxvidha liMgagaLu (savasaM. 2; alalxma. 789-222); veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvudu. adeV diVkASxpAdoVdakavenisuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 895-274); pAdoVdakavu deVhadalilx shudidhxyanunxMTumADi liMgaceYtanayxvanunx huTiTxsutatxde ...diVkASxpAdoVdakakekx dhULapAdoVdakaveMtalU beVre hesaru uMTu (shivAkoV. 103-139).}}
\end{entry}
%ayayx, shirxVguruliMgajaMgamaveV... diVkASxpAdoVdaka misharxvAda goVmUtarxdiMda... (savasaM. 10; gurusi. 712-401); ayAyx, enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); paramArAdhayxjaMgamArAdhaneyaM mADi, namasAkxravAda meVle... diVkASxpAdoVdakadiMda liMgAMgasAnxnaMgeYdu (savasaM. 14; mUrusA. 23-22);

\begin{entry}
\word{diVkASxpAdoVdakasathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada hanenxraDu vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. diVkeSxyiMda guru-shiSayxralilxna devxYtaBAvaneyu nAshavAgi,
adevxYtajAcnxnada mUlaka avaribabxralilx uMTAguva AnaMdada aikayxsithxtiyanunx nirUpisuva
sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM parxsAdaliMgaterxYvidayxmeVkiVBUtaliMgaM...\\[1pt]
anaMtaraM diVkASxpAdoVdakasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 624)}
\smallskip
\begin{shl}
diVkaSxyA{\char'263}pagatadevxYtaM yajfjAcnxnaM gurushiSayxyoVH |\\[1pt]
AnaMdaseyxYkayxmeVteVna diVkASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19.6)}
\newmeaning{\ullekha{parxsAdaliMga tirxvidhaveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiya malatarxya nihaRraNAthaRM pAdoVdaka savxrUpaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde diVkASxpAdoVdaka sathxlavAdudu (keYvasha. 135-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxpAdoVdakasathxlaM - diVkaSxyA saMsakxqqtaM pAdoVdakaM diVkASxpAdoVdakaM, diVkASxpAdoVdakaM iti sathxlaM diVkASxpAdoVdakasathxlaM}}
\end{entry}
%mahAjAcnxnamaMDalaMgaLalilx taraharavAgi, alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla, jAcnxnapAdoVdakasathxla. (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200);

\begin{entry}
\word{diVkASxBasita}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBasita, shikASxBasita matutx kirxyABasitagaLeMba mUru bageya viBUtigaLalilx oMdu; kirxyAginxyalilx dahisida goVmayavanunx gurupAdoVdakadoDane berasi mADida Basamx:}
\ullekha{kirxyAginxyiMda dahisida bUdiyanunx dhULapAdoVdakadalilx athavA gurupAdoVdakadalilx \hbox{shoVdhisi} GaTiTxya mADidudx diVkASxBasitavu (shivAkoV. 129-170); diVkASxBasitadiMda vidhiliKitavu toDedu shivaliKitavu liKisalapxDuvudu (shivAkoV. 130-172).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxBasitaM - diVkaSxyA saMsakxqqtaM BasitaM - diVkASxBasitaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyA eMdu diVkeSxyu mUru vidha. I mUru talA ELaraMte oTuTx ipapxtotxMdu parxkAravAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\[1pt]
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx maMtArxtimxkA matA |\\[1pt]
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf ||\\[1pt]
aterxYkApi viKAyxtA diVkASxsapatxka shoVBitA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 13, 15)}
\newmeaning{\artha{veVdhAdiVkeSxyu EkAgarxmati, daqDhavarxta, paMceVMdirxyApaRNa, ahiMsA, manoVlaya,
liMganija, sadoyxVmukitx eMdu ELu vidha. maMtarxdiVkeSxyu samaya, nisasxMsAra, nivARNa,
tatatxvX, adhAyxtamx, tatatxvXvishoVdhiniV, tatatxvXboVdhA eMdu ELu vidha.
kirxyAdiVkeSxyu AjAcnx, upamA, kaLashABiSeVka, savxsitxkAroVhaNa, BUtipaTaTx, Ayatatx,
sAvxyatatx eMdu ELu vidha. hiVge diVkeSxyu oTuTx ipapxtotxMdu vidhavAgutatxde. I
ipapxtotxMdu bageya diVkASxsaMsAkxraveV liMgAcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
aterxYkeYkApi viKAyxtA diVkASxsapatxkashoVBitA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.15)}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAveVdhAmanavxBiKayxdiVkASxMtagaRtamUtaRyaH |\\[1pt]
EkaviMshatidiVkASxshacx liMgAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.11)}
\newmeaning{\artha{diVkeSxyu sAdhAra matutx AdhAravajiRtA eMdu eraDu vidha. sAdhAradiVkeSxyu matetx
sabiVjA, nibiRVjA, cinamxyA eMdu mUru vidha. I mUraralilx eraDaneyadAda
nibiRVjAdiVkeSxyu punaH sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA eMdu eraDu
parxkAravAgutatxde.}}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 6-10)}
\newmeaning{\artha{diVkeSxyu jAcnxnavatiV, kirxyAvatiV eMdu eraDu vidha. kirxyAvatiVdiVkeSxyu nibiRVjA
matutx sabiVjA eMdu matetx eraDu parxkAravAgutatxde. nibiRVjadiVkeSxyu
sadoyxVnivARNadA, deVhapAtatoVnivARNadA eMdu eraDu vidha. sabiVjAdiVkeSxyu
shivadhamiRNiV, loVkadhamiRNiV eMdu eraDu bage. shivadhamiRNiVdiVkeSxyu BwtikiV,
neYSiThxkiV eMdu eraDu vidhavAgide.}}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 14-24)}
\newmeaning{\artha{(sUcane: elalx diVkASxBeVdagaLu matutx avAMtaraBeVdagaLa vivaraNege AyA padagaLanunx noVDi)}}
\newmeaning{\ni{diVkASxBeVdaH - diVkASxyaH BeVdaH - diVkASxBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxmaMTapa}
\meaning{\arthanonum{AgamaparxkirxyeyaMte racisida liMgapUjAmaMTapa; mUvatetxraDu athavA ipapxtutx moLa parxmANa satxMBadiMda kUDidudx, maneya IshAnayxdikikxnalilx kaTiTxruva maMTapa:}
\ullekha{manoVharamAda diVkASxmaMTapadalilx goVcamaR mAtaqBUmiyaM cwkamAgi, goVroVjana goVmaya goVmUtarx goVdadhi Gaqta goVkiSxVrayeMba SaTasxmAmxjaRnaMgeyu, baLikA... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1448-542); maqDa gurusAvxmi diVkASxmaMTapa karxmaM SaDusamAjaRne viBUtiya kalapxvaMtalilx nuDiva vAdayxda lakaSxNaMgaLaM bitatxrisidaM ...geVhadiVshAna dikikxnoLu BUshoVdhanAdhikadadhiSAThxna vAsutxkalakaSxNoVpeVtaracita maMTapa suparxmANavinunx tAneseva hasatx mUvatetxraDu vilasitada mAnavathavA viMshatiparxmANaM (viVsheYpu. 7-102-4).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxmaMTapaM - diVkASxkaqteV nimiRtaM maMTapaM diVkASxmaMTapaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvasatxrX}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnige diVkeSxyanunx niVDuvAga dharisabeVkAda vasatxrX.}}
\newmeaning{\ni{diVkASxvasatxrXM - diVkASxthaRM vasatxrXM diVkASxvasatxrXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvidhi}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnige diVkeSxyanunx niVDuvAga pAlisabeVkAda mUvatetxYdu bageya niyamagaLu: }
\ullekha{Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbuvavanige mADatakakx diVkASxvidhigaLa aMgagaLu - 1. kAyashudidhx, jiVvashudidhx, Atamxshudidhx mADuvudu. 2. vAkukx, pANi, pAda, guhayx, pAyuveMba kameRVMdirxyagaLa meVlaNa iMdirxyaliKitavanunx toDedu liMgaliKita mADuvudu. 3. aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLa nivataRne. 4. paMcaBUtasAthxnada adhideVvategaLanunx toVruvudu. 5. hiVge shudAdhxtamxna mADida baLika gaNatiMthiNiya muMde nililxsi daMDaparxNAmavanunx mADisuvudu matutx keYviDidetutxvudu. 6. BUtashudidhxyanunx mADuvudu, AmeVle cwkamadhayxdalilx kuLiLxrisuvudu. gurukalasha sAthxpane mADuvudu. 7. jalashudidhxyanunx mADuvudu. 8. jaMgamakekx pAdAcaRneyanunx mADuvudu. 9. kumAraThAvanunx jalAdhivAsa mADuvudu. 10. shiSayxna hasatxvanunx shoVdhisuvudu. 11. viBUtiyanunx dharisuvudu. 12. rudArxkiSxdhAraNa. 13. jalAdhivAsadoLagaNa kumAraThAvanunx tegeyuvudu, sileya pUvARsharxyavanunx kaLeyuvudu. 14. shilege pArxNaparxtiSeThx mADuvudu. 15. deVvarige sanxpana. 16. deVvarige vasatxrX samapaRNa. 17. gaMdhasamapaRNa. 18. akaSxtasamapaRNa. 19. puSapx samapaRNa. 20. dhUpavananxpiRsuvudu. 21. diVpasamapaRNa. 22. neYveVdayxsamapaRNa. 23. tAMbUla samapaRNa. 24. maMtarxpuSapx samapaRNa. 25. namasAkxra. 26. anuSAThxna. 27. urasathxlada sejejxyalilx liMgavanunx dharisuvudu. 28. shiSayxna vAyupArxNitavxva kaLedu, liMgapArxNiya mADuvudu. 29. agorxVdakavanunx savARMgada meVle taLivudu. 30. viBUtiya paTaTxvanunx kaTuTxvudu. 31. shiSayxna durakaSxrava toDevudu. 32. lalATadalilx liMgaliKitavanunx barevudu. 33. shiSayxna masatxkadalilx hasatxvanirisuvudu. 34. shiSayxna kaNaRdalilx shivamaMtarxvanunx nirUpisuvudu.
shatapatarxdoLagaNa kaLeyanunx parxjavxlisi pArxNadalilx pArxNaliMgavanunx nelegoLisi iSaTxliMgasathxlavanunx toVrisi shiSayxnanunx kaqtakaqtayxnanunx mADuvudu (shivAkoV. 202-380).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxvidhiH - diVkASxyAH vidhiH - diVkASxvidhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvidhikarxmasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; \hbox{diVkeSxya} vidhAnagaLanunx karxmabadadhxvAgi boVdhisuva sathxla:}
\ullekha{diVkASxvidhikarxmasathxla iMtaha sajajxna shudadhx shivAcAra saMpananxrugaLige mahAdeVshikeVMdarxnu mADida diVkASXvidhAnamaM parxkaTisi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 182-1).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxvidhisathxlaM - diVkASxvidhiH iti sathxlaM - diVkASxvidhisathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxshuBakAlaH}
\meaning{\artha{shivadiVkeSxyanunx mAduva shuBakAla. shArxvaNa, BAdarxpada, puSayx matutx ceYtarx mAsagaLu diVkeSxge ashuBamAsagaLu. ivugaLanunx biTuTx uLida eMTu mAsagaLu; deVvategaLa utasxvada kAla, saMkArxMti, sUyaRgarxhaNada kAladalilx, anurAdhA, hasatx, sAvxtiV, maqgashira, maGA, mUla, reVvatiV, sharxvaNa, AdArxR, puSayx, roVhiNi, PAlugxNa, utatxrASADha, utatxraBAdArxgaLu shuBanakaSxtarxgaLu. maMgaLavAra matutx shanivAragaLanunx horatupaDisi uLidelalx dinagaLu diVkeSxge shuBavAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shArxvaNaH BAdarxpadaH puSayxH ceYtarxshacx ashuBamAsAH |\\[1pt]
veYshAKAdi aSaTxmAsAH shuBaparxdaH | deVvoVtasxveV, saMkArxMteV,\\[1pt]
viSuve, ayana garxhaNakAleV, pavitorxVtasxtiV diVkASxshuBaparxdaM |\\[1pt]
anurAdhA, hasatx, sAvxtiV, maqgashiVSaR, maGA, mUla, reVvatiV\\[1pt]
sharxvaNa, AdArx, puSayx, roVhiNiV, PAlugxNiV, utatxrASADhA,\\[1pt]
utatxrABAdArxH shuBanakaSxtArxH BavaMti | maMgala shanivAraM vinA\\[1pt]
saveRV vArAH shuBAH |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. kAleVvASiRka pwSa ceYtarx rahiteV deVvoVtasxveV dAmaneV\\[1pt]
saMkArxMtw viSuveV\char'263yaneV garxhaNayoVdiRVkASx pavitorxVtasxveV
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.sA.kirx.sholxV. 32)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sharatAkxla matutx veYshAKamAsadalilx diVkeSxyu sherxVSaThxvAda Palavanunx niVDutatxde. PAlugxNa, mAgaRshira matutx jeyxVSaThx mAsadalilx mADida diVkeSxyu madhayxma anisidare, ASADha matutx mAGa mAsagaLalilx mADida diVkeSxyu kaniSaThx diVkeSx anisutatxde. shArxvaNa, ceYtarx, puSayx matutx BAdarxpada mAsagaLalilx diVkeSx mADuvudu niMditavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
2. sharatAkxleV ca veYshAKeV diVkASxsherxVSaThxPalaparxdA |\\[1pt]
PAlugxNeV mAgaRshiVSeRV ca jeyxVSeThxV diVkASx ca madhayxmA ||\\[1pt]
ASADheV mAGamAseV ca kanayxsA samadAhaqtA |\\[1pt]
niMditaH shArxvaNashecxYtarxH puSoyxV BAdarxpadasatxthA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sidAdhxMtasheVKara)}
\smallskip
\begin{shl}
2. viditAvx ceYva kAudiM diVkASxM kuyARdf mumukuSxSu |\\[1pt]
mumukoSxVH savaRdA diVkASxkAlAdi niyamoV nahi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sidAdhxMtasheVKara -)}
\newmeaning{\ni{(shoVBanaH kAlaH-shuBakAlaH) diVkASxthaRM shuBashacx asw kAlashacx - diVkASxshuBakAlaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsaMsakxqqta}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{guruvu niVDida diVkeSxyiMda parishudadhxnAdavanu:}
\ullekha{jiVvanu diVkASxsaMsakxqqtanAgi BakatxnAda meVle shivana AcaRneyalilx niratanAguvanu (shakitxvi. 100).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxsaMsakxqqtaM, (diVkASxsaMsakxqqtaH) - diVkaSxyA saMsakxqqtaM(saMsakxqqtaH) diVkASxsaMsakxqqtaM, diVkASxsaMsakxqqtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsaMsAkxra}
\meaning{\arthanonum{guruvina baLi shiSayxtavxvanunx paDeyuva vidhi, -vidhuyxkatxvAda AcaraNe:}
\ullekha{gurushiSayx samAgamadiMda shiSayxnalilx mahatapxriNAmavuMTAgi viveVkoVdayavAgutatxde. iMtaha samAgamakekx shakitxvishiSATxdevxYta veVdAMtadalilx diVkASxsaMsAkxravenunxtAtxre (shakitxvi. 84).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxsaMsAkxraH - diVkASxyA diVyamAnaH saMsAkxraH - diVkASxsaMsAkxraH}}
\end{entry}
%shudadhxcitAtxya. BUtashudAdhxyXdigaBaRkaqtasavxsitxkAloVharaNAdidiVkASxsaMsAkxra saMsakxqqtaM citatxM parxshAMtaM shudadhxM Bavati. 13-1.2 parx.132. shivadiVkASx saMsAkxra saMsakxqqta mata Eva tirxpuTayxnusaMdhAna lakaSxNaliMgAMga sAmarasayxdhAyxneVna nishitaM malatarxyaviBakatxM shudadhxM paramAtamx rUpaM (3-2.2. pu-214);

\begin{entry}
\word{diVkASxsupAdoVdakasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. diVkASxpAdoVdaka)}
\ullekha{gurupAdadudakadiMdaM paravu tAM tiLiye beV{\ri}lalxveMba diVkASxsupAdoVdakasathxlava keVLu (viVsheYpu. 8-126-44).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxsupAdoVdakasathxlaM - suSuThx ca tatf pAdoVdakaM ca - supAdoVdakaM, diVkASxyAH supAdoVdakaM - diVkASxsupAdoVdakaM, diVkASxsupAdoVdakaM iti sathxlaM - diVkASxsupAdoVdakasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkeSx}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMba mUru vidha
liMgadhAraNeya saMsAkxra. `diVkASx' eMba shabadxdalilxna `diV' eMdare liMgada saMbaMdhavanunx
koDalAgutatxde. `kASx' eMdare ANava, mAyiVya, kAmiRka eMba malatarxyagaLanunx athavA
pAshabaMdhanavanunx nAshapaDisutatxde eMdathaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVyateV liMgasaMbaMdhaH kiSxVyateV ca malatarxyamf |\\[1pt]
diVyateV kiSxVyateV yasAmxtf sA diVkeSxVti nigadayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.12; sU.A., kirx.pA. 8.11)}
\newmeaning{\artha{kuMDa-maMDala maMTapa nimARNa, hoVma, SaDadhavxshudidhx, shivakaLeyanunx shiSayxnalilx
nAyxsamADuvudu, maMtorxVpadeVsha-I elalx saMsAkxragaLa kirxye.}}
\smallskip
\begin{shl}
kuMDamaMDalahoVmAdAyx adhavxshudidhxH kalAtamxkA |\\[1pt]
maMtorxVpadeVshasahitA yA sA diVkeSxVti kathayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.10)}
\newmeaning{\artha{shivajAcnxnavanunx niVDi, pAshabaMdhanavanunx nAshagoLisuva \hbox{saMsAkxra}.}}
\smallskip
\begin{shl}
shakitxpAtaM samAloVkayx diVkaSxyA yoVjayeVdamumf |\\[1pt]
diVyateV ca shivajAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf ||\\[1pt]
yasAmxdataH samAKAyxtA diVkeSxVtiVyaM vicakaSxNeYH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6.11-12)}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx shariVra athavA jAti saMbaMdha saMsAkxraH na,\\
paraMtu AtamxnaH anAdikAla saMbadadhx malanivAraNakaqta\\
saMsAkxra visheVSaH Bavati | AtamxshudidhxM pArxpayx shivatavx pArxpitxsAdhanaM Bavati |
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{shirxV gurusAvxmi shiSayxnanugarxhisuva pariyeMteMdare AcAra sathxla gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla apiRtasathxla parxsAdasathxlaveMdu karuNisuvudu diVkeSx (savasaM. 3; cenanxba. 183-56); diVkeSx 21 bageyadAgirutatxde; ANavamala, mAyAmala, kAmiRkamaveMba malatarxyaMgaLaM kaLedu AjAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx savxsitxkAroVhaNa kaLashABiSeVka, viBUtiyapaTaTx liMgAyata liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu; samaya nisasxMsAra nivARNa tatatxvXdiVkeSx AdhAyxtamx anugarxha shudadhxvideyx I ELanu pArxNakukxopadeVshava mADuvudu; EkAgarxcitatx daqDhavarxta paMceVMdirxyApiRta ahiMse manoVlaya liMganija sadoyxVnumxkitx I ELanu manakukxpadeVshava mADuvudu. I parxkAradupadeVsha kUDalacananxsaMgayayxnalilx sahaja diVkeSx (savasaM. 3; cenanxba. 995-328).}}
%\newmeaning{\ullekha{sagaNiya benakaMge saMpageyaraLalilx pUjisidaDe... loVkada mAnavaMge shivadiVkeSxya koTaTxDe... (savasaM. 1; basava. 93-26); atatxliMda oMdu pashuvu baMdu... I BeVdavanariyade diVkeSx kAraNava mADuvAta guruvalalx... (savasaM. 2; alalxma. 753-206); upadeVshava mADuva guru obabxnalalxde ibabxru sAladu noVDA... liMga oMdAdalilx diVkeSx oMdu, diVkeSx oMdAdalilx parxsAda oMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 172-51); aBayxMtaradalipapx gaMDa... sidadhx shudadhx parxsidadhxdiMda, diVkeSx shikeSx sAvxnuBAvadiMda ebabxTiTx... (savasaM. 4; sidadxrA. 56-17); varxtava hiDivalilx varxtava upadeVsha mADuvalilx... varxta diVkeSxya mADuvalilx guruvina iraveMteMdaDe... (savasaM. 5; akakxmamx. 562-176); diVyateV ene liMgasaMbaMdha tatfkaSxNaM kiSxVyateV ene malatarxyaharaNavada{\ri}Mda diVyateV kiSxVyateV eMbuBayapada yoVgaveV diVkeSxyeMdenipudu (shivaciM. 52-8).}}
\newmeaning{\artha{tirxvidha guruliMgasathxladalilxruva diVkeSx, shikeSx matutx anuBAva eMba mUru parxBeVdagaLalilx oMdu:}
\ullekha{tirxvidhaguruliMga -ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMbive. Acarisuvalilx tiLidavariMda modalu heVLisikoLaLxbeVku. idu diVkeSx enisuvudu (shivAkoV. 55-58).}}
\newmeaning{\artha{pUje, varxta muMtAda pavitarx kAyaRgaLa AraMBadalilx keYkoLuLxva oMdu nidiRSaTx vidhi, -neVma:}
\ullekha{AgamoVkatxdi vAmadeVva suyoVgi mADidadiVkeSxyaM tALAdxgirije tapavaTuTx mecicxsi rajatAdirxyali nAgakaMkaNaniM paDedaLanurAgadiMdiV lAMCanavaM (basapu. 11-25).}}
\newmeaning{\artha{parxthamadiVkeSx, parabarxhamxdiVkeSx, aMgaliMgadiVkeSx matutx punadiRVkeSx eMba nAlukx bageya saMsAkxra visheVSagaLu:}
\ullekha{parxthamadiVkeSx parabarxhamxdiVkeSx aMgaliMgadiVkeSx punadiRVkeSx iMtiV diVkeSxgaLalilx tiLiyabeVku parxthamadiVkeSxya mADuvalilx barxhamxna pAshava ha{\ri}yabeVku. parabarxhamxdiVkeSxya mADuvalilx viSuNxvina pAshava ha{\ri}yabeVku. aMgaliMgadiVkeSxya mADuvalilx rudarxna pAshava ha{\ri}yabeVku. punadiRVkeSxya mADuvalilx A GaTaTxdalilxdadx Atamxna kaLedu punarapiya mADi punadiRVkeSxya mADabeVku (savasaM. 6; a{\ri}mA. 393-130).}}
\newmeaning{\artha{SaTaTxdAthaRgaLalilx oMdu:}
\ullekha{sakalAgamaMgaLalilxyU ...pati kuMDalini mAye pashu pAsha diVkeSxyeMba SaTaTxdAthaRMgaLu ...patipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 67).}}
\newmeaning{\arthanonum{diVkeSxyeMdare dhAmiRkavidhigaLa mUlaka kelavu kirxyegaLanunx
 Acarisalu niVDuva anumati eMba sAmAnayx athaRvidadxrU, vacana matutx
AgamagaLa parxkAra, diVkeSxyeMdare liMgadiVkeSx. liMgadiVkeSx eMba
saMkiVNaR dhAmiRka kirxyeyu aneVka diVkeSxgaLanunx (udAharaNege
liMgadiVkeSxyu maMtarxdiVkeSxyanunx) oLagoLuLxtatxde. viVrasheYvarige
liMgadiVkeSxyanunx gaBaRdhAraNeyAda eMTu tiMgaLinalelx modalu mADi,
jananada naMtara matetx mADutAtxre. viVrasheYveVtararu yAvAga
beVkAdarU liMgadiVkeSx paDeyabahudu. Adare, liMgadiVkeSxyanunx
yAvAgalU viVrasheYva guruveV koDabeVku.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAMsArika tApatarxyagaLiMda piVDitarAgi dhaqtigeTaTxvaru
 avugaLiMda tapipxsikoLuLxva saluvAgi AdhAyxtimxka jiVvanada kaDege
 olavu toVrisutAtxre. Adare, avarige yAva riVtiya AdhAyxtimxka
 jiVvana naDesidare tApatarxyagaLiMdalU, kamaRdiMdalU biDugaDe
 paDeyabahudeMbudu gotitxruvudilalx. Aga avaru guruvina baLi
 mAgaRdashaRnakekx barutAtxre. guru avarige diVkeSxkoTuTx
 mAgaRdashaRna pArxraMBisutAtxne.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{``diVkeSx'' eMbudakekx saMsakxqqta vuyxtapxtitx shAsatxrXvu I
 riVti athaR koDutatxde : jAcnxnavanunx koDuva (``diVyate'') matutx
 pApasaMcayavanunx keDisuva \hbox{(``kiSxVyate'')} dhAmiRka kirxyeyeV
 diVkASx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{diVkeSxyu eraDu parxkAravAgide. parashivanu tiVvarxgatiyalilx
 anugarxha (shakitxnipAta) mADuva diVkeSxge nirAdhAra diVkeSxyeMdu
 hesaru. idu kelavu janarige mAtarx koDabahudAda diVkeSx. elalxdakUkx
guruvanenx Asharxyisi, maMdagatiyalilx shakitxnipAtavanunx
sAdhisuvavarige koDuva diVkeSx sAdhAra diVkeSx. I diVkeSxyanunx
elalxrigU koDabahudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAdhAra diVkeSxyu sabiVja diVkeSx, nibiRVja diVkeSx matutx
 cinamxya diVkeSx eMdu mUru parxkAravAgide. mukitxyanunx kamaRgaLa
 mUlaka sAdhisuvavarige sabiVja diVkeSx, Bakitxya mUlaka
 sAdhisuvavare nibiRVja diVkeSx matutx jAcnxnada mUlaka
 sAdhisuvavarige cinamxya diVkeSxyanunx koDalAguvudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{nibiRVja diVkeSxyalilx eraDu vidhagaLive : (1) aneVka
 janAmxMtaragaLalilx kUDiTaTx kamaRgaLanUnx, Iga Pala niVDutitxruva
 kamaRgaLanUnx inunx muMde Pala niVDabahudAda kamaRgaLanUnx, I
 shariVravidAdxgaleV suTuTx sadoyxVnumxkitxyanunx paDeyuvavarige
 koDuva diVkeSxge sadoyxVnimARNa diVkeSx eMdu hesaru. (2) elalx mUru
 riVtiya kamaRgaLanunx suTuTx BavAMtarada koneyalilx mukitx
 paDeyuvavarige koDuva diVkeSx ciraMnivARNa diVkeSx
 enisikoLuLxvudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{ciranivARNa diVkeSxyu ELu parxkAravAgide. (1) guruvina Ajecnxyanunx pAlisuvaMte vacanabadadhxnanAnxgi mADuva diVkeSx AjAcnxdiVkeSx. (2) savaR purAtanaru pAlisidaMtaha samayAcAravanunx pAlisuvaMte keYkoLuLxva diVkeSx upamAdiVkeSx. (3) shiSayxnanunx savxsitxkaveMba maMDalada meVle kuLiLxrisi, avana Bwtika deVhavanunx maMtarxpiMDavanAnxgi parivatiRsuvaMtha maMtarxgaLanunx oLagoLuLxva diVkeSxyeV savxsitxkAroVhaNa. (4) AgamoVkatx hadinAru sAthxnagaLalilx viBUti paTaTxvanunx dharisuvudu viBUti paTaTx. (5) paMcakalashagaLalilx tiVthoRVdakavanunx tuMbi, avugaLalilx liMga
parxtiSAThxpisi, A tiVthaRdiMda shiSayxnige sAnxna mADisuvudu kalashABiSeVka, (6) shiSayxnige koDabeVkAda liMgavanunx avanige toVrisuvudu liMgAyata. matutx (7) A liMgavanunx avanige koTuTx, adanunx avanu tale, koraLu, itAyxdi yAvudAdaroMdu sAthxnadalilx dharisidare adu liMgasAvxyata.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAvxyata diVkeSx sahA mUru parxkAravAgide : (1) shiSayxna masatxkadalilxruva shivatatatxvXvanunx guruvu dhAyxnisi, veVdhisi, adanunx sAvxyatavAda iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisidare, A \hbox{diVkeSx} veVdhAdiVkeSx enisikoLuLxvudu, (2) shiSayxnu liMgapUjeya samayadalilxyU, uLida samayadalilxyU OM namaH \hbox{shivAya} eMba maMtarxvanunx ucaCxrisabeVkeMdu heVLikoDuvudeV maMtarxdiVkeSx. (3) iSaTxliMgakekx yAva riVtiyalilx pUje mADabeVkeMba upadeVsha niVDuvudeV
kirxyA diVkeSx (noVDi 9:1376-1380)}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tirxvidhadiVkASx}}}
\end{entry}
%\newmeaning{\arthanonum{varxta, niyama eMdAgutatxde.}}
%\newmeaning{\artha{I diVkeSxgaLu oTuTx 21 ive. AjAcnx, upamA, savxsitxkAroVhaNa, kalashABiSeVka, viBUtipaTiTxliMgAyata, liMgasAvxyata, AdAyxtamx, anugarxha, itAyxdi.}}
%\newmeaning{\artha{arivina mAritaMde ivugaLanunx horatupaDisi parxthama diVkeSx, parabarxhamxdiVkeSx, aMgaliMgadiVkeSx, punadiRVkeSx eMdu nAlukx hosa diVkeSxgaLanunx heVLidAdxne.}}
%\newmeaning{\artha{4. guruvu tananx shiSayxna malatarxyagaLanunx nivArisi, liMgasaMbaMdhavanunx mADikoDuva vidhi; guruvu tananx shiSayxna manasasxMsAkxrakAkxgi niVDuva maMtorxVpadeVsha:}

\begin{entry}
\word{duHKatarxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika eMba mUru vidha
duHKagaLa samudAya. I duHKagaLiMda kUDiruva matutx pApa, puNayx rUpakamaRdiMda badadhxnAda
jiVvAtamxnige savxgaR, BUmi - hiVge elilxyU suKavuMTAgadu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\[1pt]
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||\\[1pt]
duHKeYreVteYrupeVtasayx kamaRbadadhxsayx deVhinaH |\\[1pt]
savxgeRV vA yadi vA BUmw suKaleVshw na vidayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.67. 70)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{duHKatarxyaM - duHKAnAM tarxyaM - duHKatarxyaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duBARvatarxya}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnavikaqti, vataRnavikaqti matutx moVhanavikaqtigaLeMba mUru bageya durAloVcanegaLu: (viV.pA.koV. 252)}
\ullekha{bahiraMgadalilx durAcAra aMtaraMgadalilx duHsaMkalapx uBayagUDida vataRkadalilx SaDugxNa sArasaMbaMdha duBARvatarxyagUDi jiVvisuva pArxNiyu kaMDADuva kaTaTxLeya soVguhotutx naDedareVnu, adanu nuDidareVnu ? (savasaM. 12; deVshikeVM. 1184-344); jAcnxnavikaqtiBAva vataRnavikaqtiBAva moVhanavikaqtiBAva iMtivu duBARvatarxyaMgaLu ivakekx vivara jAcnxnavikaqti a{\ru}hiMda ahaM eMba jaDaBAvadiMda bArxhamxNAdayxneVka ahaMkAravaneYdihanAgi jAcnxnavikaqtiBAva, vataRnavikaqti, jaDAjaDamisharxdiM deVhAdi nAnA parxkAradiMdaMDaledu vayxvaharisutitxhanAgi vataRnavikaqtaBAva, moVhanavikaqti nijavama{\ro}du jaDaBAvadiMda ahaMBAvavanomemxyU biDadipapx katadiMda moVhanavikaqtiBAva (karaNa. 675-6); duBARvatarxyaMgaLa dUramADi manatarxyaMgaLa madaRna mADi (aKaMDeV. 194-14).}}
\newmeaning{\ni{duBARvatarxyaM - duSaTxH BAvaH duBARvaH, duBARvasayx (duBARvAnAM) tarxyaM - duBARvatarxyaM}}
\end{entry}
%tirxdoVSaMgaLa palalxTagoLisi, BAvatarxyaMgaLa baNaNxgeDisi, duBARvatarxyaMgaLa dUramADi, A liMgavu aMtaragakekx veVdhisi pArxNaliMgavenisikoMDu SaDAdhAracakarxMgaLalilx SaDfvidha liMgavAgi nelegoMbudu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312);

\begin{entry}
\word{dumaRla}
\meaning{\arthanonum{ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba doVSagaLiMda kUDidavanu; parishudadhxnalalxdavanu: (viV.pA.koV. 252).}
\ullekha{`mama sAhitayxrUpeVNa tamoV mAyeV vivajaRyeVtf meVGadumaRlatoVyasathxM kamalapatarxmivAcareVtf' iMteMdudAgi, idUdx iranu, idu kAraNa kUDalacenanxsaMgayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1019-336); muTiTxdareMdu shiramaTaTx niVru muTiTxda baLika baTaTxbayalAdeyeVnayAyx, manave ? muTaTxbAradeMdu saMshaya toVpaRDe, muTiTxda elAlx dumaRla BAMDa, manave. saMkalapx vikalapxMgaLaLidu, BeTaTxjApati kapilasidadhxmalilxkAjuRnanAgi baduku, manave (savasaM. 4; sidadhxrA. 1744-496); nimaRlaM niVM dumaRlaM nAM dhamiR niVM nidhaRmiR nAM (basapu. 21-60).}} 
\newmeaning{\ni{dumaRlaM, duSaTxM ca tatf malaM ca dumaRlaM}}
\end{entry}
%duSakxmaRMgaLeMba dumaRlarigaLaM kaLedu nAnA mUlada beVraM kitutx jAcnxnAginxyeMba beMkiyaM suTuTx I holana hasanamADi bitutxva payARyaveMteMdoDe nAda biMdu kaLe moLe hada bedeyanaridu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); duSaTxdumaRlatarxyada aMdhakAra GoVrataravikAra sapaRdaSaTxvAda duSatxrige shivasatavxthaveMdeVnu heVLA. (savasaM. 11; toVMTasi. 217-106);

\begin{entry}
\word{dumaRlatarxya}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige keDukanunxMTumADuva ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba mUru bageya doVSagaLu:}
\ullekha{I duSaTxdumaRlatarxyada aMdhakAra GoVrataravikAra sapaRdaSaTxrAda duSaTxrige shivasatavxthaveMdeVnu heVLA, (savasaM. 11; toVMTasi. 217-106); dhAruNiyoLage dumaRlatarxya dUrarAgirutipapx nimaRLasAradeVhaM nijavalA (basapu. 56-84).}}
\newmeaning{\ni{dumaRlatarxyaM - dumaRlAnAM tarxyaM - dumaRlatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{durakaSxra}
\meaning{\arthanonum{keTaTx haNeyabaraha; guruvu tananx shiSayxnige diVkASxsaMsAkxra niVDuvAga aidu bageya Basamxvanunx avana \hbox{haNege} dharisuvudariMda Atana keTaTx haNebarahavu nAshavAgutatxde.}
\ullekha{inunx A shiSayxna durakaSxrava toDeva karxmaveMteMdaDe- aishavxyaRkAraNAdhUBxtiBARsanAdaBxsitaM tathA savARMgABayxcaRnAdaBxsamxcApadakaSxraNAtf kaSxraM tatoV BUtaperxVtapishAcabarxhamxrAkaSxsa - apasAmxraBavaBiVtiBoyxV BiVkAraNAdarxkASx rakaSxteV EtAni tAni shivamaMtarx pavitirxtAni BasAmxni kAmadahanAMga kAmadahanAMga viBUSitAni terxYpuMDarxkAni racitAni lalATapaTeTxV luMpaMti deYvaliKitAni durakaSxrANi eMdiV maMtarxdiMda A shiSayxna A shiSayxna durakaSxravaM toDevudu (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); I maMtarxdiMda A shiSayxna durakaSxravaM toDevudu (gaNaBA. 198-25); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbuvavanige mADatakakx diVkASx vidhigaLa aMgagaLu- 1. kAyashudidhx, jiVvashudidhx, Atamxshudidhx mADuvudu... (26) shiSayxna durakaSxrava toDevudu (shivAkoV. 203-380).}}
\newmeaning{\ni{durakaSxraH - duSaTxshacx asw akaSxrashacx - durakaSxraH, (napuM) - duSaTxM ca tatf akaSxraM ca - durakaSxraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{durAcAra}
\meaning{\arthanonum{shiVla, varxta, neVma, sadAcAragaLanunx paTiTx mADiruvaMte,
 vacanakAraru durAcAragaLa paTiTxyanUnx mADidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{savARcArasaMpananx bAhayxrAda kirAtaraMte, BaMgi, gAMjA,
 guDAku, taMbAkada cilume, kaDiDxpuDi, nAsipuDi (nasayx)gaLanunx
 seVvisuvudu, tamamxnunx tAvariyade, pishAci mAnavaraMte, harisurabarxhAmxdigaLaMte hoDedADi bidudx horaLADuvudu, vanitAdi BoVgada
 AsegaLige vasharAgi jagaLADuvudoMdu durAcAra.}
\artha{rAjarige rokakx koDuvudu, yaMtarx maMtarx taMtarxgaLalilx
 niratarAgiruvudu, hamimxgAgi hoDedADuvudu, naDenuDi hiVnarAgi,
 malatarxyakakxdhiVnarAgi suLuLx heVLuvudu, matotxMdu durAcAra.}
\artha{rAkaSxsaraMte duviRdeyxgaLanunx kalitukoMDu AyudhagaLanunx
 hiDidu, holagaLalilx peYranUnx horage baNavegaLanUnx suTuTx,
 jiVvarAshigaLanunx hiMsisi, Uru keVrigaLalilx sulige mADi,
 hAdiyalilx aDaDxhAki doVci, matetx tAvu Bakatxru maheVshavxraru eMdu
heVLuvudu matotxMdu durAcAra.}
\artha{viBUti, rudArxkiSx muMtAda liMga lAMCanadhArigaLAgi, jaDe
 gaDaDxdhArigaLAgi, kwpiVna kASAyagaLanunx hodudx,
 moVkaSxveMdareVneMbudanunx ariyadeV, AMtarika hAgU bAhayx
 AcAragaLanunx maretu, kAla, kAma, kamaR, pApa, roVgarujina,
 ajAcnxna anAcArakekx baliyAgiruvudu matotxMdu durAcAra (va.pa.koV. 201-202)}
\ullekha{pishAcimAnavaraMte iMdArxdi harisurabarxhAmxdigLu hoDedADida kamaRdoVkuLiyalilx bidodxdAdxDi toLaluva, vanitAdi Ase, BoVgada Ase pAshadoVkuLiyeMdaridu maredu naragurigaLAgi, bAyige bAyi hacicx bogaLADuvadoMdu durAcAra. rAjarige rokakxva koTuTx, yaMtarx maMtarx taMtarxgaLiMdoVleYsi, malatarxyavidurareMdu patarx utarxgaLalilx hememx hiritanakekx bidudx, aMdinavare iMdinavareMdu opapxviTuTx, nuDinaDehiVnarAgi, biTiTxmalavanusarisi, tathayx mithayx tAgudedxVSagaLiMde divarAtirxgaLalilx tirxvidhavasethxgaLa kaLedu, obabxrobabxru hodedADuvudoMdu durAcAra. iMtalalxde, milaMcarAkaSxsara aravatutxnAlukx videyx batitxVsAyudhagaLakaTiTx, taLiLxtagAdigaLiMda hola gadedx baNamegaLa suTuTx, anaMta hiMsegaLa mADi, Uru keVri peVTe paTaTxNagaLa sulidu, hAdi biVdiya baDidu, matetx nAcikeyilalxde nAvu viVrasheYvaGanada BakatxmaheVshavxrareMdu, naDegeTuTx nuDiya nuDivudoMdu atikaThiNavAda durAcAravu (savasaM. 14; mUrumu. 2453-46).}}
%\ullekha{`nAnu Bakatx' nAnu parxsAdi eMdu... shurxtayxtakxTadurAcAriV yajacnxkUpasaGAtakaH... (savasaM. 1; basava-(vacanasaMcaya)); aMtapapx mahAtamxna kulajanakulajaneMdu saMdeVha saMkalapxdiMa dUSisi jareva durAcAri[gaLa] bAyalilx bAlahuLa suriyade mANubxde guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1347-397); tagaNi tanuva hatitxdadxreVnu aMganeyara suratada suKava balulxde. kiVLu kuladeYvakekxragi narakakikxLiva durAcArigaLige shivAcAravaLaDuvude, kUDalacenanxsaMgamadeVvA ? (savasaM. 3; cenanxba. 146-43); guru anAcAri, liMgavu neVmasathx, jaMgama durAcAri... (savasaM. 5; moVLima. 1165-346); duguRNi durAcAriyayayx nAnu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 464-236).}}
\newmeaning{\ni{durAcAraH - duSaTxshAcx sw AcArashacx - durAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duvARsane}
\meaning{\arthanonum{nAvu mADuva aneVka visheVSa riVtiya kelasagaLu (udAharaNege
 saMgiVtavanunx kaliyuvudu, dAnadhamaR mADuvudu) namamx hiMdina
 janamxda saMsAkxragaLa PalavAgi. I saMsAkxragaLige matotxMdu hesaru
 vAsane. keTaTx kelasagaLanunx mADuvaMte perxVreVpisuva vAsanegaLeV
 duvARsanegaLu (va.pa.koV. 202)}
\ullekha{nenevutitxde mana; duvARsanege harivutitxde mana; konegoMDide eLevutitxde mana; kaTiTxge nilalxdu mana; biTaTxDe hoVgadu mana (savasaM. 5; haDapu. 996-324); oDeyanaMte! tuDuguNiyaMte kaLabalalxne?... sucitatxnaMte! duvARsaneyalilx lakiSxtanapapxne?... (savasaM. 6; avareV. 673-198).}}
\newmeaning{\ni{duvARsanA - duSATx ca asw vAsanA ca - duvARsanA}}
\end{entry}
%haDapa cAmara suragi rajaboVvarige... dusasxMga dusavxpanx duvARsaneyaLidude dhUpadakAyaka... (savasaM. 10; kuSaTxgi. 567-280); ilumeya agaGxvaNiya kuDidareVnoV... mAyAduvARsaneya visajiRsadananxkakxra?... (savasaM. 11; toVMTasi. 311-147); tananx kAlu heVsike, itarara kAlanarasi jariva... tananx niluvelalx duvARsane, itarara vAsaneya BAvisuva... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1012-300).

\begin{entry}
\word{dUradaqSiTxsididhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; bahu aMtaradalilxruva vasutxgaLanunx noVDabalalx oMdubageya alwkikashakitx:}
\ullekha{aMjanasididhx GuTikAsididhx... dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\newmeaning{\ni{dUradaqSiTxsididhxH - dUrA ca asw daqSiTxshacx - dUradaqSiTxH, dUradaqSeTxVH sididhxH - dUradaqSiTxsididhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dUrasharxvaNasididhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; bahu aMtaradalilx uMTAda dhavxniyanUnx keVLabalalx oMdu bageya alwkikashakitx:}
\ullekha{aMjanasididhx... dUrasharxvaNasididhx dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\newmeaning{\ni{dUrasharxvaNasididhxH - dUrAdeVva sharxvaNaM - dUrasharxvaNaM, tasayx dUrasharxvaNasayx sididhxH - dUrasharxvaNasididhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadatatx}
\meaning{\arthanonum{shariVra vAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; guhayx matutx kaTiyalilxdudx ELuvudu, mAtanADuvudu muMtAda kirxyegaLanunx mADisuva oMdu upavAyu:}
\ullekha{pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjayaveMba dashavAyugaLu (savasaM. 2; alalxma. 816-240); Okarikeya mADUdoMdu deVvadatatxvAyu, nuDiya budidhxya mADi naDasUdoMdu dhanaMjayavAyu (savasaM. 3; cenanxba. 327-105); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR karxkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLu tAnalalx (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); deVvadatatxniM nagenuDi dhanaMjayaniM shoVkarAgaMgaLahavu (viveVka. 34).}}
\newmeaning{\ni{deVvadatatxH-kashacxna upavAyuH, deVveVna datatxH deVvadatatxH}}
\end{entry}
%kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya - I hatutx vAyugaLu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 576-260); nicacx kanasinalilx ashavxmeVdha barxhamxhatayxva mADidaDaM... eMtu naDedadaM deVvadatatxMge guNadoVSavuMTe?... (savasaM. 7; caMdima. 636-206);

\begin{entry}
\word{deVvadatatxvAyu}
\meaning{\arthanonum{(noVDi.deVvadatatx)}
\ullekha{pArxNavAyu neVtarxnALa, apAnavAyu jihAvxnALa, vAyxnavAyu adhamanALa, udAnavAyu kamalanALa, samAnavAyu muKanALa, nAgavAyu shorxVtarxnALa, kUmaRvAyu kaMThanALa, kaqkaravAyu caMdarxnALa, deVvadatatxvAyu sUyaRnALa, dhanaMjayavAyu barxhamxnALa, iMtu dashavAyugaLa sAthxna (savasaM. 3; cenanxba. 328-105); deVvadatatxvAyu saPxTikavaNaR, tALamUladalilxduR aguLikeyAraDigaLaM puTiTxsutitxhudu (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA}. 789-222); deVvadatatxvAyu vikalamilalxde guhayxkaTideVshadoLage saPxTikavaNaRdiMdiduR kuLiLxrisuveVLisuva sakalaBeVdaMgeyuvxto{\ra}li mAtADisuvudu (cebapu. 58-26).}}
\newmeaning{\ni{deVvadatatxvAyuH - deVvadatatxH iti vAyuH - deVvadatatxvAyuH}}
\end{entry}
%deVvadatatxvAyu saPxTikavaNaR... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); mahAliMgavaMtaru anuBAvadalilx deVvadatatxvAyuva nilisidaru shivaliMgave liMga shivaBakatxre kulajaru, shivAgamave Agama, shivAcArave AcAraveMba EkoVBAva niSeThxyiMda BASeya nuDidu daqDhaviDidu anayxva jarivalilx. (savasaM. 8; mAruDi-(vacanasaMcaya));

\begin{entry}
\word{deVvadeVhika Bakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVvananenxV athavA deVvana deVhavanenxV tananx deVhavanAnxgi
 mADikoMDa Bakatx. aneVka sharaNara parxkAra, iDiV parxpaMcaveV
 parashivana tanu. adu aSATxMshagaLiMda kUDiruvudariMda, adakekx
 aSaTxtanuveMdu hesaru. anuBAviyu tananx veYyakitxkateyanunx
 kaLedukoMDanaMtara, tAneV parashiva athavA parashivana aviBAjayx
 aMga eMdU tananx deVhavanunx parashivanu AkarxmisikoMDidAdxneMdU
 tiLidukoLuLxtAtxne. athavA parashivana deVhakekx heVge
 siVmeyilalxvoV hAgeyeV tanagU siVmeyilalxveMdu tiLiyutAtxne. I
 athaRdalilx deVhaveV deVgula, kAyaveV keYlAsa (va.pa.koV. 203).}}
\newmeaning{\ni{deVvadeVhikaBakatxH - \hbox{deVhaH} asimxnf asitx iti deVhiV \hbox{deVhiV} Eva deVhikaH, deVhikashacx asw Bakatxshacx-deVhikaBakatx, deVvasayx deVhikaBakatxH-deVvadeVhikaBakatxH; \hbox{deVvasayx} deVhaH asimxnf asitx iti deVvadeVhikaH, deVvadeVhikashacx asw Bakatxshacx - deVvadeVhikaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvaloVka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVvadeVvategaLU mAnavara pitaqgaLU iruva loVka; `pitaqloVka' matutx `savxgaR' payARya padagaLu.}
\ullekha{deVvaloVka matarxyXloVkaveMba siVmeyuLaLxnanxkakx keVvala sharaNanAgalariya (savasaM. 1; basava. 924-244); satutx huTiTx keTaTxvarelalxru, deVvaloVkakekx hoVdareMba bAlaBASeya keVLalAgadu (savasaM. 2; alalxma. 606-165); kAyakalipxtadiMda BoVgAdi BoVgaMgaLa BoVgisabalalxDe deVvaloVkave savaRtaH sAloVkayx (savasaM. 3; cenanxba. 1105-376);  deVvaloVkadavarigU basavaNaNxne deVvaru. matayxRloVkadavarigU basavaNaNxne deVvaru. nAgaloVkadavarigU basavaNaNxne deVvaru (savasaM. 5; akakxma. 240-71).}}
\newmeaning{\ni{deVvaloVkaH - deVvAnAM loVkaH - deVvaloVkaH}}
\end{entry}
%basavaNaNxna shaqMgadalilx tuMbura nAradaru... deVvaloVkada deVvagaNaMgaLa koMbudu basavaNaNxna parxsAda... (savasaM. 4; cenanxba. (vacana saMcaya));

\begin{entry}
\word{deVvashariVra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayx satakxmaR matutx duSakxmaRgaLeraDanUnx mADi satAtxga,
 avanu avugaLige takakx parxtiPalagaLanunx anuBavisalu oMdu shariVra
 beVkAgutatxde. idu sUthxlashariVravalalx. hecAcxgi
 satakxmaRgaLanenxV avanu mADidare avanige sikukxva shariVra
 deVvashariVra. adanunx deVvadUtaru deVvaloVkakekx oyudx, adu
 saveyuvavaregU adakekx suKAnuBava koDutAtxre. adaralilx pApavidadxre adanunx yamadUtara
 vashakekx opipxsalAguvudu. pApakekx takakx shikeSx mugida naMtara
 adanunx matayxRloVkakekx hiMdirugisalAguvudu (va.pa.koV. 203).}
\ullekha{anuBava shariVramAgi, jiVvanu A shariVravaM parxveVshisidalilx adu deVva shariVra (savasaM. 13; mumamxkA. 2400-588).}}
\newmeaning{\ni{deVvashariVraM, deVvashariVraH - deVvasayx shariVraM-deVvashariVraM; deVvasayx shariVraM iva shariVraM yasayx saH - deVvashariVraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshAMtari}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savxjanaranUnx, savxsathxLavanUnx, elalx riVtiya
 vayxvahAragaLanUnx toredu, UrUru tiruguva saMnAyxsi; Adare avanu
 janara AguhoVgugaLa bagege kALaji toVrisabeVkeV horatu, tananx
 sAvxthaRsAdhanegaLa bagegalalx (va.pa.koV. 203).}
\ullekha{deVshAMtari deVshAMtariyeMdu nuDiva husiBarxSaTxraneVneMbenayAyx (savasaM. 8; maDimA. 633-236).}}
\newmeaning{\ni{deVshAMtariV - anayxH deVshaH deVshAMtaraM, deVshAMtareV vataRmAnaH - deVshAMtariV}}
\end{entry}
%heNaNx naMbi tanu mana dhanavanitetxyalAlx ele manave ?... kapaRra oMdaroLu deVshAMtariyAgu... (savasaM. 2; alalxma. 1629-484); manadalilx mahavanaridu mana nideRVshavAgi... deVshAMtariyAgade, mana vikaLavAgi horahoMTudu... (savasaM. 6; uripe. 1479-522);

%\begin{entry}
%\word{deVshikaH}
%\src{saM}
%\smallskip
%\begin{shl}
%tatovxVpadeVsha mADuvavanu - guru 
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(meYshirxVba. 3-47)}
%\newmeaning{\ni{dishf-(Thanf)ika,\newline 1. dishati iti deVshikaH,\newline 2. dishayxteV aneVna iti deVshikaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshika}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXboVdhakanAda shirxVguru. SaTfsathxlajAcnxnakoVvida.}}
\smallskip
\begin{shl}
shirxVdeVshikadayApArxpatxjAcnxnoVdayxnamxMtarxhaqdagxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.ca., diV.parx. 49, pu.~24)}
\newmeaning{\ullekha{AguvudayAyx deVshikara tiVthaR deVshikarUpAgi deVshikanAgi upadeVshaparxsAdamuKiyAgadirabAradu kirxyAvaMta sharaNaMge kANA (savasaM. 3; cenanxba. 983-318); tananx shiSayxrige jAcnxnoVpadeVshavanunx mADi A jAcnxnabaladiMda moVkaSxvanunx koDuvavanu yAvanoV AtaneV deVshikaneMdu heVLisikoLulxvanu (aSATxvi. 1).}}
\end{entry}
%kAma satayxva tiMditutx, korxVdha jAcnxnava tiMditutx... enage sadavxtaRneyilalxde aparxdeVshikanAdenu kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1079-322); BavapAshadiMde kaTuTxvaDedu kaMgeTaTx manujanu... shiSayxtaMDavanoLakoMDa ovaR deVshikana kaMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1424-510); parxsAdatatatxvXda pArxdeVshikanu niVne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 787-221); mahAbayala kaDidu eraDu mADiheneMdaDe... pArxdeVshika parishicxnanxveMdu nuDiyaluMTe... (savasaM. 8; moVLimA. 2046-661); ayayx, matarxyXda madhayxdalilx shirxVgurukarajAtanAda meVle... nilaRjajxshAMtaliMgadeVshikoVtatxmaMge nirUpamaM... (savasaM. 10; gurusi. 719-408);

\begin{entry}
\word{deVshikamahatatxvXsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdi viVrasheYva sArasaMgarxhoVkatx ipapxtetxVLu vidha sathxlagaLalilx hadinAlakxneyadu. guruvina mahatatxvXvanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnayxtarx nigadayxMteV sapatxviMshati BeVdataH |\\[1pt]
tarxyoVdashaM deVshikasayx mahatatxvXM ca catudaRshamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.liV.sA.saM. 1. 47, 52)}
\newmeaning{\ni{deVshikamahatatxvXsathxla - deVshikasayx mahatatxvXM - deVshikamahatatxvXM, deVshikamahatatxvXM iti sathxlaM - deVshikamahatatxvXsathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sapatxviMshatidiVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikeVMdarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXboVdhaka guru, sherxVSaThxguru.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVshikeVMdarxM gurusherxVSaThxM SaDadhAvxdhAvxnasAdhakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 4.11)}
%\newmeaning{\ullekha{ayayx, iMtu shiKi kapURrasaMyoVgadaMte... bayalAdaru sidadhxrAmadeVshikeMdarxnu noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 757-444).}}
\newmeaning{\ni{deVshikeVMdarxH, deVshikeVSu iMdarxH-deVshikeVMdarxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{deVshikoVtatxma}

%\smallskip
%\begin{shl}
%devxVdhA liMgApaRNa vidhiH porxVcayxteV deVshikotatxmeYH\\
%kirxyAmatApaRNaM kiMcitikxMcitf jAcnxnanukApaRNaM
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(shivAsU. 2-107)}
%\newmeaning{\ullekha{ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx, janamxjanAmxMtaravetatxtoLali baLali... keVLayAyx, varakumAra deVshikoVtatxmane... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); visheVSaviVrasheYvavanu keVLu: viVraseYva diVkASx kataqRvapapx deVshikoVtatxmanu shudadhxsheYva diVkASxvidhAnanakekx heVMge hAMge maMTapamadhayxsathxmapapx veVdikeya meVlaNa vaNaRmaMDalavuLaLx sathxMDilada meVle shivakuMBavanu sAthxpisi, A shivakuMBadalilx shivananu pUjisi, viBUti viVLeya modalAdavariM diVkoSxVtasxvakekx baMda oDeyaru BakatxrugaLanu saMtoVSa baDisUdu shAMta viVreVshavxrA. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1420-530); ayayx, parama pativarxtege... cenanxbasavarAjeVMdarxnu nilaRjajxshAMtaliMgadeVshikoVtatxmaMge... (savasaM. 10; gurusi. 724-412).}}
%\newmeaning{\ni{EshikoVtatxmaH, deVshikeVSu utatxmaH-deVshikoVtatxmaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha}
\meaning{\arthanonum{shariVra, kAya, tanu. parishudadhxvAda jiVvAtamxnige ashudadhxvAda
kamaRbaMdhanadiMda nimiRtavAdadudx. shukalx-shoVNitagaLa saMyoVgadiMda huTiTxdudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
avishudadhxM vishudadhxsayx kamaRbaMdhavinimiRtamf |\\[1pt]
shukalxshoVNita saMyoVgAdedxVhaH saMjAyateV yataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM. 8.164)}
\newmeaning{\ullekha{eDada keYyali nigaLavanikikx balaa keYya kaDidukoMDaDe noVyadipupxde pArxNavoMdAgi deVha beVrilalx. paMcaBUtaMgaLeV paMcAMshapaMciVkaqtiyaneYdi deVhamAyutx (cebapu. 58-15);}}
\newmeaning{\ni{deVhaH-dihf+Gacnf, dihayxteV iti deVhaH}}
\end{entry}
%noVDuvaruLaLxDe mADuve deVhArava... (savasaM. 1; basava. 307-75); mana muTaTxda majajxna tanu tAgada deVhAra... (savasaM. 2; alalxma. 419-119); arasuvaMge arasuvaMge arake tAnahudu, deVvA!... nimimxMdalahudAgadeMba saMdeVhavuMTe basavaNaNx ?... (savasaM. 3; cenanxba. 942-302); sAdAKayx deVhada AdayxMta shUnayxda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1083-311); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... deVhAdi Adi parxpaMcakekx mUliganAda... (savasaM. 5; akakxma. 209-61);

\begin{entry}
\word{deVha eraDu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxkaqti matutx puruSa, aMga matutx liMga (va.pa.koV. 203).}
\ullekha{deVha eraDaralilx BAva oMdAgadava pArxNaliMgiyalilx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1522-422).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha nAlukx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, manasusx, ahaMkAra.}
\ullekha{\hbox{deVha} nAlakxralilx nidavxRMdavx apAkiSxka tAnAgadava pArxNaliMgayayx deVha eraDaralilx BAva oMdAgadaMte pArxNaliMgiyalilx (savasaM. 4; sidadhxrA. 522-422).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha mUru}
\meaning{\arthanonum{BoVgAMga, tAyxgAMga matutx yoVgAMga.}
\ullekha{\hbox{deVha} mUraralilx sAkiSx tAnAgadava pArxNaliMgiyalilx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhatarxya}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNagaLeMba mUru bageya shariVragaLu:}
\ullekha{guruvu sUthxla, sUkaSxmX, kAraNagaLeMba deVhatarxyagaLalilxruva ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba malatarxyagaLanunx ...suTuTx (aSATxvi. 1).}}
\newmeaning{\ni{deVhatarxyaM - deVheVnAM tarxyaM - deVhatarxyaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{deVhatAyxga}
%\meaning{\artha{deVhatAyxga. (nA). avideyxge mUlakAraNavAda mAyeyiMda utapxnanxvAda 36 tatatxvXgaLiMda kUDida sUkaSxmX deVhadoMdige. vaqdhivAyxdi paMca BoVtAtamxkavAda sUthxladeVhavanunx biDuvudeV deVhatAyxga.}}
%\newmeaning{\arthanonum{avidAyxmUlamAyAkAraNa janita SaTf tirxMshatatxtAtxvXtamxkaBUta sUkaSxmXdeVheVna saha paMcaBUtAtAmxka BoVta sUthxladeVha samatAyxga: (deVshAa - 93)}}
%\newmeaning{\ni{deVhatAyxgaH, deVhasayx tAyxgaH-deVhatAyxgaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhada kale}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivana shakitxyu mAnavanalilx eraDu virudadhx dikukxgaLalilx
vatiRsabalulxdu. adu liMgAMga sAmarasayxkekx sahAyakavAguvaMte
vatiRsidare BakitxshakitxyeMdU, matUtx baMdhanada kaDeV hoVguvaMte
perxVreVpisidare kalAshakitxyeMdU hesaru paDeyutatxde. yAva
dikikxnalilx shakitxyanunx koMDoyayxbeVkeMbudanunx sAdhakanu
nidhaRrisabeVku. ``deVhada kale (kalAshakitx)yiruva tanaka iSaTxliMga
saMbaMdha'' keVvala aupacArikaveV horatu, pariNAmakAriyalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parameVshavxranu sakala jiVvarAshigaLanunx saqSiTxsidaneMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla I parxkAradiM parameVshavxranu jagatetxlalxvanutapxtayxva mADidaneMbudaM parxtiSeThxyaMmADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 103-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhanAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMganAyxsada oMdu parxkAra. vidAyxmayavAda deVhavanunx saMpAdisida naMtara
(pArxNAyAma vidhiyiMda deVhavu vidAyxmayavAgutatxde) A deVhavanunx parxveVshisiruva
shivateVjAMshavAda Atamxvanunx haqdayakamaladalilx dhAyxnisi, A vidAyxmaya shariVravanunx
amaqtavaSaRdiMda ApAyxyitagoLisi karanAyxsavanunx mADida naMtara deVhanAyxsavanunx
vidhivatAtxgi mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtadeRVhaM parxviSaTxMtaM dhAyxtAvx haqdayapaMkajeV |\\[1pt]
punashAcxmaqtavaSeRVNa siMceVdivxdAyxmayaM vapuH ||\\[1pt]
punaH kuyARtf karanAyxsaM karashudidhxpurasasxramf |\\[1pt]
deVhanAyxsaM tataH kuyARdaMganAyxsaM yathAvidhi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 11.31-32)}
\newmeaning{\ullekha{matatxmA maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba nAyxsatarxyaMgaLa utapxtitx sithxti saMhAra BeVdaMgaLaM (savasaM. 9; shAMtaviV. 1436-534); A maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba nAyxsatarxyaMgaLa utapxtitx sithxti saMhAraBeVdaMgaLaM pUvoRVkatx karxmadiMda{\ri}du (viveVka. 89); japakAladalilx aMguligaLalilx SaDakaSxravanunx AyAshakitxgaLoDane tanage saMbaMdhapaDisikoLuLxvudu irutatxde ...shirasusx, muKa, haqdaya, guhayx, pAda, savARMga ivugaLige saMbaMdhisuvudu deVhanAyxsa (\hbox{shivAkoV.} 202-377).}}
\newmeaning{\ni{deVhanAyxsaH - deVheV kirxymANaH nAyxsaH - deVhanAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{\SEE{vayxkatxparxsAda:}}}
\newmeaning{\ullekha{deVhaparxsAda pArxNaparxsAdagaLeMdu rUhisitu vayxkatxma- vayxkatxMgaLeraDeMdu tanuparxsAdaM padAthaRM vayxkatxvenisuvudu, manaparxsAdaM haSaRmavayxkatxvenisuvudu (diVkASxboV. 135-11).}}
\newmeaning{\ni{deVhaparxsAdaH - deVhaH Eva parxsAdaH - deVhaparxsAdaH}}
\end{entry}
%aMgavikAravaLidu satiya saMgavariya noVDA... deVhaguNaMgaLilAlxgi nideRVhaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 967-259); vAgabxrXhimxgaLelalxru paDuva pATa noVDi namamx Bakatxru, tAyxgAMgadalilx, iSaTx pArxNa BAvakekx bAhayx padAthaRrUpava IkaSxNa jAcnxnasapxshaRdiMda apiRsi deVhaparxsAdigaLAgi carasheVSadalilx iSaTxliMgapUjakarAgi aniSaTxva pariharisidaru. (savasaM. 2; alalxma. 1519-452); ananx vikAravaLidu satisaMgavariya noVDA... deVha guNaMgaLaLidu nideRVhaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 905-278);

\begin{entry}
\word{deVhaBAvashUnayx sharaNaliMga}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnadalilx talilxVnanAdavanige tanagoMdu deVhavide eMba BAva
 ilalxvAgutatxde. aSeTxV alalx anuBAva mugida meVlU savaRvU
 shivamayaveMdu tiLida avanige deVhaBAva shUnayxvAgutatxde. aMtha
 sharaNaneV deVhaBAva shUnayx sharaNaliMga (va.pa.koV. 204).}
\ullekha{deVhaBAvashUnayx sharaNaliMga manaBAvashUnayxna sharaNaliMga, pArxNaBAvashUnayx sharaNaliMga, savaRshUnayx sharaNa mahAliMga (savasaM. 12; deVshikeVM. 533-258).}}
\newmeaning{\ni{deVhaBAvashUnayxsharaNaliMgaM - deVhasayx BAvaH - deVhaBAvaH, teVna deVhaBaveVna shUnayxH, yaH sharaNaH saH Eva liMgaM - deVhaBAvashUnayxsharaNaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhashudidhx}
\meaning{\artha{sUthxla-sUkaSxmXshariVragaLa aMtaraMga-bahiraMgashudidhx.
sUkaSxmXdeVhashudidhx matutx sUthxladeVhashudidhx eMdu eraDu vidha. puyaRSaTxkasavxrUpavAda
sUkaSxmXshariVrashudidhxyu sUkaSxmXdeVhashudidhx, shariVradalilx pAdagaLeV modalAda aMgagaLa
shudidhxyu sUthxladeVhashudidhx enisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha deVhashudidhxH | sA divxvidhA | sUkaSxmXdeVhashudidhxH sUthxladeVhashudidhxshecxVti |\\
tatarx shabadxsapxshaRrUparasagaMdhabudadhxyXhaMkAramanoVrUpa
puyaRSaTxkAtamxka sUkaSxmXshariVrashudadhxyXthaRM haqtakxMThatAlu BUrxmadhayx
barxhamxraMdharxsithxteVSu barxhAmxdiSu kAraNapuruSeVSu sUkaSxmXshariVrAMshAnf shabAdxdiVnf parxvilApayeVtf |\\
tataH sUthxlashariVrashudadhxyXthaRM savxshariVreV
pAdAdidAvxdashAMtapayaRMtasAthxneVSu sithxtAni...
paMcamahABUtAni dhAyxtAvx
paqthiviVmapusx parxvilApayAmi........BAvayeVtf |\\
ESA Eva BUtashudAdhxtimxkA deVhashudidhxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA. 2, pu. 224)}
\newmeaning{\artha{gurupAdoVdakadiMda sUthxladeVhashudidhx, kirxyApAdoVdakadiMda sUkaSxmXdeVhashudidhx matutx jAcnxna pAdoVdakadiMda kAraNashariVrashudidhxyAgutatxve.}
\ullekha{gurupAdoVdakadiMda sUthxla deVhashudidhx; kirxyApAdoVdakadiMda sUkaSxmX deVhashudidhx; jAcnxnapAdoVdakadiMda kAraNa deVhashudidhx (savasaM. 4; sidadhxrA. 498-141).}}
\newmeaning{\ni{deVhashudidhxH - deVhasayx shudidhxH deVhashudidhxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sUthxladeVhashudidhx, sUkaSxmXdeVhashudidhx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhAdigaLadhAyxsa}
\meaning{\arthanonum{deVhakekx saMbaMdhapaTaTx mithAyxdhAyxsa, satAyxdhAyxsa, itareVtarAdhAyxsa matutx itarAdhAyxsagaLeMba nAlukx bageya BarxmegaLu:}
\ullekha{tanuvidu tanonxLu sati mithAyxdhAyxsaveMdenipudu rajujx sapaRnavolu tanudhamaRvadu pariVkiSxsalu satAyxdhAyxsavenipudu divxjana divxjateyaMte itareVtarAdhAyxsavenipudu tanonxLapxrXkaqtiyA parxkaqtiyoLiralu tAnu ratiyiMde keVLiMdukAMta caMdarxmana suparxtibiMbaveraDa{\rO}MdikeyaMte itarAdhAyxsavenipudu noVDe tanonxLapxrXkaqti tAne poLedu kANisuvudu mativaMte tiLi maNiyoLu vaNaRveMtaMte sati mithAyxdhAyxsamiMtivu nAlukx AtamxMge deVhAdigaLadhAyxsa nirUpaNe (paramA. 222-10-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. iSaTxliMga pUje)}
\ullekha{noVDuvaruLaLxDe mADuve deVhArava, enagoMdu nijavilalx, enagoMdu niSaTxtitxyilalx (savasaM. 1; basava. 307-75); mana muTaTxda majajxna tanu tAgada deVhAra, BAva tAgada pUje, ede tAgada noVTa vAyu tAgada naliMgada kaMThava toVrA guheVshavxrA (savasaM. 2; alalxma. 419-75); nirALaliMgakekx niroVdha baMditatxlAlx! nirUpiMge BaMga hodidxtatxlAlx! deVhArava mADuvaraLidu deVha deVhAradoLagaDagadideMto? (savasaM. 7; GaTiTxvA. 487-163).}}
\end{entry}
%haqdaya kamala madhayxdalilxpapx deVvara deVvana deVhArava mADalaridu. (savasaM. 3; cenanxba-(vacanasaMcaya));
%kAruNayxda vAhanavaneVrikoMDu, aSaTxguNavirahitanu, tirxvidhaguNa naSaTxnu, sadugxNa siMhAsananu sapatxsavxrahAradoLu, GanadeVhAradoLu heVLuve... (savasaM. 8; maDimA. 739-272).

\begin{entry}
\word{deYvika}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLu vidhuyxkatxvAgi parxtiSAThxpisida liMga: (viV.pA.koV. 255)}
\ullekha{A QuSinikaravadhika veVdoVkitxyiMdaM parxtiSiThxsidudASeRVyaliMgaMgaLenipudu keVLusxdhABukatx deVvakaRLoDaricidudeV deYvikaM (viVsheYpu. 7-100-53).}}
\newmeaning{\ni{deYvikaM-deVva+(Thakf)ida, deVvasayx idaM deYvikaM}}
\end{entry}
%jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava balalx mAta nuDiyalAgadu... AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikaveMba tApatarxyavaM koLalAgade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); A nijadarivu tAnoMdu baMdhanadiMda... adhAyxtamx, AdiBwtika, AdideYvikaMgaLa tiLiyabeVkeMdu... (savasaM. 9; mahAliM-(vacanasaMcaya)); AvAva deVha toTaTxrU deVhakekx takakx saMsAra biDadu... AdhAyxtimxka adhideYvika adhiBwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420); inunx A Atamxnu paqthivx apupx teVja... deVhavAgi beLedu, AdhAyxtimxka, AdidhxdeYvika, AdidhxBwtikaveMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 269-117);

\begin{entry}
\word{devxYta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{idakekx kaniSaThx mUru athaRgaLive. jiVvAtamx matutx paramAtamx beVre beVre eMdu nirUpisuva, madhAvxcAyaRriMda saMsAthxpitavAda mata.}}
\newmeaning{\artha{madhAvxcAyaRra devxYta
 sidAdhxMtada parxkAra, savxtaMtarx matutx parataMtarx eraDeV aMtima
 tatatxvXgaLu. savaRshakatxnU, savaRsavxtaMtarxnU Ada viSuNxvu oMdu
 tatatxvXvAdare, parataMtarxgaLa vagaRkekx alapxshakatxrU,
 alapxsavxtaMtarxrU Ada AtamxgaLU, jaDajagatUtx seVrutatxve. Atamx
 matutx parxkaqtigaLu viSuNxvanenx elalxdakUkx
 avalaMbisutatxveyAdudariMda, avu parataMtarx. viSuNx yAranUnx
 avalaMbisuvudilalxvAdudariMda, avanu savxtaMtarx.}
\artha{parxkaqti matutx puruSa eraDeV aMtima tatatxvXgaLu eMdu sAruva
 sAMKayxrU devxYtigaLeV. adeV riVti, jiVva matutx ajiVvagaLeV aMtima
 tatatxvXgaLeMdu heVLuva jeYna dashaRnavU devxYtaveV.}
\artha{jAcnxna uMTAgalu jAcnxtaq matutx jecnxVya beVkeMdU, averaDU
 beVre beVre eMdU heVLuva sidAdhxMtavU devxYtaveV. anuBAvadalilx
 \hbox{jAcnxtaq} jecnxVyagaLalilxna vayxtAyxsa ilalxvAguvudariMda,
 anuBAvakekx (turiVyAtiVta sithxtige) adevxYta sithxti eMdu hesaru.}
\ullekha{devxYta adevxYtAnaMdadalilx cidUrxpa cidAnaMdaliMgava kUDi paripUNaRvAda sharaNaMge namoVnamoV enutideRnayayx (savasaM. 10; jakakxNa. 1481-655).}}
%\ullekha{kAyada kaLavaLadalilx huTiTx liMgavanariyadaMp[tavari]rali... adevxYtigaLelAlx liMgArAdhane husiyeMdu... (savasaM. 1; basava. 1142-310); upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx... devxYtAdevxYtigaLelalx saMhAravAgi hoVdaru... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); havaNilalxda shAKeya kapi keYviDiyalolalxdu... hasivu taqSe niderx AlasayxvuLaLxnanxkakxra adevxYtavuMTe jagadoLage ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1681-621); nuDiyabahude adevxYtavanoMdukoVTi veVLe?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1275-366); devxYtavaLidu adevxYtadiMda tananx tAnaridaDe cenanxmalilxkAjuRnaliMgavu tAne. (savasaM. 5; akakxma. 354-105).}}
\newmeaning{\ni{devxYtaM, divxdhA itaM-divxVtaM, divxVtasayx BAvaH devxYtaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{devxYtA devxYta}
%\smallskip
%\begin{shl}
%basavaM poVdaMdiMdu\\
%ka\\
%babxsugaLolAkxDiparf devxYtAdevxYtakaRLf ||\,64\,||
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(shivAsU. 48-135)}
%\newmeaning{\ni{devxYtAdevxYtaM, devxYtaM ca adevxYtaM ca EtayoVH samAhAraH-devxYtAdevxYtaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtAdevxYta}
\src{va}
\meaning{\artha{devxYta matutx adevxYta tatatxvX: veVdAMta \hbox{sidAdhxMta}; SaTasxthXlasidAdhxMta athavA shakitxvishiSATxdevxYtadalilx Bakatx, \hbox{maheVsha} matutx parxsAdisathxlagaLu devxYtavanUnx, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayxsathxlagaLu adevxYtavanUnx parxtipAdisutatxve:}
\ullekha{devxYtAdevxYtavanoVdi Ena mADuvirayAyx namamx sharaNariguri[ya]ragAgi karagadananxkakx, sAthxvara jaMgamavoMde eMdu naMbadananxkakx (savasaM. 1; basava. 191-48); devxYtAdevxYtava niVkarisi, nivARNa niSapxtiyAgi, guheVshavxrA nimamx sharaNanupanu suKiyAgidaRnu (savasaM. 2; alalxma. 1085-323); devxYtAdevxYtavanatigaLedavarAreMdaDe toVruva toVrike nimaRlasavxrUparAdavaru (savasaM. 3; cenanxba. 913-282); devxYtAdevxYtava nuDivanalalx, saMkalapxvikalapxva mADuvanalalx, kAloVcitava balalx, karxmayukatxnAgi SaTfsathxlaBarita, savARMgaliMgi, dAsoVhasaMpananx (savasaM. 5; akakxma. 378-113); devxYtAdevxYtava naSaTxva mADi, sakala saMsAra vAyxparada vAyxkulaciMtaneya biTuTx, (savasaM. 10; kADasi. 28-17).}
\artha{devxYtadiMda AraMBisi adevxYtadalilx konegoLuLxva mata viVrasheYvamata:}
\ullekha{viVrasheYvadhamaRvanunx devxYtAdevxYtaveMdU shakitxvishiSATxdevxYtaveMdU kareyuvuduMTu (shUnayxku. 125).}}
\newmeaning{\ni{devxYtAdevxYtaM - devxYtaM ca adevxYtaM ca EtayoVH samAhAraH - devxYtAdevxYtaM}}
\end{entry}
%\ullekha{devxYtAdevxYtavanoVdi Ena mADuvirayayx namamx sharaNariguri[ya]ragAgi karagadananxkakx (savasaM. 1; basava. 191-48).}}

\begin{entry}
\word{devxYtAdevxYtamata}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvasidAdhxMtada payARyavAcaka.
viVrasheYvavu lwkika vayxvahAradalilx devxYta, pAramAthiRkavAgi adevxYta. lwkika vayxvahAra
eMdare pUjAdikirxyegaLu. shiva-jiVvara aBeVdadalilx pUjayx-pUjaka saMbaMdhavu GaTisadu. A
riVtiyAdAga pUjAdigaLu asaMBavavAgutatxve. A kAraNa Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla,
parxsAdisathxladalilx devxYtavanenxV kANutetxVve. pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla,
aikayxsathxladalilx adevxYtavu GaTisutatxde. AdadxriMda viVrasheYvasidAdhxMtavu
devxYtAdevxYtamata eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxYtAdevxYtamateVshudedhxV visheVSAdevxYtasaMjacnxkeV |\\[1pt]
viVrasheYveYkasidAdhxMteV savaRshurxtisamanavxyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shirxVkaraBASayx, BUmikAsholxVka, 15)}
\smallskip
\begin{shl}
pUjayxpUjakayoVliRMga jiVvayoVBeRVdavajaRneV |\\[1pt]
pUjAkamARdayxsaMpatetxVliRMganiSAThxviroVdhataH ||\\[1pt]
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteV |\\[1pt]
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||\\[1pt]
perxVrakaM shaMkaraM budAdhxvX perxVyaRmAtAmxnameVva ca |\\[1pt]
BeVdAtf taM pUjayeVninxtayxM na cAdevxYtaparoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10.37-39)}
\smallskip
\begin{shl}
jaleV jalamiva nayxsatxM vahwnx vahinxrivApiRtamf |\\[1pt]
pareV barxhamxNi liVnAtAmx viBAgeVna na daqshayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.61)}
\smallskip
\begin{shl}
ahaM barxhAmxsimx |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(baq.u., 1.4.10)}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmasi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(CAM.u., 6.8.7)}
\smallskip
\begin{shl}
neVha nAnAsitx kiMcana |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kaTha.u., 4.11; baq.u., 4.4.19)}
\newmeaning{\ni{devxYtAdevxYtamataM - devxYtAdevxYtaM iti mataM - devxYtAdevxYtamataM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dha}
%\src{saM}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanaMjaya}
\meaning{\arthanonum{shariVravAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; barxhamxraMdharxdalilxdudx, kiviyalilx samudarxGoVSavanunx mADutitxdudx maraNasamayadalilx nishacxlavAguva oMdu upavAyu:}
\ullekha{pArxNa apAna vAyxna udAna samAnaveMba nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba vAyuvanariyavo! (savasaM. 2; alalxma. 187-60); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjaya - iMtiV dashavAyugaLu (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLiceCxyalilx suLidADadu (savasaM. 8; maDimA. 747-275); pArxNa, apAna, udAna, samAna, nAda, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjayaveMba dashavAyuva kaDemeTiTx (savasaM. 9; apapxNaNx. 1040-324); iDA piMgaLa suSumanx gAMdhAri hasitx jiMhevx... dhanaMjayaneMba dashavAyugaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 595-272); dhanaMjayaniM shoVkarAgaMgaLahavu (viveVka. 34).}}
\newmeaning{\ni{dhanaMjayaH (upavAyu visheVSaH) - dhanaM jayati iti dhanaMjayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanaMjayavAyu}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{\SEE{dhanaMjaya}}}
\newmeaning{\ullekha{dhanaMjayavAyu niVlavaNaR barxhamxraMdharxsAthxnadalilxduR kaNaRdalilx samudarxGoVSavaM GoVSisi maraNakAlakekx niGoRVSamapupxdu (karaNa. 663-17); varadhanaMjayavAyu barxhamxraMdharxdoLipuRduru niVlavaNaRmadu kaNaRMgaLoLf biDade sharadhiniGoRVSaMgaLaM GoVSisute maraNadalilx niGoRVSamAgi irutipuRdu (cebapu. 58-27).}}
\newmeaning{\ni{dhanaMjayavAyuH - dhanaMjayaH iti vAyuH - dhanaMjayavAyuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamaR}
\src{saM}
\meaning{\artha{dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLeMba catuviRdha
puruSAthaRgaLalilx modalaneyadu. athaR matutx kAmagaLu dhamaRmAgaRdalilx naDedAga
moVkaSx.} \artha{jagatitxna sithxti adara aBuyxdaya matutx nAyxyasamamxta vayxvahAragaLu
yAvudanunx AsharxyisiruvudoV aMtaha oMdu guNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
``dhamaRH sherxVyaH samudidhxSaTxM sherxVyoV{\char'263}Buyxdaya sAdhanamf'' |\\
``dhamoRV vishavxsayx jagataH parxtiSAThx loVkeV dhamiRSaThxM parxjA upasapaRMti'' |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(veYsheVSikasUtarx)}
\newmeaning{\artha{sadAcArasaMpananxrAda hiriyaru sari eMdu parxshaMse mADuva manuSayxna AcAra, naDavaLike.}}
\smallskip
\begin{shl}
yamAyARH kirxyamANaM hi shaMsanf tAyxgamaveVdinaH |\\[1pt]
sa dhamaRH yaM vigahaRMti tamadhamaRM parxcakaSxteV ||\\[1pt]
taseyxYva parakAyasayx samAcAroV ya iSayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., BA-3, pu. 1445)}
\smallskip
\begin{shl}
sadhamaRH... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.58)}
\newmeaning{\artha{moVkaSxkekx sAdhanavAda anuSAThxna, kAyARcaraNe, shAsotxrXVkatxvAda
kamARnuSAThxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
vihitakirxyayA sAdhoyxV dhamaRH puMsoV guNoV yataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw. BA-3, pu.~1446)}
\newmeaning{\artha{manuSayxnu iha-para swKayxkAkxgi mADabeVkAda kAyaR, puNAyxcaraNe. AyA Asharxma matutx vaNaRgaLanunx udedxVshisi heVLuva dhamaR. udA : barxhamxcayARsharxmadhamaR, gaqhasAthxsharxmadhamaR, vAnaparxsathxdhamaR, saMnAyxsAsharxmadhamaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
AsharxmaM ca samAshirxtayx yoV dhamaRH saMparxvataRteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., BA-3, parx. 1446)}
\newmeaning{\artha{BoVga-moVkaSxgaLa sididhxge kAraNavAda guNa. mahAtamxra, AcAravaMtara naDavaLike.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhamaR Eva samasAtxnAM yataH saMsididhxkAraNamf |\\[1pt]
AcAraM mahatAM daqSATxvX parxvataRMteV hi lwkikAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.64-65)}
\newmeaning{\artha{satayx, kaSxme, daye, shwca, niyama, maqdutA, tapasf,
tAyxga, barxhamxcayaR, saMtuSiTx, QujutA- eMba hanonxMdu dhamaRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
satayxM kaSxmA dayA shwcaM niyamoV mAdaRvaM tathA |\\[1pt]
tapasAtxyXgoV barxhamxcayaRM saMtuSiTxshAcxjaRvaM tathA |\\[1pt]
dhamAR EkAdasha porxVkAtx BakAtxnAM shuBavAMCinAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 7. 11-12)}
\smallskip
\begin{shl}
dhamARnanxhi vidayxteV Kalu mameVtAyxloVcayx kAlAnatxraH | 3 : 2
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{`dhamaR' eMba padakekx vishAlavAda athaRvidudx avugaLalilx kelavanunx ililx paTiTx
mADabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{suDuvudu beMkiya dhamaR, eMbalilx dhamaRkekx guNa athavA
 savxrUpa eMbathaRvide. yudadhx mADuvudu kaSxtirxya dhamaR eMbalilx dhamaRkekx
 kataRvayx eMbathaRvide. niVti eMbudu matotxMdu athaR.
dhamaRgarxMtha, bwdadhx dhamaR eMbalilx ``dhamaR''vu naMbike,
 AcAra matutx BAvanegaLanonxLagoLuLxtatxde. paramAtamx idAdxne athavA
ilalx, savxgaR narakagaLive athavA ilalx, itAyxdi
 naMbikegaLu. balikoDuvudu, japisuvudu, pUje mADuvudu, dAna mADuvudu,
satayx, ahiMse, barxhamxcayaRgaLanunx pAlisuvudu, dhAyxna mADuvudu,
ivelalx AcAragaLu. pUje, dhAyxna, japa itAyxdigaLa mUlaka taqpitx,
samAdhAna, AnaMda, shAMti muMtAdavugaLu BAvanegaLu. obabx dhAmiRka
jiVvana naDesutAtxne, eMdare avanu mUru aMshagaLige otutx koDutAtxne, eMdathaR.}
\ullekha{Ashe iceCxgenanx gAsi mADadirayAyx, dAsoVhiyAgipaR dAsanAgirisenanx kUDalasaMgamadeVvA, nimamx dhamaR (savasaM. 1; basava. 1056-284); sakala-niSakxla, rUpu-nirUpu mAyA-nimARya, kAraNa-akAraNa... dhamaR-adhamaRMgaLeMba kAla-veVLeyiMda niratanAgi (savaaM. 3; cenanxba. 1632-597); puNayxpApaMgaLanariyada munanx aneVka BavaMgaLalilx baMdu nimamx niluvanariyade keTaTxnayAyx. inunx nimamx sharaNuvokekxnAgi, nA nimamxneMdU agaladaMte mADA ayayx, nimamx dhamaR nimamx dhamaR! nimamxlilx oMdu beVDuve; enanx kamaRbaMdhana biDivaMte mADA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1268-364).}}
\newmeaning{\ni{dhamaRH-daqcnf+manf - dharati loVkAnf(vishavxM)iti dhamaRH; dhirxyateV janeYH iti dhamaRH}}
\end{entry}
%navanALa biMdu pavana haqdayakamala madhayxda daLava meTiTx... utatxrAyAM dhamaRshiVlAveYshAnAyxM viSayasatxthA... (savasaM. 2; alalxma. 1285-378);
% mATa maduveya mane... dAnadhamaR saMteya pasAra... (savasaM. 5; akakxma. 336-100).

\begin{entry}
\word{dhamaRsaMgarxha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ahiMse, satayx, asetxVya (kaLaLxtana mADadiruvudu),
barxhamxcayaR, daye, kaSxme, dAna, pUje, japa, dhAyxna - I hatutx dhamaR
saMgarxhagaLenisive. ivugaLu dashadhamaRsUtarxgaLeMdU parxsidadhxvAgive. I hatutx
dhamaRsUtarxgaLaMte naDedukoMDare iha-para swKayxgaLuMTAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\[1pt]
dAnaM pUjA japoV dhAyxnaM iti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\newmeaning{\ni{dhamaRsaMgarxhaH - dhamaRsayx saMgarxhaH - dhamaRsaMgarxhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcAra}
\meaning{\artha{dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra eMba mUru vidha
AcAragaLalilx oMdu. BakitxyiMda apipxkoMDa AcAragaLanunx pArxNatAyxgada saMdaBaR baMdarU
biDadiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
acArasAyxparitAyxgaH sugaqhiVtasayx BakitxtaH |\\[1pt]
api pArxNAtayxyeVnAyaM sa dhamARcAra ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vAtulAgama, ulelxVKa- keY.sA., 2.2)}
\newmeaning{\ullekha{dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAraveMba tirxvidha AcAragaLu (savasaM. 2; alalxma. 789-222); AcAraliMgatirxvidha dhamARcAra BAvAcAra jAcnxnAcAra (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); AcAraliMgatirxvidha ivu dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra eMdu ive. niVtiyaMte naDeyuvudu dhamARcAravu (shivAkoV. 88-104).}
\artha{aMtaraMga kirxyegaLanunx parishudadhxgoLisalu sahAyakavAda kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba ELubageya AcAragaLalilx oMdu; sadAkAlavU dashavidhapAdoVdaka, parxNavamaMtarx muMtAduvugaLalilx sharxdedhxyiMdiruvudu:}
\ullekha{savARvasethxyalilx dashavidhapAdoVdaka EkAdashaparxsAda CatitxVsa parxNava modalAda mahAmaMtarxMgaLalilx erakavanuLuLxde dhamARcAraveMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); parxNavamahAmaMtarxdalilx loVlupatxnAgi Acarisuvudu dhamARcAravu idariMda liMgAMgagaLu EkarUpateyanunx hoMduvuvu (shivAkoV. 95-122).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcAraH - dhamaRsayx AcAraH(AcaraNaM) - dhamARcAraH}}
\end{entry}
%harahara shivashiva jayajaya... dhamARcAradiMda liMgAMga EkavAguvudayayx... (savasaM. 10; gurusi. 692-382); baLikakxM... dhamARcAra BAvAcAra jAcnxnAcAragaLeM... (savasaM. 11; imamxDi. 1242-578); liMgAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcAra... satAyxcAra nitAyxcAra dhamARcAra savARcArasaMpatetxMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 628-188);

\begin{entry}
\word{dhamARcArashiVla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadiVkeSxyanunx sivxVkarisidavanu anusarisabeVkAda ipapxtutxnAlukx bageya sadAcAragaLalilx oMdu; ADida mAtige tapapxdiruva shiVla:}
\ullekha{hiMde satAyxdiya parxvaradeVkAdashoVkatx parxkAradoLu naDevavanadiMteseva dhamARcArashiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-22).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcArashiVlaM - dhamARcAraHEva shiVlaM-dhamARcAraMshiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArasaMsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{\SEE{dhamARcArasathxla}}}
\newmeaning{\ullekha{I sakAyavu akAya parakAyaveMbutatxma tirxvidheYkayxliMgavA mAheVshavxroVtatxmana sadadhxmaRcariteyiMdeVkavAdudu satayxsuvicArada tatatxtakxrXmade naDedu mithayxvaMcaneyaLidu citatxdoLu nimaRlanumAgiralu mukitxyinenxtatxluMTeVyenalAkxgi dhamARcArasaMsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-20).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcArasaMsathxlaM - samiVciVnaM ca tatf sathxlaM ca - saMsathxlaM, dhamARcArasayx saMsathxlaM - dhamARcArasaMsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxlada \hbox{oMbatutx} vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu. avAMtarasathxla. parakAyasavxrUpiyAda shivayoVgige iSaTxvAguva yAva AcAravideyoV
aduveV dhamARcAra. adu elalxrigU mAgaRdashaRkavAgutatxde eMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhamARcArasathxlaM cAtha BAvAcArasathxlaM tataH |\\[1pt]
taseyxYva parakAyasayx samAcAroV ya iSayxteV |\\[1pt]
sa dhamaRH savaRloVkAnAmupakArAya kalapxyXteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.3, 58)}
\newmeaning{\ullekha{kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla, dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla, I oMbatutx guruliMgasathxlaMgaLu (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); kAyaliMga terxYvidhayxvoMdeyAda liMgaM mAheVshavxrana sadadhxmaRcaritArxthaRveVkavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde dhamARcArasathxlavAdudu (keYvasha. 104-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcArasathxlaM - dhamARcAraH iti sathxlaM - dhamARcArasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAtu}
\meaning{\arthanonum{raseVshavxravAdada parxkAra, kelavoMdu giDamUlikegaLa misharxNadiMda nAvu vajarxdeVhigaLAgirabahudu. Adare viVrasheYvada parxkAra, vajarxdeVhigaLAguvudu, diVGaRkAla badukuvudu jiVvanada
 guriyalalx. jiVvanada guri shUnayxkAyarAguvudu matutx liMgAMgasAmarasayx paDeyuvudu.}
\ullekha{gatigeTuTx varxtageTuTx dhAtugeTaTx bAhira nAnayAyx (savasaM. 1; basava. 1301-358); maMgaLada maneyalilx saMga tanagAnaMda saMgave nelemaneyu, nitayxvAgipapx shevxVta jaladalipapx riVti saMKeyxyanaridu, dhAtuvanu atigaLedu, tUgi tUgi ADivoVdAtanu miVri kaMDanu (savasaM. 4; sidadhxrA. 859-242).}}
\newmeaning{\ni{dhAtuH-dhA+tunf, dadhAti shoVBAM-iti dhAtuH}}
\end{entry}
%paMceVMdirxya sapatxdhAtuvanatigaLedalilx PalaveVno?... (savasaM. 2; alalxma. 152-45); liMgaparxsAdigaLeMbaru balalxre niVvu heVLaroV!... A parxsAdava tananx paMceVMdirxya sapatxdhAtu taqpatxvAgi BoVgisUdu... (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); 
% Aturada dhAyxnadiMda dhAvatigoMDe... dhAtugeDisi manava noVDi kADuvanu... (savasaM. 5; akakxma. 56-20).

\begin{entry}
\word{dhAtusapatxka}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva rasa, rakatx, mAMsa, meVdasusx, majejx, asithx matutx shukalxgaLeMba ELu muKayxvAda GaTakagaLu; sapatxdhAtu:}
\ullekha{A biMdu tAyatxMdeyaMshikaM tAtashukalxdi roVmanADayxsithx janisidavu mAteyiM mAMsa rudhiraM tavxkukx huTiTxdavu I te{\ra}doLA{\ru} kUDalu SaSaThx tanuvAyutx reVta kUDida baLika dhAtu sapatxkavAyutx iMtAgi jananakekx nAdaveV kAraNaM (\hbox{diVkASxboV.} 42-7).}}
\newmeaning{\ni{dhAtusapatxkaM - dhAtUnAM sapatxkaM - dhAtusapatxkaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dhAraNaM}
%\smallskip
%\meaning{\artha{dhAraNaM (nA) sithxramanasisxnoVDane nimaRla budidhxyiMda  niraMtara parxvAha rUpavAgi yAvudoV oMdu dheyxVya vasutxvina meVle  sithxravAguvudu dhAraNavenisikoLuLxtatxde. avAyxkiVNaR mana sameVtA  malabudidhx parxvAha saMtAna rUpa BUtadhAyxneV  dheyxVyavishavxliVBoVtadhAraNaM. (deVshAA. ?-16).}
%\ullekha{`OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge sAdhayxvAgadu viBUti... BALadoLu paTaTxvaM kaTiTx, viBUtiya dhAraNaMgeYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); ayAyx, SoVDashadaLa kamalada madhayxdalilx nelasipaR... cidaBxsitava sAnxna dhUlana dhAraNaMgaLa mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 933-296); nitayx cilumeya neVmakekx shivaBakatxru siVmeyalilxyalalxde iralilalx... muMtAda matAtxvAva guNaMgaLelalxvu liMgadhAraNa siVmeyAgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 516-160); pUjeya pariyanoreve AsA deVvA... BasamxdhAraNaM... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1688-479); baLikiMtu haqtakxmalakaNiRkAmadhayxdalilx guruvicititxSaTxliMgadalilx siMhAsanadalilx... shivapArxsAdAMbupAna shivanimARlayxdaLa kusumadhAraNaMGaLu sadAbxrXhamxNaru... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1444-540).}}
%\newmeaning{\ni{(dhAraNa)-dhaq+Nicf-ana-(BAvanAma), dhArayati-dhAyaRteV(dhAraNakirxyA) (dhAraNA-(sitxrXV))}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dhAraNa}
%\meaning{\arthanonum{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi -eMba yoVgada eMTu aMgagaLalilx oMdu; manasasxnunx haqtakxmaladalilxruva paramAtamxnalilx daqDhavAgi nelegoLisuvudu; dhAyxna vasutxvinalilx manasusx nishacxlavAguvudu:}
%\ullekha{ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... dhAnayx, dhAraNa, samAdhiyeMba haThayoVga... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); aMgada meVle liMgadhAraNavAda baLika maraLi Bavi naMTaneMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 169-50); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... gaqhadalilxdaR kirxyAshakitxyarige dhAraNavidaRDe... (savasam. 5; akakxma. 35-11); guruvina kaqpeyiMda sAdhAraNa tanuva marede... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); Adayxra vacanava keVLi, veVdAgamaMgaLa tiLidu... shirxVviBUtiya dhAraNave muKayxveMdaridu dharisiraNaNx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 869-439).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNa}
\meaning{\artha{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna,
dhAraNa, samAdhi eMba aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu. paramAtamxnalilx manasasxnunx daqDhavAgi
nililxsuvudu. nABicakarx, haqdaya, jihAvxgarx, nAsAgarx, shirasusx modalAda shariVrada
avayavagaLalilx athavA shuBavAda horagina vasutxvinalilx citatxvanunx sithxravAgi
nililxsuva aBAyxsa.}}
\medskip
\begin{shl}
nAsAgarxnABicakArxdideVsheV citatxsayx sithxriVkaraNaM dhAraNA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu. 6)}
\smallskip
\begin{shl}
yamAdiguNayukatxsayx manasaH sithxtirAtamxni |\\[1pt]
dhAraNeVtuyxcayxteV sadiBxyoRVgashAsatxrXvishAradeYH ||
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
nABicakerxV haqdayapuMDariVkeV mUdhiRnx joyxVtiSi nAsAgerxV jihAvxgerxV iteyxVvamAdiSu deVsheVSu bAheyxV vA viSayeV citatxsayx vaqtitxmAterxVNa baMdhaH dhAraNA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw.BA-3, pu.~1462)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{A biMdu tAyatxMdeyaMshikaM tAtashukalxdi roVmanADayxsithx janisidavu mAteyiM mAMsa rudhiraM tavxkukx huTiTxdavu I te\char'273doLA\char'273\char'304\ kUDalu SaSaThx tanuvAyutx reVta kUDida baLika dhAtu sapatxkavAyutx iMtAgi jananakekx nAdaveV kAraNaM (diVkASxboV. 42-7); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNaniguRNa rUpamAda aSATxMgayoVgavidhigaLuM (viveVka. 129); citatx nishacxlateyaMtu BAvaM dhAraNaM (viVsheYpu. 7-105-28).}}
\newmeaning{\artha{manasisxna nimaRliVkaraNa.}}
\medskip
\begin{shl}
citatxsayx nimaRliVBAvoV dhAraNAsw nigadayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu.~5)}
\medskip
\newmeaning{\artha{sAMKayxsUtarxdalilx heVLiruva pUraka, reVcaka, kuMBakagaLeMba pArxNaviroVdharUpavAda pArxNAyAma.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAraNAsanasavxkamaRNA tatfsididhxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ulelxVKa : sha.kw., BA-3, pu. 1463)}
\medskip
\newmeaning{\artha{nishacxlavAda citatxdiMda shariVrada aMtaraMga-bahiraMgagaLalilx paramatatatxvXda(paramAtamxna)
suPxraNeyAguvudu dhAraNA enisutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
suPxrati paramatatatxvXM savxsayx bAhAyxMtareV yatf |\\[1pt]
satatamatulamatAyx dhAraNaM nishacxleVna |\\[1pt]
calanarahitacitatxM keVvalaM dhAraNA sA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.10)}
%\newmeaning{\ullekha{itihAseVSu veVdeVSu purANeVSu purAtaneYH... parxsAdaseVvanAdAdhxyXnAdacaRnAdAdhxraNAdapi iMteMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 147-43); tirxpurasaMhArava mADuvalilx... Ata Eva rudArxkaSxdhAraNAtf rudarxH... (savasaM. 6; Adayayx. 971-294); hasatxmasatxkasaMyoVgAdUBxtipaTaTxsayx dhAraNAtf shivadeVveVti vijecnxVyaH... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1415-529); jAti dhamaR niVtiya biTuTx... mucayxteV savaRpApeVBoyxV naroV rudArxkaSxdhAraNAtf ||... (savasaM. 14; SaNumxKa. 333-199).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNayoVga}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. dhAraNa).}
\ullekha{A parashivamUtiRye iSaTxliMgaveMba BAvaneyiMda aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacayaRMgaLiMdiSaTxliMgadhAraNadiMda ipupxdu dhAraNayoVga (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); A liMgava BAva, mana, karaNa muKayxvAda savARMgadalilx dharisuvudiVga dhAraNayoVga (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); \hbox{manava} sakaleVMdirxyaMgaLa keVrigaLalilx sUsaliVyade dharisikoMDihudeV dhAraNayoVga noVDA aparxmANakUDalasaMgamadeVvA (savasaM. 13; bAlasaM. 359-164); inunx dhAraNayoVgada lakaSxNaveMtene : saMkalapx vikalApxtamxkavAda manasusx kAkAkiSxyaMte bAhAyxBayxMtaragaLige tAneV kAraNavapupxdariMde A manamaM mudArxkaraNabaMdhaMgaLiMdaMtamuRKamaM mADi, anavaciCxnanx teYladhAreyaMte shivadhAyxnamaM mADutiralu A dhAyxnAkAradiM karigoMDa vasutxvinoLu A manavu nishacxlamAgaladeV dhAraNayoVga noVDA aKaMDeVshavxrA (savasaM. 14; SaNumxKa. 737-332); dhAyxnisidalilx AyA liMgagaLu AyA cakarxgaLalilx sAthxpayxvAguvuvu. idariMda BAva, karaNa, mana muKayxvAda savARMgadalilx A liMgavu toLagi beLagahatatxlu A liMgadoDane AcaraNegaLuMTAguvuvu. ideV dhAraNayoVgavu (shivAkoV. 48-44).}}
\newmeaning{\ni{dhAraNayoVgaH - dhAraNasayx yoVgaH - dhAraNayoVgaH}}
\end{entry}
%anavaciCxnanx teYladhAreyaMte shivadhAyxnamaM mADutiralu A dhAyxnAkAradiM karigoMDa vasutxvinoLu A manavu nishacxlamAgaladeV dhAraNayoVga noVDA (aKaMDeV. 220-61);
%AcAraliMgava aMgeYyoLagaLavaDisi... jAgarxtf savxpanxdalilx pUjisuva dhAraNayoVgadoLiduR... (savasaM. 11; GanaliM. 727-338);

\begin{entry}
\word{dhAraNasidadhx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgayoVga sAdhanegaLanunx mADida eMTu parxkArada sAdhakaralilx obabx; tananx citatxvanunx parabarxhamxnalilx nelegoLisidavanu.}
\ullekha{tAM shuBAsharxyadalilx tacicxtatxvu meVNadaMtagaRtamumAda dhAraNasidadhxru ...tamamx nija susavxrUpaM naviVna paramAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutetx (viVsheYpu. 5-80-21).}}
\newmeaning{\ni{dhAraNasidadhxH - dhAraNeV sidadhxH-dhAraNasidadhxH; dhAraNeVna sidadhxH-dhAraNasidadhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxna}
\meaning{\artha{yama, niyama modalAda aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu.
yAvAgalU paramAtamxnanunx manasisxnalilx ciMtisutitxruvudu, paramAtamxna viSayada
anusaMdhAna. manasasxnunx oMdeV viSayadalilx sithxravAgi nililxsuvudu dhAraNe
enisutatxde. adara muMdina sididhx dhAyxna.}}
\medskip
\begin{shl}
tatarx parxteyxYkatAnatA dhAyxnamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pA.yoV.sU., 3.2)}
\medskip
\begin{shl}
shivasavxrUpaciMteYva dhAyxnamitayxBidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.pu. 1.5)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhi eMbiV aSATxMgayoVgadoLivxDidu niTilataTa BUrxmadhayxda meVlaNa uBayadaLa kamalada meVle ipapx jiVvaparamana BeVdaveMtiduRdeMDaDe (savasaM. 3; cenanxba. 1184-409); dhAyxna dhAraNa yama niyama ...modalAgidaR halavavadhAna niSeThxya nitayxneVmada mAnigaLu neredidaRru (parxBuliV. 23-7); ciMtisuvudeV dhAyxnaveY (viVsheYpu. 7-105-28).}}
\newmeaning{\artha{shivajAcnxna, shivaBakitx, shivadhAyxna, shivavarxta, shivAcaRne - eMba paMca (aidu vidha)
shivayoVgagaLalilx oMdu. biMdu, nAda, voyxVmamaMtarx, Buvana, vigarxha modalAda rUpada
shivAtamxkavAgiruva dhAyxna.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxnaM shivamayaM BakitxH sheYviV dhAyxnaM shivAtamxkamf |\\[1pt]
sheYvavarxtaM shivAceRVti shivayoVgoV hi paMcadhA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1.15)}
\medskip
\begin{shl}
biMdunARdasatxthA voyxVmamaMtorxV Buvana vigarxhaH |\\[1pt]
SaDavxsAtxvXtAmx shivoV dheyxVyaH PalaBeVdeVna sAdhakeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. pu. 18)}
\medskip
\newmeaning{\artha{tapasf, kamaR, japa, dhAyxna, jAcnxna eMba shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu vidha. shivana
rUpAdigaLa ciMtane dhAyxna.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\[1pt]
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf ||\\[1pt]
dhAyxnaM shivasayx rUpAdiciMtA nAtAmxdiciMtanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 21, 24)}
\medskip
\newmeaning{\artha{dheyxVyavAda vasutxvinalilx citatxvu liVnavAguvudu. \hbox{iMtaha} dhAyxnadiMda dheyxVyavu
parxtayxkaSxvAgalu dhAyxnamADuvavanu tanamxyanAgutAtxne.}}
\medskip
\begin{shl}
dheyxVyeV citatxM yadA liVnaM tadA dhAyxnamudAhaqtamf |\\[1pt]
dheyxVyaH parxtayxkaSxtAM yAti dhAyxtA tanamxyatAM varxjeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.u., shAM.vAyx., pu. 32)}
\medskip
\newmeaning{\artha{hatutx vidha dhamaRsaMgarxhagaLalilx dhAyxnavu oMdAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\[1pt]
dAnaM pUjA japoV dhAyxnamiti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\medskip
\newmeaning{\artha{dhAyxnavu mukitxge soVpAna.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxnAdf dhAyxnaM BaveVdAdhxyXnAtf jAcnxnaM BUyaH parxvataRteV |\\[1pt]
taduBABAyxM BaveVnumxkitxsatxsAmxdf dhAyxnaratoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.tarx., sholx.~73, 75, pu.~10, sheY.ra., 12.34)}
\medskip
%\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, dhAyxnaveMdare liMgadhAyxna. idanunx eraDu riVti mADabahudu. modalaneyadu iSaTxliMga pUjeya naMtara, iSaTxliMgavanenxV daqSiTxsi noVDutAtx dhAyxnakokxLagAguvudu. AdhAyxtimxka jiVvanada parxthama haMtadalilxruvavarige idu sAdhayxvAgabeVkAdare iSaTxliMga avashayxkavAgutatxde. eraDaneyadu mAnasika, aMdare, yAvAgalU liMgavanenxV (parashivananenxV) kuritu ciMtisuvavaru liMgadhAyxnadalilxdAdxreMdeV athaR. avaru pUje mADutitxrabahudu, saMteyalilxrabahudu, holadalilx kelasa mADutitxrabahudu, aMtU dhAyxnakekx Atamxshudidhx Avashayxka. EkeMdare, Atamxshudidhxyilalxde, EkAgarxte ilalx; EkAgarxte ilalxde dhAyxna laBisadu.}}
%\newmeaning{\arthanonum{dhAyxnavilalxde sAmarasayx sAdhayxvilalx.}
%\ullekha{jAcnxnada gamanava sahajada udayadalilx EneMdariyenu... kUDalasaMgamadeVvana dhAyxnadiMda EneMdariyenu. (savasaM. 1; basava. 851-218); upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx... dhAyxna dhAyxnisalariyade. dhAyxnarUpAtiVtaneMdu, tadAdhxyXnagoMDitutx... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); suKashiVla liMgadhAyxna, samashiVla jaMgamaperxVma... (savasaM. 3; cenanxba. 123-34); ayAyx, ninanx vikaLateyiMda hAhA! BUtanAde... ayAyx, ninanx nenahina dhAyxnadiMda mUCeRhoVde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 83-26); Aturada dhAyxnadiMda dhAvatigoMDe... (savasaM. 5; akakxmamx. 56-20); dhAyxna dhAraNa yama niyama ...moVna modalAgidaR halavavadhAna niSeThxya nitayxneVmada mAnigaLu neredidaRru (parxBuliV. 23-7); ciMtisuvudeV dhAyxnaveY (viVsheYpu. 7-105-28).}}
\newmeaning{\ni{(dhAyxna)-dheYti-BAveV(luyxTf)-anadhAyxyateV iti dhAyxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnacatuSaTxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna sAkASxtAkxrakekx sahAyakavAdudeMdu BAvisiruva dhAyxnamuderx, KeVcariVmuderx, SaNumxKamuderx matutx shAMBavamuderx eMba nAlukx parxkArada muderxgaLanonxLagoMDa dhAyxna.}
\ullekha{parxNava hatatx{\ra}lilx dhAyxnacatuSaTxya kUDi talilxVyada kiVla balalxDe liMgeYkayx (sidadhxrA. samava. 4-27-88).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnacatuSaTxyaM - dhAyxnasayx catuSaTxyaM - dhAyxnacatuSaTxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnamuderx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnamuderx, KeVcaramuderx, SaNumxKamuderx matutx shAMBavamuderx eMba nAlukx bageya muderxgaLalilx oMdu; citetxYkAgarxteyiMda mADuva dhAyxna.}
\ullekha{obabxnu shuciyAgi oMdu sathxLadalilx padAmxsanadalilx kuLitu nAsikAgarxdalilx daqSiTxyaninxTuTx paMcAkaSxriV maMtarxjapavanunx shivApaRNabudidhxyiMda mADuvudu dhAyxnamuderx eMdenisuvudu (shivAkoV. 46-43).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnamudArx - dhAyxnasayx mudArx - dhAyxnamudArx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savaRdoVSarahitavU, atishudadhxvU Ada dhAyxnayajacnxvu
manasasxnunx shudidhxgoLisi mukitxyanunx niVDutatxde. tapoVyajacnxkikxMtalU
dhAyxnayajacnxvu nUraraSuTx sherxVSaThx.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnayajacnxH paraH shudadhxH savaRdoVSavivajiRtaH |\\[1pt]
dhAyxnayajecnxVna satataM sa yAti paramAM gatimf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, 27, pu. 210-211)}
\medskip
\begin{shl}
tapoVyajAcnxdf jAcnxnayajacnxH shatAdhikaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., 12.8)}
\newmeaning{\ni{dhAyxnayajacnxH - dhAyxnasayx yajacnxH-dhAyxnayajacnxH; dhAyxnaM Eva yajacnxH-dhAyxnayajacnxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayoVga}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnarUpavAda yoVga (dhAyxnameVva yoVgaH)
dheyxVyavasutxvina sAkASxtAkxroVpAya.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnayoVgeVna saMpasheyxVtf gatimasAyxMtarAtamxnaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ma.samxqq. 8. 73)}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnayoVgasayx ceYkasayx kalAM nAhaRMti SoVDashiVmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 34)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{inunx dhAyxnayoVga- adakekx vivara: aMtaraMgada shudadhx paramAtamx liMgavaneV shivaliMga savxrUpava mADi karasathxlakekx shirxVguru taMdu koTaTxnAgi A karasathxladalilxdadx shivaliMgaveV paramAthaRcihanxveMdaridu A liMgavaneV AdhAra, sAvxdidhxSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AjecnxVya, barxhamxraMdharx muKayxvAda sAthxnaMgaLalilx A shivaliMgamUtiRyane AhAvxna visajaRneyilalxde dhAyxnipudiVga dhAyxnayoVga, (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); shirxVguruliMgaBAvavilalxda niBARvaliMgava BAvasathxlakekx taMdu A BAvasathxlada liMgava manasathxlakekx taMdu A manasathxlada liMgava daqSiTxsathxlakekx taMdu A daqSiTxsathxlada liMgava karasathxlakekx taMdu A karasathxlada mUtiRya dhAyxnisuvude dhAyxnayoVga noVDA (savasaM. 13; bAlasaM. 360-164); niyamayoVgAsanada yoVgavA pArxNAsuyAmayoVga A suparxtAyxhArayoVgavA dhAyxnayoVgA sumasudhAraNAdhikayoVgamuM baLikAkx samAdhi enipapx yoVgavA pavanayoVgaMgaLeMbiva{\rO}Leyedx nA sAdhisuva vivaraveMtenalekx (viVsheYpu. 4-52-44); aMtaraMgada shudadhx paramAtamx liMgavanunx shivaliMgasavxrUpavanAnxgi mADi, karasathxlada liMgaveV paramAtamx cihanxveMdaridu, adanunx Aru cakarxgaLalilx aMdare AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, Ajecnx ivugaLalilx anukarxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMgagaLAgi dhAyxnisuvudu dhAyxnayoVgavenisuvudu (shivAkoV. 48-44).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnayoVgaH - dhAyxnasayx yoVgaH - dhAyxnayoVgaH}}
\end{entry}
%aSaTxBoVgaMgaLaBilASeyiMdipapx veVSadhArigaLige... `teV dhAyxnayoVgAnugatA apashayxnf deVvAtamxshakitxM savxguNeYniRgUDhAM... (savasaM. 6; Adayayx. 806-243);
%AcAraliMgava aMgeYyoLagaLavaDisi... dhAyxnayoVgamaM keYkoMDu SaDuvaNaRmaM mareyaloDane... (savasaM. 11; GanaliM. 727-338);
%inunx yoVgiVshavxrara dhAyxnayoVgakekx sAthxnaMgaLAvuvene... (savasaM. 14; SaNumxKa. 736-332);

\begin{entry}
\word{dhAyxnayoVgi}
\meaning{\artha{dhAyxnayoVgadalilx niratanAda \hbox{sAdhaka}. dheyxVyavasutxvina
sAkASxtAkxradalilx talilxVnanAda shivayoVgi. aMgada meVle liMgadhAriyAgi shiveVtara
deVvategaLanunx biTuTx \hbox{shivana} dhAyxnadalilxyeV niratanAda yoVgiVshavxra.}}
\medskip
\begin{shl}
shivadhAyxnaratoV BUtAvx shivaliMgAMgasaMyutaH |\\[1pt]
shiveVtaraparitAyxgiV dhAyxnayoVgiV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 189)}
\medskip
\newmeaning{\artha{bahiraMgadalilx shivananunx dhAyxnamADutAtx, pUjisuvaMte aMtaraMgadalilx
parxsananxnAdare aMthavanu dhAyxnayoVgi enisutAtxne.}}
\medskip
\begin{shl}
yathA bAheyxV shivaM dhAyxtAvx pUjAM kuvaRMti mAnavAH |\\[1pt]
tathA haqdi parxsananxshecxVtf dhAyxnayoVgiV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 18.9)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{barxhamxcakarxda sahasarxdaLapadamxdoLu deVvarihudu A deVvara kANade satatx dhAyxnayoVgigaLu koVTAnukoVTi (savasaM. 13; bAlasaM. 604-225).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnayoVgiV - dhAyxnasayx yoVgaH asimxnf asitx iti - dhAyxnayoVgiV}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{dhAyxnavilalxda japa}
%\meaning{\arthanonum{manasasxnunx shivana meVle keVMdirxVkarisade, yAMtirxkavAgi maMtarxvanunx athavA shivanAmavanunx japisuvudu.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakitx modalAda eMTu yoVgadalilx sididhxyanunx paDeda
sAdhakanu AtamxniSaThxnAdare dhAyxnasheYva eMdenisutAtxne. I dhAyxnasheYvana citatxvu
bahimuRKavAdare elalxvanUnx shivamayaveMdu BAvisabeVku. noVDidudx, keVLidudx,
muTiTxdudx, mUsidudx, ruci noVDidudx, hiVge elalxvU shivAtamxka (shivamaya)veMdu
dhAyxnisuva shivayoVgi dhAyxnasheYva.}}
\medskip
\begin{shl}
itathxM saMsidadhxyoVgaH sanf vateRVtAtamxparAyaNaH |\\[1pt]
savaRM madAtamxkaM dhAyxyeVdf dhAyxnasheYvaH sa ucayxteV ||\\[1pt]
daqSaTxM shurxtaM ca saMsapxqqSaTxmAGArxtaM sAvxditaM kaqtamf ||\\[1pt]
savaRM shivAtamxkaM dhAyxyeVdf dhAyxnasheYvaH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 10. 57-58)}
\newmeaning{\ni{dhAyxnasheYvaH - dhAyxneV nirataH sheYvaH - dhAyxnasheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhArasAthxna, sAvxdhiSAThxna, nABisAthxna,
haqdayasAthxna, kaMThasAthxna, BUrxmadhayxsAthxna, shiVGaRsAthxna, barxhamxraMdharxsAthxna,
cidAkArasAthxna eMdu dhAyxnasathxlagaLu oMbatutx vidha.}}
\medskip
\begin{shl}
AdhAraliMga maNipUrakahaqdishudidhx\\[1pt] 
BUrxmadhayxmasatxkanaBoVsathxlasaMjacnxkAni |\\[1pt]
EtAni tAni yatinAM suKadAyakAni\\[1pt]
dhAyxnasathxlAni suvicitarxtarANi nUnamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. 3.5)}
\newmeaning{\ni{dhAyxnasathxlaM - dhAyxnasayx sathxlaM-dhAyxnasathxlaM; dhAyxnAthaRM sathxlaM-dhAyxnasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasidadhx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgayoVgasAdhanegaLanunx mADida eMTu parxkArada sAdhakaralilx obabx; jAcnxnasaMbaMdhavAda viSayadalilx mAtarx AsakitxyuLaLxvanu.}
\ullekha{sujAcnxna suparxvahamumadalalxdUNeyada matotxMdu sogasadA dhAyxnasidadhxrugaLuM... tamamx nijasusavxrUpaM naviVnaparamAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutetx (viVsheYpu. 5-80-21).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnasidadhxH - dhAyxneVna sidadhxH - dhAyxnasidadhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhUpa}
\meaning{\arthanonum{deVvatAcaRneya parikaragaLalilx oMdu; beMki tagulidAga suvAsaneyanunx biVruva vasutx.}
\ullekha{sujAcnxnaveMba BAvavu guruvinalilx sAhitayxvu. liMgakekx gaMdha dhUpa nivALiya kuDalAgadu, adeVnu kAraNa ? duritaGaraTaTxMge dhUpAratiyanu koDuva purAtaru keVLirayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 397-124); dhUpakekx upayoVgisuva padAthaRgaLu- kaqSANxgaru, gaMdhasAra, gugugxLa, biLeV agaru, hAlumaDiDx, bilavxpatirxya haNiNxnoLagina \hbox{tiruLu}, AkaLa tupapx, jeVnutupapx, shilArasa, kapURra (shivAkoV. 200-373).}}
\newmeaning{\ni{dhUpaH-dhUpf+acf, dhUpayati iti dhUpaH}}
\end{entry}
%tApatarxyaveMdaDe rUpa kANutatx kanalida... dhUpada guMDigeyanoDeda, diVpAratiya naMdisida... (savasaM. 1; basava. 901-235); pUjeyAyitatxdeVno ?... dhUpa diVpa nivALi ideVno ?... (savasaM. 2; alalxma. 1353-399);
%duritaGaraTaTxMge dhUpAratiyanu koDuva purAtaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 645-183); iMdenanx manege oDeyaru baMdaDe... sadABxvaneyoDane dhUpava biVsuve... (savasaM. 5; akakxmamx. 74-27);

\begin{entry}
\word{dhULapAdoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dhULapAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka matutx jAcnxnapAdoVdakagaLeMba tirxvidhapAdoVdakagaLalilx oMdu. tanutarxyagaLalilx oMdAda sUthxladeVhada shudidhxyanunx mADuva pAdoVdaka; dhULapAdoVdakavu iSaTxliMgasaMbaMdhavanunxMTumADi saMcitakamaRgaLanunx nAshamADuvudu. idakekx gurupAdoVdaka, diVkASxpAdoVdaka, karuNajalaveMba hesarugaLU ive.}
\ullekha{aDipAdadiMde mU{\ru}veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvude dhULapAdoVdaka adeV diVkASxpAdoVdakavenisuvudu ada{\ri}Mda sAnxna muKaparxkASxlana aBiSeVkava mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 910-284); Ava vaNaRda goVvAdaDeyU sariye avayavaMgaLu nUnukUnilalxde baregaLa hAkade iruvaMtaha goVva taMdu adakekx dhULapAdoVdaka sAnxnava mADuvaMtahade kirxyAliMgadhAraNadiVkeSx; dhULapAdoVdakaseVvaneye mahAtiVthaR (savasaM. 3; cenanxba. 947-305); parxthamadalilx shivashiva harahara gurubasavaliMga eMba maMtarxdhAyxnadiMda pAdavaniTuTx caraNasoVMkiniM pavitarxvAdudakave dhULapAdoVdakavenisuvadayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-16).}}
\end{entry}
%aDipAdadiMda mUru veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvudu dhULapAdoVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 895-274);
% ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... dhULapAdoVdakavenisuvadayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); shirxVguruliMgajaMgamada dhULapAdoVdakadiMda (savasaM. 10; gurusi. 677-370).

%\begin{entry}
%\word{dhULapAmoVdaka}
%\meaning{\arthanonum{tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. tanu tarxyagaLalilx oMdAda sUthxla deVhada shudidhxyanunx mADuva pAmoVdara dhULa pAmoVdakavu iSaTxliMga saMbaMdhavanunxMTu mADi saMciVta kamaRgaLanunx nAshamADuvaru. idakekx gurupAdoVdaka, BiSA pAdoVdaka karuNAjalaveMba hesaru ide. (meVshirxVba. 297-85)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULapAvaDadavaru}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{``liMgAyata jAtiyalilx oMdu paMgaDa" (kaninx. 4-4029) (viV.pAkoV. 260)}
\ullekha{liMgAyataralilx oTiTxge 31 oLaBeVdagaLu. dhULapAvaDadavaru, shiVlavaMtaru ...ivareV modalAda liMgAyataru (kaBAge. 91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{maNiNxna huDi; raja.}
\ullekha{gALige dhULu leVpavapupxde? (savasaM. 2; alalxma. 1537-457); gALiyaledadx dhULu, taqNa ele modalAda bahu vAyxpAra, gALiya muTiTxdudilalx (savasaM. 8; moVLimA. 1721-565).}}
\end{entry}
%dhULupAvaDavAdalilx Ava niVranu hAyabahudu... (savasaM. 5; akakxmamx. 509-157); dhULu pAvaDa, kaMTha pAvaDa, savARMga pAvaDadoLagAda... (savasaM. 6; EleVshavx. (vacana saMcaya)) 

\begin{entry}
\word{dhULupAvaDa, dhULipAvaDa}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaRneya vidhigaLalilx baLasuva dhULupAvuDa, kaMThapAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru parxkArada vasatxrXgaLalilx oMdu.} 
\ullekha{nadi kUpa taTAka jalAshayadalilx agagxNiya taMdu... kaMThapAvaDa, dhULipAvaDa, savARMgapAvaDaveMbavarelalx shiVlavaMtare?... (savasaM. 3; cenanxba. 587-178); dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDa iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavana{\ri}tu kaDe naDu modalu mU{\ru}varxta kUDuvalilx varxtada biDumuDiyana{\ri}yabeVku (savasaM. 5; akakxma. 428-137); dhULupAvaDadalilx Ava niVranu hAyabahudu kaMThapAvaDadalilx uradiMda miV{\ri} hAyalAgadu savARMgapAvaDavAdalilx hoLe taTAka mikAkxda bahujalaMgaLa meTaTxlAgadu (savasaM. 5; akakxmamx. 429-137); dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDadoLagAda lavaNasapepxvoLagAda nAnAshiVlasaMpananxrigelalxkUkx BAvada varxta beV{\ru}MTu sadABxvada varxta beV{\ru}MTu (savasaM. 6; EleVshavx. 1700-657); A sathxLadalilx dhULipAvaDavAdi savARMgapAvaDaM kaDeyAgi karxmadoLeseva shiVlaMgaLa{\ru}vatutxnAlukxmava naDesuva shiVlavaMtare bahaLa (cebapu. 62-47).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. pAdoVdaka)} \ullekha{viVrasheYvAcAragurumAgaRviDidu baMda BakatxgaNAdhiVshavxraru bahuguNadalilx toLedaMtha nimARlayxva dhULoVdakadiMda (savasaM. 14; mUrusA. 12-14); ``guru manege baMdAga pAda toLeda tiVthaR" (sharasA. 24-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dheVnumuderx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{maMtarxshAsatxrXdalilx heVLiruva oMdubageya hasatxmuderx (viV.pA.koV. 260).}
\ullekha{kaLashaMgaLoLu suvaNaRMgaLaM beDagiM muLuMguvaMtapiRsuta ...liMgamudArxdheVnumuderx shoVBAvahada cakarxmuderxgaLa saMsakxrisiyaMtA madhayxdurukaLashamaM mUla paMcAkaSxriyanucacxrisi saMsakxripudu (viVsheYpu. 7-10-37).}}
\newmeaning{\ni{dheVnumudArx - dheVnoVH iva mudArx - dheVnumudArx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhwti}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada aMgagaLalilx oMdu bage; nAlukx aMgula agala, hadineYdu moLa udadxviruva baTeTxyanunx nidhAnavAgi nuMgi punaH adanunx horategeyuva oMdu vidhAna.}
\ullekha{nAlakxMgula te{\ra}pina hadineYdu moLadudadxda pAvuDeyanoMdu tudiyaM piDidu matotxMdu tudiyaM melalxne haqdayapariyaMtaraM nuMgi tegevude dhwtiyenisuvudu (pArake. 261).}}
\newmeaning{\ni{dhwtiH - dhAvayxteV iti - dhwtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdi}
\meaning{\artha{shivana obabx parxmuKa gaNa;}}
\medskip
\begin{shl}
naMdAyxdi parxmathAnAM ca gaNeYH saMseVviteV shuBeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.3)}
\medskip
\begin{shl}
ativaNARsharxmAH pUveRV naMdAyxdi parxmathAH samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx.A., ulelxVKa- viV.sa.saM. 6.4)}
\medskip
\begin{shl}
tatoV naMdiV mahAkAlaH caMDoV BaqMgiV riTisatxtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 3.45)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{nAdapirxya naMdiyaneV\char'273\char'236koMDu atiVtana meVle AnaMdasiMhAsanavanikikx kuLiLxtatx kUDalasaMgamadeVvara deVvatatxvX keTiTxtutx (savasaM. 1; basava. 932-246); naMdimuKAyxmaragaNaM dharege biVLokxMDu poVgi mAnavajanamxdoLf puTiTx bALekxyiMdipaRrf (cebapu. 3-4).}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYvara paMcagoVtarxpuruSaralilx obabx. ujajxyini piVThAnuyAyigaLu
naMdigoVtarxdavaru.}}
\medskip
\begin{shl}
viVroV naMdiV tathA BaqMgiV vaqSaBaH sakxMda Eva ca |\\[1pt]
matasxvXrUpAH samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAriNaH ||\\[1pt]
vAmadeVvamuKoVtapxnonxV dAruka parikiVtiRtaH ||\\[1pt]
...lakaSxNaM naMdigoVtirxNAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx.A. ulelxVKa-viV.sa.saM., 1.28, 40.43)}
\medskip
%\newmeaning{\ullekha{tApatarxyaveMdade rUpa kANutatx kanalida. dhUpada guMDigeyanoDeda, diVpAratiya naMdisida... (savasaM. 1; basava. 901-235); TikAsidadhxra GuTikeyuruLitutx... savaRvidAyxmuKada joyxVti naMditutx... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); tananx putarxMge tAne guruvAdeneMba... avaribabxranu hotitxsi naMdisi suDuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1243-434); nuDihiDidu tAkiRkaraMte takiRsuvAta nAnalalx... naDeyuva naMdi kuMTuvuduMTu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 733-206); naMdi deVvaMge, KaLa siriyALaMge... (savasaM. 5; akakxma. 246-73).}}
\newmeaning{\ni{naMdiV (naMdiH, naMdiV) - naMdayati iti naMdiV (nakArAMta, naMdiH - ikArAMta)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdikeVshavxrasaMhite}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{caMdarxjAcnxnAgamadalilxruva hadinAlukx BeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{sithxrasaMhite sAthxNusaMhite ...naMdikeVshavxrasaMhite ...deVviVmataveMdu caMdarxjAcnxnAgamada hadinAlukx BeVdaMgaLu (viveVka. 66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdikoVlu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{utasxvAdigaLalilx baLasuva, naMdivigarxhaviruva udadxneya koVlu (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdidhavxja}
\meaning{\ullekha{enanx sucitatxve naMdidhavxjavayAyx nimage (savasaM. 14; SaNumxKi. 763-348); ...adaralilx rudArxkeSxya sUsaka, naMdidhavxjagaLu, vAyxsana toVLu kaTiTxhavu (bapaqka. 3-27).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{naMdinAtha}
%\src{2}
%\newmeaning{\ullekha{arivina kuruhideVno oLage anu(ni?)miSa naMdinAthaniralu... (savasaM. 2; alalxma. 300-87); paqthivx apupx teVja vAyu akAsha caMdarx sUyaR AtamxreMba... naMdinAtha BaqMginAtha modalAda gaNanAthara kaNegx maMgaLavAgi toVruva... (savasaM. 6; amugi. 336-112); naMdinAtha BaqMginAtha viVraBadarx... (savasaM. 6; uLiMQu. 1636-624); omemx shivaneyeMdu nenedare... naMdinAtha BaqMginAtha modalAda garuDa gaMdhavaR sidadhxru... (savasaM. 9; saveRVsha. (vacana saMcaya)); naMdinAthanu BaqMgi saMdaNiya saMBarxmado... (guboVdhA. 106-2).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdipurANa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{hadineMTu parxkArada upapurANagaLalilx oMdu.}
\ullekha{sanatukxmAra purANa nArasiMhapurANa naMdipurANa ...BAgaRva purANaveMbaveV AyAya nAmadheVyavuLaLxvariM nirUpitaMgaLAda hadineMTu upapurANaMgaLf (viveVka. 9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdivAhana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{naMdiyanunx (vaqSaBa) vAhanavAgi uLaLxvanu shiva.}
%\medskip
%\begin{shl}
%navakoVTi barxhamxru navakoVTi viSuNxgaLf\\
%navakoVTi naMdivAhanaru\\
%navakoVTi deVveVMdarxru yavehaLacade\\
%navakoVTiyide citetxYsu
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(sAgasAM. ??-50)}
%\medskip
\ullekha{tamatamagelalx nosalakaNaNxvaru, tamatamagelalx naMdivAhanaru (savasaM. 1; basava. 819-210); AgamayxpuruSa basavaNANx, aMgAla kaNaNxvaru meYyelalx kaNaNxvaru naMdivAhanaru gaMgevALukarelalxru nimamx muMdiduR nimamx kANevenutitxharu (savasaM. 2; alalxma. 759-209); aMtha sapatxkoVTigaLu navakoVTiyuga parxLayakekx oLagAgi hoVhalilx naMdivAhanaroMdu koVTi, BaqMgi pirxyaroMdu koVTi caMdarxpirxyaroMdu koVTi iMtiV tirxkoVTigaLa talegaLu bAgidavu noVDire ! (savasaM. 3; cenanxba. 1296-458); gaMgegwrivalalxBaru samArudarxru naMdivAhanaru iMtapapxvarelalx Adiparxmatharu ivaru etatxlAnukAlakekx Bavakekx baruvaru noVDA (savasaM. 10; kADasi 72-49); ``shivana kuritu japa tapArAdhanekirxyegaLanu mADi vaqSaBavAhanavanunx haDedukoDaMtha rudarxgaNaMgaLf" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 276-922 TiVku).}}
\newmeaning{\ni{naMdivAhanaH, naMdiVvAhanaM yasayx saH naMdivAhanaH}}
\end{entry}
%paMcamuKa nosalakaNuNx naMdivAhanarapapx gaMgevALuka samArudarxra padavi avarige irali. (savasaM. 11; toVMTasi. 521-238);

\begin{entry}
\word{naMdivAhanArUDha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pwrANikavAgi parashivanu naMdivAhanArUDhanaMte
 citirxtavAgidAdxne. parxtiyobabx anuBAviyU koneyalilx tAnu
 yoVcisuvudu, mADuvudu, anuBavisuvudu, elalx parashivana
 iceCxyaMteyeV horatu, taninxceCxyaMte alalx eMdu daqDhavAgi
 naMbutAtxne. alalxde avanige tananx veYyakitxkate athavA ahaM athavA
mana naSaTxvAguvudariMda, avanu tAnAgi EnU yoVcisalAra. naMdiyu heVge
adara savArana iceCxganusAravAgi calisutatxdeyoV hAgeyeV anuBAviya
jiVvanavU \hbox{shivana} iceCxganusAravAgi naDeyutatxde. AdudariMda
parxtiyobabx anuBAviyU \hbox{obabx} naMdi, parashivanu
naMdivAhanArUDha. Adare parashivanu anuBAviya oLagidudxkoMDeV,
avananunx niyaMtirxsutAtxne (va.pa.koV. 207).}
\ullekha{tatapxrXpaMcasaMhArAsAthxnavAsiyAgipuRdadiM BasamxdhAriyU, nAlukx veVdaMgaLu nAlukxpAdaMgaLAgi, barxhamxmuKadalilx gamisutipaR nimaRladhamaRrathArUDhanAgipuRdariMda naMdivAhanArUDhanAda (savasaM. 13; mumamxDi kAyeRVMdarx. 1056-513).}}
\newmeaning{\ni{naMdivAhanArUDhaH - naMdivAhanaM ArUDhaH - naMdivAhanArUDhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdisaMhite}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{caMdarxjAcnxnAgamadalilxruva hadinAlukxBeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{sithxrasaMhite sAthxNusaMhite mahaMtasaMhite naMdisaMhite ...deVviVmataveMdu caMdarxjAcnxnAgamada hadinAlukx BeVdaMgaLu (viveVka. 66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nakAra}
\meaning{\arthanonum{paMcAkaSxra mahAmaMtarxdalilxna modalaneya akaSxra. adara baNaNx-haLadi, adhideVvate-barxhamx, shakitx-sAvitirx, AdhAra-paqthivx, CaMdasf-anuSuTxpf, QuSi-vasiSaThx, sAthxna-pashicxmamuKa, barxhamx-sadoyxVjAta, Ayudha-vajarx, kale-nivaqtitx, guNa-kaThiNa, cakarx-caturasharx (cacwcxkAkAra), parxkAsha-uriyuva aginx, karaNa-manasusx, vAyu-pArxNa, jAcnxneVMdirxya-mUgu-I hadinAru nakArada rUpagaLu. AcAraliMgasavxrUpa. namaH eMba eraDakaSxragaLu liMgada piVTha.}}
\medskip
\begin{shl}
nakAraM piVtavaNaRM sAyxdf barxhAmx tatArxdhideYvatamf |\\[1pt]
sAvitirxV shakitxrituyxkAtx cAdhAraM paqthiviV tathA ||\\[1pt]
anuSuTxpf CaMdasA yukatxM vAsiSAThxSaRM tatheYva hi |\\[1pt]
sAthxnaM pashicxmatoV vakatxrXM sadoyxVjAtaM tu barxhamxkamf ||\\[1pt]
Ayudha vajarxmeVvoVkatxM kalA nivaqtitxreVva ca |\\[1pt]
guNaH kaThina EvoVkatxshacxkarxM tu caturasharxkamf ||\\[1pt]
javxladagenxVH parxkAshasutx karaNaM mana Eva ca |\\[1pt]
pArxNavAyusamAyukatxM GArxNaM jAcnxneVMdirxyoV BaveVtf |\\[1pt]
iteyxVvaM SoVDashAnAM tu nakArAkaSxramucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.22-25)}
\begin{shl}
AcArAKayxM nakAraH sAyxtf... |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 6. 49)}
\medskip
\begin{shl}
namaH piVThamiti porxVkatxM... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 46)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{nakArAdi paMcaparxNamaMgaLu A paMcabarxhamx cuMbanava mADalekx idu liMgAMga samarasavu (savasaM. 2; alalxma. 804-235); aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva saMpananxru adeMteMdoDe nakAramAtamxshudidhxshacx (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); enanx GArxNadalilx nakAravAgidAdxta maDivALayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1985-567); OMkAraveV paMcaBUtAtamxmaya noVDa. nakAraveV dasheVMdirxya, maHkAraveV manapaMcakaMgaLu noVDa (savasaM. 11; toVMTasi. 203-98); nakAra narajanamxda holeya kaLedu, makAra mAMsapiMDada holeya kaLedu maMtarxpiMDava mADitayAyx (savasaM. 14; heVmaga. 1251-574).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nakAraparxNava}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. nakAra.)} 
\ullekha{paMcaBUtamisharxvAda deVhaveMbudude samAdhi. aMtapapx deVhada paqthivxtatatxvXdalilx nakAraparxNava sAvxyata (savasaM. 10; kAkasi. 82-57); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada AdhAracakarxdoLu keMpubaNaNxvipuRdu (savasaM. 13; maKavA. 991-454); A nakAraparxNavapiVThada meVle beLagutipuRdu AcAraliMga (savasaM. 14; SaNumxKi. 782-362); tArakAkaqti nakAraparxNava AdhAracakarx sadaBxkatxneMba aMga ...QugevxVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada vaqtatxdalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm VIII-}3).}}
\newmeaning{\ni{nakAraparxNavaH - nakAraH Eva parxNavaH yasayx saH - nakAraparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naTiTxda liMga}
\meaning{\arthanonum{guDiyalilx parxtiSAThxpisalapxTaTx liMga, sAthxvaraliMga, shivasharaNarige sAthxvaraliMgapUje niSidadhx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDunADi}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva muKayxnADigaLalilx oMdu; suSumAnx.}
\ullekha{kaDenADaliMgava naDunADige taMdeneMba ahaMkArava muMdugoMDidedxyalAlx eMbatutxnAlukxlakaSx shivAlayaveMba bayalaBarxme idelilxyadu heVLA ? (savasaM. 2; alalxma. 1044-313); tanumadhayxviDidaKiLacakarxBeVdiniyAgi minugutiha naDunADiyaMtarALadoLu vanajasUtarxda havaNineLamiMcugaLigadhikavenipa teVjavanu manadoLage BAvisalu (keYvapa. 91-19-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDegeTaTxvanu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{inUnx anuBAvavanunx paDeyadavanu BasamxdhAraNe, iSaTxliMga pUje
 maMtorxVcAcxraNe muMtAda vidhigaLanunx tapapxde
 AcarisutAtxne. Adare, anuBAviyAdavanu liMgAMga sAmarasayxvanunx
 paDediruvudariMda iMtaha AcAra (naDegaLu) anAvashayxkavAguvudariMda
 avananunx AlaMkArikavAgi naDegeTaTxvanu eMdu kareyabahudu (va.pa.koV. 207).}
\ullekha{naDegeTaTxvarige nuDiya haMgeVkoV (savasaM. 5; haDapu. 1015-329).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDedeVvAlaya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{calisuva deVvasAthxnaveMdu BAvisalAdudu; parajaMgama.}
\ullekha{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasathxla... tatfshiSayxna shariVrava naDedeVvAlayaveMbaMte shirxVguru pAvanava mADi toVridanAgi (savasaM. 6; uriliM. 1355-444).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDeliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{calisuva liMgaveMdu BAvisalAdavanu; parajaMgama.}
\ullekha{naDeliMga jaMgama manege baralu iMbugoLalariyade keTaTx keVDaneVneMdupamisuvenayAyx (savasaM. 1; basava. 1301-358); shivaliMgAMgi liMgaperxVmi naDeliMga muKaliMga BAvaliMga savARMgaliMga ceYtanAyxtamxka sharaNanariyade veVSadhArigaLu nuDivaru (savasaM. 10; cenanxyayx. 839-494).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naninxyarUpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivana nijavAda savxrUpa. parashivanige eraDu riVtiya
 guNagaLive. satf, citf, AnaMda, nitayx, paripUNaR eMba guNagaLu
 parashivanalilx yAvAgalU irutatxve. matotxMdu saqSiTx sithxti itAyxdigaLanunx
 mADuva guNagaLu. ivu yAvAgalU
 parashivanalilxruvudilalx. AdudariMda Bakatxnu `naninxyarUpa' vanunx
toVriseMdu parashivananunx keVLuvAga `niVnu heVge saqSiTx mADutitx
toVrisu' eMdathaRvAgutatxde. sAdhakanu tananx anuBAvadalilx tAnu
parashivanAgutetxVneMdu tiLiyalu avanige A aidu guNagaLa arivAguvudeV
kAraNa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{namaH shivAya}
\meaning{\artha{shivapaMcAkaSxriV mahAmaMtarx. ELu koVTi
maMtarxgaLalilx sherxVSaThxvAda maMtarx. videyxgaLalilx shurxtigaLu, shurxtigaLalilx
rudArxdhAyxya, rudArxdhAyxyadalilx paMcAkaSxriVmaMtarx, adaralilx `shiva' eMberaDu
akaSxragaLu sherxVSaThxvAdavu.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH shivAya ca shivatarAya ca... |\quad (teY.saM. 4. 58)\\[1pt]
namaH shivAyeVti ca... | \quad (si.shi., 7.29)
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
sapatxkoVTiSu maMterxVSu maMtarxH paMcAkaSxroV mahAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8.4)}
\medskip
\begin{shl}
vidAyxsu shurxtirutakxqqSATx rudeYrxkAdashiniV shurxtw |\\[1pt]
tatarx paMcAkaSxrasatxtarx shiva itayxkaSxradavxyamf ||~~\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8.4)}
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{namaHshivAya namaHshivAya namaHshivAya sharaNeMditutx lalATaliKita bareda baLika palalxTava mADabAradu (savasaM. 1; basava. 86-24); namaHshivAya liMgavu OM namaH \hbox{shivAya} basavaNaNxnu (savasaM. 3; cenanxba. 15-8); niVnopapxdiMda namaHshivAyayenipapx nuDiyaM ma\char'273\char'311yadiru (basapu. 23-19).}}
%\newmeaning{\ullekha{oDalaguNava kaLada baLika heNiNxMge... OM namaHshivAyayeMba sukaqtavanaruhida meVle.. (savasaM. 5; niVlamamx. 932-287); samAdhi samAdhi eMbarayAyx... nAligeyalilx OM namaHshivAyaveMba... (savasaM. 10; kADasi. 82-57); paMcAkaSxraveV paMcamuKavAgi... paratatatxvX jAcnxnamayavAgi ``OM namaHshivAya' eMba... (savasaM. 11; toVMTasi. 207-206); kADoLagaNa hulugiNiya hiDitaMdu... `OM namaHshivAya, harahara shivashiva'... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 896-450); I shivaSaDakaSxramaMtarxdimda sAnaMdaQuSiyu... OM namaHshivAya, OM namaHshivAya... (savasaM. 14; SaNumxKa. 342-202); niVnopapxdiMda namaHshivAyayenipapx nuDiyaM ma{\ro}yadiru (basapu. 23-19).}}
\newmeaning{\artha{maMtarxda nAmagaLu-I mahAmaMtarxkekx mUlamaMtarx, vidAyxmaMtarx, shivamaMtarx, sheYvasUtarxmaMtarx, paMcAkaSxramaMtarx eMba hesarugaLu parxsidadhxvAgive.}}
\medskip
\begin{shl}
mUlaM vidAyx shivaH sheYvaM sUtarxM paMcAkaSxrasatxthA |\\[1pt]
EtAni nAmadheVyAni kiVtiRtAni mahAmanoVH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.17; si.shi., 8.23)}
\medskip
\newmeaning{\artha{loVkadalilx parxsidadhxvAgiruva paMcaBUtagaLu, paMcatanAmxtarxgaLu, paMcajAcnxneVMdirxyagaLu,
paMcakameRVMdirxyagaLu, paMcabarxhamxru, paMcakaqtayxgaLu - ivugaLelalxvU namaH shivAya eMba
paMcAkaSxramaMtarxda saMkeVtagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcaBUtAni savARNi paMcatanAmxtarxkANi ca |\\[1pt]
jAcnxneVMdirxyANi paMcApi paMcakameRVMdirxyANi ca ||\\[1pt]
paMcabarxhAmxNi paMcApi kaqtAyxni saha kAraNeYH |\\[1pt]
boVdhAyxni paMcaBivaRNeRYH paMcAkaSxramahAmanoVH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 14-15)}
\medskip
\newmeaning{\artha{`namaH' shabadxvu jiVvAtamxvAcaka, `shiva' shabadxvu paramAtamxvAcaka. `aya' shabadxvu
avaribabxra aBeVdavAcakavAgidudx, namaH \hbox{shivAya} eMba maMtarxvu shiva - jiVvara aikayxda
vAcakavAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH padaM tatf Kalu jiVvavAci shivaH padaM tatf paramAtamxvAci |\\
ayeVti tAdAtaRyxpadaM tadeVtadf namaH shivAyeVti jagAda maMtarxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 46)}
\medskip
\newmeaning{\artha{`namaH' shabadxvu sAkASxtf ume, `shiva' shabadxvu savxyaM shivavAcaka. `aya' shabadxvu
avaribabxra samAgamada saMkeVta.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH shabadx umA sAkASxtf shivashabadxH shivaH savxyamf |\\[1pt]
ayashabadxsatxyoVyoRVgaH soVmaM taM samupAsamxheV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., pu.~2)}
\medskip
\newmeaning{\artha{maMtorxVcAcxraNe mADuvAga `namaH' shabadxvanunx modalu heVLi. taruvAya `shivAya'
shabadxvanunx heVLabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtf pUvaRM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8.7)}
%\medskip
%\begin{shl}
%yamarAja joVdayxviV sumanasarAgiha\\
%karxmaveVnu peVLu peVLenalu\\
%namaH shivAyeMba vAkayxda vAyu soVMkalu\\
%sumanasarAdaru munipa
%\end{shl}
%\medskip
%\pauthor{(sAgasAM. ??-09)}
%\medskip
%\newmeaning{\arthanonum{na, ma, shi, vA, ya eMba aidu akaSxragaLiMda kUDida oMdu mahAmaMtarx; paMcAkaSxri: `shivanige namasAkxra' eMba athaRvuLaLx I paMcAkaSxragaLu shakitxmaMtarxvAgide. idakekx OMkAravu saMbaMdha hoMdidalilx shivashakitxmaMtarxvAgutatxde. I paMcAkaSxragaLanunx BakitxyiMda japisidalilx ihaloVkada duritagaLu nAshavAguvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{namashishxvAya}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. namaHshivAya)}
\ullekha{jAvxlAmAlAvaqtAMgAya javxlanasatxMBarUpiNeV namashishxvAya shAMtAya barxhamxNeV liMgamUtaRyeV idu munonxmemx barxhamxkAraNa liMgaveV parabarxhamx, shivaneV parabarxhamxveMdu matetx yajuveRVda nuDiyutitxde (savasaM. 6; uriliM. 1612-611); namashiyxvAya namashiyxvAya namashiyxvAyamenuta (sAnaMca. 8-46).}}
\end{entry}
%saMsArava utAtxravanunx mADuvanAvaveVLeyAdudu veVda... samashashxMkarAya ca mayasakxrAya ca namashishxvAya... (savasaM. 9; saMgameV. 358-130);

\begin{entry}
\word{nayana parxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{kaNuNxgaLa mUlaka noVDida surUpu kurUpugaLu namamx AdhAyxtimxka jiVvanalilx yAva badalAvaNeyanUnx mADuvudilalx. Adare liMgavanunx noVDida kaNuNxgaLu shudadhxvAgi (parxsAda nayanavAgi), aMtaha nayanagaLiMda noVTavanunx liMgakekx apiRsidare. adu shudadhxvAgi nayana parxsAdavAgutatxde.}
\ullekha{liMgava daqSiTxyalilx noVDi liMgakekx noVDalitutx, parxsAdanayanadiMda noVDi nayanaparxsAdava nayanadiMda noVDisi pariNAmisuva (savasaM. 3; cenanxba. 429-133).}}
\newmeaning{\ni{nayanaparxsAdaH - nayanasayx parxsAdaH-nayanaparxsAdaH; nayanAtf cAtiH parxsAdaH - nayanaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nayanasathxla}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha shivaliMgagaLalilx oMdu.}
\ullekha{nayanasathxlaverasi haqdayasathxlakokxyudx BaqkuTisathxladalilxrisi maMtarxsathxla kUDi layasathxladalilx GanasuKapariNAmiyAgidaR kANA nimamx sharaNa (savasaM. 12; deVshikeVM. 701-211); SaDivxdha shivaliMga -ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTasathxla, layasathxla eMdu irutatxve ...idara muMdinadu namayasathxlavu. I nayanavu subudidhxge hasatxvAdudeMdu \hbox{BAvisi} karasathxlada iSaTxliMgavanunx nayanadalilx eve haLacade animiSadaqSiTxyiMda niVriVkiSxsuvanu. ideV shivaliMgadoLagaNa guruliMgavu (\hbox{shivAkoV.} 64-72).}}
\newmeaning{\ni{nayanasathxlaM - nayanasayx sathxlaM nayanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naraka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maraNAnaMtara pApagaLanunx anuBavisuva loVka.}}
\medskip
\begin{shl}
pashuM hatAvx surAM piVtAvx kaqtAvx palalaBoVjanamf |\\[1pt]
yeVneYva gamayxteV savxgaRH narakaM keVna gamayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVrAgama, ulelxVKa- ca.ba.va., 134)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{dAsiVputarxnAgali, veVshAyxputarxnAgali... paMcamahApAtaka naraka kANA (savasaM. 1; basava. 1215-334);  shivAcAradalilx BarxSaTxrAdavarige rwrava naraka tapapxdu (savasaM. 2; alalxma. 1197-353); tiVthaRliMgava hiridumADi hoVdAtaMge aGoVra naraka tapapxdu kANA (savasaM. 5; akakxma. 417-125); shivana aMshavAda sharaNarige malinaBAva kalipxsuva mahApAtakarige nAyakanaraka tapapxdu kANA mahAliMgaguru shivasidedxVshavxra parxBuveV (savasaM. 11; toVMTasi. 52-25); rwravAdi mUvatetxraDu muKayxnarakaMgaLipapxvavAveMdoDe nAlukx nAlukx BAgadiMdeMTeMTenisi naraka mahAnaraka rAjanaraka rAjarAjeVshavxra narakaMgaLenisipupxvu (viveVka. 151).}}
\newmeaning{\ni{narakaH-navxM+(vunf) aka, narati naqNAti iti vA narakaH}}
\end{entry}
%savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU shivane?... aGoVra naraka kUDalacenanxsaMgayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); hAlahiDidu beNeNxyanarasaluMTe?...

\begin{entry}
\word{naraviMdhayx}
\meaning{\arthanonum{janAraNayx} \ullekha{naraviMdhayxdoLagenanx hulugiLiya mADi salahutatx, shiva shivA eMdoVdisayAyx (savasaM. 1; basava. 58-17); hiriyahaMdi nAyaviMDu naraviMdhayxdalilx kUDiruve?... (savasaM. 3; cenanxba. 1725-639); ``(pashugaLaMtaha) janaru vAsisuva (guDaDxgADinaMtaha, vAsakekx kaSaTxkaravAda) sAthxna" (kananxni. 4-4381).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navagarxha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sUyaR, caMdarx, maMgaLa, budha, guru, shukarx, shani, rAhu matutx keVtu -eMba oMbatutx garxhagaLu.}
\ullekha{shivataMtarxdiMda suKaduHKagaLu barutihaveMdariyade... sUyaRbala caMdarxbala baqhasapxtibala navagarxhabalava keVLuvavarige elilxyadoV shivaBakitx? (savasaM. 3; cenanxba. 1587-576); paqthivx, apupx, aginx, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR, soVma, maMgaLa, budha, baqhasapxti, shukarx, shani ivu modalAda paMcatatatxvX navagarxhaMgaLilalxdaMdina, nakaSxtarxMgaLilalxdaMdina, sapatx samudarxMgaLilalx (savasaM. 9; haDapa. 983-304).}}
\newmeaning{\ni{navagarxhAH - nava ca teV garxhAshacx navagarxhAH}}
\end{entry}
% baLikA maMtarxgaLa vAcayx vAcaka saMbaMdhavaridu, meVle paMcabarxhamx... dasharudarxreMTane yAvaraNa, AditAyxdi navagarxhaMgaLoMbatatxne... (savasaM. 9; shAMgaviV. 1437-535); navagarxhaMgaLu, barxhamx viSuNx nArada suKadalilxpapxMtAgi nimiRsidanu vishAvxdithxkamahArudarxnu. (savasaM. 13; bAlasaM. 241-89); aikayxneMbAta anayxvanariya tanunxvanariya... liMgavanavagarxhisikoMDipapx parama siVme tAnAgi... (savasaM. ???; sidadhxrA. ???-???).

%\begin{entry}
%\word{navagarxhagaLa sAthxna}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{barxhAmxMDadalilxruva navagarxhagaLu mAnava deVha (piMDAMDa)dalilxyU ive enunxvudakekx vivara: nAdacakarxdalilx sUyaR, biMducakarxgaLalilx caMdarx, adhoVnABiyalilx maMgaLa, guhayxsAthxnadalilx guru, kalAcakarxdalilx shukarx, nABiyalilx shani, muKadalilx rAhu, nABi sAthxnadalilx keVtu, haqdayadalilx budha.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaguNa}
\meaning{\arthanonum{suKa, duHKa, rAga, devxVSa, budidhx, BAvane, \hbox{parxyatanx}, dhamaR matutx adhamaR -eMba Atamxna oMbatutx guNagaLu.}
\ullekha{budidhx suKa duHKa rAga devxVSa yatanx dhamaR adhamaR BAvaneyeMba navaguNadiM vayxvaharisi (viveVka. 197).}}
\newmeaning{\ni{navaguNAH - nava ca teV guNAshacx navaguNAH}}
\end{entry}
%gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla Bakitxsathxla... iMtiV navaguNasathxlaMgaLalilx sAdhaka mUru... (savasaM. 7; ????. 1015-309); aginxya kaLe aidu guNa, joyxVtiya kaLe halavu guNa... ratanxda kaLe navaguNa, cinanxda kaLe vishavxtoVmuKa... (savasaM. 7; cAsoVsaM. 1065-329); savaR nivARNadalilx gurusathxla, laya nivARNadalilx liMgasathxla... utapxtayxsithxtilaya ANava mAyA kAmiRka navaguNaMgaLu niMdu... (savasaM. 8; moVLimA. 2165-697); tanuvinavaguNaMgaLa taridoTiTx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 773-351);

\begin{entry}
\word{navaguNasathxla}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnalilxruva guNagaLiganusAravAgi iruva oMbatutx parxkArada sathxlagaLu.}
\ullekha{gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla Bakitxsathxla maheVshavxrasathxla parxsAdisathxla pArxNaliMgisathxla sharaNasathxla aikayxsathxla iMtiV navaguNasathxlaMgaLalilx sAdhaka mUru asAdhayx mUru (savasaM. 7; tururA. 1015-309); ``viVrasheYvaru tamamx viSayaviveVcaneyanunx kelavoMdu sathxlavananxnusarisi mADuvuduMTu. avaru manuSayxnalilxruva guNagaLu, iMdirxyagaLu, shakitxgaLu iveV modalAdavugaLalilx aneVka viBAgagaLanunx mADutAtxre. I parxkAra mADi avaru avugaLanunx kelavoMdu sathxLakekx saMbaMdhisutAtxre... udA: manuSayxnalilx sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa shariVragaLive. avugaLiganusarisi modalu 3 sathxla, AmeVle 6 sathxlagaLu nimiRsalapxTiTxve" (shivAkoV. 11-17).}}
\newmeaning{\ni{navaguNasathxlaM - navaguNAnAM sathxlaM navaguNasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navacakarx}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnamudArxpUvaRkavAgi dhAyxnakekx goVcaravAguva
yoVgakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha cakarxgaLu. avugaLeMdare - mUlAdhAra,
sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, GaMTikAliMgamUla, AjAcnx, nivARNacakarx
matutx AkAshacakarx.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnasAthxneVSu saveRVSu navacakArxNi yoVgiBiH |\\[1pt]
sherxVSAThxni tAni kathayxMteV vakASxyXmaH shaqNu teV savxyamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.70)}
\smallskip
\medskip
\newmeaning{\ullekha{karaNAdi guNaMgaLaLidu navacakarxMgaLu BinanxvAda baLika \hbox{inenxVno?} (savasaM. 2; alalxma. 388-111); enanx navacakarxMgaLalilxyU, navanALagaLalilxyU navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); pArxNapavanana masatxkakekxVrisi jihevxya suSumenxyalilxTuTx soVmapAnamaM seVvisi sapatxsAthxna navacakarxdalilx niMdu mukatxyXMbikeyoDagUDunavudu laMbikAyoVga (savasaM. 6; Admayx. 1141-357); Ava matadavara{\ri}varAgamanavanunxLidu pariBAvisalu sakalajagadAdiliMgavanu ...navacakarxdoLu maMDalatarxyada madhayxdoLu havaNiDada beLagu bahuvidhanAdaveMba savidoV{\ri} yoVgigaLigAnaMdavanu mALapx shivana tanuvenipa nijavAgiVshavxriyanu (keYvapa. 103-34-6); nirupama barxhamxraMdharx netitx shiKiyenalu shirada tudi pashicxmavenalekx heDataleyalA taruNA tirxcakarxmivu hiMdaNa SaDAdhAra navacakarxvAdavu (viVsheYpu. 7-106-7).}}
\newmeaning{\ni{navacakArxNi - nava ca tAni cakArxNi - navacakArxNi}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{I elalx cakarxgaLa vivaraNege AyA padagaLanunx}}}
\end{entry}
%parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru... navacakarxgaLelalx navajapa parxsAdave tAne Agi... (savasaM. 10; cenanxyayx. 828-490); sapatxkamalada madhayxdalilx utapxtitxyAda paraMjoyxVti... navacakArxMbujagaLa daLa kuLa vaNARdi deVvategaLa... (savasaM. 11; toVMTasi. 478-477);


%\begin{entry}
%\word{navacakarxgaLu}
%\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudadhx, AjAcnx, barxhamxraMdharx, shiKA, pashicxma. (3:1087)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{navadAvxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhaveMba purakekx (koVTege) eraDu kaNuNxgaLu, eraDu kivigaLu, bAyi, mUgu, mUtarxnALa, gudadAvxra, barxhamxraMdharx eMba oMbatutx dAvxragaLive.}
\ullekha{oDaleMbAraNayxda paDuvaNa kALugaTaTxda gahavxrada navadAvxradoLage aDagipapx aivara kaLaLxra tiLidu noVDirayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1070-360); navadAvxrabiVdigaLalilx suLidADuva haMsana koraLalilx ipapxtetxYdu gArxmagaLa kaTiTx tUgutade noVDA! (savasaM. 10; jakakxNayayx. 1039-561).}}
\newmeaning{\ni{navadAvxrANi - nava ca tAni dAvxrANi - navadAvxrANi}}
\end{entry}
%udaka mArutiyAgi udayavAyitutx piMDigeyalilx... pUjisutiduRdu O navadAvxrashivAlayada Adi madhayxsAthxnadalilx... (savasaM. 2; alalxma. 193-62);
%AtamxkUkx GaTakUkx sharasaMdhAnadiMda... navadAvxrava BeVdisi, SoVDasha kaLeyalilx maganxnAgi niMdalilx... (savasaM. 6; avasa. 683-202); saMcita pArxrabadhx AgAmigaLeMba tirxsaMcavanaritu... navadAvxraMgaLalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 2146-691);

\begin{entry}
\word{navanAthasidadhx}
\meaning{\arthanonum{vAyxLi, capaRTa, koVrAMTa, ratanxGoVSa, BUtanAtha, nAgAjuRna, maceCxVMdarx, goVrakaSx matutx maMjunAtha eMba oMbatutx jana sidadhxru.}
\ullekha{koMkaNa divxVpadalilx oMdu kapi huTiTxtutx tapava mADuva sapatx QuSiyara nuMgitutx navanAthasidadhxra totatxLaduLiyitutx, hariharabarxhAmxdigaLa nuMgitutx I mAye (savasaM. 2; alalxma. 371-106); hariharabarxhAmxdigaLa nuMgitutx I mAye... navanAthasidadhxranapaharisitutx I mAye (savasaM. 6; Adayayx. 1446-361); navanAthasidadhxrelalxrU paramaGuTike basavA eMdeMbaru. laMboVdara kuMBoVdara dAruka gwriVsuta tAMDavarelalxrU sakalajiVvaceYtanayx mAtarx basavA eMdeMbaru (savasaM. 8; maDivA. 508-192); dhiVyutaru navanAthasidadhxra rajeVyasAdhayx parxvaramuKayx mahAyatiVMdarxru (basapu. 1-41).}}
\newmeaning{\ni{navanAthasidAdhxH - navanAthAshacx teV sidAdhxshacx - navanAthasidAdhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navanALa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilx haraDikoMDiruva gAMdhAriV, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV, alaMbu, lakuha, shaMkini, iDA matutx piMgaLA -eMba oMbatutx muKayx nADigaLu.}}
%\ullekha{navanALa biMdu pavana haqdayakamala madhayxda daLava meTiTx... (savasaM. 2; alalxma. 1285-378); shaqMgArAdi navarasa rasikanAdaheneMbava... navanALadalilx kaLAhiVnanAgade... (savasaM. 3; cenanxba. 1612-587); saMsAraveMba sAgarakekx oDaleMbudoMdu BeYtarx kaMDA... navanALadali kaTiTx... (savasaM. 4; sidadhxrA. ???-???); navanALamadhayxdalilx aSaTxdaLapaTava meTiTx niMdenayayx... (savasaM. 10; jakakxNayayx. 1076--???); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... navanALaMgaLoLage carisutitxhudu... (savasaM. 11; toVMTasi. ???-170).}}
\newmeaning{\ni{navanAlAH - navanAlAni - nava ca teV nAlAshacx - navanAlAH, nava catAni nAlAni ca - navanAlAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaparxNama}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma, OM, na, ma, shi, vA, ya - oMbatutx parxNavAkaSxragaLu.}
\ullekha{a, u, ma, OM, na, ma, shi, vA, ya ivugaLu navaparxNamagaLu (shivAkoV. 150-232).}}
\newmeaning{\ni{navaparxNamaH - navashacx asw parxNamashacx - navaparxNamaH}}
\end{entry}
%AtamxkUkx GaTakUkx sharasaMdhAnadiMda... navadAvxrava BeVdisi, SoVDasha kaLeyalilx maganxnAgi niMdalilx... (savasaM. 6; avasa. 683-202); saMcita pArxrabadhx AgAmigaLeMba tirxsaMcavanaritu... navadAvxraMgaLalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 2146-691);

%\begin{entry}
%\word{navaparxsAda}
%\meaning{\ullekha{parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru... navaparxsAda navaparxNamave navabiVjavAyitu... (savasaM. 10; cenanxba. 828-490); ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... sugaMdhaparxsAda modalAgi navaparxsAdagaLu... (savasaM. 10; gurusi. 756-442).}}
%\newmeaning{\ni{navaparxsAdaH, navashacx asw parxsAdashacx-navaparxsAdaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{navapiMDa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatx, maheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa, aikayx, 
 cidugxNa, cinamxya, cinUmxtiRyeMba piMDagaLu.}}
\newmeaning{\ni{navapiMDaM, navapiMDAni - navAnAM piMDAnAM samAhAraH-navapiMDaM; nava ca tAni piMDAni ca-navapiMDAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navabarxhamx}
\meaning{\artha{Baqgu, pulasatxyX, pulaha, karxtu, aMgiVrasa, mariVci, dakaSx, atirx matutx vasiSaThx -eMba \hbox{oMbatutx} maMdi \hbox{barxhamxna} mAnasa putarxru.} \artha{``AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga, iSaTxliMga, pArxNaliMga BAvaliMga" (cenanxba. ka. pAriBASikakoVsha. 789).}
\ullekha{A navabarxhamxpitanatuLa siMhAsanAsiVnanAgire sutaru pogaLutire (shivaciM. 5-4); maheVshana balada toVLeDeyoLudisidA barxhamxM navabarxhamxroVLiyaM paDeyalu (viVsheYpu. 2-11-6); navasathxLavanapiRsidareVnayayx navabarxhamxra kuLa tiLiyadananxkakx navabarxhamxra kuLa naSaTxvAdare kUDalacenanxsaMgadalilx liMgeYkayxreMbenu (savasaM. 3; cenanxba. 700-216).}}
%\ullekha{loVkAdi loVkaMgaLelAlx cenanxyayxna makakxLu... navabarxhamxru cenanxyayxna makakxLu... (savasaM. 1; basava. 1348-371); tanu mana dhana niveVdisidalilx BakatxreMbenu... navabarxhamxra kuLa naSaTxvAdare... (savasaM. 3; cenanxba. 691-208); beTaTxda meVloMdu daLuLxri nimuri baLiLxvaridu... navabarxhamxra suLuhanAraDigoMDitutx... (savasaM. 6; Adayayx. 1041-321); pavaLa padAmxkiSx putarxjiVvi mwkitxka rudArxkiSx... navabarxhamxtavx dashAvatArakekx muKayxtavx... (savasaM. 8; ????. 67-29); sharaNu sharaNAthiR liMgaveV... navacakarxMgaLalilx navabarxhamxgaLa mUtiRgoLisi... (savasaM. 11; GanaliM. 732-344); A navabarxhamxpitanatuLa siMhAsanAsiVnanAgire sutaru pogaLutire (shivaciM. 5-4); maheVshana balada toVLeDeyoLudisidA barxhamxM navabarxhamxroVLiyaM paDeyalu (viVsheYpu. 2-11-6).}}
\newmeaning{\ni{navabarxhAmxNaH - nava ca teV barxhAmxNashacx - navabarxhAmxNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navabarxhamxliMga}
\meaning{\arthanonum{mUtiR barxhamx, aKaMDa barxhamx, kalAvaMshabarxhamx, anAnaMsha barxhamx, vijAcnxna barxhamx, vara barxhamx - ivu \hbox{PaqsaPxla} sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLu parashivana savxrUpagaLeV ivaru enanxbahudu ilalxde inunxLida barxhamxranunx niSAkxLa barxhamx, shUnayx barxhamx niraMjana barxhamx gurutisalAgide.}}
\newmeaning{\ni{navabarxhamxliMgaM - nava ca teV barxhAmxNashacx - navabarxhAmxNaH, teVSAM navabarxhamxNAM liMgaM - navabarxhamxliMgaM; navAnAM barxhamxNAM liMgaM - navabarxhamxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaBakitx}
\meaning{\arthanonum{sharxvaNa, kiVtaRna, samxraNa, pAdaseVvana, acaRna, vaMdana, dAsayx, saKayx matutx AtamxniveVdana eMba oMbatutx bageyAgiruva Bakitxya haMtagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvayxmf |\\[1pt]
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamx niveVdanamf ||\\[1pt]
EvaM navavidhABakitxH porxVkAtx deVveVna shaMBunA |\\[3pt]
\pauthor{(si.shi., 9.2-31)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... sharxdAdhxBakitx modalAgi navaBakitxgaLu (savasaM. 10; gurusi. 756-442); sharxvaNakiVtaRnavu samxraNa pAdaseVvana BavanacaRneyu vaMdaneyu dAsayx saKayx shivaliMgAtamxniveVdanagaLeMbivu navaBakitxgaLoLu mikekxraDu mU{\ra\char'273\char'311\char'261}Lopipx (keYvasha. 23-5).}}
\newmeaning{\ni{navaBakitxH, nava ca asw Bakitxshacx-navaBakitxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{navavidhaBakitx}}}
\end{entry}
%navaBakitxrasavakoMDu shivaparxsAdavanitatx baLika... (savasaM. 12; deVshikeVM. 986-291); ilalx ilelxMbo nibeYRloLu tAneVnu... navashakitx navaBakitx navanAdavAdudu tAne tAne... (savasaM. 13; maKavA. 950-416);

%\begin{entry}
%\word{navaratanxgaLu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{vajarx, veYDhUyaR, goVmeVdhaka, puSayxrAga, niVla, marakata,
% mANikayx, havaLa matutx mututx eMba oMBatutx maNigaLu.}}
%\newmeaning{\ni{navaratAnxni, nava ca tAni ratAnxni-navaratAnxni}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{navarAtirx}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{AshivxVjamAsa shukalxpakaSxda pADayxdiMda navamiyavaregina
% oMBatutx dinagaLu matutx A dinagaLalilx Acarisuva hababx; dasarA
% sharananxvarAtirx.}
%\ullekha{kAtiRVka mAGa shArxvaNa shivarAtirx navarAtirx saMkArxMti katatxlarAtirx dinarAtirxgaLeMba divAcaRne sAmAnayxdAcaRne modalAda sheYvajaDakamaRgaLa hodadxliVyade. (savasaM. 14; mUrusA. 17-17).}} 
%\newmeaning{\ni{navarAtirx, navAnAM rAtirxVNAM samAhAraH-navarAtirx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaliMga}
\meaning{\arthanonum{bahaLaSuTx vacanakAraru mAnavana deVhadalilx Aru liMgagaLiveyeMdu heVLutAtxre. matetx kelavaru liMgagaLu oMbatetxMdu heVLutAtxre. AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga; ivugaLa jotege niSakxlaliMga, shUnayxliMga matutx niraMjanaliMgaveMba mUru liMgagaLanunx seVrisi, liMgagaLu oTuTx oMbatetxMdu heVLutAtxre. modalina Aru liMgagaLu karxmavAgi, AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, matutx AjAcnxcakarxgaLalilxdudx, koneya mUru karxmavAgi barxhamxcakarx, shiKAcakarx matutx pashicxmagaLalilxve eMdu naMbalAgide (va.pa.koV. 208).}
\ullekha{shirxVgurusAvxmi karuNisikoTaTx iSaTxbarxhamxveV basavaNaNxnenage... A basavaNaNxne navaliMgasavxrUpavAgipapxnayayx (savasaM. 11; gumamxsi. 769-385); navanAda navabiMdu navashakitx navaBakitxyoLu niMdu navahasatx navaliMgadoLu niMdu (kaDasavx. 4-11-3).}}
\newmeaning{\ni{navaliMgAni - nava ca tAni liMgAni - navaliMgAni}}
\end{entry}
%Aru baNaNxda Aru liMgadalilx... navaliMgada oMbatutx baNaNxdalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 830-251); ayayx, nirAlaMba niHkaLaMka niHparxpaMcatavxdiMda... iMtu navaliMgaparxsAda pAdoVdakaMgaLa... (savasaM. 10; gurusi. 739-427); parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru... nava asithxgaLaDagi navaliMga oMde aMgavAgi beLagutiha sharaNaMge... (savasaM. 10; cenanxyayx. ???-???);
%ilalx ilelxMbo nibeYRloLu tAneVnu... GanaliMgadoLage tA navaliMgavAdudu tAne tAne A... (savasaM. 13; mativA. 950-416);

\begin{entry}
\word{navaliMgapUje}
\src{kA}
\meaning{\ullekha{``pArxNaliMgAcaRneyanunx mADutatx liMgasuKadalilxdadxMtha sharaNanu navacakarxdoLage pArxNaliMgavu parxkAshisutitxralu A navaliMgagaLanunx aciRsutatx berasuvudu navaliMgapUjeyu" (shivAkoV. 197-356).}}
\newmeaning{\ni{navaliMgapUjA - navAnAM liMgAnAM pUjA - navaliMgapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx muKagaLuLaLx rudArxkaSx. I bageya
rudArxkaSxkekx navashakitxyare adhideVvategaLu. I rudArxkaSxdhAraNeyiMda
BUrxNahatAyxdoVSavu nivAraNeyAgutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
navavakatxrXM tu rudArxkaSxM navashakatxyXdhideYvatamf |\\[1pt]
tasayx dhAraNamAterxVNa pirxVyaMteV navashakatxyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.33)}
\medskip
\begin{shl}
navAsoyxV BeYravaH porxVkotxV BUrxNahatAyxH vayxpoVhati |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6.27)}
\newmeaning{\ni{navavakatxrXrudArxkaSxH - navadhiH vaketxrXYH yukatxH yaH rudArxkaSxH saH rudArxkaSxH - navavakatxrXrudArxkaSxH; nava vakAtxrXNi saM ti yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH - navavakatxrXrudAkaSxH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{navavidha Bakitx}
%\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka dAriyanunx AgatAne pArxraMBisuvavana Bakitx. A
% haMtada sAdhakanige tananx kirxyegaLa athaR matutx udedxVsha
% gotitxruvudilalx. avanu keVvala gurugaLu heVLidareMba oMdeV
% kAraNadiMda avugaLanunx AcarisutAtxne. A Bakitxyalilx oMbatutx
% aMgagaLive. 1. sharxvaNa Bakitx : tananx AdhAyxtimxka sAdhaneyalilx
% parxgati sAdhisikoLuLxva udedxVshadiMda, Bakatxnu AdaSUTx
% AdhAyxtimxka jiVvanada bagegeV keVLisikoLaLxbeVku. aMdare, avanu
% shivaBakatxra bagegina kategaLanUnx, parxsaMga, purANa,
% itAyxdigaLanUnx keVLisikoLaLxbeVku. AdhAyxtimxka caceRgaLalilx
% BAgavahisabeVku. 2. kiVtaRna Bakitx : parashivana bagegina
% hADugaLanunx pirxVtiyiMda hADuvudu kiVtaRna Bakitx; ililxyAdarU
% shivaBakatxra mahimeyanunx hADi hogaLuvudara hiMde, tAnU obabx
% doDaDx BakatxnAgabeVkeMba udedxVshaveV ide. 3. samxraNa Bakitx :
% yAvAgalU parashivana bagege ciMtisutitxruvudeV samxraNa
% Bakitx. maMtorxVcAcxraNe, Bajane, kiVtaRne ivelalx parashivananunx
% samxrisuva bAhayx vidhAnagaLAdare, manasisxnalelxV sadA ciMtisuvudu
% AMtarika vidhAna. 4. seVvana (pAdaseVve) Bakitx : ililx vAsatxvavAgi
%sAdhakanu sAkaSuTx AdhAyxtimxka parxgati sAdhisiruvavara pAdaseVve,
%muMtAda seVveyalilx niratanAgabeVku. avara oDanATadiMda AdhAyxtimxka
%parxgatiyanunx heVge sAdhisabeVkeMbudanUnx, namarxteyanUnx, avanu
%kalitukoLaLxbahudu. 5. pUje : elalxrU mADuvaMte iSaTxliMgavanunx
%pUjisiyU avanu tananx Bakitxyanunx hecicxsikoLaLxbahudu. 6. vaMdane :
%parashivanige elalx riVtiya tAyxga mADalu sidadhxnAguvudeV
%vaMdane. 7. dAsayx : yAvudeV kAyaRdalilx tAnu mADideneMba ahaMkAra
%toVrisade, paramAtamxneV naninxMda mADisutitxdAdxne, paramAtamxneV
%nananxnunx mAtanADuvaMte mADutitxdAdxne, eMdu tiLiyuvudeV
%dAsayx. dAsanu heVge elalx kelasagaLanUnx tananx sAvxmiya AjecnxyaMte
%matutx tananx sAvxmigAgi mAtarx mADutAtxnoV hAgeyeV dAsayx
%Bakitxyalilx niratanAda sAdhakanu, tAnu shivana dAsaneMdU, tAnu
%mADuvudelalxvU shivanigAgi mAtarx eMdU tiLiyutAtxne. 8. saKayx :
%senxVhitanAdavanu yAvAgalU tananx pirxya geLeyana joteyalilxralu
%bayasutAtxnoV, hAgeyeV nijavAda Bakatxnu yAvAgalU parashivana
%saMgadalilx bayasutAtxne. nijavAda saKayx lABada kaDe gamana
%koDuvudilalx. hAgeyeV sAdhakanu paramAtamxniMda yAva parxtiPalavanUnx
%apeVkiSxsuvudilalx. 9. AtAmxpaRNa : nananxdeVnU ilalx, elalxvU
%parashivana iceCxyaMte naDeyali eMdu elalxvanUnx - tananx AtamxvanUnx
%- parashivanige apiRsuvudeV AtAmxpaRNa.}}
%\newmeaning{\arthanonum{hiVge Bakatxnu liMgAMga sAmarasayxkekx ahaRnAguva modalu
% navavidha Bakitxya mUlaka parishudadhxnAgabeVku.}
%\ullekha{SaTfsathxlaveMba SaNumxKamuderxyoLu... navavidhaBakitx eMba navanAda keVLadava sharaNane ayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1724-488); baLasade navavidhaBakitxyiMde seVvisi suKaBaritanAgalariyade... (savasaM. 12; ceVshikeVM. 967-285).}}
%\newmeaning{\ni{1. navavidhaBakitxH, 2. navavidhaBakatxyaH,\newline 1. navavidhAH yasAyxM sA BakitxH-navavidhaBakitxH,\newline 2. navavidhAshacx tAH Bakatxyashacx-navavidhaBakatxyaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdiliMga, anAdiliMga, paruSaliMga, amaqtaliMga, agoVcaraliMga,
 aparxtimaliMga, anAmayaliMga, aBeVdayxBeVdakaliMga, asAdhayxsAdhakaliMga (va.pa.koV. 209).}
\ullekha{iMtiV navavidhaliMgavU basavaNaNxneV... (savasaM. 6; uriliM. 1570-581); navavidhaliMgakekx mAtaqsavxrUpavAda niHkalaparatatatxvXliMgadeVvaMge samapiRsi, nitayxtaqpatxtavxdiMda savARvasethxya niVgabalalxDe anAdisharaNaparxsananx mUtiRyeMbe noVDa saMganabasaveVshavxra (savasaM. 10; gurusi. 738-426).}}
\newmeaning{\ni{navavidhaliMgAni - navavidhAni ca tAni liMgAni - navavidhaliMgAni}}
\end{entry}
%enAnxdhAracakarxkekx `na' kAravAdAta basavaNaNx... navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355);
% enanx navacakarxMgaLa navavidhaliMgakeSxVtarx savxrUpavAgi baMdu oLakoMDanayayx basavaNaNx. (savasaM. 11; gumamxsi. 784-406).

\begin{entry}
\word{navavidha hasatxgaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{hasatx eMdare rakatxmAMsagaLiMda racitavAda keY
 eMdathaRvalalx. iSaTxliMgaveV parashiva eMba Barxme iruva tanaka,
 rakatxmAMsagaLa keYyiMda hAlu, haNuNx muMtAda iMdirxyagoVcara
 vasutxgaLanunx oMdu nidiRSaTx sathxLadalilx oMdu nidiRSaTx
 samayadalilx apiRsutetxVve. Adare parashivana bagege \hbox{namage} hecicxna
arivu mUDidaMtelAlx nitayxtaqpatxnAda shivanige nAvu koDuva neYveVdayx
anAvashayxka hAgU nirathaRkaveMdu anisi, elalx vasutxgaLanUnx avu
elelxlilx iveyo alalxlelxV, manasisxniMdaleV shivanige apiRsuvudanunx
kaliyutetxVve. Aga namamx citatx, budidhx, itAyxdigaLu
hasatxgaLenisikoLuLxtatxve. iMtha mAnasika athavA aBwtika hasatxgaLu
sharaNara parxkAra oMbatutx. aveMdare, sucitatx, subudidhx,
nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna, sadABxva, nirupAdhika, niSakxLaMka
matutx nirALa (va.pa.koV. 210) (noVDi : {\bf hasatx}).}}
\newmeaning{\ni{navavidhahasAtxH, navavidhAshAcx teV hasAtxshacx-navavidhahasAtxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhaBakitx}
\meaning{\arthanonum{sharxvaNa, kiVtaRna, samxraNa, pAdaseVvana, acaRna, vaMdana, dAsayx, saKayx,
AtamxniveVdana eMba oMbatutx vidha BakitxgaLu.
kivigaLiMda shivana cariterxyanunx keVLuvudu sharxvaNaBakitx; nAligeyiMda shivasutxti
mADuvudu kiVtaRnaBakitx; manasisxnalilx sadA shivana samxraNe mADuvudu samxraNaBakitx;
keYgaLiMda \hbox{shivana} seVveyanunx mADuvudu pAdaseVvanaBakitx; tirxkAlagaLalilx
iSaTxliMgAcaRne acaRnaBakitx; shirabAgi shirxVguruvige namasAkxra mADuvudu
vaMdanaBakitx; heV shaMkara, nAnu ninanx seVvakanU, mitarxnU AgidedxVne eMdu BAvisuvudu
dAsayxBakitx; BakitxyiMda nananxnunx ninage apiRsutitxdedxVne eMdu niveVdane
mADuvudu AtamxniveVdanaBakitx enisutatxve.}}
\medskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\[1pt]
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\[1pt]
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtx deVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9.2-3)}
\medskip
\begin{shl}
shorxVtarxM shaqNoVti caritaM yadumApateVsatxjijxhAvx tu seYva kuruteV sutxtimiVshavxrasayx |\\
citatxM samxratayxnudinaM shivameVva yatatxdeyxVtw karw kalayataH shivapAdaseVvAmf ||\\
liMgAcaRnaM ca niyamAtukxrutasitxrXsaMdhAyxM mUdARnx sa Eva kuruteV guraveV namAMsi |\\
dAsasasxKAsimx tava shaMkara teV{\char'263}paRyAmi sAvxtAmxnameVnamiti BakitxmatAM kirxyAsAtxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi. 3.51-52)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{SaTasxthXlaveMba SaNumxKa muderxyoLu namaH Baketx eMba navanAda keVLadu sharaNare ayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 1406-387); navarasaMgaLane navavidhaBakitxyaM mADutave vividhavaNaRMgaLaM shivavaNaRmaM mADi (viVsheYpu. 5-81-2).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{navavidhaliMgasavxrUpa}
%\meaning{\arthanonum{(noVDi. navaliMga)}
%\ullekha{enAnxdhAracakarxkekx `na' kAravAdAta basavaNaNx... navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355).}}
%\newmeaning{\ni{navavidhaliMgasavxrUpaM, navavidhAnAM liMgAnAM savxrUpaM-navavidhaliMgasavxrUpaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhasadaBxkitx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. navaBakitx, navavidhaBakitx)}
\ullekha{shivana kathAgoVSiThxge kivigoDuva shivanaM pogaLe rasane guDiyiDuva shivamUtiRgaLaM nenevutitxpaR shivanoVlagadoLu sale nelasipaR shivanalilxye paricayaRvanuLaLx shivanacaRneyoLagaBiratiyuLaLx shivanasipadadoLage{\ra}kateyuLaLx shivasaMpadadoLu susithxtiyuLaLx shivanige tanumuKayxvanapiRsuva navavidhasadaBxkitxyoLiMtiruta (parate. 338-9).}}
\newmeaning{\ni{navavidhasadaBxkitxH - samiVciVnA BakitxH - sadaBxkitxH, navavidhA ca asw sadaBxkitxshacx - navavidhasadaBxkitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navashakitx}
\meaning{\arthanonum{dugeRya paricArakavagaRkekx seVrida oMbatutx maMdi kuSxdarxdeVvategaLu. shAkatx saMparxdAyada parxkAra, mAnava deVhadalilx oMbatutx cakarxgaLidudx, avugaLanunx oMbatutx shakitxyaru sututxvarididAdxre. vacanakAraru yAva shakitxgaLanunx kirxyAshakitx athavA paqthivx, jAcnxnashakitx athavA apftatatxvX, itAyxdiyAgi kareyutAtxroV, aveV shakitxgaLanunx shAkatxru kAkini, lAkini eMdu muMtAgi kareyutAtxre. yAva cakarxdalilx yAva shakitx ide eMbudakekx
 vivara hiVgide : kaMsadalilx koTiTxruvudu vacanakAraru koDuva  hesarugaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{AdhAracakarxdalilx kAkini shakitx (kirxyAshakitx athavA
 paqthivxtatatxvX), sAvxdhiSAThxna cakarxdalilx rAkinishakitx (jAcnxnashakitx athavA apf tatatxvX), maNipUrakacakarxdalilx lAkinishakitx (icACxshakitx athavA aginxtatatxvX), anAhatacakarxdalilx shAkini shakitx (Adishakitx athavA vAyutatatxvX), vishudidhxcakarxdalilx DAkinishakitx (parAshakitx athavA AkAsha tatatxvX). AjAcnx cakarxdalilx hAkinishakitx (citfshakitx athavA manaveMba tatatxvX), barxhamxcakarxdalilx nimARya shakitx (vacanakAraru ArakikxMta hecucx shakitxgaLanunx gurutisuvudilalx). shiKAcakarxdalilx niBArxMtashakitx pashicxmacakarxdalilx niBiRnanx shakitx (va.pA.koV. 250).}
\ullekha{matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdigaLaM... kaNiRke vAma modalu manoVnamxni kaDeyAda navashakitxgaLe pUvARdimadhAyxMtavAda kaNiRkAbiVjaMgaLu (savasaM. 9; shAMgivi. 1440-537); Enu EnU enalilalxda mahAGana niraMjanAtiVtada nenahumAtarxdalilxye navapadamx navashakitxgaLutapxtayxlayavu (savasaM. 13; bAlasaM. 477-219);  navashakitxgaLu- kAkini, dAkini, lAkini, shAkini, DAkini, Akini, nimARyashakitx, niBArxRMtashakitx, niBaRganxshakitx eMdive (shivAkoV. 206-389); vAmAdi navashakitxyarige baLikA padamxkaNiRkeyoLaginxsoVmaM dinapa (\hbox{shivaciM.} 27-27).}}
\newmeaning{\ni{navashakitxyaru-navashakatxyaH, nava ca tAH shakatxyashacx - navashakatxyaH}}
\end{entry}
%ilalx ilelxMbo nibeYRloLu tAneVnu... navashakitx navaBakitx navanAdavAdudu tAne tAne... (savasaM. 13; maDivA. 950-416);

%\begin{entry}
%\word{navashakitxyaru}
%\meaning{}
%\newmeaning{\arthanonum{Adare bAlasaMgayayxna {\em sakalAgama shiKAmaNi}yalilx shAkatxra
% oMbatutx cakarxgaLu, oMbatutx shakitxgaLu, itAyxdigaLa
% parxsAtxpavide.}
%\ullekha{ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... kirxyAshakitx modalAgi navashakitxyaru... (savasaM. 10; gurusi. 756-442).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{navasathxLa}
\meaning{\ullekha{tanu mana dhana niveVdisidalilx BakatxreMbenu athaRpArxNABimAnava niveVdisidalilx parxsAdigaLeMbenu, honunx heNuNx maNuNx niveVdisidalilx sharaNareMbenu, navasathxLavanapiRsidareVnayayx navabarxhamxra kuLa tiLiyadananxkakx (savasaM. 3; cenanxba. 700-216); navanALapaTaTxNadoLage navasathxLava kaMDenayayx! navasathxLaMgaLalilx navaliMgava kaMDenayayx ! (savasaM. 10; jakakxNayayx. 932-525).}}
\newmeaning{\ni{navasathxLa(la)M - nava ca tatf sathxlaM ca navasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navasAra}
\meaning{\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra EkasAra (savasaM. 8; maDivA. 639-238); navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra yeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{hwM haM savxM maM kaSxM raM taM yaM maM eMba oMbatutx biVjAkaSxragaLu.}
\ullekha{tirxvidhaliMgasavxrUpavAda sAthxnavana\char'273\char'311du paMcAkaSxra SaDakaSxra navAkaSxra samxraNeyiMda paDakoMDu maMtarxsamxraNeyiMda liMga jaMgama Bakatx sharaNa gaNaMgaLige salisi mukAtxyava mADi parxsAdaBoVgava tiLidAcarisu (savasaM. 3; cenanxba. 936-297).}}
%\ullekha{ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... paMcAkaSxra, SaDakaSxra, navAkaSxra samxraNeyiMda paDakoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); iMtaSATxkaSxramaMtarx nirUpaNAnaMtaradalilx... navAkaSxra maMtarxmaM peVLevxneMtene... (savasaM. 11; imuKa. 1333-1332).}}
\newmeaning{\ni{navAkaSxrAH - nava ca teV akaSxrAshacx - navAkaSxrAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navAkaSxra maMtarx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{hwM haM savxM maM kaSxM raM taM yaM matutx maM eMba oMbatutx maMtArxkaSxragaLu.}
\ullekha{hwM haM savxM maM kaSxM raM taM yaM maM eMbiV navAkaSxramaMtarx savaRsididhxparxda shAMtika maMtarxveMdu nirUpisideyayayx (savasaM. 11; imamxDi. 1328-602).}}
\newmeaning{\ni{navAkaSxramaMtarxH - navaBiH akaSxreYH yukatxH maMtarxH - navAkaSxramaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navArAdhana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara aMteyxVSiTxvidhige saMbaMdhisida ArAdhane.
vayxkitxyu maqtanAda naMtarada modalaneya dina, mUraneya dina, aidaneya dina, ELaneya dina,
oMbatatxneya dina matutx hanonxMdaneya dinagaLalilx mADuva oMdu ArAdhane.
dhamaRshAsatxrXgaLalilx navashArxdadhx eMdu kareyalAgiruvudanenxV AgamagaLalilx navArAdhana
eMdu kareyalAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
parxthameV{\char'263}hinx taqtiVyeV ca paMcameV sapatxmeV tathA |\\[1pt]
navameYkAdashAhonxVshacx navArAdhanamAcareVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 4.16; makuTa., ca.pA., 5. 16)}
\medskip
\newmeaning{\ni{navArAdhanaM - nava ca tatf ArAdhanaM ca - navArAdhanaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{hecicxna vivaraNege DA. pi.vi. kANe avara \eng{History of Dharmashastra}, pu.
1153-1279}}}
\end{entry}
