\begin{entry}
\word{tavxMpada}
\meaning{\artha{aMga:}
\ullekha{liMgavenipude tatapxdaM tavxMpadaM tAneyaMga\-muBayada nitayxsaMyoVgamasipadaM (cebapu. 61-39); deVha\-saMgava kaLedu vAyu pArxNava koMdu.. sakaLa niHkaLa tatatxvX turiVya tavxMpada tatAtxvXthaRvanoVraMte... (savasaM. 4; sicadxU. 663-188); AkAra nirAkAravilalxdaMdu... tavxM padaveMdu ipapxtetxYdu teranAgutaM idadxMthA AtamxtatatxvXvu... (savasaM. 11; goVMaisi. 545-249); jalakuMBacaMdarxvatetxMba yathA\break nAyxvanaruhisi... tatapxdeVnoVcayxteV liMgaM tavxMpadeVnAMga\-mucayxte... (savasaM. 6; uepe. 1386-470); BakitxyiMda virakatx\-reMdu... manoVvikAramaM hasageDisi tavxMpadanAgi... (savasaM. 11; GanaliM. 764-376); veVdAMtatatavxveMba aSaTxviMshati\-tatavxvanoLakoMDu... tavxMpada tatfpada asipadaveMba tirxvidha padaMgaLanoLakoMDu... (savasaM. 13; bAlasaM. 610-395).}}
\newmeaning{\ni{tavxMpadaM, tavxM-iti padaM-tavxMpadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tagaDa saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvanu maqtanAgi kirxyAsamAdhi mADu\-vAga parxNavavanunx bareda tAmarxda
  tagaDanunx avana haNe moda\-lAda BAgagaLige kaTiTxdanaMtara avana
  pAthiRva shariVravanunx\break maNuNx mADutAtxre. badukidAdxga heVgoV hAge
  liMgeYkayxnAda naMtaravU avana shariVravu parxNava saMgadoDane
  irabeVkeMba naMbikeyeV I padadhxtiya taLahadi.}
\ullekha{Bakatx maheVshavxra sharaNagaNaM\-gaLa mahAneYSeThxyiMda sAkASxtapxrXBuveMdu naMbi ....pAtakasUtakaM\-gaLa hodadxde AcarisidAtaMge avasAnakAladalilx mahAgaNaM\-gaLu liMgamudArxBUmiyalilx ...sahajasamAdhiya mADi liMgA\-kaqtiparxNavasaMbaMdhavAda tagaDasaMbaMdhava mADade puSApxM\-jaliya mADade A nikeSxVpasAthxnadalilx jaMgamada pAdaviTuTx A maraNa sananxdadhxna nikeSxVpana mADuvudayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 922-290).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tagaDu}
\meaning{\arthanonum{tAmarx muMtAda loVhagaLa teLuvAda hALe.}
\ullekha{iMtapapx\break divayxcakarxmaMbuja paterx cinanx beLiLx tAmarx... modalAdavara tagaDugaLoLagaru caMcana kuMkuma... (savasaM. 11; imuKa. 1303-599).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taTAka(2)}
\meaning{\ullekha{nadiVjala, kUpajala, taTAkajalaveMdaMbu...\break (savasaM. 2; alalxma. 326-96); Bavivirahita BakatxneMdeM\-baru, Bavivirahita BakatxnAda pariyeMtoV... savaRloVkasutx uciCxSaTxM saMsAroV hitaTAkavatf... (savasaM. 3; cenanxba. 162-49); keMDada shavadaMte, sUtarx tapipxda boMbeyaMte... jalavarata taTAkadaMte beMda nuliyaMte... (savasaM. 5; akakxma. 178-53); dagadhxvAda mara ididxlalalxde kASa*kekx hodidxge uMTe... kigagxyayx niVru taTAkakekx hodidxduduMTe... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 477-161); A viraLada pUraka maNiyalilx... kaMja kaNaR\break\-davaranAdipurana taTAkadalilx... (savasaM. 4; sicadxU-(vacana\break saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{taTAkaH-taDAgaH,\newline 1. taDayxteV iti taDAgaH,\newline 2. taTaM akati agati vA iti taTAkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvX, liMgatatatxvX, parabarxhamx, iSaTxliMga.
`tatatxvXmasi' eMba mahAvAkayxdalilxna modala pada.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadeVjati tanenxYjati tadUdxreV tadavxMtikeV |\\
tadaMtarasayx savaRsayx tadu savaRsAyxsayx-bAhayxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(I.u., 5)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtaM aMgaM tavxM padamiVritamf |\\
tadathaRsitxvXSaTxliMgaM sAyxtf padatarxyanirUpaNeV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5.27, 3.13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\artha{jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda mUlavasutx. jagatitxna
saqSiTxge kAraNavAda tatatxvXgaLu aneVka vidhavAgidudx, viVrasheYvaru mUvatAtxru
tatatxvXgaLanunx aMgiVkarisidAdxre. parashiva, parabarxhamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTftirxMshatatxtatxvXrUpAya tatAtxvXtiVtAya shaMBaveV |\\
paratatatxvXsavxrUpaya tatatxvXveVdAyxya teV namaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 10.4)}
\smallskip
\begin{shl}
yasoyxVmiRbudubxdABAsaH SaTftirxMshatatxtatxvXsaMcayaH |\\
nimaRlaM shivanAmAnaM taM vaMdeV cinamxhoVdadhimf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 1.3)}
\smallskip
\begin{shl}
paqthiviVtatatxvXmAraBayx shivatatAtxvXvadhiVni ca |\\
tAni tatAtxvXni SaTftirxMshatf tatAtxvXdhevxVtayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3.81)}
\newmeaning{\artha{tatatxvXjAcnxnadiMda AtamxjAcnxna. adariMda BavabaMdhanadiMda mukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
`jAcnxnAdeVva tu keYvalayxM nAnayxH paMthAH vidayxteV ayanAma' iti shurxteVH
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY. u. 8)}
\newmeaning{\artha{parabarxhamxsavxrUpaveV Agiruva Atamxna savxrUpa,}}
\newmeaning{\artha{mUlapadAthaR; BUmi, niVru, teVjasusx, vAyu matutx AkAshaveMba paMcamahABUtagaLu:}
\ullekha{shivana aidumuKaMga\-LiMda\break huTiTxda aidu tatatxvXMgaLe deVhavAyitutx. A ayidu tatatxvXM\-gaLoLage AkAshasavxrUpaniVga jiVvanu (liMgaliV. 149-10); mututx udakadalAgadu... tatatxvXGaTisida sumuhUtaRdalalalxde... (savasaM. 1; basava. 807-207); ayayx tatatxvX vitatatxvXgaLilalxdaMdu, parxkaqti puruSarilalxdaMdu... (savasaM. 2; alalxma.\break 785-220); liMgadoDane sahaBoVjanava... ``rAga\-devxVSamadoVnamxtatxsatxtatxvXjAcnxnapArAknumxKaH... (savasaM. 3; cenanxba. 1528-557); Bakitxyilalxda beVgeyalilx... tatatxvX kAmAyxthaR\-vanolelxnayAyx, BakitxyoLagirisayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 844-238); ayAyx, niVnu tatatxvXMgaLa maregoMDipaRnanxkakx... (savasaM. 6; uripe. 1288-411).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXM,\newline 1. tasayx BAvaH tatatxvXM,\newline 2. tatf a sf ya asitx iti tatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{moVkaSxsAdhakavAda parabarxhamxna arivu:}
\ullekha{liMga\-doDane sahaBoVjanava... ``rAgadevxVSamadoVnamxtatxsatxtatxvXjAcnxnaparAknumxKaH...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1528-557); saMgakekx sharaNara... tatatxvX\break\-jAcnxnada nuDiyalilx hogadu... (savasaM. 8; bokakxci. (vacana\break saMcaya)); nahayxte sahayxte... shurxti samxqqti tatatxvXjAcnxna BeVdaMgaLa dhAyxna\-paripUNaRnAgi... (savasaM. 9; veVdasaM. 100-38); sacicxdA\-naMdana... shivatatatxvXjAcnxnigaLapUvaR noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 609-273).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXjAcnxnaM, tatatxvXsayx jAcnxnaM-tatatxvXjAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXtarxyaM}
\src{saM}
\meaning{\artha{paramAtamxna savxrUpagaLAda satf\break (asitxtavx), citf (ceYtanayx) matutx AnaMda (jAcnxna) -eMba mUru parxkAragaLu:}}
\smallskip
\begin{shl}
AtAmxvidAyxshiva shecxVtuyxditamiha padaM yatutx tatatxvXtarxyaM sAyxdf |\\
icACxjAcnxnakirxyA\char'263\char'263viSakxraNamapica tadf barxhamxviSeNxvXVshadeVvavatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.sA.ca.sholxV. 29)}
\smallskip
\begin{shl}
shiva vidAyxtamxtatavxM cedicACxjAcnxnakirxyAnivxtamf | - vacana - sheYvashAsatxrX\\
barxhamxviSuNxharA Eva liMgeV tatatxvXtarxyAdhipAhi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirxyAkarxma)}
\newmeaning{\ullekha{hasanAda sacicxdAnaMdalakaSxNave rAjisuva tatatxvXtarxyaM tAne\break SaTasxthXlaveMba pesarAMtudu (cebapu. 61-65).}}
\newmeaning{\artha{barxhamx, viSuNx matutx rudarx -I mUvariMda Ada mUru tatatxvXgaLu; AtamxtatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx shivatatatxvX eMba mUru tatatxvXgaLu :}
\ullekha{A pitAmaha viSuNx mAheVshareMbavaru A paMca sAdAKayxgaLu shakitxyeMbavaru A tatatxvXtarxyavu parashivaneMbava\-geRlalx sAvxtaMtarx niVvalalxdanayxvivu tAnalilx (diVkASxboV. 145-23); bayalu mUtiRyAgi niMdanobabx sharaNa, Atana vidAyxbudidhx\-yiMda huTiTxdAta barxhamx, Atana shAMti seYraNeyiMda huTiTxdAta viSuNx, Atana koVpadiMda huTiTxdAta rudarx ...I tatatxvXtarxyaM\-gaLige tAne kAraNavAgipapx sharaNana nilavana{\ri}du sharaNenutideRnu (cananxba. ka. 8-13).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXtarxyaM, tatAtxvXnAM tarxyaM-tatatxvXtarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXpArxsAdamaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcapArxsAdamaMtarxgaLalilx oMdu. shivasavxrUpavAda
shivamaMtarx. hakArakekx anusAvxravanunx (biMdu) seVrisidare haM Agutatxde. adeV
tatatxvXparxsAdamaMtarx. I\break maMtarxvu savaRtatAtxvXtamxkavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM ha shivaBAvatAvxtf shivamaMtarx iti samxqqtamf |\\
tatatxvXM ceYvAdibiVjaM ca tatAtxvXMteV viniyoVjayeVtf ||\\
kAyaRkAraNasaMyukatxM savaRtatAtxvXtamxkaM viduH |\\
tatatxvXpArxsAda ituyxkatxH ... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 5. 40-41)}
\newmeaning{\SEE{pArxsAda}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXpArxsAdamaMtarxH, parxsAdaH Eva pArxsAdaH, tatatxvXsayx pArxsAdaH-tatatxvXpArxsAdaH, tatatxvXpArxsAdasayx maMtarxH-tatatxvXpArxsAdamaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXbarxhamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudadhxpArxsAda, mUlapArxsAda, tatatxvXpArxsAda, AdipArxsAda matutx AtamxpArxsAda eMba paMcapArxsAda\-maMtarxsavxrUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxtf shudAdhxdi cAtAmxMtaM tatatxvXbarxhamx parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7. 9)}
\newmeaning{\ullekha{nitayx nijavasutxvina... tatatxvXbarxhAmxMDava nuMgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 664-296).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXM Eva barxhamx-tatatxvXbarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXBeVda}
\meaning{\artha{AtamxtatatxvX, vidAyxtatatxvX matutx shivatatatxvX
eMdu tatatxvXvu mUru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxvidAyx-shivAKAyxni tatAtxvXni ca yathAkarxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 280)}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga eMba tirxvidha\-liMgagaLu. iSaTxliMgavu
sUthxla, pArxNaliMgavu sUkaSxmX matutx BAvaliMgavu paratatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvaliMgaM paraM tatatxvXM pArxNaliMgaM tu sUkaSxmXkamf ||\\
iSaTxliMgaM BaveVtf sUthxlameVtalilxMgatarxyaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3. 13-14)}
\newmeaning{\artha{maheVsha, shiva matutx sadAshiva eMdu tatatxvXvu mUru vidha. maheVshatatatxvXvu sakala,
shivatatatxvXvu niSakxla matutx sadAshiva\-tatatxvXvu sakalaniSakxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca |\\
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |\\
shivatatatxvXM mahAseVnaM niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf |\\
sakalaM niSakxlaM ceYva sadAshivamihoVcayxteV |\\
maheVshaM sakalaM vidAyxtf tirxvidhAsetxV BavaMti veY ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6. 9-11)}
\newmeaning{\ullekha{shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... tAnu shUnayx shivatatatxvXBeVdavAgi... (savasaM. 6; uripe. 1590-595).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXBeVdaH,\newline 1. tatatxvXsayx BeVdaH-tatatxvXBeVdaH,\newline 2. tatetxvXVSu BeVdaH-tatatxvXBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmaMDala}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgada pUjegAgi pAterxgaLanunx irisalu
racisalAguva maMDalagaLalilx oMdu. idu utatxmoV\-tatxmavAda maMDala. tatAtxvXnuBavakekx
sAdhanavAdadxriMda I hesaru. adara savxrUpa - mUvatetxVLu reVKegaLanunx keLagi\-niMda meVlakekx
hAgU aSeTxV saMKeyxya reVKegaLanunx aDaDxvAgi eLedare oTuTx 1296 koVSaTxkada
cakarxvAgutatxde. cakarxda madhayx\-dalilx mUvatAtxru daLada kamalavanunx racisabeVku. nAlUkx
badiyiruva uLida elalx koVSaThxkagaLalilx cikakx cikakx kamalagaLanunx racisabeVku matutx
maMDalada nAlukx badi hatutx AyudhagaLanunx bareyabeVku. guviRV matutx mahatiV pUjeyalilx
I maMDala racane avashayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
padamxM BadarxM tathA tatatxvXmaMDalaM hi karxmoVtatxmamf |\\
acaRnoVcitapAtArxNAM vinAyxsAya parxkiVtiRtamf ||\\
tatatxvXmaMDalamAKAyxtaM tatAtxvXnuBavasAdhanamf ||\\
sapatxtirxMshalilxBeVdf reVKA udhAvxRgarxsitxyaRgapayxtha |\\
SaNaNxvatuyxtatxradAvxdashashatAtamxkakoVSaThxkamf ||\\
cakarxM Bavati tanamxdeyxV SaTftirxMshadabxlavArijamf |\\
paritaH savaRkoVSeThxVSu sUkaSxmXpadAmxni saMliKeVtf |\\
dashAyudhAni vinayxseyxVtf paritoV maMDalaM budhaH ||\\
BadarxmaMDalamuKAyxni guvARdiSu ca vinayxseVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4. 17, 23-26)}
\newmeaning{\SEE{maMDala}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXmaMDalaM, tatatxvXsayx maMDalaM-tatatxvXmaMDalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmasi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{upaniSatitxna mahAvAkayx. parashivabarxhamxvAcaka pada. I
vAkayxdalilx tatf, tavxmf, asi eMba mUru padagaLidudx tatf eMdare liMga, tavxmf
eMdare aMga athavA jiVva matutx asi eMbudu averaDara (liMga-aMgagaLa) sAmarasayx
sUcakavAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatf satayxM sa AtAmx tatatxvXmasi shevxVtakeVtoV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(CAM.u., 6.8.7)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |\\
saMyoVgoV{\char'263}si padaporxVkatxmanayoVraMgaliMgayoVH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5.27)}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmaneVtAyxdayxneVka shurxtiboVdhitajiVvabarxhemxYkayxsavxrUpaliMgAMga saMbaMdha\\
boVdhakatevxVna CAMdoVgayxbaqhadAraNayx\\
kAdishurxtivihitAneVkAthaRtAvxcecxVti ||
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 240)}
\smallskip
\begin{shl}
......\\
......\\
A\char'273\char'301gi shivAtamx vidayxgaLu\\
toV\char'273\char'371\char'311\ tatatxvXmasiyAtamx shiveYkayxda ||2||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{tatatxvXmasivAkayxdoLu liMgAMgana niraMtarita saMyoVgamaM\break tiLiya peVLadx veVdAMtada shiKAmaNiyenipapx deVshiVkoV\-tatxma (shivaciM. 52-5); tatavxda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpadaaMga\-veMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi aMgaveV liMga liMgaveV\break pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava toV{\re}da baLika tatatxvXmasipada nimamx sharaNaru (uripe. samava. 6-488-1399); dhare rasAtaLakikxLivaMdu... tatatxvXmasiya miVrida namamx kUDalasaMgamadeVva. (savasaM. 1; basava.\break 1229-339); upame upamisalariyade... veVdavijAcnxna\-veMdudAgi, `tatatxvXmasi' vAkayxMgaLelalxvU... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); kalipxtoVdaka oMdu... tatatxvXmasiyapapxneY shirxVguru kapilasidadhxmalilxkAjuRnA, (savasaM. 4; sidadhxrA. 1310-349); adanadanatigaLedane yoVgi... `tatatxvXmasi' vAkayxvu nilukada padava\break miVri nilabalAlxtane yoVgi... (savasaM. 6; uripe. 1278-403); shudadhx satukxlajaMge... tatatxvXmasivAkayxdiMdatatxtatx\-lAdavana... (savasaM. 11; toVMTasi. 631-282).}}
\newmeaning{\ni{(mahAvAkayx, tatf+tatxvXM+asi)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXmUtiR}
\meaning{\arthanonum{parashiva:}
\ullekha{iMtapapx tatatxvXmUtiRyanu balalxva\-rAru iMtapapx sAvxtaMtarxmayana balalxvarAru (diVkASxboV. 145-19); EkatatatxvX tirxtatatxvX paMcatatatxvX.. AtaneV tatatxvXjacnxnu, AtaneV tatatxvX\-mayanu, AtaneV tatatxvXmUtiR... (savasaM. 6; uripe. 1340-436).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXmUtiRH,\newline 1. tatatxM Eva mUtiRH-tatatxvXmUtiRH,\newline 2. tatatxvXsayx mUtiRH iva mUtiRH yasayx saH-tatatxvXmUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXyoVjana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara aMteyxVSiTxvidhiya aMgavAgi hanenxraDaneya
dina Acarisuva oMdu vidhi. sadAshiva modalAda deVvategaLigiMta aBinanxrAda (deVvategaLige
samAnarAda)\break pitaqgaLige tatatxvXsaMyoVjanevidhiya mUlaka kalegaLanunx saMgarx\-hisi
shAsotxrXVkatx riVtiyiMda pUjisi, liMgadhAriyAda\break maqtana jiVvaBAvavanunx hoVgalADisi Atana
mUvaru\break pUvaRjaroMdige seVrisalu maqtana putarxnu Acarisuva vidhi.}}
\newmeaning{\arthanonum{I vidhiya karxma : tatatxvXsaMyoVjana vidhiyanunx Acarisuvavanu gaNaMgaLa
(jaMgamara) anumatiya meVrege ``nananx taMdeyu maheVshavxra moda\-lAda deVvategaLa savxrUparAda
pitaqgaLoMdige shivasAyujayxvanunx paDeyalu tatatxvXsaMyoVjaneyanunx AcarisutAtx,
naMdikeVsha-mahAkAla eMba hesarina\break vishevxVdeVvategaLa hAgU maheVsha muMtAdavara savxrUpi\-gaLAda\break
parxpitAmahara (mutAtxta) mUvatAtxru tatatxvXgaLanunx, mUva\-tetxMTu kalegaLanunx
ArA\-dhi\-su\-tetxVne'' eMdu saMkalapx mADi vishevxV\-deVvategaLu, pitaqdeVvategaLu, tatatxvXgaLu
matutx kalegaLanunx AvAhane mADi pUjisabeVku. tatatxvXsaMyoVjana vidhiyanunx Acarisuvavanu
goVvu modalAda hatutx vidha dAnavanunx mADa\-beVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivAdayxBinenxVBayxH pitaqBayxsatxtatxvXsamimxtA |\\
kalAH saMgaqhayx cAnayxtarx samaBayxcayxR yathAvidhi ||\\
jiVvaBAvanivaqtayxthaRM maqtaliMgAMgasaMginaH |\\
vagaRtarxyeYkayxsidadhxyXthaRM tatAtxvXdiVnf yoVjayeVtf sutaH ||\\
dAvxdasheV{\char'263}hani veY katAR mAheVshAnf saninxmaMtarxyX ca |\\
pitusatxdiVyapitArxdeyxYmaRheVshAdi savxrUpakeYH ||\\
shivasAyujayxsidadhxyXthaRM kariSayxnf tatatxvXyoVjanamf |\\
naMdikeVshamahAkAlasaMjicnxnoVviRshavxdeVvayoVH ||\\
pituH pitAmahAdiVnAM maheVshAdisavxrUpiNAmf |\\
SaTftirxMshatAM ca tatAtxvXnAM kalAnAmaSaTxtirxMshatAmf ||\\
ArAdhanaM kariSAyxmiVteyxVvaM saMkalapxpUvaRkamf |\\
vishevxV deVvw ca pitArxdiVnf tatAtxvXni ca kalAsatxthA ||\\
AvAhayx cABisaMpUjayx cikiVSuRsatxtatxvXyoVjanamf |\\
dashadAnAni veY kuyARdf gavAdiVni yathAkarxmamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa., ca.pA., 7. 6-12; caM.A., ca.pA., 4. 38-43)}
\newmeaning{\ni{tatatxvXyoVjana-tatatxvXyoVjanaM, tatatxvXsayx yoVjanaM-tatatxvXyoVjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXvishoVdhiniVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdAdiVkeSxya ELu avAMtara
diVkeSxgaLalilx oMdu. shabadx modalAda viSayagaLanunx AyA iMdirxyagaLige goVcaravAguva
AcAra\-liMga modalAda Aru liMgagaLige samapiRsi shudadhxnU, jiteVMdirxyanU Agi
liMga\-vanunx pUjisu eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha. Adi\-sheYva\-rige mADuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
...SaSiThxV tatatxvXvishoVdhiniV |\\
AdisheYvaM tatoV dadAyxtf tatatxvXsaMshoVdhanAtimxkAmf ||\\
shabAdxdiVnf viSayAnf savARMsatxtatxdiMdirxyagoVcarAnf |\\
AcAraliMgamuKeyxVBayxH SaDilxMgeVBayxH samapaRyanf |\\
vataRsavx shudadhxdhiVniRtayxM parxyatoV{\char'263}pi jiteVMdirxyaH |\\
upadisheYyxvamapi ca dadAyxtf tatotxvXVpadeVshiniVmf |\\
dadAyxdidxVkASxM vidhAnajacnxH kaqpApAravashoV guruH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 97, 105-107)}
\newmeaning{\ni{visheVSeVNa shoVdhayituM shiVlaM asitx asAyxM iti vishoVdhiniV, tatatxvXsayx vishoVdhiniV-tatatxvXvishoVdhiniV, tatatxvXvishoVdhiniV iti diVkASx-tatatxvXvishoVdhiniV diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatatxvXshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BagavaMtanige samapiRtavAda parxsAda sivxVkAradiMda
jiVvigaLige uMTAguva deVheVMdirxyAdigaLa\break shudidhx. deVheVMdirxyAdigaLa shudidhxyeV
BagavaMtana sAkASxtAkxrakekx kAraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
ananxshudAdhxyX hi saveRVSAM tatatxvXshudidhxrudAhaqtA |\\
vishudadhxmananxjAtaM hi yaciCxvAya samapiRtamf ||\\
tadeVva savaRkAlaM tu BuMjAnoV liMgatatapxraH |\\
manaHparxsAdamatulaM laBateV jAcnxnakAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11. 9-10)}
\newmeaning{\ni{tatatxvXshudidhxH, tatatxvXsayx shudidhxH-tatatxvXshudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatapxda}
\meaning{\arthanonum{liMga:}
\ullekha{liMgavenipude tatapxdaM tavxMpadaM tAneyaMga\-muBayada nitayxsaMyoVgamasipadaM (cebapu. 61-39); ratanxjoyxVtiya parxBeyoLagaNa... tatapxdaveMdaDeVnayayx? tavxM padaveMdaDeVnayayx?... (savasaM. 8; bAciba. 225-92);\break jalakuMBacaMdarxvatetxMba... tatapxdeVnoVcayxteV liMgaM tavxMpadeVnAMga\-mucayxte... (savasaM. 6; uripe. 1386-470); BAvaliMgadalilx pArxjAcnxtamxneMba... ``aMgaM tavxM padamAKAyxtaM liMgaM tatapxdameVva ca!... (savasaM. 13; bAlasaM. 345-160); barxhAmxMDaveV sAthxvaravu... tatapxdAthaRvanunx tanamxnoVnAthanapapx shiva\-nige koTuTx... (savasaM. 13; mumamxDi. 1050-509).}}
\newmeaning{\ni{tatapxdaM, tasayxpadaM-tatapxdaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavx}
\meaning{\arthanonum{I padavu `tatf' (`adu') matutx `tavx' (`tana') eMba eraDu
  dhAtugaLiMda vuyxtapxtitxyAgide. idariMda tatavxveMdare oMdu
  vasutx\-vina mUla athavA badalAgada guNa eMbathaR Agutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAMKayxra parxkAra, tatavxgaLu ipapxtetxYdu. aveMdare parxkaqti,
  budidhx, manasusx, ahaMkAra, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu
  kameRVMdirxyagaLu, aidu tanAmxterxgaLu matutx aidu mahABUtagaLu
  matutx ipapxtetxYdane tatavx Atamx (puruSa). vacanakArara parxkAra
  tatavxgaLu mUvatAtxru. aveMdare, aidu adhideVvategaLu, aidu
  shakitxgaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu
vAyugaLu, aidu mahABUtagaLu, AtamxnU seVri aidu aMtaHkaraNagaLu,
parashiva mUvatAtxrane tatavx. cinanxda ABaraNagaLige cinanxveV
AdhAravAgiruvaMte, parxpaMcada carAcaravasutxgaLige I tatavxgaLeV
AdhAra. ABaraNagaLa rUpa,\break badalAgabahudAdarU cinanxda mUla guNa
badalAyi\-suvudilalx. hAgeyeV carAcaravasutxgaLa rUpa badalAvaNegoMDarU
avugaLalilxruva tatavxgaLu badalAyisuvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{mUvatetxYdu tatavxgaLu parashivaniMdaleV udaBxvisuvuda\-riMda hAgU
  avugaLalAlxguva rUpAMtarakekx para\-shivaneV kAraNanAdudariMda,
  parashivanige nijatatavxveMdu hesaru.}
\ullekha{karataLAmaLakavAdudu tatatxvXviVtaMge paramashivayoVgigaLa nija\-vAdudiVtaMge (nUpura. 15-3); ayAyx tatatxvXvatatatxvXgaLilalx\-daMdu parxkaqti puruSarilalxdaMdu jiVvaparamareMba BAvadoV{\ra}\-daMdu EnU EnU ilalxdaMdu bayalu balidoMdu biMdu\-vAyitutx noVDA (cenanxsotxV. 1-1); iSaTxliMgadalilx vishAvxsa... sharaNana paMcaBUtaMgaLaLidu liMga tatavxMgaLAgi... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); niSheThxyuLALxtaMge nitayxneVmada...\break satayxvuLALxtaMge tatavxvicArada haMgeVke?... (savasaM. 3; cenanxba.\break 406-127); `savaRM shivamayaM... I tatavxMgaLoM\-doMdu kUDi tananx ceYtanayx berasidalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1474-426); adhika adhika teVjoVnamxya... anAditatavx\-mUtiR niVne ayAyx basavA... (savasaM. 5; niVlamamx. 818-260); ayayx... paMcatatavxMgaLa paDeva tatavx parxtayxkaSxvAgada munanx... (savasaM. 11; GanaliM. 713-323).}}
\newmeaning{\ni{vitatavx, vigataM tatavxM-vitatavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavx vitatavx}

\smallskip
\begin{shl}
cananxbasavaNaNx\\
jAcnxna parxBe.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{iruvudelalxdara tatavxgaLanunx aritukoLuLxvudu\break eMbudu idara
  athaR. I tatavxgaLanunx nAvu muKayxvAgi eraDu guMpugaLanAnxgi
  viMgaDisabahudu. iveMdare hora\-jagatitxna tatavx matutx Atamx
  tatavx. Adare I tatavxda jAcnxnavu namage beVreyavara boVdhaneyiMda
  athavA pusatxkagaLiMda baruvu\-dilalx. aMdare sAMKayxra 25
  tatavxgaLanAnxgali, vacanakArara 36 tatavxgaLanAnxgali nAvu parara
  boVdhaneyiMda athavA pusatxka\-gaLiMda tiLidukoMDare, nAvu
  tatavxjAcnxnigaLenisikoLuLxvudilalx. ililx tatf eMba padakekx
  badalAgada satayx eMba athaRvide.\break iMtaha badalAgada kAlAtiVta,
  deVshAtiVta tatavxvu iMdirxyA\-tiVta, takARtiVta matutx
  manoVtiVta. adara jAcnxna\-vanunx yoVgiya samAdhisithxtiyalilxdAdxga
  paDeyuvudariMda tatavxjAcnxnavu yoVgigaLigaSeTx sAdhayx.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra parashivaneV mahAtatavx athavA
  paratatavx. paratatavxvanunx jAcnxtaqvobabxnu jecnxVyavoMdanunx
  aritaMte, ariyalu sAdhayxvilalx. vAsatxvavAgi uLidelalxvanUnx
  ariyuva mUlatatavxveV arivu athavA jAcnxna. AdudariMda
  tatavxjAcnxna\-veMdare tAneV parashivana aMga athavA aMsha eMba
  arivu. hiVge tatavxjAcnxnavu namamxnunx nAvu tiLidukoLuLxva
  jAcnxnavAdare, beVreya vasutxgaLa bagegina jAcnxnavu sAdhAraNa
  jAcnxna athavA vijAcnxna enisikoLuLxtatxde. (noVDi : {\bf tatavx})}
\ullekha{tirxNaya vinaya... pArxNakAyarUpa tatavxjAcnxna vinAyaka basava... (savasaM. 4;\break sidadhxrA. 630-179); Ekatatavx tirxtatavx paMcatatavx.. tatavxjAcnxna aja\-gaNaNxne, tatavxmayanu ajagaNaNxne... (savasaM. 5; mukAtxyakakx.\break 1107-327); tutitxnAsege liMgava... tatavxjAcnxnava\break boVdhisi... (savasaM. 6; aMbiga. 163-54); niHKaLa niru\-pama... oLageVkavAda tatavxjAcnxnavu horage noVDalu hora\-geVkavAgi toVrisu... (savasaM. 13; maDivA. 967-430); guruBakitxsathxla tatavxjAcnxnavu... (savasaM. 14; viVrasaM-(vacana\break saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXjAcnxnaM-tatavxsayx jAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxtarxya}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru iruvudelalxvanUnx mUvatAtxru tatavxgaLige BaTiTx
  iLisutAtxre. hAgU avugaLanunx shivatatavx, vidAyxtatavx matutx
  Atamxtatavx eMdu mUru guMpugaLanAnxgi
  mADutAtxre. oMdu shivatatavxveMdare uLida mUvatetxYdu tatavxgaLige
  mUla, AdhAra matutx niyaMtarxka.}}
\newmeaning{\arthanonum{vidAyxtatavxdalilx aidu adhideVvategaLu matutx aidu
  shakitxgaLu ive. barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra matutx sadAshiva
  ivu aidu adhi\-deVvategaLu. kirxyAshakitx, jAcnxnashakitx,
  icACxshakitx, Adishakitx matutx parAshakitx ivu aidu
  shakitxgaLu. kelavu veVLe adhideVvategaLa badalu aidu
  sAdAKayxgaLanunx hesarisalAgutatxde. adeV riVti aidu shakitxgaLa
  badalu nivaqtitxkalA, parxtiSAThxkalA, vidAyxkalA,\break shAMtikalA matutx
shAMtayxtiVtakalA eMba hesarugaLanunx baLasa\-lAgutatxde. aMtU
vidAyxtatavxdalilx hatutx upatatavxgaLive.}}
\newmeaning{\arthanonum{Atamxdalilx ipapxtetxYdu tatavxgaLive. aveMdare, aidu
  jAcnxneVMdirxya\-gaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu, aidu vAyugaLu, aidu
  mahA\-BUtagaLu matutx aMtaHkaraNa catuSaTxya matutx\break jiVvAtamx.}
\ullekha{Bavitanakekx heVsi... tatavxtarxyAtamxkaM divayxM puSapxM shaMBoV\-KapaRyAmi teV... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); ayayx, tArakAkaqti... karaNatarxya, guNatarxya, avasAthxtarxya, tatavx\-tarxya... (savasaM. 10; gurusi. 756-442); tatavxtarxyaMgaLu\break nitayxtavxvaneYdi mahaveMdu mareda niluviMge... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 1172-340); aMDaja piMDaja... tatavxtarxyaM\-gaLa nAmasiVmegaLeVnuyeVnUyilalxdaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 20-09).}}
\newmeaning{\ni{tatavxtarxya-tatavxtarxyaM-tatavxsayx tarxyaM-tatavxtarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxtUyaR}
\meaning{\arthanonum{turiVyAvasethxyalilx mAtarx anuBavisabahudAda tatavx, parashiva.}
\ullekha{`shoVhaM' niVne'... `koVhaM' tatavxtUyARthaRvu niVne ayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1316-380).}}
\newmeaning{\ni{tatavxtUyaRH, tatavxtUyaRM vA-tatavxsayx tUyaRH tUyaRMvA-tatavxtUyaRH, tatavxtUyaRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{mumukuSxvu tAnu nalavatAnxlukx tatavxgaLiMda kUDida cidaMgaveMdU,
A cidaMgadalilx aivatetxVLu liMgagaLu aDaka\-vAgiveyeMdU, tAnAru, tananx
udedxVshaveVnirabeVku. 101 sathxlagaLa mamaRveVnu muMtAda
tatavxgaLanunx vidhuyxkatxvAgi tiLisikoDuva diVkeSxyeV
tatavxdiVkeSx. liMgadiVkeSx paDedavanu tatavxdiVkeSxyilalxdeyeV
iSaTxliMga pUje, guru jaMgama Bakitx, viBUtidhAraNe muMtAdavugaLanunx
mADidare EnU parxyoVjanaviruvudilalx.}
\ullekha{BavadoLu.... liMgAMgasamarasava\break mALupxde tatavxdiVkeSx. liMgAMgasavxyaM... (savasaM. 9; shAMtaviV.\break (vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{tatavxdiVkASx-tatavxsayx diVkASx-tatavxdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxparxsAda}
\meaning{\arthanonum{paMcaparxsAda maMtarxgaLalilx oMdu; `haM' eMba maMtarx:}
\ullekha{mUlaparxsAda nirUpaNAnaMtaradalilx tatavxparxsAdamaM peVLevxneMtene tatAvxMtavenisuva vayxMjanarUpavAda hf eMbakakxra\-dalilx AdibiVjavenipakAramaM kUDisi ha eMdAyitatxdaM kAyaR\-kAraNa saMjicnxta biMduvinoDane kUDise haM eMdAyititxV haM eMbakakxve savaRtatAvxtamxvAda tatavxparxsAdavAdudu (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1321-598); paTaTxda ayayx... paratatavxparxsAdadalilx\break tAnu tAnAgalariyade... (savasaM. 6); aMbiga. (vacana\break saMcaya); parxsAda parxsAdaveMdu... iMtapapx paratatavxparxsAdakekx... (savasaM. 10; kADasi. 197-126); parxsAdaveMbudu... iMtiV\break paMcatatavxparxsAdavenisida parxNamavu... (savasaM. 10; cenanxyayx. 822-486); I teradiM tatavxparxsAdanirUpaNAnaMtaradalilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1327-612).}}
\newmeaning{\ni{tatavxparxsAdaH, tatavxsayx parxsAdaH-tatavxparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxbarxhamx}
\meaning{\arthanonum{paMcabarxhamxtatatxvXgaLalilx oMdu:}
\ullekha{mUtiRbarxhamx tatavx\-barxhamx BUtabarxhamx piMDabarxhamx kalAbarxhamxgaLeMbiVveYduM paMca\-barxhamxM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1344-612); tatavxbarxhamxvanariva hiriyarelalxrU... (savasaM. 8; moVLimA. 1789-586); shirxVguruvina kara... A mahAliMgave paratatavxbarahamxvayayx...\break (savasaM. 10; gurusi. 669-364); anAdiyAgi shiva\-nuMTu... A mAyeyiMda tatavxbarxhAmxNDAgi... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 66-35); iMtu paMcaparxvaNa... idu kalAbarxhamx\-viMtu mUtiRbarxhamx tatavxbarxhamx BUtabarxhamx... (savasaM. 11; imamxDi.\break 1349-626); anAdiviDidu Adi... tatavxbarxhAmxMDaviDidu\break piMDAMDa... (savasaM. 14; heVMaga. 1006-466).}}
\newmeaning{\ni{tatavxM, Eva barxhamx-tatavxbarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
  \word{tatavxmaya}
\meaning{\arthanonum{tatavxmaya eMdare, mUvatetxYdu tatavxgaLanunx oLa\-goMDiruva
  parashivaneMba mUvatAtxraneya tatavx. parxpaMcada vividha
  vasutxgaLanunx saqSiTxsuva, niyaMtirxsuva, rakiSxsuva, saMhAra
  mADuva, jiVvaranunx avaravara kamaRgaLiganusAravAgi anugarxhisuva
  athavA shikiSxsuva kAyaRgaLanunx parashivanu I tatavxgaLa mUlaka
  vayxkatxpaDisutAtxne. avu avana horagilalxvAdudariMda avanu
  tatavxmayanenisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{Ekatatavx tirxtatavx...\break tatavxjAcnxna ajagaNaNxne, tatavxmayanu ajagaNaNxne... (savasaM. 5;\break mukAtxyakakx. 1107-327); karuvina rUpiMge... tatavxmayashivaneMdaridu... (savasaN, 6; uripe. 1355-422); SaTftarxMshatatavxMgaLe deVhavAgi... tatavxmayavAda BakatxnaMgadalilx pArxNamayavAda shivanipapxnayAyx... (savasaM. 6; Adayayx.\break 1119-350); paqthivxVcakarxkekx shariVraveV... adu paratatavxmaya\-vAgipuRdariM shorxVtarxvananusarisipuRdu... (savasaM. 13;\break mumamxDi. 1099-557).}}
\newmeaning{\ni{tatavxmayaM-parxcuraM tatavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxmasi}
\meaning{\arthanonum{tatf, tavxM. asi (= adu, niVnu AgididxVya). I upaniSatitxna
  vAkayxda parxkAra, adu eMdare barxhamx. niVnu eMdare
  jiVvAtamx. jiVvana nijavAda savxrUpavU parabarxhamxna savxrUpavU
  oMdeV Agide, eMbudeV I vAkayxda saMdeVsha. Adare jiVvanu
  parabarxhamxnAgabeVkAdare, avanige sAvxBAvikavAgi\break anAdikAladiMda
  aMTikoMDiruva avideyx matitxtara upAdhi\-gaLiMda mukatxnAgabeVku. Aga
  avanu tAnu sahajavAgiyeV barxhamxsavxrUpaneMdu
  aritukoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{jiVvanu barxhamxnAguvudeMdareVneMbudara bagege adevxYti matutx
  vishiSATx\-devxYtigaLalilx BinAnxBipArxyavide. shaMkarAcAyaR matutx\break
  avara anuyAyigaLa parxkAra, avideyxyiMda mukatxnAda jiVva\-nige, tAnu
  jiVvanalalx, barxhamx eMba arivU, parxpaMcavu mitheyx,\break barxhamx
  mAtarx satayx eMba arivU mUDutatxde. hiVge jiVvA\-tamxnu paramAtamxneV
AgidadxrU, avideyxyiMdAgi tAnu parxteyxVkaneMba tapupx kalapxnege oLagAgidadx, Adare rAmAnujAcAyaR hAgU viVrasheYvara parxkAra, avideyxyiMda
mukatxnAda jiVvanige tAnu paramAtamxna aviBAjayx aMga eMba arivu
mUDutatxde. avanu avideyxyiMdAgi tAnu parxteyxVka vayxkitx eMba tapupx
kalapxnege oLagAgidadx. tananx deVheVMdirxyAdigaLanenxlAlx
parashivaneV\break AkarxmisikoLuLxvudariMda A Bakatxnige nAnu eMba BAva
hoVgu\-tatxde. athavA tanagU para\-shiva\-nigU iruva vayxtAyxsa
ilalxvAgutatxde. avanu nAneV parashiva eMdukoMDarU, nAneV saqSiTx,
sithxti muMtAda kAyaRgaLanunx mADutetxVne eMbathaR\break avana heVLikege iruvudilalx.}
\ullekha{Adiyanariyade... idu kAraNa; nitayx nijatatavx tAneMdariyade, `tatavxmasi' vakayxva... (savasaM. 2;\break alalxma. 889-264); deVheVMdirxya manaHpArxNa... tatavxmasi\break vAkAyxthaR niVnAgi, kUDalacenanxsaMga beVrilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 767-228); tatavxmasiyiMdatatx mithayxvAgalu yoVga... (savasaM. 4; sidadhxrA. 568-162); jalakuMBacaMdarx\-vatetxMba... `tatavxmasi' vAkayxMgaLanaridu... (savasaM. 6; uripe. 1386-470); atatxlitatx hariva.... `tatavxmasi vAkayxda meVLaNa SaDusathxla liMgava tiLidu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 944-466).}}
\newmeaning{\ni{tatatxvXmasi-tatf+tavxmw+asi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxvelalxkakxdhikavAgipApxta}
\meaning{\arthanonum{mUvatetxYdu tatavxgaLanunx oLagoMDu avugaLanunx miVri,
  avugaLanunx niyaMtirxsuvAta, parashiva.}
\ullekha{Ekatatavx tirxtatavx paMcatatavx... tatavxvelalxkakxdhikavAgipApxtanu ajagaNaNxne, mahAtatavxvu ajagaNaNxne... (savasaM. 5; mukAtxyakakx. 1107-327).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatavxsUtarx shakitx saMbaMda}
\meaning{\arthanonum{paratatavxvu saqSiTxya samayadalilx shakitx\-yoDane
  oMdAgirutatxde. Adare A shakitxge nAmarUpagaLiruvudilalx. sUtarx
  saMbaMdhadaMte yAvAgalU avinABAvavirutatxde.}
\ullekha{tatavxsUtarx shakitxsaMbaMdhavAgihudu... (savasaM. 8; parxsABoV. 50-23).}}
\newmeaning{\ni{tatavxsUtarxshakitxsaMbaMdhaH, tatavxM Eva sUtarxM-tatavxsUtarxM, tatavxsUtarxsayx shakitxH-tatavxsUtarxshakitxH, tatavxsUtarxshakAtxyX saha saMbaMdhaH-tatavxsUtarxshakitxsaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXMga}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXveV aMgavAguLuLxdu:}
\ullekha{liMgaveV lasatatxtAtxvXMga\-vAgi tatAtxvXMgaveyedx ogumigeya liMgAMgavAgiyaMgaM liMga mige saMgasamarasavadAda sharaNaMge neTaTxgeyapiRtAvadhA\-navadaLavaDuvudu (viVsheYpu. 8-132-69).}}
\newmeaning{\ni{tatAtxvXMgaM, tatatxvXsayx aMgaM-tatAtxvXMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXtatavx}
\src{2}
\meaning{\ullekha{tatAtxvXtatavxveMba mithAyx CAyeyilalxda... (savasaM. 11; toVMTasi. 501-229).}}
\newmeaning{\ni{tatAtxvXtatetxvXV(tevxV), tatatxvXM ca atatatxvXM ca tatAtxvXtatetxvXV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXtamxka}
\meaning{\arthanonum{tatatxvXgaLanunx tananxlelxV oLagoMDiruvavanu; parameVshavxra:}
\ullekha{aidu mUtiRgaLa mayavAda ceYtanAyxtamxkanAda deVvaneV aidutatAtxvXtamxkanahanu (gaNaBA. 96-6); sAMbanAgali, shivane... `tatAtxvXtamxkaM vapudeVRvi nAshAthaRM kAraNaM daqDhaM'... (savasaM 4; sodadhxrA. 1946-556).}}
\newmeaning{\ni{tatAtxvXtamxkaH,\newline 1. Ata mA Eva AtamxkaH, tatatxvXsayx AtamxkaH-tatAtxvXtamxkaH\newline 2. tatatxvXsayx Atamx Eva tatAtxvXtamxkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXdhavx}
\meaning{\artha{SaDadhavxgaLalilx oMdu. athaRrUpada adhavx. shivaniMda
modalogxMDu paqthivxVvaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLu tatAtxvXdhavx enisive.
diVkASxkAladalilx shirxVguruviniMda shiSayxna haqdayadalilx mADuva nAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
paqthiviVtatatxvXmAraBayx shivatatAtxvXvadhiVni ca |\\
tAni tatAtxvXni SaTftirxMshatatxtAtxvXdhevxVtayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 3. 81)}
\smallskip
\begin{shl}
tatAtxvXdhAvxnaM tavxthaRrUpaM haqdi nayxseVdataMdirxtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.80)}
\newmeaning{\SEE{adhavx, tatatxvX}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mahAliMgadiMda sAdAKayxgaLu parxkaTagoMDAga jagatitxnalilx\break uMTAguva calaneyu parxvahisuva Aru mAgaRgaLAda\break maMtArxdhavx, padAdhavx, vaNARdhavx, BuvanAdhavx, tatAvxdhavx matutx kalAdhavx eMbuvugaLalilx oMdu; SaDadhavxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDadhavx\-veMdAvAvavenalu nimaRLaneV kalAdhavx tatAtxvXdhavx Buva\-nAdhavx vaNARdhavxM padAdhavxvivara oLage maMtArxdhavxMgaLeMdA{\ru}pari (viVsheYpu. 6-95-12); tatAtxvXdhavx 36 ive. ivugaLu daqshayx\-jagatitxna kAyaRgaLige kAraNavAgutatxve (shivAkoV. 22-26); Enu EnU enalilalxdaMdu... tatAtxvXdhavx kalAdhavx jananakekx bAradaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 898-392).}}
\newmeaning{\ni{tatAtxvXdhAvx, tatatxvXsayx adhAvx-tatAtxvXdhAvx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatAtxvXBidhAyiniVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdAdiVkeSxyu ELu vidha diVkeSxgaLalilx
oMdu. liMgAMgatatatxvXvananxritu liMgadoMdige sAyujayxvanunx paDe eMdu mADuva
guruvina upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
...dadAyxtf tatAtxvXBidhAyiniVmf ||\\
liMgAMgatatatxvXM vijAcnxya liMgasAyujayxvAnf Bava |\\
upadisheyxYvamatha... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.103-104)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx, veVdhAdiVkASx}}
\newmeaning{\ni{aBidhAtuM sihVlaM asitx asAyxH-asAyxM vA-iti ABidhAyiniV, tatatxvXsayx aBidhAyiniV-tatAtxvXBidhAyiniV, tatAtxvXBidhAyiniV iti diVkASx-tatAtxvXBidhAyiniVdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSa}
\src{saM}
\meaning{\artha{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx
IshAna eMba paMcabarxhamxralilx obabx.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcabarxhamxmidaM vidAyxtf sadoyxVjAtAdipUvaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.barx.u., 26)}
\newmeaning{\artha{parashivana paMcamuKagaLalilx pUvaRdikikxna muKa.}}
\smallskip
\begin{shl}
aGoVraM ca taqtiVyaM tu tatupxruSasayx catuthaRkamf ||\\
IshAnaM paMcamaM porxVkatxMmuKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 26-27)}
\newmeaning{\artha{parxpaMcada nAnAkAyaRgaLige kAraNavAda-sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna -eMba parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu; shivana pUvaRdikikxnalilxruva muKa: keMpu vaNaR, nAlukx muKa, nAlukx BujagaLu, jaTAmakuTagaLiMda BUSita, hanenxraDu kaNuNx, elalx avayavagaLiMda
kUDiruva, piVtAMbaravanunx meVlavxsatxrXvanAnxgi dharisiruva, elalx\break ABaraNagaLiMda
alaMkaqtanU, eDahasatxgaLalilx TaMkAyudha\-vanUnx aBayamuderxyanUnx dharisida, balahasatxgaLalilx
tirxshUla\-vanUnx varadamuderxyanunx dharisida, divayxgaMdhadiMda leVpita\-vAda shariVravuLaLx,
divayxkusumagaLiMda alaMkaqtavAda, samasatxsididhxdAyakavAda rUpavuLaLx mUtiR.}}
\smallskip
\begin{shl}
puruSaM kuMkumABaM sAyxtf catuvaRkatxrXM catuBuRjamf ||\\
jaTAmakuTasaMyukatxM neYterxYdAvxRdashaBiyuRtamf |\\
savARvayavasaMyukatxM piVtAMbaradharaM paramf ||\\
piVtavasotxrXVtatxriVyaM ca savARBaraNaBUSitamf |\\
saveyxV tu TaMkamaBayaM shUlaM varadamanayxkeV ||\\
divayxgaMdhAnulipAtxMgaM divayxpuSepxYralaMkaqtamf |\\
EvaM tatupxruSaM vidAyxtf savaRsididhxparxdAyakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shu., A., 7. 56-59)}
\newmeaning{\artha{sadoyxVjAta modalAda paMcabarxhamxra sutxtiparavAda maMtarx\-gaLalilx tatupxruSabarxhamxna
sutxtiparavAda maMtarx. A maMtarxvu I riVtiyAgide-}}
\medskip
\begin{shl}
``tatupxruSAya vidhamxheV mahAdeVvAya dhiVmahi | tanonxV rudarxH parxcoVdayAtf'' ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.A., 10. 46; ma.nA.u., 1. 22)}
\newmeaning{\ullekha{vAkAraveV tatupxruSavadanaM shikAravaMtesevaGoVrAsayxM (viVsheYpu. 1-5-51); ...jagatitxna utapxtitxya kAladalilx Aguva Aru vidhagaLu athavA sAdAKayxgaLu I muKa\-gaLalilxyeV uMTAguva\-veMdu heVLalapxDuvuduMTu (shivAkoV. 157-257); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...beV{\re}beV{\re} viveVkisi noVDi (viveVka. 75); sadoyxVjAta badadhxjAcnxni... aGoVra koVpajAcnxni, tatupxruSa kaSxNikajAcxni... (savasaM. 2; alalxma.\break 1570-466); aDigaDige sUthxlasUkaSxmXveMba... sadoyxV\-jAta vAmadeVva tatupxruSa aGoVra IshAnaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 894-274); bArxhamxNana utapxtitx... [shUdarxna utapxtitx tatupxruSamuKaMdAyitutxvX.]... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1736-493); sadugxru sAvxmi shiSayxMge... sadoyxVjAta vAma\-deVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); sadoyxVjAtana shudadhx... tatupxruSana opupxva parxsAdavenanx tavxkukx tuMbitAtxgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 661-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLige saMbaMdhi\-sida maMtarxgaLalilx tatupxruSa muKakekx saMbaMdhapaTaTx oMdu\break nidiRSaTx maMtarx:}
\ullekha{maruLasidedhxVshavxraM swKayxveMdenipa tatupxruSamaMtarx\-dinahoV 
beV{\ri}lalxdavaroLoDaveredu shivaliMga\-saMsamxraNeyiMdaBi\-SavoVtAsxhamaM tA negaLidaM (viVsheYpu. 7-109-27); OM herxYM vAM tatupxruSAyanamaH -idu muKakekx saMbaMdha\-vAgutatxde ...I maMtarxgaLige anukarxmavAgi\break sadoyxVjAtamaMtarx, vAmadeVvamaMtarx, aGoVramaMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAna\-maMtarx, haqdayamaMtarx eMba hesaru\-gaLirutatxve. BasomxV\-dUdhxLana kAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta\break saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyA sAthxnagaLalilx Basitavanunx\break saMbaMdhisikoLaLxtakakxdudx (shivAkoV. 158-257); OMkAraveV shiva... vAkAraveV tatupxruSamaMtarx\-mUtiR... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96).}}
\newmeaning{\ni{tatupxruSamaMtarxH,\newline 1. tatupxruSaH iti maMturxH-tatupxruSamaMtarxH,\newline 2. tatupxruSamuKasaMbaMdhiV maMtarxH-tatupxruSamaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatupxruSamuKa}
\meaning{\arthanonum{\SEE{tatupxruSa}}}
\newmeaning{\ullekha{tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx (karaNa. 658-6); guru\-viniMdAyitetxnanx... matAtx iSaTxliMgada tatupxruSamuKavapapx tavxkukx\-gaLAru darxvayxMgaLalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408);\break maNeNxlalx mAhAdeVvana... mArutavelalx mahAdeVvana tatupxruSamuKa noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1729-491); pavaLa padAmxkisx... tatupxruSamuKakekx mwkitxkamAle... (savasaM. 8;\break parxsABoV. 67-29); oMdu, eraDu... tatupxruSamuKa,\break IshAnayxmuKa... (savasaM. 10; kUDasaM. 622-311);\break sacicxdAnaMda nitayxparipUNaR... tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35).}}
\newmeaning{\ni{tatupxruSamuKaM, tatupxruSaH iti ABidhAnakaM muKaM-tatupxruSamuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tatotxvXVpadeVshiniVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtara\-diVkeSxgaLalilx
oMdu bage. sacicxdAnaMda savxrUpavU,\break barxhamxveMdu kareyalAguva liMgavu niVneV Agiruve
eMba\break BAvaneyiMda upAsane mADu eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
upadisheyxYvamapi ca dadAyxtf tatotxvXVpadeVshiniVmf |\\
dadAyxdidxVkASxM vidhAnajacnxH kaqpApAravashoV guruH ||\\
sacicxtusxKanijAkAraM liMgaM yadf barxhamxsaMjicnxtamf |\\
tadasi tavx mupAsAvxtasatxdeVvAhamiti dhurxvamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 107-108)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx, veVdhAdiVkASx}}
\newmeaning{\ni{upadeVshaM katuRM shiVlaM asitx asAyxM-asAyxH vA-upadeVshiniV, tatatxvXsayx upadeVshiniV-tatotxvXVpadeVshiniV, tatotxvXpadeVshiniV iti diVkASx-tatotxvXpadeVshiniVdiVkASx (2733-tadaMgata-??)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tadagxtanAguvudu}
\meaning{\arthanonum{alilxyeV liVnavAguvudu. vacanakArara parxkAra, aMganu liMgadiMda
  baMdavanAdudariMda, tadagxtanAguvudeMdare, liMgadalelxV matetx
  liVnavAguvudeMdathaR. sAmarasayx sithxtiyalilx mAtarx
  tadagxtanAguvudu sAdhayx. (4:1041)}}
\newmeaning{\ni{tadagxtaH, 1. tatarxgataH-tadagxtaH, 2. tasimxnf gataH-tadagxtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tananx mareyuvudu}
\meaning{\arthanonum{idakekx eraDu athaRgaLuMTu. anuBAvadalilx sAdhakanu liMga
  athavA parashivananunx mareyuvudU alalxde tananxnUnx mareyutAtxne,
  eMbudu oMdu athaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{ajAcnxniyu tananx nijasavxrUpavanunx maretare, adU
  tananxnunx maretaMteyeV. modalane athaRda parxkAra, tananx
  mareyuvudariMda tAnu idirugaLa devxYta aLiyutatxde. eraDane athaRda
  parxkAra, ajAcnxna inUnx iruvudariMda devxYtavU irutatxde. (5:948)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tananxlilx tAnu taqpitxyAguvudu}
\meaning{\arthanonum{namamx manasusx iMdirxyagaLa mUlaka viSayagaLanunx anuBavisi
  taqpitx paDutatxde. idu elalx BavigaLigU gotitxruva vicAra. Adare
  Bakatxnu tananx manasasxnunx yAva viSayada kaDe tirugisadeyU,
  keVvala anuBAvada mUlaka tananxnunx aritanAdare, Aga avanu parama
  suKi. A suKa tananxlilx tAnu taqpitxyAda nijavu. (2:1449)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanamxya rUpa}
\meaning{\arthanonum{cinamxyanAda parashivanu parxpaMcavanunx saqSiTxsa\-beVkeMdu
  iciCxsidAga, rUpavilalxda avanu rUpAgi parivatiRta\-nAgutAtxne. Aga
  avana shakitxsavxrUpavAda paMca\-BUtagaLu nAmarUpagaLanunx
  paDeyutatxve. (9:136)}}
\newmeaning{\ni{tanamxyarUpaM, parxcuraM ca tatf-tanamxyaM, tanamxyaM ca tatf rUpaM ca-tanamxyarUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanavxSaTxka}
\src{saM}
\meaning{\artha{sAdhakananunx rakiSxsuva aSATxvaraNagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
itayxSATxvaraNaM tasayx tanavxSaTxkamitiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.3.32)}
\newmeaning{\SEE{aSATxvaraNa}}
\newmeaning{\artha{parashivana eMTu mUtiRgaLu. avugaLeMdare niVru,\break aginx, hoVtirx (yajacnxdiVkiSxtanAda
yajamAna), sUyaR,\break caMdarx, BUmi, vAyu matutx AkAsha. ivu parashivana parxtayxkaSxvAda
eMTu rUpagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxtayxkASxBiH parxpananxsatxnuBiravatu vasAtxBiraSATxBiriVshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.shA., 1.1)}
\smallskip
\begin{shl}
paqthivAyxdayxSaTxmUtiRtavxmiVshavxrasayx parxkiVtiRtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10, 51)}
\newmeaning{\SEE{aSaTxmUtiR}}
\newmeaning{\ni{tanavxSaTxkaM, tanUnAM aSaTxkaM-tanavxSaTxkaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanAmxterx}

\smallskip
\begin{shl}
adeV
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{KaMDitavaLidu iMdirxyaMgaLu... KaMDitavaLidu tanAmxterxgaLu aKaMDitavAdavayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 895-271); anAdi sadAshivatatavx... kameVMRdirxyaMgaLa tanAmxterxgaLu tAnalalx... (savasaM. 13); bAlasaM. 576-260.}}
\newmeaning{\ni{tanAmxtarxM, keVvalaM tatf-tanAmxtarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanu}
\meaning{\arthanonum{kAya; shariVra: tatatxvXshAsatxrXkakxnuguNavAgiruva, oMbatutx parxkArada aMtaraMga matutx bahiraMga shariVragaLu:}
\ullekha{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa ...nimuRkatx -ivu tanugaLu ivu manuSayxna aMtaraMga\break bahiraMga shariVragaLu (shivAkoV. 190-323); samayoVcita\-dalilx liMgAcaRneya mADutipapxnA Bakatxnu... (savasaM. 1;\break basava. 400-97); mana muTaTxda majajxna tanu tAgada\break deVhAra... (savasaM. 2; alalxma. 419-119); agaGxvaNi suyi\-dAnavAda... tanu suyidAnavAda sharaNaMge... (savasaM. 3;\break cenanxba. 884-269); tanuveMba heVLigege manasapaRnAvarisi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 600-172); iMdenanx manege... tanuveMba kaLashadaludakava tuMbi... (savasaM. 5; akakxma. 75-28).}}
\newmeaning{\ni{tanuH-tanf+unf, tanoVti tanayxteV vA iti tanuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanu karaguvudu}
\meaning{\artha{aMgavu liMgadalilx aikayxvAdAga sAdhaka\-nige tanage
  deVheVMdirxyAdigaLu ilalx, tAneMdare keVvala Atamx eMba BAvane
  uMTAgutatxde. I BAvane uMTAda kelavu dAshaRnikaru (udA :
  cidadevxYtigaLu) deVheVMdirxyAdigaLu asatf eMdU, Atamx mAtarx satf
  eMdU vAdisutAtxre. Adare vacanakAraru deVheVMdirxyAdigaLu
  parashivana shakitxya vividha rUpagaLAdudariMda avU parashivanaSeTxV
satayx eMdu sArutAtxre. (1:848)}}
\newmeaning{\artha{matotxMdu athaRparxkAra tanu karaguvudu athavA tanu\break
  hALAguvudu athavA tanuva keDisuvudu (1:509, 1:1141) eMdare, deVhada
  avaguNagaLanunx ilalxvAgisuvudu eMdathaR. ililx avaguNagaLeMdare
  AhAra, niderx, meYthuna muMtAda deVhakekx saMbaMdhisida bayakegaLu\break
  eMdAgutatxde. anuBAvadiMdAgi shivanalilx oMdAdavanu\break deVhada
  bayakegaLanunx gelulxvudariMda avana tanu karagutatxde. athavA
  hALAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanukaraNa BAva}

\smallskip
\begin{shl}
aMganenisidARtamxnA shiva|\\
liMgavanu nijatanukaraNa BA|\\
vaMgaLoLu nelegoLisi BakitxmayAcaRnAdigaLiM||\\
liMgameyaBAvaneya gaLisalu|\\
BAMgakiVTa nAyxyadiM tAM|\\
liMgarUpava paDevaniV SaTathxlada mAgaRdoLu ||\,15\,||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Pashipu. 9-15-79)}
\newmeaning{\ullekha{liMgave karaliMgave... aMgave tanukaraNa kaNu manavu karavenise... (savasaM. 2; alalxma. 1508-448); tanuBAvavaLidu liMgAnu\-BAvadalilx... jaDavapapx tanukaraNaBoVgaBuvanaMgaLane kaMDu BAva... (savasaM. 6; Adayayx. 951-287); shirxV guru\-vina kaqpAdaqSiTx... arivu tanukaraNa mana iMdirxyanavagivisi savAMRgaliMgavAgi... (savasaM. 9; haDaa. 1037-322); lakaSxvaMdanu lakiSxsi... tanukaraNeVMdirxyAyAsadiMdarivudeVnu? AdadedxVnu?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 465-141); enanx jananamaraNaMgaLelalx... enanx tanukaraNeVMdirxyaMgaLelalx tarahara\-vAdavayayx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 484-242).}}
\newmeaning{\ni{tanukajaNaBAvaH,\newline 1. tanw karaNasyx BAvaH-tanukaraNaBavaH,\newline 2. tanuH karaNaM iti BAvaH-tanukaraNaBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNa(2)}
\meaning{\ullekha{ayAyx, rudArxkiSx\-yiMda... ayAyx, rudArxkiSx\-yiMda muridenu tanuguNAdigaLa... (savasaM. 1; basava. 1005-270); jAcnxnada ububx... nAma nAsitxyAgadu, tanu\-guNa nAsitxyAgadu... (savasaM. 2; alalxma. 482-132); pArxNaliMgasaMbaMdhiyAda baLika tanuguNaviralAgadayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 371-118); tanuvina kirxyAkAradalilx... tanuguNa nAsitxyAdavaru uNeNxneMdaDe saluvudalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 597-171); maramara mathanisi... hodidxdaR tanu\-guNAdigaLa suDalAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 329-98).}}
\newmeaning{\ni{tanuguNaH, tanoVH guNaH-tanuguNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNaliMga}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; EkoVtatxra shiva\-liMgada mUru viBAgagaLalilx oMdu:}
\ullekha{EkoVtatxra shivaliMgasathxla -idaralilx anugarxhaliMga, apiRtaliMga matutx tanuguNaliMga eMdu mUru muKayx viBAgagaLive (shivAkoV. 88-105);\break shirxV guruliMga... tanuguNaliMga tirxvidha: shiSayx, shushUrxSa,\break seVvayx... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); sadugxrusAvxmi kaqpe... tanuguNaliMga tirxvidhavanoLakoMDu... (savasaM. 11; gumamxsi. 771-387).}}
\newmeaning{\ni{tanuguNaliMgaM, tanoVH guNeYH yukatxM yatf liMgaM tatf-tanuguNaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuguNaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{tanuguNaliMgadalilxya shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla matutx seVvayxsathxla eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{tanuguNaliMga tirxvidha shiSayx shushUyxSe seVvayx (savasaM. 1; cenanxba. 849-255); tanuguNaliMga tirxvidha ...guruvinalilx shiSayxtavxvanunx aMgiVkarisuvudu shiSayxvu. avana shushUrxSeyalilxdudx liMgatavxvanunx daqDhapaDisuvudu shushUrxSeyu. shiSayx matutx guru ivara EkarUpa\-teyu athavA sAmarasayxvu seVvayxvu.}}
\newmeaning{\ni{ganuguNaliMgatirxvidhaM, tanuguNaliMgaM ca tatf tirxvidhaM ca-tanuguNaliMgatirxvidhaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanutarxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraranonxLagoMDu BAratiVya dAshaRnikarelalxra parxkAra
  (cAvARkaranUnx horatupaDisi) mAnavanige mUru deVhagaLive. aveMdare,
  sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx kAraNatanu.}}
\newmeaning{\arthanonum{`sUthxlatanu' : (`shariVra') : paMcaBUtagaLiMdAda deVha;
  iMdirxyagaLige goVcaravAguva, huTuTx, beLavaNige, roVga-\-rujina,
  sAvugaLige badadhxvAda deVha.}}
\newmeaning{\arthanonum{`sUkaSxmXtanu' : idaralilx (1) Atamx (2) budidhx, (3) manasf,\break (4)
  ahaM, (5-9) paMceVMdirxyagaLu, (10-14) kameRVMdirxyagaLu (15-19)
  tanAmxterxgaLu irutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{`kAraNashariVra' : idaralilx kamaRbiVjagaLidudx, namamx huTuTx
  sAvu, suKa duHKagaLigelAlx kAraNavAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{manuSayxnu huTuTxvudeMdare sUthxlatanuvanunx paDeyuvudu,
  sAyuvudeMdare sUthxlatanuvanunx kaLedukoLuLxvudu. sAvina\break naMtara
  avanalilxdadx sUkaSxmX shariVravu, adaralilxdadx kAraNa\-shariVradoDane matotxMdu janamxvanunx paDeyutatxde.\break (matotxMdu sUthxlatanuvanunx paDeyutatxde.)}}
\newmeaning{\arthanonum{I mUru shariVragaLanunx
kAmiRka, mAyiVya matutx ANava eMba mUru malagaLu Avarisirutatxve. shirxVguruvu
diVkASx\-kAladalilx iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLanunx tirxvidha
shariVragaLalilx sAthxpisuva mUlaka malatarxyagaLanunx nAshapaDisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamasw guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa saMdahayx liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.10)}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxMpArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 45-46)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\newmeaning{\ullekha{suguNa niguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxla sUkaSxmXM kAraNAdiya tanutarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe deVhaM\-gaLaM (diVkASxboV. 43-12); niyamadavasAthxtarxyavanu biDade tanutarxyadiMde kANabxnA jiVvanu (paramA. 181-18-1);\break iSaTxliMgadalilx vishAvxsa... tanutarxyaMgaLa meVle Ayata sAvxyata\break sananxhitaMgaLAda... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); satiya saMgavatisuKaveMdaridaDeVnu?... idu kAraNa sUthxla sUkaSxmX kAraNa tanutarxyaviralu... (savasaM. 3; cenanxba. 1642-600); karave BAMDavAgi... tanutarxyaMgaLa miVri manatarxyaMgaLa dAMTipapx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 420-119); Adi anAdi... tanutarxyaMgaLu, jiVvatarxyaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); pArxNaliMgasaMbaMdidhxyAda... tanutarxya malatarxya ISaNatarxya jiVvatarxya... (savasaM. 12; deVshikeVM. 513-154).}}
\newmeaning{\ni{tanutarxyaM, tanUnAM tarxyaM-tanutarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanutarxyadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa shariVragaLige\break niVDuva mUru bageya diVkeSxgaLu; manasisxnalilx aSaTxvidhapUjeyanUnx iSaTxliMga- pUjeyanUnx mADuvudu sUthxlatanudiVkeSx, kiviyalilx ucacxrisida parxNavasahitavAda mUla\-paMcAkaSxriyeV pArxNavAda iSaTxliMgadhAyxnadiMda pArxNa\-liMgasaMbaMdha mADuvudu sUkaSxmXtanu diVkeSx, guruvina hasatxmasatxkasaMyoVgadiMda barxhamxraMdharxda sahasarxdaLapadamxda madhayxdalilxruva joyxVtisavxrUpaBAvavanunx BAvaliMgaveMdu BAvisu\-vudu kAraNatanudiVkeSx:}
\ullekha{I tanutarxyadiVkeSxyAda tadanaM\-taraM ...iSaTxliMgapUjeyoLu rUpApaRNaMgeyudx vimalapirxVta parxsananx parxsAdamaM koMbudeV niVtiyiMdiSaTxliMgada pUjeyayayx (viVsheYpu. 7-110-74).}}
\newmeaning{\ni{tanutarxyadiVkASx, tanutarxyeV diVyamAnA diVkASx-tanutarxyadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanudhamaRva taraharisuvudu}
\meaning{\arthanonum{deVhada kiVLuguNagaLa parxBAvavanunx kaDime mADuvudu. (noVDi : tanu karaguvudu)}
\ullekha{pUvaRbiVja vAyupArxNiyalalx... nimumxva pUjisi tanudhamaRva maredu... (savasaM. 1; basava. 766-191); uriyaMga\-velalx... tanudhamaRvanaritu carisabalalxDe jaMgama... (savasaM. 6;\break arimA. 577-173); shAMtasuKaviralolalxde... tanudhamaR\-vilalxdacala niVneV... (savasaM. 7; caMdima. 679-220); tanu\-dhamaRva kaMDu manadhamaRvanaridu,... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1104-345); tanudhamaRva kaMDu manadhamaRvanaridu... (savasaM. 7; tururA-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuparxsAda}
\meaning{\arthanonum{vayxkatx matutx avayxkatxveMba eraDu bageya parxsAdagaLu:}
\ullekha{keVLu parxsAdadaMdaMgaLaM ...deVhaparxsAda pArxNaparxsAda\break\-gaLeMdu rUhisitu vayxkatxmavayxkatxMgaLeraDeMdu tanuparxsAdaM\break padAthaRM vayxkatxvenisuvudu, manaparxsAdaM haSaRmavayxkatxvenisu\-vudu (diVkASxboV. 135-13).}}
\newmeaning{\ni{tanuparxsAdaH,\newline 1. tanoVH parxsAdaH-tanuparxsAdaH,\newline 2. tanuH Eva parxsAdaH-tanuparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuBAjana}
\meaning{\arthanonum{EkaBAjanadalilxya tanuBAjana, manaBAjana\break matutx pArxNaBAjana eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu;\break sharaNanu deVhavu liMgakUkx avana deVhakekx liMgavU BAjana\-vAgiruva sithxti:}
\ullekha{atayxMta neYtikAcAravuLaLxvanige I Eka\-BAjanasithxtiyu salulxvudu ...avana tanuveV liMgakekx BAjana\-vAgiyU hAgeyeV avana tanuvige liMgaveV BAjanavAgiyU idudxdu tanuBAjanavu (shivAkoV. 112-159); liMgakekx tananx... tanuBAjana manaBAjana pArxNaBAjana iMtiV tirxvidhavu... (savasaM. 11; toVMTasi. 658-293).}}
\newmeaning{\ni{tanuBAjanaM, tanuH Eva BAjanaM-tanuBAjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanumuKa}
\meaning{\arthanonum{muKaveMdare bAyiyeMba athaRvU ide. iDiV tanu (athavA aMga)vanunx
  bAyiyanAnxgi mADikoLuLxvudu eMdathaR. idu
  pArxNaliMgigaSeTxVsAdhayx. iDiV aMga\-vanunx parashivana bAyiyanAnxgi
  mADikoLuLxvudu eMbudu idarathaR. idu pArxNaliMgigaSeTxV sAdhayx. iDiV tanuvinalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDiruva
  pArxNaliMgi (savARMga\-liMgi)yu, tananx jAcnxneVMdirxya kameRVMdirxya
  matutx aMtaH\-karaNagaLanenxlAlx parashivana bAyiyanAnxgi
  mADikoMDirutAtxne.\break A bAyige baMdudelalx parashivanige apiRta,
  avugaLanunx\break manasisxnalilx AsAvxdisidAga avu parxsAda.}
\ullekha{Bavitanakekx heVsi...\break kAmanu bANavakoMDu, tanu tanumuKakekx ecacxre... (savasaM. 3; cenanxba. 521-161); karave BAMDavAgi... tanumuKa\-velalx liMgamuKa, sAvxdisuvavelalx liMgApiRta... (savasaM. 4;\break sidadhxrA. 420-119); ayAyx, nisheya... ayAyx, tanu\-muKadiMdirxyaMgaLelalx... (savasaM. 6; Adayayx. 794-240); manarathada meVle... tanumuKada tanuBAvigaLivaru... (savasaM.\break 7; caMdima. 663-216); tanumuKakekx niVDida boVna anu\-vAgi aLavaDada munanx... (savasaM. 8; maDimA. 617-230).}}
\newmeaning{\ni{tanumuKaM, tanuH Eva muKaM-tanumuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga:}
\ullekha{kAlu muTiTxna... tanu muTiTxda\break padAthaR tanuviMgapiRta (tanuliMgApiRta ?)... (savasaM. 3; cenanxba. 423-132); AnaMda barxhamxna... sAvxnuBUteYkayxdoLu tanuliMgada... (savasaM. 4; sidadhxrA. 174-51); baLika kirx...\break tananx... mADuvalilx modalu... LatanuliMgupadeVshamaM mALupxdu\break padineMTukula... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); tanu\-manaBAvavanitutx... tanuliMgaBAvavalalxde parxkaqtiBAvavuMTe ?...\break (savasaM. 12; deVshikeVM. 690-207); aMgada meVle... tanu\-liMga manaliMga pArxNaliMgaveMba holeyara... (savasaM. 14; heVmaga. 1204-551).}}
\newmeaning{\ni{tanuliMgaM, tanuH Eva liMgaM-tanuliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuliMgaBAva}
\meaning{\arthanonum{tananx tanu, kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxyagaLelalxvanUnx
  parashivanigapiRsi, avelalxvU parashivanavu, tananxvalalx\break eMdu
  nidhaRrisida sharaNanu liMgavanunx tananxdanAnxgi
  mADi\-koMDidAdxne. aMthavanalilx tanuliMgaBAva (tanuvelAlx liMga eMba
  BAva) irutatxdeyeV horatu, parxkaqtiBAva iruvudilalx.}
\ullekha{tanumanaBAvavanitutx... tanuliMgaBAvavalalxde parxkaqtiBAvavuMTe?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 690-207).}}
\newmeaning{\ni{tanuliMgaBAvaH, tanuH Eva liMgaM iti BAvaH-tanuliMgaBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanuvinoLagaNa tanu}
\meaning{\arthanonum{namamx deVhadalilx matotxMdu deVha\-vidudx, adu
  parashivanadAgirutatxde. hAgeMdu pArxNa\-liMgi naMbutAtxne. aMdare,
  namamx tanuvigAguva suKa saMtoVSa\-gaLelalx paramAtamxnigAgutatxve,
  eMbudu I parikalapxneya athaR.}
\ullekha{kANabArada kadaLiyaloMdu... tanuvinoLagaNa anuva noVDuvananxkakx, mANika sikikxtutx... (savasaM. 5; haDaliM. 1312-402); Anu Bakatx... enanx tanuvinoLagaNa satavxraja\-tamoV guNaMgaLu nagave?... (savasaM. 6; uLici. 1629-622); tanuvi\-noLagaNa tanu, manadoLagaNa mana... (savasaM. 8; manugu. 1073-361); tanuvinoLagaNa tanuvinalilx kUDidava\-nAro?... (savasaM. 9; sagabo. 549-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanusArAya}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx paramAtamxnanunx kaMDavanu para\-mAtamxnu parxpaMcada
parxti kaNadalilxyU idAdxne eMdu mana\-gANutAtxne. tanuvina sAraveV
parashiva eMdu tiLidavaneV tanu sArAya.}
\ullekha{tanusArAyara manasArAyara jAcnxnasArAyara... (savasaM. 1; basava. 512-124).}}
\newmeaning{\ni{tanusArAyaH, tanoVH sArAyaH-tanusArAyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tanusUtaka}
\meaning{\arthanonum{aMgavu liMgadalilx bereyabeVkeMba dheyxVyavanunx\break maretu
  sitxrXVyoDane ratikirxVDeyalilx beretare, parxtiyoMdu\break vasutxvU
  parxsAdaveMdu shivanAma samxraNe mADuvudanunx biTuTx BwtarasAnanx
  pAnAdigaLanunx seVvisi, avugaLiMdAgi vAyxdhi\-gaLu tagulidAga, guru
  toVrisida mAgaRvanunx biTuTx anayx\break\-deYvagaLanunx pUjisuvudu
  tanusUtaka; BwtavasutxgaLU,\break budidhx itAyxdiyU, suKaBoVgagaLU
  parashivana parxsAda\-veMdu tiLidu avananunx neneyade deVhada
  bAdhegaLanunx taqpitxpaDisi\-koLaLxlu pArxNigaLaMte vatiRsuva
  parxvaqtitxye tanusUtaka.}
\ullekha{shirxVgurusAvxmi... tanusUtakavuLaLxnanxkakxra parxsAdiyalalx... (savasaM.\break 2; alalxma. 1549-460); aMtaraMgada arivu... hiMgitutx\break tanusUtaka, hiMgitutx manasUtaka... (savasaM. 3; cenanxba. 875-266); enanx keYyaLa... tanusUtaka manasUtakada kaLedu nAnu... (savasaM. 5; niVlamamx. 884-277); kakxyayxna parxsA\-dava... dAsayayxna parxsAdava koMDenanx tanusUtaka hoVyi\-tatxyAyx... (savasaM. 6; amudeV. 325-108); enanx Bavitanava... kulasUtaka CalasUtaka tanusUtaka manasUtaka... (savasaM. 11; toVMTasi. 157-72).}}
\newmeaning{\ni{tanusUtakaM, tanoVH tanw vA sUtakaM-tanusUtakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tapaH}
\meaning{\arthanonum{tapaH  nirAhAra-alApxhAra-avAhAra-vAyuBakaSxNa
  paNaRBakaSxNa-kaMdamUla-modalAda AhAra-paMcAginx madhayxdalilx
  kuLitukoLuLxvudu. ivugaLu ugarxtapasusx enisikoLuLxtatxve.
nirAhAralapxhAra hArAvAhAra vAyu\break\-paNARshitavxtaMda mAlAdhAyxhAra
paMcAginx madhayxsithxtAdiBi\break shavx. de. kA. a. vaq. pu-53
avAhAra veMdare duSaTxhAra veMdathaR.}}
\medskip
\begin{shl}
deVvAH kaqtAvx ciramatha tapoV... : 71 : 29\\
...daMDakAvanatapashAcxyARpareV gwtameV | 88 : 36\\
...purA himagirw tiVvarxM tapaH kuvaRti : 92 : 37\\
ArAdhayx tapasA tatarx vidAyxkAmaH... : : 45
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{naraloVkada nararugaLelalxru... muniloVkada munigaLelalxru tapaH\-saMsArakokxLagAdaru... (savasaM. 2; alalxma. 1283-378); pArxrabadhx parxyatanxgaLa... tananx tapaHparxBAvadiMda bArxhamxNanAgalilalxve ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1375-488); idakekx OMkAroVpa\-niSatf... OMkAra parxBavoV janaH OMkAra parxBavoV tapaH ||... (savasaM. 13; bAlasaM. 232-80).}}
\newmeaning{\ni{(tapasa)-tapf+asunf tapati tapayxteV vA iti tapaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tapoVyajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara paMcayajacnxgaLalilx oMdu.\break tapasisxna yajacnx.
tapasusx AdhAyxtimxka sAdhanegaLalilx oMdu. shiva\-nigoVsakxra deVhavanunx daMDisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV jAcnxnayajacnxsatxthAparaH |\\
shivAthaRM deVhasaMshoVSasatxpaH kaqcACxdirx noV matamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.26; pAra.A., 17.80; si.shi., 9.22)}
\newmeaning{\SEE{paMcayajacnx}}
\newmeaning{\ni{tapoVyajacnxH, tapaH Eva yajacnxH-tapoVyajacnxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tama}

\smallskip
\begin{shl}
atuyxtakxTadavaguNamaM\\
citatxda caMcalate manada kaLavaLa kAmaM\\
satavxraja tama vikArava-\\
nutatxrisuvudoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(SamaMma 26-26)}
\newmeaning{\ullekha{dinacariyeMba paTaTxNadalilx... kanasakaMDaDe ariva tamasUnu taLa\-vAra... (savasaM. 7; koVlashAM. 108-47); tAmasa\break saMbaMdha kaniSaThxMge husi jAgarxdiTadaMte toVrugu... (savasaM.\break 7; caMdima. 616-201); matetxyu samasatxvAda... ayoyxVma\break rAjanu viporxVtatxmanane vadidhxsi liMga gaBAMRtaravaneyidxdane?...\break (savasaM. 9; saMgaa. 331-113); shiVlavaMtarelalx\break shUlada... liMgavilalxdavarige utatxmareMbe... (savasaM. 10; kADasi. 145-98); maraveya tamava kaLeyayayx... (savasaM. 11; toVTasi. 101-52).}}
\newmeaning{\ni{tamasf-tamaH-tamf+asunf, tAmayxti iti-tamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamamxTi}

\smallskip
\begin{shl}
sArideveYyAyxninonxDala niV taguNige sUrigoDalu beVDayatiyeV\\
beVroMdu guDige niVnaDeyalilxralanu jAruvudeMda tamamxTiyA
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiVsAsaM. 5-18-37)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamamxDa}
\meaning{\arthanonum{shaqMKaladeVshada BUcakarxpuradalilx savitaqveMba viparxna
  maga. hariVsharaneMba liMgakekx BUmiya koTuTx ide naDesiko. eMdu
  tamamxDige heVLi tapava mADuvudakekx badarikA vanakekx hoVgalu... (bapuka. 5-242).}
\ullekha{loVka aLutitxde... deVvaru\break satatxrU tamamxDi uLidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1512-450); ayAyx, sAdhaka... tamamxDigeragida nararelalxra Bakatxra mADutitxharu\break noVDA... (savasaM. 3; cenanba. 937-299); Ura\break muMdoMdu... deVguladoLagaNa tamamxDi AreYdu noVDu\-titxdaR... (savasaM. 8; moVLimA. 1571-523); goVva kurureya... kuri, kudure, goVvu tamamxDiyalilx niMduveMdu heVLe... (savasaM. 9; sagabo. 540-175); turubu jaDe...\break tamamxDiya iravanariyade... (savasaM. 9; shirxVguruparx. (vacana\break saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tamoVguNa}

\medskip
\begin{shl}
BakitxH satavxguNasAthx rajoVguNAdhAyxtamoVguNa parxdhishA\\
sAvxtaMterxVNa saliVlA parxvataRteV shivAsamapiRtA shudAdhx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 14-127)}
\newmeaning{\ullekha{tamoVguNaveMba mayaNadalilx rajoVguNaveMba rajavanetitx... (savasaM. 6; Adayayx. 961-291); keVLu niVnelo... savaRvu enage beVkeMdu tamoVguNadiMda darxvayxva kUDisi... (savasaM. 6; aMbiga. 125-43); mUravasethxyalilx... ELavasethxyalilx toVruvudu tamoVguNa... (savasaM. 7; Dakekxbo. 962-292); paramAtamxnu savxliVlAnimitatx... korxVdhaveMdu maneyALiMge tamoVguNaMgaLeMba... (savasaM. 13; mumamxDi. 10114-474); anAdi sadAshivatatavx... satavx raja tamoVguNatarxyaMgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\newmeaning{\ni{tamoVguNaH, tamaH iti guNaH-tamoVguNaH, (2768-tayARtiVta-??) (2769-taraka-??)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taraka}
\meaning{\ullekha{deVvanoLiLxdaneMdu... tarakaTagADidanoLiLxdane... (savasaM. 1; basava. 148-39); nirALaveMba kUsiMge... tarakaTa kADitutx. (savasaM. 2; alalxma. 264-78); tanuvina satavxva... aruhiri\-yara tarakaTa kADitutx... (savasaM. 5; akakxma. 227-68); yati\-gaLa varxtigaLa... hari barxhamx rudArxdigaLelalxra tarakaTa kADitutx mAye... (savasaM. 7; caMdima. 668-217); gaMDiMge heNuNxrUpAgi... I mAye elalxra moVhisi halulx kitutx tarakaTa kADitutx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 818-420).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taraNi}
\meaning{\ullekha{sharaNa saMbaMdhavanarida... barxhemxVti BUrxNahatayx veYtaraNi dugaRti... (savasaM. 1; basava. 671-168); veVdaveMbudu vAda... taraNiyakiraNadaMte, vAriya sAradaMte... (savasaM. 8; parxsABoV. 97-40); guruvaraniMdudisi... darxvayxva maraLi\break suKisidare veYtaraNiyoLu duHKabaDisare?... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 542-166); jayajaya parameVsha... taraNikoVTiteVja jayajaya... (savasaM. 14; heVmaga. 981-455).}}
\newmeaning{\ni{taraNiH, taraMti saMsAraM aneVna iti taraNiH, (2772-tavanidhi-??)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqNashudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx\break saMbaMdhisida
hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu vidha. BakatxriMda\break taMdaMtaha athavA BasamxdiMda saMsAkxragoMDa
hululx moda\-lAdavugaLanunx baLasuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxloVkasamAniVtaM BasamxnA saMsakxqqtaM tu vA |\\
taqNAdikaM parigArxhayxM taqNashudidhxritiVritA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 37)}
\newmeaning{\SEE{SoVDasha shudidhx}}
\newmeaning{\ni{taqNashudidhxH, taqNasayx shudidhxH-taqNashudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqNiVkaqta}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgakekx saMbaMdhisiruva eMTu bageya mada\-gaLalilx oMdu; beVreyavaranunx hulilxnaSuTx alapxreMdu BAvi\-suva guNa:}
\ullekha{mUlAhaMkAradiMda eMtapapxranAnxdarU hululx\-kaDiDxge samAna mADi tirasakxrisi nuDivaMtahade taqNiVkaqtaveMba madavu (karaNa. 666-23); Atamxsithxti shivayoVga... aSaTxmahAsididhx\-gaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); ayAyx, matotxMdu... saMsithxta, taqNiVkaqta, vatiRni, korxVdhini, moVhini... (savasaM. 12; basaliM. 1298-395); anAdi sadAshivatatavx... saMsithxta taqNiVkaqta vatiRni korxVdhini moVhini... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\newmeaning{\ni{taqNiVkaqtaM, ataqNaM taqNaM saMpadayxmAnaM jAtaM-taqNiVkaqtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpatxtAvxnuBAvaparxkAsha}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada anuBAviyu cinamxyaparxkAshadalilx oMdAdAga,
  mahAliMga hAgU tAnu aikayxreMba adevxYtaBAva mUDuvudalalxdeV,
  avanige apari\-mita taqpitxyAgutatxde.}
\ullekha{alupatx shakitxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi... taqpatxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-261).}}
\newmeaning{\ni{taqpAtxnuBAvaparxkAshaH, taqpatxsayx anuBAvaH-taqpAtxnuBAvaH, taqpAtxnuBAvasayx parxkAshaH-taqpAtxnuBAvaparxkAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna savaRjacnxte, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxte, alupAtxshakitx matutx anaMtashakitx eMba SaDaMgagaLalilx oMdu: mAheVshavxrasathxlaveV paramAtamxna taqpitx eMba hesarina aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRjacnxtA taqpitxranAdiboVdhaH savxtaMtarxtAnitayxmalupatxshakitxH |\\
anaMtashakitxshacx viBoVviRdhijAcnxH SaDAhuraMgAni maheVshavxrasayx ||\\
yanAmxheVshavxrakaM nAma sA taqpitxmaRma shAMkari ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 33-34, asU., 4.20)}
\newmeaning{\ullekha{savaRjacnxtA taqpitx enutaMtanAdiboVdhayeMdA savxtaMtarx nitayx\-malupatxshakitxyanu taMdavu manaMtashakitxviRBoVviRditA\-cayeMdA SaDaMgAni mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); aMgagaLu-ivu savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupAtxshakitx, anaMtashakitx eMdu Aru ive. ivu ...upAMgagaLiMda AyAsathxlagaLalilx Aguva pariNAmagaLeMdu heVLabahudu (shivAkoV. 53-55); iSaTxliMgadalilx vishAvxsa... iMtu, iSaTxliMga pArxNaliMga taqpitxya BAvaliMgaMgaLeMba... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); Ayata sAvxyata... liMga jaMgama pasAda taqpitx... (savasaM. 3; cenanxba. 306-96); iMdenanx manege... nitayxtaqpitxyoDane neYveVdayxda keYkoLisuve...\break (savasaM. 5; akakxma. 75-28); kirxV AcaraNe... rUpu nirU\-peMba uBayavaLidalilx aikayxna anuBava taqpitx... (savasaM. 8; moVLimA. 1710-562); Bakatxnalilxya aikayxMge samapaRNavaM\break mADi taqpitxyane BoVgisuvanu noVDA... (savasaM. 13;\break bAlasaM. 534-248).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxH-tatf+kitxnf, taqpayxneV-iti taqpitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitx parxsAda}
\meaning{\arthanonum{ruciparxsAdavanunx Bakatxnu BAvaliMgakekx (taqpitx\-liMgakekx)
  sAvadhAnaBakitxyiMdalU samarasaBakitxyiMdalU apiRsidare, adu
  taqpitx parxsAdavAgutatxde. (noVDi : Bakitx, rucayx\-piRta)}
\ullekha{ayayx! acacxparxsAdi... avarokukxmikakx rUpurucitaqpitx\-parxsAdava BoVgisuvAtane... (savasaM. 6; aMbiga. 32-12);\break ayayx, joyxVtirAkaqti... sutaqpitxpadAthaR, sutaqpitxparxsAda, mahA\-deVva pUjAri... (savasaM. 10; gurusi. 752-438);\break paqthivxya hiDidu... taqpitxparxsAdava kaMDu niraMtara suKiyAde\-nayAyx, (savasaM. 12; deVshikeVM. 406-123); A aikayxnalilxya parxsAdige... samapaRNavaM mADi, paqpitxparxsAdavane BoVgisuvanu\break noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 562-255); Atamxve aMga\-vAda... A sutaqpitxparxsAdavanu paDedu suKisuvAtane... (savasaM. 14; SaNumxKa. 654-298).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxparxsAdaH, taqpitxH Eva parxsAdaH-taqpitxparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitxliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx taqpitxliMga eMba tirxvidha shivaliMgagaLalilx oMdu; jAgarxta, savxpanx, suSupitxgaLalilxyU liMgavanunx biTuTx beVroMdanunx BAvisadiruvudu; BAvaliMga:}}
\smallskip
\begin{shl}
parAtapxraM tu yatopxrXVkatxM taqpitxliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 50)}
\newmeaning{\ullekha{A saMtuSiTx swKayxtArxNavanu mige taqpitxliMgake jANikeyaliVvavane caduranu (parxBuliV. 16-28); sakalAvasethxgaLalilxyU shiva\-liMga\-doDananayxBAvaneyeV taqpitxliMgamakukxM (viveVka. 112); shame dame titikeSx... kAraNa tanuvina BAvada koneyalilx taqpitxliMgava dharisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); enanxMga mana... jaMgamasaMbaMdhadiMdAda taqpitxliMga... (savasaM. 6; Adayayx.\break 844-255); enanx sUthxlatanuviMge... enanx BAvakekx taqpitx\-liMgavAdAta basavaNaNx... (savasaM. 8; maDimA. 536-200);\break parxthamadalilx nAma... enanx parxjecnxge taqpitxliMgavAgi baMdanayayx basa\-vaNaNx... (savasaM. 11; gumamxsi. 768-379); yama, niyama, taqpitxliMgava BAvajAcnxnadiMda garxhisi... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxliMgaM, taqpitxH Eva liMgaM-taqpitxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taqpitxliMgAcaRka}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka matutx taqpitxliMgAcaRka eMba tirxvidha sharaNaralilx obabx; ihaparagaLeraDaralilx BeVdaBAvavilalxdiruvavanu; BAvaliMgAcaRka:}
\ullekha{ihaparavana{\ri}yanAgi taqpitxliMgAcaRka (savasaM. 3; cenanxba. 987-322); ihaparavana{\ri}yada dhuriVNanapupxda{\ri}Mda taqpitx\-liMgAcaRkaM (viVsheYpu. 44-7-124); AcAraliMga guru\-liMga... ihaparavanariyanAgi taqpitxliMgAcaRka... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215).}}
\newmeaning{\ni{taqpitxliMgAcaRkaH, taqpitxliMgasayx acaRkaH-taqpitxliMgAcaRkaH, (2780-2785 tarxkaSxra, tarxyasatAtxdiVkeSx, tarxyAMga, tarxyAMgasathxla, tarxyAvayava, tarxyaliMga)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxkaSxra}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma eMba mUru akaSxragaLiMda kUDidudu; OMkAra:}
\ullekha{tiLiye jagadiVshavxraM jaMgamaM tarxyXkaSxraMgaLoLe hadi\-nAlukx loVkAsharxya savxgaR nimaRLa matayxR pAtALavu (viVsheYpu. 28-1-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyasapatxdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{diVkeSX- guruvu tananx shiSayxna malatarxyagaLanunx nivArisi,
  liMga saMbaMdhavanunx mADikoDuva vidhi;\break guruvu tananx shiSayxna
  manasasxMsAkxrakAkxgi niVDuva maMtorxVpa\-deVsha; shirxV gurusAvxmi
  shiSayxnanunx garxhisuva pariyeMteMdare AcAra sathxla, gurusathxla,
  liMgasathxla, jaMgamasathxla, apiRta\-sathxla. parxsAdasathxlaveMdu
  karuNisuvudu diVkeSxyeMdu cenanx basavaNaNxnu heVLutAtxne
(savasaM. 3; cenanxbasava. 186-56).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAMga}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxlada tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{oMdu aMga mU{\ru}te{\ra}nAyitutx adu heVgeMdaDe yoVgAMga BoVgAMga\break tAyxgAMgaveMdu mU{\ru} parxkAravAyitutx I tarxyAMga\break oMdoMdu eraDeraDAgi A{\ru}te{\ra}nAyitutx (savasaM. 11;\break toVMTada. 39-20); loVkAdhi loVkaMgaLeVnuyeVnU... I tarxyAMga oMdoMdu eraDeraDAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 39-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{tarxyAMga.}
\ullekha{tAyxgAMga BoVgAMga yoVgAMga\-veMba tarxyAMgasathxlasaMbaMdhavAgi niMda nideRVshanada vivara\-veMteMdaDe Bakatx mAheVshavxra eMba uBayasathxlavu tanumana\-dhanadalilx vaMcaneyilalxde parxkAshisutitxhudAgi tAyxgAMgasathxlada beLagi\-noLaDagitutx ...sharaNa aikayx eMba uBayasathxlavu Binanx\-ruciyana{\ri}yade parxkAshisutitxhudAgi yoVgAMgasathxlada beLagi\-noLaDagitutx (mishArxpaR. 682-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyAvayava}
\meaning{\arthanonum{shivashakitxyara teVjasisxniMda utapxtitxyAda sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarx matutx tarxyAvayava eMba paMcamUtiRgaLalilx obabx: ``aSaTxBuja, tirxneVtarx, pavitArxvayava, tirxguNAtamxneVtarx tarxyAvayanamUtiRyu" (viVsheYpu. 2. tAtapxyaR caMdirxke. pu. 21):}
\ullekha{aSaTxBujavakiSx\-tarxyaM pAvanAthARvayavamuM tirxguNadAtamxM ...tarxyAvayava\-mUtiRye (viVsheYpu. 207-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyiliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba tirxvidhaliMgagaLu:}
\ullekha{saMsAravanu hosedubiTeTxY taMde vashamADikoTeTxyayAyx tarxyiliMga mUlamatava (savasaM. 4; sidadhxrA. 757-215); saMsAravanu hosedubiTeTx... vashamADi koTeTxyayAyx tarxyiliMga mUlamatava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1047-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVdashakumAriyaru}
\meaning{\arthanonum{mAyAsavxpanxbarxhamxna hadimUru maMdi heNuNxmakakxLu:}
\ullekha{mAyAsavxpanxbarxhamxMge tarxyoVdashakumAri\-yaru puTiTxdaru avara nAmaMgaLu baqhati aditi diti vinutA\-deVvi kadurx suvaNaRparxBe kumudini parxBAdeVvi kALidaMDi meVGadaMDi dAtaqparxBe kusumAvati pAvaRMdini eMdiMtu tarxyoVdashakumAriyaru puTiTxdaru (savasaM. 3; cenanxba.\break 1111-381); OM vishavxnirAkAra... iMtapapx mAyA savxpanx\-barxhamxMge tarxyoVdashakumAriyaru. (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363).}}
\newmeaning{\ni{tarxyoVdashakumAyaRH, tarxyoVdasha ca tAH kumAyaRshacx-tarxyoVdashakumAyaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVdashamuKarudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hadimUru muKa\-gaLiruva rudArxkaSx.
parxtiyoMdu toVLinalilx hadimUru muKagaLuLaLx hadinAru hadinAru rudArxkaSxgaLanunx
dharisabeVku. hiVge dharisidavanu hAgU Atana taMde, tAyi modalAda baMdhu\-gaLu koVTi pApagaLiMda
mukatxrAgutAtxre. I vidhada rudArxkaSxgaLanunx dharisidavanu sAkASxtf vAmadeVva
(parashivana paMcamuKa)nAgi, Atana elalx AsegaLu IDeVrutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
tarxyoVdashamuKaM cAkaSxM kAmadaM shudidhxdaM shuBamf |\\
tasayx dhAraNamAterxVNa kAmadeVvaH parxsiVdati ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.37)}
\smallskip
\begin{shl}
SoVDasha SoVDasha tarxyoVdashamuKAnf rudArxkASxnf bAhorxVH dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7.57)}
\smallskip
\begin{shl}
sa Eva vAmadeVvaH sAyxtf savaRkAmaparxdAyakaH |\\
mAtA pitA tatoV baMdhuH BArxtaroVstha tathAsstamxnaH ||\\
mucayxMteV pApakoVTiBayxH tarxyoVdasha muKasayx tu |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6, 31-32)}
\newmeaning{\ni{tarxyoVdashamuKarudArxkaSxH, tarxyoVdasha ca tAni muKAnica-tarxyoVdashamudhAni, tarxyoVdashamuKAni yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH-tarxyoVdashamuKarudArxkaSxH, (2788-tarxyoVpacAra-??)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tarxyoVpacAra}
\meaning{\ullekha{``tarxyoVpacAragaLu-sAnxna, pUjA, neYveVdayx" (shivAkoV. 200-366).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxkukx}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; sapxshaRjAcnxnavanunxMTu mADikoDuva iMdirxya; camaR:}
\ullekha{kaMgaLeVke `noVDabeVDA'... tavxkukx Eke `soVMkabeVDa' eMdare mANavu? (du ?)... (savasaM. 2; alalxma. 98-31); paqthivx apupx teVja... shorxVtarx neVtarx GArxNa tavxkukx jihevx vAkukx pANi pAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); shivatatavx aidu... shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNa - iMtu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); shorxVtarx, tavxkukx, cakuSx, jihevx, GArxNaveMba paMceVMdirxyaMgaLalilx... (savasaM. 6; Adayayx-(vacana saMcaya)); vAsaneya koMbudu... soVMkuvadu liMga tavxkukx... (savasaM. 11; toVMTasi. 652-291).}}
\newmeaning{\ni{tavxkf-tavxcf+kivxtf, tavxcati iti tavxkf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxkukxliMga samarasa}
\meaning{\arthanonum{sAmarasayx sAdhisidavana Atamxvanunx para\-shivanu sAvxdhiVnapaDisikoMDiruvaMte, avana tavxkakxnUnx (camaR\-vanUnx) sAvxdhiVna
  paDisikoMDidadxnAdudariMda, avana tavxkukx matutx liMgagaLalilx
  sAmarasayx ide enanxbahudu.}
\ullekha{aMgaliMga samarasavAdalalxde... tavxkukxliMga samarasavAdalalxde... (savasaM. 10; jakakxNa. 1619-699).}}
\newmeaning{\ni{tavxgilxMgasamarasaH, tavxciliMgaMtagilxMgaM, tavxgilxMgeVna saha samarasaH-tavxgilxMgasamarasaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxgiMdirxya}
\meaning{\arthanonum{tavxkukx.}
\ullekha{tavxgiMdirxyakekx vAyuveMba mahABUta\break caMdarxnu adhideVvate alilx sapxshaRna viSaya (karaNa. 661-25); pArxNaliMgige vAyuve... A kaLege tavxgiMdirxyave muKa. A muKakekx sapxshaRdarxvayxMgaLanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1372-486); parxkAshadAvxra gaMdhadAvxra... savAMRgadalilx niMdu, tavxgiMdirxya\break muKadalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 999-486); vasutx\-veMdaDe parabarxhamxda... aginx vAyuva berasalu tavxgiMdirxyada janana... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); pavanave aMgavAda... A liMgakekx tavxgiMdirxyave muKa... (savasaM. 14; SaNuMxKa. 652-298); haraniMde guruniMde... hasatxkekx tavxgiMdirxyavelilxyadoV ?... (savasaM. 14; heVmaga. 1101-508).}}
\newmeaning{\ni{tavxgiMdirxyaM, tavxkf Eva iMdirxyaM athavA tavxkf iti iMdirxyaM-tavxgiMdirxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tavxmf}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tatavxmasi (CAM, u., 6.8.7) eMba mahAvAkayxdalilxna tatf,
tavxmf, asi eMba mUru padagaLalilx oMdu. tavxmf eMdare jiVva, aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tatapxdamAKAyxtamaMgaM tavxM padamiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 27)}
\newmeaning{\ni{(yuSamxnf) parxthamAviBakitx-Ekavacana}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMDava mUtiR}

\smallskip
\begin{shl}
rAgadiMdeV kAmarxnAthana\\
deVgulakokxMdinadoLAtanu\\
poVgi tAMDavamUtiRyaM kANutatx nijashirava\\
bAgisuta noVDutatx ciMtA\\
yoVgadiM kaLavaLisi duHKisu\\
tAga pUjakanapavx pAvaRna karedoDane nuDidaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 7-2-53)}
\newmeaning{\ni{tAMDavamUtiRH, tAMDavasayx mUtiRH-tAMDavamUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMtirxkapUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AgamagaLalilx nirUpitavAda iSaTxliMgapUjA
vidhAna. veVdAdhayxyana mADiruvavaru veVdamaMtarxgaLa paThaNada mUlaka iSaTxliMgada pUjeyanunx
mADabahudu. veVdamaMtarxgaLanunx pUjege baLasadiruvavaru hAgU sitxrXVyaru\break AgamoVkatx
maMtarxgaLanunx paThaNamADuva mUlaka iSaTx\-liMgada\break pUjeyanunx mADuvaMtAgali eMba AshayadiMda
Agama\-gaLalilx tAMtirxka pUjAkarxmavu nirUpitavAgide. pUjA viSayadalilx sitxrXVyarige
matutx puruSarige samAna adhikAra\-vidadxrU sheYvabArxhamxNa paraMpareyaMte sitxrXVyarige
veVdAdhikAra\-vilalxveMdu AgamagaLu vidhisive. I daqSiTxyiMda viVrasheYvadalilx
tAMtirxka pUjAkarxmavu elalxra (sitxrXV-puruSa) swkayaRkAkxgi ide. AgamoVkatx
shivapUjA maMtarxgaLalilx oMdu visheVSavide.\break iSaTxliMgAdi pUjegaLalilx upayoVgisuva
bahaLaSuTx maMtarx\-gaLa athaRgaLu gaMdhadhAraNe modalAda upacAragaLige\break saMbaMdhisuvudilalx. keVvala
gaMdha muMtAda shabadxparxyoVga\-diMda AyA saMbaMdhavanunx kalipxsabeVkAgutatxde. udAharaNege
-gaMdhadhAraNe mADuvAga `gaMdhadAvxrAM durAdaSARmf' eMba veYdika maMtarxvanunx
paThisalAgutatxde. alilx gaMdha shabadxda\break parxyoVgaveV gaMdhadhAraNege saMkeVta. Adare Agama
maMtarx\-gaLalilx neraveVrisabeVkAda upacArada athaRvu sapxSaTxvAgirutatxde. AgamoVkatx
maMtarxpaThaNadiMda manasusx AyA kamaRga\break\-Lalilx neDutatxde. BakatxvatasxlanAda shivana pUjeyu
athaRgaBiRta\-vAgi neraveVrutatxde. AdadxriMda tAMtirxka maMtarxgaLu iSaTxliMgapUjege
utatxmoVtatxmagaLAgive. veVdAdhayxyaniyAda puruSa\-nAgali, sitxrXVyAgaliV athavA yAvudeV
sitxrXV-puruSarAgali elalxrigU tAMtirxkamaMtarx parxyoVgada adhikAraviruvudariMda,
tAMtirxkamaMtarx paThaNadiMda iSaTxliMgapUjAdigaLanunx mADuvudu tAMtirxkapUjA
eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAdeVvi parxvakASxyXmi tAMtirxkaM pUjanakarxmamf |\\
tanAmxdadhikaqtAM veVdeV tatArx{\char'263}nadhikaqtAmapi ||\\
madiVyamUlamaMterxVNa pUjanaM savaRtoV paramf |\\
athavA tAMtirxkeYmaRMterxYrapi pUjA vishiSayxteV |\\
ESu BAtuyxpacArAthaRH sapxSaTxH savoVR{\char'263}pi BAmini ||\\
veYdikeVSu tu maMterxVSu liMgAdeVvwpacArikAtf |\\
teVSu teVSUpacAreVSu veVdamaMtArx niyoVjitAH ||\\
samanuSiThxVyamAnoV{\char'263}thoRV yeVSu sapxSaTxM parxkAshateV |\\
teVSeTxVva paThayxmAneVSu citatxM kaqteyxV{\char'263}nurajayxteV ||\\
BakitxlaBoyxV{\char'263}samxyXhaM yasAmxdaBakAtxyX pUjanaM vaqthA |\\
tanamxMtArxsAtxMtirxkA deVvi pUjAyAmutatxmoVtatxmAH ||\\
saveRVSAmadhikAroV{\char'263}sitx tAMtirxkeVSu varAnaneV |\\
veYdikAnAM tathAneyxVSAM sitxrXVNAM puMsAM ca suvarxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 3, 5-10)}
\newmeaning{\ni{taMtarxM=sidAdhxMtaM, adhiVteV veVda vA-tAMtirxkaH, (tasayx)-teVna kirxyamANA pujA-tAMtirxkapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAMtirxkapUjAkarxma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sheYvAgamoVkatx pUjAmaMtarx\-gaLiMda iSaTxliMgavanunx pUjisuva karxma.}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{vivaraNege kAraNAgama, kirx.pA., 8. 12-80}}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAdeVvi parxvakASxyXmi tAMtirxkaM pUjanakarxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8.3)}
\newmeaning{\ni{tAMtrixkapUjAkarxmaH, tAMtirxkapUjAyAH karxmaH-tAMtirxkapUjAkarxmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxMgAMga}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna AcaraNegaLalilx oMdAda tAyxgAMgavu iSaTxliMgadalilx
  nelegoLuLxtatxde. saMsAradalilx keDakAdudu, keDakina kaDege iruva
  tanuguNagaLa parxvaqtitxyanunx tolagisi sadAcArada kaDege manuSayxnu
  oliyabeVku ideV avadalilxya tAyxgAMgavu. idu Bakatx matutx
  mAheVshavxrana sathxlagaLiMda kUDiruvudu.}
\ullekha{ayayx! diVkASxguru... iSaTx mahAliMgakekx tAyxgAMgavAda shudadhx parxsAdavAgipuRdayayx;... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); tanuguNavaLidalilx tAyxgAMga... (savasaM. 6; Adayayx. 947-286); matatxmAyaMgasathxlatarxyadalilxV... tAyxgAMgame Bakatx mAheVshavxrareMderaLetxraM. (savasaM. 11; imamxDi.\break 1230-574); katatxle satutx belagu.. ISaNatarxyaMgaLa biVyava\-nikikx tAyxgAMgiyAde... (savasaM. 11; GanaliM. 749-366); enanx paqthivxsaMbaMdhavanaLisi... tAyxgAMgavenisi tananx toVri salahi\-danu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 46-13).}}
\newmeaning{\ni{tAyxgAMgaM, tAyxgaparxdhAnaM aMgaM tAyxgAMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAniMdalilx nijakUTa}
\meaning{\arthanonum{I pariBASege eraDu riVtiya athaRgaLanunx koDabahudu. (1) nAnu
  eMba parxteyxVkatA BAva hoVdare (niMdalilx) Aga Atamx paramAtamxra
  kUTa sAdhayx\-vAgutatxde. (2) Atamx paramAtamxra kUTavanunx sAdhisalu
  sAdhakanu beVrelilxyU hoVgade tAnu niMtalilxye sAdhisa\-bahudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tApatarxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha duHKagaLu. AdhAyxtimxka, AdideYvika,
AdiBwtika I mUru tApatarxyagaLu. jiVvarugaLige kamaRvashadiMda uMTAguva I mUru
duHKagaLu ivugaLige duHKatarxyagaLeMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
BUtAvx kamaRvashAjajxMtubArxRhamxNAdiSu jAtiSu |\\
tApatarxyamahAvahinxsaMtApAdf dahayxteV Baqshamf ||\\
kamaRmUleVna duHKeVna piVDayxmanasayx deVhinaH |\\
AdhAyxtimxkAdinA nitayxM kutarx vishArxMtiriSayxteV ||\\
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 65-67)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{duHKatarxya, AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika}}}
\newmeaning{\arthanonum{(udAharaNege, bara,
parxvAha, ativaqSiTx) adhiBwtika tApagaLu. Bwta parxkaqtiyiMda ivu
uMTAguvudariMda, ivakekx adhiBwtika eMdu hesaru. deVvadeVvategaLanunx
nAvu sakAlakekx pUjisade avaranunx taqpitxpaDisadidadxre, athavA
avaranunx avaheVLana mADidare, avarige koVpa baMdu, namage kelavu
riVtiya tApagaLanunxMTumADutAtxre. siDubu muMtAda roVgagaLu
adhideYvika tApagaLige udAharaNegaLu. kelavu\break tApagaLanunx nAveV
uMTumADikoLuLxtetxVve. atiyAgi tinunx\-vudu, namamx AroVgayxkekx ogagxda
vasutxgaLanunx seVvisuvudu, kaLaLxtana, sulige, kole muMtAda aneYtika
kAyaRgaLanunx mADuvudu namamx meVle kelavu duSapxriNAmagaLanunx
biVrutatxve. I pariNAmagaLige parxkaqtiyAgali deVvadeVvategaLAgali
hoNe\break\-yalalx. adakekx nAveV kAraNaru. atiyAgi tinunxvudu\break muMtAda
kirxyegaLu tamamx duSapxriNAmavanunx I janamxdalelx utApxdisidare,
aneYtika kAyaRgaLu tamamx pariNAmavanunx kelavu veVLe muMdina
janamxdalilx utApxdisutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{purAtana BAratiVya dAshaRnikarelalxra parxkAra
  (cAvARka\-ranunxLidu) tApatarxyagaLu anAdi. sAveV avugaLa aMtayx eMba
  BaravaseyU ilalx. EkeMdare, namamx namamx kAyaRgaLige takakxMte aveV
beVre beVre rUpagaLalilx muMdina janamxgaLalilxyU
marukaLisutatxve. moVkaSxveV (liMgAMga sAmarasayxveV) avugaLa aMtayx.}
\ullekha{tApatarxyaveMdaDe rUpa kANutatx kanalida... (savasaM. 1; basava. 901-238); ayayx tanutarxyaMgaLu... manatarxyaM\-gaLu, tApatarxyaMgaLu, kAlatarxyaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); tApatarxyavilalxdava, vAyxpitxyanaridava... (savasaM.\break 3; cenanxba. 600-182); Adi anAdi... tApatarxyaMgaLu,\break aMtaHkaraNaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); shivashivA... tApatarxyAginxyiMda dagaBxvAda duHKava peVLalikekx... (savasaM. 10; kADasi. 26-15).}}
\newmeaning{\ni{tApatarxyaM, tApAnAM tarxyaM-tApatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasa}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
yoV devxVSiTx sakalAnf loVkAnf yoV vA{\char'263}haMkuruteV sadA |\\
yoV{\char'263}satayx BAvanAyukatxH sa tAmasa iti samxqqtaH ||\\
tamoVmUlA hi sujAtA rAgadevxVSAdipAdapAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 13. 19-20)}
\newmeaning{\arthanonum{satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLalilx oMdu. rAga-\-devxVSAdigaLu tamoVguNadiMda uMTAgutatxve. tamoV\-guNadiMda
kUDiruvavanu. jagatitxna elalx jiVvarAshi\-gaLanunx devxVSisuva, yAvAgalU
ahaMkAriyAgiruva,\break asatayx BAvaneyiMda kUDiruvavanu tAmasa.}
\ullekha{rAjasa tAmasa sAtitxvXkaBeVdagaLiMda aKaMDabarxhamxdalilxye AtamxrugaLeMdu padAthaRMgaLeMdu perxVrakanAda shivaneMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 62-20); Ase, AmiSa, tAmasa, husi, viSaya... (savasaM.\break 1; basava. 46-14); jiVvatAmasada mAyada baleya\break BArxMtiMge soVluva shariVra!... (savasaM. 2; alalxma. 337-99);\break gurukAraNayxvaM paDedu... idaM tiVthaRmidaM tiVthaRM\break BarxmaMti tAmasA narAH... (savasaM. 3; cenanxba. 1154-395);\break tanuvina kirxyAkAradalilx... kAmavikArakekx saMdu, tAmasakekx meY\-goTuTx ipapxvarelalxrU... (savasaM. 4; sidadhxrA. 597-171); nA huTiTxdalilx... A koVpAginxya tAmasadhUmarx musukidalilx... (savasaM. 5; akakxma. 256-77).}}
\newmeaning{\ni{tamaH asitx asayx iti tAmasaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaguNa}
\meaning{\arthanonum{tAmasa:}
\ullekha{ajAcnxna moVha niderx cApalayx hiVna\-vaqtitx pApiSaThxtavx paraniMde parahiMse I eMTu tAmasaguNaM\-gaLu (karaNa. 672-6); liMgava nereyaridu... kArxma korxVdhaM\-gaLu tAmasaguNaMgaLuMTe?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana\break saMcaya)); tAmasaguNadalilx talilxVyavAda nAmadeVhigaLa...\break (savasaM. 12; deVshikeVM-(vacana saMcaya)); jAcnxnaguruvina\break shirxVpAdaviDida... badagara teVgu modalAda tAmasaguNAdi guNaM\-gaLeMba... (savasaM. 14; sidadhxma. 968-444); tAmasa\-guNaMgaLalilx bidudx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 859-391); ariSaDuvagaRveMba... tAmasaguNavaNaLidu A mahAjAcnxna\-doLuLidu... (savasaM. 14; heVmaga. 1085-500).}}
\newmeaning{\ni{tAmasaguNaH, tAmasaM iti guNaH-tAmasaguNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasadiVkASxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tamoVguNavuLaLxvaroMdige sadAcAragaLu bereyabAradu eMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasadiVkASxnirasanasathxla\break ...tAmasaBakatxsaMgava sadAcArigaLu mADalAgadeMbudaM parxti\-SeThxyaM mADi nuDidarf mahApurAtanaru (gaNaBA. 176-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasadiVkASxnirasanasathxlaM, tAmasaguNaparxdhAnAdhiVkASx-tAmasadiVkASx, tAmasadiVkASxyAH nirasanaM-tAmasadiVkASxnirasanaM, tAmasadiVkASxnirasanaM iti sathxlaM tAmasadiVkASxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirasana}
\meaning{\arthanonum{Atamxnu mUlataH parashivana aviBAjayx aMga.\break Adare marevu eMba
  tAmasadiMdAgi avanu tAnu shivAMga\-neMbudanunx saMpUNaRvAgi maretu,
  tAnu savxtaMtarxneMdU,\break deVhada bayakegaLanunx tiVrisuvudeV jiVvanada
udedxVshaveMdU\break tiLidu nAnAriVtiya kamaRgaLanunx mADi saMsAra
baMdhana\-kokxLagAgidAdxne. gurukAruNayxdiMda I tamasusx kaLedAga tananx
neYja sithxtiya jAcnxna uMTAgutatxde. hiVge arivu mUDuvudeV
tAmasanirasana.}
\ullekha{matetxyuM... sharaNasathxla tAmasa\-nirasanasathxla... (savasaM. 11; imamxDi. 1236-576); matatxM, A shiSayxnu... tAmasanirasanava mADi nuDida vacanada BeVdavanu...\break (savasaM. 13; bAlasaM. 372-168); keVLi, keVLirayAyx...\break sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideVRshasathxla, shiVla\-saMpAdanAsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{tAmasanirasanaM, tAmasasayx nirasanaM-tAmasanirasanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada nAlukx vidha aMga\break\-sathxlada
avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. shivAsakitxyiMda uMTAda\break paramAnaMdAnuBavadalilx maganxnAgi
sherxVSaThxnAda sharaNanu tananxlilx uMTAguva tAmasaguNagaLanunx nivArisuvudariMda\break
tAmasanirAsaka enisutAtxne. aMtaha tAmasanirAsakanige\break saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM sharaNasathxleV mahAjAcnxneVna savxsavxrUpavijAcnxtA sharaNaH savxsayxjAcnxnasayx goVcariVBUtatamoVnirasaneV kaqteV sati, anaMtaraM tAmasanirasanasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 330, pu. 65)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsakatxparAnaMdamoVdinA guruNA yataH |\\
nirasayxMteV tamoVBAvAH sa tAmasanirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 13.13)}
\newmeaning{\ullekha{tananx tAna{\ri}deneMba{\ri}vigidiriTuTx toV{\ru}ta tAmasa nirasanaM\break mADi sidAdhxMti veVdAMtigaLigorevudA guruviMdaludisi nija\break\-va{\ri}yadiha narage shivapathavelilxyaduyenalAkxgi tAmasa\-nirasanasathxla (viVsheYpu. 54-8-125); sharaNaM tananx jAcnxna\-goVcaravAda tamoVnirasanamaM mADutitxralumxMde tAmasa\-nirasanasathxlavAdudu (keYvasha. 66-1 sUtarxM); matetxyuM.... sharaNasathxla tAmasanirasanasathxla... (savasaM. 11; imamxDi.\break 1236-576); keVLi, keVLirayAyx... sharaNasathxla, tAmasa\-nirasanasathxla, nideVRshasathxla, shiVlasaMpAdanAsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{tAmasanirasanasathxlaM, tAmasanirasanaM iti sathxlaM-tAmasanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasanirAsaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgasathxladalilxna sharaNasathxlada tAmasa\-nirasanasathxlada
sAdhaka. shivAsakitxyiMda uMTAda paramA\-naMdAnuBavadalilx maganxnAgi tananxlilx uMTAguva
tAmasaguNagaLanunx nivArisuva sharaNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAsakatxparAnaMdamoVdinA guruNA yataH |\\
nirasayxMteV tamoVBAvAH sa tAmasanirAsakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 13.13)}
\newmeaning{\ni{tAmasanirAsakaH, tAmasasayx nirAsakaH-tAmasanirAsakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaparxsAdinirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAmasa mAheVshavxranige parxsAda niSeThx dorakuvudilalxveMbu\-danunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasaparxsAdinirasanasathxla ...guru\-kAruNayxmaM paDedu shivaBakitxya{\ri}du carisala{\ri}yade tAmasi\-gaLAgidaRvaru maheVshavxrasathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha tAmasa maheVshavxraMge parxsAdaniSeThx dorakoLaLxdeMbudana{\ru}paloVsuga nuDida vacanaM\-gaLu (gaNaBA. 273-1).}} 
\newmeaning{\ni{tAmasaparxsAdinirasanasathxlaM, tAmasaparxsAdinaH nirasanaM-tAmasaparxdAdinirasaNaM, tAmasaparxsAdinirasanaM iti sathxlaM-tAmasaparxsAdinirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaBakatxsaMganirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadAcArigaLAda Bakatxru durAcArigaLoMdige bereyabAra\-deMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasaBakatx saMganirasanasathxla ...sapatx mahApAtakaMgaLaM biTaTxMtaha sadAcAra sadaBxkatxru sadAcArasaMpananxralalxda anAcArasaMbaMdhigaLoDane saMgava mADalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 172-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasapArxNaliMginirasanaparxsAdiV tAmasapArxNaliMginaH nirasanaM-tAmasapArxNaliMganirasanaM, tasayx tAmasapArxNaliMganirasanasayx parxsAdaH asitx asimxnf iti-tAmasapArxNaliMginirasanaparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasaBakitxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivatatatxvXvananxriyade tAmasigaLAdavaru sadaBxkitxsathxlakekx pAtarxralalxveMbudanunx heVLuva sathxla.}
\ullekha{tAmasaBakitx nirasanasathxla ...apAtarxdAnaMgaLaM biTaTx viVramaheVshavxraru hiMdaNa kamaRM\-gaLaM mADidare avaru BakatxralelxMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 263-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasaBakatxsayx saMgaH-tAmasaBakatxsaMgaH, tasayx tAmasaBakatxsaMgasayx nirasanaM-tAmasaBakatxsaMganirasanaM, tAmasaBakatxsaMganirasanaM iti sathxlaM-tAmasaBakitxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasamAheVshanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; aMgaliMgiyAdavanu shivAcAravanunx Acarisadidadxlilx shiva\-Bakitx niSeThx doreyuvudilalxveMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{tAmasamAheVshanirasanasathxla ...aMgada meVle liMgavidudx shivA\-cArada sakiVlavana{\ri}dAcarisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvaru sadaBxkitxsathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhA\-purAtanaru (gaNaBA. 267-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasamAheVshanirasanasathxlaM, tAmasamAheVshasayx nirasanaM-tAmasamAheVshanirasanaM, tAmasamAheVshanirasanaM iti sathxlaM-tAmasamAheVshanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasharaNanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tAmasiyAda pArxNaliMgige sharaNasathxla nelegoLaLxdeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasasharaNanirasanasathxla ...pArxNaliMgadalilx\break vishAvxsavaniTuTx Acarisala{\ri}yade tAmasigaLAgidadxvaru pArxNa\-liMgisathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhA\-purAtanaru (gaNaBA. 278-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasasharaNanirasanasathxlaM, tAmasasharaNasayx nirasanaM-tAmasasharaNa nirasanaM, tAmasasharaNanirasanaM iti sathxlaM-tAmasasharaNanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasashiVlanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sakalavanUnx jaMgamApaRNa mADi sivxVkarisabeVkeMbudanunx heVLuva sathxla:}
\ullekha{tAmasashiVlanirasanasathxla ...jaMgamakekx sakala\-padAthaRMgaLaM samapiRsi parxsAdamaM koMbudu iMtalalxde jaMgamaparxsAda virahitavAgi koMDanAdare A BakatxMge parxsAda\-vilalxveMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA 323-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasashiVlanirasanaM, tAmasashiVlanirasanaM iti sathxlaM-tAmashiVlanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasahaBoVjananirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Baya BakitxyanunxLidu liMgadoDane sahaBoVjana\-vanunx mADalAgadeMbudanunx vivarisuva sathxla:}
\ullekha{tAmasasahaBoVjana\-nirasanasathxla ...jaMgamaliMgaviracitavAgi sakalaBoVgaMgaLelalxvaM tananx liMgakekx koTuTxkoMbAta sadaBxkitxsathxlakekx salalxneMbudaM parxti\-SeThxyaM mADi nuDidhamaR purAtanaru (gaNaBA. 328-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasasahaBoVjananirasanasathxlaM, tAmasaguNayukatxM yatf sahaBoVjanaM tatf tAmasahaBoVjanaM, tasayx tAmasasahaBoVjanasayx, nirasanaM-tAmasasahaBoVjananirasanaM, tAmasasahaBoVjana nirasanaM iti sathxlaM- tAmasasahaBoVjananirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruliMgajaMgamada neleyanunx tiLiyalu heVLuva sathxla:}
\ullekha{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxla ...guruliMgajaMgamakekx dAsoVhavalalxde vAgadevxYtava nuDivAtanu sadaBxkatxsathxlakekx salalx\-neMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 336-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxlaM, tAmasaguNayukatxH yaH sAvxnuBAvaH (savxsayx anuBAvaH) saH-tAmasasAvxnuBAvaH, tasayx nirasanaM- tAmasasAvxnuBAvanirasanaM, tAmasasAvxnuBAvanirasanaM-iti sathxlaM-tAmasasAvxnuBAvanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasAhaMkAra}
\meaning{\arthanonum{sAtitxvXka, rAjasa, tAmasa eMba mUru vidha
ahaMkAragaLalilx oMdu. budidhxtatatxvXdiMda uMTAguva ahaMkAra. paMcatanAmxterxgaLa janaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSu budidhxtatAtxvXtf sAyxdahaMkArasitxrXVrUpavAnf ||\\
...sAtitxvXkoV rAjasashecxVti BeVdataH |\\
tAmasAdapi tanAmxtarx paMcakasayx samudaBxvaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.3. 18-20)}
\newmeaning{\ullekha{tamoVguNaveMba mayaNadalilx... tirxvidhAhaMkAradalilxya tAmasAhaMkAravapapx mayaNava... (savasaM. 6; Adayayx. 961-291).}}
\newmeaning{\ni{tAmasAhaMkAraH, tAmaseVna parxvaqtatxH ahaMkAraH-tAmasAhaMkAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmasiV}
\meaning{\arthanonum{tatAkxliVna shAsatxrXgaLu shurxti-samxqqti virudadhxvAgi
  baru\-titxdudx avugaLa meVlina niSeThxyanunx `tAmasiV' niSeThx
  enanxlAgide. A shAsatxrXgaLAdaroV kApAla, pAMcarAtarx, yAmala, vAma,
  ahaRta muMtAdavugaLu}}
\medskip
\begin{shl}
``yAnishAsAtxrXNi daqshayxMteV yugeV\char'263simxnf vividhAnitu|\\
shurxtisamxqqti virudAdhxni teVSAM niSAThx hi tAmasiV||\\[3pt]
(kUmaRpurANa)
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sheY. sheV. daLa-3, pu 172)}
\newmeaning{\ni{tamaH asitx asayxM iti-tAmasiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAmaseYkayxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tamoV\-guNadiMda kUDiruva sAdhakanige aikayxsathxlavu laBisuvu\-dilalxveMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{tAmaseYkayxnirasanasathxla ...aMgada meVle lAMCanavidudx shivAcAra mAgaRvana{\ri}du carisala{\ri}yade tAmasigaLAgidaRvarugaLu sharaNasathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 284-1).}}
\newmeaning{\ni{tAmaseYkayxnirasanasathxlaM, tAmaseVna saha aikayxM-tAmaseYkayxM, tasayx tAmaseYkayxsayx nirasanaM-tAmaseYkayxnirasanaM, tAmaseYkayxnirasanaM iti sathxlaM-tAmaseYkayxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAra(ka)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parxNava, OMkAra, elalx bageya duHKa
matutx BayagaLiMda rakiSxsuvudariMda OMkAravu tAra, tAraka eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
tArapUveRVNamUleVna shivAyeVti samapaRyeVtf |\\
tAreVNa vakaSxsi shiveV mUleVnoVdaranABikeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 4. 79; 5.23)}
\newmeaning{\ullekha{muKamadhayxdalilx neVtarx.. matotxMdu sAkAravilalxdaMtahudu tArakabarxhamxvu... (savasaM. 2; alalxma. 1468-435); Bakitx\break\-parxsAda... saMgayayxnalilx basava kAyarahitanalalxde matAtxranU kANe\-nayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1016-305); matetxyu samasatxvAda... kaqSANxvatAradalilx vAyxdhaniMda tananx kolilxsitutx... (savasaM. 9; saMgaa. 331-113); ``daMDashacx tArakAkAroV... parxthamaM tArakArUpaM divxtiVyaM daMDa ucayxteV|... (savasaM. 13; bAlasaM-(vacana saMcaya)); liMgAcaRneyiMda... tAraja taMDaja roVmajarige parxLayavAyitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 391-217).}}
\newmeaning{\ni{tArayati iti tAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAraka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{OMkAra, parxNava, parashiva, mahAdeVva}}
\smallskip
\begin{shl}
keVcidAgamajAleVna keVcininxgamasaMkuleYH |\\
keVcitatxkeRVNa gaqhayxMti neYva jAnaMti tArakamf ||\\
gaBaRmAMsasaqgAlAya tArakAya tarAya ca |\\
namoV yajAcnxya yajineV hutAya parxhutAya ca ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., pu. 1227)}
\newmeaning{\arthanonum{tArakabarxhamx, parashiva.}}
\begin{shl}
tArakabarxhamxNeV tuBayxmASADhAya mahasapxteV |\\
namaH paMcAkaSxriVshAya guraveV{\char'263}sutx kapadiRneV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 21.81)}
\newmeaning{\arthanonum{BasamxBeVda. sakxMdapurANoVkatx hanenxraDu vidha BasamxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
akaSxraM tArakaM Basamx dAvxdasheYtAni BasamxnaH |\\
puNAyxni nAmadheVyAni... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 123)}
\newmeaning{\SEE{BasamxBeVda}}
\newmeaning{\ullekha{sAMKayxyoVgadiMdutatxramAda anadhikArigaLige parxmANisalu\break bArada parxtayxkaSx parxmANa anuBavaparxmANa sidadhxmAda\break tAraka\-yoVgava heVLihenu (pAramA. 324); tArakamidA BavAMBoVnidhAnakikxdeV kAraNaneyidxpudu gurushiSayxsaMyukatx\-kAraNAdivxdhiya yukatxtavxdiM tArakavenisikoMbudu (viVsheYpu. 7-105-10).}}
\newmeaning{\arthanonum{parxNavadiMda utapxtXtiyAda tAraka, daMDaka, kuMDala,\break adheRVMdu matutx biMdu eMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu:}
\ullekha{A nakAraveV tAraka sAthxnaveY (viVsheYpu. 1-5-29); parxNavadiM\break paMcalakaSxNaM janiyisiduvu tArakaM daMDakaM kuMDala\-mumadheRVMduvArayeyx biMduvuM paMcalakaSxNaM (cebapu. 60-20); muKamadhayxdalilx neVtarx... matotxMdu sAkAra\-vilalxdaMtahudu tArakabarxhamxvu... (savasaM. 2; alalxma.\break 1468-435); BakitxparxsAda... saMgayayxnalilx basava kAyarahita\-nalalxde matAtxranU kANenayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1016-305); matetxyu samasatxvAda... kaqSANxvatAradalilx vAyxdhaniMda tananx kolilxsitutx... (savasaM. 9; saMgaa. 331-113); ``daMDashacx tArakAkAroV... parxthamaM tArakArUpaM divxtiVyaM\break daMDa ucayxteV!... (savasaM. 13; bAlasaM. (vacana\break saMcaya)); liMgAcaRneyiMda... tAraja taMDaja roVmajarige parxLayavAyitutx... (savasaM. 14; SaNuMxKa. 391-217).}}
\newmeaning{\ni{tArakA-tAra+(Nuvxlf) akatx tArakaH, taraMti anayA-iti tArakA (sitxrXV), taraMti aneVna-iti-tArakaH (puM)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakakaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva  6
  cakarxgaLigU, meduLinalilxruva 3 cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva
  9 bageya AkAragaLalUlx oMdu.}}
\newmeaning{\arthanonum{-tAraka, -citatx vaqtitx niroVdhaka oMdu bage}}
\newmeaning{\ni{tArakakaqtiH, tArakasayx kaqtiH-tArakakaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakabarxhamx}
\meaning{\arthanonum{paratatavx:}
\ullekha{saveRVMdirxyaMgaLige muKayxmAgi joyxVtimaRMDalAnivxtamAda neVterxVMdirxyavu aMtamuRKamAgi mugidadhARvaloVkanadiM noVDalAgi shudadhxsAtivxkarUpavAda manoVneVtarxMgaLiM sadugxrUpadeVshadiM tArakabarxhamxvanu kANAbx\-taneV yoVgiVshavxranapapxM (pAramA. 324); tArakabarxhamxva toVrisi enanxnu miVridunamxniyalilx nilisidanu (kUDasavx. 22-2).}}
\newmeaning{\arthanonum{tAraka, daMDaka, kuMDala, adheRVMdu matutx biMdugaLeMba\break paMcalakaSxNagaLigU avugaLa AkAragaLAda `namaHshivAya'\break eMba paMcAkaSxragaLigU utapxtitxsAthxnavAda citapxrXNava:}
\ullekha{tArakAkAraM nakAraM makArameV daMDakaM kuMDalamadu toV{\ru}va shikAramadheRVMduve vakAramada seVripaR biMduve\break yakAramiMteYdu keVLf tArakabarxhamxmeMdenipa citapxrXNavadiMdA\-duvu (cebapu. 60-20); ayayx! niVlamaNi... nijatAraka\-barxhamxshAMBavamUtiRya noVDa... (savasaM. 2; alalxma.\break 798-228); liMgAcaRneyaM mADi... uLida tArakabarxhamx\-vayAyx [adeVnu kAraNaveMdaDe]... (savasaM. 3; cenanxba. 1545-562); jagaBaritaliMga sharaNaBarita\-liMga... sharaNaBarita\-liMgaveMdu, `Eka Eva deVvoV na divxtiVyaH' veMba tAraka\-barxhamx... (savasaM. 6; Adayayx. 930-282); inunx tArakayoVgada... tArakabarxhamxvu sAkASxtAkxravAgadu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 741-334).}}
\newmeaning{\ni{tArakaM ca tatf barxhamx ca-tArakabarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{kaSaTx koVTalegaLiMda pArumADi rakiSxsuva\break maMtarx; OMkAra maMtarx:}
\ullekha{BavabaMdhanaMgaLa hiMgisabeVkeMbaNaNx\-gaLu... tArakamaMtarxveMba maMtorxVpadeVshava haDakoMDu... (savasaM. 10; kADasi. 321-202).}}
\newmeaning{\ni{tArakamaMtarxH, tArakashacx asw maMtarxshacx-tArakamaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakayoVga}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
kAraNAcacx gurushiSayxyoVdhavxRyoVsAtxrakoV{\char'263}yamiti yoVgasaMjacnxkaH |\\
tArakaM BavamahAbidhxtArakaM tatatxvXmeVva parishiVlanaM kuru ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.50)}
\newmeaning{\arthanonum{rAjayoVgada mUru BeVdagaLalilx oMdu. bahimuRderxya\break
jAcnxnadiMda iSaTxvasutxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLuLxva yoVga. kaNuNx, manasusx,
pArxNagaLanunx bAhayxparxvaqtitxyanunx taDehiDidu avugaLa sithxriVkaraNa mADuva yoVga.
iSaTxvasutx sAkASx\break\-tAkxrarUpavAda I yoVgavu guru-shiSayxribabxranunx saMsAra\-baMdhanadiMda dATisuvaMtahadudx.}
\ullekha{inunx tArakayoVgada\break lakaSx\-NamaM peVLevxneMtene... (savasaM. 14; SaNumxKa. 740-334).}}
\newmeaning{\ni{tArakayoVgaH, tArakasayx yoVgaH-tArakayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakalakaSxNa}

\smallskip
\begin{shl}
akAra, sAtivxka, ukAra rAjasa, makAra tAmasavu\\
ideV tArakalakaSxNavu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivada. 14-20)}
\newmeaning{\ni{tArakalakaSxNaM, tArakasayx lakaSxNaM-tArakalakaSxNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakavinAsha}

\medskip
\begin{shl}
manumuniVMdarx samUha seVvayxM\\
vanajaBavavidhu surapaBAvayxM\\
dinapakAMti sugAtarxnagajAperxVmataraputarx\\
danujavara tArakavinAshaM\\
sanayana parxtishakitx BUSaM\\
Ganamahimanaha SanumxKaM biDademamx rakiSxsuge.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 1-5-5)}
\newmeaning{\ni{tArakavinAshaH, tArakasayx vinAshaH-tArakavinAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakAkaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvu\-deMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti ...niraMjanAkaqti (shivAkoV. 40); ayayx, tArakAkaqti, nakAraparxNama, veVNunAda... (savasaM. 10;\break gurusi. 747-433); tamamx tamamx hasatxda... sUkaSxmXraMdharx\-gata parxNava tArakAkaqtiya... (savasaM. 11; imamxDi-); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada AdhAracakarxdoLu... (savasaM. 13; maDivA. 991-454); nAmarUpu kirxVgaLeVnuyeVnU... tArakAkaqtiyalilx nakAra janana;... (savasaM. 11; toVMTasi. 198-94); hoVguva baninxrayayx... tArakAkaqtiyalilx saMbaMdha\-vAgipuRdu... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402).}}
\newmeaning{\ni{tArakAkaqtiH, tArakasayx AkaqtiH athavA-tArakasayx AkaqtiH iva, AkaqtiH yasayx saH-tArakAkaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArakAyoVga}
\meaning{\arthanonum{tAraka.}
\ullekha{atishayada tArakAyoVga\-vaKiLa soVpAdhiyoVgakekx yagagxLavideraDute{\ra}neY pUvaRveMdu para\-veMdu tArakavenipudeY pUvaRyoVgamutatxrayoVgaveMbudeV rAjayoVgaM (viVsheYpu. 7-105-7).}}
\newmeaning{\ni{tArakAyoVgaH, tArakasayx A-samaMtAtf yoVgaH-tArakAyoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tALuboVLu kapapxra}
\meaning{\arthanonum{tALu eMdare koVlu, kAMDa; boVLu eMdare taleyanunx
  boVLisikoLuLxvudu; kapapxra eMdare BikASx\break\-pAterx. ivu mUru
  saMnAyxsiya lakaSxNagaLu. Adare I\break bAhayx
  lakaSxNagaLanunxLaLxvarelalx sanAyxsi athavA jaMgamaralalx.\break cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, kAyada kaLavaLava tALikoLuLxvudeV tALu,
  saMsAraviSayakekx AsepaDuvudanunx ilalxvAgisuvudeV
  boVLu. taratatavxdalilx niratanAgiruvudeV kapapxra. alalxdidadxre,
  ivu mUru DAMBikana lakaSxNagaLenisikoLuLxtatxve.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{aMgasathxlada mUru aMgagaLalilx oMdu. sUthxlashariVra.
saMsArakekx saMbaMdhisida BArxMtiyanunx tayxjisuva aMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf |\\
saMsAraBArxMtisaMtAyxgAtf tAyxgAMgamiti paThayxteV ||\\
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxM... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.6-8, kirx.sA., BA-3, parx. 106)}
\smallskip
\begin{shl}
saMsAraBoVga saMtAyxga tAyxgAMgamiti paThayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., 1. 158)}
\newmeaning{\artha{tirxvidha avasethxgaLalilx tAyxgAMgavu jAgarxdAvasethx eniside.\break sharaNana sadAcAragaLige saMbaMdhisidudu tAyxgAMga. idu sUthxlashariVrakekx saMbaMdhiside hAgU idariMda sUthxlashariVradalilx iSaTxliMgavu nelegoLuLxvudu saMsAradalilxya keDukugaLanunx tayxjisi sadAcAradalilx vatiRsuvudeV tAyxgAMga:}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.9)}
\newmeaning{\artha{vishavx, teYjasa, pArxjacnx eMba tirxvidha jiVvarugaLalilx modalane\-yavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tAyxgAMgaM vishavx Eva sAyxtf paramAthaRnirUpaNeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.10)}
\newmeaning{\artha{tAyxgAMgama Bakatxsathxla matutx mAheVshavxrasathxla eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM sathxlamf ||\\
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVva porxVcayxteVtatatxvXdashiRBiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, parx. 106)}
\smallskip
\begin{shl}
vishovxV mAheVshavxraM BakatxsathxlaM ceYva BavatuyxveV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.16)}
\newmeaning{\ullekha{\SEE{aMgasathxla}}}
\newmeaning{\ullekha{yoVgAMga tAne kAraNatanuvenipupxdA BoVgAMgaveV sUkaSxmX\-tanuvAcakaM mahAtAyxgAMgaveV sUthxlatanuvenisi vividha BeVda\-doLipupxdaMgatarxyaM (shivaciM. 50-3); aMgasathxlavadoMdu mU{\ru}te{\ra}nAyutx - yoVgAMga BoVgAMgavA tAyxgAMga\-veMdu ....tAyxgAMgadoLf maheVshavxra BakatxraMgasathxlaMgaLiM\-tAyutx SaTasxthXla (viVsheYpu. 8-123-18); aikayxsharaNasathxla\-veraDu yoVgAMga, pArxNaliMgi parxsAdisathxlaveraDu BoVgAMga mAheVshavxra BakatxsathxlaveraDu tAyxgAMga (bAlasaM. samava. 13-171-1645).}}
\newmeaning{\ni{tAyxgAMgaM, tAyxgaparxdhAnaM aMgaM-tAyxgAMga}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{tAyxgAMga, BoVgAMga matutx yoVgAMga eMba tirxvidha aMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{Bakatx mAheVshavxra eMba uBayasathxlavu tanumanadhanadalilx vaMcaneyilalxde parxkAshisu\-titxhudAgi tAyxgAMgasathxlada beLaginoLaDagitutx (mishArxpaR. 682-26).}}
\newmeaning{\ni{tAyxgAMgasathxlaM, tAyxgAMgaM iti sathxlaM-tAyxgAMgasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxgAMgi}
\meaning{\arthanonum{saMsAramoVhavanunx tayxjisi sadAcAradiMdiruvavanu:}
  \ullekha{paMcatatatxvXMgaLa meVlipapx AcAraliMgada niSeThxya bala\-diMda A KaMDita karaNaMgaLanoLakoMDipapx ISaNatarxyaM\-gaLa biVyavanikikx tAyxgAMgiyAde (savasaM. 11; GanaliM. 749-371); katatxle satutx beLagu... ISaNatarxyaMgaLa biVyavanikikx tAyxgAMgiyAde... (savasaM. 11; GanaliM. 749-366).}}
\newmeaning{\ni{tAyxgAMgiV, tAyxgAthaRM aMgaM asayf asitx iti tAyxgAMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tAyxjAyxNava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ANavamalaBeVda. anAtamxnalilx AtamxtAbudidhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAtamxnAyxtamxtAbudidhxH tAyxjAyxNavamiti samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 1.18)}
\newmeaning{\SEE{ANava}}
\newmeaning{\ni{1. tAyxjAyxNavaH, 2. tAyxjAyxNavaM,\newline 1. tAyxjayxshacx teV aNavashacx-tAyxjAyxNavaH,\newline 2. tAyxjayxM ca tatf ANavaM ca-tAyxjAyxNavaM, (2839-tAyxmana, 2840-tArxTaka-??, 2841-tArxNamana-)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tArxTaka}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada oMdu vidhi; kaNuNxgaLalilx niVru baruvavaregU oMdu vasutxvanunx eveyikakxde noVDuvudu:}
\ullekha{atisUkaSxmXvAda vasutxgaLanunx sithxradaqSiTxyiMda kaMbani baruva pariyaMtaraM noVDuvudeV tArxTakavenisuvudu (pArake. 261); hoVgutatx hoVgutatx... noVTa tArxTakava dAMTi kUTadalilx kUDi... (savasaM. 5; haDaliM. 1237-375).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiMgaLa sUDa}
\meaning{\arthanonum{tiMgaLu (= caMdarx) + sUDa (tatasxma, cUDa) =  caMdarx cUDa
  athavA parashiva. (4:1265)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{titikASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BagavaMtana AtamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxva\break
sAdhanagaLalilx oMdu. shiVtoVSaNx-suKaduHKAdi davxMdavx sahiSuNxte.}}
\smallskip
\begin{shl}
shiVtoVSANxdidavxMdavxsahaneVcACxrUpA titikASx |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM. pu.4)}
\newmeaning{\ni{titikaSxteV-iti-titikASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tidi}

\smallskip
\begin{shl}
amamxna molegaLu ememxya tidigaLu noVDi noVDi-Ashe\\
tamamxneMbuvA tALeya maradudadx noVDi noVDi.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 5-144)}
\newmeaning{\ullekha{liMgAcaRneyilalxda munanx... citarxgupatxrariyada munanx etitxdiri kAMciya... (savasaM. 2; alalxma. 143-44); sheYvakekx keYlAsa... matitxdiru deYvavuMTeMdu gadiyabeVDa... (savasaM. 6; arimA.\break 526-160); shariVra tA munanx... mahAdAni karuNaviDidetitxdi\-renuta tirugidanu tananxvaru sahititatx... (savasaM. 8; maDimA. 742-273); ayAyx niVnilalxdidadxre... adu kAraNavAgi nA baMda baMda BavAMtaradalilx niVvu barutitxdirAgi... (savasaM. 9; haDaa. 862-265); paMcaloVhada kabibxNava... idadxliya hAki tidiyilalxde Udi, kabibxNavakAsi... (savasaM. 10; kADasi. 336-208).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiruniVru}
\meaning{\arthanonum{`tiruniV{\ru}' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiruniV{\ru}, tiruniVru}
\meaning{\arthanonum{pavitarxvAda Basamx; viBUti:}
\ullekha{tiruniV{\rO}Vvi maMtirxsi hAyakxloDanaMtAvarisiduri baMda BAgadoLuDagi eDadalilx tiVvi tajajxvXravimamxDisitu (basapu. 49-28).}}
\newmeaning{\arthanonum{tiruniVru:}
\ullekha{tiruniVru-viBUti (sharasA. 24-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAna}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige aMTikoLuLxva ANava, mAye, kAmiRka, mahAmAye matutx tiroVdhAna eMba paMcamalagaLalilx oMdu; jiVvanige IshavxrajAcnxnavAgadaMte AvarisikoLuLxva doVSa:}
\ullekha{anAdiyiM shivashakitxyiMdadhiSiThxtamAgi pashujAcnxna\break\-kirxyAshakitxya tirasakxrisikoMDipuRdeV pAshapadAthaRmakukxM\break baLikA pAshaveV mala mAye kamaR biMdu tiroVdhAnaveMdu paMcavidhavahudu (viveVka. 138); inAnxtumananAdi paMcamala visAtxra sanunxtANava mAye kAmiRka mahAmAyeyunanxta tirudhAnaviMteYdumalavu (viVsheYpu. 5-96-29); anuBAva sAhitayxvAda... mala, mAyA, kamaR, tiroVdhAnaveMba... (savasaM. 6; Adayayx. 791-239); shirxVguruliMgajaMgamada... Ishavxrana tiroVdhana, sadAshiva anugarxha toDadu... (savasaM. 10; gurusi. 677-370); saqSiTx sithxti saMhAra tiroVdhAna\break anugarxhaveMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 778-235); inunx\break nimaRlAvasethxyu... tiroVdhAnamalavAvudu ?... (savasaM.\break 13; bAlasaM. 681-300); parAtapxra cidabxrXhamxparashiva\-mUtiRyu... rudarxna laya, Ishavxranua tiroVdhAna, sadAshivana anugarxhakekx kAraNarAgi... (savasaM. 14; mUrusA. 09-07).}}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnaM, (tirasf) tiraH+dhA-tirasf dadhAti-iti-tiroVdhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnamala}
\meaning{\arthanonum{tiroVdhAna:}
\ullekha{A tiroVdhAnamalada bageyaM bitatxripeM ...bahujiVvatatigiVshanaM tiLiyadaMte neleyahudAgi ma{\ro}sikoMDihudu (viVsheYpu. 6-96-32); inunx nimaRlA\-vasethxya... tiroVdhAnamalavAvudu?... (savasaM. 13; bAlasaM. 681-300).}}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnamalaM, tiroVdhAnaM ca tatf malaM ca-tiroVdhAnamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnashakitx}
\meaning{\arthanonum{``puruSana jAcnxna hAgU kirxyAshakitx\-gaLanunx tananxlilx aDagisikoLuLxva shakitx" (kananxni. 4-3498):}
\ullekha{tiroVdhAnashakitx matetx sAdAKayxtatatxvXvaneVLipudu (viVsheYpu. 6-97-36); ``shudadhxvideyxyu Ishavxranalilx rAgatatatxvXvanunx ebibxsu\-vudu, tiroVdhAnashakitxyu sAdAKayxtatatxvXvanenxbibxsuvudu" (viVsheYpu. viSayasAra. puTa. 151); avanu avaLu adu... shivaparxkAshavAda kAraNa tiroVdhAnashakitx naSaTx... (savasaM. 13; bAlasaM. 685-301).}}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnashakitxH, tiroVdhAnasayx shakitxH-tiroVdhAnashakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVdhAnAGayxR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayx, visheVSa, tiroVdhAna eMba
mUru bageya aGayxRgaLalilx oMdu. pUjeya naMtara gaMdha-puSApxdigaLanunx visajaRne
mADalu koDuva aGayxR.}}
\smallskip
\begin{shl}
tiroVdhAnAGayxRmuditaM visajaRnavidhAnakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, pu. 4)}
\newmeaning{\ni{tiroVdhAnAGayxRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiroVBAva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tiroVdhAna eMdU parxsidadhxvAgide. parashivana
paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. jiVva rAshigaLa nijasavxrUpavanunx mucicxruva kaqtayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tiroVBAvoV{\char'263}nileV tadavxdanugarxha ihAMbareV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, pu. 77)}
\smallskip
\begin{shl}
jagajajxnamxsithxtidhavxMsatiroVBAvavimukatxyaH |\\
kaqtayxM sakArakaPalaM jecnxVyamaseyxVtadeVva hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maq.A., 2.3)}
\newmeaning{\ni{tiroVBAvaH, tirasaH BAvaH-tiroVBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tilaka}
\meaning{\ullekha{sakalakirxyegaLigudu... sakalavashayxkikxdu shuBatilaka... (savasaM. 1; basava. 1374-379); ALutanada mAtaneVrisi... tigura\-neVrisi tilakavaniTuTx... (savasaM. 5; akakxma. 71-27); gaganada putathxLi... aMjanada tilakavaninxTuTx, barxhamx viSuNx rudarxranalaMkarisikoMDu... (savasaM. 6; Adayayx-898-272);\break paqthivxyeV aMgavAda... idakekx mahAvAtulAgameV: vasaMta\-tilakavaqtatx... (savasaM. 13; bAlasaM. 513-241); mAyA\-tamaMdhaveMba... adu eMteMdoDe: vasaMtatilakavaqtatx... (savasaM. 14; heVmaga. 1042-480).}}
\newmeaning{\ni{tilakaM, tilakaH tilaH iva tilakaM, tilakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkamaR(2)}
\meaning{\arthanonum{mUru bageya saMsAkxragaLu:}
\ullekha{gurupAdoV\-dakava... enanx tirxkamaRMgaLu nAsitxyAduvAgi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 776-353).}}
\newmeaning{\ni{tarxyANAM-kamaRNAM samAhAraH-tirxkamaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAkf matutx manasusxgaLa samUha. kAyApaRNasathxla,
karaNApaRNasathxla, BAvApaRNasathxla eMba parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisida mUru
liMgasathxlagaLalilx karxmavAgi deVhABimAnatAyxgavu kAyApaRNa iMdirxyagaLanunx parAtapxra
vasutxvinalilx sAthxpisuvudu karaNApaRNa, manoVBAvaneya apaRNeyu BAvApaRNa eMdu
nirUpisuvAga tirxkaraNagaLa apaRNeyu vayxkatxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasayx pararUpasayx savARnugArxhiNoV{\char'263}caRneV |\\
tAyxgoV deVhABimAnasayx kAyApiRtamudAhaqtamf ||\\
yadA yoVgiV nijaM deVhaM shivAya viniveVdayeVtf |\\
tadA Bavati tadUrxpaM shivarUpaM na saMshayaH ||\\
AsaMjanaM samasAtxnAM kAraNAnAM parAtapxreV |\\
shiveV yatatxdidiM porxVkatxMkaraNApiRtamAgameV ||\\
yadayxtf karaNamAlaMBayx BuMketxV viSayajaM suKamf |\\
tatatxciCxveV samapeyxYRSa karaNApaRka ucayxteV ||\\
shiveV nishacxlaBAveVna BAvAnAM yatasxmapaRNamf |\\
BAvApiRtamidaM porxVkatxMshivasadABxvaveVdiBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17. 34-35, 39-40, 50)}
\newmeaning{\ullekha{mAnasa vAcika kAyaka iMtivu tirxkaraNaMgaLu. mAnasa\-veMdaDe manadalilx nenevudu, vAcikaveMdaDe nuDivudu, kAyaka\-veMdaDe tanumuTiTx mADuvudu iMtidu tirxkaraNaMgaLa vivara (karaNa. 675-26); inAnx tirxkaraNa mAnasamumA parxvara vAcaka kAyikaMgaLu (viVsheYpu. 7-100-42); yoVgAMga BoVgAMga... daqkukx, [dashaRna], daqshayxveMba tirxkaraNada Ekava\-mADi.... (savasaM. 1; basava. 1325-365); manava Barxmeya kaLedu... I tirxvidhaBarxmeya tirxkaraNadalilx kaLedu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1449-530); kulamadaveMbudilalx... dhanamada\-veMbudilalx tirxkaraNa shudaBxnAgi... (savasaM. 5; akakxma. 176-53); pUjeyiMda tA... tirxkaraNashudadhxvilalxda pUje[ya]varu... (savasaM.\break 8; moVLimA. 1908-619); ayayx basava... tirxkaraNada pavitarxte\-yiMda aSATxvaraNada sotxVtarxva... (savasaM. 10; gurusi. 715-406).}}
\newmeaning{\ni{tirxkaraNaM, tarxyANAM karaNAnaM samAhAraH-tirxkaraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNa shudidhx}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAca matutx manasusxgaLa shudidhx.}}
\newmeaning{\ni{tirxkaraNashudidhxH, tirxkaraNasayx shudidhxH-tirxkaraNashudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkaraNashudadhx}
\meaning{\arthanonum{mAtu, manasusx matutx deVhaveMba mUru karaNagaLalilxyU parishudadhxvAgiruvike:}
\ullekha{tirxkaraNashudadhxvAgi nenedare mukitxyahudu kUDalacananxsaMgayayxna[lilx] (savasaM. 3; cenanxba.\break 57-18); liMgAMgasamarasa nimitatx tirxkaraNashudadhxvAgi nA\break baMduda balelx enanx boVdhisi Bavakekx bAradana mADayAyx (savasaM. 4; sidadhxrA. 809-229); parimitake naDetaMdu... tirxkaraNashudadhxveMba tAMbUlamaM koTuTx... (savasaM. 1; basava.\break 1265-349); niVrilalxdalilx jaLakava... Anu tirxkaraNashudadhx\-nAgi. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1344-388); kapaTakekx oLagu... tirxkaraNashudadhxvAgi tirxguNAtamxna Ekava mADi... (savasaM. 5; moVLima. 1151-342); manoVvAkAkxyadalilx liMgava... iMtu tirxkaraNashudadhxnAgi liMgavanapipx opapxvaLidu... (savasaM. 6;\break Adayayx. 1062-328); iSaTxliMgada viVrasheYva... tirxkaraNa\-shudadhxvAda tirxvidhasaMpananx sharaNaMge... (savasaM. 14; heVmaga. 1273-594).}}
\newmeaning{\ni{tirxkaraNashudadhxH, tirxkaraNeVna shudadhxH-tirxkaraNashudadhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAla}
\meaning{\artha{pArxtaHkAla, madhAyxhanx matutx saMdheyxgaLeMba mUru kAlagaLu:}}
\newmeaning{\artha{BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLeMba mUru kAlagaLu:}
\ullekha{tananx hatutx beraLagxLaM kaDidu perxVmadiMdaciRsi paDedanaBi\-rAmavenaliMtu tirxkAlaM BUmijanavacacxrivaDuta kiVtiRsalu\break (basapu. 52-56); paramaparxBuveV, niV... yadayxpi sAyxtf\break tirxkAlajacnxH terxYloVkAyxkaSaRNakaSxmaH... (savasaM. 1; basava. 895-233); Adi anAdiyeMba... dUra sharxvaNa, kamala\-dashaRna, tirxkAlajAcnxna... (savasaM. 2; alalxma. 878-258);\break udaya madhAyxhanx asatxmAna-tirxkAladalilx... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1025-338); jAcnxnigaLu tAvAda baLika tirxkAla liMgava pUjisabeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 556-158); iSaTxliMgava pUjisuva... A liMgava Ganavanaridu tirxkAlapUjeya mADabalalxDe mahAnuBAvigaLeMbe... (savasaM. 5; amurA. 607-191).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlaM, tarxyANAM kAlAnAM samAhAraH-tirxkAlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAla pUje}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{beLigegx, madhAyxhanx matutx rAtirx mADuva pUje. liMgadiVkeSx
  paDedavanu I mUru bAri liMgapUje mADadeyeV EnanUnx seVvisabAradu.}
\ullekha{sheYva seYveragAda...\break tirxkAlapUje pirxVti perxVma senxVha moVha -iMtiV aidu ilalxdiru\-vade... (savasaM. 3; cenanxba. 597-180); iSaTxliMgava pUji\-suva... A liMgada Ganavanaridu tirxkAlapUjeya mADabalalxDe mahAnuBAvigaLeMbe... (savasaM. 5; amurA. 607-191); liMgAMgasaMgasamarasada.... inunx tirxkAlapUje... (savasaM. 10; gaNaviV. 628-324).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlapUjA, tirxkAleV kirxyamANA pUjA-tirxkAlapujA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAlajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{porxVdigxVtAgamada hadinAru bageya videyxgaLalilx oMdu; yoVgabaladiMda uMTAguva BUta, BaviSayxtf,\break vataRmAna kAlagaLa arivu:}
\ullekha{kavacAgama varAhataMtarx\break piMgaLa mata pAshAbaMdhasaMhite daMDadharataMtarx kushataMtarx dhanu\-dhARriNi shivajAcnxna vijAcnxna tirxkAlajAcnxna AyuveRVda dhanu\-veRVda sapaRdaMSaTxrXviBeVdana saMgiVta Barata AtoVdayxveMdu porxVdigxVtAgamada SoVDashaBeVdaMgaLu (viveVka. 66); Adi\break anAdiyeMba... dUra sharxvaNa, kamaladashaRna, tirxkAlajAcnxna...\break (savasaM. 2; alalxma. 878-258); Atamxsithxti shivayoVga...\break GuTikAsididhx rasasididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba... (savasaM. 3;\break cenanxba. 977-316); haThayoVga laMbikAyoVga... tirxkAla\-jAcnxna dUrasharxvaNa dUradaqSiTxyoLagAda... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); aNimA garimA... vAcAsididhx, dUra\-sharxvaNa, dUradaqSiTx, tirxkAlajAcnxna... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 455-209); anAdi sadAshivatatavx... tirxkAlajAcnxnaveMba aSaTxmahA\-sididhxgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlajAcnxnaM, tirxkAlasayx jAcnxnaM-tirxkAlajAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkAlajAcnxnasididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; tananx yoVgashakitx\-yiMda BUta, BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLeMba mUru\-kAlagaLalilxya AguhoVgugaLa arivanunx tiLiyabalalxMtha oMdu bageya alwkikashakitx:}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga... GuTikA\-sididhx rasasididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316).}}
\newmeaning{\ni{tirxkAlajAcnxnasididhxH, tirxkAlajAcnxnasayx sididhxH-tirxkAlajAcnxnasididhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaLA, suSumAnx eMba vAma (eDa),
dakiSxNa (bala), madhayxma nADigaLa saMbaMdhadiMda uMTAguva tirxveVNiVyoVgasathxla. shariVrada
oLaBAgadalilx eDagaDe iruva iDA nADiyeV caMdarxnADi. adu yamunAnadiya saMkeVta.\break
balaBAgadalilxruva piMgaLA nADiyeV sUyaRnADi. idu gaMgA\-nadi eMdu parxsidadhx.
madhayxBAgadalilxruva suSumAnx nADiyanunx aginxnADi eMdu kareyalAgide. adu yoVni,\break
sarasavxtiVnadi eMdu samxrisalAgide. I mUru nADigaLa\break saMbaMdhaveV tirxveVNiVyoVga. adeV
tirxkUTayoVga. I\break tirxkUTada tirxveVNiyoVgasathxlakekx tirxveVNiV saMgamasathxlaveMdu\break
nAmAMtaravide.}}
\medskip
\begin{shl}
iDA samxqqteVMduriti sUyaRsuteVtiyoVgAtf\\
sA piMgaleVneVti viSuNxpadiVti tAsAmf |\\
sA madhayxmAginxriti yoVniriti tirxveVNiV- |\\
yoVgasathxlaM tadidameVva BaveVtf tirxkUTamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.35)}
\newmeaning{\ullekha{vAmaBAgadiDAnADiye caMdarxnADiyeMdU yamunA\-nadiyeMdU heVLalapxDuvudu. dakiSxNaBAgada piMgaLAnADiyeV sUyaRnADiyeMdU gaMgAnadiyeMdU heVLalapxDuvudu. A suSumenxyeMba madhayxnADiyeV aginxyeMdU sarasavxtiV\break\-nadiyeMdU heVLalapxDuvudAgi A nadiVtarxyaMgaLa \hbox{saMbaMdhadiM}\break tirxveVNiyeMba yoVgasathxlaveMdu tirxkUTaveMdu pesavaRDe\-dikuRM (pArake. 288); eraDu neVtarx oMdAda... A tirxkUTaveMba shAMBavapurada madhayxdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 985-296); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... meVle tirxkUTasAthxnaveMba baTeTxyaM baLidu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); tirxvidha madhayxda sheVSa, tirxkUTa [madhayxda] beLasu... (savasaM. 8; maDimA. 624-233); haqdayadoLagipaR... tirxkUTadalilx niMdu...\break (savasaM. 10; jakakxNa. 1322-632); cwpiVThada maMTapa\-dalilx... tirxkUTasAthxnada liMgavanupadeVshisi toVri... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 852-432).}}
\newmeaning{\ni{tirxkUTaM, tarxyANAM-kUTAnAM samAhAraH-tirxkUTaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasathx}
\meaning{\arthanonum{gaMgA yamunA, sarasavxtiV nadigaLu ilalxve\break sUyaR, caMdarx, aginx neVtarx beLeyuva sAthxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMguSaTx mAtarxda tuMga diVpajAvxle\\
hAMge tirxkUTasathx-BaMga cinamxya mahaMta
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keYvalayx. 17-3-13)}
\newmeaning{\ullekha{nABimaMDaladoLage... akAra ukAra makAra mamaRsAthxna tirxkUTasAthxnada... (savasaM. 2; alalxma. 244-74); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... meVle tirxkUTasAthxnaveMba baTeTxyaM balidu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); BakitxyeMba paqthivxyalilx... meVle tirxkUTasAthxnaveMba baTaTxlaM balidu... (savasaM. 6; okakxli. 1741-660); BakatxneMba BUmiyalilx... tirxkUTasAthxnaveMba baTaTxlaM balidu... (savasaM. 8; puranA. 09-05); cwpiVThada maMTapadalilx... tirxkUTasAthxnada liMgavanupa\-deVshisi toVri... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 852-432).}}
\newmeaning{\ni{tirxkUTasathxH, tirxkUTeV tiSaThxti iti tirxkUTasathxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasathxla}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha shivaliMgasathxlagaLalilx oMdu:}
\ullekha{SaDivxdhashiva\-liMga -ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTa\-sathxla, layasathxla eMdu irutatxve ...maMtarxsathxlada muMdinadu tirxkUTa\-sathxlavu. I sathxlakekx hasatxvAgiruvudu sujAcnxnavu. I sujAcnxna hasatx\-dalilx arivu eMba shivatatavxvu muMdugoLaLxlu, alilx iSaTxliMgakekx mADuvAta, keYkoLuLxvAta matutx pUjAdarxvayx ivelalxvU oMdeV eMdu BAvisi Acarisuvanu (shivAkoV. 64-72).}}
\newmeaning{\ni{tirxkUTasathxlaM, tirxkUTaM iti sathxlaM-tirxkUTasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkUTasAthxna}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaLA, suGumAnx nADigaLu. ilalxve gaMgA, yamunA, sarasavxtiV nadigaLu. ilalxve sUyaR, caMdarx, aginx neVtarxgaLu bereyuva sAthxna. BUrxmadhayx, AjAcnxcakarx eMdU\break idakekx hesaru. AkAra, ekAra, makAra sAthxnada tirxkUTa.\break BUrxmadhayxkekx tirxkUTaveMdU hesaru.}
\ullekha{akAra ukAra makAra mamaR\-sAthxna tirxkUTasAthxnada samarasada suKadalilx beLeda kaMda mUlAdigaLa hosarasada amaqtavanu Osarisi daNiyuMDa taqpitxyiMda suKiyAdenu (savasaM. 3; cenanxba. 244-74).}}
\newmeaning{\ni{tirxkUTasAthxnaM, tirxkUTasayx sAthxnaM-tirxkUTasAthxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxkoVNe}
\meaning{\arthanonum{tirxkUTa: tirxkoVNe (meVrumaMdirada tirxkoVNe):}
\ullekha{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... tirxkoVNe, dashadaLa padamx alilx iha akaSxra hatutx... (savasaM. 2; alalxma. 188-60); cwkoVNeya maMTapadalilx... tirxkoVNeyalilx niMtu suLiyutitxpaR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1922-550); GaTasAthxvaradoLaganoDedu... tirxkoVNeyanuluhugeTuTx, muMdaNa bAgilu mucicx... (savasaM. 8; bAciba. 211-85); bAlatavxdalilx tananx... mUrupAda\break oLayakekx tirxkoVNe... (savasaM. 10; kADasi. 81-55); inunx\break sapatxkulapavaRtaMgaLa... tirxkoVNeyalilx mahAmeVrupavaRta\-vihudu... (savasaM. 12; bAlasaM. 262-114).}}
\newmeaning{\ni{tirxkoVNaM, tarxyANAM koVNAnAM (koVnAnAM) samAhAraH-tirxkoVNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNa}
\meaning{\arthanonum{idakekx eraDu athaRgaLive. 1. kAyaguNa, pArxNaguNa\break matutx
  BAvaguNa. ivu tirxguNagaLu eMbudu vacanakArara\break visheVSa
  athaR. hasivu, niderx, iMdirxyagaLige saMbaMdhisida Ase,\break huTuTx,
  sAvu muMtAdavugaLelalx kAyaguNagaLu; inUnx\break bahaLa dina
  jiVvisabeVkeMba Ase pArxNaguNa; nAnu, nananxdu, namamxvaru, nanagAgi
muMtAda sAvxthaR BAvanegaLu BAvaguNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{2. matotxMdu elalx pArxciVna BAratiVya dAshaRnikarU-\-vacanakArarU
  seVri opipxkoLuLxva sAmAnayx athaR. I athaRda parxkAra,
  tirxguNaveMdare, satavx, rajasf, tamasf eMba mUru\break
  guNagaLu. parxtiyoMdu vasutxvU (\hbox{mAnava} deVha, budidhx,\break manasusx
  seVridaMte) I mUru guNagaLiMda
  racita\-vAgide. parxLayakAladalalxSeTxV I mUru guNagaLu oMdeV
  samanAgidudx, saqSiTx, sithxtigaLalilx avugaLalilx
  ErupeVrAgutatxde.\break jaDavasutxgaLalilx atiyAda tamoVguNavidudx,
  uLideraDu\break guNagaLu gwNavAgirutatxve. duSaTxralilxyU daDaDxralilxyU
  hecucx tamoVguNavirutatxde. rajoVguNa hecAcxgi, uLideraDu\break guNagaLu
  kaDime idadxvaralilx kirxyAshiVlate
  hecAcxgirutatxve.\break muMdALAgirabeVkeMba Ase, yashasusx, haNa matutx
  heNiNxna Ase avaralilx adhikavAgirutatxde. satavxguNa adhika\-vAgidudx
uLideraDu guNagaLu kaDimeyAgidadxvaru hecAcxgi jAcnxnigaLAgidudx,
sAtivxka jiVvana naDesutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{tirxguNagaLa parxsAtxpa vacanagaLalilx hecAcxgi baradidadxrU,
  AgAgegx parashivananunx tirxguNAtamxka, tirxguNAtiVta eMdu vaNiRsuvu\-duMTu.}
\ullekha{tirxguNavaMtaHkaraNacAtuSaTxyaMgaLaM saguNaniguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxla sUkaSxmXM kAraNAdiya tanu\-tarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe deVhaMgaLaM (diVkASxboV. 43-10); paMcaBUta tirxguNavanu saMcarisi... (savasaM. 2; alalxma.); kAyapuraveMba... manaveMba arasu, tirxguNaveMba parxdhAnaru... (savasaM. 3; cenanxba. 1109-377); sitxrXVyara mUvara... tirxguNAtamxkaveV rUpAgi, rUpu arUpAdaDe...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1117-320); AvAda tirxguNa\-BeVdadalilxvishAvxsava mADidaDU BAvashudadhxvAgirabeVku... (savasaM. 6; aMbiga. 59-22); ayayx, iMtu... tirxvidhA\-cArasanomxVhi, tirxguNAnaMdaBarita, tirxmaladUra... (savasaM. 10; gurusi. 763-448).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNaM, tarxyAgAMguNAnAM samAhAraH-tirxguNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNarahita}
\meaning{\arthanonum{satavx, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLanunx hoMdidadxrU,
  avugaLa parxBAvakekx oLagAgadavanu, parashiva (7:86)}
\ullekha{jagatapxrXpaMca mADi... tirxguNarahita swrASaTxrX\break soVmeVshavxranu... (savasaM. 6; Adayayx. 928-281);\break vaMdisi niMdisi... tirxguNarahitanu, tirxguNAtamxBaritanu... (savasaM.\break 7; kUgimA. 87-39); ja eMdalilx jananan... tirxguNarahita\break saguNaBaritanagu... (savasaM. 7; koVlAshAM. 144-57).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNarahitaH, tirxguNeVna rahitaH-tirxguNarahitaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamx}
\meaning{\ullekha{OM vishavxnirAkAra... parashivAnaMda mUtiR tanonxLu tirxguNAtamxkanAgiha... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363); sitxrXVyara mUvara... tirxguNAtamxkaveV rUpAgi, rUpu arUpA\-daDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1117-320); kapaTakekx oLagu... tirxkaraNashudadhxvAgi tirxguNAtamxna Ekava mADi... (savasaM. 5;\break moVLima. 1151-342); anAdiyiMdatatxlAda... tirxguNA\-tamxkavAda BeVdapUvaRka muMtAda... (savasaM. 6; arimA. 648-189); tirxsaMdhiyalilx niMdu, tirxguNAtamxna koMdu,... (savasaM. 7; koVlashAM. 115-49).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNAtAmx, tirxguNaM Eva AtAmx yasayx saH-tirxguNAtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxka}
\meaning{\arthanonum{satavx, rajasf, tamasf eMba mUru guNa\-gaLanunx athavA avugaLiMdAda
parxkaqtiyanunx tananxlilxyeV uLaLxvanu,\break parashiva.}
\ullekha{OM vishavxnirAkAra... parashivAnaMda mUtiR tanonxLu\break tirxguNAmxkanAgiha... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363); EkAdasha\break rudarxru... jAcnxnava jAcnxnadiMda vicArisi, iMtiV tirxguNadalilx\break tirxguNAtamxkanAgi... (savasaM. 6; aMbiga. 79-28); SaDadxshaRnakekx deYvavoMdeMdaDe... tirxjAti vaMshaBeVdadalilx tirxguNAtamxkanAreMbuda tiLidu... (savasaM. 8; parxsABoV. 105-44).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNAtamxkaH, tirxguNAtAmx Eva tirxguNAtamxkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxkana kolulxvudu}
\meaning{\arthanonum{tirxguNAtamxkanAda parashivananunx matotxbabxnaMte BAvisade,
  avanalilx oMdAguvudu. tAnu matutx parashivanalilxna I vayxtAyxsa
  hoVdakUDaleV parashivaneMba anayxvasutxvU
  ilalxvAgutatxde. matotxMdathaRdalilx tirxguNagaLa mitige
  oLapaDadiruvudeV tirxguNAtamxkanAda jiVvananunx kolulxvudu
  eMdAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxguNAtamxBarita}
\meaning{\arthanonum{tirxguNagaLiMdAda elalx vasutxgaLalilxyU iruvavanu, parashiva.}
\ullekha{vaMdisi niMdisi... tirxguNarahitanu, tirxguNAtamx\-Baritanu... (savasaM. 7; kUgimA. 87-39).}}
\newmeaning{\ni{tirxguNAtamxBaritaH, tirxguNAtamxnA BaritaH-tirxguNatamxBaritaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxcakarx}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte miduLina madhayx\break\-BAgadalilxruva barxhamxcakarx, masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarx matutx\break heDataleyalilxruva pashicxmacakarx eMba mUru cakarxgaLu:}
\ullekha{nirupama\-barxhamxraMdharxM netitx shiKiyenalu shirada tudi pashicxmavenalekx heDataleyalA taruNA tirxcakarxmivu (viVsheYpu. 77-106).}}
\newmeaning{\ni{tirxcakarx-tirxcakarxM, tarxyANAM cakArxNAM samavAyaH-tirxcakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjaga}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLeMba mUruloVka\break\-gaLu:}
\ullekha{liMganiSeThx pUjeyalilx... kUDalasaMgamadeVvana Bakitx\break tirxjagavanALigoMDitutx... (savasaM. 1; basava. 866-226); jala kUmaR gaja... nijavanaridiheneMba tirxjagAdhipatigaLilalx\-daMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1199-355); gaganada putathxLi... tirxjagadoLage tanamxyavAgi suLiyitutx noVDA...\break (savasaM. 6; Adayayx. 898-272); veVdaMgaLu deYva\-veMba viparxraMtaha maruLaruMTeV tirxjagadalilx?... (savasaM. 6;\break uripe. 1538-559); taleyalilx huTiTxda... tirxjagadAdidhxpatiya\break tAneMdu noVDutatx noVDutatx aDagalu... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 441-204).}}
\newmeaning{\ni{tirxjagatf, tarxyANAM jagatAM samAhAraH-tirxjagarf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjagatf kataqR}

\smallskip
\begin{shl}
perateVM tirxjagatf kataqRva-\\
narivoDe madaloVBa moVha mAtasxyaRgaLaM-\\
torevoDe pAshAdigaLaM-\\
harivoDememagoVM namashishxvAyeMba padaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(SamaMma. 41-29)}
\newmeaning{\ni{tirxjagatakxtAR, tirxjagataH katAR-tirxjagatakxtAR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxjAMDa}
\meaning{\arthanonum{aja, parxja matutx tarxja eMba mUruloVkagaLu.}
\ullekha{ajAMDa modalAda tirxjAMDadoLage ajAMDa koVTigaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 672-200).}}
\newmeaning{\ni{tirxjAMDaH, tirxvAraM jAtaH yaH aMDaH saH-tirxjAMDaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxNaya}
\meaning{\ullekha{sakalakirxyegaLigidu... tirxNaya niVnolidu dhariside\-yeMdene... (savasaM. 1; basava. 1374-379); tirxNaya vinaya iSaTxdaqSaTx Bakitx BiVma basava... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 630-179); nAlukxvevda, hadinAru... sharaNarige tirxNayana\break koTuTxdu... (savasaM. 6; Adayayx. 988-299); meVle opupx\-tipapx... tirxNayana mUtiRya kaMDenayAyx... (savasaM. 9;\break soDaDxbA. (vacana saMcaya)); kameVMRdirxyaMgaLa... tirxNayana\-napipx agaladirabalalxre... (savasaM. 11; toVMTasi. 323-152).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxNayana (tirxNeVtarx, mukakxNaNx)}
\meaning{\arthanonum{parashiva.}}
\newmeaning{\ni{tirxNayanaH, tirxNara nayanAni yasayx saH tirxNayanaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxNeVtarx}
\meaning{\arthanonum{mUru kaNuNxgaLuLaLxvanu shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxtAyxnanaM visheVSeVNa tirxNeVtarxM caMdarxBUSaNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.46)}
\smallskip
\begin{shl}
purA tirxpurasaMhAreV tirxNeVtorxV jagatAM patiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., parx. 91, sholxV. 16)}
\newmeaning{\ullekha{tirxpuravanuruhida tirxNeVtarxnalalx... (savasaM. 2; alalxma.\break 1262-372); dumARgaRdalilx AcarisuvAtanalilx tirxneVtarx\break\-vidadxDeyA... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya));\break magana koTuTx... sitxrXVya koTuTx tirxNeVtarxnAdeneMba biMka beVDa beVDa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1752-499); ayAyx puNayx\-pApa... tirxNeVtarxvuLaLx guruveMbenayAyx... (savasaM. 5; satayxkakx.\break 1209-365); amaqtamathanadalilx aja... hoVma kAma \hbox{tirxNeVtarx} paMcamuKarelalx... (savasaM. 8; maDimA. 456-171).}}
\newmeaning{\ni{tirxNeVtarxH, tirxVNi neVtArxNi yasayx saH tirxNeVtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxtatatxvX}
\meaning{\artha{laya, BoVga matutx adhikAragaLeMba mUru bageya tatatxvXgaLu; shUnayxtatatxvX; shivatatatxvX:}
\ullekha{keVLayAyx shivatatavx\-vanupAdhiyoLu patipadAthaRva heVLuvalilx laya BoVga\-vunanxtadoLesevadhikAraveMbA tirxtatatxvXBeVdave biMduveMda{\ri}vudu (viVsheYpu. 13-1-9).}}
\newmeaning{\artha{``tirxtatatxvX (tatatxvXtarxya):}
\ullekha{EkatatatxvX tirxtatatxvX paMcatatatxvX paMcaviMshatitatatxvX SaTftirxMshatf tatatxvX- (savasaM. 6; uripe. 1340-364).}}
\newmeaning{\ni{tirxtatatxvXM, tarxyANAM tatatxvXnAM samAhAraH-tirxtatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxtanu}
\meaning{\arthanonum{sUthxlatanu, sUkaSxmXtanu matutx kAraNatanu eMba mUru\-bageya shariVraBeVdagaLu; tanutarxya:}
\ullekha{A piMDa\-rUpAdanaMga mU{\ru}Mtenalu kApaTayxrahitaneV sUthxlatanu\break sUkaSxmXtanuvA pariviDiyoLu kAraNada tanuviV tirxtanuvAdanaMga\-vanu 
ku{\ri}tu A parashivaM tAneyiSaTxliMgaM pArxNsoVpAdhi\-rahita liMgaM BAvaliMgaveMdeY putarx mU{\rA}davu (viVsheYpu. 21-5-123); tirxpurasaMhara... tirxloVkeVsha tirxNeVya tirxtanu... (savasaM. 14; heVmaga. 976-453).}}
\newmeaning{\ni{1. tirxsaqNAM tanUnAM samAhAraH-tirxtanu,\newline 2. tirxsarxH tanavaH yasayx saH-tirxtanuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdasha}
\meaning{\arthanonum{oMdu saMKAyxvAcaka; mUru hatutxgaLu; mUvatutx.}
\newline
\ullekha{vAyxLakaMkaNage tirx[pAThAM. terxY]dasha seVru dhUpavanu apiR\-suva neVmaviDidu (pwrxDharA. 12-6); EkamuKada rudArxkiSx\-yoMdane... tirxdashamuKada dAvxtirxMsha rudArxkiSxya divxbAhugaLalilx dharisuvudayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 847-256); inunx\break aKaMDaparipUNaR... tirxdashapAdavanuLaLx Adi sadAshiva utapxtayx\-vAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 238-87).}}
\newmeaning{\ni{tirxdhiH, adhikaM dasha-tirxdasha}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdasharu}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu jana Aditayxru, eMTu maMdi vasu\-gaLu, hanonxMdu jana rudarxru matutx ibabxru ashivxnigaLu -eMbudAgi oTuTx mUvatutx mUru deVvategaLu:}
\ullekha{ovaR parxmathaniceCx\-yoLAyajAMDAniVkavaLigudayisugu bALuvudu idumadalalxde hariyajeVMdarx tirxdasharaM niVjARDisuvareMbudu vicitarxme (basapu. 7-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdashAH}
\src{2M}

\smallskip
\begin{shl}
saMpiVDayxtirxdashAnf baleVna jagaqhuH... : 74 : 30
\end{shl}
\newmeaning{\ni{taqtiVyA dashA(ywvanAKayx) yeVSA teV-tirxdashAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdiVkASx}

\smallskip
\begin{shl}
malaparxhAriNiV nAma gaMgA tirxmalanAshiniV\\
tirxdiVkASxpathaNA tiVthaRMtatitxVraM keSxVtarxmeYpuriV
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 3-3)}
\newmeaning{\ni{tisarxH diVkASxH yasAyxM sA-tirxdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige vidhivatAtxgi niVDuva mUru\break bageya diVkeSxgaLu; kAyakekx niVDuva kirxyAdiVkeSx, pArxNakekx\break niVDuva maMtarxdiVkeSx matutx manakekx niVDuva veVdhAdiVkeSx eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{tirxvidhAMgadalilx tirxdiVkeSxyaM tirxvidhaliMga\-vanaMtupAdhiyiM mU{\ru}te{\ra}nahudu (keYvasha. 82-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxdoVSa}
\meaning{\artha{kAya, vAkukx matutx manasusxgaLiMda mADuva mUru bageya pApagaLu.}}
\newmeaning{\artha{shariVrakekx anAroVgayxvanunxMTumADuva vAta, pitatx matutx kaPagaLeMba mUru bageya nUyxnategaLu:}
\ullekha{vAta pitatx\break kaPa iMtivu tirxdoVSaMgaLu ...I tirxdoVSaMgaLu kUDi oMdu shariVrAkaqtiyAgihudu. I tirxdoVSaMgaLu kAlatarxyaMgaLalilx\break piVDisutitxhavu (karaNa. 674-19); A parabarxhamxve... catu\-raMtaHkaraNa, tirxdoVSaparxkaqti... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249); deVhadoDane tirxdoVSagaLu... (savasaM. 10; gaNaviV. 654-351); guruparxsAdiyAda... vAta pitatx shelxVSamxveMba tirxdoVSavilalxdirabeVku... (savasaM. 11; toVMTasi. 304-144); oraLonakiya... tirxdoVSadiMdalenanx kADutide\break mAye... (savasaM. 14; heVmaga. 1026-437); kAya\-jiVvada kiVlavanaridu... tirxdoVSaMgaLa palalxTagoLisi, BAva\-tarxyaMgaLa baNaNxgeDisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312).}}
\newmeaning{\ni{tirxdoVSaH, tarxyaH doVSAH yasayx yasimxnf vA- saH-tirxdoVSaH, tirxdoVSa-paMcaviSaya-tirxguNa-dashavAyu}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpadAthaR}
\meaning{\arthanonum{pashu, pati matutx pAshagaLeMba mUru bageya tatatxvXgaLu:}
\ullekha{pati pashu pAshagaLeMba tatatxvXtarxyagaLeV (tirxpadAthaRgaLeV) sheYvA\-gamada mUlatatatxvXgaLu (BArada. 73); shivatatavx aidu...\break kamaRsamAnadalilx shakitxpAtavAgi, tirxpadAthaRjAcnxnavAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282).}}
\newmeaning{\ni{tirxpadAthaRM, tarxyANAM padAthaRnAM samAhAraH-tirxpadAthaRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarx}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\
tirxpuMDarxM ceVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\
tirxpuMDarxM kArayeVdidhxVmAnf barxhamxviSuNxshivAtamxkamf |\\
madhAyxMguliVBirAdAya tisaqBimURlamaMtirxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(baq.jA.u., 4.14; caM.A., kirx.pA., 6. 40, 43)}
\newmeaning{\artha{udUdhxlana, avaguMThana, tirxpuMDarx eMba mUru
vidha BasamxdhAraNegaLalilx oMdu parxkAra. madhayxda mUru beraLu\-gaLiMda shariVrada nAnA
sAthxnagaLalilx dharisuva Basamx. tirxpuMDarxvu\break barxhamx, viSuNx, shivasavxrUpadudx.
BasomxVdUdhxlanakikxMtalU tirxpuMDarx\-dhAraNeyeV sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARMgoVdUdhxlanaM cApi na samAnaM tirxpuMDarxkeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 30)}
\smallskip
\begin{shl}
UdhavxRpuMDarxM BaveVtf sAma madhayxpuMDarxM yajUMSi ca |\\
adhaHpuMDarxmaqcaH sAkASxtatxsAmxtf puMDarxM tirxyAyuSamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.58)}
\newmeaning{\artha{tirxpuMDarxda mUru geregaLu mUru veVdagaLa parxtiVka. meVlina gereyu sAmaveVda,
madhayxda gereyu yajuveRVda parxtiVka matutx keLagina puMDarxvu QugevxVdagaLa
parxtiVkagaLAgive.}}
\newmeaning{\artha{tirxpuMDarxda mUru geregaLu mUru saMKeyxyiMda kUDi\-ruva guNa, AtamxtatatxvX,
tanu(shariVra), daqkf, kAla, mUtiR maMtarxgaLa parxtiVkagaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{mUru beraLugaLiMda dharisikoMDa viBUti. viBUtiyu Basamxda
  gaTiTxyAdudariMda, adu deYhika bayakegaLanunx suTuTx Basamx
  mADidudara saMkeVtavAgide. namage sUthxlatanu, sUkaSxmX\break\-tanu matutx
  kAraNatanu eMba mUru tanugaLiruvudariMda,\break A mUranunx suTATxgaleV
  namamx kamaR saMpUNaRvAgi\break suTaTxMte. idanenxV tirxpurasaMhAra eMdu
  AlaMkArika\-vAgi heVLuvudU uMTu. aMtU mUru beraLugaLiMda dharisikoMDa
  tirxpuMDarxveMdare mUru deVhagaLa (= pura) BasamxveMdAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuMDarxtirxguNAtAmx \ tirxtatatxvX \ tirxtanu \ tirxdaqkf |\\[2pt]
tirxkAlashacx tirxmUtiRshacx tirxmAtArx ca tirxdhA tirxdhA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sakxMdapurANa-ulelxVKa : a.viV.sA.saM. 19. 17)}
\newmeaning{\arthanonum{modalaneya reVKe-AhavaniVya (aginx), akAra (a-u-ma), rajoVguNa,
BUloVka, AtAmx, kirxyAshakitx, QugevxVda, pArxtaHsavana, rudarx (deVvate) ivugaLa
parxtiVkavAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
AlalATAdAcakuSxSoV BUrxmadhayxtoV yA cAsayx parxthamareVKA sA{\char'263}havaniVyA akAroV rajoV
BUloRVkashAcxtAmx kirxyAshakitxH QugevxVdaH pArxtaHsavanaM rudorxV deVvatA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jA.u., 21)}
\newmeaning{\arthanonum{eraDaneya reVKe-gAhaRpatAyx (aginx), ukAra, satatxvX (guNa)
aMtarikaSx (loVka), aMtarAtamx, icACxshakitx, yajuveRVda, mAdhayxMdinapavana, maheVshavxra
(deVvate) ivugaLa parxtiVka.}}
\smallskip
\begin{shl}
yA cAsayx divxtiVyA reVKA sA gAhaRpatAyx |\\
ukArasatavxmaMtarikaSxmaMtarAtemxYcACxshakitxH yajuveRVdoV mAdhayxMdinasavanaM maheVshavxroV
deVvatA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jA.u., 21)}
\newmeaning{\arthanonum{mUraneya reVKe-dakiSxNAginx, makAra, tamasf(guNa), dwyx (loVka),
paramAtAmx, jAcnxnashakitx, sAmaveVda, sAyaMsavana, sadAshiva deVvate -ivugaLa parxtiVka.}}
\smallskip
\begin{shl}
yA cAsAyxsatxqqtiVyA reVKA sA dakiSxNAginxmaRkArasatxmoV dwyxH paramAtAmx
jAcnxnashakitxH samaveVdaH sAyaMsavanaM sadAshivoV deVvatA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jA.u., 21)}
\newmeaning{\ullekha{haNeya meVle aDaDxvAgi dharisuva viBUtiya mUru gere\-gaLu: divxjage tirxpuMDarxM nijaveMdaDavaM tayxjisalu aMtayxjakulaviDi\-vanavaM (diVkASxboV. 73-15); shirake tajaRniya beraLiM mUla\-maMtarxdiM dharisuvudu BALadali madhayxmAMguSaThxdiM varamaheV\-shavxra enuta reVKAtarxyaMgaLiMdiDalu tirxpuMDarxvahudu (shivaciM. 41-18); A puMDarxvene reVKe mU{\ru} reVKegaLa BasitA\-pUjayx BALaveMdeV bagevararebarA shirxVpAvanada veVDadoLagA tirxpuMDarx\break\-veMdene viBUtiye nishacxyaM (viVsheYpu. 23-7-102);\break sakalakirxyegaLigidu... aGaTita GaTitavenisuva anupama\break tirxpuMDarx... (savasaM. 1; basava. 1374-379); `OM'\break eMdu.. dhArayeVtf tirxpuMDarxMtu maMterxVNa maMtirxtaM''...\break (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); veVda shAsatxrX... tirxpuMDarxM\break bArxhamxNoV vidAvxnf manasA[Ka]pi laMGayeVtf... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1571-571); opupxva viBUtiya... `namaH shivA\-yeVti maMtarxM yaH karoVti tirxpuMDarxkaM... (savasaM. 5; akakxma.\break 126-41); surarelAlx meVNu... oM tirxpuMDarxM sura\-vipArxNAM vatuRLaM naqjaveYshayxyoH |... (savasaM. 9; soDaDxbA. 820-251)).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxM, tarxyANAM puMDArxNAM samAhAraH-tirxpuMDarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarx parxmANa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BasamxdhAriyu tananx balahasatxda\break madhayxda mUru
beraLugaLiMda Aru aMgula udadxvAgi athavA haNeya parxmANadalilx; eraDU kaNuNxgaLa
tudiyavaregina parxmANadalilx tirxpuMDarxvanunx dharisabeVku athavA balahasatxda madhayxma,
anAmika matutx aMguSaThx beraLugaLiMda anuloVmaviloVma padadhxtiyaMte reVKegaLanunx racisuva
mUlaka tirxpuMDarxdhAraNe mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
madhAyxMgulitarxyeVNeYva savxdakiSxNakarasayx tu |\\
SaDaMgulAyataM mAnamapi vA{\char'263}likamAnakamf ||\\
neVtarxyugamxparxmANeVna PAleV dadAyxtf tirxpuMDarxkamf |\\
madhayxmAnAmikAMguSeThxYH anuloVmaviloVmataH ||\\
dhArayeVdayxsitxrXpuMDArxMkaM sa rudorxV nAtarx saMshayaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 3. 36-38)}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxparxmANaM, tirxpuMDarxsayx parxmANaM-tirxpuMDarxparxmANaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{madhayxda mUru beraLugaLiMda haNeya meVle
aDaDxvAgi dharisuva Basamx. BasamxtirxpuMDarx\-dhAraNeyu hecucx Palavanunx niVDuvaMtahadudx.
shivalAMCana, tirxpuMDarxdhAraNeyu deYvaliKitavAda keTaTx akaSxragaLanunx
aLisihAkutatxdeMdu purANagaLu heVLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
terxYpuMDarxkAni racitAnirxYlalATapaTeTxV |
uMpaMti deYvaliKitAni durakaSxrANi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kUmaRpurANa)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuMDarxdhAraNaM mahataPxladhAyakamf |
tacacx sAkASxtf shivadhAraNamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 167)}
\newmeaning{\SEE{tirxpuMDarx}}
\newmeaning{\ullekha{inunx rudArxkiSxsathxlaveMteMdaDe... tirxpuMDarxdhAraNaM. kaqtAvx EkAshAyxdirudarx shAMtAnAM ||... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxdhAraNaM, tirxpuMDarxsayx dhAraNaM-tirxpuMDarxdhAraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxpuMDarxvanunx shAsotxrXVkatx
riVtiyalilx dharisuva vidhAna.}}
\newmeaning{\artha{eDageYyalilx Basamxvanunx hiDidu balageYyiMda adanunx\break mucicx, aginxriti Basamx,
vAyuriti Basamx, jalamiti Basamx eMba maMtarxdiMda aBimaMtirxsi,
tirxyAyuSa-tirxyaMbaka-parxNava paMcAkaSxra maMtarxgaLiMda shAsotxrXVkatx sAthxnagaLalilx
Basamxvanunx dharisa\-beVku. iMtaha tirxpuMDarxdhAraNeyu shAMBavavarxta eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
vAmahasatxtaleV Basamx kiSxpAtxvX{\char'263}cACxdAyxnayxpANinA |\\
aginxritAyxdi maMterxVNa sapxqqshanf sapAtxBimaMtarxyX ca ||\\
tatoV{\char'263}SaTxkaqtovxV mUleVna cABimaMtArxyXvakuMThayx ca |\\
tirxpuMDarxM dhArayeVdidhxVmAnf mUdhARdikakudaMtakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 34-35; shi.ta.ra., BA-3, 8.5. 80-81)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxyAyuSa-tirxyaMbaka-parxNava-paMcAkaSxramaMterxYH (tirxpuMDarxM) dhArayeVtf |
shiroVlalATakaMTha... varxtameVtatf shAMBavamf iti shurxteVH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX. parx., 7.33, sheY.ra., 7 tirxpuMDarxvidhi)}
\newmeaning{\artha{veVdapAraMgatarAda jAcnxnigaLu `tirxyAyuSa' maMtarx\-diMda, barxhamxcArigaLu 'meVdhAviV'
itAyxdi maMtarxdiMda, gaqhasathxru matutx vAnaparxsathxru `tirxyaMbaka' maMtarx parxNava\-maMtarx\-diMda athavA mUlamaMtarxdiMda, sanAyxsigaLu `haMsa' maMtarxdoMdige mUru sAri OMkAravanunx (OM haM saH) ucacxri\-sutAtx tirxpuMDarxvanunx dharisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
aginxritAyxdimaRMterxYjARbAloVpaniSadagxteYH |\\
saveRYrudUdhxlanaM kAyaRM BasamxnA sajaleVna ca ||\\
tirxyAyuSeVNa maMterxVNa budheYsitxyaRkf tirxpuMDarxkamf |\\
dhAyaRM sadA divxjasherxVSeThxYdhAmiRkeYveRVda pArageYH ||\\
meVdhAviVtAyxdinA vA{\char'263}pi barxhamxcAriV dineV dineV |\\
BasamxnA sajaleVneYva dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||\\
tirxyaMbakeVNa maMterxVNa parxNaveVna shiveVna ca |\\
gaqhasathxshacx vanasathxshacx dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||\\
OMkAreVNa tirxruketxVna sahaMseVna tirxpuMDarxkamf |\\
dhArayeVdf BikuSxkoV nitayxmiteyxVtaciCxvashAsanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 59-63)}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxdhAraNavidhiH, tirxpuMDarxdhAraNasayx vidhiH-tirxpuMDarxdhAraNavidhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxdhAraNa sAthxnagaLu}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUvatetxraDu sAthxna\-gaLu-shirasusx, haNe,
eraDu kivigaLu, eraDu kaNuNxgaLu,\break mUgina hoLeLxgaLu, bAyi, kutitxge, eraDu
BujagaLu, moNakeY\-gaLu, muMgeYgaLu, ede, eraDu pakekxgaLu, hokakxLu, eraDu guhayxgaLu
(jananeVMdirxya matutx gudasAthxna), toDegaLu, pirerxgaLu, moNakAlu, eraDu
miVna kaMDagaLu, pAdagaLu. I 32 sAthxnagaLu. shivana eMTu mUtiRgaLu, eMTu videyxVshavxraru, eMTu dikukxgaLu matutx eMTu vasutxgaLa saMkeVtagaLAgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAvxtirxMshatf sAthxnakeV vAtha SoVDashasAthxnakeV{\char'263}thavA |\\
aSaTxsAthxneV tathA ceYvaM paMcasAthxneV ca yoVjayeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.44)}
\smallskip
\begin{shl}
sAthxneVSu paMcadashasu shariVreV sAdhakoVtatxmaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 7. 31)}
\smallskip
\begin{shl}
utatxmAMgeV lalATeV ca kaNaRyoVneRVtarxyoVdhaRvxyoVH |\\
nAsAvakatxrXgaleVSevxVvamaMsadavxyamanaMtaramf ||\\
kUpaRreV maNibaMdheV ca haqdayoV pAshavxRyoVdhaRvxyaH |\\
nABw guhayxdavxyeV ceYva UvoRVH siPxgibxMbajAnuSu |\\
jaMGAdavxyeV pAdayoVshacx dAvxtirxMshatfsAthxnamutatxmamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 45-47)}
\newmeaning{\artha{hadinAru sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, BujagaLu, moNakeYgaLu, muMgeYgaLu, ede, hokakxLu, pakekxgaLu, benunx,
nitaMba - ivu hadinAru sAthxnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
vidadhAyxtf SoVDashasAthxneV tirxpuMDarxM ca samAhitaH |\\
shiVSaRkeV ca lalATeV ca kaNeRV cAMsadavxyeV{\char'263}pi ca ||\\
kUpaRreV maNibaMdheV ca haqdayeV nABipAshaRvxyoVH |\\
paqSeThxV ceYvaM parxtiSAThxyAM japeVtf tatArxdhideYvatamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 48-49)}
\newmeaning{\artha{hadineYdu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, kutitxge, BujagaLu, ede, hokakxLu, benunx, toVLugaLu, hegalugaLu matutx
eraDu muMgeYgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpuMDarxM dhArayeVninxtayxM BasamxnA sajaleVna ca |\\
sAthxneVSu paMcadashasu shariVreV sAdhakoVtatxmaH ||\\
utatxmAMgeV lalATeV ca sharxvaNadivxtayeV tathA |\\
gatiV BujadavxyeV ceYva haqdi nABw ca paqSaThxkeV ||\\
bAhuyugemxV kakudedxVsheV maNibaMdhadavxyeV tathA |\\
tirxpuMDarxM BasamxnA dhAyaRM mUlamaMterxVNa sAdhakeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 31-33)}
\newmeaning{\artha{eMTu sAthxnagaLu-shirasusx, haNe,
kivigaLu, BujagaLu, ede, hokakxLu - ivu eMTu sAthxnagaLu. I sAthxnagaLu barxhamx
matutx sapatxSiRgaLa saMkeVtagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shirasAthxnaM lalATaM ca kaNaRdavxyamanaMtaramf ||\\
aMsayugamxM ca haqdayaM nABiritayxSaTxmaM BaveVtf |\\
barxhAmx ca QuSayaH sapatx deVvatAshacx parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 54-55)}
\newmeaning{\artha{aidu sAthxnagaLu-haNe, toVLugaLu, haqdaya matutx hokakxLu-aidu sAthxnagaLu. ivu paMcabarxhamxna parxtiVkagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
athavA niTilaM bAhU haqdayaM nABireVva ca |\\
BasamxsAthxnAni kathayxMteV paMcabarxhAmxNi deVvatAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 56)}
\newmeaning{\ni{tirxpuMDarxdhAraNasAthxnAni, tirxpuMDarxdhAraNasayx yoVgAyxni sAthxnAni-tirxpuMDarxdhAraNasAthxnAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuMDarxvidhi}
\meaning{\arthanonum{haNeya meVle tirxpuMDarxvanunx dhAraNamADuva karxma, niyama:}
\ullekha{kAlAginxrudorxVpaniSadalilx vishurxtada kAlAginx\-rudarxM nalaviniM barxhamxsutanaha sanatukxmAraMgaM tirxpuMDarx\-vidhiyaM peVLadxneMteMdoDe savARMgaBasita leVpanada meVlakakx{\ri}M pUvaR\-BasitavanA tirxpuMDarxreVKeyanolidu guvaRgarx viVrasheYvaru dhariparalalxdA reVKAtirxpuMDarx mAtarx uviR deVhacACxyeyaM kANisalikxpaRduviRyoLu matavalalxvA lalATavenutatx (viVsheYpu.\break 7-102-33); shurxtividhisida shirxVviBUtiya... tirxpuMDarxM vidhi\-vatukxyARtf sugaMdheVnApi vAguhAM ||... (savasaM. 13; bAlasaM. 334-139).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuMdarxvidhiH, tirxpuMDarxsayx vidhiH-tirxpuMDarxvidhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuTi}
\meaning{\artha{jAcnxtaq, jAcnxna matutx jecnxVya eMba mUrara kUTa: sAmAnayxvAgi I pada
  vAyxvahArika jAcnxnakekx mAtarx anavxya\-vAgutatxde. idaralilx mUru
  GaTakagaLeMdare, jAcnxtaq, tirxvidha (`tAnu'), jecnxVya (idiru)
  matutx jAcnxna (arivu). vayxvahArika jAcnxnavu jAcnxtaq matutx
  jecnxVyagaLa saninxkaSaRdiMduMTAda pariNAma eMbudu `tirxpuTi'ya
  athaR. udAharaNege nAnu\break oMdu vasutxvanunx noVDutetxVne; nananx
  budidhx idu pusatxka\-veMbudanunx
  nidhaRrisutatxde. aMtaHkaraNagaLanUnx, iMdirxyagaLanUnx,
  jiVvAtamxnanUnx oLagoMDa I saMkiVNaRvu jAcnxtaq
  (tiLidukoLuLxvavanu); rUparasAdiguNagaLanunx hoMdiruva,
  kAladeVshagaLa mitiyalilxruva vasutxvanunx nAnu
  tiLidukoLuLxtetxVne. hAge tiLidukoMDa vasutxveV jecnxVya jAcnxtaq
  matutx jecnxVya\-gaLa saMpakaRdiMda uMTAda `idu pusatxka' eMba
  tiLu\-vaLikeyeV jAcnxna.}}
\newmeaning{\arthanonum{jAcnxtaqvige jecnxVyavilalxde jAcnxnavilalx; alalxde `nAnu
  pusatxkavanunx noVDutitxdedxVne' eMbudanunx tiLidukoLaLxdeyU
  jAcnxnavilalx. aMdare jAcnxtaqvina savxparxjecnx jecnxVyada
  jAcnxnakekx Avashayxka.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare turiVyAtiVta sithxtiyalilx jAcnxtaqvige tAnu idedxVneMba
  arivAgali, tAnu parashivanalilx oMdAgi beretidedxVne eMba arivAgali
  iruvudilalx. aMtaha sithxtiyu tirxpuTi shUnayx.}
\newline
\ullekha{bisiluguduregaLeMtu bisila vashadalilxhavu pasaradiM tirxpuTi\-ya{\ri}vina vashadalipuRdu (savxrUpa. 403).}}
\newmeaning{\artha{satatxvX, rajasusx matutx tamasusxgaLeMba tirxguNagaLiMda kUDi\-dudu; mAye:}
\ullekha{mAnave satavxvA meVyave tamavadu mAnini satatxvX rajaMgaLu tAnoMdi nile mAtaqvenipudiV guNa\-gaLoLinxVna{\ri}yA tirxpuTigaLanu (paramA. 232-17-5).}}
\newmeaning{\artha{yoVgadalilx caMdarxnADi, sUyaRnADi, matutx suSumAnxnADigaLu kUDuva sathxLa: BUrxmadhayxsAthxna.}
\ullekha{BAva sadABxva...\break tirxpuTiBAvavaLiduLida mahAGanavu tAne;... (savasaM. 2; alalxma.\break 1422-422); saveVMRdirxya samamxtavAgi... ahaMkAra mama\-kAravilalxde, jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaveMba tirxpuTiya miVri... (savasaM.\break 3; cenanxba. 1653-604); manada nayanadiMda... pArxNa\-sapxshaRna parxsAdaseVvayx nirupamataqpitx tirxpuTisaMkalapxda... (savasaM.\break 6; Adayayx. 1058-327); kAlana suTaTx... tirxpuTiyeVkAthaR\-vAda aginxyiMda suTuTxrahida... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 191-89); ayAyx, nimamx... enanx BAva BAvayx BAvakaveMba tirxpuTi\-yanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 157-47).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuTiV-tirxpuTiV, tarxyANAM puTAnAM samAhAraH-tirxpuTiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuTiV}
\src{saM}
\meaning{\artha{jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVyagaLa samUha. jAcnxtArxdi\-tarxyagaLeMdu
parxsidadhxvAgive.}}
\newmeaning{\artha{parxmAtaq, parxmANa, parxmeVyagaLa samUha.}}
\newmeaning{\artha{kataRq, kamaR, karaNagaLa samUha.}}
\newmeaning{\artha{dhAyxtaq, dhAyxna, dheYyaRgaLa samUha.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxYtashUneyxV mahAshivajAcnxneV jAcnxtaq-jAcnxna-jecnxVyAtamxkatirxpuTiVmaya...
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX. parx., 18.51)}
\smallskip
\begin{shl}
BeVdashUneyxV mahAboVdheV jAcnxtArxditarxyahiVnakaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18-51)}
\newmeaning{\SEE{shaqMgATaka, catuHpiVTha, tirxveVNiV yoVgasathxla, tirxveVNiVsaMgamasathxla}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuTiVlakaSxNa}
\meaning{\arthanonum{jAcnxtaq, jAcnxna matutx jecnxVyagaLiMdAda tirxpuTiya savxrUpa:}
\ullekha{jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaMgaLeMbaveV tirxpuTigaLava{\ra}lilx\break mUlA\-haMkAradoLapxrXtiPalisidaR jiVvaceYtanayxveV jAcnxtaqvenisu\-vudu manadalilx parxtibiMbisidaR ceYtanayxveV jAcnxnavenisuvudu BUtaBwtika viSayaMgaLeV jecnxVyamakukxM (viveVka. 35).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuTiVlakaSxNaM, tirxpuTAyxH lakaSxNaM-tirxpuTiVlakaSxNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpura}
\meaning{\artha{deVhavanunx purakekx hoVlisi, adaroLagina Atamxnanunx puruSa
  (puradoLagiruvavanu) eMdu kareyuvudu hiMdU dAshaRnika pariBASeyalilx
suparxsidadhx. tirxpuraveMdare mUru shariVraveMdathaR. A mUreMdare,
sUthxla shariVra, sUkaSxmXshariVra, kAraNashariVra.}}
\newmeaning{\artha{tArakaneMba rAkaSxsana makakxLAda viduyxnAmxli, kamalAkaSx matutx tArakAkaSx eMbuvaru tamagAgi AkAshadalilx nimiRsi\-koMDa kabibxNa, beLiLx matutx cinanxda loVhagaLiMdAda mUru aBeVdayx paTaTxNagaLu:}
\ullekha{tirxpurada koVTe balilxtetxMdaDe nosala\break kaMgaLalu\-ruhidanavAvx idu kAraNa cenanxmalilxkAjuRna gaMDa\-nenage\break (savasaM. 5; akakxma. 129-42); kALiya kaMkALadiMda...\break tirxpurasaMhAradiMda munanx... (savasaM. 1; basava. 02-04);\break kAlana koMdAtanalalxde... tirxpurada suTATxtanalalxde parxsidadhx\-parxsAdiyalalx... (savasaM. 2; alalxma. 1117-332); masatxkadalilx\break mahAdeVvaneMba... eDada kaNaNxlilx tirxpurasaMharaneMba rudarxnipapx\-nayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1463-534); viSa uMDu... tirxpurAMtaka kereyaguLi daNiyalArade... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1833-525); kAma balilxdaneMdaDe... tirxpurada koVTe balilx\-tetxMdaDe... (savasaM. 5; akakxam. 158-48).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuraM, tarxyXvayavaM puraM-tirxpuraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpura saMhAra}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVravu matetx\break aMga
  (Atamx)nanunx bAdhisadaMte mADuvudu, aMdare moVkaSx\-vanunx
  paDeyuvudu.}
\ullekha{kALiya kaMkALadiMda.... tirxpurasaMhAradiMda munanx... (savasaM. 1; basava.\break 02-04); shiVla shiVlaveMdeVno... A tirxpura\-saMhArava mADi BasAmxMgiyAdalalxde... (savasaM. 2; alalxma. 1544-459); tirxpurasaMhArava mADuvalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 971-294); BUtaBaviSayxdavxtaRmAnakekx... Adi nArAyaNana avatAra tirxpurasaMhAradiMdiVce... (savasaM. 8; manugu. 993-337).}}
\newmeaning{\ni{tirxpurasaMhAraH, tirxpurasayx saMhAraH-tirxpurasaMhAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuraliMga}
\meaning{\arthanonum{tirxpuragaLalilx viduyxnAmxli, kamalAkaSx, tArakAkaSxreV modalAda rAkaSxsariMda pUjegoLuLxtitxdadx liMga; deVvate\-gaLoDane yudadhx mADuva modalu rAkaSxsaru ayoV\-liMga\-vanunx pUjisi, adanunx BaraNiyalilxTuTx tamamx hoTeTxgaLalilx hudugisikoLuLxtitxdadxru. idariMdAgi avarige yAvAgalU jayaveV laBisutitxtutx. viSuNxvu I saMgatiyanunx shivanige tiLisi, shivana AjecnxyaMte `goravananunx niVvu liMgarUpadalilx pUjisa\-beVDi' eMdu heVLidudanunx naMbida rAkaSxsaru liMgapUje\break\-yanunx nililxsi, A liMgagaLanunx BUmige esedaru. hAge\break BUmige baMda liMgagaLu niraMtaravAgi pUjegoLuLxtitxruvuvu:}
\ullekha{tirxpuraliMgava pUjisi aneVkapuragamanatavx kiMcitf kiMcitf kuTilatavx paDedaru noVDA barxhamx rAkaSxsa pishAcigaLu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1509-418).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuraliMgaM, tirxpuraM ca tatf liMgaM ca-tirxpuraliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpurahara}
\src{2}
\meaning{\ullekha{paDeda kANiBoV... paDeda kANiBoV\break kAmanaM saMharisi, tirxpuraharaneMba nAmava... (savasaM. 9;\break soDaDxbA. 780-236).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuraharaH, tirxpurasayx haraH-tirxpuraharaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpurAMtaka}
\meaning{\arthanonum{pura eMba padavanunx deVhakekx anavxyisuvudu. saMsakxqqta matutx
  kananxDa sAhitayxdalilx sAmAnayx. tirxpuraveMdare sUthxla, sUkaSxmX
  matutx kAraNa eMba mUru shariVragaLu hAgU tirxpurAMtaka eMdare
  kamaRdiMdAda mUru shariVragaLanunx\break nAshamADuva parashiva.}
\ullekha{viSa uMDu... tirxpurAMtaka kereya\-guLi\break daNiyalArade... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1833-525); paqdhivxya\-gelida EleVshavxrana... satavx raja tama tirxvidhava gelida tirxpurAMtakana\break kaMDe... (savasaM. 5; akakxma. 287-85); huTiTxtatxlAlx uMTenisi\-tatxlAlx... mahAliMga tirxpurAMtakA, nimageragada tanu. (savasaM. 7; kinanxbarx. 65-28); kereyalilx uMDu... idanaridu, kalAyxNada tirxpurAMtaka liMgadalilx... (savasaM. 7; gAvumA. 274-95);\break kapuRrada haNateyalilx... kAlakamaRvirahita tirxpurAMtakaliMga\-davana tera... (savasaM. 9; shaMkara-(vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{tirxpurAMtakaH, tirxpurasayx aMtakaH-tirxpurAMtakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxpuruSa}
\meaning{\arthanonum{barxhamx, viSuNx matutx maheVshavxrareMba tirxmUtiRgaLu:}
\ullekha{I puruSanalAlx yugAdimahApuruSarige modala puruSanu I puruSanalAlx tirxpuruSa guNatarxyadapuruSa (basapu. 5-62).}}
\newmeaning{\ni{tirxpuruSaM, tarxyANAM puruSANAM samAhAraH-tirxpuruSaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxbaMdhanirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx matutx maNuNxgaLa meVlina moVhavanunx tayxjisabeVkeMdu nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{tirxbaMdha\-nirasanasala ...suKaduHKaMgaLige kAraNavu honunx heNuNx maNuNx\-gaLeMbudana{\ri}du A honunx heNuNx maNuNxgaLa nirasanamaM mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 40-1).}}
\newmeaning{\ni{tirxbaMdhanirasanasathxlaM, tirxbaMdhasayx nirasanaM-tirxbaMdhanirasanaM, tirxbaMdhanirasanaM iti sathxlaM-tirxbaMdhanirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBasamxsureVKe}
\meaning{\ullekha{boVLigeVko tirxBasamxsureVKe?... (savasaM. 8; maDimA. 692-256).}}
\newmeaning{\ni{tirxBasamxsureVKA, tirxBasamxnaH suSuThxreVKA-tirxBasamxsureVKA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBAMDa}
\meaning{\arthanonum{``tirxBAMDa -piMDaBAMDa, barxhAmxMDaBAMDa, cidfbarxhAmxMDa-ivu mUru BAMDagaLu".}
\ullekha{nararu suraru.. iMtiV\break tirxBAMDavanoLakoMDa aKaMDita paripUNaRvapapx BAMDave... (savasaM. 2; alalxma. 1282-377); ajAMDa piMDAMDa cidAbxrXMDaveMba tirxBAMDadoLage;... (savasaM. 6; Adayayx. 782-235).}}
\newmeaning{\ni{tirxBAMDaM, tarxyANAM BAMDAnAM samAhAraH-tirxBAMDaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBuvana}
\meaning{\arthanonum{mUru loVkagaLu (savxgaR, matayxR matutx naraka athavA pAtALa).}
\ullekha{I puruSanalAlx tirxBuvana sAthxpanAcAyeYRka puruSanu (basapu. 5-62); rAtirxyeMba hutitxnoLage... I rAhuvina viSayadalilx tirxBuvanavelalx... (savasaM. 2; alalxma. 1491-443); enituM tirxBuvanaMgaLu tanagAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 309-90); pArxNa hola... cenanxmalilxkAjuRnayAyx, tirxBuvanada heMDira niVrahoLeyalilxrisitutx... (savasaM. 5; akakxma.\break 285-84); haThayoVga laMbikAyoVga.. pishAcatavxdiM tirxBuva\-niyaM seVvisi amarigaLaM seVvisi... (savasaM. 6; Adayayx.\break 1141-357); rUpu liMgavoV... rUpu liMgadalilx tirxBuvanA\-dhAravAda... (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{tirxBuvanaM, tarxyANAM BuvanAnAM samAhAraH-tirxBuvanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxBeVda(2)}
\meaning{\ullekha{enanx saVAMRgavelalxvU... kAraNAMgadalilx BAva\-liMgaveMdu tirxBeVdavAgihudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); tirxvidhashakitxyanaridalilx... tirxBeVdaMgaLa kAbalilx...\break (savasaM. 8; manamA. 960-329); matatxM, sakeVsara... sithxti\-vagaRda tirxBeVdavanuLaLxginxmaMDalada nilukaDeyaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1313-605).}}
\newmeaning{\ni{tirxBeVdaM, tarxyANAM BeVdAnAM samAhAraH-tirxBeVdaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmala}
\meaning{\arthanonum{tirxguNAtamxkada tirxshakitx BeVdava tirxmala GoVSava keDisi. jiVvanige aMTikoLuLxva ANavamala, mAyAmala matutx kAmiRkamalagaLeMba mUru bageya pAtakagaLu: mUru bagey ashudadhx padAthaRgaLu:}
\ullekha{inAnxliseY sidadhxrAma tirxmaladirava\-nenanx pitaq mAtaq sutareMbudANavamalavadunanxtada kula\-goVtarx\-meMdenalf mAyAmalaM dhanaM kAmiRkamalaM muninxvaM biDabeVku (cebapu. 59-6); biDuvanu honunx heNuNx maNeNxMba\break tirxmaladAseya (aKaMDeV. 98-21); gurusavxrUpanAgi...\break tirxguNAtamxkada tirxshakitx BeVdava tirxmalada GoVSava keDisi...\break (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1099-343); baLika kirx... tananx... saMsAravenaladuve nisasxMsAra diVkeSx tirxmala... (savasaM. 9;\break shAMtaviV. 1450-543); ayayx, iMtu... tirxvidhA\-cArasanomxVhi, tirxguNAnaMdaBarita, tirxmaladUra... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); tirxpurasaMhara tirxshUli... tirxmalavidUra tirxliMgeVsha tirxparxsAda.. (savasaM. 14; heVmaga. 976-453); nuDiyalilx eraDu... biDuvanu honunx heNuNx meNeNxMba tirxmala\-dAseya... (savasaM. 14; SaNuMxKa. 471-238).}}
\newmeaning{\ni{tirxmalaM, tarxyANAM malAnAM samAhAraH-tirxmalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhane mADuvAga guru, liMga matutx jaMgama eMba
  mUru muKagaLige toVrisuva Bakitx.}
\ullekha{EkamuKadalilx... tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 29-15).}}
\newmeaning{\ni{tirxmudheV, tirxvidhAtamxBeVdaH, tirxmuKeV-tarxyANAM muKAnAM samAhAraH-tirxmuKaM, tasimxnf tirxmuKeV-tirxvidhAtamxBeVdaH, tirxvidhashacx asw AtAmx ca-tirxvidhAtAmx-tirxvidhAtamxnaH BeVdaH-tirxvidhAtamxBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxmUtiR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAdAKayxtatatxvXdiMda uMTAda ipapxtetxYdu liVlAmUtiRgaLalilx saqSiTx, sithxti, layakArakarAda Bava, maqDa matutx hara eMba mUvaru
mUtiRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSiTxkAraNarUpoV{\char'263}yaM BavAKayx iti saMsamxqqtaH ||\\
rakaSxNAthaRM maqDAKayxshacx haraH saMhArakAraNamf |\\
iti tarxyoV mUtaRyashacx samAKAyxtAH karxmAdiha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1. 63-64)}
\newmeaning{\ullekha{vivarise yathAshivamaya viSuNxvenipA nuDigaLu tirxmUtiRgaLivu (basapu. 53-79); enanx kAyava... guheVshavxrA, nimamx sharaNareMba\break tirxmUtiRgaLige... (savasaM. 2; alalxma. 978-294); Eka\-mUtiR tirxmUtiR divxmUtiRyAgi toVri... (savasaM. 5;\break niVlamamx. 912-283); layaBoVgAdhikAravanuLaLx... jagatf\-saqSiTxgAdi, aSaTxtanugaLigAdi, tirxmUtiRgaLigAdi... (savasaM.\break 6; Adayayx. 1084-334); BavabaMdhanaMgaLa... iMtapapx\break tirxmUtiRgaLu heVLida hAMge keVLi... (savasaM. 10; kADasi. 321-202); gurupAdoVdakava... iMtiV tirxmUtiR\-gaLa tirxvidhapAdoVdakava koMDu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 776-353).}}
\newmeaning{\ni{tirxmUtiRH, tisarxH mUtaRyaH yasayx saH-tirxmUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxyaMbakamaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxyaMbaka = parashiva. avanige saMbaMdhi\-sida maMtarx. A maMtarxvu I
riVtiyAgide}}
\smallskip
\begin{shl}
``tirxyaMbakaM yajAmaheV sugaMdhiM puSiTxvadhaRnamf |\\
uvARshukamiva baMdhanAtf maqtoyxVmuRkiSxVya mAmaqtAtf'' ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Qu.veV., 5.4.30; shu.ya.veV., mA.saM., 3. 60)}
\newmeaning{\arthanonum{liMgadhAraNAdi vidhigaLalilx hAgU
shivapUjAkAladalilx Basamx\-dhAraNe modalAda upacAragaLa saMdaBaRdalilx upa\-yoVgisuva maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM shudadhxjaleYH sAnxpayx shivapaMcAkaSxraM japeVtf |\\
niveVdayx BakitxsaMyukotxV virakotxV viVrasheYvakaH ||\\
tirxyaMbakeVNamaMterxVNa dhArayeVtf BakitxpUvaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 17., 68.71)}
\smallskip
\begin{shl}
bilavxM tirxyaMbakamiti yacacx voyxVmeVtidhUpakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 6.10)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxyaMbakeVNa maMterxVNa parxNaveVna shiveVna ca |\\
gaqhasathxshacx vanasathxshacx dhArayeVcacx tirxpuMDarxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6. 62)}
\newmeaning{\ni{tirxyaMbakamaMtarxH, tirxVNi aMbikAni(nayanAni) saMti asayx iti, tarxyxMbikaH-tirxyaMbikaH(tirx+aM+\eng{Split} tarxya) tirxyaMbikasayx maMtarxH-tirxyaMbikamaMtarxH athavA tarxyANAM loVkAnAM aMbikaH=pitA-tirxyaMbikaH tasayx maMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxyakaSx}

\smallskip
\begin{shl}
yakoSxVshavxrana saKaneV yakaSxdhavxjapakiSxgamananakiSxpAda\\
bukaSxpatiya shiradoLagAMtadeVva tirxyakaSx koDenage sumatiye|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiVsA. 15-138)}
\newmeaning{\ullekha{mahAGanaliMgada... A tirxyakaSxraMgaLalilx OMkAra huTiTxtutx... (savasaM. 6; aMbiga. 227-74); pUvaRva kaLedu... tirxyakaSxrada\break gotutx muTaTxru... (savasaM. 7; koVlashAM. 141-56); hara\-hara shivashiva... tirxyakaSxra paMcAkaSxra SaDakaSxraMgaLe mahAmaMtarxM\-gaLu noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 687-379); barxhamxkalipxta\-vAda... parameVshavxranu tirxyakitxyiMda noVDutitxralu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 872-441); hariviraMcigaLige... nara sura yakaSx rAkaSxsarige silukada tirxyakaSxparxsAda... (savasaM. 14; SaNumxKa. 636-292).}}
\newmeaning{\ni{tirxyakaSx-tirxyakaSxM, tarxyANAM yakASxnAM samAhAraH-tirxyakaSxM, (tirxyAyuSa-tArxyX=tirx+AyuSa-)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxyAyuSa(maMtarx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxpuMDarxdhAraNavidhiyalilx upa\-yoVgisuva maMtarx. A maMtarx I riVtiyAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxyAyuSaM jamadagenxVH kashayxpasayx tirxyAyuSamf |\\
agasatxyXsayx tirxyAyuSaM madedxVvAnAM tirxyAyuSamf |\\
tanemxV asutx tirxyAyuSamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shu.ya.veV., rudArx. 6.7)}
\newmeaning{\ullekha{divxjaru parxtisAMvatasxrika... ``tirxyAyuSaM jamadagenxVH eMdu biBUtiyaniTuTx... (savasaM. 3; cenanxba. 150-44); Bakitx\-BAMDada shivaBakatxra... `tArxyXyukaSxM jamadagenxVH kashayxpasayx tirxyAyuSAM.... (savasaM. 6; uripe. 1473-516); ele veYdikarirA... tanemxV asutx tirxyAyuSaM' enalu... (savasaM. 9; saMapapx. 296-98); parameVshavxrana parameYshavxyaRvenipa... agahasatxyXsayx tirxyAyuSaM yudedxVvAnAM. tirxyAyuSaM... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 871-440); shurxtividhisida shirxVviBU\-tiya... agasatxyXsayx tirxyAyuSaM tanemxV asutx tirxyAyuSaM |.... (savasaM. 13; bAlasaM. 334-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxreVKe}
\meaning{\arthanonum{mUru geregaLu; BasamxdhAraNavidhiyalilx `tirxreVKe' eMba padavanunx baLasutAtxre. adhaRcaMdArxkAravAda haNeyalilx adhaRcaMdArx kaqtiyalilx mUru geregaLa viBUtiyanunx dharisuvudu utatxma. haNeya madhayxdalilx guMDAgi dharisuvudu madhayxma. mUru geregaLa viBUtiyanunx viraLavAgi dharisidAga avugaLa naDuve shUnayxsathxLa kaMDubaruvudu. I riVti dharisuvudu adhama. tirxshUla UdhavxRpuMDArxkAradalilx viBUtidhAraNa mADuvudu adhamAdhavu:}
\ullekha{A tirxreVKegaLiMdiDutitxpuRdadhamaR\break viBUtishUnayxsathxlaM PaNeyalilx toVpuRdAgi ...ayUdhavxR\-puMDarxM tirxreVKA tirxshUlaMgaLoVyaramenutatx PaNeyoLu dharisutaLidalilx A yamana BaTarA tadAkAratapatxshasatxrXMgaLiM koyidi{\ri}vuta boVyeMdu bobibx{\ri}du baDivaru (viVsheYpu. 7-5-24, 26); Bakitxsathxla vatuRLarUpAgihudu... parxsAdisathxla tirxreVKeyAgihudu... (savasaM. 8; parxsABoV. 76-33).}}
\newmeaning{\ni{tirxreVKe, tarxyANAM reVKAnAM samAhAraH-tirxreVKA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxliMga}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNashariVragaLalilx anukarxma\-vAgi nelegoLuLxva iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba mUru parxkArada liMgagaLu:} 
\ullekha{iSaTx pArxNa BAvagaLu tirxliMgagaLu (shivAkoV. 197-357); avasAthxtarxyamaM biTuTx... I tirxliMga saMbaMdhadiMda kAlakAmakamaRvanotitx meTiTx nilalxde...\break (savasaM. 2; alalxma. 849-249); nAnA shabadx...\break muMtAda biMdu mAtaqka tirxliMgaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV.\break 63-28); liMgAMgasaMgasamarasada... idu tirxvidha tanuva\break tirxliMgakekx apiRsuva karxmavu... (savasaM. 10; gaNaviV. 628-324); kAshige hoVgabeVkeMbaNaNxgaLu... iMtiV tirxvidha puruSarige tirxliMgada darushanavAgadu... (savasaM. 10; kADasi. 150-102); tirxpurasaMhara tirxshUli... tirxmalavidUra tirxliMgeVsha tirxparxsAda... (savasaM. 14; heVmaga. 976-453).}}
\newmeaning{\ni{tirxliMgaM, tarxyANAM liMgAnAM samAhAraH-tirxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxliMgagaLa japasaMKeyx}
\meaning{\arthanonum{iSaTx, pArxNa matutx BAvaliMgagaLige saMbaMdhisida japagaLa saMKeyx:}
\ullekha{tirxliMgagaLa japasaMKeyx- iSaTx\-liMgada japagaLa saMKeyx 4320. pArxNaliMgada japagaLa saMKeyx 9504. BAvaliMgada japagaLa saMKeyx 7776. hiVge oTuTx japasaMKeyx\break 21600 Agutatxve. iSaTxliMgadalilx AcAraliMgada 4 daLagaLu\break guruliMgada 6 daLagaLu aMtu 10 daLagaLidudx parxtiyoMdu daLakekx 432 japasaMKeyxya parxkAra idakekx oTuTx 4320 japa\-gaLAgutatxve. pArxNaliMgadalilx 10 daLa\-gaLuLaLx shivaliMga matutx 12 daLagaLuLxLa jaMgamaliMgavidudx meVlina eNikeya parxkAra japagaLa saMKeyx 9504 Agutatxve. BAvaliMgadalilx 16 daLa\-gaLuLaLx parxsAdaliMga matutx 2 daLagaLuLaLx mahAliMgavidudx adeV eNikeyiMda oTuTx japasaMKeyx 7776 Agutatxve. japakekx oTuTx 60 gaLige aMdare 24 tAsugaLu hatutxtatxve (shivAkV. 175-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxloVka}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLeMba mUru loVka\-gaLu:}
\ullekha{samasatx ratanxgaLiMda kUDida tirxloVkadAnada Palavu\break ava{\ri}Mda koVTiPala visheVSa hiMseya mADadadoMdu mahA\-Palavu (gaNaBA. 170-13); hadinAlukx ratanxveMbuda...\break mUreraDu ratanxvanariyaru tirxloVkadavaru... (savasaM. 4; sidadhxrA, 1494-431); shivalAMCanava dharisi... tirxloVkakekx katuRBAvadiMdirabeVkalalxde... (savasaM. 6; Adayayx.\break 1104-342); paqthivxyalilx huTiTxda... tirxloVkavelalx parxLaya\-vAgi hoVgutipuRdu noVDA... (savasaM. 10; kADasi. 278-178); kAlilalxda puruSanu... A kUgina shabadxva keVLi, tirxloVkadiMda edadx sapaRna... (savasaM. 10; jakakxNa. 1488-669); tirxpurasaMhara tirxshUli... tirxloVkeVsha tirxNeVsha tirxNeVya tirxtanu... (savasaM. 14; heVmaga. 976-453).}}
\newmeaning{\ni{(tirxloVkiV)-(tirxloVkaH tirxloVkaM?) tarxyANAM loVkAnAM samAhAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxloVcana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru kaNuNxgaLuLaLxvanu. parameVshavxra, shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
umA sahAyaM parameVshavxraM parxBuM tirxloVcanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., 5. pu. 5)}
\smallskip
\begin{shl}
divayxmapArxkaqtaM nitayxM niVlakaMThaM tirxloVcanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2. 9)}
\smallskip
\begin{shl}
...BUmiya shudadhxva mADuvudakekx cinanxda neVgilalilx hUDuvAga
  tirxloVcana keMbeDayiMda sahitalAgi shishurUpANi naMdiVshavxranu
  kANisi koLaLxlu shilAdamuni... saMtoVSapaTaTxnu. 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(bapuDa. 4-2)}
\newmeaning{\ullekha{varaM pArxNaparitAyxgashecxVdanaM.... natavxnaBayxcarxyX BuMjiVyAtf BagavaMtaM tirxloVcanaM... (savasaM. 1; basava. 495-119);\break enagenanx gurubasavaNaNx... tirxloVcanadalilx ugarxshAMti\break gAMBiVyaRveMba jalabiMduve biVjavAgi beLeda... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1041-344); dashakara shUnayx... jaMgama shaMkarAnaMdara\-sanayAyx, tirxloVcanashaMkarA. (savasaM. 9;\break tirxloVshaM. 1264-417); jAcnxna\-gamayxM daqDhapArxjAcnxM... jAcnxna\-gamayxM daqDhapArxjacnxM deVvadeVvaM tirxloVcanaM.... (savasaM. 11; toVMTasi. 02-02); aMtha barxhAmxMDava... barxhAmxMDava\-noLakoMDudoMdu tirxloVcanaveMba Buvana... (savasaM. 13; bAlasaM. 124-37).}}
\newmeaning{\ni{tirxloVcanaH, tirxVNi loVcanAni yasayx saH-tirxloVcanaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvakatxrX}
\src{saM}
\meaning{\artha{terxVtAyugadalilx BUloVkadalilx avatarisida
paMcAcAyaRralilx obabx. ivarige kaqtayugadalilx tarxyXkaSxra,\break dAvxparayugadalilx
shaMBukaNaR, kaliyugadalilx EkoVrAmArAdhayx eMdu avara hesarugaLu. viVrasheYva
paMcapiVThagaLalolxMdAda veYrAgayx siMhAsanaveMdu parxsidadhxvAgiruva keVdArapiVThada mUla
AcAyaRru.}}
\medskip
\begin{shl}
terxVtAyAM EkavakatxrX, divxvakatxrX, tirxvakatxrX, catuvaRkatxrX, paMcavakatxrX iti
nAmasameVteYsetxYreVva paMcAcAyeRYH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., parx. 3)}
\newmeaning{\artha{mUru muKagaLuLaLx rudArxkaSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxmuKashecxYva rudArxkaSxmaginxtarxyasavxrUpakamf |\\
tadAdhxraNAcacx hutaBukf tasayx tuSayxti nitayxdA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru.jA.u., 29)}
\smallskip
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 54)}
\newmeaning{\ni{tirxvakatxrXH, tirxVNi vakAtxrXNi yasayx saH-tirxvakatxrXH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha}
\meaning{\arthanonum{shivasharaNaru tamamx vacanagaLalilx tirxvidha padavanunx saMdaBARnu\-sAriyAgi beVre beVre athaRvAyxpitxyalilx baLasiruvaru.}}
\newmeaning{\artha{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi, samaya parxsAdi.}}
\newmeaning{\artha{acaRna, apaRNa, anuBAva.}}
\newmeaning{\artha{guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga.}}
\newmeaning{\artha{caMdarx, sUyaR, aginx.}}
\newmeaning{\artha{ANav, mAyA, kAmiRka.}}
\newmeaning{\artha{liMgasathxla, gurusathxla, parxsAdasathxla.}}
\newmeaning{\artha{vAkf, mana, BAva.}}
\newmeaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa.}}
\newmeaning{\artha{savxgaR, matayxR, pAtALa.}}
\newmeaning{\artha{Ayata, sAvxyata, saninxhita.}}
\newmeaning{\artha{tanu, mana, dhana.}}
\newmeaning{\artha{mUru bage; mUru parxkAra: itAyxdi. vacana sAhitayxdalilx bahuvAgi baLasiruva I padakekx saMdaBARnusAravAgi aneVka bageya visheVSAthaRgaLu barutatxve. avugaLalilx kelavanunx ililx koDalAgide.}}
\newmeaning{\artha{guru, liMga, jaMgama:}
\ullekha{tanuva koTuTx guruvanolisabeVku manava koTuTx liMgavanolisabeVku dhanava koTuTx jaMgamava\-nolisabeVku I tirxvidhava ho{\ra}gu mADi ha{\ro}ya hoyisi\break ku{\ru}ha pUjisuva goravara mecacx (savasaM. 1; basava. 206-52).}}
\newmeaning{\artha{liMga, jaMgama, parxsAda:}
\ullekha{liMgadalilx kaThiNavuMTe jaMgama\-dalilx kulavuMTe parxsAdadalilx aruciyuMTe I tirxvidhadalilx BAva\-BeVdavana{\ra}suvenu (savasaM. 1; basava. 286-70); liMga baMdu manavaniMbugoMbudu, jaMgama baMdu dhanavaniMbu\-goMbudu, parxsAda baMdu tanuvaniMbugoMbudu [I] tirxvi\-dhavu tAne ...niVnolida sharaNaMge daqSaTx (savasaM. 3; cenanxba. 58-19).}}
\newmeaning{\artha{tanu, mana, dhana:}
\ullekha{tanuva koTuTx tanu bayalAyitutx\break manava koTuTx mana bayalAyitutx dhanava koTuTx dhana baya\-lAyitutx. I tirxvidhavanu koTuTx kUDalacenanxsaMgayayxnalilx basavaNaNxMge bayala samAdhiyAyitutx (savasaM. 3; cenanxba. 1297-457).}}
\newmeaning{\artha{shudadhx, sidadhx, parxsidadhx parxsAdagaLu:}
\ullekha{shudadhxparxsAda guruvinadu sidadhxparxsAda liMgadadu parxsidadhxparxsAda jaMgamadadu iMtiV tirxvidha oMdAdavara toV{\rA} (savasaM. 1; basava. 791-201).}}
\newmeaning{\artha{utapxtitx, sithxti, layagaLeMba mUru avasethxgaLu:}
\newline
\ullekha{mUjaga\-dalilx ni[ru]taru kUDalasaMgana sharaNaru tirxvidhavana{\ri}\-yaru (savasaM. 1; basava. 902-235).}}
\newmeaning{\artha{manasathxla, tanusathxla, karasathxla:}
\ullekha{hara... gururUpAgi baMdu manasathxlakekx maMtarxvAda tanusathxlakekx parxsAdavAda karasathxlakekx liMga\-vAda iMtiV tirxvidhadalilx sAhitayxvAdanayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 22-10).}}
\newmeaning{\artha{tanushudadhx, manaHshudadhx, BAvashudadhx eMba mUru bageya shudadhxjiVvaru:}
\ullekha{tanushudadhxnAgi iSaTxliMgava pUjisabeVku mana\-shudadhx\-nAgi pArxNaliMgada dhAyxnisabeVku BAvashudadhxnAgi BAvaliMgava BAvisabeVku iMtiV tirxvidhavana{\ri}yade... Anu shudadhxnAdeneMba kirxyAdevxYtiyAda pAtakana nAyaka narakadalilxkukxva (savasaM. 3; cenanxba. 939-298).}}
\newmeaning{\artha{kamaRkAMDa, BakitxkAMDa, jAcnxnakAMDa eMba mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{kamaRkAMDa BakitxkAMDa jAcnxnakAMDa I tirxvidhadalilx vaMcakanAdaDe Isu vidhadoLage aMgavilalx (savasaM. 1; basava. 889-232).}}
\newmeaning{\artha{honunx, heNuNx, maNuNxgaLeMba mUru bageya kAmanegaLu:}
\ullekha{neneva manakekx maNaNxne toV{\ri}de noVDuva kaNiNxge heNaNxne toV{\ri}de pUjisuva keYge honanxne toV{\ri}de iMtiV tirxvidhavane toV{\ri} koTuTx ma{\ra}hanikikxdeyayAyx (savasaM. 8; nAgaNaNx. 8-4); a{\ri}vu bAhayxvAgi tirxvidhakekx kacAcxDaleVtakekx (savasaM. 7; GaTiTxvA. 430-152).}}
\newmeaning{\artha{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi, samaya parxsAdigeLeMba\break mUvaru parxsAdigaLu.}}
\newmeaning{\artha{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvikaveMba mUru bageya kaSaTxgaLu.}}
\newmeaning{\artha{tAyxgAMga, BoVgAMga, yoVgAMga eMba aMgatarxyagaLu.}}
\newmeaning{\artha{kAya, vAca, manaveMba tirxkaraNagaLu.}}
\newmeaning{\artha{vishavx, teYjasa, pArxjacnx eMba jiVvatarxyagaLu.}}
\newmeaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa eMba shariVratarxyagaLu.}}
\newmeaning{\ullekha{tanu nimamxdeMda... iMtiV tirxvidhavu nimamxdeMdarida baLika... (savasaM. 1; basava. 829-213); aMtaraMgadalilx... aMtaraMga bahiraMga AtamxsaMga I tirxvidhada BeVdava... (savasaM. 2; alalxma.\break (vacana saMcaya)); suKashiVla liMgadhAyxna... I tirxvidhavanaridaDe kUDalacenanxsaMganeMbenu. (savasaM. 3; cenanxba. 123-34); gamanavaritu suLiyabalalxDe... I tirxvidha guNada anuva balalx\-varu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 489-138); ayAyx, parA\-tapxra... tirxvidhasAthxnadalilx OM basavaNaNx alalxmaparxBuveMba... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM, tarxyANAM vidhAnAM samAhAraH-tirxvidhaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha aMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\artha{yoVgAMga, BoVgAMga, tAyxgAMga eMba mUru
aMgasathxlada BeVda. yoVgAMgavu kAraNashariVra, BoVgAMgavu sUkaSxmXshariVra matutx tAyxgAMgavu
sUthxlashariVra enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyamAcAyeRYH sUkaSxmXdashiRBiH |\\
yoVgAMgaM parxthamaM porxVkatxMBoVgAMgaM tu divxtiVyakamf ||\\
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf |\\
yoVgAMgaM kAraNaM porxVkatxMBoVgAMgaM sUkaSxmXmucayxteV |\\
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxM EvaM BeVdoVpaBeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 5-6, 8)}
\newmeaning{\artha{BeVda-parxtiyoMdu aMgasathxlavu talA eraDu
vidha. yoVgAMgavu aikayxsathxla, sharaNasathxla BoVgAMgavu pArxNa\-liMgisathxla, parxsAdisathxla
hAgU tAyxgAMgavu mAheVshavxrasathxla, Bakatxsathxla eMdu oTuTx Aru vidhavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf |\\
pArxNaliMgi parxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||\\
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM tathA |\\
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVvaM porxVcayxteVpAramAthiRkeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 12-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha anugarxha}
\meaning{\arthanonum{kAyAnugarxha, iMdirxyAnugarxha, pArxNAnugarxha. anugarxhavilalxde sAmarasayxvilalx. kAyAnugarxhaveMdare,
  deVhakekx saMbaMdhisida anugarxha. kAyAnugarxhada mUlaka kAya
  parxsAdakAyavAdaMte, iMdirxyAnugarxhada mUlaka tananx AnaMdavelalxvU
parashivana AnaMdaveMdu Bakatxnu tiLiyutAtxne. hAgeyeV, avanu
pArxNAnugarxhada mUlaka pArxNa\-liMgiyAgutAtxne. aMdare liMgavu
pArxNaviruvalelxlAlx irutatxde eMdu naMbutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha apiRta}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamareMba tirxvidhakekx sakalapadAthaRgaLanunx apiRsuvike: kAyApiRta, karaNApiRta, BAvApiRta eMba mUru riVtiya
  apaRNe. Bakatxnu tananx kAyada mUlakaveV paramAtamx AnaMdisutAtxne
  eMdu\break tiLiyuvudeV kAyARpaRNe; Bakatxnu tananx iMdirxya,\break budidhx,
  muMtAda karaNagaLa mUlaka paramAtamxnu AnaMdisu\-tAtxne eMdu
  tiLiyuvudeV karaNApaRNe; Bakatxnu tananx jiVvA\-tamxda mUlakaveV
  parashivanu elalxvanunx anuBavisutAtxne eMdu tiLiyuvudeV BAvApaRNe.}
\ullekha{tirxvidha apiRta tirxvidha avadhAnaM\-gaLiMda tirxvidha BeVdoVpaBeVdagaLalilx ecacxtutx ...a{\ri}de ma{\ro}de\-neMba I uBaya naSaTxvAgi niMdude sAtivxka Bakitx (savasaM. 7; gupatxmaM. 288-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha avadhAna}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamarige salilxsalAguva\break Bakitx; Bakitxtarxya:}
\ullekha{tirxvidha avadhAnaMgaLiMda tirxvidha BeVdoVpaBeVda\-gaLalilx ecacxtutx ...a{\ri}de ma{\ro}deneMba I uBaya naSaTxvAgi\break niMdude sAtivxkaBakitx (savasaM. 7; gupatxmaM. 288-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AkAsha}
\meaning{\arthanonum{piMDAkAsha, biMdAvxkAsha matutx mahadAkAsha. deVhagaLu iruva
  matutx calisuva AkAshaveV piMDAkAsha.\break atayxMta saNaNx parxdeVshaveV
  biMdAvxkAsha. aparimita AkAshaveV\break mahadAkAsha.}
\ullekha{GaTAkAsha mahAkAsha... I tirxvidhAkAsha\-vanoLakoMDa BeVdava... (savasaM. 10; gaNaviV. 648-345).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Agama}
\meaning{\arthanonum{kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgama eMba mUru vidhada
  AgamagaLu. viVrasheYva diVkeSxyanunx paDedavanu yAva riVti liMgapUje mADabeVku, guru jaMgamaralilx heVge Bakitx toVrisabeVku,
  samAjadalilx yAva neYtika kAyaR\-gaLanunx mADabeVku, muMtAda AcAra
  athavA kirxyegaLige pArxdhAnayxte koDuva AgamagaLu kirxyAgamagaLu;
  AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlaka tAneMba BAvavanunx heVge
  mareyabeVkeMbudakekx otutx koDuva Agama BAvAgama; parashivananunx
  neVravAgi samarasada mUlaka tiLidukoLuLxva dAriyanunx boVdhisuva
  AgamaveV jAcnxnAgama.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AcAra}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx sAdhisikoLaLxlu beVkA\-guva mUru vidhada
  AcAragaLu. aveMdare, dhamAR\-cAra athavA kirxyAcAra, BAvAcAra matutx
  jAcnxnAcAra. AdhAyxtimxka jiVvanada pArxraMBadalilx iSaTxliMgapUje,
  jaMgama gurugaLige Bakitx toVrisuvudu, neYtika naDavaLike muMtAda\break
  dhAmiRka kirxye athavA kirxyAcAragaLu Avashayxka. sAdhaka\-nalilx
  niSeThx neleyUrida meVle avanalilx Bakitxya rUpaveV badalAgi,
  parashivanige horagina vasutxgaLanunx apiRsu\-vudara badalu tananx
  deVheVMdirxyAdigaLanunx apiRsi, avugaLanunx tananxveMdu
  parigaNisade, parashivanaveMdu parigaNisutAtxne.\break ililx deYhika
  kirxyegaLigiMta BAvakekxV hecucx pArxmuKayxteyiru\-vudariMda,
  sAdhakana aMtaha AcAragaLanunx BAvAcAra\-veMdu
  kareyalAgutatxde. sharaNasathxla hAgU aikayxsathxla muTiTxda
  sAdhaka\break\-nige tAnu parashivana aBinanx aMga, tanagU parashiva\-nigU
  Binanxte\-yilalx eMba \hbox{jAcnxna} uMTAgi, avanige, tananx kirxyegaLelalxvU
parashivana kirxye eMba arivu mUDutatxde. hiVge aritu Acarisuva
kirxyegaLelalx jAcnxnAcAra.}
\ullekha{liMgajaMgama oMdeV... mUreDeya muTiTxtutx tirxvidhAcAra... (savasaM. 2;\break alalxma. 158-51); shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTATxkeSx\-yiMda... tirxvidhadiVkeSx tirxvidhAcAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidha\-liMgApaRNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589);\break ayayx, iMtu... tirxvidhAcArasanomxVhi, tirxguNAnaMdaBarita, tirxmala\-dUra... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); mahAbayalu nivaRyalu.... A guruliMgakekx BakAtxMganeyAgi tirxvidhAcAra\-vanaridu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1182-343).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AcAraliMga}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida sadAcAra,
niyatAcAra, gaNAcAra eMba mUru AcAragaLu. shiva\-Bakatxru yAva bageya AcaraNegaLiMda
saMtoVSisutAtxreyoV adu sadAcAra. sadAcArasaMpananxnAda \hbox{vayxkitxyu} tAnu keYgoMDiruva
kAyaRgaLanunx pArxNatAyxgavAdarU biDadiruvudu niyatAcAra. guru-liMga-jaMgamagaLa
niMdeyanunx keVLidare dUSakaranunx shikiSxsuva parxtiVkArakarxma gaNAcAra. I mUru vidha
AcAragaLalilx sadAcAra, gaNAcAragaLu paMcA\-cArada parxBeVdagaLAgive eMbudanunx gamanisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxthAparaH ||\\
sajajxnaH shivaBakatxshacx yeVna mAgeRVNa savaRdA |\\
toVSayxteV ca mahAdeVvi sadAcAraH sa veY samxqqtaH ||\\
yasutx savxkaqtamAcAraM na tayxjeVcacx tadatayxyAtf |\\
tayxjeVdasUnf mahAdeVvi niyatAcAra IritaH ||\\
guruliMgAdiviSayeV na shArxvayxM dUSaNaM yadi |\\
shurxtaM tAnf shikaSxyAmiVti gaNAcAraH sahi samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 6.9)}
\newmeaning{\ullekha{tirxvidha AcAraliMga -ivu sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra eMdive (shivAkoV. 55-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Atamx}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx (noVDi. Atamxtarxya)}
\ullekha{rUpAgi baMduda... taqpitxBARvasamAyukAtx apiRtaM\break tirxvidhAtamxkaM'' -eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1505-550); AtamxkUkx GaTakUkx... tirxvidhAtamxdoLagAda, paMca\-BUtikadoLagAda, paMcaviMshatitatavxdoLagAda... (savasaM. 6; avareV. 686-202); makaRTana ucita... tirxvidhAtamxna BeVda, sUthxlada vivara... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1132-358); EkamuKadalilx niravaya... tirxmuKadalilx tirxvidhAtamxBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 29-15); iSaTx, pArxNa, BAva tirxvidhAtamx kAraNa... (savasaM. 10; cenanxyayx. 831-491).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha AnaMdaBakitx}
\meaning{\arthanonum{AnaMdaBakitxyanunx sAdhakanu mUru haMta\-gaLalilx
  vayxkatxpaDisutAtxne. avugaLanunx AveVshaBakitx, BAvaBakitx\break matutx
  jAcnxnaBakitx eMba mUru haMtagaLalilx vayxkatxpaDisutAtxne. Bakatxnu
tananx AnaMdavanunx taDedukoLaLxlArade AhA eMba udAgxrada mUlaka
vayxkatxpaDisuvudu AveVshaBakitx; yAva\break riVtiya udAgxravanUnx mADade,
aMtaHkaraNadalelx AnaMdisu\-vudu BAvaBakitx. tAnAru, tAnu
AnaMdisutitxruvudu\break Enanunx eMbudara parive ilalxde, shabadxmugadhxvAgi AnaMdisu\-vAga AnaMdAshurxgaLu baMdare, Aga AnaMdavu
jAcnxnaBakitx\break enisikoLuLxtatxde. idaralilx jAcnxnaBakitxya AnaMdavu
uLideraDa\-kikxMta hecicxnadu. EkeMdare, adu nishacxlavAgiyU
savxparxjecnx\-rahitavAgiyU, anuBAvakekx hatitxravAgiyU ide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha upacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgasAnxna, iSaTxliMgapUje, iSaTxliMga
neYveVdayx - mUru bageya upacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM pUjA neYveVdayxmupacArAsatxrXyaH samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7, 43)}
\newmeaning{\SEE{upacAra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha aikayx}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhanagaLeMba mUru padAthaRgaLu guru liMga jaMgamagaLeMba mUraralilx bereyuvike:}
\ullekha{tanu guru\-vinalilx savedu mana liMgadalilx savedu\break dhana jaMgamadalilx savedu tanuve guruvAgi manaveliMgavAgi\break dhanavejaMgamavAgi iMtiV tirxvidhaaikayxvAgi nimamxlilxniMdanAgi ...upamAtiVtanAgidaRnu (savasaM. 3; cenanxba. 1291-456);\break tirxvidha aikayx -I BeVdagaLu kAyaliMgeYkayx, jiVvaliMgeYkayx, BAva\-liMgeYkayx eMdirutatxve. aikayxdalilx mahAliMgada parxkAshavu beLagu\-titxrutatxde ...adu liMgadoDane beredaMtha oMdu bageya shivAnu\-Bavada atuyxcaCxsithxti (shivAkoV. 60-68).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha kamaR}
\meaning{\arthanonum{saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmigaLeMba mUru bageya kamaRgaLu; kamaRtarxya:}
\ullekha{manamAyegaLinudisi rAji\-sipaR sAtishayadA tirxvidhakamaRvA tirxvidhakamARtishayadiMda\break huTiTxdAR tirxvidhamalaM (viVsheYpu. 31-8-131); karuNa\-jala vinayajala... iMtiV tirxvidhoVdakadalilx tirxvidhakamaR\-nAsitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); keYvalayx veYkuMTha...\break sheYva veYSaNxva adhAyxtamx tirxvidhakamaRMgaLalilx... (savasaM. 8;\break parxsABoV. 40-19); katatxle BUtaLada... tirxvidhakamaR nAsitxyAgi nAnu badukidenayAyx... (savasaM. 11; GanaliM. 747-365); gurupAdoVdakadoLagideRveMbaru;... tirxvidhoVdakavanariyade tirxvidhakamaRdoLu muLugidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 840-251).}}
\newmeaning{\ni{tarxyaH vidhAH yasimxnf tatf-tirxvidhaM, tirxvidhaM ca tatf kamaR ca-tirxvidhakamaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha guNa}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhanagaLa savxBAva -riVti~:}
\newline
\ullekha{liMga\-vikArige aMgavikAraveMbudilalx jaMgamavikArige dhanavikAra\-veMbudilalx parxsAdavikArige manoVvikAraveMbudilalx iMtiV tirxvidhaguNavana{\ri}dAtanu acacxliMgeYkayxnu (savasaM. 1; basava.\break 796-202); aMgasoVMkinalilx liMgasaMgavAda... tirxkaraNa shudadhx\-vAgabeVku, tirxvidhaguNaMgaLaLiyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba.\break 366-116); aginxsatxMBava balelxveMbarayayx!... iMtiV tirxvidha\-guNava miVridavaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-8); kAyadalilx soVMka aLidu... iMtiV tirxvidhaguNa liMga soVMkeMbuda kaMDu... (savasaM. 8; parxsAleM. 118-51); keYyalilx kuruha... iMtiV tirxvidhaguNada tiLiyabeVkaNANx... (savasaM. 8; moVLimA. 1698-559); honunx heNuNx... iMtiV tirxvidhaguNagaLige silikx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1467-665).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaguNaH, tirxvidhashacx asw guNashacx-tirxvidhaguNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha guru}
\meaning{\artha{diVkASxguru, shikASxguru, moVkaSxguru. tApa\-tarxyagaLiMda
  tapipxsikoMDu, liMgAMga sAmarasayx paDeyuva udedxVshadiMda baMda
  vayxkitxge liMgadiVkeSx koTuTx yAvAva kirxyegaLanunx
  AcarisabeVkeMbudanunx boVdhisuva guruveV diVkASxguru. ivanu
  diVkeSxya jotege AcAragaLanunx boVdhisuvudariMda ivanige AcAraguru
  eMba hesarU uMTu. yAva kirxyegaLanunx yAva BAvadiMda mADa\-beVku, yAva
kamaRdiMda baMdhana uMTAgutatxde, yAva kamaRdiMda AdhAyxtimxka
parxgatiyuMTAgutatxde, eMbudanunx pArxyoVgikavAgi boVdhisuva guruveV
shikASxguru athavA samayaguru. moVkaSxmAgaRkekx beVkAda shiva\-yoVgada
AcaraNegaLanunx boVdhisuva guru moVkaSxguru. sAmarasayxda\break mUlaka
sAdhakanige parashivana neVra arivu mUDuvuda\-riMda, adanunx
tiLisikoDuva guruvige jAcnxnaguru eMdU hesaride. A mUru kelasagaLanunx
\hbox{obabxneV} guru mADabahudu athavA beVre beVre gurugaLU
mADabahudu.}
\ullekha{AcAraguru, samayaguru... iMtiV tirxvidhaguru EkavAdalilx... (savasaM. 8;\break moVLimA. 1497-502); guruliMga jaMgamakokxkukxmikikxdu\-dakekx... mADi niVDi koMDu kaLuhisuva tirxvidhagurudorxVhigaLige... (savasaM. 12; deVshikeVM-(vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaguruH, tirxvidhashacx-asw gurushacx-tirxvidhaguruH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha guruliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida liMgasathxladalilx
nirUpitavAgiruva diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna (anuBAva) guru eMba mUru vidha
guruliMgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx shikASx anuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.10)}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM tataH shikASxgurusathxlamf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 5)}
\newmeaning{\SEE{guruliMga}}
\newmeaning{\ullekha{diVkeSx shikeSx sAvxnuBavameMdu guruliMga tirxvidhavava{\ra}lilx Aga\-moVkatx vidhAnadiM kuMDa maMDalAdi racanegaLiM SaDadhavx\-shudAdhxyXdigaLaM mALupxdeV diVkeSxyenisuvudu jaMgamaveV liMga\-veMbudu modalAda samayxgAjxcnXnaveV satupxruSagaLiMdahudeV shikeSxyenisuvudu pUvaRjanamx saMsAkxrabaladiM BakitxjAcnxnAdikaM tAneV toVpuRdeV sAvxnuBavamakukxM (viveVka. 111); tirxvidha\-guruliMga -ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMbive (shivAkoV. 55-58).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaguraliMgaM, gurushacx liMgaM ca EtayoVH samAhAraH guruliMgaM, tirxvidhaM ca tatf guruliMgaM ca-tirxvidhaguruliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha cakarx}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkakxnusAravAgi deVhadalilxruva oMbatutx\break cakarxgaLalilx - netitxyalilxruva barxhamxcakarx, masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarx matutx heDataleyalilxruva pashicxmacakarx eMba mUru cakarxgaLu:}
\ullekha{tirxvidhacakarxdabageyadAvudene ...nirupamabarxhamxraMdharxMnetitx shiKiyenalu shiradatudi, pashicxmavenalekx heDataleyalA (viVsheYpu. 6-7-106).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhacakarxM, tirxvidhaM ca tatf cakarxM-tirxvidhacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha caraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cara eMdare jaMgama. jaMgama(liMga)da savxyajaMgama,
parajaMgama, carajaMgama eMba mUru BeVdagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.18; kirx.sA., BA-3, 25 pu. 120)}
\newmeaning{\SEE{caraliMgasathxla}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhacakarxM, tirxvidhaM ca tatf cakarxM-tirxvidhacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha jaMgama}
\meaning{\arthanonum{savxya, cara matutx para. liMgavanunx tananxdanAnxgi
  mADikoMDavanu savxyajaMgama, sAmAjika oLiti\-gAgi calisuvavanu
  carajaMgama. paramAtamxnoMdige aikayx\-vanunx sAdhisidavanu parajaMgama.}
\ullekha{jagadagala mugilagala... tirxvidha\-jaMgamakekx dhanamuTiTx, tirxvidha niveVdisi... (savasaM. 6; uripe. 1379-464); satutx citAtxnaMda... tirxvidhajaMgamada nilavina\break nirugeya nirUpisidaru... (savasaM. 8; bokakxci. (vacana\break saMcaya)); dhanadalilx makArasavxrUpavAda... I tirxvidhajaMgama\-vanaridaciRsabalAlxtaMgalalxde... (savasaM. 12; deVshikeVM. 674-202).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhajaMgamaH, tirxvidhashacx asw jaMgamashacx-tirxvidhajaMgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha jaMgamaliMga}
\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLalilx oMdAda jaMgama\-liMgada savxya, cara matutx para eMba mUru viBAgagaLu:}
\ullekha{tirxvidha\-jaMgamaliMga -ivu savxyaM, cara, paraveMdirutatxve (shivAkoV. 56-60).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhajaMgamaliMgaM, jaMgamashacx liMgaM ca-EtayoVH samAhAraH-jagaMaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf jaMgamaliMgaM ca-tirxvidhajaMgamaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha japa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAcika, upAMshu, mAnasa eMba mUru vidha japagaLu.
paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx japisalu iruva mUru vidhAnagaLu. ucacxsavxradalilx
cenAnxgi keVLisuvaMte japisidare vAcika, pakakxdalilxdadxvarige savxlapxmaTiTxge
keVLisuvaMte melalxne japisidare upAMshujapa, manasisxnalilxyeV japamADidare mAnasajapa.
vAcikavu adhama, upAMshu madhayxma matutx mAnasajapavu utatxmoVtatxmaveMdu heVLalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sa japasitxrXvidhaH porxVkotxVvAcikoVMpAshumAnaseYH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.41; manu samxqq, 2. 54)}
\smallskip
\begin{shl}
japasutx tirxvidhaH porxVkotxVvAcikoVpAMshumAnaseYH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 27)}
\smallskip
\begin{shl}
utatxmoV mAnasaH porxVkatxupAMshumaRdhayxmasatxthA |\\
adhamoV vAcikaH porxVkatxiteyxVtaciCxvashAsanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 56)}
\newmeaning{\SEE{vAcikajapa, upAMshujapa, mAnasajapa}}
\newmeaning{\ullekha{tananx vAmakaradaMgulamadhayxdalilx... sotxVtarxgaLiMda nAda GoVSaMgeYdu tirxvidhajapamaM mADi... (savasaM. 14; mUrumu. 22-20).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhajapaH, tirxvidhashacx asw japashacx-tirxvidhajapaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha dAsoVha}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhanagaLanunx guru, liMga,\break jaMgamagaLige apiRsi mADuva mUrubageya seVvegaLu:\break gurudAsoVha, liMgadAsoVha, jaMgamadAsoVha. gurugaLige
  dAsayxBAvadiMda apiRsuvudu gurudAsoVha; adeV riVti liMgakUkx,
  jaMgamakUkx sharaNAgati BAvadiMda apiRsu\-vudu karxmavAgi liMgadAsoVha
matutx jaMgamadAsoVha\break enisikoLuLxtatxve.}
\ullekha{ADidaDeVnu hADidaDeVnu OdidaDeVnu tirxvidhadAsoVhavilalxdananxkakx ...Bakitxyilalxdavaranolalx kUDalasaMgama\-deVva (savasaM. 1; basava. 207-52); tirxvidhadAsoVhamaM mADidaru kalAyxNaBavanamaM pokukx tatakxNaRnisherxVNiyiMdave meVrugeyudxvaru (viVsheYpu. 8-135-9); japapAraNeyoLipapx\break sharaNaM tirxvidhadAsoVha cAruBAvadoLiralu takAkxtaneMdu nigamA\-gamaMgaLu pogaLalu (keYvasha. 81-2); shAsatxrXGanaveMbene\break kamaRva... tirxvidhadAsoVhadalalalxde kANabAradu kUDalasaMgama\-deVvana. 208... (savasaM. 1; basava. 208-52).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadAsoVhaH, tirxvidhashacx asw dAsoVhashacx-tirxvidhadAsoVhaH (dAsaH ahaM iti BAvaH dAsoVhaH)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha dorxVha}
\meaning{\arthanonum{liMgadorxVha, gurudorxVha, jaMgamadorxVha eMba mUru riVtiya
  dorxVhagaLu. iSaTxliMga parashiva\-nalalxvoV hwdoV eMba saMdeVhavu
  liMgadorxVha. guru liMgadiVkeSxya samayadalilx iSaTxliMgaveV
  parashivana kuruhu eMdu heVLidudanunx Bakatxnu opipxkoMDu, A
  mAtanunx anaMtara saMdeVhisuvudu liMgadorxVhaveV sari. guru
  liMgakekx samAnavoV alalxvoV, guruvANiyu satayxvoV asatayxvoV eMdu
  saMdeVhisuvudu gurudorxVha. jaMgamada jAti\-yanunx arasuvudu,
  jaMgamavu liMgavoV alalxvoV eMdu saMdeVhi\-suvudu jaMgamadorxVha.}
\ullekha{oMdanADahoVgi... iMtA tirxvidha\-dorxVhigaLaneMtu sharaNarenanxbahudu?... (savasaM. 12; deVshikeM. 649-194).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadorxVhaH, tirxvidhashacx asw dorxVhashacx-tirxvidhadorxVhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha nAsitx}
\meaning{\artha{dAsiya saMga, veVshAyxsaMga matutx parasitxrXV saMga ivugaLa
  nAsitx. I tirxvidha nAsitxyAda horatu, Bakitx
  neleyUradu.}}
\newmeaning{\artha{AdhAyxtimxka parxgatige aDiDxyAguva AtamxteVja
  (tanuvikAra). manavikAra matutx dhanavikAra eMba mUru aDiDxgaLa
  nAsitx.}}
\meaning{\artha{adeV riVti, gurusathxla, liMgasathxla matutx jaMgamasathxlagaLanunx miVri parashivanalilx sAmarasayx sAdhisidavanige
  tirxvidhasathxla nAsitxyAgutatxde.}
\ullekha{BakatxnAdare Bavi... parxsAdiyAdare tirxvidhanAsitx\-yAgirabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 498-155); dhAyxnadiMda kAbudu... iMtiV tirxvidhanAsitxyAdalalxde... (savasaM. 6; arimA. 606-179); jAcnxnavikaqtaBAvavuLaLxre... idu kAraNa tirxvidhaviduR tirxvidhanAsitxyAdalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1031-305).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha niNaRya}
\meaning{\arthanonum{liMgapUje, jaMgamadAsoVha matutx parxsAda seVvanegaLanunx mADuvaMtha mUru bageya saMkalapxgaLu:}
\ullekha{holeyuMTe liMgavidedxDeyalilx kulavuMTe jaMgama\break\-videdxDeyalilx eMjaluMTe parxsAdavidedxDeyalilx ...niSakxLaMka nijeYkayx\break tirxvidhaniNaRya kUDalasaMgamadeVvA nimamx sharaNarigalalxdilalx (savasaM. 1; basava. 770-196); holeyuMTe liMga\-videdxDeyalilx... niSakxLaMka nijeYkayx tirxvidhaniNaRya... (savasaM.\break 1; basava. 770-196); aMgada meVlaNa liMga kUDala\-cenanxsaMgA liMgatirxvidhaniNaRya, nimamxlilx. (savasaM. 3; cenanxba.\break 547-168); tAmasaguNaMgaLalilx bidudx... iMtiV tirxvidha\-niNaRyavanariyade... (savasaM. 14; SaNumxKa. 859-391).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaniNaRyaH, tirxvidhashacx asw niNaRyashacx-tirxvidhaniNaRyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha niSapxtitx}
\meaning{\arthanonum{moVkASxthiRge parashivana anugarxha doreyabeVkAdare, Bakatx
  jaMgama matutx liMga eMba tirxvidha niSapxtitxyAgabeVku. jaMgamanu
  beVDi tananxnunx tAneV kiridu mADikoLuLxtAtxne. iSaTxliMgavu
  kalulxkuTikaniMdAgi kiVLAgutatxde. Bakatxnu tanu mana
  dhanadAsegaLiMda kiVLAgutAtxne. beVDuva jaMgamana baLi hoVgade,
  liMgakekx kalulxkuTigane kataqRveMdu tiLiyade, tanumanadhanagaLa
  benunxhatatxde niSakxlaMka Bakitx toVrisuvavanige parashiva
  oliyutAtxne eMdu cenanxbasavaNaNx.}}
\newmeaning{\arthanonum{alalxma parxBudeVvara parxkAra, kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx
  matutx jAcnxna niSapxtitxgaLeV tirxvidha niSapxtitx. iSaTxliMga
  pUje, parxsAda,\break sivxVkaraNe, gurujaMgama Bakitx muMtAda
  bAhayxkirxyegaLu niSapxtitx\-yAgabeVku. nAnu apiRsutitxdedxVne, nAneV
  beVre, nananx\break apaRNeyanunx sivxVkarisuva parashivaneV beVre, eMba
  BAva niSapxtitx\-yAgabeVku. nijavAda liMgeYkayxnige tananx arivU
  iruvudilalx. tAnu parashivanalilx oMdAgidedxVne eMba arivU
  iruvudilalx.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaniSapxtitxH, tirxvidhA ca asw niSapxtitxshacx-tirxvidhaniSapxtitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxdakiSxNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savayx (eDagaDe), apasavayx (balagaDe),
savAyxpasavayx eMba mUru vidha parxdakiSxNegaLu. deVvaranunx tananx balaBAgakekx baruvaMte
mADi Acarisuva parxdakiSxNe savayx, idakekx virudadhxvAdadudx apasavayx, iveraDara
misharxNavidadxre savAyxpasavayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVvaM savxsayx dakiSxNaBAgeV kaqtAvx kirxyamANaM parxdakiSxNaM savayxmf |\\
tadivxpariVtamapasavayxmf | uBayaM militaM savAyxpasavayxmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, pu. 301)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxdakiSxNaM, tirxvidhaM ca tatf parxdakiSxNaM ca-tirxvidhaparxdakiSxNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxsAda}
\src{saM}
\meaning{\artha{shudadhx, sidadhx, parxsidadhxveMba mUru vidha
parxsAdagaLu. guru, liMga, jaMgamagaLige apiRtavAda parxsAdagaLu. guruBukatxparxsAda
shudadhx, liMgApiRtavAdadudx sidadhx matutx jaMgamApiRtavAdadudx parxsidadhxparxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
...parxsAdaM tirxvidhaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., BA-1, 16. 29)}
\smallskip
\begin{shl}
guruBukatxparxsAdoV yaH sa shudadhxH parikiVtiRtaH |\\
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itayxBidhiVyateV |\\
carApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM parxsidadhxH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 23-25)}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLige apiRtavAda parxsAdagaLu karxmavAgi shudadhx,
sidadhx, parxsidadhx enisive. AyA liMga\-gaLige samapiRsi pArxpatxvAda parxsAdavanunx
jiVvAtamxnu vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx eMba rUpagaLiMda AdarapUvaRkavAgi
sivxVkarisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgApiRtaM shudadhxM pArxNaliMgamuKApiRtamf |\\
sidadhxM tataH parxsidadhxM hi BAvaliMgApiRtaM viduH ||\\
tatatxdapaRNatoV labadhxM parxsAdaM tatatxdAdarAtf |\\
BuMketxV yatAnxtf savxyaM vishavxteYjasapArxjacnxrUpataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 22-23)}
\newmeaning{\SEE{parxsAda}}
\newmeaning{\arthanonum{cenanxbasavaNaNxnavaru I padakekx shudadhxparxsAda,
  sidadhxparxsAda matutx parxsidadhxparxsAda eMba athaRvanunx
  koTiTxdadxrU, I mUru padagaLalilx parxtiyoMdakUkx eraDu beVre beVre
  athaR koTiTxdAdxre. guruviniMda paDeda parxsAda shudadhxparxsAda. idu guruviniMda paDedudAdudariMda, adakekx guru\-parxsAda
  eMba hesarU ide. liMgakakxpiRsi paDeda parxsAdaveV sidadhxparxsAda. idu liMgadiMda paDedudAdudariMda, adakekx liMgaparxsAdaveMba hesarU ide. jaMgamakakxpiRsi paDeda parxsAdakekx parxsidadhxparxsAda athavA jaMgamaparxsAda eMba hesaride.}}
\newmeaning{\arthanonum{cenanxbasavaNaNxnavara matotxMdu athaRda parxkAra, kaNiNxniMda\break
  noVDuva viSayagaLa rUpada guNAvaguNagaLanunx nisAvxthaR BAvaneyiMda
  iSaTxliMgakekx apiRsi, paDedudu shudadhxparxsAda,\break ruciya
  guNAvaguNagaLanunx nisAvxthaR BAvaneyiMda pArxNa\-liMgakekx apiRsi
  paDedudu sidadhxparxsAda. AhAraveVneV irali, adara ruci EneV irali,
niBARvadiMda BAvaliMgakakxpiRsi paDedudu parxsidadhx parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAra sharaNara saMgadoLuru viVrasheYvA\\
cAra kirxyAkAravanu biDade itara mata\\
dUranAgihudu shirxV guruliMga cAru\\
jaMgama tirxvidha parxsAdake
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{tirxvidhaparxsAdaveMdeMbaru adeMtahudoV shudadhxparxsAda guruvi\-nadu sidadhxparxsAda liMgadadu parxsidadhxparxsAda jaMgamadadu iMtiV tirxvidha oMdAdavara toV{\rA} (savasaM. 1; basava 791-201);\break kAyadalilx shudadhxparxsAda pArxNadalilx sidadhxparxsAda jAcnxnadalilx parxsidadhx\-parxsAda I tirxvidhaparxsAda niNaRya kUDalacenanxsaMgA nimamx shara\-NaMge (savasaM. 3; cenanxba. 629-195); mudadoLAvaM\break paDedapaM tirxvidhaparxsAdavanu aduve basavana siVmeyalAlx\break (basapu. 9-45); tirxvidhaparxsAdaveMdeMbaru, adeMtahudoV... (savasaM. 1; basava. 791-201); ayayx! diVkASxguru... iMtiV tirxvidhaparxsAdapAdoVdakave... (savasaM. 2; alalxma.\break 789-222); kaMgaLa muMde kaMDaMte... tanu karagi, mana salesaMdu, tirxvidhaparxsAdadalilx mahAparxsAdiyAgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 466-142); ayAyx, nAvu paramavirakatxru... tirxvidhaparxsAdava gaBiVRkarisikoMDu, parxsananxparxsAdava sivxVkarisi... (savasaM. 6; aMbiga. 34-15); kAyaparxsAdava enanx... I tirxvidhaparxsAdavu oMdAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 659-294).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdaH, tirxvidhashacx asw parxsAdashacx-tirxvidhaparxsAdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha parxsAdi}
\meaning{\artha{shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhxgaLeMba mUru bageya parxsAdagaLanunx paDedavanu:}
\ullekha{tirxvidhakekx tirxvidhavanitutx tirxvidha\-parxsAdava koLabalalxDe Atana tirxvidhaparxsAdiyeMbe [pAThAM. tirxvidha\-nAthaneMbe] (savasaM. 2; alalxma. 138-57); tirxvidhaparxsAdi\-gaLu hiMgadA kalAyxNadalilxye maMgaLoVtusxkaBakatxgoVSiThx susaMgati\-yoLA basavanuM tAvuM parxvatiRsalu (basapu. 60-2).}}
\newmeaning{\artha{yAvudAdaroMdu kAyaRvanunx apaRNabudidhx\-yiMda keYkoLuLxva apiRtaparxsAdi, A kAyaRdalilx EkAgarxteyanunx toVrisuva avadhAnaparxsAdi matutx A kAyaRda PalavananxnuBavisuva pariNAmaparxsAdi -eMba mUru bageya parxsAdigaLu:}
\ullekha{tirxvidhaparxsAdi -ivu apiRtaparxsAdi, avadhAna\-parxsAdi, pariNAmaparxsAdi eMdive. (shivAkoV. 58-65);\break ayayx! acacxparxsAdi... guruBakitxyiMda Acarisuvare tirxvidhaparxsAdi\-gaLu noVDa!... (savasaM. 6; aMbiga. 32-12); kAyadalilx soVMka aLidu... iMtiV tirxvidhaparxsAdigaLalilx horage vicArisi, oLage kaMDu... (savasaM. 8; parxsAleM. 118-51); lakASxnu\-lakaSxru avaru... mUru lakaSx koVTegaLu tirxvidhaparxsAdigaLeMbe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 287-87).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdiV, tirxvidhaH parxsAdaH asimxnf astix iti tirxvidha parxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{liMgavanunx muTaTxde, pAdoVdakavanunx aidu beraLugaLiMda nAlageya
meVle hAkikoLuLxvudeV gurupAdoVdaka athavA diVkASxpAdoVdaka. liMgavanetitx adara taLadalilx niMtiruva pAdoVdakavanunx
sivxVkarisuvudeV liMga\-pAdoVdaka athavA shikASxpAdoVdaka;
baTaTxlinalilx sheVKara\-vAgiruva pAdoVdakavanunx baTaTxlanenxtitx
seVvisuvudu jaMgama pAdoVdaka athavA jAcnxnapAdoVdaka.}
\ullekha{ayAyx, shirxVviBU\-tiya... nirupAdhiBakatxMge tirxvidhapAdoVdaka parxsAda doreyuvu\-dayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); gurupAdoVdakava koMDu... iMtiV tirxmUtiRgaLa tirxvidhapAdoVdakava koMDu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 776-353).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapAdoVdakaM, tirxvidhaM ca tatf-pAdodakaM ca-tirxvidhapAdoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pAsha}
\meaning{\arthanonum{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUru bageya AkaSaRNegaLu:}
\ullekha{balelxnu, olelx... inunx aride, tirxvidha\-pAshava haride... (savasaM. 2; alalxma. 1384-411); AshA\-pAshava biTaTxDeVnayAyx... iMtiV tirxvidhapAshava haridu... (savasaM. 8; maDimA. 505-190).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapAshaH, tirxvidhashacx asw pAshashacx-tirxvidhapAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha pArxNaliMga}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna bAhayxdalilxruva AcAra, aMta\-raMgadalilxruva liMga matutx BAvadalilxya jaMgamavidudx, ivugaLa sAra pArxNadalilx beretAga Aguva AcArapArxNi, liMgapArxNi matutx jaMgamapArxNi eMba mUvaru:}
\ullekha{tirxvidhapArxNaliMga -ivu AcArapArxNi, liMgapArxNi, jaMgamapArxNi eMdirutatxve (shivAkoV. 59-66).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapArxNaliMgaM, pArxNaH Eva liMgaM-pArxNaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf pArxNaliMgaM ca-tirxvidhapArxNaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bakatx}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamakekx tanukirxye, manaHkirxye, dhanakirxyegaLiMda tamamx tanu, mana, dhanagaLanunx apiRsuva guruBakatx, liMgaBakatx matutx jaMgamaBakatx eMba mUru\-vidhada Bakatxru:}
\ullekha{tirxvidhaBakatx -ivu guruBakatx, liMgaBakatx, jaMgamaBakatx eMdirutatxve (shivAkoV. 58-63).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBakatxH, tirxvidhashacx asw Bakatxshacx-tirxvidhaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bakitx}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamarige salilxsuva Bakitxya mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{tirxvidhaBakitxyalilx tirxkaraNashudadhxnAdaAtamxMge matayxRkeYlAsa\-veMba kALumAtilalx Ata nitayxmukatx (savasaM. 6;\break EkAMrA. 1659-644); A tirxvidhaBakitxge manavosedu tiruvAka\-riVshanu BakitxteVjadali ...haragaNavitAnakekx sASATxMgadoLe{\ra}gi namisi (basapu. 58-35); suguru jaMgama liMgaviV tirxvidha BakitxyoLu ...bagede{\ra}gi kiVtiRpenu nimamxnu (viVsheYpu. 2-5-89); deVva deVva mahAparxsAda !... guruliMga\-jaMgama tirxvidhaBakitxya Ganava toVri... (savasaM. 1; basava. 1218-335); parxthama kAladalilx... tirxvidhaBakitxge niVveV\break kAraNavAgi baMdiri parxmatharu sahita... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1360-482); karuvina rUpiMge... guruliMga\-jaMgamakekx tirxvidhaBakitxya mADutitxpapx BakatxnAgipapxnu... (savasaM. 6; uripe. 1354-442); bayicxTaTx bayekxya... kaTiTx hoVruva kaSaTxjiVvigeVke tirxvidhaBakitx, sajajxnayukitx?... (savasaM. 6; arimA.\break 405-131); tanuva guruviMge koTuTx... iMtiV tirxvidha\-Bakitxya vamaRvanariyadavara mecacx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 398-220).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBakitxH, tirxvidA ca asw Bakitxshacx-tirxvidhaBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Bavi}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka olavu ilalxdavanu Bavi Adare liMga\break\-diVkeSx paDedU
  avanu honunx, heNuNx matutx maNuNxgaLeMba\break pArxpaMcika AsegaLa kaDe
  tirugidare avanu tirxvidha Bavi.}
\ullekha{ihada pUvaRva jaredu... iMtiV tirxvidhaBaviyanu dUramADi... (savasaM. 1; basava. 1064-287).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBaviV, BavaH asimxnf asitx iti BaviV tirxvidhashacx asw BaviV ca-tirxvidhaBaviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha Barxme}
\meaning{\arthanonum{kAlajAcnxna Barxme, kamaRjAcnxna Barxme, BAvajAcnxna Barxme.}}
\newmeaning{\arthanonum{kAlajAcnxna Barxme : liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanige tAnu
  yAvAgalU shiveYkayxnAgeV idedxVneMba arivu mUDidAga, BUta,
  BaviSayxtf matutx vataRmAnagaLa vayxtAyxsa mADuvu\-dilalx. A riVtiya
  vayxtAyxsa vAyxvahArika kirxyegaLigaSeTxV
  siMdhu\-vAgutatxde. udAharaNege nAnu noVDide eMdare nananx noVTaveMba
  kirxyeyu oMdu nidiRSaTxkAladalilx pArxraMBavAgi, oMdu
  nidiRSaTxkAladalilx mugiyitu eMdathaR. Adare, oMdu veVLe nananx
  noVTakekx Adi aMtayxgaLeV ilalxdidadxre, Aga nanage kAlada pariveyU
  iruvudilalx. AdudariMda Iga 6 gaMTe muMtAda kAlada jAcnxnavu
  nAvinUnx BarxmitarAgidedxVveMbudara sUcaka.}}
\newmeaning{\arthanonum{kamaRjAcnxna Barxme : I kelasa mADuvudariMda suKa, A kelasa
  mADuvudariMda duHKa muMtAgi tiLidu, nAvu duHKakAraka\break kelasagaLanunx
  tayxjisi, aneYtikavAdarU suKadAyaka kamaR\-gaLanenxV
  mADutetxVve. idariMda suKa sikukxtatxdeyeMba\break jAcnxnavU saha
  BarxmeyeV. EkeMdare aneYtika kAyaRgaLu\break iMdalalx nALe namage
  duSapxriNAmavanunxMTumADutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{BAvajAcnxna Barxme : nAnu parashivaniMda parxteyxVka, nananx
  suKaveV nanage muKayx eMba jAcnxnavU BarxmeyeV. nAnu parashiva\-niMda
parxteyxVkavalalx, liMgAnuBavaveV nijavAda suKa eMba tiLuvaLikeyeV
nijavAda jAcnxna.}
\ullekha{manada Barxmeya kaLedu... I tirxvidhaBarxmeya tirxkaraNadalilx kaLedu... (savasaM. 3; cenanxba. 1449-530).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBarxmaH, tirxvidhaH ca asw Barxmashacx-tirxvidhaBarxmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha BUtika}
\meaning{\arthanonum{satavx, rajasf matutx tamasf eMba Bwtika guNagaLu.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBUtikA, BUtiH Eva BUtikA, tirxvidhA ca asw BUtikA ca-tirxvidha BUtikA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha BoVjana}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx sakalapadAthaRgaLanunx apiRsida\break naMtara seVvisuva BinanxBoVjana, parxsAdaBoVjana matutx saha\-BoVjanagaLeMba mUru vidhagaLu:}
\ullekha{BinanxBoVjana parxsAda\-BoVjana sahaBoVjanaveMdu liMgApiRta mU{\ru} parxkAra\-vAgipupxdu... I tirxvidhaBoVjanada aMtaraMgadanavxyava nimamx shara\-NareV balalxrayAyx (GanaliM. samava. 11-336-719).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBoVjanaM, tirxvidhaM ca tatf BoVjanaM ca-tirxvidhaBoVjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha maMtarx}

\smallskip
\begin{shl}
nama vaqtatxvAtamx vaMgaM\\
karxmadiM shivaliMga goLakamaya vaNaRM goVmuKa\\
parxmuditada saMga guru jaM\\
gamaliMga tirxvidhamaMtarx parama parxBuveV ||\,60\,||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx, shirxVguruliMgajaMgamaveV... tirxvidhamaMtarxsamxraNeyiMda kaTiyalilx dharisidarayayx... (savasaM. 10; gurusi. 712-401).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamaMtarxH, tirxvidhashacx asw maMtarxshacx-tirxvidhamaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mala}
\meaning{\arthanonum{ANava mala, mAyAmala hAgU kAmiRkamala.}
\ullekha{ajAcnxnadiMda huTiTxtutx... ajAcnxnadiMda huTiTxtutx tirxvidha\break\-mala... (savasaM. 1; basava. 975-261); ayayx, maNiNxMge\break hoDedADuvAtana... I tirxvidhamalakekx hoDedADuvAtana sharaNa\-neMbene? Ata sharaNanalalx noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 801-233); BakatxMge tirxvidhamala nAsitxyAgirabeVku... (savasaM. 8; bAhUbo. 279-112); moVreyilalxdavarige kananxDiya... iMtiV daqSATxMtadaMte tirxvidhamalava kacicx... (savasaM. 10; kADasi. 272-172); iSaTxliMgava hiDidu... tanumanaBAvavu tirxvidha\-maladalilx muLugi malarUpamanujarige... (savasaM. 12;\break deVshikeVM.252-76).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamalaM (napuM)-tirxvidhamalaH (puM), tirxvidhaM ca tatf malaM ca-tirxvidhamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha(mahA)liMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga,\break BAvaliMga eMba mUru liMgagaLu. ivugaLige karxma\-vAgi sUthxla,
sUkaSxmX, parAtapxra eMba payARya hesarugaLive. bAhayxshariVradalilx dharisuvaMtahadudx
iSaTxliMga. sUkaSxmXshariVradalilx dhAraNemADuvaMtahadudx pArxNaliMga. aMta\-raMgadalilx
(kAraNashariVradalilx) BAvanAmayavAgiruvudu BAvaliMga athavA parAtapxraliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAliMgaM tirxdhA jAtaM sujanAnujiGaqkaSxyA |\\
parxthamaM BAvaliMgaM tu divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxditeyxVvaM tirxvidhaM matamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.23)}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxMsUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadAbxheyxV dhAyaRteV tanw ||\\
pArxNaliMgamidaM sUkaSxmXM yadaMtaBARvanAmayamf |\\
parAtapxraM tu yatopxrXVkatxM taqpitxliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 49-50)}
\newmeaning{\artha{AcArAdi Aru liMgagaLu oMdoMdu mUru vidha\-vAgutatxve. AcAraliMgavu sadAcAraliMga,
niyatAcAra\-liMga, gaNAcAraliMgaveMdu; guruliMgavu diVkASxguruliMga, shikASxguruliMga,
anuBAvaguruliMga eMdU; shivaliMgavu iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMdU;
caraliMgavu\break savxyaliMga, caraliMga, paraliMga eMdU; parxsAdaliMgavu\break shudadhx parxsAdaliMga,
sidadhxparxsAdaliMga, parxsidadhxparxsAdaliMga eMdU matutx mahAliMgavu piMDajalaliMga,
aMDajaliMga, biMdAvxkAshaliMga eMdu talA mUraraMte oTuTx hadineMTu bageya
liMgagaLAgutatxve. (ililx nirUpitavAgiruva hadineMTu\break liMgagaLeMdare hadineMTu bageya
SaTfliMgasathxlagaLa avAM\-tara\-sathxlagaLu)}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxthAparaH ||\\
diVkASxshikASxnuBAvashacx guruliMgaM tirxdhA BaveVtf |\\
shivaliMgasavxrUpaM teV vakASxyXmi shaqNu pAvaRti |\\
iSaTxliMgaM pArxNaliMgaM BAvaliMgamiti tirxdhA ||\\
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM katheyAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||\\
parxsAdaliMgaterxYvidhayxmapi shaqNu varAnaneV |\\
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV |\\
mahAliMgasathxlaM cApi tirxdhA BinanxM shaqNu karxmAtf |\\
piMDajaM parxthamaM porxVkatxmaMDajaM ca tataH paramf ||\\
biMdAvxkAshaM tatoV jecnxVyameVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8. 6- 26)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamahAliMgaM, mahatf ca tatf liMgaM ca-mahAliMgaM, tirxvidhaM ca tatf mahAliMgaM ca-tirxvidhamahAliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mAye}
\meaning{\arthanonum{manada muMdaNa AseyeV mAye eMbathaR\-dalilx honunx, maNuNx matutx
  heNuNx tirxvidha mAye enisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamAyA, tirxvidhA ca asw mAyA ca-tirxvidhamAyA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mAyoVciCxSaThx}
\meaning{\arthanonum{guruparxsAdiyenisikoMDavanu tananx kAyavanunx keVvala aupacArika
pUjegaLige baLasikoMDare\break A kAya mAyoVciSaThx; liMgaparxsAdiyAdavanu
tananx aMtaH\-karaNagaLanunx aupacArika maMtarxdhAyxna
japasotxVtArxdigaLige baLasi\-koMDare, A aMtaHkaraNavU mAyoVciCxSaThx;
jaMgamaparxsAdi enisikoMDavanu tananx Atamxvanunx keVvala
aupacArikavAgi mADuva dAsoVha muMtAdavugaLige baLasikoMDare, A\break AtamxnU
mAyoVciCxSaThx; I tirxvidha mAyoVciCxSaThxvAda jiVva\-nige nAyaka naraka
tapapxdu eMbudu vacanakArara ecacxrike.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamAyoVciCxSaThxM, mAyAyAH uciCxSaThxM-mAyoVciCxSaThxM, tirxvidhaM ca tatf mAyoVciCxSaThxM ca-tirxvidhamayoVciCxSaThxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha muKa}
\meaning{\arthanonum{muKa eMba padakekx vacanagaLalilx hecAcxgi bAyi eMba
  athaRvirutatxde. namamx iMdirxyagaLeMba bAyi\-yoLakekx viSayagaLeMba
  AhAra barutatxve. adeV riVti,\break manasusx, budidhx, matutx citatx
  tirxvidha muKagaLu. I parxti\-yoMdu bAyiyalilxyU parashivananunx
  parxtiSAThxpisikoMDavanu, parashivanige apiRsade, EnanUnx seVvisalu sAdhayxvilalx.}
\ullekha{AcAra anAcAraveMdu... aMtapapx mahAtamxna tirxvidhamuKava\-naridu karuNapUritanAgi... (savasaM. 2; alalxma. 866-254); mADuva Bakatxna vivara... guruliMgajaMgama tirxvidhamuKavu oMdeyeMdu parxmALisi... (savasaM. 6; arimA. 395-128);\break manada keYyiMdaridu... iMtiV tirxvidhada keYyalilx tirxvidhamuKaM\-gaLiMda apiRsikoMbudu... (savasaM. ??; shirxVmukitx. (vacana\break saMcaya)); shivashivA, I maruLamAnavaru... kAma korxVdha loVBaveMba tirxvidhamuKavu... (savasaM. 10; kADasi. 32-22);\break parxsAda parxsAdaveMdeMbaru... iMtiV tirxvidhamuKavoMdeV parxsAda\-vAgi toVri matetx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1125-529).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamuKaM, tirxvidhaM ca tatf muKaM ca-tirxvidhamuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha mUtiR}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitxya adhideVvateyAda barxhamx, icACxshakitxya
  adhideVvateyAda viSuNx matutx jAcnxnashakitxya adhi\-deVvateyAda maheVshavxra.}
\ullekha{barxhamx soVreyAgi... utatxma kaniSaThx madhayxmaveMba tirxvidhamUtiRyAgi... (savasaM. 6; arimA. 528-161); kakeSx Bakatxna soVMku... EkamUtiR tirxvidhasathxlavAgi, tirxvidhamUtiR SaDusathxlavAgi... (savasaM. 7; dAsoVsaM.\break 1086-338); apupx SaDuvaNaRva kUDi... vaNaRBeVdava\break koTuTx, binAnxNadi tAna[ri]taMte tirxvidhamUtiRyAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1458-492); sakalaveMdalilx niHkala... vAcAracanegaLiMda tirxguNa tirxvidhamUtiRya kalipxsi... (savasaM.\break 8; parxsABoV. 106-45); guruliMgajaMgamAcaRneya\break karxmava... I tirxvidhamUtiR Bakatxna tirxvidha tanuvigoVsakxravAgi... (savasaM. 10; gaNaviV. 627-323).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamUtiRH,\newline 1. tirxvidhA ca asw mUtiRshacx-tirxvidhamUtiRH,\newline 2. tirxvidhAH mUtaRyaH yasayx saH tirxvidhamUtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha rUpa}
\meaning{\arthanonum{gururUpu, liMgarUpu, jaMgamarUpu mUru rUpagaLu}}
\medskip
\begin{shl}
tirxvidha Bakatxrige Gana| tirxvidha rUpagiruva\\
tirxvidha guNa KaMDisida KaMDamayana|\\
tirxvidha karaNagaLelalx| tava shudadhxmayavAgi|\\
suviveVkadiMda Bajipa satayx Bakatxrige||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keYvalalx. 24-11)}
\newmeaning{\ullekha{manava maredu... iMtiV tirxvidharUpavanu bayalu oLa\-koMDitutx\break guheVshavxrA, (savasaM. 2; alalxma. 1449-429); vasutx\break tirxvidharUpAda pari eMteMdaDe... (savasaM. 6; arimA. 438-\-139); veVda shAsatxrX purANa... liMgamUtiR tirxvidharUpAgi...\break (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54); akAratatavx AkAsha\-doDalAyitutx... tirxvidharUpu leVpa... (savasaM. 9; shivaleM. 146-57).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidharUpaM, tirxvidhaM ca tatf rUpaM ca-tirxvidharUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha liMga}
\meaning{\arthanonum{kirxyAliMga, BAvaliMga, jAcnxnaliMga (2:789). kelavu veVLe
  iSaTxliMga, BAvaliMga, pArxNaliMgaveMdU matetx kelavu veVLe
  AyataliMga, sAvxyataliMga saninxhitaliMgaveMdU
  atheYRsuvuduMTu. iSaTxliMgavu horaginiMda baMdudu (Ayata)
  AdudariMda, adakekx AyataliMgaveMdu hesaru;\break aSaTxvidha pUje
  muMtAda kirxyegaLanunx adakekx mADabeVkAduda\-riMda, adu kirxyAliMgavU
hwdu. kaNiNxge kANada Adare modaliniMdalU namamxlelxV iruva liMgaveV
BAva\-liMga athavA sAvxyata liMga. nAvu AdhAyxtimxka jiVvana\-vanunx
naDesutitxdadxrU, pArxraMBadalilx mAtarx nAvu parashivaniMda
parxteyxVkaveMdeV BAvisi, iSaTxliMgakekx pUje salilxsutetxVve, hAgU\break
parashivanige apaRNe mADutetxVve. nAvu paramAtamxna aMga\-veMdU, A
paramAtamxnu jAcnxna athavA citfsavxrUpaneMdU AdhAyxtimxka jiVvanada
koneyalilx tiLiyutetxVve. Aga paramAtamx jAcnxnaliMga athavA
pArxNaliMga athavA saninxhita\-liMga.}
\ullekha{ayAyx, aBAyxsa kAyadiMde... iMtu tirxvidhaliMgaparxkAshadoLumxLugi nitayx\-suKiyAdenu... (savasaM. 2; alalxma-(vacana saMcaya)); muKaliMgadarushana jaMgamadalilx... I tirxvidhaliMgadarushana jAcnxnadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 127-34); jagadagala\break mugilagala... guruviMge tanumuTiTx, tirxvidhaliMgakekx mana\-muTiTx...\break (savasaM. 6; uripe. 1379-464); iMtapapx tirxvidhA\-caraNeyalilx.... iMtiV tirxvidhaliMga modalAda cidaGxnaliMgavu... (savasaM. 10; kADasi. 216-143); keLadiyaroDanA... tirxvidhaliMgada AdayxMtamaM aridu... (savasaM. 11; GanaliM. 743-358).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf liMgaM ca-tirxvidhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha liMgAMgasaMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhaliMgasaMbaMdha:}
\ullekha{tanumU{\ru}LaLxvaru liMgamU{\ra} sAhitayxva mADikoMDalalxde tanu\-tarxyavaLiyadu ...aMtu aMgada meVle iSaTxliMgasAhitayx\-vilalxda kAraNa pArxNaliMga nimagilalxveMdu tirxvidhaliMgAMgasaMbaMdhava boVdhisidaru (liMgaliV. 116-29).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgAMgasaMbaMdhaH, liMgaM ca aMgaM ca liMgAMgeV, tayoVH liMgAMgayoVH, saMbaMdhaH-liMgAMgasaMbaMdhaH, tirxvidhashacx asw liMgAMgasaMbaMdhaH-tirxvidhaliMgAMgasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha vAsane}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana eMba mUru vasutxgaLa meVliruva bayake, -haMbala:}
\ullekha{tirxvidhakekx tirxvidhavanapiRsi tirxvidhavAsaneya ha{\ri}du tirxvidhavaoMdAdaGanavanoDagUDabalalxDe sadaBxkatxneMbenayayx (aKaMDeV. 77-55).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhavAsanA, tirxvidhA ca asw vAsanA ca-tirxvidhavAsanA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha vikAri}
\meaning{\arthanonum{tanuvikAri, manavikAri, dhanavikAri. deVhada bayakegaLige
  dAsanAdavanu tanuvikAri, mAnasika cAMcalayxkekx oLagAdavanu
  manavikAri, dhanadAse uLaLxvanu dhanavikAri.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhavikAriV, vikAraH asimxnf asitx iti vikAriV, tirxvidhashacx asw vikAriV ca-tirxvidhavikAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha viveVkaliMga}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte miduLinalilx\-ruva shiKAcakarxdalilx nelegoLuLxva liMgada oMdu rUpa:}
\ullekha{cakarxsaninxhita Aru liMgagaLu -I liMgagaLige keLage kANisidaMte hesarugaLive. nAlukxdaLagaLuLaLx AdhAracakarxdalilxya liMgakekx catuviRdhabiMduliMgaveMtalU ...mUrudaLagaLuLaLx shiKAcakarx\break\-dalilxya liMgakekx tirxvidhaviveVkaliMgaveMtalU hesarugaLive\break (shivAkoV. 97-130).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaviveVkaliMgaM, viveVkaH Eva liMgaM-viveVkaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf viveVkaliMgaM ca-tirxvidhaviveVkaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha shakitx}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitx (sarasavxti), icACxshakitx (mahAlakiSxmX),\break
  jAcnxnashakitx (umA).}
\ullekha{maNaNxnitutx nimamx kaMDeheneMdaDe... heNaNx\-nitutx nimamx kaMDeheneMdaDe tirxvidhashakitxmUtiR niVnu... (savasaM. 5;\break moVLima. 1188-354); EkAdasha rudarxru horagAda...\break iMtiV tirxvidhashakitxya Adi AdhAravanaridu... (savasaM. 6;\break aMbiga. 79-28); tirxvidhashakitxyanaridalilx, tirxguNAtamxva maredalilx... (savasaM. 8; manamA. 960-329); icACxshakitx, kirxyAshakitx...\break tirxvidhashakitxyalilx aDagitetxMbudanarivudakekx daqSaTx... (savasaM. 8;\break parxsABoV. 24-13); icACxshakitxsavxrUpa vatuRLavAgi... tirxvidha\-BeVdava oDagUDi tirxvidhashakitx liMgavAyitutx... (savasaM. 8; meremiM. 1302-452).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashakitxH, tirxvidhA ca asw shakitxshacx-tirxvidhashakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sharaNa}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka matutx BAvaliMgAcaRka eMba mUru vidhada sharaNaru:}
\ullekha{tirxvidha\-sharaNa\break -ivu iSaTxliMgAcaRka, pArxNaliMgAcaRka, taqpitxliMgAcaRka\break eMdive (shivAkoV. 60-67).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasharaNaH, tirxvidhashacx asw sharaNashacx-tirxvidhasharaNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha shivaliMga}
\meaning{\arthanonum{utatxma AcaraNegaLiMda sAdhisuva iSaTxliMga, tanuguNagaLanunx tayxjisi, liMgaguNagaLanunx tananxlilx aLavaDisikoLuLxvudariMda nelegoLuLxva pArxNaliMga matutx liMgavanunxLidu matetxVnanUnx neneyadiruva sithxtiyalilx parxkaTagoLuLxva BAvaliMga -eMba mUru shivaliMgaparxBeVdagaLu:}
\ullekha{tirxvidhashivaliMga -ivu iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga\-veMdirutatxve (shivAkoV. 55-59).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashivaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf shivaliMgaM ca-tirxvidhashivaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMga}
\meaning{\ullekha{dAsiya saMga deVshavariye paDaga... iMtiV\break tirxvidhasaMga salalxveMbudanaridu... (savasaM. 8; maDimA. 625-233); dAsiya saMgavuLaLxnanxbara guruvilalxveMba... I tirxvidhasaMgavuLaLxnanxbara tirxvidhaparxsAdavilalxveMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 915-399).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMgaH, tirxvidhashacx asw saMgashacx-tirxvidhasaMgaH, (tirxvidhasaMca-??)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMca}
\meaning{\arthanonum{apaRNakAyaRdalilx tanu, mana, dhanagaLanunx apiRsi samarasadiMda naDedalilx tanuvinalilxparxsAdavu, mana\-dalilx liMgavu matutx dhanadalilxparxsAdavu nelegoLuLxvudeMba mUru bageya mamaR, -rahasayx:}
\ullekha{liMgadalilx koDaluMTu koLa\-luMTAgi apiRta jaMgamadalilx koTuTx koLalilAlxgi anapiRta parxsAdadalilx koDalu koLalilAlxgi uBayanAsitx I tirxvidhasaMcada sanumatavanu kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa balalx (savasaM. 3;\break cenanxba. 636-197); rUpurahita liMgadalilx... iMtiV tirxvidha\-saMcava... (savasaM. 3; cenanxba. 1508-550).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMpatasxthXla}
\meaning{\arthanonum{iMtu uBayasathxladalilx shirxVliMgajaMgama\-veraDara
  saMbaMdhadiMda sadaBxtAvxna tanuvinalilx gurusaMbaMdha mUvaralilx
  liMgasaMbaMdha arivinalilx jaMgamasaMbaMdhaveV muMde tirxvidha
  saMpatitxnasathxlavAdudu... tirxvidhasaMpatasxthXlada vicAra tirxvidhasaMpatutxsathxla}
\ullekha{iMtuBaya sathxlagaLalilx liMgAMga saMbaMdha\-jAcnxnavanuLaLx Bakatxna shariVra manoVBAvaM\-gaLalilx guruliMga\-jaMgamAtamxka vicAraveMtenalade tirxvidhasaMpatasxthXla\-vAdudu (keYvasha. 24-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMpatfsathxla, tirxvidhA ca asw saMpatf ca-tirxvidhasaMpatf, tirxvidha saMpatf iti sathxlaM-tirxvidhasaMpatf sathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha saMpatutxsathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra Bakatxsathxlada hadineYdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxna tanuvinalilx guru, pArxNadalilx liMga matutx arivinalilx jaMgama saMbaMdhavAguva sathxla:}
\ullekha{A BakatxnaMga\-doLu viBavaguru saMbaMdhavA manadoLaMliMgasaMbaMdha\-va{\ri}vinalilx shuBadajaMgamasusaMbaMdhavAdudanu citapxrXBane mAgaR\-kirxyAcAra samayada sucinanxBane miV{\ri}da lasatikxrXye\-yinatatxleyenalf tirxvidhasaMpatutx sathxlaM (viVsheYpu. 8-125-21);\break tanuvinalilx guru, pArxNadalilx liMga, arivinalilx jaMgama hiVge\break saMbaMdhisuvudu tirxvidha saMpatutxsathxla (shivAkoV. 84-97).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sathxla}
\meaning{\artha{Bakatxsathxla, maheVshasathxla, parxsAdisathxla,
  pArxNa\break\-liMgi sathxla, sharaNasathxla, matutx aikayxsathxla
  ivugaLanunx kelavu\break vacanakAraru mUru guMpugaLAgi mADutAtxre. Bakatx
  matutx\break maheVshasathxlagaLu modalaneya guMpigU, parxsAdi matutx
  pArxNa\-liMgisathxlagaLu eraDaneya guMpigU sharaNa matutx
  aikayxsathxlagaLu mUraneya guMpigU seVrutatxve.}}
\newmeaning{\artha{matetx kelavu vacanakArara parxkAra tirxvidha sathxlaveMdare,\break
aMgasathxla, pArxNasathxla matutx BAvasathxla. aMdare,
aMga\-sathxladalilx sAdhakanu tananx aMgada meVle liMgavanUnx
dharisutAtxne\break hAgU pUjA samayadalilx adanunx karasathxladalilx
parxtiSAThxpisutAtxne. AdhAyxtamxdalilx inUnx muMduvarida sAdhakanu
liMga\-vanunx pUjA samayadalalxSeTxV dhAyxnisade itara samayadalUlx\break
dhAyxnisutAtxne. idakekx maMtarx muMtAdavugaLu
sahAyaka\-vAgutatxve. koneyadAgi sAdhakanu tananx BAvasathxladalilxyU
liMgavanunx parxtiSAThxpisi tAnu liMgadiMda parxteyxVkavalalx eMba
arivanunx paDeyutAtxne. kelavu veVLe I tirxvidha
sathxlagaLige\break karasathxla, manasathxla matutx BAvasathxla eMba
hesarugaLanunx vacana\-kAraru koTiTxdAdxre.}
\ullekha{AcArada suKavanaMgadalilx... iMtiV tirxvidha\-sathxlaniNaRyavanenage aruhida kAraNa...(savasaM. 1; basava. 1034-278); Baviya taMdu Bakatxna mADi... I tirxvidhasathxla\-vanariyade keTaTxru guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 64-23);\break honunxLALxta Bakatxnalalx... heNuNx Bavi, maNuNx hamumx. iMtiV tirxvidha\-sathxlavapUvaR... (savasaM. 3; cenanxba. 680-205); kakeSx Bakatxna soVMku... ekamUtiR tirxvidhasathxlavAgi, tirxvidhamUtiR SaDusathxlavAgi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1086-338); Bakatx mAheVshavxrasathxla EkavAdalilx... iMtiV tirxvidhasathxla EkarUpavAdalilx, AkAshada vaNaRda bahurUpa... (savasaM. 8; moVLimA. 1989-644).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasathxla, tirxvidhaM ca tatf sathxlaM ca-tirxvidhasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sAvxyata}
\meaning{\arthanonum{mUru bageya sAkASxtAkxragaLu :}
\ullekha{aMgada meVle AcAraliMga sAvxyatavAyitutx pArxNada meVle jaMgama\-liMga sAvxytavAyitutx Atamxna meVle 
samayxgfjAcnxnaliMgasAvxyata\-vAyitutx iMtiV tirxvidhakekx tirxvidhasAvxytavAgipapx namamx kUDala\-cenanxsaMgana sharaNa basavaNaNxMge namoVnamoV enutideRnu (savasaM. 3; cenanxba. 857-260); ayAyx, enanx kAyadalilx... iMtiV tirxvidhasAvxyatavanu... (savasaM. 1; basava. 984-264);\break tanusAvxyatavAdavaraMga sAthxvaradaMtipubxdu... iMtiV tirxvidha\-sAvxyatarAdavaraMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1264-439).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasAvxyataM, tirxvidhaM ca tatf sAvxyataM ca-tirxvidhasAvxyataM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha sUtaki}
\meaning{\artha{ANava, mAyA matutx kAmiRka eMba mUru bageya doVSagaLiMda kUDidavanu:}
\ullekha{tirxvidha sUtaki\-gaLu jaMgamavana{\re}yarAgi ...tirxvidhamala shudadhxvAgi jaMgama\-vana{\re}yabeVku (savasaM. 8; moVLige. 1665-571).}}
\newmeaning{\artha{liMgasUtaki, jaMgamasUtaki matutx parxsAdasUtaki eMba mUru bageya doVSavuLaLxvaru :}
\ullekha{liMgaliMgaveMbava liMga\-sUtakiyayayx jaMgama jaMgamaveMbava jaMgamasUtakiyayayx parxsAda parxsAdaveMbava parxsAda sUtakiyayayx I tirxvidhasUtakiya mAta keVLalAgadu (savasaM. 3; cenanxba. 676-208); kAyasUtakigaLu guruvanariyarAgi... tirxvidhasUtakigaLu jaMgamavanariyarAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1666-550).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasUtakiV, sUtakaM asimxnf asitx iti sUtakiV, tirxvidhashacx asw sUtakiV ca-tirxvidhasUtakiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidha seVve}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga matutx jaMgama -eMba mUvarige mADuva pUje:}
\ullekha{A yugadoLaM matayxRdoLu jaMgamaparxsAdA\-yatatx liMgaparxdatatx tirxvidhaseVveyeV yatanxvene kelavu dina mADi\-davaru ...shirxVyamalabasavaNaNxnaM kaMDu meVruva nikAyakekx basavaNaNxnuru kanaRsoVpAnadA yagarxnisherxVNiyaDariyalilxge poVgutipaRru (viVsheYpu. 4-8-135).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaseVvA, tirxvidha ca asw seVvA ca-tirxvidhaseVvA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhakamaR}

\smallskip
\begin{shl}
keYvalayx veYkuMTha moVkaSxgAminigaLapapx terana tiLivudakekx\\
sheYva veYSaNxva adhAyxtamx tirxvidhakamaRMgaLalilx\\
SaDadxshaRna saMpadavAyitutx\\
I BeVda viBeVdavAdalilx shakitxrUpu veYSaNxva\\
asitxBeVda shivAdhitayx, uBayaceVtana vasutxvAgi\\
GaTabuDaMgaLalilx carasAthxvaraMgaLalilx KalivxdaM barxhamxvasutxmUtiR\\
aLivu uLumege terapilalxda saMgaviVrasheYva.\\
vi eMba yukitx, ra eMba rajasusx, va eMba biMduvina shAKeyiMdalilx\\
liVyalapxTiTxdu koTasathxgoVLakAkAra.\\
adu paMcAkaSxriV parxNama, SaDakaSxrada sadana\\
EkAkaSxrada leVKanavaLida aleVKa\\
ayivatetxraDaneya saraharida saMbaMdha.\\
idu savxya cara parada sumuderx,\\
shurxtisamxqqtitalapxda shoVdhane.\\
A guNa parxsananxvapapx cananx basavaNaNxpirxya\\
BoVgamalilxkAjuRnaliMgada liVlABAva.
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{saMciVta, pArxrabadhx matutx AgAmi eMba mUru bageya kamaR\break\-gaLive. saMcita eMdare hiMdina janamxdalilx saMcitavAda\break aMdare oTuTxgUDida kamaR. pArxrabadhx eMdare vidhi bareda haNebarahadalilxdudxdu AgAmi eMdare I janamxdalilx mADida pApada Pala muMdina janamxdalilx anuBavisabeVkAda kamaRvAgi saMcitagoLuLxtatxde.}
\ullekha{karuNajala vinayajala samatAjala... iMtiV\break tirxvidhoVdakadalilx tirxvidhakamaRnAsitx... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1095-373); keYvalayx veYkuMTha... sheYva veYSaNxva adhAyxtamx tirxvidha\-kamaRMgaLalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 40-19); katatxle BU\-taLada vataRmAnakekx... tirxvidhakamaR nAsitxyAgi nAnu badukide\-nayAyx... (savasaM. 11; GanaliM. 747-365); gurupAdoV\-dakadoLagideRveMbaru... tirxvidhoVdakavanariyade tirxvidhakamaR\-doLu muLugidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 840-251).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf kamaR ca-tirxvidhakamaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhajaMgama}
\meaning{\arthanonum{savxya cara paraveMba tirxvidha gurugaLalilx pAdoVdaka parxsAdava keVLalAgadu. pariNAmi nirupAdhi paripUNaRveMba tirxvidha jaMgamadalilx pAdoVdaka parxsAdava keVLabeVkeMdAta, namamx kalideVvaradeVva.}}
\newmeaning{\arthanonum{vivaraNe : savxyajaMgama, carajaMgama, matutx parajaMgama eMba mUru bageya jaMgamaru.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhajaMgamaH, tirxvidhashacx asw jaMgamashacx-tirxvidhajaMgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivatatatxvX, sadAshivatatatxvX, maheVshatatatxvX eMba mUru vidha
tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca ||\\
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.6. 9-11)}
\newmeaning{\arthanonum{pati, pashu, pAsha eMba mUru tatatxvXgaLa samUha. shivanu pati, elalx jiVvarAshigaLu
pashugaLu matutx kamaRmalAdigaLu pAshagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
barxhAmxdisatxMbapayaRMtaM pashavaH parikiVtiRtAH |\\
shivaH patiriti porxVkatxHpAshaH kamaRmalAdikamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 5.20; caM.A., kirx.pA. 1. 10-11)}
\newmeaning{\arthanonum{BoVkAtx, BoVjayx, perxVramitA eMba mUru vidha vasutxgaLeV tirxvidha tatatxvXgaLu.
satatxvX, rajasf, tamasf eMba mUru guNagaLa saMpakaRdiMda paratatatxvXvu mUru vasutxgaLa
rUpavanunx taLeyutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVritAraM ca matAvx savaRM porxVkatxMtirxvidhaM barxhamxmeVtatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shevxV.u., 1.12)}
\smallskip
\begin{shl}
guNatarxyaviBeVdeVna paratatetxvXV cidAtamxni |\\
BoVkatxqqvacecxYvaBoVjayxtavxM perxVrakatavxM ca kalipxtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5-38)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhatatatxvXM, tirxvidhaM ca tatf tatatxvXM ca-tirxvidhatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadarxvayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AtomxVpaBoVgada saluvAgi iruva darxvayx\-gaLu
sUthxladarxvayx, parxvivikatx (sUkaSxmX) darxvayx matutx AnaMda\break\-darxvayx eMdu mUru vidha.
rUpavu sUthxladarxvayx,\break ruciyu parxvivikatxdarxvayx matutx taqpitxya AnaMdadarxvayx.
bahi\-raMgakekx\break (sUthxlashariVrakekx) rUpadarxvayx, aMtaraMgakekx (sUkaSxmXshariVra)\break
rucidarxvayx matutx AtAmxMgakekx (kAraNashariVrakekx) AnaMdadarxvayxgaLu
samapiRtavAgutatxve. iSaTxliMgakekx rUpadarxvayxvanunx apiRsuvavanu vishavxjiVva,
pArxNaliMgakekx rucidarxvAyxpaRkanu teYjasajiVva matutx BAvaliMgakekx
AnaMdadarxvAyxpaRkanu pArxjayxjiVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtomxVpaBoVgajAtAni darxvAyxNi tirxvidhAni hi ||\\
sUthxlAKayxM parxvivikAtxKayxmAnaMdAKayxmiti tirxdhA |\\
sUthxladarxvayxM BaveVdUrxpaM parxvivikatxM ruciBaRveVtf ||\\
AnaMdasutx BaveVtf taqpitxreVvameVva paqthakf karxmAtf |\\
bahiraMgApaRNeV rUpamaMtaraMgApaRNeV ruciH ||\\
AtamxsaMgamayaM sAkASxdAnaMdApaRNamucayxteV |\\
AtAmxMgApaRNameVvAtarx taqpitxritayxBidhiVyateV ||\\
rUpadarxvAyxpaRkoV vishavx iSaTxliMgeV savxBAvataH |\\
rucidarxvAyxpaRkaH sAkASxtf pArxNaliMgeV tu teYjasaH ||\\
BAvaliMgeV sadA pArxjacnx AnaMdApaRka ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 9-14)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadarxvayxM, tirxvidhaM ca tatf darxvayxM ca-tirxvidhadarxvayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{soVpAdhikadAna, nirupAdhikadAna matutx sahajadAna eMba
mUru dAnagaLa samUha. PalApeVkeSx\-yiMda mADuva dAna soVpAdhikadAna. PalApeVkeSxyilalxde
IshavxrApaRNabudidhxyiMda mADuva dAnavu nirupAdhikadAna matutx dAnavanunx
sivxVkarisuvavanu, dAnamADuvavanu matutx dAnavAgi koDuva vasutx - ivelalxvugaLu
shivasavxrUpagaLeMdu\break ciMtisi, tananxlilx akataRqtavx BAvaneyanunx tALi koDuva dAna\break
sahajadAna. I mUru vidha dAnagaLalilx utatxroVtatxradAnavU sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxMsoVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM yadivxhitaM BaveVtf |\\
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||\\
PalABisaMdhinimuRkatxM IshavxrApiRtakAMkiSxtamf |\\
nirupAdhikamAKAyxtaM dAnaM dAnavishAradeYH |\\
AdAtaqdAtaqdheVyAnAM shivaBAvaM viciMtayanf |\\
AtamxnoV{\char'263}kataRqBAvaM ca yadf datatxM sahajaM BaveVtf ||\\
sahajaM dAnamutakxqqSaTxM savaRdAnoVtatxmoVtatxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 80-84)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadAnaM, tirxvidhaM ca tatf dAnaM ca tirxvidhadAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyA eMba mUru vidha
diVkeSxgaLa samUha, I mUru diVkeSxgaLa saMdaBaR\-dalilx BAvaliMga, pArxNaliMga matutx iSaTxliMgagaLeMba
tirxvidhaliMgagaLanunx kAraNa, sUkaSxmX matutx sUthxla eMba mUru shariVragaLalilx
shirxVguruvu sAthxpisutAtxne. I tirxvidha diVkeSxgaLiMda sAdhakana shariVragatavAda ANava,
mAyiVya matutx kAmiRka eMba malatarxyagaLu nAshavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx maMtArxtimxkA matA ||\\
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 13-14; caM. A., kirx.pA., 3. 47)}
\medskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxshivAgamavishAradeYH |\\
veVdhArUpA kirxyArUpA maMtarxrUpA ca tApasa |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 6. 12-13)}
\medskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamanw guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.vA., 1.10)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx! muMde matayxRloVkada... tirxvidhadiVkASxhiVnavAda upAdhiliMgaBakatxMge... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); janamx jare maraNa... tirxvidhadiVkASxnivxtavAda iSaTxmahAliMgakekx apiRsi BuMjisuva... (savasaM. 8; maDimA. 605-226); aMtopupxva\break sacicxdAnaMda... avarige tirxvidhadiVkASxnugarxha parxsananxparxsAda SaTaSxthXla\-mAgaR... (savasaM. 14; mUrumu. 31-29).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhA ca asw diVkASx ca-tirxvidhadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdAdiVkeSx ivugaLiMda manakekx upadeVsha mADuvudu. tirxvidha\-liMgagaLanunx tirxvidhAMga\-gaLalilx parxtiSeThx mADi, tirxvidhamalgaLanunx nAshamADuva veVdhA, maMtarx, kirxyegaLeMba mUrubageya diVkeSxgaLu:}
\ullekha{A cenanx\-basaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidhaliMgaMgaLaM tirxvidhAMga\break\-doLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx\break (cebapu. 59-18); ayayx sadAcAra sadaBxkitxviDidAcarisida... A guruviniMda tirxvidhadeVkeSxya paDeda shiSoyxVtatxmane... (savasaM. 2;\break alalxma. 813-239); shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTAkeSx\-yiMda... tirxvidhadiVkeSx tirxvidhAcAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidha\-liMgApaRNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); ayAyx, gurushiSayxribabxru... darxvayxdaBilASeyiMda tirxvidhadiVkeSxya mADuva\-nobabx guru... (savasaM. 5; satayxkakx. 1208-364); basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx... tirxvidhadiVkeSx, tirxvidhasavxsavxrUpu nilugaDe... (savasaM. 10; gurusi. 706-395); shirxVguru baMdu tirxvidhadiVkeSxyiMda... (savasaM. 10; kADasi. 9972).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhadorxVhi(2)}

\smallskip
\begin{shl}
aMgaBaviyoDane kirxyegUDi ...\\
manaBaviyoDane mAtanADi ...\\
pArxNaBaviyoDane mahABAvaparxsAda ... mADalAgadu\\
\end{shl}
\newmeaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamagaLige vaMcane mADuva mUru bageya vaMcakaru:}
\ullekha{ISaNatarxyaMgaLane biTuTx maMDe boVLAda\break baLika maraLi honinxMge{\ra}gidaDe gurudorxVha heNiNxMge{\ra}gidaDe liMgadorxVha maNiNxMge{\ra}gidaDe jaMgamadorxVha -iMtiV tirxvidha\-dorxVhigaLa muKava noVDalAgadu [pAThaM. Ata pUvAR\-cAriyalalx] (cananxba. ka. 506-1079); neVmisida niluviMge\break kAmi... kamaRvanuMDare tirxvidhadorxVhi... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 354-108).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhadorxVhiV, dorxVhaH asimxnf asitx iti dorxVhiV, tirxvidhashacx asw dorxVhiV ca-tirxvidhadorxVhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhanAshaka}
\meaning{\arthanonum{ANavamala, mAyAmala matutx kAmiRkamalagaLeMba mUrubageya doVSagaLanunx pariharisuvavanu:}
\newline
\ullekha{aMgada meVle liMgaparxtiSeThxya mADida baLika maraLi Baviya neMTa\-neMdu berasidaDe koMDamA{\ri}Mge hoVhudu tapapxdu tirxvidha\-nAshakanu ...pUvaRnAsitxyAda BakatxnapUvaR (basaTiV, {\rm\em{II,}} 328-1008).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhanAshakaH, tirxvidhasayx nAshakaH-tirxvidhanAshakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaniNaRya}
\src{2}
\meaning{\ullekha{holeyuMTe liMgavidedxDeyalilx... niSakxLaMka nijeYkayx tirxvidhaniNaRya... (savasaM. 1; basava.\break 770-196); aMgada meVlaNa liMga... kUDalacenanxsaMgA liMga\-tirxvidhaniNaRya, nimamxlilx... (savasaM. 3; cenanxba. 547-168); tAmasaguNaMgaLalilx bidudx... iMtiV tirxvidhaniNaRyavanariyade... (savasaM. 14; SaNumxKa. 859-391).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaniNaRyaH, tirxvidhashacx asw niNaRyashacx-tirxvidhaniNaRyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapadAthaR}
\meaning{\arthanonum{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUru bageya mUladarxvayxgaLu:}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxkaraNaMgaLu shudadhxnAgi\\
tirxvidhapadAthaRvanu tirxvidhaliMgakekx samapiRsi\\
tirxvidhaparxsAda gArxhakanAgipARcane\\
tirxjagado-Deyanayayx aKaMDeVshavxrA
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, nAvu... tanu-mana-dhanaveMba tirxvidhapadAthaR\-vanapiRsi... (savasaM. 6; aMbiga. 34-15); satutx citAtx\-naMda... jAcnxnijaMgama tirxvidhapadAthaRva keYkoMbudu... (savasaM. 8; bokakxci-(vacana saMcaya)); icACxshakitx rUpAgi.. tirxvidha\break\-pada kUDi kAma nAsitxyAyitutx... (savasaM. 8; meremiM. 1301-452); sharaNu sharaNAthiR liMgaveV... tirxvidha\-padAthaRdalilx manavilalxde... (savasaM. 11; GanaliM.\break 732-344); BakatxnAdaDe nivaRMcakaBAvadiMda...\break tirxvidhakekx tirxvidhapadAthaRvanapiRsabeVku... (savasaM. 14; SaNumxKa. 417-224).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapadAthaRH, tirxvidhashacx asw padAthaRshacx tirxvidhapadAthaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapashu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vijAcnxnAkala, parxlayAkala, sakala eMba mUru bageya
jiVvarugaLa samUha. vijAcnxnAkalajiVviyu vijAcnxna, yoVga, sanAyxsa, BoVgadiMda kamaRnAshavanunx\break
mADikoLuLxtAtxne. kamaRda nAshakAkxgiyeV kaleyeV\break muMtAda BoVgagaLa aBAvadiMda keVvala
malagaLiMda\break kUDiruvudariMda jiVvanige vijAcnxnAkala eMba hesaru. samApatx\-kaluSa matutx
asamApatxkaluSa eMdu. vijAcnxnAkala\break jiVvanu eraDu vidha. malagaLu nivAraNeyAgidadxre
samApatx\-kaluSa. aMtaha jiVvarugaLige parashivanu anaMta modalAda\break aSaTxvideyxVshavxrara
padaviyanunx anugarxhisutAtxne. malagaLu\break inUnx nivAraNeyAgadiruva jiVvigaLu
asamApatxkaluSaru. ivarige shivanu anugarxhapUvaRkavAgi ELukoVTimaMtarxgaLa rUpavanunx
niVDutAtxne. parxLayakAladalilx kale modalAdavugaLa mUlaka malakamaRgaLiMda kUDikoLuLxva
kAraNa jiVvanu parxlayAkala enisutAtxne. I jiVvanU pakavxpAshadavxya, apakavxpAshadavxya eMdu
eraDu vidha. modalaneya jiVva moVkaSxvanunx paDedare, eraDaneya jiVvanu puyaRSaTxkarUpadiMdidudx\break kamaRvashadiMda nAnA bageya janamxgaLanunx etutxtAtxne. aMtaH\-karaNa,
budidhx, kamaR matutx iMdirxyagaLa samUha puyaRSaTxka. adu sUkaSxmXshariVri.
mala-mAyA-kamaR eMba tirxvidha baMdhanagaLiMda kUDiruvaMtahadudx sakalajiVvi. AtanU saha
pakavxkaluSa, apakavxkaluSa eMdu eraDu vidha. pakavxkaluSa eMba sakala jiVvAtamxnu parameVshavxrana
anugarxhadiMda maMDali modalAda 108 maMterxVshavxrara padaviyanunx paDeyutAtxne.
apakavxkaluSaru tamamx tamamx kamARnusAravAgi suKa-duHKagaLanunx anuBavisutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
pashavAsitxrXvidhAH porxVkAtx vijAcnxna parxlayakeVvalw sakalaH |\\
malayukatxsatxtArxdoyxV malakamaRyutoV divxtiVyaH sAyxtf ||\\
malamAyAkamaRyutoV sakalasetxVSu divxdhA BaveVdAdayxH |\\
AdayxH samApatxkaluSoV{\char'263}samApatxkaluSoV divxtiVyaH sAyxtf ||\\
AdAyxnanugaqhayx shivoV videyxVshatevxV niyoVjayatayxSwTx |\\
maMtArxMshacx karoVtayxparAnf teV coVkAtxH koVTayaH sapatx iti ||\\
parxlayAkaleVSu yeVSAmapakavxmalakamARNi varxjaMteyxVteV |\\
puyaRSaTxkadeVhayutA yoVniSu niKilAsu kamaRvashAditi ||\\
sAyxtupxyaRSaTxkamaMtaHkaraNaM dhiVkamaRkaraNAni iti |\\
sheVSA BavaMti sakalAH kalAdiyoVgAdahamuRKeV kAleV |\\
shataM maSATxdasha teVSAM kuruteV savxyameVva maMterxVshAnf |\\
tatArxSwTx maMDalinaH korxVdhAdAyxsatxtasxmAshacx viVreVshaH ||\\
shirxVkaMThaH shatarudArxH shatamitayxSATxdashABAyxdhikamf || iti.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ta.parx., 1.8-12, 14-15; sheY.pa.saM., 9. pu. 65)}
\newmeaning{\SEE{savaRdashaRnasaMgarxha}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapashuH, tirxvidhashacx asw pashushacx-tirxvidhapashuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxNava}
\src{saM}
\meaning{\artha{nAda, biMdu, kalArUpada parxNava. a-u-ma eMba
OMkAradalilxna mUru akaSxragaLalilx akAravu\break biMdurUpa, ukAravu nAdarUpa matutx
makAravu kalA\-rUpadAdxgive.}}
\smallskip
\begin{shl}
akAraH biMdurUpaM ca ukAraM nAdarUpakamf |\\
makAraM ca kalArUpaM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4. 16-17)}
\newmeaning{\artha{aKaMDaparxNavasavxrUpa liMgada AviBARdakekx kAraNavAda mUla savxrUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
nAdabiMdukalArUpatirxvidhaparxNaveVna tu |\\
liMgamAviraBUdeVkamaKaMDaparxNavAtamxkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 5.5)}
\newmeaning{\SEE{parxNava}}
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... pUvaR gaLigeyalilx tirxvidhaparxNava, pashicxma gaLigeyalilx tirxvidhaparxNava...\break (savasaM. 3; cenanxba. 9221-286); anAdi niravaya\-liMgadalalxDagidaR... A tirxvidhaparxNavaveV cidaBxsatava... (savasaM. 12; deVshikeVM. 62-19).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxNavaH, tirxvidhashacx asw parxNavashacx-tirxvidhaparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxsAdaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shudadhx, sidadhx, parxsidadhx eMba mUru vidha
parxsAdagaLeV mUru vidha parxsAdaliMgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdaliMgaterxYvidhayxmapi shaqNu varAnaneV |\\
shudadhxM sidadhxM parxsidadhxM ca BeVdashecxYSAmathoVcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.22)}
\newmeaning{\ullekha{tirxvidhaparxsAdaliMga -ivu shudadhx, sidadhx, parxsidadhxveMdu mUru ive ...manuSayxnalilx yAvudu BeVdavanunxMTumADutatxdoV adanunx\break hoVgalADisuvudeV parxsAdada kAyaRvAgide (shivAkoV. 56-61).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdaliMgaM, parxsAdaH Eva liMgaM-parxsAdaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf parxsAdaliMgaM ca-tirxvidhaparxsAdhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{shudadhxparxsAdi, sidadhxparxsAdi, parxsidadhxparxsAdi. ({\bf noVDi : tirxvidhaparxsAda}). alalxmaparxBuvina parxkAra, AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi, ivare tirxvidhaparxsAdigaLu. saqSiTxyalilx sikukxva AdiyuLaLx vasutxgaLanunx
  apiRsi, avu\break\-gaLanunx parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxvavanu Adi
  parxsAdi. tananx deVha, iMdirxya, manasusx itAyxdigaLanunx apiRsi
  avugaLanunx\break parxsAdaveMbaMte upayoVgisuvavanu
  aMtayxparxsAdi. hora\-ginadanAnxgali tananxdanAnxgali apiRsade,
  tananxnenx apiRsikoMDu, tAneV parashivana deVha, karaNagaLeMdu
  tiLidukoMDavanu seVvayxparxsAdi.}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaparxsAdiV, tirxvidhaH parxsAdaH asimxnf asitx iti-tirxvidhaparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapAdatiVthaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aSATxvaraNagaLalilx oMdAda pAdoVdakada mUru
parxBeVdagaLAda shivapAdoVdaka (liMga\-pAdoVdaka), gurupAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\newmeaning{\SEE{pAdoVdaka}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhapAdatiVthaRM, pAdayoVH tiVthaRM-pAdatiVthaRM, tirxvidhaM ca tatf pAdatiVthaRM-tirxvidhapAdatiVthaRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapAsha}
\meaning{\arthanonum{honunx, heNuNx, maNuNx eMba mUru pAshagaLu, baMdhanagaLu.}
\ullekha{balelxnu, olelx matayxRda haMga... inunx aride, tirxvidha\-pAshava haride... (savasaM. 2; alalxma. 1384-411); AshA\-pAshava biTaTxDeVnayAyx... iMtiV tirxvidhapAshava haridu... (savasaM. 8; maDimA. 505-190).}}
\newmeaning{\ni{tirxvdihapAshaH, tirxvidhashacx asw pAshashacx-tirxvidhapAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhapUjA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{madhAyxhanx matutx sAyaMkAlagaLalilx mADuvaMtaha
mahatiV, guviRV, laGivxV eMba mUru bageya pUjegaLu. mahatiVpUjeyanunx utatxmanu,
guviRV\-pUjeyanunx madhayxmanu matutx laGivxVpUjeyanunx ashakatxnAdavanu mADabeVkeMba niyama.}}
\medskip
\begin{shl}
matUpxjA tirxvidhA laGivxV guviRV ca mahateV tathA |\\
utatxmoV mahatiVM kuyARdf guviRVM madhayxma Eva ca |\\
laGivxVmashakatxH kuyARcacx sAyaM madhAyxhanxkiV tathA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4.4-5; makuTa, kirx.pA., 3. 2-3)}
\newmeaning{\SEE{mahatiVpUjA, guviRVpUjA, laGivxVpUjA}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhA ca asw pUjA ca-tirxvidhapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhabarxhamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BoVkAtx, BoVjayx, perxVrayitA eMba mUru bageya
vasutxgaLu. satatxvX, rajasf, tamoVguNa\-savxrUpa\-LAda shakitxyu parashivabarxhamxnalilx
niSaThxLAgalu, A parabarxhamxnalilx uMTAda guNaveYSamayxdiMda uMTAda BoVkAtx (jiVva),
BoVjayx (viSaya), perxVrayitA (Ishavxra) eMba mUru vasutxgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVritAraM camatAvx\\
savaRM porxVkatxMtirxvidhaM barxhamxmeVtatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shevxV.u., 1.12)}
\smallskip
\begin{shl}
BoVkAtx BoVjayxM perxVrayitA vasutxtarxyamidaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.41)}
\newmeaning{\ullekha{jagaBaritaliMga sharaNaBaritaliMga... iMtiV tirxvidhabarxhamx Eka\-barxhamx niVneV swrASaTxrX soVmeVshavxrA. (savasaM. 6; Adayayx. 930-282).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf barxhamx ca-tirxvidhabarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBakatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruBakatx, liMgaBakatx, cara (jaMgaya) Bakatx eMba
mUru vidha Bakatxra samUha.}}
\medskip
\begin{shl}
guruBaVkotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxtheYva ca |\\
EvaM BeVdasamAyukotxV BakatxsitxrXvidoV BaveVtf ||
\end{shl}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBakatxH, tirxvidhashacx asw Bakatxshacx-tirxvidhaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBasamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMtika, pwSiTxka, kAmada eMba mUru vidha
BasamxgaLu, goVmayavu nelada meVle biVLuva munanx keYyalilx hiDidu bisilinalilx
oNagisi, paMcabarxhamxmaMtarxgaLanunx ucacxrisutAtx suTuTx tayArisida Basamx shAMtika.
SaDaMgamaMtarx\break\-gaLanunxcacxrisutAtx suTuTx tayArisidare adu pwSiTxkaBasamx. shudadhxvAda
nelada meVle bidadx goVmayavanunx tegedukoMDu, oNa\-gisi, parxsAdamaMtarx paThaNadiMda
suTuTx sidadhxpaDisidudx kAmada Basamx.}}
\medskip
\begin{shl}
shAMtikaM pwSiTxkaM Basamx kAmadaM catirxdhA BaveV |\\
goVmayaM yoVnisaMbadadhxM yadadhxsetxVneYva gaqhayxteV ||\\
barxhamxmaMterxYshacx saMdagadhxM tacACxMtikamihoVcayxteV |\\
sAvadhAneVna goVyoVniniHsaqtaM goVmayaM tu yatf ||\\
aMtarikeSxV gaqhiVtAvx taM SaDaMgeVna daheVtatxtaH |\\
pwSiTxkaM tu samAKAyxtaM kAmadaM tu tataH shaqNu ||\\
sushudedhxV BUtaleV deYvAtf patitaM goVmayaM tu yatf |\\
parxsAdeVna daheVdeVvameVtatf kAmadamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 6.31.33)}
\newmeaning{\SEE{Basamx}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf Basamx ca-tirxvidhaBasamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBasamxdhAraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{udUdhxlana, avaguMThana,\break tirxpuMDarx eMba mUru
vidha BasamxdhAraNe. paMcabarxhamxmaMtarxgaLiMda athavA mUlamaMtarxdiMda Basamxvanunx
aBimaMtirxsi,\break elalx aMgAMgagaLige Basamxvanunx leVpisuvudu udUdhxlana.\break hiMdina
karxmadalilxyeV Basamxvanunx maMtirxsi niVrinoMdige Basamx\-vanunx misharxNamADi shariVrakekx
leVpisikoLuLxvudu avaguMThana. idakekx BasamxsAnxna eMba hesarU ide. mUlamaMtarxdiMda
maMtirxsida Basamxvanunx madhayxda mUru beraLugaLiMda shariVrada nAnA BAgagaLige dharisuva
BasamxdhAraNe tirxpuMDarx enisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
udUdhxlanaM tatashecxYvamavaguMThanameVva ca |\\
tirxpuMDarxM ceVti viKAyxtaM tirxvidhaM BasamxdhAraNamf ||\\
paMcaBibarxRhamxBivARpi mUlamaMterxVNa vA punaH |\\
saMmaMtarxyX nijaRlaMBasamx teVna liMpeVtf susaMyataH ||\\
savARMgamApAda shiKamudUdhxlanamidaM samxqqtamf |\\
BasamxnA maMtirxteVneYva sajaleVnAnuleVpanamf ||\\
avaguMThanamAKAyxtaM tirxpuMDarxmatha kathayxteV |\\
tirxpuMDarxM kArayeVtf dhiVmAnf barxhamxviSuNxshivAtamxkamf ||\\
madhAyxMguliVBirAdAya tisaqBimURlamaMtirxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 6.40; si.shi. 7. 28-31)}
\newmeaning{\SEE{BasamxdhAraNa}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBasamxdhAraNaM, BasamxnaH dhAraNaM-BasamxdhAraNaM, tirxvidhaM ca tatf BasamxdhAraNaM, ca-tirxvidhaBasamxdhAraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaBeVda}
\src{2}
\meaning{\ullekha{akalipxta liMgavu... tirxvidhaBeVdadiMdanayx\-vilelxnisi, tirxguNaveMba tirxpAdamayanAgi... (savasaM. 6; Adayayx. 778-234); gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla... iMtiV tirxvidhaBeVdava koTuTx baMdu... (savasaM. 8; moVLimA.\break 1745-571); sUtarx parxkaraNagaLiMda... EkasaMjecnx davxya\-saMpakaR, tirxvidhaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 111-47); nAdavilalxde biMduvilalx... iMtiV tirxvidhaBeVdaMgaLalilx guruvina\break Adiyanaritu... (savasaM. 9; shivaleM. 164-61); guruliMga\-jaMgamaveMba tirxvidhaBeVdavanu EkAgarxdalilx noVDi.. (savasaM. 10; jakakxNa. 1461-663).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaBeVdaH, tirxvidhashacx asw BeVdashacx-tirxvidhaBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamala}
\meaning{\artha{(gaBaR, jAti, darxvayxgaLige saMbaMdhisidaMtiruva) ANava, kAmiRka matutx mAyA eMba mUru bageya\break doVSagaLu:}
\ullekha{varxtaBarxSaTx neVmakekxhAniyAdava nitayxkaqtayxveMdu\break hiDidu biTaTxva tirxvidhamalavanolelxneMdu toTaTxva iMtiV kaSaTx\-guNadalilx naDeva duSaTxgaLaLxra noVDA (savasaM. 8; bAbomamx.\break 252-103); A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSxgaLiMde tirxvidha liMgaMgaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidhamalamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18).}}
\newmeaning{\artha{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUrubageya kAmanegaLu:}
\ullekha{A heNaNxbiTaTxDeVnu honinxnAse uLaLxnanxbara alilxge hiriyatana sAladu honanxbiTaTxDeVnu maNiNxnAse uLaLxnanxbara alilxge hiriyatana sAladu ...I tirxvidhamalava kaLedu suLiva nijasuLuhiMge namoV\-namoV eMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1781-664).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamalaM, tirxvidhaM ca tatf malaM ca-tirxvidhamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamalatarxya}
\meaning{\ullekha{tirxvidha parxsAdava sivxVkarisuvalilx... parxsAdisathxla\break vataRkaMge tirxvidhamalatarxya dUrasathxnAgi... (savasaM. 7;\break tururA. (vacana saMcaya)); tirxvidha parxsAdava sivxVkarisuvalilx... parxsAdisathxla vataRkaMge tirxvidhamalatarxya dUrasathxnAgi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1108-347).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamalatarxyaM, malasayx malAnAM vAtarxyaM-malatarxyaM, tirxvidhaM ca tatf malatarxyaM ca-tirxvidhamalatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamahAliMga}
\meaning{\arthanonum{SaDilxMgagaLalilx oMdAda mahAliMga\-dalilxruva piMDaja, aMDaja matutx biMduja eMba mUru\break parxBeVdagaLu:}
\ullekha{tirxvidhamahAliMga -ivu piMDaja, aMDaja,\break biMduja eMdirutatxve. mahAliMgavu. `arivu' idara oMdu bageya parxkAshavAgutatxde. tananx sutatxlina daqshayxpadAthaRgaLeV piMDa, jagatitxnalilxyavu aMDa matutx ivugaLige miVridavugaLeV biMdu (shivAkoV. 57-62).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamahAliMgaM, mahatf ca tatf liMgaM ca-mahAliMgaM, tirxvidhaM ca tatf mahAliMgaM ca-tirxvidhamahAliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhamaheVshavxra}
\meaning{\arthanonum{hiDidakAyaRvanunx pUreYsuva ihaloVkaviVra, niSAkxmadiMda shivoVpAsane mADuva paraloVkaviVra matutx liMgAMgiyAgi tirxkaraNagaLanunx gelulxva liMgaviVra -eMba mUru parxkArada mAheVshavxraru:}
\ullekha{tirxvidhamaheVshavxra -ivugaLu ihaloVkaviVra, paraloVkaviVra, liMgaviVra eMdu mUrive (shivAkoV. 58-64).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhamaheVshavxraH, mahAnf ca asw Ishavxrashacx-maheVshavxraH, tirxvidhashacx asw maheVshavxrashacx-tirxvidhamaheVshavxraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhayAtArx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guruyAtArx, deVvayAtArx, tiVthaR\-yAtArx eMba
mUru vidha yAterxgaLu. I mUru vidha yAterxgaLalilx guruyAterxya Palavu adhika.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruyAtArx deVvayAtArx tiVthaRyAterxVti ca tirxdhA |\\
AsAM tirxvidhayAtArxNAM guruyAtArx PalAdikA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 2.28)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhA ca asw yAtArx ca-tirxvidhayAtArx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidharUpa}
\meaning{\ullekha{aidiMdirxyavanaritalalxde, oMdiMdirxyakekx... A guNa EkamUtiR tirxvidharUpAda kAraNa... (savasaM. 2; alalxma. 1004-301); vasutx tirxvidharUpAda pari eMteMdaDe... (savasaM. 6; arimA. 438-139); veVda shAsatxrX purANa... liMgamUtiR tirxvidharUpAgi... (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54); akAratatavx\break AkAshadoDalAyitutx... tirxvidharUpu leVpa... (savasaM. 9;\break shivaleM. 146-57).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidharUpaM, tirxvidhaM ca tatf rUpaM ca-tirxvidharUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLeMba mUru vidhada liMgagaLu:}
\ullekha{muKaliMgadarushana jaMgamadalilx BAvaliMgadarushana manadalilx savxyaliMgadarushana kAyadalilx I\break tirxvidhaliMgadarushana jAcnxnadalilx idu kAraNa kUDalacenanx\-saMganalilx jaMgamaliMgadarushana basavaNaNxMgalalxde uLidavarArigeyU\break aLavaDadu (savasaM. 3; cenanxba. 128-37); ayayx! diVkASx\-guru... jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamxveMba tirxvidhaliMga\-gaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxVguruliMga\-jaMgamakaruNakaTAkeSxyiMda... tirxvidhaliMgAnuBAva, tirxvidhaBakitx\break jAcnxnaveYrAgayx satayxsanAmxgARcArAnivxta... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1617-589); AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemULe\-doVradaMdu... tirxvidhaliMgAMgamUtiRgaLaM, apiRta\-saMyoVgaraM... (savasaM. 5; niVlamamx. 884-266);\break udayadalilx utapxtitx... tirxvidhaliMgAcaRneyaM mADalu nitayx\-padavapupxdu satayx... (savasaM. 6; uripe. 1324-429); ayayx,\break cidaGxnatiVthaRva... modalAda tirxvidhaMguligaLalilx, tirxvidhaliMga\-maMtarxgaLiMda... (savasaM. 10; gurusi. 737-425).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgaM, tirxvidhaM ca tatf liMgaM ca-tirxvidhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgada pUje}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhAcaRnegaLiMda iSaTxliMgakUkx liMgadhAyxna mADutatx maMtarxvanunx japisuvudara mUlaka pArxNaliMgakUkx mahAliMgadalilx saMpUNaRtanamxyateyiMda kUDi taqpitxgoLisuvudariMda BAvaliMgakUkx mADuva pUje:}
\ullekha{tirxvidhaliMgada pUjeyeMteMdoDanuviniMdiSaTx liMgakekxyaSaTxvidhA\-caRnA pUjeyeMda{\ri}vudu meVNu tadAdhxyXnadiM maMtarxmaM\break japipudeV pArxNaliMgada pUjeyA mahAliMgadoLagUNeyaM\-bogadA manoVliVyavAgi matetxVnuva{\ri}yada nishacxyapirxVNaneV BAvaliMgada pUjeyayayx (viVsheYpu. 23-8-129).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgapUjA, liMgasayx pUjA-liMgapUjA, tirxvidhA ca asw liMgapUjA ca-tirxvidhaliMgapUjA athavA tirxvidhasayx liMgasayx pUjA-tirxvidhaliMgapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgasaMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa -eMba tanutarxyagaLalilx anukarxmavAgi iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMgagaLu nelegoLuLxvike:}
  \ullekha{sUthxla sUkaSxmX kAraNatanu\-tarxyaviralu iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDa\-veMdaDe asaMKAyxta parxmathagaNaMgaLopupxvare (savasaM. 3; cenanxba. 1718-635); satiya saMgavatisuKaveMdaridaDeVnu ?... iSaTx pArxNa BAvaveMba tirxvidhaliMgasaMbaMdha beVDaveMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1642-600); kAyakekx iSaTxliMgaveMdeMbiri... I tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgasaMbaMdhavAyitetxMdeMbiri... (savasaM. 11; toVMTasi. 229-111).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgasaMbaMdhaH, liMgasayx saMbaMdhaH athavA liMgeVna saha saMbaMdhaH-liMgasaMbaMdhaH, tirxvidhashacx asw liMgasaMbaMdhashacx-tirxvidhaliMgasaMbaMdhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgasAnxna}
\meaning{\arthanonum{kaTisAnxna, kaMThasAnxna matutx maMDesAnxna eMba mUru bageya aBiSeVka:}
\ullekha{karakamaladalilx anAdi niSakxlaMka joyxVtimaRya iSaTxmahAliMgadeVvana mUtaRva mADisikoMDu ...neVtarx modalAda liMgadavayavaMgaLa parxkASxlisi kaTisAnxna kaMThasAnxna maMDesAnxnava mADi (savasaM. 3; cenanxba. 948-306); ayAyx, SoVDashadaLa kamalada... modalAda\break tirxvidhaliMgasAnxnava mADi, pAvugoraDa meTiTx... (savasaM. 3;\break cenanxba. 933-296).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgasAnxnaM, tirxvidhasayx liMgasayx sAnxnaM-tirxvidhaliMgasAnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliMgoVdaka}
\meaning{\arthanonum{liMgoVdaka pAdoVdaka parxsAdoVdakaveMdu tirxvidhaliMgoVdaka. (cenanxba-563).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliMgoVdakaM, tirxvidhasayx liMgasayx udakaM-tirxvidhaliMgoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaliVle}
\meaning{\arthanonum{rudarxtavx adu GaTisidalilx Ishavxratavx I eraDu kUDi\break\-dalilx sadAshivatatavx iMtiV tirxvidhaliVle. (savasaM. 7-18)}
\ullekha{parxthama\-dalilx rudarxtavx... iMtiV tirxvidhaliVle EkAthaRvAdalilx... (savasaM. 7; kalakeV. 41-18).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaliVlA, tirxvidhA ca asw liVlA ca-tirxvidhaliVlA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaloVBi}
\meaning{\arthanonum{tanuloVBi ... manaloVBi ... dhanaloVBi, I tirxvidhaloVBiya saMgasaMBASaNemiVre. Bavada bale\break hariyadu.}
\ullekha{tanuloVBiya Bakitx gurudorxVha... I tirxvidha\-loVBiya saMgasaMBASaNeyiMde... (savasaM. 12; deVshikeVM. 366-112).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaloVBiV, loVBaH asitx asimxnf iti loVBiV tirxvidhashacx asw loVBiV ca-tirxvidhaloVBiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhavamaR}

\smallskip
\begin{shl}
aSaTx vidhAcaRne SoVDasha upacariya SaTakxmaR\\
tirxvidhavamaR catuviRdhaPalaBoVga BoVjayx\\
pUjA vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdhisi vamaRvanariyabeVku.\\
vamaRvanaritalilx savaRjiVvakekx shAMti, AcAyaRnaMgakekx nihita.\\
savaRceVtanAdigaLalilx GAtakatanavilalxde\\
mana vacana kAya tirxkaraNashudadhxvAgi\\
Ishavxra pUjeya mADuvAtana Asharxyada sheVSaparxsAdavakoMba\\
vaqshicxka mUSaka vihaMga mAjARla iMtivaraMte\\
sadaBxkatxna bAgilalilx saMtata kAyuvaMte mADu\\
cananx basavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRnaliMgA.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(savasaM. 3-10)}
\newmeaning{\ullekha{aSaTxvidhAcaRne SoVDasha... tirxvidhavamaR catuviRdhaPalaBoVga BoVjayx... (savasaM. 8; parxsABoV. 18-10).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf vamaR ca-tirxvidhavamaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhavasutx}

\smallskip
\begin{shl}
tirxvidhavasutx nimitatxvesaguva\\
shivasharaNaniVsha parxpaMca
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVpu. 10-107)}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaM ca tatf vasutx ca-tirxvidhavasutx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhavikAri}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana eMba mUru padAthaRgaLalilx ativAyxmoVhavuLaLx tanuvikAri, manavikAri matutx dhanavikAri eMba mUvaru:}
\ullekha{tanuvikArige mukitxyelilxyado manavikArige liMgavelilxyado dhanavikArige parxsAdavelilxyado iMtiV tirxvidha\-vikArige paMcAcAravilalxvAgi ...nimamx sharaNaru avana muKava noVDarayAyx (sidadhxrA. ka. 408-1314).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhavikAriV, vikAraH asimxnf asitx iti vikAriV tirxvidhashacx asw vikAriV ca-tirxvidhavikAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhaviVrasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayx, visheVSa, nirABAri eMba mUru vidha
viVrasheYva. adhikAriya BeVda idakekx AdhAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxvidhaM viVrasheYvAKayxmadhikAriviBeVdataH |\\
sAmAnayxM viVrasheYvaM ca visheVSaM ca tataH paramf |\\
nirABAraM viVrasheYvaM na tatoV{\char'263}dhikamiVshavxri ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 15.31-32)}
\newmeaning{\SEE{sAmAnayx viVrasheYva, visheVSa viVrasheYva, nirABAri viVrasheYva}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhaviVrasheYvaH, shivAtf AgataH athavA shivasayx ayaM-sheYvaH, viVrashacx asw sheYvashacx-viVrasheYvaH, tirxvidhashacx asw viVrasheYvashacx-tirxvidhaviVrasheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhashiVla}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaraNeya vidhigaLalilx baLasuva kaMThapAvuDa, dhULupAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru parxkArada vasatxrXgaLige saMbaMdhisida mUru bageya neVmagaLu:}
\ullekha{dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDa iMtiV tirxvidha\-shiVlava naDesuvalilx A BeVdavana{\ri}tu kaDe naDu modalu mU{\ru} varxta\break kUDuvalilx varxtada biDumuDiyana{\ri}yabeVku (savasaM. 5;\break akakxmamx. 428-137); tanushiVla guruBakitx, manashiVla liMga\-Bakitx... dhanashiVla jaMgamaBakitx, tirxvidhashiVla mahABakitx... (savasaM. 6; EleVshavx. 1688-643); dhULupAvaDa kaMThapAvaDa... iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavanaritu... (savasaM. 5; akakxmamx. 508-157).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashiVlaM, tirxvidhaM ca tatf shiVlaM ca-tirxvidhashiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhashUnayx}
\meaning{\ullekha{kAyashUnayx, jiVvashUnayx... idu tirxvidha\-shUnayx... (savasaM. 8; meremiM. 1322-457); liMganiSaTxtitx\-gaLAcaraNeya kaMDu... hiMgadidaR tirxvidhashUnayxsharaNaraMtalalxda maruLugaLaneMtu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 717-216).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhashUnayxM, tirxvidhaM ca tatf shUnayxM ca-tirxvidhashUnayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasaMpatitxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida hadineYdu
aMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. guru-liMga-jaMgama\-gaLu parashivana mUru rUpagaLu.
guru-liMga-jaMgamagaLanunx samAnaBAvadiMda pUjisabeVkeMdu boVdhisuva sathxla. guru-liMgagaLa
viSayadalilx sAdhakanu BakitxyiMda iruvaMte jaMgamanalilxyU BakitxyiMda irabeVku eMdu
boVdhisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx guruliMgAcaRnarUpoVBayasathxlaM jaMgamAcaRnalakaSxNatirxvidhasaMpatitxsathxlamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, parx., 5.29.-30)}
\smallskip
\begin{shl}
EkamUteRVsatxrXyoV BAgA guroVliRMgaM ca jaMgamaH |\\
tadeVvaM guNakaM gArxhayxM gurujaMgamayoVrapi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.15)}
\smallskip
\begin{shl}
yathA gurw tathA liMgeV BakitxmAnf parivataRteV |\\
jaMgameV ca tathA nitayxM BakitxM kuyARdivxcakaSxNaH ||\\
Eka Eva shivaH sAkASxtf savARnugarxhakArakaH |\\
guru jaMgamaliMgAtAmx vataRteV BukitxmukitxdaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 9. 58-59)}
\newmeaning{\ullekha{keVLi, keVLirayAyx... uBayasathxla, tirxvidhasaMpatitxsathxla, catuviRdha\-sArAyasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMpatitxsathxlaM, tirxvidhA ca asw saMpatitxcacx-tirxvidhasaMpatitxH, tirxvidhasaMpatitxH itit sathxlaM- tirxvidhasaMpatitxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasathxla, tirxvidhasathxLa}
\meaning{\arthanonum{liMgasathxla, jaMgamasathxla matutx parxsAdasathxla eMba mUru sathxla:}
\ullekha{AcArada suKavanaMgadalilx... iMtiV tirxvidhasathxlaniNaRyavanenage aruhida kAraNa... (savasaM. 1; basava. 1034-278); Baviya taMdu Bakatxna mADi... I tirxvidhasathxlavanariyade keTaTxru hugeVshavxrA... (savasaM. 2; alalxma.\break 64-23); liMgasathxla liMgasathxladalilxyeV niMdudu...\break niMdudu, parxsAdasathxla parxsAdasathxladalilxyeV niMdudu, I tirxvidha\-sathxla... (savasaM. 3; cenanxba. 661-197); EkarUpavAda terana tiLidu... A tirxvidhasathxladalilx kataqR tirxvidha kUDalAgi... (savasaM.\break 6; avareV. 659-194); arike uLaLxnanxkakx arivu... A dese\-yiMda tirxvidhasathxla rUpAdavu... (savasaM. 7; dAsoVsaM.\break 1071-332); liMgaveMbavaMge liMgavilalx... tirxvidhasathxLava\-nariyabalalxre kUDaladenanxsaMga tAneV uMTu... (savasaM. 3; cenanxba. 666-199).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhasAthxna}
\meaning{\arthanonum{iMtiV tirxvidhasAthxnada shudadhxva mADi.}
\ullekha{ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... tirxvidhasAthxnadalilx OM basavaNaNx cenanx\-basavaNaNx alalxmaparxBuveMba... (savasaM. 5; akakxma. 35-11);\break veVda shAsatxrX purANagaLiMda... iMtiV tirxvidhasAthxnaMgaLalilx Binanx\-vAgalu... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 523-173); Bakatx mAheVshavxra\break parxsAdi... A tirxvidhasAthxnaMgaLalilx kAya jiVva BAva I tirxvidha\-vanaritu... (savasaM. 8; moVLimA. 1987-643).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhasaMpananxH, tirxvidheVna saMpananxH-tirxvidhasaMpananxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAMga}

\smallskip
\begin{shl}
tirxvidhAMga eMdare sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLu.
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{elihu, eri, joyxVti.}
\ullekha{A cenanxbasaveVshavxraM tirxvidhadiVkeSx\-gaLiMde tirxvidhaliMgagaLaM tirxvidhAMgadoLf diVkeSxyaM mADi tirxvidha\-malamaM biDade CeVdisalekx (cebapu. 59-18); guruBakatxnAdalilx\break GaTadhamaRvaLidu... tirxvidhAMga sale saMdu tirxkaraNa shudadhxnAgidadx\-vaMge... (savasaM. 7; jeVDadA. 788-245); sUthxla tanuviMge... iMtiV tirxvidha savxrUpakekx tirxvidhAMga BaritanAgi... (savasaM. 7;\break dAsoVsaM. 1161-369); kAyasUtakigaLu.. tirxvidhakekx tirxvidha\-vanitutx, tirxvidhAMga BaritanAgipapx nijaliMgAMgige... (savasaM. 8; moVLimA. 1666-550); ayayx, oMdu jiVvAtamxne nAlukx... tirxvidhAMgavelalx diVkASxtarxyaMgaLiMda shudadhxparxsAdavAgi... (savasaM. 10; gurusi. 700-390); kAyakekx iSaTxliMgaveMdeMbiri... I tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgasaMbaMdhavAyitetxMdeMbiri... (savasaM. 11; toVMTasi. 229-111).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAMgaM, tirxvidhaM ca tatf aMgaM ca-tirxvidhAMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAkaSxra}
\meaning{\ullekha{``a u ma eMba akaSxragaLiMdAda OMkAra" (savasaM. vacana. 93-15); ja eMdalilx janana... tirxvidhAkaSxrava tirxguNa\-dalilx irisi tirxguNakekx horagAgu... (savasaM. 7; koVlashAM. 144-57); parxthamapAdadalilx oMkArakekx... iMtiV tirxvidhAkaSxra\break oDagUDi oDalAda matetx shikAra biVjAkaSxra... (savasaM. 9;\break veVdasaM. 103-39); enanx paMcAkaSxrava iSaTxliMga... enanx tirxvidhA\-kaSxrava BAvaliMga savxrUpAgi baMdu... (savasaM. 11; gumamxsi. 784-406).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAkaSxraM, tirxvidhaM ca tatf akaSxraM ca-tirxvidhAkaSxraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAcAra}
\meaning{\arthanonum{oLeLxya naDate, liMgaveV aMgaveMba\break BAvane matutx jaMgamaralilx BaqtayxBAvaneyanunx oLagoMDiruva sadAcAra, shivAcAra matutx samayAcAragaLeMba mUru bageya utatxma AcaraNegaLu:}
\ullekha{guruvinali sadAcAra liMga\-dalilx shivAcAra jaMgamadalilx samayAcAra iMtiV tirxvidhA\-cAra saMbaMdhavAda baLika tananx shiVlakekx samashiVlavAgadavara\break maneyalanusarisi naDedaDe ...mecacx kANiraNANx (savasaM. 3;\break cenanxba. 181-55); liMgajaMgama oMdeV eMdu... mUreDeya muTiTxtutx tirxvidhAcAra... (savasaM. 2; alalxma. 158-51);\break shirxVguruliMgajaMgamakaruNakaTAkeSxyiMda... tirxvidhadiVkeSx tirxvidhA\-cAra tirxvidhaliMgAcaRne tirxvidhaliMgApaRNa... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1617-589); basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru... tirxvidhAcAra Bakitx-jAcnxna-veYrAgayxviDidAcarisuva... (savasaM. 10;\break gurusi. 706-395); mahAbayalu nivaRyalu... A guru\-liMgakekx BakAtxMganeyAgi tirxvidhAcAravanaridu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1182-343).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAcAraH, tirxvidhashdacx asw AcArashaSx-tirxvidhAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAtamx}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx paramAtamxreMba mUru\-bageya AtamxgaLu:}
\ullekha{enanx tirxvidhAtamxru nimamx heMDiru [pAThaM. enanx\break pArxNa mana budidhx citatxMgaLu nimamxtotitxrayAyx] satavx rajata\-maMgaLu nimamx BaqtayxrayAyx (savasaM. 7; mAyaNaNx. 892-281);\break rUpAgi baMduda kAyada... taqpitxBARvasamAyukAtx apiRtaM\break tirxvidhAtamxkaM.'' -eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1505-\-550); parxmeVya-aparxmeVya... iMtiV uBayasaMpakaR\-saMyoVgiyAgi, tirxvidhAtamxkUTasathxnAgi... (savasaM. 6; avareV. 754-226); parxbarxhamxdiMda aparava kAbudu... adu tirxvidha nAmanaSaTx. tirxvidhAtamxsUtaka nAshana... (savasaM. 7; tururA.\break 1023-312); AcAradiMda vicArisi... paMcaviMshatitatavxM\-gaLalilx SaTakxmaR. tirxvidhAtamx BeVdaMgaLalilx... (savasaM. 8; parxsABoV. 19-11); mana GanavasutxvAda baLika... iMtiV tirxvidhavu, tananx tirxvidhAtamx noVDA.... (savasaM. 11; toVMTasi. 673-299).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAtAmx, tirxvidhashacx asw AtAmx ca-tirxvidhAtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAdevxYta}
\meaning{\arthanonum{mAtu, kirxye, BAvagaLalilx BeVdavilalxdiruvike:}
\ullekha{aMgasuKige liMgasuKavaLavaDadu... iMtiV tirxvidhAdevxYta liMga\-suKasAhitayxvAdalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 774-233).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAdevxYtaM, na devxYtaM adevxYtaM, athavA na vidayxteV devxYtaM yatarx tatf adevxYtaM, tirxvidhaM ca tatf adevxYtaM, ca-tirxvidhAdevxYtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAnuBAvi}
\meaning{\arthanonum{liMgAnuBAvi, mugAdhxnuBAvi matutx pariNAmAnuBAvi eMba mUru parxkArada anuBAvigaLu:}
\ullekha{niHshabadx liMgAnuBAvi... iMtiV tirxvidhAnuBAvi... (savasaM. 3; cenanxba. 450-139).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAnuBAviV, anuBAvaH asimxnf asitx iti anuBAviV tirxvidhashacx asw anuBAviV ca-tirxvidhAnuBAviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhApaRNa}
\meaning{\arthanonum{kAyapaRNa, karaNApaRNa matutx BAvApaRNa ivu tirxvidhAyxpaRNagaLu. tanu, mana, dhanagaLeMba mUru vasutxgaLanunx guru, liMga, jaMgamagaLige apiRsuvike:}
\newline
\ullekha{sarasaliMgatarxyake mU{\ra}vasaradoLaM tirxvidhApaRNakirxyeverasa\-lititxgaveMba dAyavanADuvanu (basapu. 42-5); tanu guruvi\-gapiRtaveleY manave suparxvaraliMgakakxpiRtaM dhanaM jaMgama\-kakxpiRtaM tirxvidhApaRNaviva{\ri}ye mahAparxsAdiyenipapxneY\break (viVsheYpu. 8-129-22); iSaTxliMgamuKadalilx... iMtiV tirxvidhA\-paRNavAdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1013-333); guru\-vAdaDe Baqtayxra... tirxvidhAMga tirxvidhApaRNakekx oLagAgi... (savasaM.\break 6; AnaMda-(vacana saMcaya)); iSaTxliMgakekx daqSATxpiRta... iMtiV\break tirxvidhApaRNadalilx sucitatxnAgirabeVku... (savasaM. 6; avareV.\break 756-227); BAva shudadhxvAgipupxdeV... iMtiV tirxvidha BeVda\-dalilx tirxvidhApaRNava apiRsi niMdudeV... (savasaM. 7; nulicaM. 1320-416); ayAyx, sharaNaneMdaDe... tirxvidhaliMgAnuBAvi, tirxvidhApaRNAnuBAvi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 780-236).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhApaRNaM, tirxvidhaM ca tatf apaRNaM ca-tirxvidhApaRNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhApiRta}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhApaRNa:}
\ullekha{liMgakekx padAthaRgaLa rUpA\-piRta jaMgamakekx rUpina ruciyapiRta rUpuruciyu guru\break\-liMgakakxpiRta I pariyali tiLiyalu tirxvidhApiRta (diVkASxboV.\break 96-17); Apayx tirxvidhApiRtavu liMgamuKadalilx parxsAda\-vAyitetxMbe... (savasaM. 3; cenanxba. 996-328); bahimuRKa\-suKavirahitaMge... I tirxvidhApiRta nAsitxyAgi guruniraMjana cenanxbasavaliMga... (savasaM. 12; deVshikeVM. 366-111).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhApiRtaM, tirxvidhaM ca tatf apiRtaM ca-tirxvidhApiRtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhAvasethx}
\meaning{\arthanonum{iMtiV tirxvidhAvasethxyalilx toVruvudelalxvU aSaTx\-vina saMcAraguNa. manuSayxna aMtaraMga hAgU bahiraMga\break\-gaLalilx parxkaTagoLuLxva jAgarx, savxpanx matutx suSupitx eMba mUru\-bageya sithxtigaLu; avasAthxtarxya:}
\ullekha{AsheyAmiSa tAmasadiMda BavabaMdhanavAdudana{\ri}yA tirxvidha tirxvidhAvasethxya ma{\ro}yA OM namaH shivAya sharaNeMbuda biDade nene manave (savasaM. 1; basava. 835-214); AsheyAmiSa tAmasadiMda... tirxvidha tirxvidhAvasethxya mareyA!... (savasaM. 1; basava. 835-214); akAraparxNavadiMda sUthxladeVha... tirxvidhAvasethxyalolxMdAgada\break mAtarx pArxNaliMgi Atanalalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. (cekfkx));\break mUravasethxyalilx toVruvudu... iMtiV tirxvidhAvasethxyalilx toVruvavelalxvU apupxvina.... (savasaM. 7; Dakekxbo.\break 962-292); iSaTxliMga pArxNaliMgavenutipapxru... jAgarx savxpanx\break suSupitxyeMba tirxvidhAvasethxyalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 362-169); kAyada kamaRva... I tirxvidhavanu tirxvidhA\break\-vasethxyoLage koTuTx koLabalalx sAvadhAni... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 348-107).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhAvasAthx, tirxvidhA ca asw avasAthx ca-tirxvidhAvasAthx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidheVka}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgamagaLa parijAcnxnada parikalapxne mADikoMDa. AnaMda niVDuvavarAgi.}}
\medskip
\begin{shl}
sherxVSaThx tirx-paMcadaLakamaladoLf beLagutiru|\\
vaSaTx tirxvidheVsha samumxKadi nelasihaneV|\\
niSeThxyiMdali nimamxsutxtisuvenu beVDidari|\\
giSaTxthaRviVva karadiSaTxbarxhAmx.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keYvalayx. 1-3-1)}
\newmeaning{\ni{tirxvidheVkaH, tirxvidhashacx asw Ekashacx-tirxvidheVkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVtApxta}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna vinAshakekx kAraNavAgabahudAda -parabarxhamx, shivasharaNa matutx pUvaRkamaR eMba mUrara\break bagege toVrisuva anAdara, -tirasAkxra:}
\ullekha{barxhomxVpadeVsha\-vAyitetxMdu barxhamxdoDane dhikAkxra beVDa shivajAcnxnadiVpitx\break toV{\re}tetxMdu shivasharaNaroDane dhikakxrisabeVDa kAlajAcnxna\-vAyitetxMdu kamaRva haLiyabeVDa I tirxvidhoVtApxta salalxdu (savasaM. 3; cenanxba. 46-16); barxhomxVpadeVshavAyitetxMdu... I tirxvidhoVtApxta salalxdu... (savasaM. 3; cenanxba. 45-14).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhoVtApxtaH, tirxvidhashacx asw utApxtashacx-tirxvidhoVtApxtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVdaka}
\meaning{\arthanonum{liMgakekx ereyuva parishudadhx niVru. BoVjanakekx
  upayoVgisuva niVru BoVjanoVdaka pAdakekx ereyuva niVru pAdoVdaka
  hiVge tirxvidhoVdakagaLu.}} 
\newmeaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba tanutarxyagaLanunx shudidhx\-goLisuva gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka matutx jaMgamapAdoVdaka -eMba mUru bageya tiVthaRgaLu; I mUru bageya pAdoVdakagaLiMda deVhadalilx iSaTxliMga,\break pArxNaliMga, BAvaliMgagaLu anukarxmavAgi saMbaMdhahoMdu\-vuvu; saMcita, pArxrabadhx matutx AgAmikamaRgaLu nAsha\-vAgutatxve; I tirxvidhoVdakagaLige gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka - diVkASxpAdoVdaka, shikASx\break\-pAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka -karuNajala, vinayajala,\break samatejala -eMba beVre beVre hesarugaLU ive:}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhoVdakaM, tirxvidhaM ca tatf udakaM ca-tirxvidhoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxvidhoVpacAra}
\meaning{\arthanonum{sAnxna, pUje, neYveVdayxgaLeMba mUru bageya seVvegaLu:}
\ullekha{paramapavitarx darxvayxMgaLiM mALapx upacAraM\-gaLoLage tirxvidhoVpacAra ...dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}}
\newmeaning{\ni{tirxvidhoVpacAraH, tirxvidashacx asw upacArashacx-tirxvidhoVpacAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxveVNiVyoVgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaLA, suSumAnx nADigaLa samAgama.
ideV tirxkUTa eMdu parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA madhayxmAginxriti yoVniriti tirxveVNiV |\\
yoVgasathxlaM tadidameVva BaveVtf tirxkUTamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 35)}
\newmeaning{\ni{tirxveVNiVyoVgasathxlaM, tirxsaqNAM veVNiVnAM yoVgaH-tirxveVNiVyoVgaH, tirxveVNiV yoVgaH iti sathxlaM-tirxveVNiVyoVgasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxveVNiVsaMgamasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iDA, piMgaNa, suSumAnx eMba mUru nADigaLu samAgamavAguva sathxLa. tirxkUTa, catuHpiVTha, shaqMgATaka eMba hesarugaLU ive.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxtf tirxkUTanAmApi tirxveVNiVsaMgamasathxlamf |\\
shaqMgATakacatuHpiVTha nAmAneyxVkasathxlasayx- hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2.33)}
\newmeaning{\SEE{tirxkUTa, catuHpiVTha, shaqMgATaka}}
\newmeaning{\ni{tirxveVNiVsaMgamasathxlaM, tirxsaqNAM veVNiVnAM saMgamaH-tirxveVNiVsaMgamaH, tirxveVNiVsaMgamaH iti sathxlaM-tirxveVNiVsaMgamasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitx(2)}
\meaning{\ullekha{kAmadheVnuvina vaMshavivu... ariSaDavxgaRMgaLaLiya\-paDeyavu noVDA tirxshakitxgaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1852-531); kapaTakekx oLagu... tirxshakitxya iceCxya mucicx nishacxyadiMda mADi mADadidadxDU... (savasaM. 5; moVLima.\break 1151-342); tirxguNAtamxneMdu... tirxshakitxyoLagAda nAnA shakitx\-BeVdaMgaLeMdu... (savasaM. 6; avareV. 714-813); guru\-savxrUpanAgi baMdu... tirxguNAtamxkada tirxshakitx BeVdada tirxmalada GoVSava keDisi... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1099-343); kAya diTaveMdu... tirxguNa beVdaMgaLa, tirxshakitx BAvaMgaLa... (savasaM. 8; manamA. 928-321).}}
\newmeaning{\ni{tirxsaqNAM shakitxVnAM samAhAraH-tirxshakitx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitx iceCx}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnashakitx, icACxshakitx matutx kirxyAshakitxgaLa
  parxBAvadiMda uMTAguva duSaTx iceCxgaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshakitxpati}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnashakitx, icACxshakitx matutx kirxyAshakitx eMba mUru
  shakitxgaLanunx niyaMtirxsuva parashiva.}
\ullekha{tatf tavxM asiyeMba... tirxvidha\-mayanAgi, tirxguNAtamxnAgi, tirxshakitxpatiyAgi... (savasaM. 8; manugu. 1047-354).}}
\newmeaning{\ni{tirxshakitxpatiH, tirxsaqNAM shakitxVnAM patiH-tirxshakitxpatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshUla}
\meaning{\artha{meVlumuKavAgiruva mUru ITigaLa AkArada mUrureVKegaLu:}
\ullekha{A yUdhavxRpuMDarxM tirxreVKA\break tirxshUlaM\-gaLoVyaramenutatx PaNeyoLu dharisutaLidalilx A\break yamana BaTarA tadAkAratapatxshasatxrXMgaLiM koyidi{\ri}vuta ...baDi\-varu (viVsheYpu. 26-7-102).}}
\newmeaning{\artha{cidaMbaroVdadhxraNe eMba yaMtarxracaneyalilx bareyuva, mUrugeregaLa oMdu vinAyxsa:}
\ullekha{cidaMbaradA savxrUpinAya\break\-tamanudadhxrisuva vicAraveMtenalAgi ...cwkamAgi nutareVKe\break hanenxraDanaDaDx niVLakekx tegevutalava{\ra} tudiyoLitxrXshUlavA shUla\-dunanxtada madhayxMgaLoLf barevudeY shirxVkAraveseva nAlavxtetxMTanu\break (viVsheYpu. 1-5-5); tamatama\-gelalx sosalakaNaNxvaru... tamatama\-gelalx KaTATxMgakapAlatirxshUladhararu... (savasaM. 1; basava.\break 819-210); asurara mAlegaLilalx, tirxshUla Damaruga\-vilalx...\break (savasaM. 6; aMbiga. 47-19); shivanobabxne jagavelalx\-kokxDeyaneMdu... shivanu alalxveMbavana bAya tirxshUla\-dalilxrivudu... (savasaM. 8; baLeLxVma. 198-78); ayAyx jaDeyeDeyalilx... tirxshUla DamarugavaneVke hiDide?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 861-860); aMgAlakaNaNxvaru meYyalAlx...\break tirxshUla kaTATxMgadhararu tAnidaRlilx... (savasaM. 13;\break bAlasaM. (vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{tirxshUlaM, tarxyANAM shUlAnAM samAhAraH-tirxshUlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxshUli}
\meaning{\ullekha{tirxpurasaMhara tirxshUli tirxnayana... (savasaM. 14; heVmaga. 976-453).}}
\newmeaning{\ni{tirxshUliV, tirxshUlaM asitx asimxnf iti tirxshUliV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsheYva}
\meaning{\arthanonum{pUvaRsheYva, shudadhxsheYva matutx mAgaRsheYva eMba mUru sheYvaparxBeVdagaLu:}
\ullekha{vaNARsharxmaM sapatxsheYvaM sumaMgaLadAtirx\-sheYvavaMtAviVrasheYvaM ...suvidhAna guruliMgadhAraNamaM nirUpisidirenage (viVsheYpu. 32-8-136).}}
\newmeaning{\ni{tirxsheYvaM, tarxyANAM sheYvAnAM samAhAraH tirxsheYvaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxSaSiTx}
\meaning{\arthanonum{oMdu saMKAyxvAcaka: aruvatutxmUru.}}
\newmeaning{\ni{tirxSaSiTx athavA tirxSaSiTxH, tirxBiH adhikaM SaSiTx-tirxSaSiTx, tirxdhiH adhikA SaSiTxH tirxSaSiTxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxSaSiTx purAtanaru}
\meaning{\arthanonum{tamiLusheYvaralilx parxKAyxtarAda tiru\-niVlakaMTha, ihaHpageyAMDa, koVlupxliyAMDa, caMDeVsha,\break cirutoMDa, iriBakatx cirutoNeyAMDa, mahAkaLaceMga,\break kalikaMba, mAnakaMjara, kaNaNxpapx, pagalocxVLa, irivALAtxMDa, tirukurupetoMDa, ENAdinAtha, seVdirAja, kulashacxyaR,\break nATayxmigetaMDi, kalicititxyAMDa, vAgiVsha, tirujAcnxna\break\-saMbaMdhi, maMgAyakakxrasi, swMdarapAMDayx, veVLUkxta,\break amaraniVti, pUsalayAMDa, tirunALopxVva, ayayxDi, kaligaNanAtha, Ohila, kaLacaMgaperumALf, sAMKayx, tirumUla, neYsa, pagalotxNeyAMDa, ALaGaMDamUtiR, kaMguliya kali,\break kaDavalanaMdi, ecacx kaliyanArf, iLeyAMDaguDimAra,\break muruGa, cokakxneYnArf. tiruniVlakaMThapANa, soVmAsimAra, kaDavUrakAri, naminaMdi, rudarxpashupati, niVlanakakxrf,\break atiBakatx, aHpUtiyaDi, acuyxta, cirupuliyAMDa, mone\-yAMDa, uDugaNeya perumALf, narasiMgamoneyAru,\break naMbi, jaDeyaneYnArf, yasayxjAcnxnadeVvi, perumALu\-kuruMba, kalikAma, meremiMDa, ceVrama matutx kArikAlamemx eMba aruvatutx mUru maMdi Bakatx sherxVSaThxru.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsaMdhAna}
\meaning{\arthanonum{yoVgasAdhaneyiMda iDA, piMgaLa matutx\break suSumAnx nADigaLanunx oTuTxgUDisuvudu; dhAyxnada mUlaka\-vAguva iDA, piMgaLa, suSumAnx eMba mUru nADi\break\-gaLa saMyoVga:}
\ullekha{padAmxsanadalilx kuLiLxduR... tirxsaMdhAna\break oMdAda baLika-Atamx paramAtamx iMtAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1340-395).}}
\newmeaning{\ni{tirxsaMdhAnaM, tarxyANAM saMdhAnAnAM samAhAraH-tirxsaMdhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsaMdhi}
\meaning{\arthanonum{tirxsaMdhiyalilx niMda tirxguNAtamxnakoMdu.}
\ullekha{tananx shariVrada guNavanaLidu... tirxsaMdhiyalilx tirxguNada tirxkAlada BeVdisutatx...\break (savasaM. 6; arimA. 400-129); tirxsaMdhiyalilx niMdu,\break tirxguNAtamxna koMdu... (savasaM. 7; koVlashAM. 115-49); kAlavaMcakanAgi jaMgamakikikxdaDe... upacarisikoMbavanAgi tirxsaMdhiyalilx liMgapUjeya mADidaDe... (savasaM. 7; taLakA. 988-301); tirxsaMdhiyalilx dhAyxna maraveyeMdu... (savasaM. 8; madhuva. 840-302).}}
\newmeaning{\ni{tarxyANAM saMdhiVnAM samAhAraH-tirxsaMdhi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxsAthxna}
\meaning{\artha{aMga, mana, pArxNa tirxsAthxna saMga.}}
\newmeaning{\artha{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba mUru karaNagaLu.}}
\newmeaning{\artha{A shAMBavacakarxme piVThakaTAyxtamxka sUyaRmaMDala, vatuRLa goVmuKAtamxka caMdarxmaMDala, nALagoVLAtamxka pAvakamaMDalaMgaLeMdu tirxsAthxnaMgaLf (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1421-646); vasutxka vaNaRka tirxsAthxnada meVle nuDiva nuDigaLu... (savasaM. 2; alalxma. 641-172); shirxVsheYla siMhAsanada... oLahokukx purada mamaRvanaridu, BaradiMda tirxsAthxnavanuruhi... (savasaM. 3; cenanxba. 1627-594);\break matatxM... nALagoVLakAtamxka pAvakamaMDalaMgaLeMdu tirxsAthxnaM\-gaLf... (savasaM. 11; imamxDi. 1426-659); inunx\break pArxNAyAmada... nAbidhx haqdaya kaMThaveMba tirxsAthxnadoLoMdaralilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 734-330).}}
\newmeaning{\ni{tirxsAthxnaM, tarxyANAM sAthxnAnAM samAhAraH-tirxsAthxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pAdatiVthaR. pAdoVdaka guru, liMga, jaMgama\-gaLa
pAdaparxkASxlana pavitarx jala. cidarxsa, pUNaR, nitayx, citapxrXkAsha, parAnaMda, aKaMDa
eMdu pAdoVdakavu Aru savxrUpadAdxgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidarxsaM pUNaRniteyxV ca citapxrXkAshaM mama pirxyeV |\\
parAnaMdamaKaMDatavxM SaDivxdhaM tiVthaRlakaSxNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 3. 26-27)}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
pAdatiVthaRM sadA peVyaM BavabaMdhamumukuSxBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 5-6)}
\newmeaning{\SEE{pAdoVdaka, pAdatiVthaR}}
\smallskip
\begin{shl}
na tathA tiVthaRM AyAteV sharxdadhxyA ... | 121
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{satayx shwca nitayxneVmada... citatxmaMtagaRtaM daqSATx tiVthaR\-sAnxnAnanx shudhayxti... (savasaM. 1; basava. 644-161); sadAcAriyAdaDeHupapxraguDi... obabxrigobabxru sharaNeMbude\break savaRtiVthaR... (savasaM. 3; cenanxba. 216-64); nishacxla shara\-Nara... aSATxSaSiTx tiVthaRMgaLu nelasipapxvayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1398-403); BaviyAcArava biDade... guruliMga jaMgamashecxYva pAdatiVthaRH parxsAdataH... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); jAtiBarxme, niVtiBarxme... keSxVtarxme, tiVthaRBarxme, pASANaBarxme eMba kamaRMgaLanu... (savasaM. 6; aMbiga. 146-50).}}
\newmeaning{\ni{tiVthaRM-tavxM+thakf, tiVyaRteV aneVna iti tiVthaRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx\break oMdu; jaMgamaliMgakekx pAdatiVthaR parxsAdavanunx iSaTx\-liMgakekx apiRsade sivxVkarisabAradu eMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxla ...viVramAheVshavxraru sakala\-BoVgaMgaLaM jaMgamakekx koTuTx parxsAda muMtAgi BoVgisa\-beVkeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 317-1).}}
\newmeaning{\ni{tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxlaM, tiVthaRM ca parxsAdashacx-tiVthaRparxsAdw, liMgeV apiRtaM-liMgApiRtaM tiVthaRM ca parxsAdashacx-EtayoVH samAhAraH-tiVthaRparxsAdaM, liMge apiRtaM-liMgApiRtaM, tiVthaRparxsAdaM ca tatf liMgApiRtaM ca-tiVthaRparxsAdaliMgApiRtaM, tiVthaRparxsAdaliMgApiRtaM, iti sathxlaM-tiVthaRparxsAdaliMgApiRtasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaRliMgi(2)}
\smallskip
\meaning{\arthanonum{kalAyxNadalilx swMdara nAcayayxneMBa shara\-Nanu tananx sati
  gaBiRNiyAgalu Akeya toVLige tiVthaRliMgava mADikaTaTxlu Aga eraDu
  shishu janisalu, modalu huTiTxda shishuvige liMgava dharisi,
  matotxMdu BavitiMdu tipepxge hAki...\break (bapuka. 12-237).}
\ullekha{gurukAruNayxvaM paDedu... pArxNa\-liMgamavishAvxsayx tiVthaRliMgaMtu visheVSataH... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1154-395); hAlahiDidu beNeNxyanarasaluMTe?...\break tiVthaRliMgava hiridumADi hoVdAtaMge aGoVra naraka tapapxdu kANA... (savasaM. 5; akakxma. 417-125); keVLA heVLuvenu... pArxNaliMgamavishavxsayx tiVthaRliMgamupAsateV... (savasaM. 6; uripe. 1363-447); hAla hiDidu beNeNxyanarasaluMTe ?... iSaTxliMgamavishacxsayx tiVthaRliMgaM tu yoV BajeVtf... (savasaM. 6; Adayayx. 1148-362); pArxNaliMgadalilx avishAvxsa... tiVthaR\-liMgadalilx vishAvxsava mADuva... (savasaM. 11; toVMTasi. 355-124).}}
\newmeaning{\ni{tiVthaRliMgiV, tiVthaRM Eva liMgaM asimxnf asitx iti tiVthaRliMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVthaRsAnxna(2)}

\smallskip
\begin{shl}
tiVthaRsAnxneYsatxpoVBilAR duSaTxtAmxneYlf shudadhxyXti
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVmAa. 85-134)}
\newmeaning{\ullekha{satayx shwca nitayxneVmava... citatxmaMtagaRtaM daqSATx tiVthaR\-sAnxnAnanx shudhayxti... (savasaM. 1; basava. 644-161); paqthivx jaDaneMdaridavaMge... apupx jaDaneMdaridavaMge tiVthaRsAnxnaMgaLalilx atishayaveVkayAyx?... (savasaM. 2; alalxma. 390-112); sureya tuMbida BAMDavanu... citetxVtavxMtagaRtaM daqSATxvXM tiVthaRsAnxneYnaR shudadhxyXti... (savasaM. 3; cenanxba. 1662-607); puNayxkeSxVtarxyAterx puNayxtiVthaRsAnxnava mADabeVkeMbiri... (savasaM. 10; kADasi. 148-100).}}
\newmeaning{\ni{tiVthaRsAnxnaM, tiVtheVR sAnxnaM-tiVthaRsAnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxgati}
\meaning{\ullekha{``nUroMdu sathxLakuLaMgaLAcaraNeyeV tiVvarxgatiyenisUdu" (basaTiV. {\rm I,} 4-2).}}
\newmeaning{\ni{tiVvarxgatiH, tiVvArx ca asw gatishacx-tiVvarxgatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxtarAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMBaviVdiVkeSxya eraDu parxkAragaLalilx oMdu.
kUDaleV moVkaSxvanunx niVDuvaMtaha diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx shAMBaviV jecnxVyA sa punaBiRdayxteV divxdhA |\\
tiVvArxtitiVvarxtarA ceVti gurumAgoRVkatxBeVdataH ||\\
yayA sAyxninxvaRqtiH sadayxH sheYviV tiVvarxtarA matA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 191)}
\newmeaning{\SEE{shAMBaviVdiVkASx}}
\newmeaning{\ni{tiVvarxyoVH EkA-tiVvarxtarA, tiVvarxtarA ca asw diVkASx ca-tiVvarxtarAdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tiVvarxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAMBaviVdiVkeSxya BeVdagaLalolxMdu.\break (matotxMdu
tiVvarxtarAdiVkASx) badukiruvAgaleV moVkaSxvanunx anugarxhisuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx shAMBaviV jecnxVyA sa punaBiRdayxteV divxdhA |\\
tiVvArxtitiVvarxtarA ceVti gurumAgoRVkatxBeVdataH ||\\
tiVvArx tu jiVvatoV{\char'263}tayxMtaM puMsaH pAshavishoVdhikA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 191)}
\newmeaning{\SEE{shAMBaviVdiVkASx}}
\newmeaning{\ni{tiVvArxca asw diVkASx ca-tiVvarxdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tirxVyakaSxra}

\smallskip
\begin{shl}
AUma= tarxyAkaSxra\\
caMcAkaSxrave nirutadi tirxVyakaSxra EkAkaSxra dhareyoLu
\end{shl}
\newmeaning{\ni{tarxyXkaSxraM-tirxyakaSxraM, tarxyANAM akaSxrANAM samAhAraH-tirxyakaSxraM, tarxyXkaSxraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyaR}
\meaning{\artha{turiVya:}}
\newmeaning{\artha{jiVvanumxkatx:}
\ullekha{sacarAcaraveMbudoMdu... catuyuRgaveMbu\-doMdu kiMcitutx... (savasaM. 2; alalxma. 657-178); AdiyiMdatatxtatx niVne ayAyx... `catuyuRga sahasArxNi' eMba saMKeyx yugaMgaLa pavaNisadaMdu... (savasaM. 3; cenanxba.\break 987-325); A madhAyxvasAnavanariyade... iMtiV tirxvidhavanari\-daDe tuyaRneMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacana saMcaya)); anuBAvavilalxda Bakitx... tuyaR saMBASaNeya besagoLaLxdidadxDe...\break (savasaM. 7; jeVDadA. 723-233); nimamx taMdi satatxdudx...\break dAvxpara, kaliyugaveMba catuyuRga parxLayavAdalilx... (savasaM. 10; kADasi. 25-14).}}
\newmeaning{\ni{tuyaRM, tuyaRH, tuyAR, turiVyA-catutheVRna garxhaNaM-tuyaRM(na) ?? tuyaRH (pu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVta}
\meaning{\arthanonum{paMcAvasethxgaLalilx oMdu; Atamxna kaTaTxkaDeyadAda, jiVvanumxkitxyanunx hoMdida sithxti:}
\ullekha{adu sacicxdA\-naMdavadu nitayxveMba BAvada toVkeRyuDugi niMda{\ri}vadu sadamaLavenipa tuyARtiVtavadu ...kaDeyilalx modalilalx taDe biDugaDeyilalx paDiyilalx paTATxMtaraveyilalx nuDiyilalx nenahilalx\-va{\ri}vinecacx{\ru}- doV{\ra}leDeyilalxveMdeMdu paripUNaR (paramA. 245-8-6); jAgarxtf savxpanx suSupitx... tuyaR tuyARtiVta sahajAvasethx eMba... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1164-543); ayayx dapaRNAkaqti... alilxha tuyARtiVtAvasethxyeMba naviVna\-vasatxrXva hodidxsi... (savasaM. 10; gurusi. 751-437).}}
\newmeaning{\ni{turiyAtiVta-turiVyAtiVta=tuyARtiVtaM, tuyARtf atiVtaM-tuyARtiVtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVta(turiVyAtiVta)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha avasethxgaLalilx koneyadu. paratatatxvXvu manasisxnalilx viliVnavAguva sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
tuyARtiVteV pareV tatetxvXV manasoV vilayoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., 4. pu. 253)}
\newmeaning{\SEE{avasAthx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tuyARtiVtapada}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAtu matutx manasusxgaLa mAgaR\break\-vanunx miVrida
athARtf sutxti-dhAyxnagaLige nilukada sAthxna\break (padavi). A padaviyanunx talupida
shivayoVgiyu I jaga\-tatxnunx noVDuvudilalx. cidAnaMdasavxrUpanAda shivana dashaRna\-vanunx
mADida avanu tanagiMtalU beVreyAda yAvudanUnx noVDuvudilalx, tiLiyuvudilalx,
keVLisikoLuLxvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tuyARtiVtapadaM yatatxdf dUraM vAknamxnasAdhavxnaH |\\
anuparxvishayx tadoyxVgiV na BUyoV vishavxmiVkaSxteV ||\\
nAnayxtf pashayxti yoVgiVMdorxV nAnayxjAjxnAti kiMcana |\\
nAnayxcaCxqqNoVti saMdaqSeTxV cidAnaMdamayeV shiveV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 26-27)}
\newmeaning{\ni{tuyARtiVtapadaM, tuyARtiVtaM ca tatf padaM ca-tuyARtiVtapadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiya}
\meaning{\arthanonum{turiVya:}
\ullekha{OMkAra shakAtxyXnaMdarUpAgi turiyadalilxhu\-dalA (viVsheYpu. 1-5-18); bitutx beLeyitutx, keyayx koyiyxtutx... kututxriyoTiTxtutx, okikxtutx tUritutx aLeyitutx, salage tuMbitutx...\break (savasaM. 1; basava. 1282-353); ivaLa (avaLa?) noVTa\-venanx... kariya beVDava kasutxriya maqga nuMgidaDe... (savasaM. 2;\break alalxma. 940-282); belalxda niVreredaDeVnu... katutxriya leVpana\break\-vitatxDeVnu, niVruLeLxya dugaRMdha dUrapupxde ?... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1391-495); turiya turiyada tavaka tavaka... (savasaM. 4; sidadhxrA. 625-178); puruSAmaqgada keYyalilx... kasutxriya maqga baMdu suLiyalu... (savasaM. 11; toVMTasi. 94-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiyAtiVta}
\meaning{\arthanonum{turiVyAvasethxya naMtarada sithxti; vAknamxnagaLige agoVcaravAda haMta; shUnAyxtiVtasithxti:}
\ullekha{avAgajxvA shivarUpa\-vAgi turiyAtiVtadalilxpupxdu (viVsheYpu. 1-5-18); shiVla\-vaMtaru, shiVlavaMtaru... adakekx turiyAtiVta shiVlavAdare... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1033-320).}}
\newmeaning{\ni{turiVyAtiVtaH, turiVyAtiVtaM, turiVyAyAH atiVtaH, atiVtaM turiVyAtiVtaH, turiVyAtiVtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVya}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige jAgarxta, savxpanx, suSupitx, turiVya eMba nAlukx
  avasethxgaLidudx, avugaLalilx turiVyaveV nAlakxneya matutx atayxMta
  hecicxnadAgide. jAgaqtAvasethxyalilx Atamxnu iMdirxya, manasusx,
  citatx, budidhx matutx ahaMkAragaLa sahayoVgadiMda\break jAcnxnavanunx
  paDedare, turiVyAvasethxyalilx avanu tAtAkxlika\-vAgi avugaLiMda
  parxteyxVkanAgirutAtxne. tAnobabxneV idedxVne, tanage
  deVhAdigaLilalx eMba ariveV Atamxda turiVyAvasethx. (2:601)}
\ullekha{enanx kaMgaLoLagaNa rUhiMge... turiVyada tavakava\-neVneMbenayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 601-160); kaMgaLa turiVyuva karasathxla nuMgi, karasathxlada daqSaTxva kaMgalu... (savasaM. 3; cenanxba. 1081-367); jAgarx savxpanx suSupitx turiVyadoLu\break leVsAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 549-157); iSaTxliMga pArxNa\-liMgaveMdu... idu turiVyaBakitxya iravu... (savasaM. 5; moVLima. 1145-339); vataRkadalilx vatiRsuvananxkakx... A turiVya sameVta saMtoVSadalilx niMdu nUKanishacxyavAdude... (savasaM. 6; arimA. 489-152).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAgarxtf, savxpanx, suSupitx, turiVyA, tuyAR\-tiVtA
eMba aidu avasethxgaLalilx nAlakxneyadu. rAga, mAye, kalegaLa viliVnavAguva avasethx.}}
\smallskip
\begin{shl}
rAgamAyakalAshAcx\char'263pi visaqjeVcacx turiVyakeV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., 4. pu. 253)}
\newmeaning{\SEE{avasAthx}}
\newmeaning{\ullekha{paqthivxya kaThiNavaLida... AkAshada shabadxguNavaLida sharaNaMge turiVyAtiVta niravasethxyilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 1020-314); AnaMdisi kaNaNx mucicx... iMtiV turiVyA\-turiVyavu EkacitatxveMbudu nihitavAdalilx, sathxlaleVpa... (savasaM.\break 8; moVLimA. 1510-506); liMgarUpina sahaja\-dudayada tuTaTxtudiya turiVyAvasethxya... (savasaM. 9; hAvika. 1175-370); aMbige gari... turiVyA\-tiVtavu niMbAlayxvenisuvudu suvaNaRbiMbavu... (savasaM. 14; viVrasaM-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyAtiVta}
\meaning{\arthanonum{kelavu yoVgigaLa parxkAra, Atamxvanunx parxkaqtiyiMda Binanxyisi
  anuBavisuvudeV turiVya. adeV atayxMta\break suKada anuBava. Adare
  shivayoVgigaLa parxkAra, A parxkaqti\-yiMda BinanxvAda Atamxvu
  shivanoDane liVnavAguva matotxMdu avasethxyide. turiVyakikxMta
  atiVtavAda I avasethxyeV elalxkikxMta hecicxnadu. matetx kelavara
  parxkAra turiVyAtiVta avasethxyu turiVyAvasethxya matotxMdu
  hesaraSeTx. (noVDi : {\bf avasethx}).}
\ullekha{paqthivxya kaThiNavaLida... AkAshada shabadx\-guNavaLida sharaNaMge turiVyAtiVta niravasethxyilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 1020-314); aMbige gari... turiVyA\-tiVtavu niMbAlayxvenisuvudu suvaNaRbiMbavu... (savasaM. 14; viVrasaM-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{turiVyAvasethx}
\meaning{\arthanonum{turiVya:}
\ullekha{paqthivxya kaThiNavaLida... vAyuvina gamanavaLida pArxNaliMga turiVyAvasethxyilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 1020-314); liMgarUpina sahajadudayada tuTaTxtudiya turiVyAvasethxya... (savasaM. 9; hAvika. 1175-370).}}
\newmeaning{\ni{turiVyAvasAthx, turiVyA ca asw avasAthx ca-turiVyAvasAthx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaR}
\meaning{\artha{turiVya:}
\ullekha{tUyaR tUyARtiVtaveMberaDu sarasataravaha baleya biVsiye haraDikoMDihudiV manasisxda\-nuruhabalalxvanavane nitayxnu (parxBuliV. 24-9).}}
\newmeaning{\artha{koneyadu; kaDeyadu:}
\ullekha{veVda nAdAtiVta tUyaR\-paramAnaMdaniravaya SaTitxrXMshatf parxBAvapaTalaparxBeya beLagide noVDire (savasaM. 1; basava. 956-252); sahasarxshiVSaR\-nAdipuruSanu... veVdanAdAtiVta tUyaRparamAnaMda nira\-vaya... (savasaM. 1; basava. 956-252); niSeThx GaTisi kirxya\-vagarxhisi... tUyaRda kirxye veVdhisi niMdavana nilavu eMtu\-TeMdare... (savasaM. 2; alalxma. 1311-386); AgadAgadu mADadavaMge barxhamxpadavi... Agama mADadavaMge tUyARtiVta nimaRla nijAnaMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1975-564); Adi anAdi... nAnu tUyaR tUyARtiVtavapapx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); SaTfsathxla muMtAda... tUyAR\-turiVyaveMbava pariharisi... (savasaM. 6; avareV. 669-197).}}
\newmeaning{\ni{tUyaRM, tUyARH, tUyaRteV iti tUyaRM, tUyaRH}}
\end{entry}
 
\begin{entry}
\word{tUyaRkaLeVvara}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna padineYduM mAheVshavxra\-noMbatutxM parxsAdi ELuM pArxNaliMgiyeYduM sharaNana nAlukxmeYkayxna nAlukxmiduM ninanx tUyaRkaLeVvaramayayx samaSiTxyiMtiVyaMgasathxlaMgaLu nAlavxtutxnAlukxM kUDi ninanx pUNARMgamAdudayAyx (shUnayxmaM. samava. 11-565-1233).}}
\newmeaning{\ni{tUyaRkaleVvaraH, tUyaRshacx asw kaleVvarashacx-tUyaRkaleVvaraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{jAgaqtAvasethxyalilx nAvu EnanAnxdarU tiLidukoLaLxbeVkAdare,
  iMdirxya matutx manasAdi catuSaTxya\break karaNagaLanunx
  upayoVgisutetxVve. \hbox{savxpanx} sithxtiyalilx jAcnxna\break uMTA\-guvudu keVvala
manoVvAyxpAradiMda EkeMdare, Aga iMdirxyagaLu
kelasa mADutitxruvudilalx. nAvu icACx\break\-pUvaRkavAgi heVge oMdu
vasutxvanunx noVDabayasu\-tetxVveyoV athavA noVDadirabayasu\-tetxVveyoV
hAge kanasinalilx icACxpUvaRkavAgi oMdu vasutxvanunx kANalu athavA\break
kANadiralu sAdhayxvilalx. suSupitxyalilx uMTAda jAcnxnadalilx\break
aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLAgali iMdirxyagaLAgali kelasa\break
mADuvudilalx. Aga Atamx ivugaLoMdige tAtAkxlikavAgi\break saMbaMdha
kaDidukoMDirutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{tUyARvasethx (turiVyAvasethx)yalilxyU yoVgi gADha\-niderxyalilxradidadxrU, avanu vasutx, iMdirxya matutx aMtaH\break\-karaNa
  catuSaTxyagaLoMdige tAtAkxlikavAgi saMbaMdhavanunx\break
  kaDidukoMDirutAtxne. Aga avanige Atamx tAnoMdeV iruvudu sapxSaTxvAgi
vayxkatxvAgutatxde. I sapxSaTxte, I Kacitate, uLida
jAcnxnagaLalilalxvAdudariMda, adeV nijavAda jAcnxna.}}
\newmeaning{\ni{tUyaRjAcnxnaM, tUyaRM ca tatf jAcnxnaM ca-tUyaRjAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyaRtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna vikAsakekx sahAyakavAguva paMcakalegaLu:}
\ullekha{paMcakalegaLu ...ivugaLa jAcnxnada mUlakaveV manuSayxnu utAkxrXMtiyanunx heVge hoMdabeVkeMbudu tiLiyutatxde. kalegaLu shAMtAyxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSeThx, nivaqtitx ivugaLu irutatxve.\break ivugaLige tUyaRtatatxvXgaLeMtalU beVroMdu hesaru ide\break (shivAkoV. 25-29).}}
\newmeaning{\ni{tUyaRtatatxvXM, tUyaRM ca tatf tatatxvXM ca-tUyaRtatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARtiVta}
\meaning{\arthanonum{tuyARtiVta: eraDu vidhada BakitxjAcnxna tUyARtiVtavAdalilx ku{\ru}hugeTaTx nivARNaliMga mUlavu\break unumaniya sAthxnadalilx uluhu maMtarxgoVpayxvAgi 
parama\-liMgadoV{\ra}lA{\ru}mUlavu (hirimaM. 686-8).}
\ullekha{pUvaR\break\-dAvxrava biTuTx... AtaneV tUyARtiVta unamxniyavasethx\-yAdAta...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1349-476); AgadAgadu mADada\-vaMge... Agadu mADadavaMge tUyARtiVta nimaRla nijA\-naMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1975-564); Adi anAdi... nAnu tUyaR tUyARtiVtavapapx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); tAmasa saMbaMdha... idu sacicxdAnaMda nitayx paripUNaR tUyARtiVtavapapx tatatxvX... (savasaM. 7; caMdima. 616-201); tUyARtiVtavAvudu ?... (savasaM. 13; bAlasaM. 673-298).}}
\newmeaning{\ni{tUyARtiVtaM, tUyARtiVtaH tUyARyAH atiVtaM-atiVtaH-tUyARtiVtaM, tUyARtiVtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARnaMda}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilx parxkaTavAda Aru bageya avasethxgaLalilx oMdu; sharaNapati, liMgapati eMba BAvadiMda AnaMdadalilx maganxvAgiruva sithxti :}
\ullekha{SaDivxdhaparxsAdaliMga ivu iMdirxyAnaMda, pArxNAnaMda ...tUyARnaMda, mahadAnaMda\break eMdirutatxve (shivAkoV. 67-74); dAvxdasheVMdirxyaMgaLu...\break tUyARnaMdaveMbaMgadalilx nAnopupxtideRnu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 308-94).}}
\newmeaning{\ni{tUyARnaMdaH, tUyaRshacx asw AnaMdashacx-tUyARnaMdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{tUyARvasethx}
\meaning{\arthanonum{turiVya:}
\ullekha{anAhatacakarxda piVtavaNaRda\break dAvxdashadaLada ...dAvxdashAkaSxrada adhideYva Ishavxrana tUyAR\-vasethxyanu vAkAraveMba biVjAkaSxradiM tiLidu (mishArxpaR. 681-10); idaralilx manuSayxnige nijasuKavu taledoVrutatxde.\break Aga avanige aMtaraMga bahiraMgaveMba BeVdagaLu uLiyuvu\-dilalx. ideV tUyARvasethxyu (shivAkoV. 44-41); shiva\-tatavx aidu... inunx tUyARvasethxge bahAga haqdayadalilx niMda tatatxvX citatx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); uriya PaNiyanuTuTx... tUyARvasethxyalilx tUgi tUgi noVDi...\break (savasaM. 5; akakxma. 85-30); jAgArxvasethxya sUthxla\-diMdaridu...\break tUyARvasethxya mahAkAraNadiMdaridu pArxNaliMgiyAde\-nayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1583-691); ayayx, adhaR\break\-caMdArxkaqti... alilxha tUyARvasethxyeMba naviVnavasatxrXva\break hodidxsi... (savasaM. 10; gurusi. 750-436); iMdirxya\-gaLalilx... jAcnxna tUyARvasethxyaM hoMdidalilx... (savasaM. 13; mumamxDi. 1080-535).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terahilalxda paripUNaR}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxnu BwtavasutxvAgirade cidavxsutx\-vAgiruvudariMda, hAgU A
cidavxsutx elalx kaDeyalilxyU tuMbikoMDiruvudariMda adu terahilalxda
paripUNaR enisikoLuLxtatxde. (noVDi : {\bf paripUNaR})}
\ullekha{terahilalxda naDe, terahilalxda nuDi... (savasaM. 1; basava. 919-240); terahilalxda mahAGana paripUNaR liMgaBaritaveMdeV BAvisi, pUjisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1275-449); aridenu, nAneVna... terahilalxdoMdu shudadhxGanataravanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 119-36); aMgasaMgadalilx... nuDiya gaDaNava maredu\break terahilalxdidedxnu... (savasaM. 5; akakxma. 8-3); paMcatatavxMgaLu\-viDidADuva... arivu kuruhu terahilalxde niMda nilavu... (savasaM. 6; Adayayx... 1002-304).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terahu}
\meaning{\arthanonum{saMdu, viBajaniVyate. sAmAnayxvAgi terahu eMbu\-danunx vacanakAraru
muKayxvAgi eraDu saMdaBaRgaLalilx upa\-yoVgisidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{`terahilalxda
Gana' : eMbalilx cidaGxnavanunx BAgamADalu
baruvudilalx eMbathaRvide. BwtavasutxgaLanunx nAvu viBAgisa\-bahudu
hAgU parxteyxVkisabahudu. udAharaNege ililxruva kuciR matutx alilxruva
goVDegaLa madheyx terahu ide. Adare aparimitavAda cititxnalilx I
riVtiya terahu ilalxvAdudariMda adu terahilalxda Gana.}}
\newmeaning{\artha{terahilalxda kUTa eMba padavu aMga matutx liMgagaLa\break kUTakekx
  anavxyavAgidudx, alilx parxteyxVkisalAgada kUTa
  eMbathaR\-vide. upipxna goMbeyanunx samudarxdalilx muLugisidAga,
  samudarxda upupx matutx goMbeya \hbox{upupx} oMdAgi, avugaLa kUTavu
  terahilalxda kUTavAgutatxde. aMdare, idu\break goMbeya upupx, idu
  samudarxda upupx eMdu heVge\break Binanx mADi heVLalu baruvudilalxvoV adeV
riVti aMgavu liMgadalilx beretAga, adu tananx parxteyxVkate matutx
veYshiSaTxyXvanunx kaLedukoLuLxtatxdeyalalxde, avugaLanunx Binanx mADi
gurutisalu\break sAdhayxvAguvudilalx. AdudariMda liMgAMga kUTavU
tera\-hilalxda kUTa.}
\ullekha{ayAyx, nimamx sharaNaru... nAnu terahu-marahA\-giduR kaTeTxnayAyx... (savasaM. 1; basava. 998-268); karasathxlada liMga... inunx BinanxBAvakekx terahuMTe ?... (savasaM. 2; alalxma. 1057-316); terahilalxda mahAGana paripUNaR.. rahilalxda\break paripUNaR liMgavu, biVLalikekx terahuMTe ?... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1275-449); aMgadaMte liMga... shabadxsaMdaNi\-ginunx terahuMTe ?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1388-400); heNuNx heNANxdaDe... tanuvina sUtakakekx terahuMTe ?... (savasaM. 5; akakxma. 429-129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terehilalxda Gana}
\meaning{\arthanonum{GanaveMdare citutx, arivu, parashiva. yAve\-raDu BwtavasutxgaLanunx
tegedukoMDarU, avugaLa madheyx teravu\break irutatxde. teravilalxda yAveraDu
BwtavasutxgaLanunx kalipxsi\-koLaLxlU sAdhayxvilalx. Adare arivu athavA
citutx aKaMDa\break\-vAgirutatxde. nananx citutx matutx nimamx citutxgaLa
naDuve\break teravu iruvaMte Iga kANutatxdeyAdarU, anuBAva paDedavanige
AtamxgaLu vishAvxtamxna BAgagaLAgi kANutatxve. aSeTxV alalx, avanige
BwtavasutxgaLalilxruva citUtx kANutatxde. aMdare, vividha\break Atamx hAgU
vividha vasutxgaLalilx avanige ceYtanayx kANutatxde.\break vasutxgaLalilx
aneVkate hAgU veYvidhayx kaMDarU, avugaLalilxruva citutx oMdeV; adu
aKaMDa. idanunx oMdu upameya mUlaka sapxSaTxpaDisabahudu. aneVka
jAtiya hUgaLanunx oMdu dArada mUlaka mAle mADidAga, hUvugaLu tamamx
aneVkate hAgU veYvidhayxgaLanunx kaLedukoLuLxvudilalx. Adare
avugaLalilxruva dAra mAtarx oMdeV. A dAradiMdAgiyeV avugaLalilx Ekate
baMdiruvudu. hAgeyeV, Bwta hAgU cidfvasutxgaLalilx A parashivaniMdAgi
Ekate mUDidAga avugaLalilx aneVkate hAgU veYvidhayx
naSaTxvAguvudilalx. Adare avugaLalilx aMtasathxvAgiruva
parashivanalilx veYvidhayxte athavA aneVkate\break ilalx. oMdu veVLe,
parashivanu kelavu vasutxgaLalilx idudx, inunx\break kelavu vasutxgaLalilx
iradidadxre, Aga cititxgU KaMDate ide enanxbahudAgitutx.}}
\newmeaning{\arthanonum{jAcnxnigaLigU anuBAvigaLigU terahilalxda Gana kANisi\-koMDAre
  ajAcnxnigaLige, vasutxgaLa aneVkate matutx veYvidhayx\-diMdAgi
  terahilalxda Gana kANisuvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjaH}
\meaning{\ullekha{veVdaMgaLu deYvaveMba... QugevxVga. `nAhaMkAroV barxhamx\-teVjaH eMdudAgi... (savasaM. 6; uripe. 1538-559);\break matetxyu samasatxvAda... atayxnupama deVdiVpayxmAna teVjaH\-puMja joyxVtiliMRgAkAramaM... (savasaM. 9; saMapapx. 331-113); inunx liMgoVtapxtayxvadeMteMdaDe... yadiVdamiVshavxraM teVjaH talilxMgaM. paMcasaMjacnxkaM. ||''... (savasaM. 13; bAlasaM. 236-83).}}
\newmeaning{\ni{tija+asu nf, teVja yati iti teVjaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjada pUvaRsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{mAnava deVhada GaTakagaLalolxMdAda aginx (teVja) tatavxkekx
  rUpavu muKayx guNa. I tatavxda deseyiMdAgi pArxpaMcikarige
  kurUpa\break\-vanunx noVDidare ahitavU surUpavanunx noVDidare hitavU Agi,
  surUpavanenx noVDabeVkeMba Ase uMTAgutatxde. aMtha Aseyu
  sAvxthaRparavAdudu. Adare sadaBxkatxnAdavanu rUpa\break\-vanunx kurUpa
  matutx surUpaveMdu viMgaDisidarU,\break oMdanunx devxVSisi matotxMdanunx
  pirxVtisabeVkeMdu iciCxsuvu\-dilalx. avanige yAvudeV sAvxthaRpara Ase
  ilalxvAdudariMda,\break averaDU avanige samAna. AdhAyxtimxka
  parxgatiyalilx muMdu\-vareda kela Bakatxru noVDuvudAdare liMgavanenxV
  eMdu\break tiVmARnisidare, matetx kelavaru iruvu\-delalxvU shivashakitxya
  rUpAMtaraveV AdudariMda, elalxvU surUpaveV enunxtAtxre. avarige
  swMdayaRvilalxda tANaveV ilalx, hiVge avaru teVjada pUvARsharxyava
  kaLedidAdxre.}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVjoVliMga}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLa savxrUpadalilxruva Ishavxrana paMca\-liMgarUpagaLalilx oMdu; aginxsavxrUpavAda liMga:}
\ullekha{kAMciVpura\-dalilx pAthiRvaliMga, jaMbUkeSxVtarxdalilx apupxliMga, tiruvaNANx\-maleyalilx teVjoVliMga, kALahasitxyalilx vAyuliMga, cidaMbaradalilx AkAshaliMga -hiVge vishavxdalilx kANuva paMcaBUtagaLa\break rUpadalilxyU paramAtamxnu sAdAKayxgaLenisi virAjisutitxruvu\-danunx nAvu sapxSaTxvAgi kANutetxVve (shakitxvi. 26); shirxVgurusAvxmi\break karuNisikoTuTx... AvudAnoMdu shivasaMbaMdhavAda parama\-teVjoVliMgavu... (savasaM. 6; uripe. 1590-595).}}
\newmeaning{\ni{teVjoVliMgaM,\newline 1. teVjasaH liMgaM-teVjoVliMgaM,\newline 2. teVjaH Eva liMgaM-teVjoVliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVrasa}
\meaning{\arthanonum{oMdu saMKAyxvAcaka; hadimUru:}
\ullekha{kareyabahenAninanx\-nAyavasarake teVrasa viVraSoVDashavaragaNAcaRnege (basapu.\break 13-12); harida shirava hacicx``... BaketxVrasAdhayxM na hi kiMci\-dasitx... (savasaM. 3; cenanxba-(vacana saMcaya)); harahara shiva\break\-shiva... SoVDashagaNa, teVrasagaNa, dashagaNa... (savasaM. 10;\break gurusi. 684-377); anayxdeVhiyeMdu enanx... aravatutx\-mUvaru purAtanaru teVrasaru... (savasaM. 14; heVmaga. 1048-482).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVrasagaNa}

\medskip
\begin{shl}
gaNasiMgayayx, sAtivxka saMgayayx, deVvarasa, paDihAribasavayayx,
tAmaladeVvi, deVvayayx, reVvayayx, meVLigeya saMgavevx, kananxmarasi,
holina bAcideVva, Ohilayayx bopipxdeVvi bomamxseTiTx ivaru
teVrasagaNaMgaLu 
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{harahara shivashiva... SoVDashagaNa, teVrasagaNa, dashagaNa...\break (savasaM. 10; gurusi. 684-377).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teVrasaru}
\meaning{\arthanonum{(pAlukxrike soVmanAthanu heVLiruvaMte) kalAyxNa\-paTaTxNadalilx parxsidadhxrAgidadx basavarAja, saMgayayx, bomimxseTiTx, sAtivxka saMgayayx, moVLige nijasaMgavevx, deVvarasa, kananx\break\-marasi, paDihAri basavayayx, hUvina bAcideVvayayx,\break deVvayayx, OhiladeVvayayx, bopipxdeVva matutx kAmaladeVvi -eMba hadimUru maMdi shivasharaNaru:}
\ullekha{puraharanu mecicx\-danu teVrasaruravaNiya me{\ro}vaNige (basapu. 53-76);\break haruSadiM parxmatharaM rudarxraM teVrasaranuradashagaNaMgaLaM ...Bakitx\-yiMdoredu (shivaciM 34-35); anayxdeVhiyeMdu... aravatutx\-mUvaru purAtanaru teVrasaru... (savasaM. 14; heVmaga. 1048-482).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teYjasa}
\src{saM}
\meaning{\artha{aMgasathxlakekx saMbaMdhisida vishavx, pArxjacnx, teYjasa\break eMba
tirxvidha jiVvAtamxralilx oMdu parxkAra. BoVgAMgakekx\break saMbaMdhisida jiVvAtamx. sUkaSxmX
shariVri hAgU savxpAnxvasethxyalilx vayxvaharisuva jiVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoVgAMgaM pArxjacnxEva sAyxdf BoVgAMgaM teYjasoV BaveVtf |\\
suSupAtxyXvasAthx yoVgAMgaM BoVgAMgaM sAvxpanABidhA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4. 9-10)}
\newmeaning{\artha{BeVda-teYjasajiVvanu pArxNaliMgisathxla matutx parxsAdi\-sathxla BeVdadiMda eraDu parxkAravAgidAdxne. (parxsAdi
matutx pArxNa\-liMgisathxlagaLu sUkaSxmXshariVradalilx teYjasa eMba jiVvanige AsharxyavAgive).}}
\smallskip
\begin{shl}
teYjasaH pArxNaliMgiV sAyxtf parxsAdiVti tatheYva ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 4.16)}
\newmeaning{\artha{teYjasa eMba hesarina ahaMkAra. sAtitxvXka ahaMkAraveV teYjasAhaMkAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
satetxvXVnoVtakxqqSaTx BAvoV yaH sa teYjasa ihoVcayxteV ||\\
teYjasAdapayxhaMkArAtf... H |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7. 40-41)}
\newmeaning{\SEE{ahaMkAra}}
\newmeaning{\arthanonum{teYjasa athavA teYjasika eMba saMsakxqqta padavu,
  paMcaBUtagaLalolxMdAda teVjasf eMba BUtada guNakekx anavxyisidarU,
  upaniSatutxgaLalilx adeV padavu jiVvAtamxna oMdu vishiSaTx
  avasethxge anavxyisutatxde. sUthxlatanuvinalilx
  jAgarxtAvasethxyalilx vayxvaharisuva Atamxnige vishavxveMdu
  hesaridadxre, aginx matutx\break vAyugaLiMdAda sUkaSxmXtanuvina mUlaka
  savxpAnxvasethxyalilx\break vayxvaharisuva Atamxnige teYjasa eMdu
  hesaru. teYjasanu hecAcxgi mAnasikavAgi
  kirxyAshiVlanAgirutAtxne. avanige shikASxguruvu maMtarxdiVkeSxya
  mUlaka pArxNaliMgasaMbaMdha mADisutAtxne. ililx maMtarxdiVkeSxyeMdare, Bakatxnu manasisxnalilx yAvAgalU parashivananunx
  neneyuvudu eMdathaR.}}
\newmeaning{\arthanonum{vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx eMba tirxvidhajiVvagaLalilx oMdu; sUkaSxmXshariVradalilxruva hAgU savxpAnxvasethxyalilxruva jiVva:}
\ullekha{vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxyavanolisaliVyade ANava\-mala mAyAmala kAmiRkamalaveMba malatarxyaMgaLaM\break nimaRlavaM mADi (savasaM. 3; cenanxba. 1272-447); tAne sUkaSxmXshariVrasaMbaMdhiyAgi vishAvxnuBavamaM ma{\ro}du mAyeyiM savxpAnxBimAniyAgute vividhaviBArxMtiyiM vikaLanAgipapxneV teYjasaM (shivaciM. 2-9); ayayx! EkamuKanalalx... vishavxnalalx teYjasanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 778-216); jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava... vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxyavanorasalVyade... (savasaM.\break 3; cenanxba. 1233-427); vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxya\-viDida... (savasaM. 6; Adayayx. 1086-335); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... EkoV[Ka]yaM puruSoV vishavxteYjasapArxjacnx\-rUpataH... (savasaM. 6; uripe. 1590-595); inonxMdu parxkArada... pArxjAcnxtamxne yoVgAMga, teYjasAtamxne BoVgAMga... (savasaM. 13; bAlasaM. 342-159).}}
\newmeaning{\ni{teYjasaM,\newline 1. teVjasaH vikAraH-teYjasaM,\newline 2. teVjasaH idaM-teYjasaM,\newline 3. teVjaH asitx asayx-asimxnf vA-teYjasaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{teYjasapaMcaka}
\src{saM}
\meaning{\artha{aginxge saMbaMdhisida paMcatatatxvXgaLu. I
paMcatatatxvXgaLu mUvatAtxru matutx ipapxtetxYdu tatatxvX\break\-gaLalilx aMtagaRtavAgive.
aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samA\-gamadiMda uMTAguva matutx itara tatatxvXgaLalilx
aginxtatatxvXda\break samAgamadiMda uMTAguva tatatxvXgaLu eMdu eraDu vidha.}}
\newmeaning{\arthanonum{aginxtatatxvXdalilx itara tatatxvXgaLa samAgamadiMda kivi, camaR,\break kaNuNx, nAlige
matutx mUgu eMba paMcajAcnxneVMdirxyagaLu uMTAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVjasetxVjoVM{\char'263}shataH cakuSxsetxVjoVvoVmAMshataH shurxtiH |\\
teVjoVvAyavxMshataH tavxkf sAyxtf jihAvx teVjoV jalAMshataH ||\\
teVjoV BUmayxMshatoV GArxNamiti teYjasapaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.7, 51-52)}
\newmeaning{\artha{itara tatatxvXgaLalilx AkAsha, vAyu, niVru, BUmi,\break teVjasf tatatxvXgaLa aMshagaLa
samAgamadiMda budidhx, udAna, kaNuNx, rUpa matutx pAdagaLu uMTAdavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
naBoVbudidhxrudAnashacx marudwgxvaRhinxreVva ca |\\
pAthoV rUpaM pAdoV vahenxVyaRtatxtatxvXpaMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.22)}
\newmeaning{\SEE{paMciVkaraNa}}
\newmeaning{\ni{teYjasapaMcakaM, teYjasasayx paMcakaM-teYjasapaMcakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYkaraNa}
\meaning{\arthanonum{kAya, vAkukx matutx manasusx eMba mUru aMgagaLu; karaNatarxya:}
\ullekha{ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx... anayx\-deYvaMgaLa terxYkaraNadalilx aciRsadipuRde liMgAcAraveMbe\-nayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293).}}
\newmeaning{\ni{terxYkaraNaM, tarxyANAM karaNAnAM samAhAraH-terxYkaraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYjaga}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALagaLu - mUru loVka\-gaLu:}
\ullekha{ivarelalxru yoVnijareMbuda terxYjaga balulxdu utapxtitx sithxti\break parxLayakekx ho{\ra}gAda kUDalasaMgamadeVvaMge mAtApitaru\-gaLuLaLxDe heVLiro (savasaM. 1; basava. 545-135); amaqta\break\-mati soVmashaMBuviMge... ivarelalxru yoVnijareMbuda terxYjaga\break balalxdu... (savasaM. 1; basava. 545-135); horagane koyudx... horagAgi hoVyitutx terxYjagavelalx... (savasaM. 2;\break alalxma. 417-118); kulavanarideveMbaru... vAyxkula\-goMDitutx terxYjaga noVDA... (savasaM. 3; cenanxba. 223-66);\break aSaTxtanuvinoLagoMdu... tirxBiki terxYjagaBibarxteVjoVbiviRSa\-mAdadeV |... (savasaM. 9; saMapapx. 284-90); anAdiyAgi shivanuMTu... A terxYjagaMgaLa utapxtitx sithxti layaMgaLige... (savasaM. 11; toVMTasi. 66-35).}}
\newmeaning{\ni{terxYjagatf, tarxyANAM jagatAM samAhAraH-terxYjagatf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYdiVSe}
\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige vidhivatAtxgi niVDuva mUru\break bageya diVkeSxgaLu,
kAyakekx niVDuva kirxyAdiVkeSx, pArxNakekx\break niVDuva maMtarx diVkeSx
matutx manakekx niVDuva veVdhAdiVkeSx eMba mUru diVkeSxgaLa. meY.shirxV.ba. 300-90.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYpuMDarx}
\meaning{\arthanonum{haNeyalilx aDaDxvAgi dharisuva viBUtiya mUru\-geregaLu; tirxpuMDarx:}
\ullekha{lalATadoLu terxYpuMDarxmujavxLise vara\-BasitamaM pUsi meYyali shiradoLiVshApiRta kusumamaM dharisi ...aDigaDige poDavaDuta (basapu. 4-10); Bavitanakekx heVsi... terxYpuMDarxkAni racitAni lalATapaTeTxV... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1428-511); gurukAruNayxva paDedu... ``bAleV terxY\-puMDarxkaM yasayx galeV rudArxkaSxmAlikA |... (savasaM. 14; SaNumxKa. 330-196).}}
\newmeaning{\ni{terxYpuMDarxM,\newline 1. tirxpuMDarxsayx vikAraH-terxYpuMDarxM,\newline 2. tarxyANAM puMDArxNAM samAhAraH-terxYpuMDarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYpuruSa}
\meaning{\arthanonum{vishavx, teYjasa matutx pArxjacnx -eMba mUru tirxvidha jiVva\-gaLu:}
\ullekha{sAthxvarArAdhaneya... terxYpuruSa EkoVvaNaRda saMyoVgavilalxda parxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 810-238).}}
\newmeaning{\ni{terxYpuruSaM, tarxyANAM puruSANAM samAhAraH-terxYpuruSaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYBuvana}
\meaning{\arthanonum{terxYjaga:}
\ullekha{ItaneV terxYBuvana pAvananakakx Itane ...mAdale noVMtu paDedopupxva suputarxM (basapu. 5-49); caMdarxna sUDuvava... terxYBuvanaMgaLige coVdayx nimamx pari...\break (savasaM. 7; kinanxbarx. 55-23); shiva shivA, nAvu... pAtA\-LAdi savxgAMRtayxmAda terxYBuvanaMgaLu... (savasaM. 10; kADasi. 193-122).}}
\newmeaning{\ni{terxYBuvanaM, tarxyAyAM BuvanAnAM samAhAraH-terxYBuvanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYBeVdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhoVdaka:}
\ullekha{parxkASxlayxdi pAdoVdaka muda\break\-diMdavadhArita liMgoVdaka liMgApiRtadiMda parxsAdoVdaka\break aMgavihige keVLf terxYBeVdoVdaka (diVkASxboV. 92-22). tirxvidha pAdoVdaka.}}
\newmeaning{\ni{terxYBeVdoVdakaM, tarxyaH BeVdAH yasimxnf udakeV saMti tatf udakaM-terxYBeVdoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYmala}
\meaning{\artha{gaBaR, jAti hAgU darxvayxsaMbaMdhadiMda jiVva\-nige aMTikoLuLxva ANava, mAyA matutx kAmiRka -eMba\break mUru bageya doVSagaLu:}
\ullekha{reVtarakatxda jaThara jAtavANa\-vamalaM jAtidhamaRgaLa supirxVti mAyAmalaM dhanada meVlaNa kAMkeSxyinitu kAmiRkamalaM GanapAshavenisuviV pariyapapx terxY\break\-malaM iMtu ANava mAye kAmiRka[gaLe]nisuvivu\break (diVkASxboV. 38-14).}}
\newmeaning{\artha{heNuNx, honunx matutx maNuNxgaLeMba mUrubageya\break vasutx\-gaLu:}
\ullekha{kAshikaMcaDiyeVke ...keVshavanu kititxkoLaleVke terxY\-malada Ashe biDadanaka (savaRjacnx. 573); apupx tanuvina sherxVSaTxvAga\break\-lAgi... ipupxda soVdhisikoMDu, terxYmala lakaSxNava soVdhisi\-koMDu... (savasaM. 9; veYdayxsaM. 108-41); terxYmala\-dAseya mana\-goMDu mahAGana mahimArAcaraNeya hotutx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1011-300).}}
\newmeaning{\ni{terxYmalaM, tarxyANAM malAnAM samAhAraH-terxYmalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYliMga}
\meaning{\arthanonum{terxYliMgada Adi mUlAMkura. iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx BAvaliMga eMba tirxvidhaliMgagaLu:}
\ullekha{oMdeMdiri terxYliMga\break\-gaLumaM oMdeVkeninxri apiRtatarxyamaM AdaDe keVLf\break terxYliMgada neleyaM I deVhadoLage irisuva pariyaM iSATxkAravidenisuva liMgaM muTiTx pArxNa tA jaMgamaliMgaM taqpitxyahudu BAvadi guruliMgaM (diVkASxboV. 97-11); shirxVguru tananx liMgavane... terxYliMgada AdimUlAMkuravoMdAda caraliMgaveMdu... (savasaM. 1; basava. 1367-377); siVme saMbaMdhagaLa... AnaMda terxliMga mUlamaMtarxkikxVga... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1303-376); liMgada mamaRvanarivudaridu... iMtu terxYliMgaveMdaridAtanu liMgavanaridavanalalx... (savasaM. 6; uripe. 1499-532).}}
\newmeaning{\ni{terxYliMgaM, tarxyANAM liMgAnAM samAhAraH-terxYliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYloVka}
\meaning{\arthanonum{terxYloVka = mUruloVka(doDeya=shiva)}
\ullekha{paramaparxBuveV, niV munidenanx... yadayxpi sAyxtf tirxkAla\-jacnxH\break terxYloVkAyxkaSaRNakaSxmaH... (savasaM. 1; basava. 895-233); paruSada putathxLige... ``liMgamadheyxV jagatasxvaRM terxYloVkayxM sacarAcaraM... (savasaM. 2; alalxma. 1346-397); saqSiTxya meVlaNa kaNiya... liMgamadheyxV jagatfsavaRM terxYloVkayxM. sacarAcaraM... (savasaM. 3; ceananxba. 1667-608); haThayoVga laMbikAyoVga.. amariV kAlasaMhAriV amariV terxYloVkayxsAdhaniV... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTuTx... liMgamadheyxV jagatfsavaRM terxYloVkayxM sacarAcaraM... (savasaM. 6; uripe. 1590-595).}}
\newmeaning{\ni{terxYloVkaM,\newline 1. tarxyANAM loVkAnAM samAhAraH-terxYloVkaM,\newline 2. tarxyANAM loVkAnAM samAhAraH-tirxloVkiV, tirxloVkiV Eva-terxYloVkaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvaNaR}
\meaning{\arthanonum{bArxhamxNa, kaSxtirxya matutx veYshayx -eMba mUru jAtigaLu:}
\ullekha{terxYpuruSa terxYvaNaRda saMyoVgavilalxda parxsAdi nAdada sarasiVruhavanu karasathxlakekx taMdu paragamanavirahitaparxsAdi (cananxba. 799-379).}}
\newmeaning{\ni{terxYvaNaRM, tarxyANAM vaNARnAM samAhAraH-terxYvaNaRM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{terxYvidhaliMga}
\meaning{\arthanonum{terxYliMga:}
\ullekha{saMdilalxde mU{\rO}MdeMda{\ri}daM iMtiV terxYvidhaliMgavana{\ri}daM (diVkASxBoV. 107-21).}}
\newmeaning{\ni{terxYvidhaliMgaM, terxYvidhaM ca tatf liMgaM ca-terxYvidhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{toTiTxgiDa}
\meaning{\arthanonum{....... A basaveVshavxdeVvara balada kaNaRdalilx oMdu toTiTxVgiDa
  huTiTx oMde divasadalilx malilxkAjuRnana guDiyasutatx habibxtu. (kA.jAcnxsaM. 2-94).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{totutxgelasa}
\meaning{\arthanonum{(shivana) totAtxgi mADuva kelasa, BaqtAyxcAra. (tAnu shivana
  athavA shivaBakatxra totutx eMdu tiLidu Bakitx\-pUvaRkavAgi mADuva kelasa.)}
\ullekha{hotAtxre edudx... totutx\-gelasava mADu kUDalasaMgamadeVvana. 172 (savasaM. 1; basava. 172-44); gaMDa manege oDeyanalalx;... totutxgelasavanu. (savasaM. 5; akakxma. 193-57); baMTatanava mADabeVkeMdu... katuR soDaDxLadeVvaMge totutxgelasava mADabeVkeMdu... (savasaM. 9; soDaDxbA. 784-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{totutxtana}
\meaning{\arthanonum{dAsayx, Baqtayxtavx athavA sharaNaBAva.}
\ullekha{deVvanoLiLxda\-neMdu... becacxde bedarade totutxtanava mADalu... (savasaM. 1; basava. 148-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMgaTa}
\meaning{\artha{beVDa:}}
\newmeaning{\artha{shariVra:}
\ullekha{tananx shariVraveMbudiVga {\bf daMgaTa}neMba shabadxkakxthaR\break aMtapapx sharaNana savxdeVhadalilxdaR SaDivxdhashakitxyareMbavaru puNAyxMgane\-yareMbudiVga {\bf daMgaTana puNije}yareMba shabadxkakxthaR (liMgaliV. 163-26); dhareyagalada jalakekx... daMgaTana hotutx\-koMDADuvAgalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 131-35).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDa}
\meaning{\arthanonum{daMDaka.}
\ullekha{A nakArave tArakasAthxnaveY ...makAraveV daMDaM shikAraveyanUnakuMDaliyalA vAkAravadhaRcaMdarxM yakAraM biMduveY (viVsheYpu. 1-5-29); athaR pArxNa abidhxmAnakekx... `BaqtAyxparAdhaH sAvxminoV daMDaH... (savasaM. 1; basava. 341-82); ikuSxdaMDakekx kiVLu meVlalalxde... (savasaM. 2; alalxma. 927-279); husi kaLavu paradAra... avaru mADuva\break deVvapUje nicacxdaMDakekx pArxyashicxtatxveMdu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1691-624); tanuvabeVDidaDe tanuvakoTuTx... enanx kalitanada binanxpava kaDetanaka naDesadidaRDe taledaMDa kANA... (savasaM. 5; akakxma. 223-67); liMgasavxrUpakekx paMcasUtarx... vatuRLa KaMDikAdaMDa goVmuKa... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1145-362).}}
\newmeaning{\ni{daMDaH,\newline 1. daMDayati aneVna iti daMDaH athavA,\newline 2. daMDayxteV aneVna iti daMDaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDaka}
\meaning{\arthanonum{parxNavadiMda horahomimxda tAraka, daMDaka,\break kuMDali, adheRVMdu matutx biMdu eMba paMcalakaSxNagaLalilx oMdu:}
\ullekha{OMkArAdiyoLu rAjisutitxpapx huTiTxVga tArakArUpavA huTiTxMdaliLiyategaderaDenisutA puTiTxpupxdeV daMDakaM (viVsheYpu. 1-5-27); tArakaM daMDakaM kuMDalamumadheRVMduvArayeyx biMduvuM paMcalakaSxNamiMtu tArakAkAraM nakAraM makAraveV daMDakaM (cebapu. 60-20); eDada keYyalu hAla baTaTxlu... daMDakiSxVradavxyaM hasetxV jaMgamoV BakitxmaMdiraM... (savasaM. 1;\break basava. 389-93); tadidxnava mADuva... daMDakikxkukxvudalalxde liMga\-kokxVgaravilalx... (savasaM 3; cenanxba. 158-47); pAtALadiM keLage pAda... tatavxMgaLeV japamAle, meVruveV daMDakoVlu...\break (savasaM. 6; Adayayx. 1016-308); gurutavxvuLaLx mahadugxru\-vanariyade... daMDakiSxVradavxyaM hasetxV jaMgamoV BakitxmaMdiraM... (savasaM. 6; uripe. 1368-454); tirxvidhaliMgakekx sUtarxBeVda... cakarxdaMDakekx KaMDikAdaMDakekx shakitxpiVTha goVmuKakekx... (savasaM. 8; parxsABoV. 53-24).}}
\newmeaning{\ni{daMDakaH, daMDaH Eva daMDakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDakamaMDala}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanu dharisuva paMcamuderxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{kaMthe KaTAvxMga daMDakamaMDala guMDila (guMDa)gapapxra joVLige kAmAkiSx ivu paMcamuderx paripUNaRsathxLaveMdu nuDidukoMDu naDevarayayX (sidedhxVva. 148-464); parama\-pavitarx haragaNasAkiSxyAgi... shivadhamAMRtarALaveMba daMDAka\-maMDalagaLe... (savasaM. 14; mUrumu. 36-36).}}
\newmeaning{\ni{daMDakamaMDalU, daMDashacx kamaMDalushacx-daMDakamaMdalU (kasayx maMDaH-kamaMDaH, kamaMDaM lAti iti kamaMDaluH)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDakAkaqti}
\meaning{\artha{daMDaka:}}
\newmeaning{\artha{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti ...niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1308-461); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu.\break avu yAvuveMdare tArakAkaqti, daMDakAkaqti kuMDalAkaqti\break ...niraMjanAkaqti eMba hesarugaLive. (shivAkoV. 40-38);\break satutx citAtxnaMda... tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaR\-caMdArxkaqti biMdAvxkaqtiyeMba... (savasaM. 10; jkakxNa. 862-507); nAmarUpu kirxVgaLeVnuyeVnU ilalxda...\break tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 198-94); hoVguva baninxrayayx;... daMDakAkaqtiyalilx saMbaMdhavAgipuRdu... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402); tArakAkaqti, nakAraparxNama... daMDakAkaqti, makAraparxNama, sAdhiSA*nacakarx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295); paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... tArakA\-kaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti... (savasaM. 14; mUrumu. 29-26).}}
\newmeaning{\ni{daMDakAkaqtiH,\newline 1. daMDakasayx AkaqtiH-daMDakAkaqti,\newline 2. daMDakasayx AkaqtiH iva AkaqtiH yasayx saH-daMDakAkaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daMDaparxNAma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgaparxNAmada oMdu parxkAra. aSATxMga,
paMcAMga, tarxyXMga, EkAMga eMdu parxNAmavu nAlukx vidha. aSATxMgaparxNAmavu
daMDaparxNAma, keVvala\-parxNAma eMdu matetx eraDu vidha. daMDadaMte neVravAgi nelada meVle
malagi mADuva parxNAma.}}
\smallskip
\begin{shl}
kuyARdadxMDanamasAkxraM nilaRjocnxV gurusaninxdhw ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 2.33)}
\smallskip
\begin{shl}
padABxyXM karABAyxM urasA vAcA kirxyamANaH daMDaparxNAmaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 1. pu. 301)}
\newmeaning{\ullekha{BakatxrelalxrU kUDi... sAthxvarakekx hoVgi daMDaparxNAmava mADu\-varu, AvudAcAravayAyx ?... (savasaM. 36; cenanxba.\break 195-58); jaMgamada pAdatiVthaR... diVGaRdaMDa\-parxNAmaMgeyudx namasakxrisi... (savasaM. 6; aMbiga. 142-48); Bavitanakekx heVsi... A shirxVsadugxruvige daMDaparxNAmavaM mADi... (savasaM. 3; uripe. 1475-520).}}
\newmeaning{\ni{daMDaparxNAmaH, daMDavatf parxNAmaH-daMDaparxNAmaH}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{daMduga}
\meaning{\arthanonum{kaSaTx, koVTale, toLalATa.}
\ullekha{eMdo, saMsArada daMduga hiMguvudu ?... (savasaM. 1; basava. 22-09); mAyAmalina manadiMdagalade... kAyada daMduga kaLe\-yiMdagalade... (savasaM. 2; alalxma. 373-107); hari barxhamx iMdarx... acaRne pUjaneyaM mADuva daMdugavelilxyado ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1678-616); kUTada racaneya... haMga haridu, daMduga uDugi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 469-132); beMdasaMsAra beMbiDade... aMdaMdina daMdudakekx EveneVve\-nayAyx?... (savasaM. 5; akakxma. 305-91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{davxMdavxkamaRnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parasapxra virudadhxvAda suKa, duHKa\-gaLeraDakUkx AsheyeV mUlaveMdu tiLidu, adanunx tayxjisabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{jiVvajiVvarugaLa vikAraMgaLige mUlaBUtavAdudu AsheyeMda{\ri}du ...iMtapapx Asheya utapxtitxsAthxnavAvudeMdu vicAri\-suva savxyAnuBAvigaLige suKarUpiniMda toV{\ru}titxha suKaveV duHKavAgihudAda kAraNa muMde davxMdavxkamaR nirasana\-sathxlavAdudu (gaNaBA. 36-5).}}
\newmeaning{\ni{davxMdavxkamaRnirasanasathxlaM, davxMdavxM ca tatf kamaR ca-davxMdavxkamaR, tasayx davxMdavxkamaRNaH nirasanaM-davxMdavxkamaRnirasanaM, davxMdavxkamaRnirasanaM iti sathxlaM-davxMdavxkamaRnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dakiSxNa}
\meaning{\arthanonum{vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMba nAlukx sheYva parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{A sheYvaveV vAma dakiSxNa misharx sidAdhxMta\-veMdu nAlukx te{\ra}nAgipuRdu ...BeYrava paravAdudeV dakiSxNavenisuvudu (viveVka. 67); sheYvavidhagaLu... vAma, dakiSxNa, misharx, sidAdhxMta, shakitxparavAdudu vAmava BeYravaparavAdudu dakiSxNavenisuvudu (shivAkoV. 207-394); [e]ninxSaTxliMgakekx\break aSaTxvidhAcaRne... parxdakiSxNaM. ca meV yakatxM SoVDashaM. coVpa\-cArakaM... (savasaM. 1; basava. 1101-298); ayayx! pUvaRva\-naLidu... BAvaliMga japaparxNama oMdu veVLe parxdakiSxNava mADi... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); gudadAthxnadalilx AdhAracakarx...\break adu deVvarigU tamagU dakiSxNamuKa - aGoVravakatxrX, maNi\break\-pUrakacakarx... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); utatxra\break dakiSxNa pUvaR pashicxmaveMba... (savasaM. 4; sidadhxrA. 275-80); ayAyx, parAtapxra... dakiSxNahasatxdalilx guruliMgajaMgama sUtarx\-viDidu... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\newmeaning{\ni{dakiSxNA-dakf+ininf, dakaSxteV iti dakiSxNA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dakiSxNasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{vAma, dakiSxNa, misharx, sidAdhxMta eMba nAlukx\break vidha
sheYvataMtarxgaLalilx oMdu. BeYravana upAsaneyanunx parxdhAna\-vAgi nirUpisuvaMtaha taMtarx
athavA sheYvashAsatxrX.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVSu sheYvaM catuBeRVdaM taMtarxM savaRvinishicxtamf |\\
vAmaM ca dakiSxNaM ceYva misharxM sidAdhxMtasaMjacnxkamf ||\\
...dakiSxNaM BeYravAtamxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 10-11)}
\newmeaning{\ni{dakiSxNasheYvaH, dakiSxNAyAH dishaH sheYvaH-dakiSxNasheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dagadxpaTanAyxya}
\meaning{\arthanonum{baTeTx suTATxga adaralilxdadx vinAyxsagaLu nAsha\-vAgutatxve. adeV
  riVti, anuBAvige tananx vayxkitxtavx nAshavAdAga, avana sAvxthaR
  udedxVshagaLU, itara upAdhigaLU nAsha\-vAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
adevxYta Bakitxyukatxsayx yoVginaH sakala kirxyAH\\
asetxV dagadhxpaTanAyxyAtf kirxyAmAtarx hinakirxyA
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. ? -136)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, iMtu kalAyxNapaTaTxNada anuBAvamaMTapada... dagadhx\-paTanAyxya, urivuMDa kapURradaMtAdevu noVDa saMgana\-basaveVnavxra. (savasaM. 10; gurusi. 760-445); suLidaDe oDalilalx niMdaDe neLalilalx... naDedaDe gamanavilalx nuDidaDe shabadxvilalx dagadhxpaTanAyxyavAgi... (savasaM. 6; Adayayx. 1135-355);\break KaMDitaBAvavaLidu aKaMDabarxhamxdalilx... dagadhxpaTanAyxyadaMte deVha\-viduR nideVRhiyAgidaRnayAyx... (savasaM. 14; SaNumxKa.\break 938-424); suLidaDe oDalilalx, niMdaDe neLalilalx... dagadhx\-paTanAyxyada hAGe, uMDaDe upAdhiyilalx... (savasaM. 7;\break GaTiTxvA. 538-178); kAmasaMhAri, hariyajarahaMkAra\break dapaRcecxYdana liMgaveMdeMbaru... naDedaDe hejejxyilalx. dagadhx\-paTanAyxya... (savasaM. 9; saMapapx. 300-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRNAkaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvu\-deMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti ...dapaRNAkaqti, joyxVtirAkaqti -ivugaLive (shivAkoV. 40-38); ayayx dapaRNAkaqti, yakAraparxNama, parxNavanAma... (savasaM. 10; gurusi. 751-437); tArakAkaqti, nakAra\break\-parxNama, AdhAracakarx... dapaRNAkaqti, yakAraparxNama, vishudidhx cakarx, sharaNane aMga... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295);\break paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... adhaRcaMdArxkaqti, dapaRNA\-kaqti, joyxVtirAkaqtigaLalilx... (savasaM. 14; mUrusA.\break 29-26); tArakAkaqtiya nakAraparxnavada AdhAracakarxdoLu...\break dapaRNAkaqtiya yakAraparxNavada vishudidhxcakarxdoLu... (savasaM. 13; maDivA. 991-454); inunxM, soVvarijamAdAgasada maMDalatarxyada... sUkaSxmXraMdharxgata parxNavada dapaRNAkaqtiyAda... (savasaM. 11; imamxDi-).}}
\newmeaning{\ni{dapaRNAkaqtiH,\newline 1. dapaRNasayx AkaqtiH-dapaRNAkaqtiH,\newline 2. dapaRNasayx AkaqtiH iva AkaqtiH yasayx saH-dapaRNAkaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRNAkAra}
\meaning{\arthanonum{SaDakaSxragaLiMda kUDida parxNavada lakaSxNa\-gaLalilx oMdu:}
\ullekha{A parxNavavapopxVMkAramaM bareye baTaTxnoVMkArAdiyoLu rAjisutitxpapx huTiTxVga tArakArUpa ...adake koTiTxha sonenxyeV dapaRNAkAravidu paMcamaM (viVsheYpu. 1-5-28); Adi akAradalilx tArakasavxrUpa daMDakasavxrUpa... Adi makAradalilx dapaRNAkAra joyxVtisavxrUpa... (savasaM. 13; bAlasaM. 393-181).}}
\newmeaning{\ni{dapaRNAkAraH,\newline 1. dapaRNasayx AkAraH-dapaRNAkAraH,\newline 2. dapaRNasayx AkAraH iva AkAraH yasayx saH-dapaRNAkAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dapaRsaMkaSxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paramAtamxna Aru upAMgagaLalilx oMdu. paramapadakekx
saMbaMdhisida upAMgagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAMgaSaTfkamaparaM BakAtxyXdi paramaM padamf ||\\
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\
samayxjfjAcnxnamiti porxVkatxM... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41)}
\newmeaning{\SEE{upAMgaSaTfka}}
\newmeaning{\ullekha{BakatxnAdaDe citatx nishacxlavAgi sadaBxkitx nelegoMDirabeVku... ``BakitxH\break kamaR\-kaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH... (savasaM. 14; SaNumxKa. 622-287).}}
\newmeaning{\ni{dapaRsaMkaSxyaH, dapaRsayx saMkaSxyaH-dapaRsaMkaSxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bahiriMdirxyanigarxha. kaNuNx modalAda bahi\-riMdirxyagaLu
tamamx tamamx viSayagaLiMda vimuKavAguvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxvacanaM saMviBAgoV damaH kaSxmA |\\
anugarxhashacx dAnaM ca shiVlameVtatf parxshasayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., pu. 146)}
\newmeaning{\ullekha{saMsArasapaRna heVLigeya biDisalu bAradu... kAmakorxVdha\-loVBamoVhamadamatasxraveMba... (savasaM. 1; basava. 1373-379); gaganapavanada meVle udayamuKadanuBAva... sadamadada gajava mAvatiga baMda... (savasaM. 2; alalxma.\break 1157-343); shame dame titikeSx uparati sharxdedhx samAdhi sAdhana\-saMpananxnAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); hedaradiru manave, bedaradiru tanuve... elavadamarana iDuvarobabxra kANe... (savasaM. 5; akakxma. 430-129); AjayxloVkadalilx\break abale amaqtakoDanane hotutx... sadamadajAcnxniyAgi taM rUpinA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 138-41).}}
\newmeaning{\ni{damaH-damf+(Gacnf)a-damanaM-damaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dayA}
\meaning{\artha{viVrasheYvada hatutx dhamaRsaMgarxhagaLalilx oMdu. elalx
jiVvarAshigaLalilx dayeyiMdiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnamiti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 16. 59)}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMgapUjeyalilx samapiRsuva mAnasapuSapxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA ceVMdirxyajayaH savaRBUtadayA parA |\\
kaSxmA dAnaM tapoV jAcnxnaM satayxM ceYva tathA paramf |\\
EBiH puSepxYrahiMsAdeyxYmARnaseYH shivamacaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 25)}
\newmeaning{\ullekha{guriyanecacxvaneV bilAlxLu... dAridarxyXnavaPane paridavaneV\break dayALu... (savasaM. 1; basava. 1181-324); mana mukitx\break viveVkaveMba akikxyanu gupitaveMba oraLoLagikikx... dayAmaqta\-veMba hAlinalilx boVnava mADi... (savasaM. 2; alalxma.\break 1447-428); kAya liMgava muTiTxdare, kAya liMgaBakatx\-nAgirabeVku... nimamx sharaNa savaRjiVvadayApAriyAgirabeVku.\break (savasaM. 3; cenanxba. 352-113); carAcarAtamxka parxpaMca\-velalx... dayAparatavxvanuLaLx savaRjacnxtA shakitxyanu... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); ayAyx, manada rajada maNaNx kaLedu... dayA shAMtiyudakava tegevenayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1380-398).}}
\newmeaning{\ni{dayateV-rakaSxti anayA iti dayA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dayAcAra}
\meaning{\ullekha{yamaniyamAsanadhAyxnarUDha pArxNAyAma... sadAcAra shivAcAra nihitAcAra dayAcAravuLaLxvarige... (savasaM. 4; sidadhxrA. 950-266).}}
\newmeaning{\ni{dayAcAraH, dayAyAH AcAraH-dayAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darushana (dashaRna)}
\meaning{\arthanonum{I padakekx noVTa eMba athaRvidadxrU, tatavxshAsatxrX athavA
  anuBAvakekx saMbaMdhisidaMte oLanoVTa eMba athaRvide. gADhavAda
  dhAyxnadalilx jiVvanu shivanalilx oMdAguva munanx shivananunx
  oLagaNiNxniMda noVDutitxruvaMte anuBavisutAtxne. I dashaRnadalilx
  jiVvanige tAnu paramAtamxnalilx beretidedxVne athavA
  paramAtamxnanunx anuBavisutitxdedxVne\break eMba jAcnxna
  uMTAgutatxdeyAdudariMda jAcnxnavilalxda dashaRna\-viralu
  sAdhayxvilalx. kelavu veVLe, tAnu anuBavisutitxruvudara guNagaLu
  gotAtxguvudilalxvAda kAraNa, adanunx bwdadhx\-raMthavaru paramAtamx
  eMdu vaNiRsalu hiMjariyutAtxre. Adare aMthahudara jAcnxnavU
  jAcnxnaveV.}
\ullekha{nelanoMde:holageVri shivAlayakekx... PalavoMde:SaDudarushana mukitxge... (savasaM.\break 1; basava. 879-229); Aru darushana anAcArava naDe\-davu... (savasaM. 2; alalxma. 914-273); muKaliMga\-darushana jaMgamadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 127-34); deVva deVva sharaNu sharaNAthiR, avadharisayAyx... shivasharaNara darushanada suKavaneVneMdenabahudu ? (savasaM. 5; mukAtxya. 1119-331); deVvanAdaDe aginxya nuMgabeVku... iMtilalxde deVvareMbavara darushanakekx BavabaMdhanavuMTu... (savasaM. 10; kADasi. 449-243).}}
\newmeaning{\ni{dashaRna-dashaRnaM, daqshayxteV aneVna iti dashaRnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dasha vAyugaLu}
\meaning{\arthanonum{namamx shariVrada vividha BAgagaLalilx saMcarisi, vividha riVtiya
kelasagaLanunx mADuva hatutx vAyugaLeMdare: pArxNa, apAna, vAyxna,
udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya.}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNavAyuvu haqdayasAthxnadalilxdudx, nAvu adara dese\-yiMdaleV
  usiranunx eLedukoLuLxtetxVve athavA biDutetxVve athavA
  taDehiDiyutetxVve. adu iDiV deVhadalilx saMcarisuvudariMda deVhavu
  pArxNayukatxvAgirutatxde. nAvu seVvisida ananxpAnAdigaLu
  jiVNaRvAguvudU pArxNavAyuviniMdaleV.}}
\newmeaning{\arthanonum{jiVNaRvAda AhAravu jaTharadiMda keLamuKavAgi calisuvaMte mADi,
  konege adanunx malamUtarxgaLa mUlaka hora\-hAkuvudu apAna vAyuvina
  kelasa. idara sAthxna guda.}}
\newmeaning{\arthanonum{nAvu niVDida kAlu athavA keYgaLanunx maDisuvudu, maDi\-sida
  keYkAlugaLanunx niVDuvudu vAyxna vAyuvina dese\-yiMdAgiyeV. idu elalx
  saMdugaLalilxyU irutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{udAna vAyuvu kaMThasAthxnadalilxdudx, nAvu mAtADuvudu, aLuvudu,
  naguvudu, shiVnuvudu, kemumxvudu, teVguvudu adariMdAgiyeV. nAvu
  ananxpAnAdigaLanunx tinunxvAga, kuDiyuvAgalU, adanunx nuMguvAgalU
  adu sahAyaka\-vAgutatxde. nAvu sivxVkarisida AhArapAniVyagaLanunx
  nAvu jiVNiRsikoMDa meVle, A shakitxyanunx elalx BAgagaLige oyuyxva
  kelasa samAnavAyuvinadu.}}
\newmeaning{\arthanonum{namamx nALagaLanUnx roVmagaLanUnx nAvu icACxpUvaRkavAgi calisalu
  baruvudilalx. avugaLalilx nAgavAyu, idudx adu elalx kaDeyalUlx
hariyutitxrutitxruvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{kUmaRvAyuvina deseyiMdAgi nAvu bAyi matutx kaNuNxgaLanunx
  tereyuvudu mucucxvudu mADutetxVve.}}
\newmeaning{\arthanonum{kaqkaravAyuviniMdAgi namage hasivu niVraDike itAyxdi
  bayakegaLAgutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{deVvadatatx vAyuviniMdAgi, nAvu malaguvudu, kUruvudu, ELuvudu,
  nilulxvudu, tiruguvudu muMtAda kirxyegaLanunx mADutetxVve.}}
\newmeaning{\arthanonum{dhanaMjayavAyuvu barxhamxraMdharxdalilxdudx, aneVka riVtiya
  shabadxgaLanunx utapxtitx mADutitxrutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashakaLe(2)}

\smallskip
\begin{shl}
SoVDasha dAvxdasha dashakaLeyavaru
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, enanx sUthxlatatavxdalilx dAvxdashakaLeyoLu niMdu... ayAyx, enanx kAraNatatavxdalilx dashakaLeyoLu niMdu... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 522-158); matatxM, A shiSayxnu sadugxrusAvxmige diVGaR\-daMDa namasAkxravaM mADi... dashacakarxda utapxtayx\-BeVdavanu, dashacakarxda nAyxsavanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 372-168); AdhAracakarxdalilx barxhamxjoyxVti... iMtu dashacakarxMgaLanaritu nishicxMta nirALanAgideR noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1180-599).}}
\newmeaning{\ni{dashakalAH, dasha ca tAH kalAshacx-dashakalAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashacakarx}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsotxrXVkatx hatutx cakarxgaLu. AdhAra,
sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, lalanA, AjAcnx, manasf, soVma, sahasarxpatarx -
ivu dashacakarxgaLu. gudadalilx nAlukx daLagaLa AdhAracakarx, jananeVMdirxyadalilx Aru daLada
sAvxdhiSAThxnacakarx, nABiyalilx hatutx daLada maNipUrakacakarx, haqdayadalilx hanenxraDu daLada
anAhatacakarx, kaMThadalilx hadinAru daLada vishudidhxcakarx, GaMTikABAgadalilx (nAligeya
keLagina BAga) hanenxraDu daLada\break lalanAcakarx, BUrxmadhayxdalilx mUru daLada AjAcnxcakarx, AjAcnx\-cakarxda
meVlABxgadalilx Aru daLada manashacxkarx, manashacxkarxda meVlABxga\-dalilx hadinAru daLada soVmacakarx
matutx barxhamxraMdharxdalilx sAvira\-daLada sahasArxracakarxgaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
gudaliMgAMtareV cakarxmAdhArAKayxM catudaRlamf ||\\
sAvxdhiSAThxnaM liMgamUleV SaTfpatarxM cakarxmasayx ca |\\
nABw dashadalaM cakarxM maNipUrakasaMjacnxkamf ||\\
haqdayeV{\char'263}nAhataM cakarxM daleYdARvxdashaBiyuRtamf |\\
kaMTheV{\char'263}sitx BAratiVsAthxnaM vishudidhxH SoVDashacacxdamf ||\\
lalanAKayxM GaMTikAyAM cakarxM dAvxdashapatarxkamf |\\
BUrxmadheyxV tirxdalaM cakarxmAjAcnxsaMjacnxM... |\\
tatoVpayxsitx manashacxkarxM SaDadxlaM... ||\\
tatoV{\char'263}pi SoVDashadalaM soVmacakarxmitiVritamf |\\
cakarxM sahasarxpatarxM tu barxhamxraMdherxV sudhAmayamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-3, 9.1. 131-150)}
\newmeaning{\ullekha{Enu EnU enalilalxda mahAGana... dashacakarx modalAgi,\break catubeVRda gAyatirx ajape kaDeyAgi... (savasaM.\break 13; bAlasaM. 907-394); AdhAracakarxdalilx barxhamxjoyxVti... iMtu dashacakarxMgaLanaritu nishicxMta nirALanAgideR noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1180-599).}}
\newmeaning{\ni{dashacakarxM, dashAnAM cakArxNAM samAhAraH-dashacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanADigaLu}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva IDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAriV, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV lakuha, alaMbu\break matutx shaMKiniV eMba hatutx nADigaLu:}
\ullekha{IDaM caMdarxnALavA\break piMgaLaM BAnunALaM suSumanxM madhayxnALaveY sUnu gAMdhAri\break baladakiSxyeDadakiSxyA hasitxjihevxyu pUSanu balada kaNaRM\break payasivxniyeDada kaNaRM inunx lakuhaM gudanALavaMta\-laMbuve meVDharxvalaGunALaM shaMbiniye nABinALavivu dashanADi (viVsheYpu. 7-100-16); aragina deVguladalilx oMdu uriya liMgava kaMDe... utatxrApathada dashanADigaLige... (savasaM. 2; alalxma. 418-119); Atamxsithxti shivayoVga saMbaM\-dhava... alaMbu akuhA payasivxni shaMKiniyeMba dashanADigaLaM BeVdisutatxM... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); shivatatavx aidu avAveMdaDe... inunx dashanADigaLu; iDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAri, hasitx, jihevx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282);\break tALamarada meVLoMdu hULidadx vasutxva kaMDe... dashanADi\-gaLoLage esedu pasarisipapx... (savasaM. 11; toVMTasi. 593-269).}}
\newmeaning{\ni{dashanADiV-dashanADayxH, dasha ca tAH nADayxshacx-dashanADayxH (dashanADigaLu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanAda}
\meaning{\arthanonum{(dhAyxnasathxnAdavanige keVLibaruvudenanxlAda) Barxmara, shaMKa, maqdaMga, tALa, GaMTe, viVNe, BeVri, duMduBi, samudarx matutx meVGagaLiMda horaDuva hatutx bageya dhavxnigaLu:}
\ullekha{ayAyx nimamx nijAcaraNeya nilukaDeya... badhira balalxne\break parxNavoVM nAda modalAda dashanAdagaLa ?... (savasaM. 3; cenanxba. 925-289); sunAda mahAnAdaMgaLu sadABxvadalilx parxkAshisalu... neY, veY, eMba dashanAdalakaSxNava... (savasaM. 6; Adayayx. 1133-354); sakalamUtiRyAgi iSaTxliMga\-vAyitutx... adu dashanAdaMgaLiMde... (savasaM. 14; SaNumxKa. 925-418).}}
\newmeaning{\ni{dashanAdagaLu-dashanAdAH, dasha ca teV nAdAshacx-dashanAdAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashanAdagaLu}
\meaning{\arthanonum{anuBAvige samAdhisithxtiyalilxruvAga rakatx\-mAMsada kivige
  keVLada, Adare aMtaraMgada kivige keVLisuvaMtaha hatutx riVtiya
  shabadxgaLu keVLutatxve. ivelalx shabadxgaLU oMdeV sArige keVLisade,
avana AdhAyxtimxka parxgatiyAdaMtelAlx\break oMdoMdu riVtiya shabadx
keVLutatxde. I shabadxgaLu anukarxma\break\-vAgi hiVgive : BarxmaranAda,
viVNAnAda, GaMTAnAda,\break BeVrinAda, meVGanAda, parxNamanAda, divayxnAda,
siMhanAda, sharaBanAda, mahAnAda; aMdare AdhAyxtimxka shikaSxNada
modalane\break haMtadalilx samAdhisithxtiyalilxruvAga BarxmaranAda
keVLidare,\break AdhAyxtimxka parxgatiya koneya haMtadalilx, sAdhakanige
mahAnAda keVLisutatxde.}
\ullekha{dashanAdagaLu ilalxdaMdu, sunAdagaLu nelegoLaLx\-daMdu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1056-567).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashapAdoVdaka(2)}
\meaning{\arthanonum{1. guru sAmoVdaka, 2. liMgapAmoVdaka, 3. jaMgama pAmoVdaka,
  4. sapxshaRnoVdaka, 5. avadhAnoVdaka, 6. ApAyxyanoVdaka,
  7. hasotxVdaka,\break 8. parimANoVdaka, 9. ninARNoVdaka matutx
  10. satoyxVdakagaLu. - ivu hatutx pAdoVdakagaLu. (meY.shirxV.Ba. 10-?)}} 
\newmeaning{\ni{dashapAdoVdakaM, dasha ca tatf pAdoVdakaM ca-dashapAdoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKa}
\meaning{\arthanonum{vAkukx, pANi, pAda, pAyu, guhayxgaLeMba paMcakameRVMdirxyagaLu matutx shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx,\break GArxNagaLeMba paMcajAcnxneVMdirxyagaLeMba hatutx iMdirxya\-gaLiMda mADuva kirxye :}
\ullekha{noVDireV noVDireV pUvaRdatatxva... dashamuKana nAya DoVNiyalilx uNisitutx... (savasaM. 1; basava. 1259-347); kulamada Calamada vidAyxmada\-davara toVradirA... shamedameyuLidu dashamuKa niMdu... (savasaM. 2; alalxma. 464-128); paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADi...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); eMTu hadi\-nAreMba baleya\-noDiDx... dashamuKa rAmataMde esuvenayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 284-83); ArU ilalxda BUmiyalilx... dashamuKada rudArxkiSxyanu aginxyalilxTuTx... (savasaM. 10; kADasi. 73-50).}}
\newmeaning{\ni{1. dashamuKaH, 2. dashamuKaM,\newline 1. dashamuKAni yasayx saH-dashamuKaH, \newline 2. dashamuKAni yasayx tatf-dashamuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKa liMgaparxtiSeThx}
\meaning{\arthanonum{savARMgaliMgiyAdavanu tananx hatUtx karaNagaLanunx (aidu
  jAcnxneVMdirxya matutx aidu kameRVMdirxyagaLanunx) parashivana
  sAthxnavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. Aga, Bakatxnu anuBavisuva noVTa,
  ruci, vAsane muMtAda iMdirxyagaLa AhAragaLu modalu alelxV iruva\break
  parashivanige apiRtavAgi, anaMtara jiVvanige parxsAda rUpa\-dalilx
  taluputatxve. hiVge parxtiyoMdu karaNa (iMdirxya)vU parashivana bAyi
(muKa) AdAgaleV, Bakatxnu savARMga\-liMgiyAgutAtxne eMdathaR.}}
\newmeaning{\ni{dashamuKaliMgaparxtiSAThx, dashamuKasayx liMgasayx parxtiSAThx-dashamuKaliMgaparxtiSAThx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashamuKaliMga}
\meaning{\arthanonum{dasheVMdirxyagaLalilxya iMdirxyaliKitavanunx toDedu hAki mADuva liMgaliKita:}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... dashamuKaliMgava parxtiSeThxya mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478).}}
\newmeaning{\ni{dashamuKaliMgaM, dashamuKaM ca tatf liMgaM ca-dashamuKaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashameVkasaMdhi}
\meaning{\arthanonum{viBUtidhAraNe mADuva shirasusx, lalATa,\break kaNaRdavxya, kaMTha, Bujadavxya, vakaSx, paqSaThx, nABi matutx sakxMdha\-veMba hanonxMdu eDegaLu:}
\ullekha{shira BALa kaNaRdoLokxraLu Buja kaTiyoLaM ura kakutfsAthxna dashameVka saMdhigaLoLaM ...paTaTxmaM kaTiTx shivaniSeThxyaM a{\ru}pidaM (diVkASxboV. 59-4).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hatutx muKagaLiMda kUDiruva rudArxkaSx. yama
idara deVvate. I rudArxkaSxda dashaRna-\-dhAraNeyiMda shAMtiyuMTAgutatxde. hatutx muKada
rudArxkiSx\-yanunx eraDU kivigaLalilx talA AraraMte dharisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
dashavakatxrXM tu rudArxkaSxM yamadeYvamudAhaqtamf |\\
dashaRnAcAcxMtijanakaM dhAraNAnAnxtarx saMshayaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(rudarx. jA.u., 38)}
\smallskip
\begin{shl}
dashasapatxpaMcavakAtxrXnf SaTf SaTf kaNaRdavxyeV vaheVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 56)}
\begin{shl}
nashayxMti savaRpApAni dashavakatxrXsayx dhAraNAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 28)}
\newmeaning{\ni{dashavakatxrXrudArxkaSxH, dashavakAtxrXNi yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH-dashavakatxrXrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavAyu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgaparxkirxyeyalilx parxdhAnagaLAda pArxNa,
apAna, udAna, samAna, vAyxna, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, nAga, dhanaMjaya eMba hatutx
vAyugaLu. ivugaLalilx pArxNavAyuviniMda vAyxnadavaregina aidu parxdhAna vAyugaLu; kUmaRvAyuviniMda dhanaMjayavAyuvinavaregina aidu upavAyugaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{yoVga parxkirxyeyalilx parxmuKavAgiruva pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx\break matutx dhanaMjaya -eMba hatutx bageya vAyugaLu;\break deYhika kirxyegaLige sahAyakavAda I dashavAyugaLalilx pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMbuvu pArxNavAyugaLu; nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya eMbuvu\break upavAyugaLu neVtarxnALadalilxruva pArxNavAyuvu shAvxsoVcACxvX\-sakirxyeyanunx, jihAvxnALadalilxruva apAnavu\break shariVrada kalamxshagaLa visajaRneyanunx, adhamanALadalilxruva\break vAyxnavu camaRda mUlaka sapxshaRjAcnxnavanunx, kamala\-nALadalilx\-ruva udAnavu ananxrasada sAthxpaneyanunx, muKanALadalilxruva samAnavu ananxrasavanunx haraDuva kAyaRvanunx nivaRhisutatxve. alalxde shorxVtarxnALadalilxruva nAgavAyuvu teVgu, vAMti, udAgxragaLanunx kaMThanALadalilxruva kUmaRvu kaNuNx mucicx tereyuvudu, nagu, AkaLikegaLanunx caMdarxnALadalilxruva kaqkaravu pacanakirxyeyanunx, sUyaRnALadalilxruva deVvadatatxvu ELuvudu, kuLitukoLuLxvudu, mAtanADuvudanunx hAgU\break barxhamxnALadalilxruva dhanaMjayavu jAcnxneVMdirxyakekx shabadxvanunx\break talapisuva kAyaRvanunx mADutatxde:}}
\smallskip
\begin{shl}
yeV pashayxMti sadA gwri EteV mAheVshavxrAH samxqqtAH |\\
dashavAyUnf tirasakxqqtayx athoV mUdhiRnx parxtiSiThxtAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., BA-1, 1.121, pu. 32)}
\newmeaning{\ullekha{dashavAyugaLa ni{\ri}si besana koTaTxvarAru shashiravigaLaM usura pathadoLirisidarAru (diVkASxboV. 43-8); dashavAyugaLa ceVSeTxyaM podaRliVyayxdA dashavidhada pAdoVdaka parxsAda\-karxmaMgaLana{\ru}pi shiSAyxLige (viVsheYpu. 3-32-2); samate\break sanamxtadiMda nijaguNakAraNadiMda... ariSaDavxgaR dashavAyu\-gaLa vikaLa apAna biDadananxkakxra... (savasaM. 1; basava.\break 1383-383); tanuveMba deVvasAthxnadoLage masatxkAgarxveMba\break sejAjxgaqhadalilx... EkoVBAvaveMba kaLasavaniTuTx, dashavAyu\-gaLeMba pAshavaM baMdhisi... (savasaM. 2; alalxma.\break 1235-365); tananx tAnarida shivayoVgiya pariyeMteMdaDe...\break dashavAyugaLu tAnalalx, iMdirxyaMgaLu tAnalalx, guNatarxyaM\-gaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1240-433); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... dashavidheVMdirxyaMgaLu nAnalalx, dashavAyugaLu nAnalalx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... karxkara deVvadatatx dhanaMjaya - iMtiV dashavAyugaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha AcaraNe}
\meaning{\arthanonum{sharxdedhxyiMda AcarisabeVkAda dashakAyaR.
kaSxme, shAMti, saMtoVSa AsetxVya, satayx, barxhamxcayaR, jAcnxna,\break
veYrAgayx Basamx seVvane matutx savaRsaMga nivaqtitx- eMbivu hatutx
bageya AcaraNegaLu. (meY.shirxV.ba. 5-109).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha udaka}
\meaning{\artha{guru athavA jaMgamara pAdakekx udaka\-vanenxredare, adu pAdoVdaka.}}
\meaning{\artha{A pAdoVdakavanenxV liMgakekxreyabeVkeMba iceCx uMTA\-dalilx, adu liMgoVdaka.}}
\meaning{\artha{adanunx liMgada majajxnakekxredare, majajxnoVdaka.}}
\meaning{\artha{A udakavanunx aidu beraLiniMda muTiTxdare, adu sapxshaRnoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
\meaning{\artha{adanunx ecacxrikeyiMda (sAvadhAnadiMda) sivxVkarisidare, adu avadhAnoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
\meaning{\artha{A seVvaneyiMda saMtoVSa (ApAyxyana) uMTAguvudariMda, adu ApAyxyanoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
\meaning{\artha{A hasatxdoLagidadx udakavanunx liMgakekx salilxsidare, hasotxVdakavAgutatxde.}}
\meaning{\artha{baTaTxlalilxdadx udakavanunx mUru sala seVvisidare, adu pariNAmoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
\meaning{\artha{I seVvaneyiMda namamx ashudadhxte ninARmavAguvuda\-riMda, A udakavu ninARmoVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
\meaning{\artha{nAvu sivxVkarisida udakavu barxhamxraMdharxdalilxruva amaqtakekx sama eMdu sivxVkarisidare, adu satoyxVdakavenisikoLuLxtatxde.}}
\meaning{\artha{kelavu veVLe I paTiTxyalilxruva udakagaLalilx kelavu badalAgutatxve; matetx kelavu veVLe hesarugaLu aveV idudx, avugaLa sUcakate beVreyAgirutatxde. cenanxbasavaNaNxnavara parxkAra, modalaneyadu keVvala pAdoVdakavalalx, adu gurupAdoVdaka,
  liMgadalilx liVnavAgabeVkeMba udedxVshadiMda gurupAdoVdakavanunx
  liMgakekxreyabeVkeMba iceCx uMTAdalilx, adu
  liMgoV\-dakavenisikoLuLxtatxde. majajxnoVdakakekx jaMgamoVdakaveMdU
  hesaru. hAgeyeV sapxshaRnoVdakavu AdhAracakarx athavA catu\break\-daRLa
  padamx (puSapx)vanunx jAgaqtagoLisuvudariMda, adakekx
  puSopxV\-dakaveMdU hesaru.}}
\meaning{\artha{aMtU pAdoVdaka seVvaneya mUlaka AdhAyxtimxka\break parxgatiyu \hbox{sAdhayx}
  eMbudanunx idu toVrisikoDutatxde.}
\ullekha{dashavidha udaka EkAdashaparxsAda elAlx eDeyalilx uMTu matotxMda balalxvara toV{\rA} enage (savasaM. 3; cenanxba. 626-194).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha pUje}
\meaning{\arthanonum{mahArAjanige heVge sAdhAraNa janaru gwrava salilxsutAtxroV
  hAgeyeV liMgakUkx gwrava salilxsabeVku. I gwrava salilxsuvike hatutx
  aMshagaLanunx oLagoLuLxtatxde. aveMdare~:\break udaka, hUvu, Basamx,
  gaMdha, akaSxte, niVrAjana, sotxVtarx,\break cAmara, nATayx matutx vasatxrX.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidha vAyugaLanunx nililxsuvudu}
\meaning{\arthanonum{pArxNa, vAyxna, apAna, udAna, samAna, nAga, kUmaR, kaqkara,
  deVvadatatx matutx dhanaMjaya eMba hatutx vAyugaLa deseyiMdAgi
  namamx shariVra matutx aMtaHkaraNagaLalilx oLeLxya matutx keTaTx
  vAyxpAragaLu\break naDeyutitxrutatxve. aikayxsithxtiyanunx
  talupabeVkenunxvavanu I\break vAyxpAragaLanunx niyaMtirxsi (`nililxsi')
  avugaLanunx AdhAyxtamx\break sAdhanege upayoVgisikoLaLxbeVku. Aga
  vAyupArxNi\-yAgidadx\break avanu liMgapArxNiyAgutAtxne. hatutx vAyugaLanunx
  hatutx\break sAthxnagaLalilx nililxsuvudakekx vivara :}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNavAyuvanunx pArxNaliMgadalilxyU, apAnavAyuvanunx
  parxsAdaliMgadalilxyU nililxsabeVku. sAloVkayx, sAmiVpayx,\break sArUpayx
  matutx sAyujayx eMba catuviRdha padavi beVkeMba bayakeyanunx
  aLisihAki, keVvala liMgadhAyxna mADidare, vAyxnavAyuvina
  duSapxriNAmagaLanunx niyaMtirxsabahudu. udedxVshapUvaRkavAgi nAvu
  caMcalacitatxrAgi anayxgamana\break mADuvudu udAna vAyuviniMdAgi
  liMgadhAyxna mADi\-dare sucitatxdalilx A vAyuvu nelegoLuLxtatxde hAgU
  adara duSapxriNAmagaLu kaDimeyAgutatxve. dhAyxnadiMduMTAguva
  savxyaMjoyxVtiya parxBeyalilx samAna vAyuvinalilx nelegoLisi adara
  duSapxriNAmagaLanunx ilalxvAgisabahudu. (3:1428)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhakeSxVtarxliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTx\-liMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda maNi\-pUrakadalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\ullekha{karadalilxruva iSaTx\-liMgavu\break SaDAdhAracakarxgaLalilx Aru teranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde.\break AdhAradalilx catuviRdhabiMduliMga ...maNipUrakadalilx dashavidhakeSxVtarx\-liMga ...Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhakeSxVtarxliMgANi, dasahavidhAni ca tAni keSxVtArxNi-dashavidhakeSxVtArxNi, dashavidhakeSxVterxVSu vataRmAnAni liMgAni-dashavidhakeSxVtarxliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhanAda}
\meaning{\arthanonum{dashanAda.}
\ullekha{dashavidhanAdamaM paDedu keVLavx samu\-jajxLabiMduteVjamaM savx shuBa cidakiSxyiM biDade noVLapx\break ...viLAsamaLuMbamAtanoLf (shabashaM. 2-96).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhanAdAH, dashavidhAshacx teV nAdAshacx-dashavidhanAdAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhapAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{samasatx AcaraNeya odagisikoTaTxlilx dashavidhapAdoVdaka EkAdashaliMgaparxsAdadAcaraNe AguvudayAyx.
gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba hatutx bageya pAdatiVthaR: tAtivxkadaqSiTx matutx kirxyAdaqSiTx eMba eraDu riVtigaLalilx dashavidhapAdoVdakagaLanunx viMgaDisabahudu. tAtivxkadaqSiTxyalilx sapxshaRna\break guNadiMda baMdudu gurupAdoVdaka, aMgada guNavu nAsitx\-yAdalilx liMgapAdoVdaka, mahAgaNagaLa arivanunx paDedudu jaMgama pAdoVdaka, catudaRLapadamxvu vikasitavAgalu sapxshaRnoVdaka, liMgakekx parama pariNAmavanunx samapiRsidAga\break avadhAnoVdaka, liMgAroVgaNe mADidalilx ApAyxya\-noVdakavu, liMgavanunx hasatxdalilxDalu hasotxVdaka, shivayoVga\break\-vuMTAdAga pariNAmoVdaka, nAmasiVmeyilalxvAdaMdu ninAR\-moVdaka hAgU shUnayxdalilx beretAga satoyxVdaka eMdu Agutatxve. AcaraNeya daqSiTxyalilx pAdagaLige saMbaMdhapaTuTxdu gurupAdoVdaka, A tiVthaRvanunx liMgasaMbaMdha mADuva iceCxyuMTAdalilx liMgoVdaka, majajxnakekx eredAga majajxnoVdaka athavA jaMgama pAdoVdaka, jihevxyalilx seVvisidAga sapxshaRnoVdaka, adanunx ecacxrikeyiMda seVvisidare avadhAnoVdaka, seVvaneya naMtara taqpitx hoMdidalilx ApAyxyanoVdaka, hasatxda tiVthaRvanunx salilxsidalilx hasotxVdaka, baTaTxla tiVthaRvanunx\break mUru bAri seVvisidare pariNAmoVdaka, aMthiMtha\break hesa\-ranunx pAdoVdakakekx iDalu sAdhayxvilalxvAdudAgi\break ninARmoVdaka matutx barxhamxraMdharxdalilxruva cidamaqtaveMdeV BAvisuvudu satoyxVdaka -eMdAguvuvu:}
\ullekha{dashavidha\-pAdoVdaka\-vesagida[resa]ka eMteMdaDe... (savasaM. 1; basava. 1214-334); ayayx! muMde matayxRloVkada mahAgaNaM\-gaLu... dashavidhapAdoVdaka, EkAdashaparxsAda, SoVDashAvaraNa... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); parxthamadalilx pAdoV\-daka, divxtiVyadalilx liMgoVdaka... iMtiV dashavidhapAdoVdakava tiLidukoLabalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1361-482); ayAyx,\break sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkAjxcnXna sadavxtaRne... dashavidha\-pAdoVdaka EkAdashaparxsAda SoVDashaBakitxnivARha... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); samarasa pAdoVdakadalilx liVyavAda sharaNaMge... dashavidhapAdoVdakavanariyadidaR pAdoVdaka tAneyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 922-274).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhapAdoVdakaM, dashavidhaM ca tatf pAdoVdakaMca-dashavidhapAdoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhaliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aKaMDaliMga, BAvaliMga, pArxNa\-liMga, iSaTxliMga,
AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, cara\-liMga, parxsAdaliMga, mahAliMga eMba hatutx vidha
liMgagaLu. aKaMDavAda parAtapxraliMgavu oMdeV. I aKaMDaliMgada liVleyiMda
BAva-pArxNa-iSaTx eMba mUru vidha liMgagaLAgutatxve. iSaTxliMgavu matetx AcAraliMga,
guruliMgaveMdu eraDAgutatxde. AcAraliMgavu paqthivxtatatxvXkekx guruliMgavu
jalatatatxvXkekx saMbaMdhisive. pArxNaliMgavu shivaliMga-caraliMga\break eMdu eraDu
vidhavAgutatxde. shivaliMgavu teVjoVrUpa,\break caraliMgavu vAyurUpadudx, BAvaliMgavu
parxsAdaliMga-\-mahAliMga eMdu eraDAgutatxde. parxsAdaliMgavu AkAsha\-rUpadudx, mahAliMgavu
AtamxrUpadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aKaMDameVkaM liMgaM sAyxtf tadeVva guruNA paramf |\\
BAvapArxNeVSaTxBeVdeVna tirxdhA BUtaM nagAtamxjeV ||\\
iSaTxliMgaparxkaqtikeV AcAraguruliMgakeV |\\
pAthiRvApeyxV iti porxVketxVsheYvAgamavishAradeYH ||\\
pArxNaliMgaparxkaqtikeV teVjoVvAyumayeV tathA |\\
shivaliMgacarABiKeyxV liMgeV devxV varavaNiRni ||\\
voyxVmaparxkaqtikaMliMgaM pArxsAdAKayxM mahatatxramf |\\
AtamxtatatxvXmayaM porxVkatxMmahAliMgaM mahAtatxmamf ||\\
iti sidAdxMtasheVKaravacaneVnoVkAtxnAM dashavidhaliMgAnAM namoV{\char'263}MteYH sutxtidaRqshayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.ca., pu. 73-74)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... nijAcaraNeyalilx AcarisabalAlxtane dashavidhaliMgajaMgamasaMga... (savasaM. 10;\break gurusi. 756-442); aMtopupxva sacicxdAnaMda dhAyxnadiMda... mukAtxyava mADidalilxge dashavidhaliMgasaMbaMdhadiMda... (savasaM. 14; mUrusA. 31-29).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhaliMgAni, dashavidhAni ca tAni liMgAni ca-dashavidhaliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidheVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{vAkukx, pANi, pAda, pAyu, guhayxgaLeMba aidu bageya kameRVMdirxyagaLu, shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNagaLeMba aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu seVri Ada hatutx bageya iMdirxyagaLu:}
\ullekha{dashavidheVMdirxyada\break duguRNatatiya saMharisi ...dashavidhada pAdoVdaka parxsAda\-karxmaMgaLana{\ru}pi shiSAyxLige (viVsheYpu. 3-32-2); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... dashavidheVMdirxyaMgaLu nAnalalx, dashavAyugaLu nAnalalx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21);\break aruhina joyxVtiyedidxtutx, shariVravanelalx tuMbitutx... dasha\-vidheVMdirxyaMgaLa dALiya nilisitutx... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 509-232); A parxbarxhamxve OMkAravapapx parxNavasavxrUpu, para\-mAtamxnenisi... dashanADi dashavAyu dashavidheVMdirxya... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249).}}
\newmeaning{\ni{dashavidheVMdirxyANi, dashavidhAni ca tAni iMdirxyANi ca-dashavidheVMdirxyANi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashavidhoVdaka}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. dashavidhapAdoVdaka)}
\ullekha{parxthamadalilx sapxshaRveMba sapxshaRnaguNadiMda pAdoVdaka... dashamadalilx hesarilalx\-vAgi nitoyxVdaka-iMtu dashavidhoVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1362-482); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... dashavidhoV\-dakavenisuvudayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 35-11).}}
\newmeaning{\ni{dashavidhoVdakaM, dashavidhaM ca tatf udakaM ca-dashavidhoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashasAra}
\meaning{\arthanonum{navasAra, aSaTxsAra, dashasAra, paMcasAra, catusAsxra, EkasAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra... (savasaM. 8; maDimA. 639-238).}}
\newmeaning{\ni{dashasArAH, dasha cateV sArAshacx-dashasArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashasAthxna}
\meaning{\arthanonum{dashavAyugaLu nelasatakakx neVtarxnALa, jihAvxnALa, adhamanALa, kamalanALa, muKanALa, shorxVtarxnALa, kaMThanALa, caMdarxnALa, sUyaRnALa matutx barxhamxnALa - eMba shariVradalilxruva hatutx parxmuKa nADiVsathxlagaLu:}
\ullekha{pArxNAdi\break vAyugaLa kaLedu BakatxrAdaremamxvaru, adeMteMdaDe... alalx\-lilxdaR dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1374-486); beLakina kaLeyalilx... ahaMkAra\-vaLidu, dashavAyugaLa dashasAthxnadalilx nilisi... (savasaM. 8; mAruDi-(vacanasaMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{dashasAthxnAni, dasha ca tAni sAthxnAni ca-dashasAthxnAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashaRnAni}
\src{saM}
\meaning{\artha{swra, veYnAyaka, bArxhamx, shAketxVya,\break sheYva,
veYSaNxva eMba Aru dashaRnagaLu. sUyaRparxdhAna\-vAdudu swra, vinAyakaparxdhAnavAdudu
veYnAyaka, barxhamx\break\-parxdhAnavAdudu bArxhamx, shakitxparxdhAnavAdudu shAkatx,
shiva\-parxdhAnavAdudu sheYva matutx viSuNxparxdhAnavAdudu veYSaNxva.}}
\smallskip
\begin{shl}
swraM veYnAyakaM bArxhamxM shAketxVyaM sheYvaveYSaNxveV |\\
EtAni dashaRnAnAyxhuH SaDfdeYvatasamAsharxyAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.4.6-7)}
\newmeaning{\artha{sAMKayx, yoVga, pAMcarAtarx, veVdagaLu matutx pAshupatashAsatxrX - ivU saha dashaRnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAMKayxM yoVgaH pAMcarAtarxM veVdAH pAshupataM tathA |\\
EtAni mAnaBUtAni noVpahanAyxni yukitxBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.4)}
\newmeaning{\artha{nAyxya, veYsheVSika, sAMKayx, yoVga, pUvaRmiVmAMsA,\break utatxramiVmAMsA - I Aru
SaDashaRnagaLeMdeV parxsidadhx\-vAgive. ivu veYdika dashaRnagaLu.}}
\newmeaning{\artha{cAvARka, bwdadhx, jeYna- I mUru aveYdika dashaRnagaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMga}
\meaning{\arthanonum{madu, musatx, Gaqta, gaMdha, gugugxLa, agaru, sheYlaja,\break sarala, loVbAna matutx sidAdhxthaR eMba hatutx bageya\break sugaMdhadarxvayxgaLu.}
\ullekha{viSuNx kamiR rudarx niSakxmiR:karxmavanariyade nuDiviro !... nimamx kamaRvu atayxtiSaTxdadxshAMguladiMdatatxtatxle...\break (savasaM. 1; basava. 544-135); ayayx! pUvaRva\-naLidu punajARtanAda... dashAMguligaLa oMdu veVLe sapxshaR\-nava mADida... (savasaM. 2; alalxma. 800-230);\break manu muniVshavxra veVda shAsatxrX samxqqtigaLelalx... GanatarAMtara\-gAnada atayxtiSaTxdadxshAMgulaneMdu... (savasaM. 3; cenanxba.\break 14558-531); tanuvina meVlipupxdu iSaTxliMgaveM\-deMbaru... atayxtiSaTxdadxshAMgulanAgipapxnu... (savasaM. 5; moVLima. 1169-347); usura hiDidu majajxnakekxrevenayAyx nimage... tanuguNAdigaLanuruhi dashAMgadhUpavanikukxvenu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 278-82).}}
\newmeaning{\ni{dashAMgaM, dasha aMgAni saMti asayx iti dashAMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMgadhUpa}
\meaning{\arthanonum{deVvatAcaRnAvidhigaLalilx gugagxLa, dhUpa, jaTAmAMsi, vijaya, belalx, koVSaThx, naKa muMtAda sugaMdha\-vasutxgaLiMda deVvarige apiRsuva dhUpa:}
\ullekha{viVrataMtarxdoLA\break jaTAmAMsi gugugxlaM sAratarameseva dhUpaM vijayamivu\break tamomxLoVrage samaM nAlakx{\ri}M ...sheYleVyaviVreMbudiVyaga\-reraDu BAgavA naKave cArupaMcakadiM dashAMgadhUpaM (viVsheYpu. 7-107-47); usura hiDidu majajxnakekxrevenayAyx nimage... tanuguNAdigaLanuruhi dashAMgadhUpavanikukxvenu...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 278-82); `shatamAnaH puruSaH shateVM\-dirxya' eMba... palavidha guNaMgaLeMba dashAMgadhUpamaM.\break beLagi... (savasaM. 13; mumamxDi-).}}
\newmeaning{\ni{dashAMgadhUpaH, dashAMgasayx dhUpaH-dashAMgadhUpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAMtara}
\meaning{\arthanonum{boVdhaneya nAlukx parxkAragaLAda muKAMtara, dashAMtara, BAvAMtara matutx anoyxVpadeVsha eMbuvugaLalilx oMdu; veYrAgayx, AtamxratigaLa BeVdavanunx paratatatxvX oMdeV eMbudanunx tiLisuva boVdhane:}
\ullekha{viratiyanAtAmxBi\-ratiyanaMtaradiMde paramanadavxyaneMdu tiLipuva varaboVdhe\-yadu dashAMtaravahudu (paramA. 239-4-3).}}
\newmeaning{\ni{dashAMtaraM, anAyx dashA-dashAMtaraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAvatAra}
\meaning{\arthanonum{veYSaNxvara parxkAra viSuNxveV (hariyeV) savoRVtatxma, matutx
  avanu manukulavanunx udadhxrisalu hatutx avatAragaLanunx
  etutxtAtxne. vacanakAraru I eraDu sidAdhxMta\-gaLanunx\break
  KaMDisidAdxre. avara parxkAra haraneV savoRVtatxma. hara\-neMdare kAmasaMhAra, kAlasaMhAri, tirxpurasaMhAri eMba athaRvideyeMdU,
hariharaneMdare hariyanunx koMdavaneMba\break athaRvideyeMdU avaru
heVLutAtxre. tamamx I vAda\-vanunx samathiRsikoLaLxlu
OM. hariharaMtaM manumAtiM deVvAH\break ``vishavxsayxshAnaM vaqSaBaM
matinAM'' eMba yajuveRVdada sholxVkavanunx udadhxrisutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{adeV riVti viSuNxvu hatutx avatAragaLanunx etutxvudu satayx\-vAdarU
adu Baqgumuniya shApadiMda eMdU A shApa nivAraNege viSuNxvu parxti
avatAradalilxyU harananunx\break pUjisidare AyA avatAra
konegoLuLxtatxdeyeMdU vacana\-kAraru heVLutAtxre. hiVge,
matAsxyXvatAradalilx laMkApuriyalilxyU, kUmARvatAradalilx
dhArApuriyalilxyU, varAhAvatAradalilx vaqMdagiriyalilxyU
vAmanAvatAradalilx vAraNAsiyalilxyU, rAmAvatAradalilx seVtuvinalilxyU,\break
narasiMhAvatAradalilx ahoVbaLadalilxyU, bwdAdhxva\-tAra\-dalilx
kAshiyalilxyU, parashurAmAvatAradalilx kapileya tiVradalilxyU,
kaqSANxvatAradalilx himAlayadalilxyU, hariyu shivaliMgavanunx
parxtiSeThx mADi pUje mADidAdxne. AdudariMda hariyu Bakatx, haranu
deVva. kalikxya avatAra inUnx AgilalxvAdudariMda hari elilx shivaliMga
parxtiSeThx mADutAtxneMbudu gotitxlalx.}
\ullekha{viSuNx balilxdaneMbene... dashAvatAradalilx\break BaMgabaTuTxdakekx kaDeyilalx... (savasaM. 1; basava-); kAya\-palalxTada\break hesaralilx anumiSanalalxmanAgi... kAyapalalxTada hesaralalxde\-nahesaralilx????? viSuNx dashAvatArakekx baMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1108-377); hari nAneMdalilx Bavamadagajakekx hariyalalxde... dashAvatArada hariyalalx noVDA... (savasaM. 4;\break sidadhxrA. 1966-562); kaqtayugakakxrasu shUli, terxVtAyuga\-kakxrasu raGu... terxVtAyugadalilx A raGu dashAvatAranAda... (savasaM. 8; moVLimA. 1693-557); ayAyx, aMtaraMga\-dalilx aSaTxmalaMgaLige moVhisi... dashAvatAradATava toTaTxMte gurumuKavilalxde... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 409-142).}}
\newmeaning{\ni{dashAvatArAH, dasha ca teV avatArAshacx-dashAvatArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashAvayxya}
\src{saM} 
\meaning{\arthanonum{jAcnxna, veYrAgayx, aishavxyaR, tapasf, shakitx, kaSxmA,
dhaqti, sarxSuTxtavx, AtamxsamxboVdha, adhiSAThxtaqtavx eMba hatutx vidha avayxyagaLu. ivu
shivanalilx shAshavxtavAgi nelasive.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxnaM virAgateYshavxyaRM tapaH shakitxH kaSxmA dhaqtiH |\\
sarxSuTxtavxmAtamxsaMboVdhoV hayxdhiSAThxtaqtavxmeVva ca ||\\
avayxyAni dasheYtAni nitayxM tiSaThxMti shaMkareV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(barx.pu., 3.4.2.218-219; kU.pu., 1.10, 39-40 ulelxVKa: liM.dhA.caM., pu.~237)}
\newmeaning{\SEE{avayxya}}
\newmeaning{\ni{dashAvayxhaH, navayxyaH avayxhaH, dasha ca asw avayxyashacx-dashAvayxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dasheVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. dashavidheVMdirxya)}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... pAyu guhayxgaLeMba dasheVMdirxyaMgaLalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478);\break enAnxtamxnadoMdu arasutanada anAyxyava keVLayayx. guruve...\break dasheVMdirxyaMgaLa guNava nivaqtitxyaM mADi... (savasaM. 11; GanaliM. 703-313); OMkAraveV paMcaBUtAtamxmaya noVDa... nakAraveV dasheVMdirxya... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 203-98); kAyada kaMtheya hiDidu... dasheVMdirxyaMgaLu\break parxdakiSxNa baMdu... (savasaM. 7; bokakxsa. (vacana saMcaya));\break dAvxdasheVMdirxyaMgaLu shiVlasaMpAdaneya hiDidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 308-94).}}
\newmeaning{\ni{dasheVMdirxyANi, dasha ca tAni iMdirxyANi ca-dasheVMdirxyANi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashoVpacAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMgakekx mADuva hatutx vidha upacAragaLu. aGaRyx,
pAdayx, Acamana, madhupakaR, Acama, gaMdha, akaSxte, dhUpa, diVpa, neYveVdayx - ivu
dashoVpacAragaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
aGaRyxM pAdayxM cAcamanaM madhupakARcamw tathA |\\
gaMdhAdayoV niveVdAyxMtA upacArAH dasha karxmAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 7. 45-46)}
\newmeaning{\artha{deVvarigU gurugaLigU mADuva hatutx bageya upa\-cAragaLu:}
\ullekha{paramapavitarx darxvayxMgaLaM mALapx upacAraMga\-LoLage tirxvidhoVpacAra ...dashoVpacAra catuviRMshatuyxpacAra dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}}
\newmeaning{\ni{dashoVpacAraH, dasha ca teV upacArAshacx-dashoVpacArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dashoVpAgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxMTu shivAgamagaLalilx asura\-moVhakavU, veVda
virudadhxvU Ada hatutx upAgamagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
asuramoVhakaveVdavirudAdhxnf dashoVpAgamAnf vihAya... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1 pu.~3; sheY.ra., 5.6)}
\newmeaning{\ni{dashoVpAgamAH, dasha ca teV upAgamAshacx-dashoVpAgamAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dahara(daharxM)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{haqdaya. puSApxMjalimaMtarxdalilx idara parxsAtxpa barutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
daharxM vipApamxM paraveVshamxBUtaM yatupxMDariVkaM puramadhayx saMsathxmf |\\
daharxM gaganaM vishoVkasatxsimxnayxdaMtasutxdupAsitavayxmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.A., 7.10)}
\newmeaning{\ullekha{mAtina mAtiMge ninanx koMdahareMdu... (savasaM. 1;\break basava. 573-143); ele basavaNaNx nAvu bahudakekx munanxve...\break baMdahareMdu shuBasUcane toVritetxMde... (savasaM. 2; alalxma. 990-298); aLiya baMdAneMbarayayx, elalxva niVniVgaLiVveyAgi... aLiyanidadxhareMbarayayx, aLiyadaMte\break niVnipepxyayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya));\break manava gededxheneMdu, tanuva karagisi kAyava marugisi... namamx sharaNaru manavaneMtu gedadxhareMdaDe... (savasaM. 5; haDaliM. 1244-378); taleyilalxde, hAvu kacicx, viSa hatutxvudakekx modale jiVva satitxtutx... jiVva bidudx, GaTada baMdhugaLelalxrU kUDi shoVkava mADutitxdadxharu... (savasaM. 8; moVLimA. 1805-590).}}
\newmeaning{\ni{saharxM-daharaM-daharxM, dahf+ara-daharxM-daharaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daLaduLi parxsAda}
\meaning{\arthanonum{parxsAda vitaraNe mADuvAga kaLaLxtanadiMda eraDu mUru sAri
  parxsAda paDeyuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqDhavarxta diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{anayxdeYvagaLanunx aciRsuvudilalx, anayxshAsatxrXvanunx
  naMbuvudilalx, BavigaLa maneyalilx BuMjisuvudilalx,\break muMtAda
  varxtagaLu, liMgapUje, pAdoVdakagaLilalxde\break EnanUnx
  sivxVkarisuvudilalx eMba varxta, parxsAdavananxlalxdeV matetxV\-nanUnx
BuMjisuvudilalxveMba varxta, muMtAduvugaLanunx daqDha\-citatxdiMda
pAlisuvudeV daqDhavarxtadiVkeSx.}}
\newmeaning{\ni{daqDhavarxtadiVkASx, daqDhavarxtasayx diVkASx-daqDhavarxtadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqDhavarxtadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkeSxya ELu vidha avAMtara\-diVkeSxgaLalilx
oMdu. shariVra biVLuvavarege iSaTxliMgapUjAdi\break varxtagaLanunx biDabeVDa eMdu
shirxVguruviniMda upadeVshisuva\break diVkASxsaMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
shariVrapAtapayaRMtaM na ja{hi}VH varxtAnayxpi |\\
daqDhavarxtAmiti porxVkAtxvX... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.113)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTx}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru idakekx mUru athaRgaLanunx koDutAtxre.\break kaNiNxge
  kANuvudelalx daqSaTx. I athaRdalilx Bwtavasutx\-gaLelalx
  daqSaTxveV. Adare aSATxvarana sidAdhxMtakekx saMbaMdhisidaMte\break
  iSaTxliMga mAtarx daqSaTx. I kAraNadiMdaleV kelavu veVLe
  iSaTx\-liMgavu daqSaTxliMgaveMdu vacanakAraru heVLuvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{matotxMdu vishiSaTx athaRdalilx yAvudu aMtashacxkuSxvina\break
  noVTakekx sikukxvudoV adu daqSaTx. I athaRdalilx citf athavA
  niHkalaveV daqSaTx.}}
\newmeaning{\arthanonum{mUraneya athaRdalilx daqSaTx eMdare noVDuvavanu.}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxH, daqSaTxM, daqshf+katx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTx padAthaRva iSaTxliMga sahavAgisuvudu}
\meaning{\arthanonum{iSaTx\-liMgakekx, rUparasAdi guNagaLuLaLx hAgU kaNiNxge kANuva
  daqSaTx padAthaRgaLanunx apiRsuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxnaSaTxsathxla}
\meaning{\arthanonum{sathxlagaLalilx oMdu; shivana dayeyiMda odaguva veYrAgayxdiMda aihikaBoVgagaLu nAshavAgu\-vudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{daqSaTxnaSaTxsathxla... shivakAruNayxdiMdudayavAda virakitxjAcnxnadiM deVhAdi pArxpaMcikada toV{\ri}keyelalxvu naSaTx\-vahudeV daqSaTxveMbudana{\ri}du nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 57-1).}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxnaSaTxsathxlaM, daqSaTxM ca tatf naSaTxM ca-daqSaTxnaSaTxM, daqSaTxnaSaTxM iti sathxlaM-daqSaTxnaSaTxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxnAma}
\meaning{\arthanonum{daqSaTxveMdare rUpu. daqSaTxnAmaveMdare nAma\-rUpu. (noVDi : {\bf
    nAmarUpu}) (1:15)}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxnAmA, daqSatxM nAma yasayx saH daqSaTxnAmA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxparxsAda}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. iSaTxliMgaparxsAda)}
\ullekha{aSaTxdaLa\-maMTapada aSaTxkoVNegaLoLage aSaTxliMgAcaRnege aSaTxpUje aSaTxliMgA\-piRtavu daqSaTxparxsAdadiM niSeThx nijadalilx niraMjanava kaMDenu (padagoV. {\rm iii-}8).}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxparxsAdaH, daqSaTxshacx asw parxsAdashacx-daqSaTxparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSaTxliMga}
\meaning{\artha{kaNiNxge kANuva liMga, diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige anugarxhisuva liMga; iSaTxliMga:}}
\newmeaning{\artha{jaMgama, aikayxsathxlavanunx muTiTx, tAneMba BAvavanunx
  kaLedu\-koMDu, parashivanalilx oMdAgi, tAnU parashivaneMba arivu
  paDedavanu. aMthavanu liMgasamAnanAdudariMda, avanu daqSaTxliMga.}
\ullekha{daqSaTxliMga jaMgama oMde eMdu ipepxnu (savasaM. 1; basava. 822-211); A sharaNana paMcaBwtikatanuva iSaTxliMga iMbugoMDiha kAraNa kAya paMcabarxhamxmayavAyitutx ...idu kAraNa guheVshavxrA nimamx sharaNara daqSaTxliMgaveMbe (savasaM. 2; alalxma. 1433-426).}}
\newmeaning{\artha{kaNiNxge kANuva liMga:}
\ullekha{tatapxda liMgaveMda{\ru}hi tavxMpada\break aMgaveMda{\ru}hi asipada pArxNaveMda{\ru}hi aMgaveV liMga\break liMgaveV pArxNaveMdu shirxVguru iSaTxliMgava koTuTx daqSaTxliMgava toV{\ri}da baLika tatatxvXmasi pada nimamx sharaNaru (savasaM. 6; uripe.\break 1399-487); aSaTxkulapavaRtada meVle daqSaTxliMgava kaMDe\-nayayx A liMgadalilx obabx puruSanu kaSaTxkamaRvanaLidu baTaTxbayala\-noLagoMDu niHshabadxvAda soVjigava noVDA (savasaM. 10; jakakxNa. 1173-581).}}
\newmeaning{\ni{daqSaTxliMgaM, daqSaTxM ca tatf liMgaM ca-daqSaTxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{daqSATxpiRta}
\meaning{\arthanonum{daqSiTxgoVcaravAda vasutxgaLanunx apiRsuvudu (8:298).}}
\newmeaning{\ni{daqSATxpiRtaM, daqSaTxM ca tatf apiRtaM-daqSATxpiRtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darxvayx}
\meaning{\arthanonum{idakekx vacanagaLalilx nAlukx athaRgaLive.}}
\newmeaning{\artha{rUpa, rasa, gaMdha muMtAda guNagaLiruva yAvudeV\break vasutx.}}
\newmeaning{\artha{liMga jaMgamakakxpiRtavAda yAvudeV vasutx.}}
\newmeaning{\artha{haNa, oDave.}}
\newmeaning{\artha{auSadhiyalilx veYdayxru baLasuva sAmagirxgaLu.}
\ullekha{jagatarxyada ho[le]yanelalxvanu udaka oLakoMvudu... BUmidarxvayxM yathA mAMsaM pArxNidarxvayxM yathA madhu... (savasaM. 1; basava. 1194-328); jagatitxna holeyanelalxvanu udaka koLuvudu...\break meVGabiMduviniMdAda udaka, sUyaRna muKadiMdAgi\break darxvayx... (savasaM. 2; alalxma. 1197-353); aMgada meVle\break liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva. saMpananxru... shikAraM liMga\-shudidhxshacx vAkAraM darxvayxshoVdhanaM... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); nAnuNaNxda munanxve jaMgamakekx... sugaMdhAdi pari\-maLadarxvayxda hUsuve... (savasaM. 5; akakxma. 253-74); savaRrU darxvayxvaMtaru; avaru avaralilx Aseye ayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1647-469).}}
\newmeaning{\ni{darxvayxM, durxH iva-darxvayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{darxvayxshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\artha{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx
saMbaMdhisida hadinAru parxkArada shudidhxgaLalilx oMdu. Bakatxna keYyalilxruva athavA
BasamxdiMda shudadhxgoLisida Pala, mUlAdigaLa sivxVkAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxhasatxgataM vApi BasamxnA vA vishoVdhitamf |\\
PalamUlAdikaM gArxhayxM darxvayxshudidhxriyaM matA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.33)}
\newmeaning{\artha{shivapUjAkAladalilx anusarisabeVkAda Atamxshudidhx, sAthxna\-shudidhx, darxvayxshudidhx, liMgashudidhx matutx maMtarxshudidhxgaLeMba aidu\break bageya shudidhxgaLalilx oMdu; pUjege baLasuva hUvu\break muMtAda parikaragaLa meVle pavitarxjalavanunx porxVkiSxsi mADuva shudidhx:}
\ullekha{jalagaMdhAkaSxte puSApxdigaLaM niriVkiSxsi BasamxmaMtarx\-vArigaLiM saMporxVkaSxNaMgeYvudeV darxvayxshudidhxyenisuvudu (viveVka. 93).}}
\newmeaning{\artha{vasatxrX, ABaraNa muMtAda vasutxgaLa meVle naMdimuderx\-yanunx otitx mADuva shudidhx:}
\ullekha{Bakatxhasatxgata tadadxrXvayxvA ramayx dhana\break vasatxrX sadivxBUSaNamivaM cArutara naMdimudArxMkitaM gArxhayxveY\break darxvayxshudidhxyideMbudu (viVsheYpu. 7-112-8); Atamxnalilx parxNava\-paMcAkaSxriya niravisi... pashuveMba ajAcnxnadarxvayxva kaLedu paramasujAcnxnadarxvayxva mADidirAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 975-315); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAgi gaLaM... kirxyegaLaM, Atamxshudidhx sAthxnashudidhx darxvayx shudidhx [liMgashudidhx] maMtarx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537);\break Atamx shudidhx : guru hasatxva masatxkadalilx nayxsatxmADidanAgi... darxvayx\-shudidhx : shivaliMgasaninxdhimAtarx pavitirxVkaqtavAgi... (savasaM. 6; uripe. 1305-421).}}
\newmeaning{\ni{darxvayxshudidhxH, darxvayx sayx shudidhxH-darxvayxshudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvada hatutx dhamaRsaMgarxhagaLalilx oMdu.
shirxVguruviniMda tirxvidha pAdoVdakaparxsAdagaLanunx paDeyuva sAdhaka tananx
shakAtxyXnusAravAgi avarige mADuva gurukANike.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnaM iti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\smallskip
\begin{shl}
dAnaM kuyARdf yathAshakitx tatapxrXsAdayutaH sadA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.si. 9. 79)}
\newmeaning{\ullekha{majajxnakekxrevenalalxdAnu, sajajxnavenanxlilxlalxyAyx!... (savasaM. 1; basava. 283-70); upame upamisalariyade upamAtiVta\-venutitxdidxtutx... sacicxdAnaMdaveMdudAgi... (savasaM. 2; alalxma.\break 652-175); shiVlashiVlaveMdeVno, piMDa barxhAmxDa saMyoVga\-vAgadananxkakxra ?... anugarxhashacx dAnaM ca shiVlameVva parxshasayxteV' eMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 404-126); mATa maduveya mane... dAnadhamaR saMteya pasAra... (savasaM.\break 5; akakxma. 336-100); heNaNxnolelxnu eMdaDenage heNANx\-yitutx... mananxNeya dAnakekx guriyAdenu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1162-333).}}
\newmeaning{\ni{dAnaM-dA+(luyxTf)ana diVyateV iti dAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAruka}
\src{saM}
\meaning{\artha{dAvxparayugadalilx vaTakeSxVtarxda sidedhxVshavxra\-liMgadiMda
avatarisida \hbox{sadadhxmaR} (ujajxyini) piVThada AcAyaRru. parashivana vAmadeVva muKoVtapxnanxrAda
ivaru naMdigoVtarxdavaru. paMcapiVThagaLa dAvxparayugada AcAyaRralilx obabxru. ujajxyiniVpiVThada sAthxpanAcAyaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
reVNukoV dArukashecxYva shaMKukaNaRshacx dheVnukaH |\\
vAmadeVvamuKoVtapxnonxV dArukaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1. 29, 40)}
\smallskip
\begin{shl}
dAvxpareV reVNukadArukashaMKukaNaRdheVnukaNaR vishavxkaNeRVti nAma sameVteYsetxYreVva paMcAcAyeRYH... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., pu.~3)}
\newmeaning{\artha{shivana parxmathagaNakekx seVrida obAbxtana hesaru:}
\ullekha{reVNuka dArukaru vupamanuyx BaqMgiya viVraBadArxdi parxmatharoVleYpa\break samayadoLu (basapu. 1-42); iMdarxloVkadavarelalxrU sUta\-kalAsaMhAri basava eMdeMbaru... laMboVdara kuMBoV\-dara dAruka reVNuka gwriVsuta... (savaaM. 8; maDimA. 507-190); naMdishavxra, BaqMgiVshavxra, viVraBadarx... dAruka, reVNuka, shaMKukaNaR, goVkaNaR... savasaM. 11; toVMTasi. 55-27; baLika vaMshAsanadiM daridarx, pASANAsanadiM vAyxdhi, BUmAyxsa nadiM duHKa... maMtarxhAnigaLu, dArukAsanadiM duBARgayx vAyxdhigaLu, taqNAsanadiM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1433-533).}}
\newmeaning{\ni{dAruKaH (AcAyaRvisheVSaH)-davxM+uNf dAruH, dAruH Eva dArukaH-vaqkaSxvisheVSaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dArukapiVTha}
\meaning{\arthanonum{paMcapiVThagaLalilx oMdu:}
\ullekha{ujajxyiniyalilxruva piVTha (rUDhi).}}
\newmeaning{\ni{dArukapiVThaM, dArukasayx piVThaM-dArukapiVThaM-dArukeVNa nimiRtaM piVThaM=dArukapiVThaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvAginxja}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Basamxda oMdu BeVda. dAvAginxyiMda tayArisida Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
aneyxVSAmapi saveRVSAM dhAyaRM dAvAnaloVdaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(baq.jA.u., 5.6, kirx.sA. BA-2, 6. 36)}
\newmeaning{\ni{dAvAginxjaH, dAvAginxnA jAtaH-dAvAginxjaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsa}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha sajajxnareMdu heVLalAguva dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcAri matutx sakalAvasathx eMbuvaralilx obabx; sadAcAradalilxdudx BakitxyiMda guruliMgavanunx ArAdhisuvavanu:}
\ullekha{AdiyoLu niyamasaMyukatxvA deVshikana pAdaMbujAcaRne lasatikxrXyAcaRneyuLaLxvaneV dAsanu (viVsheYpu. 7-112-25).}}
\newmeaning{\ni{dAsaH-dasf+Gacnf, dasayxteV iti dAsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsatavx}
\meaning{\arthanonum{dAsatavx, viVradAsatavx, Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtavx, samayAcAratavx matutx sakalAvasAthxtavx eMba Aru parxkArada sadAcAragaLalilx oMdu; guru liMgadalilx BakitxyiMdidudx, AcAragaLanunx pAlisuva oMdu parxkAra:}
\ullekha{dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx, samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha sajajxnatavxyukatxnAgi ...jagatUpxjayxnAgipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97); dAsatavx\-vaMtA viVradAsatavxvu cAruBaqtayxtavxvA viVraBaqtayxtavxM vicArisalu samayavaMteseva sakalAvasethxyiV ramayxdA{\ru}guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 7-112-24).}}
\newmeaning{\ni{dAsatavxM, dAsasayx BAvaH dAsatavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsaBAva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guru-liMga-jaMgamagaLa pAdoVdaka-parxsAdagaLanunx pUjisi,
avara pAdoVdaka - parxsAdagaLanunx paDedu, `nAnu avara dAsa' eMba BAvaneyiMda kUDiruva
satupxruSana BAvane.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw niyamasaMtuSoTxV gurupAdAMbujAcaRneV |\\
kamaRyoVgarataH porxVkotxVdAsaBAvasutx sajajxnaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., 22. 25-26; sheY.ra., 17. 197)}
\newmeaning{\ni{dAsaBAvaH, dAsasayx BAvaH-dAsaBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsasajajxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha sajajxnaralilx obabx. nAnu
guru-\-liMga-jaMgamagaLa `dAsa' eMba BAvaneyiMda kUDiruva\break satupxruSa.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\
samayasasxkalAvasathxH sajajxnaH SaDivxdhasatxthA ||\\
Adw niyamasaMyukotxV gurupAdAMbujAcaRneV |\\
kamaRyoVgayutaH porxVkotxVdAsaBAvasutx sajajxnaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM., BA-2, 22. 25-26)}
\newmeaning{\SEE{dAsaBAva}}
\newmeaning{\ni{dAsasajajxnaH, dAsashacx asw sajajxnashacx-dAsasajajxnaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsayx(Bakitx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. shirxVguru matutx parashivana viSayadalilx seVvakanaMte vatiRsuvudu.}}
\medskip
\begin{shl}
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtxdeVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 2-3)}
\newmeaning{\SEE{navavidhaBakitx}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sharxdedhx, neYSeTx, avadhAna, anuBAva, AnaMda, samarasaveMba... acaRnaM vaMdanaM dAsayxM. saKayxmAtamxniveVdanaM... (savasaM. 6; Adayayx. 1112-347); taMde-tAyi, baMdhu-baLaga,\break heMDiru-makakxLu... patipatinxVBArxtaqputarxdAsoyxV gaqhacarAshacx\break yeV |... (savasaM. 14; SaNumxKa. 282-179).}}
\newmeaning{\ni{dAsayxBakitxH, dAsasayx BAvaH dAsayxM, dAsayxsayx BakitxH athavA dAsayxrUpA BakitxH-dAsAyxBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhaM}
\meaning{\arthanonum{`nAnu dAsa'neMba BAvane: kiMkaraBAva.}}
\medskip
\begin{shl}
dAsoV{\char'263}haM BAvasaMyukatxH savARcAraviyukatxkaH |\\
dAsoV{\char'263}haM dhanayxtAheVtudARsoV{\char'263}haM janamxnAshanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7.61; sheY.ra., 17. 193)}
\newmeaning{\ullekha{jaMgamada kUDikoMDu... A jaMgamada kataqRtavxve BakatxMge dAsoVha... (savasaM. 1; basava. 523-126); tanu dAsoVha, avayavaMgaLelalxvu AcAra... (savasaM. 2; alalxma. 1226-362); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNa aikayxneMdu... bahiraMgadalilx dAsoVha saMpananx basavaNaNx...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1414-506); AcAraveMbudu AgoV\-cara noVDayAyx, ArigeyU sAdhayxvalalx... guru liMga jaMgama dAsoVha pAdoVdaka parxsAdada... (savasaM. 5; nAgalA.\break 790-252); `soVhaM' eMbudadu aMtaraMgada mada\break noVDayAyx... I davxMdavxvanaLidu `dAsoVhaM' eMdenisayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1487-429).}}
\newmeaning{\ni{dAsaH ahaM-iti BAvaH-dAsoV{\char'263}haM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhaMBAva}
\meaning{\arthanonum{tAnu seVvakaneMba BAvane; kiMkaraBAva:}
\ullekha{paramapavitarx haragaNasAkiSxyAgi... jaMgamArAdhane dAsoVhaM\-BAvadiMda... (savasaM. 14; mArusA. 36-26); mucicx mAdalisi monegeDisuva... dAsoVhaMBAvadiMda... (savasaM. 10; GanaliM. 748-366); BakatxnAcAra jaMgamaliMgasaninxhita...\break dAsoVhaMBAvaBaritanAgi tanumanadanada.. (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 1009-297)}}
\smallskip
\begin{shl}
shariVrAdipadAthaRM ca datAtxvX dAnaM samapaRNamf |\\
samapayxR soV{\char'263}hamasimxVti dAsoVhaM BAva ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vAtulAgama. ulelxVKa: a.viV.sA.saM. 1.17)}
\newmeaning{\ullekha{savaRpadAthaRgaLanUnx shivanigapiRsuva samapaRNa kirxyeyalilx mAtarx dAsoVhaM eMdare nAnu shivana dAsanu eMdu savAR\-caraNeyanunx neraveVrisatakakxdudx hiVge AcarisuvudeV dAsoVhaM\-BAvavu (shivAsU. 121); soVhaM dAsoVhameMberaDu nAma\-vAyutx ...Bakatxnu dAsoVhaMBAva jaMgamavu soVhaM\-BAva I eraDakUkx BeVdavilalx (gaNaBA. 341-14).}}
\newmeaning{\ni{dAsoV{\char'263}haM BAvaH, dAsoV{\char'263}haM BAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVha}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxkekx bahaLa AvashayxkavAda oMdu aMshaveMdare
  nisAvxthaRte. nisAvxthaRteyanunx nAvu eraDu riVtigaLalilx
  vayxkatxpaDisabahudu - BaqtAyxcAradalilx matutx dAsoVhadalilx. guru
  jaMgama seVve, itara sharaNara seVve, samAja seVve, jaMBavilalxde
  iruvudu, itararanunx gwravadiMda kANuvudu BaqtAyxcArada
  lakaSxNagaLAdare, apaRNA manoVBAvadiMda dAna mADuvudu dAsoVhada
  lakaSxNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{dAsoVha padavu `dAsoVhaM' padada tadaBxva. `dAsoVhaM' eMbudakekx
  dAsa+ahaM=dAsa nAnu eMba athaRvide. Adare\break `dAsoVha' eMba padakekx
  dAna eMbathaRvide. shivana dAsa\break (sharaNa)nAdavanu dAna mADabeVku
  eMbathaR Iga dAsoVha\break eMba padakekx baMdide. hiVge, dAsa eMba padavu
  Baqtayx\break eMba padakekx samanAgidadxrU, dAsoVha, BaqtAyxcAra beVre
  beVre athaRgaLuLaLx padagaLAgutatxve. Adare, dAsoVha mADabeVkAdare
  Bakatxnu BaqtAyxcAra manoVBAvavuLaLxva\-nAgirabeVkeV horatu,
  jaMBavuLaLxvanAgirabAradu.}}
\newmeaning{\arthanonum{dAsoVhavanunx sAmAnayxvAgi eraDu riVtigaLalilx
  mADalAgutatxde. maThagaLalilx mADuva dAsoVhavu sAmAnayx\-vAgi ananxsaMtapaRNeya rUpadalilxrutatxde. jaMgamareV mADuva I riVtiya
  dAsoVhakekx pUrakavAgi BakAtxdigaLu dhanakanakAdigaLanunx
  jaMgamarige niVDutAtxre. alalxde, jaMgamaru jAcnxnadAsoVhavanUnx
  mADutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{BakAtxdigaLu mADuva dAsoVhavu eraDu riVtiyadu. avaru jaMgamarigU,
itara sharaNa sharaNeyarigU ananxsaMtapaRNe\break mADabahudu, athavA
sAmAjika viniyoVgakAkxgi jaMgamarige dhanakanakAdigaLanunx dAna
mADa\-bahudu. hiVge sAmAjika oLitanunx sAdhisuva mUlaka tananx
AdhAyxtimxka parxgatiyanUnx sAdhisikoLaLxlu avakAsha
mADikoDutitxruvudu dAsoVhada veYshiSaTxyX.}}
\newmeaning{\arthanonum{dAsoVhavanunx Acarisalu eraDu niyamagaLanunx pAlisuvudu
  Avashayxka. modalaneyadu, satayx shudadhx kAyakadiMda\break
  saMpAdisidudaSaTxnenxV dAsoVhakekx upayoVgisabeVkeV\break horatu, uLida
  mAgaRgaLiMda saMpAdisidudananxlalx. hiMse, kwrxyaR, moVsa, muMtAda
  mAgaRgaLiMda saMpAdisidudu\break dAsoVhakekx ahaRvalalx. adeV riVti
  dAsoVhavu Bakatxna Baqtayx\-BAvavanunx parxtibiMbisabeVkeV horatu,
  avana DAMBikatana, vayxvahArika budidhx, ahaMkAravananxlalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{dAsoVhavu pArxpaMcika vasutxgaLa meVlina namamx vAyxmoVhavanunx
  kaDime mADutatxde. alalxde, parashivaniMda paDedu\-danunx avanigeV
  dAsoVhada rUpadalilx hiMtirugisi, QuNamukatxBAvavanunx parxkaTisutetxVve.}}
\newmeaning{\artha{ahaMkAravaLidu tananx tanu, mana, dhanagaLanunx guru liMga jaMgamagaLige samapiRsi mADuva seVve; guruliMgajaMgamagaLige dAsaBAvaneyiMda mADuva keYMkayaR:}
\ullekha{nimamx Baqtayxru\break baMdarililxge nimamx dAsoVhaMgaLaM haruSaM migalu mADisi\-koLutatxM muninxnaMdadali (basapu. 36-58).}}
\newmeaning{\artha{seVvAmanoVBAvadiMda jaMgamaru taqpitxgoLuLxvaMte mADuva ananxsaMtapaRNe; jaMgama samArAdhane.}
\ullekha{Ashe iceCx\-genanx gAsi mADadirayAyx, dAsoVhiyAgipaR dAsanAgiri\-senanx... (savasaM. 1; basava. 1056-284); aMgadalilx aLavaTiTxpapx\break AcArave liMgaveMdaridanu... mADuva dAsoVhave liMga\-jaMgama\-veMdaridanu... (savasaM. 2; alalxma. 708-194); sUthxla sUkaSxmXveMba shabadxpariBAva taledoVrade... saMga mahAsaMgada vamaRdAsoVha... (savasaM. 3; cenanxba. 635-191); BaviyAcArava biDave BayAgarava hogave...\break guruliMgajaMgama dAsoVhiyAgipupxdeV sadAcAra\break noVDayayx... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); jAcnxnigaLu tAvAda baLika tirxkAla liMgava pUjisabeVku... jAcnxnigaLu tAvAda baLika jaMgama dAsoVhadalilxrabeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 556-158).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVha parxtiSAThxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu;\break guruliMga jaMgamagaLanunx seVvisade badukuvudu vayxthaR\-veMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{dAsoVha parxtiSAThxsathxla ...guru\-liMgajaMgamakekx dAsoVha\-vilalxdeV vAgAjxlavanu nuDivavaru Bakitx\-sathxlakekx salalxreMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 341-1).}}
\newmeaning{\ni{dAsoVhaparxtiSAthxsathxlaM, dAsoVhasayx parxtiSAThx-dAsoVhaparxtiSAThx, dAsoVhaparxtiSAThx iti sathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhatana}
\meaning{\arthanonum{seVve mADuva kAyaka; keYMkayaRvaqtitx:}
\ullekha{haduLigaru dAsoVhatanadalilx viditakAmakorxVdhaloVBAsapxda\-virahitaru (basapu. 22-42); beVDidavarige beVDitanu keYgUDi\-sale dAsoVhatanadali mADutidaRnu basavadaMDAdhiVsha Bakitx\-yali (parxBuliV. 9-27).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAsoVhi}
\meaning{\arthanonum{dAsaBAvadiMda guru liMga jaMgamagaLa seVveyalilx niratanAgiruvavanu; kiMkaraBAvavuLaLxvanu:}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsoVhiV liMgamiSaTxshacx viVravarxtasamAsharxyaH |\\
susavARcArasaMpanonxV liMgajaMgamarUpakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM. BA-1, 184)}
\newmeaning{\ullekha{anaMgaveYriya sharaNaroLu sale saMda dAsoVhi ...basava\break (basapu. 1-32); shivayuta dAsoVhiyAgada BavavikArige\break BakitxyahudeV (parxBuliV, 16-35); Ashe iceCxgenanx gAsi mADa\-dirayAyx, dAsoVhiyAgipaR dAsanAgirisenanx... (savasaM. 1; basava. 1056-284); padayxdAseya hiriyaru kelabaru... dAsoVhiyAgidadxDe tAne guheVshavxraliMga. (savasaM. 2; alalxma.\break 1341-396); da matasxrava kaLedu, manada meVle\break liMgava... I elAlx guNaMgaLanatigaLedu tirxvidha\-dalilx dAsoVhi\-yAgirabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya));\break BaviyAcArava biDade BayAgarava horade... guruliMga\-jaMgama dAsoVhiyAgipupxdeV sadAcAra noVDayayx... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); herehiMgadAcAra aMgaveVdiyAgi... shivANativiDidu satutxcitAtxnaMda nitayxdAsoVhiyAgidaR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 418-127).}}
\newmeaning{\ni{dAsoVhiV, dAsoVhaH asimxnf asitx iti dAsoVhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxtirxMshadupacAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgapUjeyalilx mADuva mUvatetxraDu
upacAragaLu. avugaLeMdare - AvAhana, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, vasatxrX,
upaviVta\break (yajocnxVpaviVta=shivadAra), BUSaNa (ABaraNa), anu\-leVpana (shirxVgaMdhAdigaLa leVpana),
akaSxte, puSapx, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, gaMdha, niVrAjana (Arati), dapaRNa (kananxDi), Pala,
parxdakiSxNe, tAMbUla, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, vayxjana (biVsaNige),
cAmara, shayAyx (hAsige), saMgiVta, naqtatx (nataRna), vAdayx, apaRNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
AvAhanAsaneV pAdayxmaGayxRmAcamaniVyakamf |\\
sAnxnaM vasatxrXM coVpaviVtaM BUSaNaM cAnuleVpanamf ||\\
tilAkaSxtAH puSapxdhUpadiVpaneYveVdayxkAni ca |\\
muKavAsananirAjadapaRNaM ca PalAni ca ||\\
parxdakiSxNaM ca tAMbUlaM namasAkxrasutxtiV tathA |\\
purANapaThanaM CatarxM vayxjanaM cAmaraM tathA ||\\
shayAyx saMgiVtanaqtetxV ca vAdAyxni ca tataH paramf |\\
AtamxnAyxroVpaNaM ceVti dAvxtirxMshadupacArakAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.7, 51-55)}
\newmeaning{\ullekha{AvAhana Asana pAdayx aGayxR AcamaniVya sAnxna vasatxrX yajacnx\-sUtarx BUSaNa gaMdha akaSxte puSapx dhUpa diVpa neYveVdayx muKavAsana niVrAjana dapaRNa PalApaRNa tAMbUla parxdakiSxNa namasAkxra sotxVtarx purANapaThaNa Catarx cAmara vayxjana shayeyx saMgiVta naqtayx vAdayx AtAmxroVpaNameMba dAvxtirxMshadupacAraMgaLaM samaMtarxka\-mAgi mADi (viveVka. 95); dAvxtirxMshadupacAragaLu -AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, ABiSeVka, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, alaMkAra, anuleVpana, tilAkaSxte, patarxpuSapx, dhUpa, diVpa, niVrA\-jana, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, GaMTAnAda, parxdakiSxNa, namasAkxra, sotxVtarx, purANapaThana, Catarx, cAmara, vayxjana, shayAyx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa (shivAkoV. 200-370).}}
\newmeaning{\ni{dAvxtirxMshadupacArAH, dAvx BAyxM adhikA tirxMshatf-dAvxtirxMshatf, dAvxtirxMshadashacx teV upacArAH-dAvxtirxMshadupacArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha kamala}
\meaning{\arthanonum{haqdayasAthxnadalilxruva anAhatapadamxkekx hanenx\-raDu
  daLagaLiruvudariMda adakekx dAvxdasha kamalaveMdU hesaru. (noVDi :
  {\bf cakarxgaLu})}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashakamalAni, dAvxshaka ca tAni kamalAni-dAvxdashakamalAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha cakarxgaLu}
\meaning{\arthanonum{kelavaru cakarxgaLu AreMdU, kelavaru cakarxgaLu ELeMdU, kelavaru
  oMbatetxMdU heVLidare, matetx kelavaru cakarxgaLu hanenxraDeMdu
  heVLutAtxre. I hanenxraDeMdare : AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka,
anAhata, vishudidhx, AjAcnx, barxhamxraMdharx (sahasArxra), shiKA,
pashicxma, nAda, biMdu matutx kalA.}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashacakArxNi, dAvxdasha ca tAni cakArxNi-dAvxdashacakArxNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdasha mala}
\meaning{\arthanonum{Atamxvu malagaLiMdAgi tananx shudadhxteyanunx kaLedu\-koMDidudx,
  liMgeYkayxkekx anahaRvAgide. I malagaLanunx nivAri\-suvudeV
  AdhAyxtimxka jiVvanada guri. I malagaLu mUru\break eMdu kelavaru
  heVLidare, hanenxraDu eMdu gurusidadhx\-deVvareMba vacanakAra
  heVLutAtxne. I hanenxraDeMdare : honunx,\break heNuNx, maNuNx, ananx,
  niVru, vasatxrX, ABaraNa, vAhana, putarx, mitarx, anAcAra,
  dusasxMga. Adare ivelalxvanUnx malatarxyagaLalolxMdAda mAyAmalada
  aDiyalilx tarabahudu. nAvu pArxkaqtika shariVra karaNagaLanunx
  paDediruvudariMda (mAyApAshakekx sikikxruvudariMda), A
  parxkaqtiguNagaLiganuguNavAgi I hanenxraDu riVtiya AsegaLige
  baliyAgutetxVve.}
\ullekha{ayayx, matarxyXda madhayxdalilx shirxVgurukarajAtanAda meVle... dAvxdashamalaMgaLa balege silakxde... (savasaM. 10; gurusi. 719-408).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashamalAni, dAvxdasha ca tAni malAni-dAvxdashamalAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashamuKarudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\artha{hanenxraDu muKagaLa rudArxkaSx.
hanenxraDu muKagaLu dAvxdashAditayxra doyxVtaka\-gaLu hAgU mahAviSuNxvina savxrUpadudx I
rudArxkaSxvanunx kutitxge\-yalilx dharisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
rudArxkaSxM dAvxdashamuKaM mahAviSuNxsavxrUpakamf |\\
dAvxdashAditayxrUpaM ca viBateRyxVva hi tatapxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru.jA.u. 40; caM.A., kirx.pA., 7. 36)}
\smallskip
\begin{shl}
rudArxkaSxM dAvxdashamuKaM kaMThadeVsheV tu dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6.30)}
\newmeaning{\artha{kutitxgeyalilx dharisuva mUru rudArxkiSxgaLalilx hanenxraDu muKada oMdu
rudArxkiSxyU irabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7.54)}
\newmeaning{\ni{dAvxdashamuKarudAkaSxH, dAvxdashamuKAni yasayx rudArxkASxsayx saH rudArxkaSxH-dAvxdashamuKarudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashamuKAgarxrudArxkeSx}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu muKagaLiMda kUDiruva rudArxkiSx; dAvxdashAditayxrige saMbaMdhapaTaTx hanenxraDu muKa\-gaLuLaLx rudArxkeSx:}
\ullekha{dAvxdashamuKAgarx rudArxkeSxyaM kaMThadoLa\-gAdarade dharisalA dAvxdashAditAyxdhipatigaLw goVdAnavu meVdiniyoLashavxmeVdhaM bahusavxNaRdAnAdiPalavu (viVsheYpu. 7-104-22).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashamuKAgarxrudAkaSxH, dAvxdashamuKAni agerxV yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH-dAvxdashamuKAgarxrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashavikaqtiliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda anAhata\-cakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\ullekha{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAracakarxgaLalilx AruteranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMduliMga... AnAhata\-dalilx dAvxdashavikaqtiliMga ...Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashavikaqtiliMgaM, dAvxdashavikaqtayaH yasayx liMgasayx tatf liMgaM-dAvxdashavikaqtiliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashavidhapUje}
\meaning{\arthanonum{pUjAkAladalilx deVvarige mADuva hanenxraDu bageya seVvAkAyaRgaLu:}
\ullekha{dAvxdashavidhapUje -aBi\-SeVka, aMgAratApana, BasamxdhAraNa, gaMdhadhAraNa, akaSxtadhAraNa, patarxpuSapxdhAraNa, dhUpasaMviVjana, dhUpaparxsAraNa, diVpaparxkAshana, neYveVdayxsamapaRNa, tAMbUlaparxdAna, vasatxrXpArxvaraNa (shivAkoV. 199-365).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashavidhapUjA, dAvxdashavidhA ca asw pUjA ca-dAvxdashavidhapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashashivaliMgAcaRnakirxyA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu vidha iSaTx\-liMgapUjeya
karxma. A karxma hiVgide - viBUtiya porxVkaSxNe; aginxtApana, dhUpApaRNe, dhUmaparxsAraNa,
gaMdhaleVpana, akaSxtAroVpaNa, puSopxVpaharaNa (hUgaLanunx Erisuvudu), diVpajAvxlane,
neYveVdayxda apaRNe, tAMbUlaparxdAna, vasatxrX\-pArxvaraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
viBUtayxBuyxkaSxNaM liMgeV karaNaM sanxpanaM tathA |\\
aMgAratApanaM ceYva dhUpasaMviVjanaM tathA ||\\
dhUpaparxsAraNaM ceYva tatoV gaMdhAvataMsanamf |\\
akaSxtAroVpaNaM ceYva puSopxVpaharaNaM tathA ||\\
diVpaparxkAshanaM ceYva neYveVdayxsayx samapaRNamf |\\
tAMbUlasayx parxdAnaM ca vasatxrXpArxvaraNaM tathA ||\\
EvaM dAvxdashadA porxVkAtxshivaliMgAcARnakirxyA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(visheV.parx., 2. 3-6)}
\newmeaning{\SEE{catuviRMshadupacAra, SaTftirxMshadupacAra}}
\newmeaning{\ni{dAvxdasha ca tAni shivaliMgAni-dAvxdashashivaliMgAni, teVSAM dAvxdashashivaliMgAnAM acaRnasayx(acaRnAyoV) kirxyA-dAvxdashashivaliMgAcaRnakirxyA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dAvxdashAditayx}
\meaning{\arthanonum{aditiya hanenxraDu jana makakxLu. dhAtA, ayaRmA,
sUyaR, mitarx, varuNa, rudarx, BagaR vivashAvxna, pUSA, savitaq, tavxSATx matutx
viSuNx-ivaru hanenxraDu Aditayx\-reMdu parxsidadhxrAgidAdxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhAtA mitorxV{\char'263}yaRmA rudorxV varuNaH sUyaR Eva ca |\\
BagoVR vivasAvxnf pUSA ca savitA dashamaH samxqqtaH |\\
EkAdashasatxthA tavxSATx viSuNxdARvxdasha ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw. pu. 309)}
\newmeaning{\ullekha{loVkAdi loVkaMgaLelAlx cenanxyayxna makakxLu... EkAdasha\-rudarxru dAvxdashAditayxru cenanxyayxna makakxLu... (savasaM. 1; basava.\break 1348-371); barxhAmxbarxhamxrilalxdaMdu, viSuNx mAyAjAla\-vilalxdaMdu... dAvxdashAditayxrilalxdaMdu, naMdikeVshavxranilalxdaMdu... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); navagarxha vaNaRMgaLa\break dhAyxnaveMbuvudu... dAvxdashAditayxvaNaRMgaLa dhAyxnaveMbuvudu...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1808-516); iMdarxpada barxhamxpada viSuNx\-padavilalxdaMdu... aSaTxvasugaLu, dAvxdashAditayxru, EkAdasha rudarxrutapxtayxvAgadaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 390-180); barxhAmxbarxhamxrilalxdaMdu... umeya kalAyxNavilalxdaMdu, dAvxdashA\-ditayxrilalxdaMdu... (savasaM. 6; uripe. 1465-512).}}
\newmeaning{\ni{dAvxdashAditAyxH, dAvxdasha ca tiV AditAyxshacx-dAvxdashAditAyxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diTapuTa}
\meaning{\arthanonum{paravasutx; parashiva.}
\ullekha{lalaneyara naTaneyeMba kuTi\-lakekx sikikx... husiya mAyAtamaMdhake diTapuTadivAkara enonxDeya... (savasaM. 11; toVMTasi. 110-55);\break aMtaraMga bahiraMga shudadhxnAda sharaNana diTapuTava noVDi\-rayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1217-607); eSuTx\break paTuBaTanAdaDU suPxTada maneyalilx aDagabeVku... diTapuTa\-vanaridaDU guru koTaTx niTilaloVcanana GatisabeVku... (savasaM.\break 8; moVLimA. 1588-528); saPxTikaparxjavxlajoyxVti GaTa\-doLage toVrutitxre... diTapuTavanatigaLedu saTeya baLasu\-vare?... (savasaM. 5; mukAtxya. 1132-334); vaTabiVja vaTavaqkaSxkoVTiya nuMgipapxMte... diTapuTavAgi kaNuNxmanakarasathxlakekx parxkAshavAde... (savasaM. 6; uripe. 1534-554).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dibabxNa(2)}

\medskip
\begin{shl}
ubibxda jarige dibabxNagaLu baMtu. dimimxsAle inunx\\
obabxna muKadiMde ababxravAdiVtu dimimxsAle|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAcxsaM. 16-79)}
\newmeaning{\ullekha{muyUyxra maneyoLage nAnu saMsArava mADutitxralu... mUvaru dibabxNigaru baMdu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1051-313); satatavana maneyalilx... matotxbabxna maduvege dibabxNake baMdu... (savasaM.8; madhuvayayx. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxkamala}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva guda, liMga, nABi, ede, koraLu, BUrxmadhayx matutx shira eMba ELu eDegaLalilxruva nAlukx, Aru, hatutx, hanenxraDu, hadinAru, eraDu matutx sAviradaLagaLa kamalagaLa madhayxdalilxruva shevxVtavaNaRda haqdayakamala:}
\ullekha{ELu cakarxmihavidu satayxvelalxroDalalilx ...ava{\ra} naDuvesedu toV{\ru}va divayxkamala madhayxvaneYdi shuBarxnaLinamoMdihudu (anuBa. 410-3-7).}}
\newmeaning{\ni{divayxkamalaM, divi BavaM divayxM, divayxM ca tatf kamalaM ca-divayxkamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{sAmarasayx sithxtiyalilx nAnu parashivanoMdige oMdAgidedxVne eMba
arivu: jAcnxna.}
\ullekha{enanx haqdayakamala madhayxdalilx... enanx vishAvxsave dhUpa, enanx divayxjAcnxnave diVpa... (savasaM. 2; alalxma. 982-295); sakala sAthxvara cara GaTapaTAdigaLelalxvu paqthivxyiMdave janana... divayxjAcnxna balalxva... (savasaM. 5; moVLima. 1197-358); paramapadadalilx aridapapx ALApava... urutara divayxjAcnxna parxveVshisuvAga... (savasaM. 4; sidadhxrA. 758-212); jiVvava kaDidavaMgilalxda pApa, katitxguMTe eledeVvA?... ele divayxjAcnxnave... (savasaM. 8; moVLimA. 777-582); inunx AdimUla anAdimUlagaLigatatxtatxvAda... divAyxnaMdaparxNava divayxjAcnxna parxNavave... (savasaM. 13; bAlasaM. 225-71).}}
\newmeaning{\ni{divayxjAcnxnaM, divayxM ca tatf jAcnxnaM ca-divayxjAcnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxjAcnxni}
\src{2}
\meaning{\ullekha{virakatxMge viSayavuMTe?... divayxjAcnxniya taTuTx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1150-365); barxhamx viSuNxpadaveMbuvu oMdu taqNa noVDA... diVkeSxyeMbuvudilalx noVDA, divayxjAcnxni tAnAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 518-236).}}
\newmeaning{\ni{divayxjAcnxniV, divayxjAcnxnaM asayx asitx iti divayxjAcnxniV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxparxsAda}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
....AdayAGanarelilx paDedA|\\
sAderada divayx parxsAdado|\\
LAda vara suKadireva baNiNxsaliravu shabadxgaLu ||25||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Pashipu. 25-06)}
\newmeaning{\ullekha{shirxVguruve kataRneMdu parxsAda koMba... I mahAdivayxparxsAda suKavanaridu... (savasaM. 8; maDimA. 749-276).}}
\newmeaning{\ni{divayxparxsAdaH, divayxshacx asw parxsAdashacx-divayxparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hatutx vidha liMgagaLalilx oMdAda parxsAdaliMga.
AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. sharaNasathxlada Bakatxnu upAsane mADuva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
divayxliMgAya nama itAyxkAshatAvxdhiSiThxta parxsAdaliMgasutxtiH |\\
divi BavaM divayxmiti vuyxtapxtAyx tayoVraBeVdAtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 75)}
\newmeaning{\SEE{liMga}}
\newmeaning{\ullekha{parxthamadalilx vasutx EnU EnU ilalxda... mahAGana parAtapxravapapx divayxliMgavu, vArikalulx karagi niVrAdaMte... (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); ``Eka Eva rudorxV na divxtiVyAya tasethxV... OM divAyxya namaH OM divayxliMgAya namaH... (savasaM. 3; cenanxba. 142-41); I lakaSxyXtarxyaMgaLanarida yoVgiVshavxranu... divayxliMgamaM kANubxdeV... (savasaM. 14; SaNumxKa. 749-337); anAdigaNeVshavxrana shiSayx AdigaNeVshavxra... shaMkaradeVvara shiSayxru divayxliMgadeVvaru... (savasaM. 11; toVTasi. 08-03); ayayx, iMtu niraMjana mahAliMgAnuBAvasUtarxda... shaMkaradeVvara shiSayxru divayxliMgadeVvaru... (savasaM. 10; gurusi. 763-448).}}
\newmeaning{\ni{divayxMliMgaM, divayxM ca tatf liMgaM ca-divayxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxshariVra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLa aupaBoVgika shariVra. elalx BUtagaLa sAradiMda
utapxtitxyAda shariVra.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx dhameRVNa ceYkeVna deVvAnAmwpaBoVgikamf ||\\
sadayxH parxjAyateV divayxM shariVraM BUtasArataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1. 6-7)}
\newmeaning{\ni{divayxshariVraM, divayxM ca tatf shariVraM ca-divayxshariVraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAthxvara-jaMgamagaLeMba samasatx jagatitxge AdhAravAgiruva
shivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
adhiSAThxnaM samasatxsayx sAthxvarasayx carasayx ca |\\
jagatoV yadaBxveVtatxtatxvXM tadfdivayxsathxlamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 2.6)}
\newmeaning{\ni{divayxsathxlaM,\newline 1. divayxM iti sathxlaM-divayxsathxlaM,\newline 2. divayxM ca tatf sathxlaM ca-divayxsathxlaM,\newline 3. divayx sayx sathxlaM-divayxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divayxsAnxna}
\meaning{\arthanonum{bisiliniMda kUDida maLeyasAnxnakekx divayxsAnxnaveMdu hesaru}}
\newmeaning{\arthanonum{divayxsAnxna, vAruNasAnxna, vAyavayxsAnxna, mAnasasAnxna matutx AgenxVyasAnxna -eMba aidu bageya sAnxnagaLalilx oMdu bage:}
\ullekha{divayxsAnxna vAruNasAnxna vAyavayxsAnxna mAnasasAnxna AgenxVyasAnxnaveMba paMcavidhasAnxnaMgaLoLage AgenxVyameMba BasamxsAnxnaveV sakalasAnxnaMgaLoLage koVTikoVTiguNAdhikaM (viveVka. 127); bisiliniMda kUDida maLeyiMda mADuvudeV divayxsAnxnavu (aSATxvi. 4).}}
\newmeaning{\ni{divayxsAnanxM, divayxM ca tatf sAnxnaM ca-divayxsAnxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divAyxMbara}

\smallskip
\begin{shl}
.... deVva divAyxMbarada neVmadA pUje saMpUNaRveMdu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pwrxkA. 36-182)}
\newmeaning{\ullekha{gurupAdatiVthaRve maMgaLa majajxnavenage... digaMbarave divAyxMbaravenage... (savasaM. 5; akakxma. 200-59).}}
\newmeaning{\ni{1. divAyxMbaraM, 2. divAyxMbaraH,\newline 1. divayxM ca tatf aMbaraM ca-divAyxMbaraM,\newline 2. divayxM aMbaraM yasayx saH-divAyxMbaraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divAyxgama}
\meaning{\arthanonum{vAtUlAgamada hanenxraDu parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{vAtUla utatxravAtUla kAlajAcnxna paroVcita savARgama saveRVSATxgama sherxVSAThxgama divAyxgama [pAThA. nitAyxgama] shudAdhxgama mahAnAgama vishAvxsAgama vishAvxtamxkAgamaveMdu vAtUlAgamada dAvxdashaBeVdaMgaLakukxM (viveVka. 67); GanataravAda citarxda rUpa bareyabahudalalxde... divAyxgamaMgaLu heVLida kirxVyalilx diVkeSxya... (savasaM. 2; alalxma. 79-26); QugevxVda yajuveVRda tAnidaRlilx... aSaTxviMshati divAyxgamaMgaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 588-269); nAlukx veVdaMgaLupame, hadinAru shAsatxrXMgaLupame... hadineMTu pWrANa, ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLupame... (savasaM. 6; Adayayx. 987-299); nAlukx veVda, Aru shAsatxrX, hadineMTu purANa... ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLu... (savasaM. 10; gaNaviV. 656-353); Adi anAdiya kUDida mahimaMge... nAlukx veVda, hadineMTu purANa, ipapxtetxMTu divAyxgama... (savasaM. 9; jaMgama. 1240-406).}}
\newmeaning{\ni{divAyxgamaH, divayxshacx asw Agamashacx-divAyxgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divAyxtamx}
\meaning{\arthanonum{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVre beVre haMtagaLanunx muTiTxda oMbatutx Atamxralilx obabx:}
\ullekha{vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx... mahAtamx, divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 40-38); ayayx niHshUnAyxkaqti, kaSxkAra parxNama... manoVlaRya veVda, cicaCxMdarxne aMga, divAyxtamx... (savasaM. 10; gurusi. 754-440).}}
\newmeaning{\ni{divAyxtAmx,\newline 1. divayxshacx asw AtAmx ca-divAyxtAmx,\newline 2. divayxH AtAmx yasayx saH-divAyxtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxjaH}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
diVpadoyxVtanatoV divxjaH shivapadaM... : 36 : 35
\end{shl}
\newmeaning{\ullekha{enisanoVdidaDeVnu! enisa keVLidaDeVnu!... janamxnA jAyateV shUdarxH kamaRNA divxja ucayxteV... (savasaM. 1; basava. 587-147); veVda shAsatxrX purANAgamaMgaLalilx tAne parxsidadhxvAgi... goVpiVcaMdanadhAriV tu shivaM sapxqqshati yoV divxjaH... (savasaM. 3; cenanxba. 1571-571); BakitxBAMDada shivaBakatxra niSeVdhava mADuva... kamaRBAMDada divxjaru niVvu keVLiBoV... (savasaM. 6; uripe. 1473-516); shivaliMgadeVvara pUjisade uMbavarelalxrU... akaqtAvx pUjanaM shaMBoV yoV BujacnxtiV pApakaqdivxjaH !... (savasaM. 9; saMapapx. 351-124); harikulada viparxru shirxV viBUtiya dharisade... vadaMti BUtimahAtamxyXM tatasAtxM dhArayeVtf divxjaH ||... (savasaM. 14; SaNumxKa. 323-191).}}
\newmeaning{\ni{divxH jAyateV iti divxjaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxdalashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida
hanenxraDu shiVlagaLalilx oMdu. Basamx modalAda shivalAMCanagaLanunx mareyade dharisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
lAMCanAnAM hi sheYvAnAM BasAmxdiVnAmanAratamf |\\
dhAraNaM tavxparxmAdeVna divxdalaM shiVlamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 25)}
\newmeaning{\SEE{sadAcAra}}
\newmeaning{\ni{divxdalashiVlaM, divxdalaM yatarxshiVleV vataRteV tatf shiVlaM-divxdalashiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxpaMcAshatfmUtiR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAdAKayxtatatxvXdiMda uMTAda rudarxneV
modalAda aivatetxraDu mUtiRgaLu. aidu sAdAKayxgaLu, eMTu bageya Ishavxra, hanonxMdu jana
rudarxru, tirxmUtiRgaLu, parashivana ipapxtetxYdu liVlAmUtiRgaLu - oTuTx
aivatetxraDu mUtiRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAdAKayxM paMcadheYvoVkatxmiVshavxrASaTxkameVva ca ||\\
paMcaviMshatimAheVshAH rudArx EkAdasha samxqqtAH |\\
tirxmUtiRraMgatirxtayaM divxpaMcAshacacx mUtaRyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra. BA-1, 1. 6. 49-50)}
\newmeaning{\ni{divxpaMcAsha(tf)nUmxtiRH, davxyXdikaM paMcAshatf-divxpaMcAsatf, divxpaMcAshatf mUtaRyaH yatarx sA-divxpaMcAshanUmxtiRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxmuKadalilx shakitx saMpakaRyoVga}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tAnu pUjakaneMdU parashivanu pUjayxneMdU BAvisi
  AdhAyxtamx sAdhane mADuvAga avanalilx Bakitx eMba shakitx
  (Bakitxshakitx) saMpakaRvAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxreVPakiVTanAyxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiva-jiVvara aikayxsavxrUpavanunx parxtipAdisalu
baLasuva daqSATxMta. kiVTavu divxreVPakekx (duMbi) hedari adanenxV yAvAgalU samxrisuva
mUlaka divxreVPa (duMbi) rUpavAgi badalAgutatxde. aMteyeV jiVvanu paramAtamxnanunx sadA
samxraNe mADuvudariMda paramAtamxna rUpavAgi badalAgutAtxne. ideV divxreVPakiVTanAyxya.
BarxmarakiVTanAyxya eMba nAmAMtaravU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
gurudiVkASxparipArxpatxshivaliMgAMgayoVgataH |\\
divxreVPakiVTanAyxyeVna shiveYkayxM pArxpatxvAnf divxjaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa, ca.pA., 7.3)}
\smallskip
\begin{shl}
kiVToV BarxmarayoVgeVna BarxmaroV Bavati dhurxvamf |\\
mAnavaH shivayoVgeVna shivoV Bavati nishacxyAtf ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu muKagaLuLaLx rudArxkaSx. idu
adhaRnAriVshavxra savxrUpadudx. I bageya rudArxkaSxdhAraNeyiMda shivanu nitayxvU
baliyutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
divxvakatxrXM tu munisherxVSaThx adhaRnAriVshavxrAtamxkamf |\\
dhAraNAdadhaRnAriVshaH pirxVyateV tasayx nitayxshaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru.jA.u., 28; caM.A., kirx.pA., 7. 26; shi.ta.ra., 8.6.21)}
\smallskip
\begin{shl}
divxtirxdAvxdashavakAtxrXNi shirasi tirxVNi dhArayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 54)}
\newmeaning{\ni{divxvakatxrX rudArxkASxH, devxV vaketxrXV yasimxnf rudArxkeSxV saH rudArxkaSxH-divxvakatxrXrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhaliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{jaMgamaliMga, ajaMgamaliMga eMba eraDu parxkArada liMga.
viVrasheYvaru shariVrada meVle dharisuva liMga jaMgamaliMga. sAthxvaraliMgavu ajaMgamaliMga. eraDu
vidha liMgagaLalilxyU samAnavAda BakitxyirabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM ca divxvidhaM porxVkatxMjaMgamAjaMgamAtamxnA |\\
ajaMgameV yathA BakitxH jaMgameV ca tathA samxqqtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9.60)}
\newmeaning{\artha{satupxruSara anugarxhakokxVsakxra mahAliMgavu BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgaveMdu mUru vidhavAyitu. I mUru liMgagaLu matetx talA eraDeraDAdavu.
BAvaliMgavu mahAliMga, parxsAdaliMgaveMdU; pArxNaliMgavu caraliMga, shivaliMga eMdU;
iSaTxliMgavu guruliMga, AcAraliMgaveMdU eraDeraDAdavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvAdiliMgatirxtayaM divxvidhaM divxvidhaM BaveVtf |\\
BAvaliMgaM mahAliMga parxsAdABiKayxkaM davxyamf ||\\
pArxNaliMgaM tathA carashivaliMgadavxyaM BaveVtf |\\
iSaTxM tu guruliMgAKayxmAcArAKayxM davxyaM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 26-27, a.sU., 3.16-20)}
\newmeaning{\ni{divxvidhaliMgaM, divxvidhaM ca tatf liMgaM ca-divxvidhaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhavidAyxliMga}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda AjAcnxcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa:}
\ullekha{cakarxsaninxhita AruliMgagaLu -I liMgagaLige keLage kANisidaMte hesarugaLive. nAlukxdaLagaLuLaLx AdhAracakarxdalilxya liMgakekx catuviRdhabiMdu liMgaveMtalU ...eraDu daLagaLuLaLx AjAcnxcakarxdalilxya liMgakekx divxvidhavidAyxliMgaveMtalU.... hesarugaLive (shivAkoV. 97-130).}}
\newmeaning{\ni{divxvidhavidAyxliMgaM, vidAyxyAH liMgaM-vidAyxliMgaM athavA vidAyx iti liMgaM-vidAyxliMgaM, divxvidhaM ca tatf vidAyxliMgaM ca-divxvidhavidAyxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{divxvidhasheYvAgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shwrxta, ashwrxta eMba eraDu parxkArada
sheYvAgamagaLu shurxtigaLige anusAravAgi iruvaMtahadudx shwrxta. savxtaMtarxvAdadudx
(shurxti saMparxdAyavanunx anusarisadiruvaMtahadudx) ashwrxta.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAgamoV{\char'263}pi divxvidhaH shwrxtAshwrxtashacx sa samxqqtaH |\\
shurxtisAramayaH shwrxtaH savxtaMtarxH itaroV mataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.pa., 8. pu. 22)}
\newmeaning{\ni{divxvidhasheYvAgamaH, shivAtf AgataH-sheYvaH, sheYvashacx asw Agamashacx-sheYvAgamaH, divxvidhashacx asw sheYvAgamashacx-divxvidhasheYvAgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkaSxtarxya}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
urutaravu keYvalayxpada diVkaSxtarxyadi\\
BavisuvAtana tAnu paramajAcnxni shiSayxM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sidadhxrA. 8-?)}
\newmeaning{\ullekha{parashakitx adiyeYyadx beresi bereyade... diVkaSxtarxyadalilx anumiSanAdaMgalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 759-213).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxtarxyaM, diVkASxNAM tarxyaM-diVkASxtarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyAdiVkeSxya ipapxtotxMdu
vidha avAMtara diVkASxsamudAya. diVkeSxya aMgavAgi maMtarxpurasasxravAgi mADuva
kirxyegaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASxMgasheYvasaMsAkxreYH shatAnaMdapurUraveYH\\
diVkASxMgaM maMtarxsaMyukatxM pArxNaliMgasamanivxtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 4. 593, 2.189)}
\newmeaning{\ni{diVkASxMgaM, diVkASxyAH aMgaM-diVkASxMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASx}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMba mUru vidha
liMgadhAraNeya saMsAkxra. `diVkASx' eMba shabadxdalilxna `diV' eMdare liMgada saMbaMdhavanunx
koDalAgutatxde. `kASx' eMdare ANava, mAyiVya, kAmiRka eMba malatarxyagaLanunx athavA
pAshabaMdhanavanunx nAshapaDisutatxde eMdathaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVyateV liMgasaMbaMdhaH kiSxVyateV ca malatarxyamf |\\
diVyateV kiSxVyateV yasAmxtf sA diVkeSxVti nigadayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.12; sU.A., kirx.pA. 8.11)}
\newmeaning{\artha{kuMDa-maMDala maMTapa nimARNa, hoVma, SaDadhavxshudidhx, shivakaLeyanunx shiSayxnalilx
nAyxsamADuvudu, maMtorxVpadeVsha-I elalx saMsAkxragaLa kirxye.}}
\smallskip
\begin{shl}
kuMDamaMDalahoVmAdAyx adhavxshudidhxH kalAtamxkA |\\
maMtorxVpadeVshasahitA yA sA diVkeSxVti kathayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.10)}
\newmeaning{\artha{shivajAcnxnavanunx niVDi, pAshabaMdhanavanunx nAshagoLisuva saMsAkxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
shakitxpAtaM samAloVkayx diVkaSxyA yoVjayeVdamumf |\\
diVyateV ca shivajAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf ||\\
yasAmxdataH samAKAyxtA diVkeSxVtiVyaM vicakaSxNeYH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6.11-12)}
\newmeaning{\SEE{tirxvidhadiVkASx}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkASx shariVra athavA jAti saMbaMdha saMsAkxraH na,\\
paraMtutx AtamxnaH anAdikAla saMbadadhx mala nivAraNakaqta\\
saMsAkxra visheVSaH Bavati | AtamxshudidhxMpArxpayx shivatavx pArxpitxsAdhanaM Bavati |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
na shariVrasayx saMsAkxroV na jAteVnaR ca kamaRNaH |\\
AtamxnaH kArayeVtf diVkASxmanAdimala kuMThinaH ||\\
niroVdhasatxsayx kataRvoyxV maMterxYshacx viSashakitxvatf |\\
diVkeSxYva moVkaSxdA puMsAM cidacidavxkitxkAriNiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{kAloVtatxra}
\smallskip
\begin{shl}
liMga saMbaMdha kirxyArUpa saMsAkxra visheVSaH diVkASx ituyxcayxteV |\\
`diV' itayxneVna jAcnxna sadABxvaH laBayxteV itayxthaRH | `kaSx' itayxneVna\\
kamaRvAsanA kiSxVyateV itayxthaRH | yasAyxH diVyateV keSxVyateV\\
sAdiVkASx iti kathayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. diVyateV jAcnxna sadABxvaH kiSxVyateV kamaRvAsanA |\\
dAnakaSxpaNayoVgAdidhx diVkASx shudidhxH kaqtAtamxnaH ||\\
sapAshatarxya vishelxVSaM shivatavxM yujayxteV yayA |\\
kirxyA sA kathayxteV diVkASx BakitxveYrAgayx lakaSxNA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{varuNashiva -}
\newmeaning{\artha{diVkASx (nA) tiVparxtaravAda shakitx pAtavAda kAraNa
  aNavamalanAshavAgutatxde. parameVshavxrana anugarxha shakitxyeMba
  diVkASx vAyxpArarUpa kirxyA shakitxyiMda saMcitakamaR nAshavAgi
  jAcnxnavuMTAgutatxde. I riVtiyAgi malanivAraNe-jAcnxnoVdaya eraDU
  diVkeSxya muKayx parxyoVjana.}}
\newmeaning{\arthanonum{tiVparxtarAdishakitx pAta savxrUpa diVkASxyA vishiSaTxtAvxtf,
parameVshavxrAnugarxhakaraNa BUta diVkASxrUpa kirxyAshakAtxyX
saMcitakamaRnAsha: (de. kA. A. vaq. pu. 23).}
\ullekha{ayayx! samasatxloVkada aha mamateyeMba... diVkASx shikASx moVkaSxkAraNAvatAramUtiR niHkaLaliMgavAgi... (savasaM. 2; alalxma. 817-240); ayAyx, anAdi vasutxve guru shiSayx... aviraLAnaMda nija veVdA maMtarx kirxyAdiVkASxyukatxvAda... (savasaM. 3; cenanxba. 914-282); guruvina kaqpeyiMda sAdhAraNa tanuva marede... guruvina kaqpeyiMda diVkASxtarxyadiMda anuBAviyAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 508-144); ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); shirxVguruliMgajaMgamada dhULapAdoVdakadiMda... shirxVguruliMgajaMgamada diVkASxpAdoVdakadiMda... (savasaM. 10; gurusi. 677-370).}}
\newmeaning{\ni{diVkfSx+katx-diVkaSxteV iti diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxguru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru eMba mUru vidha
gurugaLalilx obabx. diVkASxsaMsAkxravanunx niVDuva guru.  Bakatxnige liMgadiVkeSxyanunx niVDuvavanu:}}
\smallskip
\begin{shl}
diVyateV paramaM jAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf |\\
mayA diVkeSxVti sA tasAyxM gurudiRVkASxguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15.7)}
\newmeaning{\arthanonum{noVDi : {\bf guru.}}}
\newmeaning{\ullekha{AgamALi padadhxtiyoLikxrXyAliMgamaM haqdayameVLanade shiSayxMge diVkeSxyaM kUtuR mALApxtaneV diVkASxguru (viVsheYpu. 8-124-27); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx liMga jaMgamavalalxde... mala mAyA pAtaka sUtaka rahitavAda diVkASxguru... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); taruNa beTaTxda naDuve tapasi kuLiLxdadxhane... modeVvarige diVkASxguru tAneyAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 607-173); ayAyx, sadUrxpavAda diVkASxguruvina muKadiMdogeda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 61-19); ele varakumAradeVshikeVMdarxne... nanagU ninagU diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguruve... (savasaM. 10; gurusi. 698-387).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxguruH, diVkASxparxdhAnaH diVkASxkatAR vA guruH-diVkASxguruH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxgurusathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. sherxVSaThxvAda shivajAcnxnavanunx niVDi, malamAyApAsharUpavAda \hbox{baMdhana}
nAshavAguva diVkeSxyanunx niVDuva guruvige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
diVkASxgurusathxlaM pUvaRM... ||\\
diVyateV paramaM jAcnxnaM kiSxVyateV pAshabaMdhanamf |\\
yayA diVkeSxVti sA tasAyxM gurudiRVkwSxguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 4-5, 7)}
\newmeaning{\ullekha{enanx karamanadoLaM liMgavirisidane viSamasaMsAra jaMbAladalilx parimaganxnAdanaM tegedavana kiVTakada naranAmavupashaMkaranAru toV{\ri}sidavaraneyeMbudu kaNA diVkASxgurusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-4); aMgasathxla nAlavxtatxnAlakx{\rO}Dane kUDida SaDusathxlAMganAda sharaNana manasathxladali sethxYyaRmaneyidxda liMgasathxlavicAraveMtidiRtetxMdoDe muMde diVkASxgurusathxlavAdudu (keYvasha. 82-1 sUtarxM); keVLi keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... diVkASxgurusathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxgurusathxlaM, diVkASx guruH iti sathxlaM-diVkASxgurusathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxtarxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhA, manu(maMtarx), kirxye eMba mUru vidha
diVkeSxgaLu. I tirxvidha diVkeSxgaLiMda kAraNa, sUkaSxmX, sUthxlashariVragaLalilxruva ANava,
mAyiVya, kAmiRka malagaLanunx nAshapaDisida shirxVguruvu BAvaliMga, pArxNaliMga matutx
iSaTxliMgagaLanunx karxmavAgi sAthxpisutAtxne.}}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\newmeaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx matutx veVdhAdiVkeSx eMbudu I
  padada athaRvAdarU, veVdhAdiVkeSx eMbudakekx mAtarx beVre beVre
  athaRgaLiruvaMte kANutatxde. hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka
  iSaTxliMga parxdAna mADuva guruvina kirxyeyeV kirxyAdiVkeSx; A
  samayadalilx guru diVkiSxtanige parxNavavanunx boVdhisuvudeV
  maMtarxdiVkeSx. marevanunx heVge veVdhisabeVku athavA parashivana
  bagegina rahasayxvanunx heVge veVdhisabeVku eMbudanunx guru
  tiLisikoDuvudeV veVdhAdiVkeSx. matetx kelavu vacanakArara parxkAra,
  ivu mUru EkakAladalilx naDeyuvudariMda, guruvu shiSayxna
  masatxkakekx tananx hasatxvanunx saMbaMdhisi, A mUlaka avanalilxruva
ceYtanayxvanunx veVdheya mUlaka horataMdu iSaTxliMgadalilx
parxtiSAThxpisuvudu veVdhAdiVkeSx. anaMtara iSaTxliMga parxdAna
matutx maMtarx boVdhane mADuvudu kirxyAdiVkeSx matutx
maMtarxdiVkeSx. aMtU I diVkeSx oMdu sAMkeVtika kirxyeyAgidudx,
kirxyAdiVkeSxyu sUthxlatanuvina shudidhxVkaraNavanUnx,
maMtarxdiVkeSxyu manasusx, budidhx muMtAda aMtaHkaraNagaLa
shudidhxVkaraNavanUnx veVdhAdiVkeSxyu Atamxda shudidhxVkaraNavanUnx
sUcisutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanutarxyagatAnAdi malatarxyamidaM guruH |\\
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.47)}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxshivAgamavishAradeYH |\\
veVdhArUpA kirxyArUpA maMtarxrUpA ca tApasa ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6.12)}
\newmeaning{\ullekha{guruvu shiSayxna shariVratarxyadalilxruva malatarxyagaLanunx diVkASxtarxyadiMda suTuTx A shariVratarxyadalilx liMgatarxyagaLa saMyoVgavanunxMTumADuvanu (shivAsU. 74).}}
\newmeaning{\arthanonum{tirxvidhaguruliMgadalilxya diVkeSx, shikeSx matutx sAvxnuBAva eMba mUru parxBeVdagaLu; kaliyuvudu, kalitudanunx mananamADuvudu, mananadiMda jAcnxnavaqdidhx mADikoLuLxvudu -eMba mUru bageya diVkeSxgaLu:}
\ullekha{jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava balalx mAta nuDiyalAgadu... diVkeSx shikeSx sAvxnuBAvaveMba diVkASxtarxyadalilx anumAnavananxritu... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); guruvina kaqpeyiMda... diVkASxtarxyaMdanuBaviyAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); diVkASxtarxyaMgaLalilx nijaguruva saMbaMdhava mADikoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 695-385); veVdhAdiVkeSx maMtarxdiVkeSx kirxyAdiVkeSxyeMba... diVkASxtarxyaMgaLiMda tanutarxyaMgaLa pUvARsharxyava kaLadu... (savasaM. 11; toVMTasi. 17+-83); agamayx aviraLa guruvinatishaya diVkASxtarxyadiMdenanxMga... (savasaM. 12; deVshikeVM. 426-129).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxtarxyaM, diVkASxNAM tarxyaM-diVkASxtarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxpAdoVdaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. diVkASx
saMsAkxravanunx niVDuva guruvina pAdaparxkASxLana pavitarx jala. idakekx
gurupAdoVdakaveMba matotxMdu hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\newmeaning{\arthanonum{diVkeSxyiMda guru-shiSayxralilxna devxYtaBAvaneyu dUravAgi adevxYtajAcnxnada mUlaka
avaribabxralilx uMTAguva AnaMdada aikayxsithxti. guru-shiSayxru samAnavAda sAmarasayx
sithxtiyanunx anuBavisuva haMta.}}
\smallskip
\begin{shl}
diVkaSxyA{\char'263}pagatAdevxYtaM yajfjAcnxnaM gurushiSayxyoVH |\\
AnaMdaseyxYkayxBAveVna diVkASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19. 6)}
\newmeaning{\ullekha{pAdoVdaka liMga tirxvidha diVkASxpAdoVdaka shikASxpAdoVdaka jAcnxnapAdoVdaka (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); 
pAdoVdakavu deVhadalilx shudidhxyanunxMTumADi liMgaceYtanayxvanunx huTiTxsutatxde ...diVkASxpAdoVdakakekx dhULapAdoVdakaveMtalU beVre hesaru uMTu (shivAkoV. 103-139); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdakaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); aDipAdadiMde mUru veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvudu... adeV diVkASxpAdoVdakavenisuvudu... (savasaM. 3; cenanxba. 895-274); ayAyx, enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); ayayx, shirxVguruliMgajaMgamaveV... diVkASxpAdoVdaka misharxvAda goVmUtarxdiMda... (savasaM. 10; gurusi. 712-401); paramArAdhayxjaMgamArAdhaneyaM mADi, namasAkxravAda meVle... diVkASxpAdoVdakadiMda liMgAMgasAnxnaMgeYdu... (savasaM. 14; mUrusA. 23-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxpAdoVdakasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada hanenxraDu vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. diVkeSxyiMda guru-shiSayxralilxna devxYtaBAvaneyuu nAshavAgi,
adevxYtajAcnxnada mUlaka avaribabxralilx uMTAguva AnaMdada aikayxsithxtiyanunx nirUpisuva
sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM parxsAdaliMgaterxYvidayxmeVkiVBUtaliMgaM...\\
anaMtaraM diVkASxpAdoVdakasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 624)}
\smallskip
\begin{shl}
diVkaSxyA{\char'263}pagatadevxYtaM yajfjAcnxnaM gurushiSayxyoVH |\\
AnaMdaseyxYkayxmeVteVna diVkASxpAdoVdakaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19.6)}
\newmeaning{\ullekha{parxsAdaliMga tirxvidhaveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiya malatarxya nihaRraNAthaRM pAdoVdaka savxrUpaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde diVkASxpAdoVdaka sathxlavAdudu (keYvasha. 135-1 sUtarxM); ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... alilxMda diVkASxpAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxpAdoVdakaM-diVkASxpAdoVdakasathxlaM, diVkaSxyA saMsakxqqtaM pAdoVdakaM-diVkASxpAdoVdakaM, diVkASxpAdoVdakaM iti sathxlaM-diVkASxpAdoVdakasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxBasita}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBasita, shikASxBasita matutx kirxyABasitagaLeMba mUru bageya viBUtigaLalilx oMdu; kirxyAginxyalilx dahisida goVmayavanunx gurupAdoVdakadoDane berasi mADida Basamx:}
\ullekha{kirxyAginxyiMda dahisida bUdiyanunx dhULapAdoVdakadalilx athavA gurupAdoVdakadalilx shoVdhisi GaTiTxya mADidudx diVkASxBasitavu (shivAkoV. 129-170); diVkASxBasitadiMda vidhiliKitavu toDedu shivaliKitavu liKisalapxDuvudu (shivAkoV. 130-172).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxBasitaM, diVkaSxyA saMsakxqqtaM BasitaM-diVkASxBasitaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{veVdhA, manu (maMtarx), kirxyA eMdu diVkeSxyu
mUru vidha. I mUru talA ELaraMte oTuTx ipapxtotxMdu parxkAravAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx paramA sheYviV tirxdhA Bavati nimaRlA |\\
EkA veVdhAtimxkA sAkASxdanAyx maMtArxtimxkA matA |\\
kirxyAtimxkA parA kAcideVvameVva tirxdhA BaveVtf ||\\
aterxYkApi viKAyxtA diVkASxsapatxka shoVBitA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 13, 15)}
\newmeaning{\artha{veVdhAdiVkeSxya EkAgarxmati, daqDhavarxta, paMceVMdirxyApaRNa, ahiMsA, manoVlaya,
liMganija, sadoyxVmukitx eMdu ELu vidha. maMtarxdiVkeSxyu samaya, nisasxMsAra, nivARNa,
tatatxvX, adhAyxtamx, tatatxvXvishoVdhiniV, tatatxvXboVdhA eMdu ELu vidha.
kirxyAdiVkeSxyu AjAcnx, upamA, kaLashABiSeVka, savxsitxkAroVhaNa, BUtipaTaTx, Ayatatx,
sAvxyatatx eMdu ELu vidha. hiVge diVkeSxyu oTuTx ipapxtotxMdu vidhavAgutatxde. I
ipapxtotxMdu bageya diVkASxsaMsAkxraveV liMgAcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
aterxYkeYkApi viKAyxtA diVkASxsapatxkashoVBitA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.15)}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAveVdhAmanavxBiKayxdiVkASxMtagaRtamUtaRyaH |\\
EkaviMshatidiVkASxshacx liMgAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.11)}
\newmeaning{\artha{diVkeSxyu sAdhAra matutx AdhAravajiRtA eMdu eraDu vidha. sAdhAradiVkeSxyu matetx
sabiVjA, nibiRVjA, cinamxyA eMdu mUru vidha. I mUraralilx eraDaneyadAda
nibiRVjAdiVkeSxyu punaH sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA eMdu eraDu
parxkAravAgutatxde.}}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 6-10)}
\newmeaning{\artha{diVkeSxyu jAcnxnavatiV, kirxyAvatiV eMdu eraDu vidha. kirxyAvatiVdiVkeSxyu nibiRVjA
matutx sabiVjA eMdu matetx eraDu parxkAravAgutatxde. nibiRVjadiVkeSxyu
sadoyxVnivARNadA, deVhapAtatoVnivARNadA eMdu eraDu vidha. sabiVjAdiVkeSxyu
shivadhamiRNiV, loVkadhamiRNiV eMdu eraDu bage. shivadhamiRNiVdiVkeSxyu BwtikiV,
neYSiThxkiV eMdu eraDu vidhavAgide.}}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 14-24)}
\newmeaning{\artha{(sUcane: elalx diVkASxBeVdagaLu matutx avAMtaraBeVdagaLa vivaraNege AyA padagaLanunx noVDi)}}
\newmeaning{\ni{diVkASxBeVdaH, diVkASxyaH BeVdaH-diVkASxBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxmaMTapa}
\meaning{\arthanonum{AgamaparxkirxyeyaMte racisida liMgapUjAmaMTapa; mUvatetxraDu athavA ipapxtutx moLa parxmANa satxMBadiMda kUDidudx, maneya IshAnayxdikikxnalilx kaTiTxruva maMTapa:}
\ullekha{maqDa gurusAvxmi diVkASxmaMTapa karxmaM SaDusamAjaRne viBUtiya kalapxvaMtalilx nuDiva vAdayxda lakaSxNaMgaLaM bitatxrisidaM ...geVhadiVshAna dikikxnoLu BUshoVdhanAdhikadadhiSAThxna vAsutxkalakaSxNoVpeVtaracita maMTapa suparxmANavinunx tAneseva hasatx mUvatetxraDu vilasitada mAnavathavA viMshatiparxmANaM (viVsheYpu. 7-102-4); anaMtaradalilx dAMtAyxdi sAdhanasaMpanAnxgi... shirxVguruviM shAsaniVya... dhUmAnxdigaLiM parishoVBevaDedu, manoVharamAda diVkASxmaMTapadalilx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1448-542).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxmaMTapaM, diVkASxkaqteV nimiRtaM maMTapaM-diVkASxmaMTapaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvasatxrX}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnige diVkeSxyanunx niVDuvAga dharisabeVkAda vasatxrX.}}
\newmeaning{\ni{diVkASxvasatxrXM, diVkASxthaRM vasatxrXM-diVkASxvasatxrXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvidhi}
\meaning{\arthanonum{guruvu shiSayxnige diVkeSxyanunx (shirxV.veV.saM. 19-144) niVDuvAga pAlisabeVkAda mUvatetxYdu bageya niyamagaLu:
Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbuvavanige mADatakakx diVkASxvidhigaLa aMgagaLu-}}
\newmeaning{\artha{kAyashudidhx, jiVvashudidhx, Atamxshudidhx mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{vAkukx, pANi, pAda, guhayx, pAyuveMba kameRVMdirxyagaLa meVlaNa iMdirxyaliKitavanunx toDedu liMgaliKita mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{aMtaHkaraNa catuSaTxyagaLa nivataRne.}}
\newmeaning{\artha{paMcaBUtasAthxnada adhideVvategaLanunx toVruvudu.}}
\newmeaning{\artha{hiVge shudAdhxtamxna mADida baLika gaNatiMthiNiya muMde nililxsi daMDaparxNAmavanunx mADisuvudu matutx keYviDidetutxvudu.}}
\newmeaning{\artha{BUtashudidhxyanunx mADuvudu, AmeVle cwkamadhayxdalilx kuLiLxrisuvudu. gurukalasha sAthxpane mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{jalashudidhxyanunx mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamakekx pAdAcaRneyanunx mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{kumAraThAvanunx jalAdhivAsa mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shiSayxna hasatxvanunx shoVdhisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{viBUtiyanunx dharisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{rudArxkiSxdhAraNa.}}
\newmeaning{\artha{jalAdhivAsadoLagaNa kumAraThAvanunx tegeyuvudu, sileya pUvARsharxyavanunx kaLeyuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shilege pArxNaparxtiSeThx mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{deVvarige sanxpana.}}
\newmeaning{\artha{deVvarige vasatxrX samapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{gaMdhasamapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{akaSxtasamapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{puSapx samapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{dhUpavananxpiRsuvudu.}}
\newmeaning{\artha{diVpasamapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{neYveVdayxsamapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{tAMbUla samapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{maMtarxpuSapx samapaRNa.}}
\newmeaning{\artha{namasAkxra.}}
\newmeaning{\artha{anuSAThxna.}}
\newmeaning{\artha{urasathxlada sejejxyalilx liMgavanunx dharisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shiSayxna vAyupArxNitavxva kaLedu, liMgapArxNiya mADuvudu.}}
\newmeaning{\artha{agorxVdakavanunx savARMgada meVle taLivudu.}}
\newmeaning{\artha{viBUtiya paTaTxvanunx kaTuTxvudu.}}
\newmeaning{\artha{shiSayxna durakaSxrava toDevudu.}}
\newmeaning{\artha{lalATadalilx liMgaliKitavanunx barevudu.}}
\newmeaning{\artha{shiSayxna masatxkadalilx hasatxvanirisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shiSayxna kaNaRdalilx shivamaMtarxvanunx nirUpisuvudu.}}
\newmeaning{\artha{shatapatarxdoLagaNa kaLeyanunx parxjavxlisi pArxNadalilx pArxNaliMgavanunx nelegoLisi iSaTxliMgasathxlavanunx toVrisi shiSayxnanunx kaqtakaqtayxnanunx mADuvudu (shivAkoV. 202-380).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxvidhiH, diVkASxyAH vidhiH-diVkASxvidhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxvidhisathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; diVkeSxya vidhAnagaLanunx boVdhisuva sathxla:}
\ullekha{diVkASxvidhikarxmasathxla iMtaha sajajxna shudadhx shivAcAra saMpananxrugaLige mahAdeVshikeVMdarxnu mADida diVkASXvidhAnamaM parxkaTisi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 182-1).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxvidhisathxlaM, diVkASxvidhiH iti sathxlaM-diVkASxvidhisathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxshuBakAlaH}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shArxvaNaH BAdarxpadaH puSayxH ceYtarxshacx ashuBamAsAH |\\
veYshAKAdi aSaTxmAsAH shuBaparxdaH | deVvoVtasxveV, saMkAMteV,\\
viSuve, ayana garxhaNakAleV, pavitorxVtasxtiV diVkASxshuBaparxdaM |\\
anurAdhA, hasatx, sAvxtiV, maqgashiVSaR, maGA, mUla, reVvatiV\\
sharxvaNa, AdArx, puSayx, roVhiNiV, PAlugxNiV, utatxrASADhA,\\
utatxrABAdArxH shuBanakaSxtArxHBavaMti | maMgala shanivAraM vinA\\
saveRVvArAHshuBAH |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. kAleVvASiRka pwSa ceYtarx rahiteV deVvoVtasxveV dAmaneV\\
saMkArxMtw viSuveV\char'263yaneV garxhaNayoVdiRVkASx pavitorxVtasxveV
\end{shl}
\medskip
\pauthor{si.sA.kirx.sholxV. 32}
\smallskip
\begin{shl}
2. sharatAkxleV ca veYshAKe diVkASxsherxVSaThxPalaparxdA |\\
PAlugxNeV mAgaRshiVSeRV ca jeyxVSeThxV diVkASxcamadhayxmA ||\\
ASADheV mAGamAseVca kanayxsA samadAhaqtA |\\
niMditaH shArxvaNashevxYtarxH puSoyxV BAtarxpada satxthA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{sidAdhxMtasheVKara}
\smallskip
\begin{shl}
2. viditAvx ceYva kAudiM diVkASxM kuyARdf buBukuSxSu |\\
mumukoSxVH savaRdA diVkASx kAlAdi niyamoV nahi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{sidAdhxMtasheVKara -}
\newmeaning{\ni{(shoVBanaH kAlaH-shuBakAlaH) diVkASxthaRM shuBashacx asw kAlashacx-diVkASxshuBakAlaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsaMsakxqqta}
\meaning{\arthanonum{guruvu niVDida diVkeSxyiMda parishudadhxnAdavanu:}
\ullekha{jiVvanu diVkASxsaMsakxqqtanAgi BakatxnAda meVle shivana AcaRneyalilx niratanAguvanu (shakitxvi. 100).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxsaMsakxqqtaM (diVkASxsaMsakxqqtaH), diVkaSxyA saMsakxqqtaM(saMsakxqqtaH) diVkASxsaMsakxqqtaM, diVkASxsaMsakxqqtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsaMsAkxra}
\meaning{\arthanonum{guruvina baLi shiSayxtavxvanunx paDeyuva vidhi, -vidhuyxkatxvAda AcaraNe:}}
\newmeaning{\arthanonum{shudadhxcitAtxya. BUtashudAdhxyXdigaBaRkaqtasavxsitxkAloVharaNAdidiVkASxsaMsAkxra
  saMsakxqqtaM citatxM parxshAMtaM shudadhxM Bavati. 13-1.2 parx.132.}}
\newmeaning{\arthanonum{shivadiVkASx saMsAkxra saMsakxqqta mata Eva
  tirxpuTayxnusaMdhAna lakaSxNaliMgAMga sAmarasayxdhAyxneVna nishitaM
  malatarxyaviBakatxM shudadhxM paramAtamx rUpaM (3-2.2. pu-214)}
\ullekha{gurushiSayx samAgamadiMda shiSayxnalilx mahatapxriNAmavuMTAgi viveVkoVdayavAgutatxde. iMtaha samAgamakekx shakitxvishiSATxdevxYta veVdAMtadalilx diVkASxsaMsAkxravenunxtAtxre. (shakitxvi. 84).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxsaMsakxraH, diVkASxyA diVyamAnaH saMsAkxraH-diVkASxsaMsAkxraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkASxsupAdoVdakasathxla}
\meaning{\arthanonum{\SEE{diVkASxpAdoVdaka:}}
\ullekha{gurupAdadudakadiMdaM paravu tAM tiLiye beV{\ri}lalxveMba diVkASxsupAdoVdakasathxlava keVLu (viVsheYpu. 8-126-44).}}
\newmeaning{\ni{diVkASxsupAdoVdakasathxlaM, suSuThx ca tatf pAdoVdakaM ca-supAdoVdakaM, diVkASxyAH supAdoVdakaM-diVkASxsupAdoVdakaM, diVkASxsupAdoVdakaM iti sathxlaM-diVkASxsupAdoVdakasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{diVkeSx}
\meaning{\artha{diVkeSxyeMdare dhAmiRkavidhigaLa mUlaka kelavu kirxyegaLanunx
  Acarisalu niVDuva anumati eMba sAmAnayx athaRvidadxrU, vacana matutx
AgamagaLa parxkAra, diVkeSxyeMdare liMgadiVkeSx. liMgadiVkeSx eMba
saMkiVNaR dhAmiRka kirxyeyu aneVka diVkeSxgaLanunx (udAharaNege
liMgadiVkeSxyu maMtarxdiVkeSxyanunx) oLagoLuLxtatxde. viVrasheYvarige
liMgadiVkeSxyanunx gaBaRdhAraNeyAda eMTu tiMgaLinalelx modalu mADi,
jananada naMtara matetx mADutAtxre. viVrasheYveVtararu yAvAga
beVkAdarU liMgadiVkeSx paDeyabahudu. Adare, liMgadiVkeSxyanunx
yAvAgalU viVrasheYva guruveV koDabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAMsArika tApatarxyagaLiMda piVDitarAgi dhaqtigeTaTxvaru
  avugaLiMda tapipxsikoLuLxva saluvAgi AdhAyxtimxka jiVvanada kaDege
  olavu toVrisutAtxre. Adare, avarige yAva riVtiya AdhAyxtimxka
  jiVvana naDesidare tApatarxyagaLiMdalU, kamaRdiMdalU biDugaDe
  paDeyabahudeMbudu gotitxruvudilalx. Aga avaru guruvina baLi
  mAgaRdashaRnakekx barutAtxre. guru avarige diVkeSxkoTuTx
  mAgaRdashaRna pArxraMBisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{``diVkeSx'' eMbudakekx saMsakxqqta vuyxtapxtitx shAsatxrXvu I
  riVti athaR koDutatxde : jAcnxnavanunx koDuva (``diVyate'') matutx
  pApasaMcayavanunx keDisuva \hbox{(``kiSxVyate'')} dhAmiRka kirxyeyeV
  diVkASx.}}
\newmeaning{\arthanonum{diVkeSxyu eraDu parxkAravAgide. parashivanu tiVvarxgatiyalilx
  anugarxha (shakitxnipAta) mADuva diVkeSxge nirAdhAra diVkeSxyeMdu
  hesaru. idu kelavu janarige mAtarx koDabahudAda diVkeSx. elalxdakUkx
guruvanenx Asharxyisi, maMdagatiyalilx shakitxnipAtavanunx
sAdhisuvavarige koDuva diVkeSx sAdhAra diVkeSx. I diVkeSxyanunx
elalxrigU koDabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAdhAra diVkeSxyu sabiVja diVkeSx, nibiRVja diVkeSx matutx
  cinamxya diVkeSx eMdu mUru parxkAravAgide. mukitxyanunx kamaRgaLa
  mUlaka sAdhisuvavarige sabiVja diVkeSx, Bakitxya mUlaka
  sAdhisuvavare nibiRVja diVkeSx matutx jAcnxnada mUlaka
  sAdhisuvavarige cinamxya diVkeSxyanunx koDalAguvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{nibiRVja diVkeSxyalilx eraDu vidhagaLive : (1) aneVka
  janAmxMtaragaLalilx kUDiTaTx kamaRgaLanUnx, Iga Pala niVDutitxruva
  kamaRgaLanUnx inunx muMde Pala niVDabahudAda kamaRgaLanUnx, I
  shariVravidAdxgaleV suTuTx sadoyxVnumxkitxyanunx paDeyuvavarige
  koDuva diVkeSxge sadoyxVnimARNa diVkeSx eMdu hesaru. (2) elalx mUru
  riVtiya kamaRgaLanunx suTuTx BavAMtarada koneyalilx mukitx
  paDeyuvavarige koDuva diVkeSx ciraMnivARNa diVkeSx
  enisikoLuLxvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{ciraMnivARNa diVkeSxyu ELu parxkAravAgide. (1) guruvina
  Ajecnxyanunx pAlisuvaMte vacanabadadhxnanAnxgi mADuva diVkeSx AjAcnxdiVkeSx. (2) savaR purAtanaru pAlisidaMtaha samayAcAravanunx
pAlisuvaMte keYkoLuLxva diVkeSx upamAdiVkeSx. (3) shiSayxnanunx
savxsitxkaveMba maMDalada meVle kuLiLxrisi, avana Bwtika deVhavanunx
maMtarxpiMDavanAnxgi parivatiRsuvaMtha maMtarxgaLanunx oLagoLuLxva
diVkeSxyeV savxsitxkAroVhaNa. (4) AgamoVkatx hadinAru sAthxnagaLalilx
viBUti paTaTxvanunx dharisuvudu viBUti paTaTx. (5)
paMcakalashagaLalilx tiVthoRVdakavanunx tuMbi, avugaLalilx liMga
parxtiSAThxpisi, A tiVthaRdiMda shiSayxnige sAnxna mADisuvudu
kalashABiSeVka, (6) shiSayxnige koDabeVkAda liMgavanunx avanige
toVrisuvudu liMgAyata. matutx (7) A liMgavanunx avanige koTuTx,
adanunx avanu tale, koraLu, itAyxdi yAvudAdaroMdu sAthxnadalilx
dharisidare adu liMgasAvxyata.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAvxyata diVkeSx sahA mUru parxkAravAgide : (1) shiSayxna
  masatxkadalilxruva shivatatavxvanunx guruvu dhAyxnisi, veVdhisi,
  adanunx sAvxyatavAda iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisidare, A diVkeSx
veVdhAdiVkeSx enisikoLuLxvudu, (2) shiSayxnu liMgapUjeya
samayadalilxyU, uLida samayadalilxyU OM namaH shivAya eMba
maMtarxvanunx ucaCxrisabeVkeMdu heVLikoDuvudeV maMtarxdiVkeSx. (3)
iSaTxliMgakekx yAva riVtiyalilx pUje mADabeVkeMba upadeVsha niVDuvudeV
kirxyA diVkeSx. (noVDi 9:1376-1380)}}
\newmeaning{\arthanonum{varxta, niyama eMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{I diVkeSxgaLu oTuTx 21 ive. AjAcnx, upamA, savxsitxkAroVhaNa, kalashABiSeVka, viBUtipaTiTxliMgAyata, liMgasAvxyata, AdAyxtamx, anugarxha, itAyxdi.}}
\newmeaning{\artha{arivina mAritaMde ivugaLanunx horatupaDisi parxthama diVkeSx, parabarxhamxdiVkeSx, aMgaliMgadiVkeSx, punadiRVkeSx eMdu nAlukx hosa diVkeSxgaLanunx heVLidAdxne.}}
\newmeaning{\artha{4. guruvu tananx shiSayxna malatarxyagaLanunx nivArisi, liMgasaMbaMdhavanunx mADikoDuva vidhi; guruvu tananx shiSayxna manasasxMsAkxrakAkxgi niVDuva maMtorxVpadeVsha:}
\ullekha{diVyateV ene liMgasaMbaMdha tatfkaSxNaM kiSxVyateV ene malatarxyaharaNavada{\ri}Mda diVyateV kiSxVyateV eMbuBayapada yoVgaveV diVkeSxyeMdenipudu (shivaciM. 52-8).}}
\newmeaning{\artha{tirxvidha guruliMgasathxladalilxruva diVkeSx, shikeSx matutx anuBAva eMba mUru parxBeVdagaLalilx oMdu:}
\ullekha{tirxvidhaguruliMga -ivu diVkeSx, shikeSx, anuBAva eMbive. Acarisuvalilx tiLidavariMda modalu heVLisikoLaLxbeVku. idu diVkeSx enisuvudu (shivAkoV. 55-58).}}
\newmeaning{\artha{pUje, varxta muMtAda pavitarx kAyaRgaLa AraMBadalilx keYkoLuLxva oMdu nidiRSaTx vidhi, -neVma:}
\ullekha{AgamoVkatxdi vAmadeVva suyoVgi mADidadiVkeSxyaM tALAdxgirije tapavaTuTx mecicxsi rajatAdirxyali nAgakaMkaNaniM paDedaLanurAgadiMdiV lAMCanavaM (basapu. 11-25).}}
\newmeaning{\artha{parxthamadiVkeSx, parabarxhamxdiVkeSx, aMgaliMgadiVkeSx matutx punadiRVkeSx eMba nAlukx bageya saMsAkxra visheVSagaLu:}
\ullekha{parxthamadiVkeSx parabarxhamxdiVkeSx aMgaliMgadiVkeSx punadiRVkeSx iMtiV diVkeSxgaLalilx tiLiyabeVku parxthamadiVkeSxya mADuvalilx barxhamxna pAshava ha{\ri}yabeVku parabarxhamxdiVkeSxya mADuvalilx viSuNxvina pAshava ha{\ri}yabeVku aMgaliMgadiVkeSxya mADuvalilx rudarxna pAshava ha{\ri}yabeVku punadiRVkeSxya mADuvalilx A GaTaTxdalilxdadx Atamxna kaLedu punarapiya mADi punadiRVkeSxya mADabeVku (a{\ri}mA. samava. 6-130-393).}}
\newmeaning{\artha{SaTaTxdAthaRgaLalilx oMdu:}
\ullekha{sakalAgamaMgaLalilxyU ...pati kuMDalini mAye pashu pAsha diVkeSxyeMba SaTaTxdAthaRMgaLu ...patipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 67); sagaNiya benakaMge saMpageyaraLalilx pUjisidaDe... loVkada mAnavaMge shivadiVkeSxya koTaTxDe... (savasaM. 1; basava. 93-26); atatxliMda oMdu pashuvu baMdu... I BeVdavanariyade diVkeSx kAraNava mADuvAta guruvalalx... (savasaM. 2; alalxma. 753-206); upadeVshava mADuva guru obabxnalalxde ibabxru sAladu noVDA... liMga oMdAdalilx diVkeSx oMdu, diVkeSx oMdAdalilx parxsAda oMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 172-51); aBayxMtaradalipapx gaMDa... sidadhx shudadhx parxsidadhxdiMda, diVkeSx shikeSx sAvxnuBAvadiMda ebabxTiTx... (savasaM. 4; sidadxrA. 56-17); varxtava hiDivalilx varxtava upadeVsha mADuvalilx... varxta diVkeSxya mADuvalilx guruvina iraveMteMdaDe... (savasaM. 5; akakxmamx. 562-176).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duHKatarxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika eMba mUru vidha
duHKagaLa samudAya. I duHKagaLiMda kUDiruva matutx pApa, puNayx rUpakamaRdiMda badadhxnAda
jiVvAtamxnige savxgaR, BUmi - hiVge elilxyU suKavuMTAgadu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM tu parxthamaM divxtiVyaM cAdhiBwtikamf |\\
AdhideYvikamanayxcacx duHKatarxyamidaM samxqqtamf ||\\
duHKeYreVteYrupeVtasayx kamaRbadadhxsayx deVhinaH |\\
savxgeRV vA yadi vA BUmw suKaleVshw na vidayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.67. 70)}
\newmeaning{\SEE{AdhAyxtimxka, AdhiBwtika, AdhideYvika}}
\newmeaning{\ni{duHKatarxyaM, duHKAnAM tarxyaM-duHKatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duBARvatarxya}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnavikaqti, vataRnavikaqti matutx moVhanavikaqtigaLeMba mUru bageya durAloVcanegaLu:}
\ullekha{jAcnxnavikaqtiBAva vataRnavikaqtiBAva moVhanavikaqtiBAva iMtivu duBARvatarxyaMgaLu ivakekx vivara jAcnxnavikaqti a{\ru}hiMda ahaM eMba jaDaBAvadiMda bArxhamxNAdayxneVka ahaMkAravaneYdihanAgi jAcnxnavikaqtiBAva, vataRnavikaqti, jaDAjaDamisharxdiM deVhAdi nAnA parxkAradiMdaMDaledu vayxvaharisutitxhanAgi vataRnavikaqtaBAva, moVhanavikaqti nijavama{\ro}du jaDaBAvadiMda ahaMBAvavanomemxyU biDadipapx katadiMda moVhanavikaqtiBAva (karaNa. 675-6); duBARvatarxyaMgaLa dUramADi manatarxyaMgaLa madaRna mADi (aKaMDeV. 194-14); bahiraMgadalilx durAcAra aMtaraMgadalilx duHsaMkalapx... SaDugxNa sArasaMbaMdha duBARvatarxyagUDi jiVvisuva pArxNiyu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1184-344); kAyajiVvada kiVlavanaridu... duBARvatarxyaMgaLa dUramADi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312).}}
\newmeaning{\ni{duBARvatarxyaM, duSaTxH BAvaH-duBARvaH, duBARvasayx (duBARvAnAM) tarxyaM-duBARvatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dumaRla}
\meaning{\arthanonum{ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba doVSagaLiMda kUDidavanu; parishudadhxnalalxdavanu:}
\ullekha{nimaRlaM niVM dumaRlaM nAM dhamiR niVM nidhaRmiR nAM (basapu. 21-60); uciCxSaTxda udakado?ge caMdarxmana neLalidadxDeVnu... meVGadumaRlatoVyasathxla kamalapatarxmivAcareVtf... (savasaM. 3; cenanxba. 1019-336); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba neVgilapiDidu... duSakxmaRMgaLeMba dumaRlarigaLaM kaLedu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); muTiTxdareMdu shiramaTaTx niVru muTiTxda baLika... muTiTxda elAlx dumaRla BAMDa, manave... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1744-496); sudati putarx mitarx mAtaqpitaqru hitaru nitayxreMdu... I duSaTxdumaRlatarxyada... (savasaM. 11; toVMTasi. 217-106).}} 
\newmeaning{\ni{dumaRlaM, duSaTxM ca tatf malaM ca dumaRlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dumaRlatarxya}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige keDukanunxMTumADuva ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba mUru bageya doVSagaLu:}
\ullekha{dhAruNiyoLage dumaRlatarxya dUrarAgirutipapx nimaRLasAradeVhaM nijavalA (basapu. 56-84); sudati putarx mitarx mAtaqpitaqru hitaru nitayxreMdu... I duSaTxdumaRlatarxyada... (savasaM. 11; toVMTasi. 217-106).}}
\newmeaning{\ni{dumaRlatarxyaM, dumaRlAnAM tarxyaM-dumaRlatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{durakaSxra}
\meaning{\arthanonum{keTaTx haNeyabaraha; guruvu tananx shiSayxnige diVkASxsaMsAkxra niVDidAga Atana keTaTx haNebarahavu toDedu hoVguvudu:}
\ullekha{I maMtarxdiMda A shiSayxna durakaSxravaM toDevudu (gaNaBA. 198-25); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbuvavanige mADatakakx diVkASx vidhigaLa aMgagaLu- 1. kAyashudidhx, jiVvashudidhx, Atamxshudidhx mADuvudu... (26) shiSayxna durakaSxrava toDevudu (shivAkoV. 203-380); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu... luMpaMti deYvaliKitAni durakaSxrANi... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511).}}
\newmeaning{\ni{durakaSxraH, duSaTxshacx asw akaSxrashacx-durakaSxraH, (napuM)-duSaTxM ca tatf akaSxraM ca-durakaSxraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{durAcAra}
\meaning{\arthanonum{shiVla, varxta, neVma, sadAcAragaLanunx paTiTx mADiruvaMte,
  vacanakAraru durAcAragaLa paTiTxyanUnx mADidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{savARcArasaMpananx bAhayxrAda kirAtaraMte, BaMgi, gAMjA,
  guDAku, taMbAkada cilume, kaDiDxpuDi, nAsipuDi (nasayx)gaLanunx
  seVvisuvudu, tamamxnunx tAvariyade, pishAci mAnavaraMte, harisurabarxhAmxdigaLaMte hoDedADi bidudx horaLADuvudu, vanitAdi BoVgada
  AsegaLige vasharAgi jagaLADuvudoMdu durAcAra.}}
\newmeaning{\artha{rAjarige rokakx koDuvudu, yaMtarx maMtarx taMtarxgaLalilx
  niratarAgiruvudu, hamimxgAgi hoDedADuvudu, naDenuDi hiVnarAgi,
  malatarxyakakxdhiVnarAgi suLuLx heVLuvudu, matotxMdu durAcAra.}}
\newmeaning{\artha{rAkaSxsaraMte duviRdeyxgaLanunx kalitukoMDu AyudhagaLanunx
  hiDidu, holagaLalilx peYranUnx horage baNavegaLanUnx suTuTx,
  jiVvarAshigaLanunx hiMsisi, Uru keVrigaLalilx sulige mADi,
  hAdiyalilx aDaDxhAki doVci, matetx tAvu Bakatxru maheVshavxraru eMdu
heVLuvudu matotxMdu durAcAra.}}
\newmeaning{\artha{viBUti, rudArxkiSx muMtAda liMga lAMCanadhArigaLAgi, jaDe
  gaDaDxdhArigaLAgi, kwpiVna kASAyagaLanunx hodudx,
  moVkaSxveMdareVneMbudanunx ariyadeV, AMtarika hAgU bAhayx
  AcAragaLanunx maretu, kAla, kAma, kamaR, pApa, roVgarujina,
  ajAcnxna anAcArakekx baliyAgiruvudu matotxMdu durAcAra.}
\ullekha{`nAnu Bakatx' nAnu parxsAdi eMdu... shurxtayxtakxTadurAcAriV yajacnxkUpasaGAtakaH... (savasaM. 1; basava-(vacanasaMcaya)); paruSava taMdu kabubxnakekx muTiTxsalu... jareva durAcAri[gaLa] bAyalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1347-397); uNeNx kecacxla hatitxdadxreVnu kiSxVravadakuMTe?... kiVLu kuladeYvakekxragi narakakikxLiva durAcArigaLige... (savasaM. 3; cenanxba. 146-43); duguRNi durAcAriyayayx nAnu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 464-236); guru anAcAri, liMgavu neVmasathx, jaMgama durAcAri... (savasaM. 5; moVLima. 1165-346).}}
\newmeaning{\ni{durAcAraH, duSaTxshAcx sw AcArashacx-durAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{duvARsane}
\meaning{\arthanonum{nAvu mADuva aneVka visheVSa riVtiya kelasagaLu (udAharaNege
  saMgiVtavanunx kaliyuvudu, dAnadhamaR mADuvudu) namamx hiMdina
  janamxda saMsAkxragaLa PalavAgi. I saMsAkxragaLige matotxMdu hesaru
  vAsane. keTaTx kelasagaLanunx mADuvaMte perxVreVpisuva vAsanegaLeV
  duvARsanegaLu.}
\ullekha{cilumeya agaGxvaNiya kuDidareVnoV... mAyAduvARsaneya visajiRsadananxkakxra?... (savasaM. 11; toVMTasi. 311-147); nenevutitxde mana; duvARsanege harivutitxde mana... (savasaM. 5; haDaliM-(vacanasaMcaya)); tananx kAlu heVsike, itarara kAlanarasi jariva... tananx niluvelalx duvARsane, itarara vAsaneya BAvisuva... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1012-300); oDeyanaMte! tuDuguNiyaMte kaLabalalxne?... sucitatxnaMte! duvARsaneyalilx lakiSxtanapapxne?... (savasaM. 6; avareV. 673-198); haDapa cAmara suragi rajaboVvarige... dusasxMga dusavxpanx duvARsaneyaLidude dhUpadakAyaka... (savasaM. 10; kuSaTxgi. 567-280).}}
\newmeaning{\ni{duvARsanA, duSATx ca asw vAsanA ca-duvARsanA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dUradaqSiTxsididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; bahu aMtaradalilxruva vasutxgaLanunx noVDabalalx oMdubageya alwkikashakitx:}
\ullekha{aMjanasididhx GuTikAsididhx... dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\newmeaning{\ni{dUradaqSiTxsididhxH, dUrA ca asw daqSiTxshacx-dUradaqSiTxH, dUradaqSeTxVH sididhxH-dUradaqSiTxsididhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dUrasharxvaNasididhx}
\meaning{\arthanonum{aSaTxmahAsididhxgaLalilx oMdu; bahu aMtaradalilx uMTAda dhavxniyanUnx keVLabalalx oMdu bageya alwkikashakitx:}
\ullekha{aMjanasididhx... dUrasharxvaNasididhx dUradaqSiTxsididhx tirxkAlajAcnxnasididhx eMba aSaTxmahAsididhxgaLaM taqNiVkaqtamaM mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\newmeaning{\ni{dUrasharxvaNasididhxH, dUrAdeVva sharxvaNaM-dUrasharxvaNaM, tasayx dUrasharxvaNasayx sididhxH-dUrasharxvaNasididhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadatatx}
\meaning{\arthanonum{shariVra vAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; guhayx matutx kaTiyalilxdudx ELuvudu, mAtanADuvudu muMtAda kirxyegaLanunx mADisuva oMdu upavAyu:}
\ullekha{deVvadatatxniM nagenuDi dhanaMjayaniM shoVkarAgaMgaLahavu (viveVka. 34); ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx, samasatx PalAdigaLalilx... nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjayaveMba dashavAyugaLa... (savasaM. 2; alalxma. 816-240); shorxVtarx neVtarx tavxkukx hihevx GArxNeVMdirxyaMgaLa kUDikoMDu... Okarikeya mADUdoMdu deVvadatatxvAyu... (savasaM. 3; cenanxba. 327-105); shivatatavx aidu avAveMdaDe... kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjaya - I hatutx vAyugaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 576-260); anAdi sadAshivatatavx, anAdi Ishavxratatavx... deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); nicacx kanasinalilx ashavxmeVdha barxhamxhatayxva mADidaDaM... eMtu naDedadaM deVvadatatxMge guNadoVSavuMTe?... (savasaM. 7; caMdima. 636-206).}}
\newmeaning{\ni{deVvadatatxH-kashacxna upavAyuH, deVveVna datatxH-deVvadatatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadatatxvAyu}
\meaning{\arthanonum{\SEE{deVvadatatx:}}
\ullekha{deVvadatatxvAyu vikalamilalxde guhayxkaTideVshadoLage saPxTikavaNaRdiMdiduR kuLiLxrisuveVLisuva sakalaBeVdaMgeyuvxto{\ra}li mAtADisuvudu (cebapu. 58-26); pArxNavAyu neVtarxnALa, apAnavAyu jihAvxnALa... deVvadatatxvAyu sUyaRnALa, dhanaMjayavAyu barxhamxnALa... (savasaM. 3; cenanxba. 328-105); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... deVvadatatxvAyu saPxTikavaNaR, tALamUladalilxduR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... deVvadatatxvAyu saPxTikavaNaR... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); beLakina kaLeyalilx... deVvadatatxvAyuva nilisidaru shivaliMgave liMga shivaBakatxre kulajaru... (savasaM. 8; mAruDi-(vacanasaMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{deVvadatatxvAyuH, deVvadatatxH iti vAyuH-deVvadatatxvAyuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvadeVhika Bakatx}
\meaning{\arthanonum{deVvananenxV athavA deVvana deVhavanenxV tananx deVhavanAnxgi
  mADikoMDa Bakatx. aneVka sharaNara parxkAra, iDiV parxpaMcaveV
  parashivana tanu. adu aSATxMshagaLiMda kUDiruvudariMda, adakekx
  aSaTxtanuveMdu hesaru. anuBAviyu tananx veYyakitxkateyanunx
  kaLedukoMDanaMtara, tAneV parashiva athavA parashivana aviBAjayx
  aMga eMdU tananx deVhavanunx parashivanu AkarxmisikoMDidAdxneMdU
  tiLidukoLuLxtAtxne. athavA parashivana deVhakekx heVge
  siVmeyilalxvoV hAgeyeV tanagU siVmeyilalxveMdu tiLiyutAtxne. I
  athaRdalilx deVhaveV deVgula, kAyaveV keYlAsa.}}
\newmeaning{\ni{deVvadeVhikaBakatxH,\newline 1. deVhaH asimxnf asitx iti deVhiV deVhiV Eva deVhikaH, deVhikashacx asw Bakatxshacx-deVhikaBakatx, deVvasayx deVhikaBakatxH-deVvadeVhikaBakatxH,\newline 2. deVvasayx deVhaH asimxnf asitx iti deVvadeVhikaH, deVvadeVhikashacx asw Bakatxshacx-deVvadeVhikaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvaloVka}
\meaning{\arthanonum{deVvadeVvategaLU mAnavara pitaqgaLU iruva loVka; `pitaqloVka'
  matutx `savxgaR' payARya padagaLu.}
\ullekha{deVvaloVka matarxyXloVkaveMba siVmeyuLaLxnanxkakx... (savasaM. 1; basava. 924-244); satutx huTiTx keTaTxvarelalxru... deVvaloVkakekx hoVdareMba bAlaBASeya keVLalAgadu... (savasaM. 2; alalxma. 606-165); kAyakalipxtadiMda BoVgAdi BoVgaMgaLa BoVgisabalalxDe deVvaloVkave savaRtaH... (savasaM. 3; cenanxba. 1105-376); deVvaloVkadavarigU basavaNaNxne deVvaru... (savasaM. 5; akakxma. 240-71); basavaNaNxna shaqMgadalilx tuMbura nAradaru... deVvaloVkada deVvagaNaMgaLa koMbudu basavaNaNxna parxsAda... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacanasaMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{deVvaloVkaH, deVvAnAM loVkaH-deVvaloVkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVvashariVra}
\meaning{\arthanonum{manuSayx satakxmaR matutx duSakxmaRgaLeraDanUnx mADi satAtxga,
  avanu avugaLige takakx parxtiPalagaLanunx anuBavisalu oMdu shariVra
  beVkAgutatxde. idu sUthxlashariVravalalx. hecAcxgi
  satakxmaRgaLanenxV avanu mADidare avanige sikukxva shariVra
  deVvashariVra. adanunx deVvadUtaru deVvaloVkakekx oyudx, adu
  saveyuvavaregU adakekx suKAnuBava koDutAtxre. (noVDi : {\bf anuBavashariVra,} 13:2400). adaralilx pApavidadxre adanunx yamadUtara
  vashakekx opipxsalAguvudu. pApakekx takakx shikeSx mugida naMtara
  adanunx matayxRloVkakekx hiMdirugisalAguvudu.}}
\newmeaning{\ni{1. deVvashariVraM, 2. deVvashariVraH,\newline 1. deVvasayx shariVraM-deVvashariVraM,\newline 2. deVvasayx shariVraM iva shariVraM yasayx saH-deVvashariVraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshAMtari}
\meaning{\arthanonum{savxjanaranUnx, savxsathxLavanUnx, elalx riVtiya
  vayxvahAragaLanUnx toredu, UrUru tiruguva saMnAyxsi; Adare avanu
  janara AguhoVgugaLa bagege kALaji toVrisabeVkeV horatu, tananx
  sAvxthaRsAdhanegaLa bagegalalx.}
\ullekha{heNaNx naMbi tanu mana dhanavanitetxyalAlx ele manave ?... kapaRra oMdaroLu deVshAMtariyAgu... (savasaM. 2; alalxma. 1629-484); manadalilx mahavanaridu mana nideVRshavAgi... deVshAMtariyAgade, mana vikaLavAgi horahoMTudu... (savasaM. 6; uripe. 1479-522); deVshAMtari deVshAMtariyeMdu nuDiva husiBarxSaTxraneVneMbenayAyx... (savasaM. 8; maDimA. 633-236).}}
\newmeaning{\ni{deVshAMtariV, anayxH deVshaH deVshAMtaraM, deVshAMtareV vataRmAnaH-deVshAMtariV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikaH}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXboVdhakanAda shirxVguru. SaTfsathxlajAcnxnakoVvida.}}
\smallskip
\begin{shl}
shirxVdeVshikadayApArxpatxjAcnxnoVdayxnamxMtarxhaqdagxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.ca., diV.parx. 49, pu.~24)}
\newmeaning{\ni{dishf-(Thanf)ika,\newline 1. dishati iti deVshikaH,\newline 2. dishayxteV aneVna iti deVshikaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshika}

\smallskip
\begin{shl}
tatovxVpadeVsha mADuvavanu - guru 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. 3-47)}
\newmeaning{\ullekha{tananx shiSayxrige jAcnxnoVpadeVshavanunx mADi A jAcnxnabaladiMda moVkaSxvanunx koDuvavanu yAvanoV AtaneV deVshikaneMdu heVLisikoLuLxvanu (aSATxvi. 1); kAma satayxva tiMditutx, korxVdha jAcnxnava tiMditutx... enage sadavxtaRneyilalxde aparxdeVshikanAdenu kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1079-322); BavapAshadiMde kaTuTxvaDedu kaMgeTaTx manujanu... shiSayxtaMDavanoLakoMDa ovaR deVshikana kaMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 1424-510); parxsAdatatavxda pArxdeVshikanu niVne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 787-221); ayayx, matasxyXda madhayxdalilx shirxVgurukarajAtanAda meVle... nilaRjajxshAMtaliMgadeVshikoVtatxmaMge nirUpamaM... (savasaM. 10; gurusi. 719-408); mahAbayala kaDidu eraDu mADiheneMdaDe... pArxdeVshika parishicxnanxveMdu nuDiyaluMTe... (savasaM. 8; moVLimA. 2046-661).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikamahatatxvXsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxVLu vidha sathxlagaLalilx hadinAlakxneyadu
guruvina mahatatxvXvanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnayxtarx nigadayxMteV sapatxviMshati BeVdataH |\\
tarxyoVdashaM deVshikasayx mahatatxvXM ca catudaRshamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.liV.sA.saM. 1. 47, 52)}
\newmeaning{\SEE{sapatxviMshatidiVkASx}}
\newmeaning{\ni{deVshikamahatatxvXsathxla, deVshikasayx mahatatxvXM-deVshikamahatatxvXM, deVshikamahatatxvXM iti sathxlaM-deVshikamahatatxvXsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikeVMdarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXboVdhaka guru, sherxVSaThxguru.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVshikeVMdarxM gurusherxVSaThxM SaDadhAvxdhAvxnasAdhakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.u., 4.11)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, iMtu shiKi kapURrasaMyoVgadaMte... bayalAdaru sidadhxrAmadeVshikeMdarxnu noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 757-444).}}
\newmeaning{\ni{deVshikeVMdarxH, deVshikeVSu iMdarxH-deVshikeVMdarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVshikoVtatxma}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
devxVdhA liMgApaRNa vidhiH porxVcayxteV deVshikotatxmeYH\\
kirxyAmatApaRNaM kiMcitikxMcitf jAcnxnanukApaRNaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 2-107)}
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx, janamxjanAmxMtaravetatxtoLali baLali... keVLayAyx, varakumAra deVshikoVtatxmane... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); `viVra sAmAnayxmAKAyxtaM | visheVSaM ca tataH shurxNu' shivakuMBaMtu.. kataqRvapapx deVshikoVtatxmanu shudadhxsheYva diVkASxvidhAnanakekx heVMge hAMge... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1420-530); ayayx, parama pativarxtege... cenanxbasavarAjeVMdarxnu nilaRjajxshAMtaliMgadeVshikoVtatxmaMge... (savasaM. 10; gurusi. 724-412).}}
\newmeaning{\ni{EshikoVtatxmaH, deVshikeVSu utatxmaH-deVshikoVtatxmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shariVra. kAya, tanu parishudadhxvAda jiVvAtamxnige ashudadhxvAda
kamaRbaMdhanadiMda nimiRtavAdadudx. shukalx-shoVNitagaLa saMyoVgadiMda huTiTxdudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
avishudadhxM vishudadhxsayx kamaRbaMdhavinimiRtamf |\\
shukalxshoVNita saMyoVgAdedxVhaH saMjAyateV yataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM. 8.164)}
\newmeaning{\ullekha{paMcaBUtaMgaLeV paMcAMshapaMciVkaqtiyaneYdi deVhamAyutx (cebapu. 58-15); noVDuvaruLaLxDe mADuve deVhArava... (savasaM. 1; basava. 307-75); mana muTaTxda majajxna tanu tAgada deVhAra... (savasaM. 2; alalxma. 419-119); arasuvaMge arasuvaMge arake tAnahudu, deVvA!... nimimxMdalahudAgadeMba saMdeVhavuMTe basavaNaNx ?... (savasaM. 3; cenanxba. 942-302); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... deVhAdi Adi parxpaMcakekx mUliganAda... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); sAdAKayx deVhada AdayxMta shUnayxda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1083-311).}}
\newmeaning{\ni{deVhaH-dihf+Gacnf, dihayxteV iti deVhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha eraDu}
\meaning{\arthanonum{parxkaqti matutx puruSa, aMga matutx liMga. (4:1522)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha nAlukx}
\meaning{\arthanonum{citatx, budidhx, manasusx, ahaMkAra. (4:1522)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVha mUru}
\meaning{\arthanonum{BoVgAMga, tAyxgAMga matutx yoVgAMga. (4:1522)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhatarxya}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNagaLeMba mUru bageya shariVragaLu:}
\ullekha{guruvu sUthxla, sUkaSxmX, kAraNagaLeMba deVhatarxyagaLalilxruva ANava, mAyA, kAmiRkagaLeMba malatarxyagaLanunx ...suTuTx (aSATxvi. 1).}}
\newmeaning{\ni{deVhatarxyaM, deVheVnAM tarxyaM-deVhatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhatAyxga}
\meaning{\artha{deVhatAyxga. (nA). avideyxge mUlakAraNavAda mAyeyiMda
  utapxnanxvAda 36 tatatxvXgaLiMda kUDida sUkaSxmX
  deVhadoMdige. vaqdhivAyxdi paMca BoVtAtamxkavAda sUthxladeVhavanunx
  biDuvudeV deVhatAyxga.}}
\newmeaning{\arthanonum{avidAyxmUlamAyAkAraNa janita SaTf tirxMshatatxtAtxvXtamxkaBUta
sUkaSxmXdeVheVna saha paMcaBUtAtAmxka BoVta sUthxladeVha samatAyxga: (deVshAa - 93)}}
\newmeaning{\ni{deVhatAyxgaH, deVhasayx tAyxgaH-deVhatAyxgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhada kale}
\meaning{\arthanonum{parashivana shakitxyu mAnavanalilx eraDu virudadhx dikukxgaLalilx
vatiRsabalulxdu. adu liMgAMga sAmarasayxkekx sahAyakavAguvaMte
vatiRsidare BakitxshakitxyeMdU, matUtx baMdhanada kaDeV hoVguvaMte
perxVreVpisidare kalAshakitxyeMdU hesaru paDeyutatxde. yAva
dikikxnalilx shakitxyanunx koMDoyayxbeVkeMbudanunx sAdhakanu
nidhaRrisabeVku. ``deVhada kale (kalAshakitx)yiruva tanaka iSaTxliMga
saMbaMdha'' keVvala aupacArikaveV horatu, pariNAmakAriyalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parameVshavxranu sakala jiVvarAshigaLanunx saqSiTxsidaneMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{deVhadeVhigaLa utapxtitxsathxla I parxkAradiM parameVshavxranu jagatetxlalxvanutapxtayxva mADidaneMbudaM parxtiSeThxyaMmADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 103-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhanAyxsa}
\meaning{\arthanonum{aMganAyxsada oMdu parxkAra. vidAyxmayavAda deVhavanunx saMpAdisida naMtara
(pArxNAyAma vidhiyiMda deVhavu vidAyxmayavAgutatxde) A deVhavanunx parxveVshisiruva
shivateVjAMshavAda Atamxvanunx haqdayakamaladalilx dhAyxnisi, A vidAyxmaya shariVravanunx
amaqtavaSaRdiMda ApAyxyitagoLisi karanAyxsavanunx mADida naMtara deVhanAyxsavanunx
vidhivatAtxgi mADabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtadeRVhaM parxviSaTxMtaM dhAyxtAvx haqdayapaMkajeV |\\
punashAcxmaqtavaSeRVNa siMceVdivxdAyxmayaM vapuH ||\\
punaH kuyARtf karanAyxsaM karashudidhxpurasasxramf |\\
deVhanAyxsaM tataH kuyARdaMganAyxsaM yathAvidhi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 11.31-32)}
\newmeaning{\ullekha{A maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba nAyxsatarxyaMgaLa utapxtitx sithxti saMhAraBeVdaMgaLaM pUvoRVkatx karxmadiMda{\ri}du (viveVka. 89); japakAladalilx aMguligaLalilx SaDakaSxravanunx AyAshakitxgaLoDane tanagesaMbaMdhapaDisikoLuLxvudu irutatxde ...shirasusx, muKa, haqdaya, guhayx, pAda, savARMga ivugaLige saMbaMdhisuvudu deVhanAyxsa (shivAkoV. 202-377); matatxmA maMtarxMgaLiM karanAyxsa deVhanAyxsa aMganAyxsameMba... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1436-534).}}
\newmeaning{\ni{deVhanAyxsaH, deVheV kirxymANaH nAyxsaH-deVhanAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{\SEE{vayxkatxparxsAda:} deVhaparxsAda pArxNaparxsAdagaLeMdu rUhisitu vayxkatxma- vayxkatxMgaLeraDeMdu tanuparxsAdaM padAthaRM vayxkatxvenisuvudu, manaparxsAdaM haSaRmavayxkatxvenisuvudu (diVkASxboV. 135-11).}
\ullekha{aMgavikAravaLidu satiya saMgavariya noVDA... deVhaguNaMgaLilAlxgi nideVRhaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 967-259); vAgabxrXhimxgaLelalxru paDuva pATa noVDi nimamx Bakatxru... IkaSxNa jAcnxnasapxshaRdiMda apiRsi deVhaparxsAdigaLAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1519-452); ananx vikAravaLidu satisaMgavariya noVDA... deVha guNaMgaLaLidu nideVRhaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 905-278).}}
\newmeaning{\ni{deVhaparxsAdaH, deVhaH Eva parxsAdaH-deVhaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhaBAvashUnayx sharaNaliMga}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnadalilx talilxVnanAdavanige tanagoMdu deVhavide eMba BAva
  ilalxvAgutatxde. aSeTxV alalx anuBAva mugida meVlU savaRvU
  shivamayaveMdu tiLida avanige deVhaBAva shUnayxvAgutatxde. aMtha
  sharaNaneV deVhaBAva shUnayx sharaNaliMga.}}
\newmeaning{\ni{deVhaBAvashUnayxsharaNaliMgaM, deVhasayx BAvaH-deVhaBAvaH, teVnadeVhaBaveVna shUnayxH, yaH sharaNaH saH Eva liMgaM-deVhaBAvashUnayxsharaNaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhashudidhx}
\meaning{\arthanonum{sUthxla-sUkaSxmXshariVragaLa aMtaraMga-bahiraMgashudidhx,
sUkaSxmXdeVhashudidhx matutx sUthxladeVhashudidhx eMdu eraDu vidha. puyaRSaTxkasavxrUpavAda
sUkaSxmXshariVrashudidhxyu sUkaSxmXdeVhashudidhx, shariVradalilx pAdagaLeV modalAda aMgagaLa
shudidhxyu sUthxladeVhashudidhx enisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
adha deVhashudidhxH | sA divxvidhA | sUkaSxmXdeVhashudidhxH sUthxladeVhashudidhxshecxVti |\\
tatarx shabadxsapxshaRrUparasagaMdhabudhayxhaMkAramanoVrUpa
puyaRSaTxkAtamxka sUkaSxmXshariVrashudadhxyXthaRM haqtakxMThatAlu BUrxmadhayx
barxhamxraMdharxsithxteVSu barxhAmxdiSu kAraNapuruSeVSu sUkaSxmXshariVrAMshAnf shabAdxdiVnf parxvilApayeVtf |\\
tataH sUthxlashariVrashudadhxyXthaRM savxshariVreV
pAdAdidAvxdashAMtapayaRMtasAthxneVSu sithxtAni...
paMcamahABUtAni dhAyxtAvx
paqthiviVmapusx parxvilApayAmi........BAvayeVtf |\\
ESA Eva BUtashudAdhxtimxkA deVhashudidhxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA. 2, pu. 224)}
\newmeaning{\SEE{sUthxladeVhashudidhx, sUkaSxmXdeVhashudidhx}}
\newmeaning{\ullekha{gurupAdoVdadiMda sUthxla deVhashudidhx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 498-141).}}
\newmeaning{\ni{deVhashudidhxH, deVhasayx shudidhxH-deVhashudidhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhAdigaLadhAyxsa}
\meaning{\arthanonum{deVhakekx saMbaMdhapaTaTx mithAyxdhAyxsa, satAyxdhAyxsa, itareVtarAdhAyxsa matutx itarAdhAyxsagaLeMba nAlukx bageya BarxmegaLu:}
\ullekha{tanuvidu tanonxLu sati mithAyxdhAyxsaveMdenipudu rajujx sapaRnavolu tanudhamaRvadu pariVkiSxsalu satAyxdhAyxsavenipudu divxjana divxjateyaMte itareVtarAdhAyxsavenipudu tanonxLapxrXkaqtiyA parxkaqtiyoLiralu tAnu ratiyiMde keVLiMdukAMta caMdarxmana suparxtibiMbaveraDa{\rO}MdikeyaMte itarAdhAyxsavenipudu noVDe tanonxLapxrXkaqti tAne poLedu kANisuvudu mativaMte tiLi maNiyoLu vaNaRveMtaMte sati mithAyxdhAyxsamiMtivu nAlukx AtamxMge deVhAdigaLadhAyxsa nirUpaNe (paramA. 222-10-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deVhAra}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga pUje:}
\ullekha{noVDuvaruLaLxDe mADuve deVhArava... (savasaM. 1; basava. 307-75); mana muTaTxda majajxna tanu tAgada deVhAra... (savasaM. 2; alalxma. 419-75); daya kamala madhayxdalilxpapx deVvara deVvana deVhArava... (savasaM. 3; cenanxba-(vacanasaMcaya)); sharaNaMge kaTiTxdira kapuRra joyxVtiyaMte... sapatxsavxrahAradoLu, GanadeVhAradoLu heVLuve... (savasaM. 8; maDimA. 739-272); nirALaliMgakekx niroVdha baMditatxlAlx!... deVhArava mADuvaraLidu... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 487-163).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{deYvika}
\meaning{\arthanonum{deVvategaLu vidhuyxkatxvAgi parxtiSAThxpisida liMga:}
\ullekha{A QuSinikaravadhika veVdoVkitxyiMdaM parxtiSiThxsidudASeRVyaliMgaMgaLenipudu keVLusxdhABukatx deVvakaRLoDaricidudeV deYvikaM (viVsheYpu. 7-100-53); jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava balalx mAta nuDiyalAgadu... AdhAyxtimxka AdhiBwtika AdhideYvikaveMba tApatarxyavaM koLalAgade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427); inunx A Atamxnu paqthivx apupx teVja... deVhavAgi beLedu, AdhAyxtimxka, AdidhxdeYvika, AdidhxBwtikaveMba... (savasaM. 13; bAlasaM. 269-117); AvAva deVha toTaTxrU deVhakekx takakx saMsAra biDadu... AdhAyxtimxka adhideYvika adhiBwtikaveMba, tApatarxyAginxyalilx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 819-420); A nijadarivu tAnoMdu baMdhanadiMda... adhAyxtamx, AdiBwtika, AdideYvikaMgaLa tiLiyabeVkeMdu... (savasaM. 9; mahAliM-(vacanasaMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{deYvikaM-deVva+(Thakf)ida, deVvasayx idaM deYvikaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYta}
\meaning{\arthanonum{idakekx kaniSaThx mUru athaRgaLive.}}
\newmeaning{\artha{madhAvxcAyaRra devxYta
  sidAdhxMtada parxkAra, savxtaMtarx matutx parataMtarx eraDeV aMtima
  tatavxgaLu. savaRshakatxnU, savaRsavxtaMtarxnU Ada viSuNxvu oMdu
  tatavxvAdare, parataMtarxgaLa vagaRkekx alapxshakatxrU,
  alapxsavxtaMtarxrU Ada AtamxgaLU, jaDajagatUtx seVrutatxve. Atamx
  matutx parxkaqtigaLu viSuNxvanenx elalxdakUkx
  avalaMbisutatxveyAdudariMda, avu parataMtarx. viSuNx yAranUnx
  avalaMbisuvudilalxvAdudariMda, avanu savxtaMtarx.}}
\newmeaning{\artha{parxkaqti matutx puruSa eraDeV aMtima tatavxgaLu eMdu sAruva
  sAMKayxrU devxYtigaLeV. adeV riVti, jiVva matutx ajiVvagaLeV aMtima
  tatavxgaLeMdu heVLuva jeYna dashaRnavU devxYtaveV.}}
\newmeaning{\artha{jAcnxna uMTAgalu jAcnxtaq matutx jecnxVya beVkeMdU, averaDU
  beVre beVre eMdU heVLuva sidAdhxMtavU devxYtaveV. anuBAvadalilx
  jAcnxtaq jecnxVyagaLalilxna vayxtAyxsa ilalxvAguvudariMda,
  anuBAvakekx (turiVyAtiVta sithxtige) adevxYta sithxti eMdu hesaru.}
\ullekha{kAyada kaLavaLadalilx huTiTx liMgavanariyadaMp[tavari]rali... adevxYtigaLelAlx liMgArAdhane husiyeMdu... (savasaM. 1; basava. 1142-310); upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx... devxYtAdevxYtigaLelalx saMhAravAgi hoVdaru... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); havaNilalxda shAKeya kapi keYviDiyalolalxdu... hasivu taqSe niderx AlasayxvuLaLxnanxkakxra adevxYtavuMTe jagadoLage ?... (savasaM. 3; cenanxba. 1681-621); liMgapUjakaMge PalapadaMgaLalaxde liMgavilalx ?... devxYtavaLidu adevxYtadiMda tananx tAnaridaDe cenanxmalilxkAjuRnaliMgavu tAne. (savasaM. 5; akakxma. 354-105); nuDiyabahude adevxYtavanoMdukoVTi veVLe?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1275-366).}}
\newmeaning{\ni{devxYtaM, divxdhA itaM-divxVtaM, divxVtasayx BAvaH devxYtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtA devxYta}

\smallskip
\begin{shl}
basavaM poVdaMdiMdu\\
ka\\
babxsugaLolAkxDiparf devxYtAdevxYtakaRLf ||\,64\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 48-135)}
\newmeaning{\ni{devxYtAdevxYtaM, devxYtaM ca adevxYtaM ca EtayoVH samAhAraH-devxYtAdevxYtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtAdevxYta}
\meaning{\artha{devxYta matutx adevxYta tatatxvX: veVdAMta sidAdhxMta; SaTasxthXlasidAdhxMta athavA shakitxvishiSATxdevxYtadalilx Bakatx, maheVsha matutx parxsAdisathxlagaLu devxYtavanUnx, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayxsathxlagaLu adevxYtavanUnx parxtipAdisutatxve:}
\ullekha{devxYtAdevxYtavanoVdi Ena mADuvirayayx namamx sharaNariguri[ya]ragAgi karagadananxkakx (basava. samava. 1-48-191).}}
\newmeaning{\arthanonum{devxYtadiMda AraMBisi adevxYtadalilx konegoLuLxva mata viVrasheYvamata:}
\ullekha{viVrasheYvadhamaRvanunx devxYtAdevxYtaveMdU shakitxvishiSATxdevxYtaveMdU kareyuvuduMTu (shUnayxku. 125); devxYtAdevxYtavanoVdi Ena mADuvirayAyx... (savasaM. 1; basava. 191-48); kAyaguNavaLidu jiVvanumxkatxnAda baLika... devxYtAdevxYtava niVkarisi, nivARNa niSapxtiyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1085-323); amalarapapxvarAreMdaDe... devxYtAdevxYtavanatigaLedavarAreMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 913-282); shiva shivA, Adi anAdigaLeMberaDilalxda niravaya shiva... devxYtAdevxYtava nuDivanalalx, saMkalapxvikalapxva mADuvanalalx... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); shivashivA, nAvu gurugaLu... devxYtAdevxYtava naSaTxva mADi... (savasaM. 10; kADasi. 28-17).}}
\newmeaning{\ni{devxYtAdevxYtaM, devxYtaM ca adevxYtaM ca EtayoVH samAhAraH-devxYtAdevxYtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{devxYtAdevxYtamata}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvasidAdhxMtada payARyavAcaka.
viVrasheYvavu lwkika vayxvahAradalilx devxYta, pAramAthiRkavAgi adevxYta. lwkika vayxvahAra
eMdare pUjAdikirxyegaLu. shiva-jiVvara aBeVdadalilx pUjayx-pUjaka saMbaMdhavu GaTisadu. A
riVtiyAdAga pUjAdigaLu asaMBavavAgutatxve. A kAraNa Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla,
parxsAdisathxladalilx devxYtavanenxV kANutetxVve. pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla,
aikayxsathxladalilx adevxYtavu GaTisutatxde. AdadxriMda viVrasheYvasidAdhxMtavu
devxYtAdevxYtamata eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxYtAdevxYtamateVshudedhxV visheVSAdevxYtasaMjacnxkeV |\\
viVrasheYveYkasidAdhxMteV savaRshurxtisamanavxyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shirxVkaraBASayx, BUmikAsholxVka, 15)}
\smallskip
\begin{shl}
pUjayxpUjakayoVliRMga jiVvayoVBeRVdavajaRneV |\\
pUjAkamARdayxsaMpatetxVliRMganiSAThxviroVdhataH ||\\
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteV |\\
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||\\
perxVrakaM shaMkaraM budAdhxvX perxVyaRmAtAmxnameVva ca |\\
BeVdAtf taM pUjayeVninxtayxM na cAdevxYtaparoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 10.37-39)}
\smallskip
\begin{shl}
jaleV jalimiva nayxsatxM vahwnx vahinxrivApiRtamf |\\
pareV barxhamxNi liVnAtAmx viBAgeVna na daqshayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.61)}
\smallskip
\begin{shl}
ahaM barxhAmxsimx |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(baq.u., 1.4.10)}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmasi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(CAM.u., 6.8.7)}
\smallskip
\begin{shl}
neVha nAnAsitx kiMcana |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kaTha.u., 4.11; baq.u., 4.4.19)}
\newmeaning{\ni{devxYtAdevxYtamataM, devxYtAdevxYtaM iti mataM-devxYtAdevxYtamataM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dha}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanaMjaya}
\meaning{\arthanonum{shariVravAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; barxhamxraMdharxdalilxdudx, kiviyalilx samudarxGoVSavanunx mADutitxdudx maraNasamayadalilx nishacxlavAguva oMdu upavAyu:}
\ullekha{dhanaMjayaniM shoVkarAgaMgaLahavu (viveVka. 34); BAnu shashi kaLeguMdi... nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 187-60); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... karxkara deVvadatatx dhanaMjaya - iMtiV dashavAyugaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); shivaBakitxsaMpuTavAda mahAmahimara nilavu... nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjayaveMba... (savasaM. 8; maDimA. 747-275); iDA piMgaLa suSumanx gAMdhAri hasitx jiMhevx... dhanaMjayaneMba dashavAyugaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 595-272); shorxVtarx, neVtarx, jihevx, tavxkukx, GArxNaveMba budidhxVMdirxyaMgaLanaridu... nAda, kUmaR, karxkara, deVvadatatx, dhanaMjayaveMba... (savasaM. 9; apapxNaNx. 1040-324).}}
\newmeaning{\ni{dhanaMjayaH (upavAyu visheVSaH), dhanaM jayati iti dhanaMjayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhanaMjayavAyu}
\meaning{\arthanonum{\SEE{dhanaMjaya:}}
\ullekha{dhanaMjayavAyu niVlavaNaR barxhamxraMdharxsAthxnadalilxduR kaNaRdalilx samudarxGoVSavaM GoVSisi maraNakAlakekx niGoRVSamapupxdu (karaNa. 663-17); varadhanaMjayavAyu barxhamxraMdharxdoLipuRduru niVlavaNaRmadu kaNaRMgaLoLf biDade sharadhiniGoRVSaMgaLaM GoVSisute maraNadalilx niGoRVSamAgi irutipuRdu (cebapu. 58-27).}}
\newmeaning{\ni{dhanaMjayavAyuH, dhanaMjayaH iti vAyuH-dhanaMjayavAyuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamaR}
\src{saM}
\meaning{\artha{dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLeMba catuviRdha
puruSAthaRgaLalilx modalaneyadu. athaR matutx kAmagaLu dhamaRmAgaRdalilx naDedAga
moVkaSx. 1)jagatitxna sithxti adara aBuyxdaya matutx nAyxyasamamxta vayxvahAragaLu
yAvudanunx AsharxyisiruvudoV aMtaha oMdu guNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
``dhamaRH sherxVyaH samudidhxSaTxM sherxVyoV{\char'263}Buyxdaya sAdhanamf'' |\\
``dhamoVR vishavxsayx jagataH parxtiSAThx loVkeV dhamiRSaThxM parxjA upasapaRMti'' |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(veYsheVSikasUtarx)}
\newmeaning{\arthanonum{sadAcArasaMpananxrAda hiriyaru sari eMdu parxshaMse mADuva manuSayxna AcAra, naDavaLike.}}
\smallskip
\begin{shl}
yamAyARH kirxyamANaM hi shaMsanf tAyxgamaveVdinaH |\\
sa dhamaRH yaM vigahaRMti tamadhamaRM parxcakaSxteV ||\\
taseyxYva parakAyasayx samAcAroV ya iSayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., BA-3, pu. 1445)}
\smallskip
\begin{shl}
sadhamaRH... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.58)}
\newmeaning{\arthanonum{moVkaSxkekx sAdhanavAda anuSAThxna, kAyARcaraNe, shAsotxrXVkatxvAda
kamARnuSAThxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
vihitakirxyayA sAdhoyxV dhamaRH puMsoV guNoV yataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw. BA-3, pu.~1446)}
\newmeaning{\arthanonum{manuSayxnu iha-para swKayxkAkxgi mADabeVkAda kAyaR, puNAyxcaraNe.}}
\newmeaning{\arthanonum{AyA Asharxma matutx vaNaRgaLanunx udedxVshisi heVLuva dhamaR. udA :
barxhamxcayARsharxmadhamaR, gaqhasAthxsharxmadhamaR, vAnaparxsathxdhamaR, saMnAyxsAsharxmadhamaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
AsharxmaM ca samAshirxtayx yoV dhamaRH saMparxvataRteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw., BA-3, parx. 1446)}
\newmeaning{\arthanonum{BoVga-moVkaSxgaLa sididhxge kAraNavAda guNa.
mahAtamxra, AcAravaMtara naDavaLike.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhamaR Eva samasAtxnAM yataH saMsididhxkAraNamf |\\
AcAraM mahatAM daqSATxvX parxvataRMteV hi lwkikAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.64-65)}
\newmeaning{\arthanonum{EkAdasha dhamaR-satayx, kaSxme, daye, shwca, niyama, maqdutA, tapasf,
tAyxga, barxhamxcayaR, saMtuSiTx, QujutA- eMba hanonxMdu dhamaRgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
satayxM kaSxmA dayA shwcaM niyamoV mAdaRvaM tathA |\\
tapasAtxyXgoV barxhamxcayaRM saMtuSiTxshAcxjaRvaM tathA |\\
dhamAR EkAdasha porxVkAtxBakAtxnAM shuBavAMCinAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 7. 11-12)}
\smallskip
\begin{shl}
dhamARnanxhi vidayxteV Kalu mameVtAyxloVcayx kAlAnatxraH | 3 : 2
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru, upaniSatAkxraraMte, I padavanunx oMdakikxMta hecucx
athaRdalilx baLasidAdxre. avugaLalilx kelavanunx ililx paTiTx
mADabahudu.}}
\newmeaning{\artha{suDuvudu beMkiya dhamaR, eMbalilx dhamaRkekx guNa athavA
  savxrUpa eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\artha{yudadhx mADuvudu kaSxtirxya dhamaR eMbalilx dhamaRkekx
  kataRvayx eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\artha{niVti eMbudu matotxMdu athaR.}}
\newmeaning{\artha{dhamaRgarxMtha, bwdadhx dhamaR eMbalilx ``dhamaR''vu naMbike,
  AcAra matutx BAvanegaLanonxLagoLuLxtatxde. paramAtamx idAdxne athavA
ilalx, savxgaR narakagaLive athavA ilalx, itAyxdi
 naMbikegaLu. balikoDuvudu, japisuvudu, pUje mADuvudu, dAna mADuvudu,
satayx, ahiMse, barxhamxcayaRgaLanunx pAlisuvudu, dhAyxna mADuvudu,
ivelalx AcAragaLu. pUje, dhAyxna, japa itAyxdigaLa mUlaka taqpitx,
samAdhAna, AnaMda, shAMti muMtAdavugaLu BAvanegaLu. obabx dhAmiRka
jiVvana naDesutAtxne, eMdare avanu mUru aMshagaLige otutx koDutAtxne, eMdathaR.}
\ullekha{Ashe iceCxgenanx gAsi mADadirayAyx, dAsoVhiyAgipaR dAsanAgirisenanx... kUDalasaMgamadeVvA, nimamx dhamaR. (savasaM. 1; basava. 1056-284); navanALa biMdu pavana haqdayakamala madhayxda daLava meTiTx... utatxrAyAM dhamaRshiVlAveYshAnAyxM  viSayasatxthA... (savasaM. 2; alalxma. 1285-378); sakala-niSakxla, rUpu-nirUpu mAyA-nimARya, kAraNa-akAraNa... dhamaR-adhamaRMgaLeMba kAla-veVLeyiMda niratanAgi... (savaaM. 3; cenanxba. 1632-597); mATa maduveya mane... dAnadhamaR saMteya pasAra... (savasaM. 5; akakxma. 336-100); puNayxpApaMgaLanariyada munanx... nimamx dhamaR nimamx dhamaR!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1268-364).}}
\newmeaning{\ni{dhamaRH-daqcnf+manf,\newline 1. dharati loVkAnf(vishavxM)iti dhamaRH,\newline 2. dhirxyateV janeYHiti dhamaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamaRsaMgarxha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ahiMse, satayx, asetxVya (kaLaLxtana mADadiruvudu),
barxhamxcayaR, daye, kaSxme, dAna, pUje, japa, dhAyxna - I hatutx dhamaR
saMgarxhagaLenisive. ivugaLu dashadhamaRsUtarxgaLeMdU parxsidadhxvAgive. I hatutx
dhamaRsUtarxgaLaMte naDedukoMDare iha-para swKayxgaLuMTAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnaM iti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\newmeaning{\ni{dhamaRsaMgarxhaH, dhamaRsayx saMgarxhaH-dhamaRsaMgarxhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra eMba mUru vidha
AcAragaLalilx oMdu. BakitxyiMda apipxkoMDa AcAragaLanunx pArxNatAyxgada saMdaBaR baMdarU
biDadiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
acArasAyxparitAyxgaH sugaqhiVtasayx BakitxtaH |\\
api pArxNAtayxyeVnAyaM sa dhamARcAra ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vAtulAgama, ulelxVKa- keY.sA., 2.2)}
\newmeaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; vihitavAda kamaRgaLalilx toDagirabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{AcAraliMgatirxvidha dhamARcAra BAvAcAra jAcnxnAcAra (cenanxba. samava. 3-255-849); AcAraliMgatirxvidha ivu dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAra eMdu ive. niVtiyaMte naDeyuvudu dhamARcAravu (shivAkoV. 88-104).}}
\newmeaning{\artha{aMtaraMga kirxyegaLanunx parishudadhxgoLisalu sahAyakavAda kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba ELubageya AcAragaLalilx oMdu; sadAkAlavU dashavidhapAdoVdaka, parxNavamaMtarx muMtAduvugaLalilx sharxdedhxyiMdiruvudu:}
\ullekha{parxNavamahAmaMtarxdalilx loVlupatxnAgi Acarisuvudu dhamARcAravu idariMda liMgAMgagaLu EkarUpateyanunx hoMduvuvu (shivAkoV. 95-122); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... dhamARcAra, BAvAcAra, jAcnxnAcAraveMba tirxvidha jaMgamavu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx liMga jaMgamavalalxde... erakavanuLuLxde dhamARcAraveMbenayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); liMgAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcAra... satAyxcAra nitAyxcAra dhamARcAra savARcArasaMpatetxMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 628-188); harahara shivashiva jayajaya... dhamARcAradiMda liMgAMga EkavAguvudayayx... (savasaM. 10; gurusi. 692-382); baLikakxM... dhamARcAra BAvAcAra jAcnxnAcAragaLeM... (savasaM. 11; imamxDi. 1242-578).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcAraH, dhamaRsayx AcAraH(AcaraNaM)-dhamARcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArashiVla}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvadiVkeSxyanunx sivxVkarisidavanu anusarisabeVkAda ipapxtutxnAlukx bageya sadAcAragaLalilx oMdu; ADida mAtige tapapxdiruva shiVla:}
\ullekha{hiMde satAyxdiya parxvaradeVkAdashoVkatx parxkAradoLu naDevavanadiMteseva dhamARcArashiVlaveY (viVsheYpu. 7-113-22).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcArashiVlaM, dhamARcAraHEva shiVlaM-dhamARcAraMshiVlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArasaMsathxla}
\meaning{\arthanonum{\SEE{dhamARcArasathxla:}}
\ullekha{I sakAyavu akAya parakAyaveMbutatxma tirxvidheYkayx\-liMgavA mAheVshavxroVtatxmana sadadhxmaRcariteyiMdeVkavAdudu satayxsuvicArada tatatxtakxrXmade naDedu mithayxvaMcaneyaLidu citatxdoLu nimaRlanumAgiralu mukitxyinenxtatxluMTeVyenalAkxgi dhamARcArasaMsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-20).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcArasaMsathxlaM, samiVciVnaM ca tatf sathxlaM ca-saMsathxlaM, dhamARcArasayx saMsathxlaM-dhamARcArasaMsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhamARcArasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLa
oMdu oMdu avAMtarasathxla. parakAyasavxrUpiyAda shivayoVgige iSaTxvAguva yAva AcAravideyoV
aduveV dhamARcAra. adu elalxrigU mAgaRdashaRkavAgutatxde eMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhamARcArasathxlaM cAtha BAvAcArasathxlaM tataH |\\
taseyxYva parakAyasayx samAcAroV ya iSayxteV |\\
sa dhamaRH savaRloVkAnAmupakArAya kalapxyXteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.3, 58)}
\newmeaning{\ullekha{kAyaliMga terxYvidhayxvoMdeyAda liMgaM mAheVshavxrana sadadhxmaRcaritArxthaRveVkavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde dhamARcArasathxlavAdudu (keYvasha. 104-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{dhamARcArasathxlaM, dhamARcAraH iti sathxlaM-dhamARcArasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAtu}
\meaning{\arthanonum{raseVshavxravAdada parxkAra, kelavoMdu giDamUlikegaLa
  misharxNadiMda nAvu vajarxdeVhigaLAgirabahudu. Adare vacanakArara
  parxkAra, vajarxdeVhigaLAguvudu, diVGaRkAla badukuvudu jiVvanada
  guriyalalx. jiVvanada guri shUnayxkAyarAguvudu matutx liMgAMga
  sAmarasayx paDeyuvudu.}
\ullekha{matigeTuTx dhaqtiguMdi beVLAdenayAyx... gatigeTuTx varxtageTuTx dhAtugeTaTx bAhira nAnayAyx... (savasaM. 1; basava. 1301-358); paMceVMdirxya sapatxdhAtuvanatigaLedalilx PalaveVno?... (savasaM. 2; alalxma. 152-45); liMgaparxsAdigaLeMbaru balalxre niVvu heVLaroV!... A parxsAdava tananx paMceVMdirxya sapatxdhAtu taqpatxvAgi BoVgisUdu... (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); Aturada dhAyxnadiMda dhAvatigoMDe... dhAtugeDisi manava noVDi kADuvanu... (savasaM. 5; akakxma. 56-20); maMgaLada maneyalilx saMga tanagAnaMda... riVti saMKeyxyanaridu, dhAtuvanu atigaLedu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 859-242).}}
\newmeaning{\ni{dhAtuH-dhA+tunf, dadhAti shoVBAM-iti dhAtuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAtusapatxka}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva rasa, rakatx, mAMsa, meVdasusx, majejx, asithx matutx shukalxgaLeMba ELu muKayxvAda GaTakagaLu; sapatxdhAtu:}
\ullekha{A biMdu tAyatxMdeyaMshikaM tAtashukalxdi roVmanADayxsithx janisidavu mAteyiM mAMsa rudhiraM tavxkukx huTiTxdavu I te{\ra}doLA{\ru} kUDalu SaSaThx tanuvAyutx reVta kUDida baLika dhAtu sapatxkavAyutx iMtAgi jananakekx nAdaveV kAraNaM (diVkASxboV. 42-7).}}
\newmeaning{\ni{dhAtusapatxkaM, dhAtUnAM sapatxkaM-dhAtusapatxkaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNaM}
\smallskip
\meaning{\artha{dhAraNaM (nA) sithxramanasisxnoVDane nimaRla budidhxyiMda
  niraMtara parxvAha rUpavAgi yAvudoV oMdu dheyxVya vasutxvina meVle
  sithxravAguvudu dhAraNavenisikoLuLxtatxde. avAyxkiVNaR mana sameVtA
  malabudidhx parxvAha saMtAna rUpa BUtadhAyxneV
  dheyxVyavishavxliVBoVtadhAraNaM. (deVshAA. ?-16).}
\ullekha{`OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge sAdhayxvAgadu viBUti... BALadoLu paTaTxvaM kaTiTx, viBUtiya dhAraNaMgeYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); ayAyx, SoVDashadaLa kamalada madhayxdalilx nelasipaR... cidaBxsitava sAnxna dhUlana dhAraNaMgaLa mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 933-296); nitayx cilumeya neVmakekx shivaBakatxru siVmeyalilxyalalxde iralilalx... muMtAda matAtxvAva guNaMgaLelalxvu liMgadhAraNa siVmeyAgi... (savasaM. 5; akakxmamx. 516-160); pUjeya pariyanoreve AsA deVvA... BasamxdhAraNaM... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1688-479); baLikiMtu haqtakxmalakaNiRkAmadhayxdalilx guruvicititxSaTxliMgadalilx siMhAsanadalilx... shivapArxsAdAMbupAna shivanimARlayxdaLa kusumadhAraNaMGaLu sadAbxrXhamxNaru... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1444-540).}}
\newmeaning{\ni{(dhAraNa)-dhaq+Nicf-ana-(BAvanAma), dhArayati-dhAyaRteV(dhAraNakirxyA) (dhAraNA-(sitxrXV))}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNa}
\meaning{\arthanonum{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa matutx samAdhi -eMba yoVgada eMTu aMgagaLalilx oMdu; manasasxnunx haqtakxmaladalilxruva paramAtamxnalilx daqDhavAgi nelegoLisuvudu; dhAyxna vasutxvinalilx manasusx nishacxlavAguvudu:}
\ullekha{yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNaniguRNa rUpamAda aSATxMgayoVgavidhigaLuM (viveVka. 129); citatx nishacxlateyaMtu BAvaM dhAraNaM (viVsheYpu. 7-105-28); ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... dhAnayx, dhAraNa, samAdhiyeMba haThayoVga... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); aMgada meVle liMgadhAraNavAda baLika maraLi Bavi naMTaneMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 169-50); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... gaqhadalilxdaR kirxyAshakitxyarige dhAraNavidaRDe... (savasam. 5; akakxma. 35-11); guruvina kaqpeyiMda sAdhAraNa tanuva marede... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); Adayxra vacanava keVLi, veVdAgamaMgaLa tiLidu... shirxVviBUtiya dhAraNave muKayxveMdaridu dharisiraNaNx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 869-439).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNayoVga}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. dhAraNa).}
\ullekha{anavaciCxnanx teYladhAreyaMte shivadhAyxnamaM mADutiralu A dhAyxnAkAradiM karigoMDa vasutxvinoLu A manavu nishacxlamAgaladeV dhAraNayoVga noVDA (aKaMDeV. 220-61); dhAyxnisidalilx AyA liMgagaLu AyA cakarxgaLalilx sAthxpayxvAguvuvu. idariMda BAva, karaNa, mana muKayxvAda savARMgadalilx A liMgavu toLagi beLagahatatxlu A liMgadoDane AcaraNegaLuMTAguvuvu. ideV dhAraNayoVgavu (shivAkoV. 48-44); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... savARMgadalilx dharisuvudiVga dhAraNayoVga... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); AcAraliMgava aMgeYyoLagaLavaDisi... jAgarxtf savxpanxdalilx pUjisuva dhAraNayoVgadoLiduR... (savasaM. 11; GanaliM. 727-338); inunx dhAraNayoVgada lakaSxNaveMtene... (savasaM. 14; SaNumxKa. 737-332); haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... ipupxdu dhAraNayoVga... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); manava sakaleVMdirxyaMgaLa keVrigaLalilx... sUsaliVyade dharisikoMDihudeV dhAraNayovga noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 359-164).}}
\newmeaning{\ni{dhAraNayoVgaH, dhAraNasayx yoVgaH-dhAraNayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNasidadhx}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgayoVga sAdhanegaLanunx mADida eMTu parxkArada sAdhakaralilx obabx; tananx citatxvanunx parabarxhamxnalilx nelegoLisidavanu.}
\ullekha{tAM shuBAsharxyadalilx tacicxtatxvu meVNadaMtagaRtamumAda dhAraNasidadhxru ...tamamx nija susavxrUpaM naviVna paramAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutetx (viVsheYpu. 5-80-21).}}
\newmeaning{\ni{dhAraNasidadhxH,\newline 1. dhAraNeV sidadhxH-dhAraNasidadhxH,\newline 2. dhAraNeVna sidadhxH-dhAraNasidadhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAraNA}
\meaning{\artha{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna,
dhAraNa, samAdhi eMba aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu. paramAtamxnalilx manasasxnunx daqDhavAgi
nililxsuvudu. nABicakarx, haqdaya, jihAvxgarx, nAsAgarx, shirasusx modalAda shariVrada
avayavagaLalilx athavA shuBavAda horagina vasutxvinalilx citatxvanunx sithxravAgi
nililxsuva aBAyxsa.}}
\medskip
\begin{shl}
nAsAgarxnABicakArxdideVsheV citatxsayx sithxriVkaraNaM dhAraNA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{yamAdiguNayukatxsayx manasaH sithxtirAtamxni |}}
\newmeaning{\artha{dhAraNeVtuyxcayxteV sadiBxyoRVgashAsatxrXvishAradeYH ||}}
\medskip
\begin{shl}
nABicakerxV haqdayapuMDariVkeV mUdhiRnx joyxVtiSi nAsAgerxV jihAvxgerxV iteyxvamAdiSu |\\
deVsheVSu bAheyxV vA viSayeV citatxsayx vaqtitxmAterxVNa baMdhaH dhAraNA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.kw.BA-3, pu.~1462)}
\medskip
\newmeaning{\artha{manasisxna nimaRliVkaraNa.}}
\medskip
\begin{shl}
citatxsayx nimaRliVBAvoV dhAraNAsw nigadayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu.~5)}
\medskip
\newmeaning{\artha{sAMKayxsUtarxdalilx heVLiruva pUraka, reVcaka, kuMBakagaLeMba pArxNaviroVdharUpavAda pArxNAyAma.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAraNAsanasavxkamaRNA tatfsididhxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ulelxVKa : sha.kw., BA-3, pu. 1463)}
\medskip
\mngnum{nishacxlavAda citatxdiMda shariVrada aMtaraMga-bahiraMgagaLalilx paramatatatxvXda(paramAtamxna)
suPxraNeyAguvudu dhAraNA enisutatxde.}
\medskip
\begin{shl}
suPxrati paramatatatxvXM savxsayx bAhAyxMtareV yatf |\\
satatamatulamatAyx dhAraNaM nishacxleVna |\\
calanarahitacitatxM keVvalaM dhAraNA sA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.10)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{itihAseVSu veVdeVSu purANeVSu purAtaneYH... parxsAdaseVvanAdAdhxyXnAdacaRnAdAdhxraNAdapi iMteMdudAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 147-43); hasatxmasatxkasaMyoVgAdUBxtipaTaTxsayx dhAraNAtf shivadeVveVti vijecnxVyaH... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1415-529); jAti dhamaR niVtiya biTuTx... mucayxteV savaRpApeVBoyxV naroV rudArxkaSxdhAraNAtf ||... (savasaM. 14; SaNumxKa. 333-199); tirxpurasaMhArava mADuvalilx... Ata Eva rudArxkaSxdhAraNAtf rudarxH... (savasaM. 6; Adayayx. 971-294).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxna}
\meaning{\artha{yama, niyama modalAda aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu.
yAvAgalU paramAtamxnanunx manasisxnalilx ciMtisutitxruvudu, paramAtamxna viSayada
anusaMdhAna. manasasxnunx oMdeV viSayadalilx sithxravAgi nililxsuvudu dhAraNe
enisutatxde. adara muMdina sididhx dhAyxna.}}
\medskip
\begin{shl}
tatarx parxteyxYkatAnatA dhAyxnamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pA.yoV.sU., 3.2)}
\medskip
\begin{shl}
shivasavxrUpaciMteYva dhAyxnamitayxBidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.pu. 1.5)}
\medskip
\newmeaning{\artha{shivajAcnxna, shivaBakitx, shivadhAyxna, shivavarxta, shivavarxta-eMba paMca (aidu vidha)
shivayoVgagaLalilx oMdu. biMdu, nAda, voyxVmamaMtarx, Buvana, vigarxha modalAda rUpada
shivAtamxkavAgiruva dhAyxna.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxnaM shivamayaM BakitxH sheYviV dhAyxnaM shivAtamxkamf |\\
sheYvavarxtaM shivAceRVti shivayoVgoV hi paMcadhA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1.15)}
\medskip
\begin{shl}
biMdunARdasatxthA voyxVmamaMtorxV Buvana vigarxhaH |\\
SaDavxsAtxvXtAmx shivoV dheyxVyaH PalaBeVdeVna sAdhakeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. pu. 18)}
\medskip
\newmeaning{\artha{tapasf, kamaR, japa, dhAyxna, jAcnxna eMba shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu vidha. shivana
rUpAdigaLa ciMtane.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf ||\\
dhAyxnaM shivasayx rUpAdiciMtA nAtAmxdiciMtanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 21, 24)}
\medskip
\newmeaning{\artha{dheyxVyavAda vasutxvinalilx citatxvu liVnavAguvudu. iMtaha dhAyxnadiMda dheyxVyavu
parxtayxkaSxvAgalu dhAyxnamADuvavanu tanamxyanAgutAtxne.}}
\medskip
\begin{shl}
dheyxVyeV citatxM yadA liVnaM tadA dhAyxnamudAhaqtamf |\\
dheyxVyaH parxtayxkaSxtAM yAti dhAyxtA tanamxyatAM varxjeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.u., shAM.vAyx., pu. 32)}
\medskip
\newmeaning{\artha{hatutx vidha dhamaRsaMgarxhagaLalilx dhAyxnavu oMdAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
ahiMsA satayxmasetxVyaM barxhamxcayaRM dayA kaSxmA |\\
dAnaM pUjA japoV dhAyxnamiti dhamaRsayx saMgarxhaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 59)}
\medskip
\newmeaning{\artha{dhAyxnavu mukitxge soVpAna.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxnAdf dhAyxnaM BaveVdAdhxyXnAtf jAcnxnaM BUyaH parxvataRteV |\\
taduBABAyxM BaveVnumxkitxsatxsAmxdf dhAyxnaratoV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.tarx., sholx.~73, 75, pu.~10, sheY.ra., 12.34)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, dhAyxnaveMdare liMgadhAyxna. idanunx eraDu
riVti mADabahudu. modalaneyadu iSaTxliMga pUjeya naMtara,
iSaTxliMgavanenxV daqSiTxsi noVDutAtx
dhAyxnakokxLagAguvudu. AdhAyxtimxka jiVvanada parxthama
haMtadalilxruvavarige idu sAdhayxvAgabeVkAdare iSaTxliMga
avashayxkavAgutatxde. eraDaneyadu mAnasika, aMdare, yAvAgalU
liMgavanenxV (parashivananenxV) kuritu ciMtisuvavaru
liMgadhAyxnadalilxdAdxreMdeV athaR. avaru pUje mADutitxrabahudu,
saMteyalilxrabahudu, holadalilx kelasa mADutitxrabahudu, aMtU
dhAyxnakekx Atamxshudidhx Avashayxka. EkeMdare, Atamxshudidhxyilalxde,
EkAgarxte ilalx; EkAgarxte ilalxde dhAyxna laBisadu.}}
\newmeaning{\arthanonum{dhAyxnavilalxde sAmarasayx sAdhayxvilalx.}
\ullekha{dhAyxna dhAraNa yama niyama ...moVna modalAgidaR halavavadhAna niSeThxya nitayxneVmada mAnigaLu neredidaRru (parxBuliV. 23-7); ciMtisuvudeV dhAyxnaveY (viVsheYpu. 7-105-28); jAcnxnada gamanava sahajada udayadalilx EneMdariyenu... kUDalasaMgamadeVvana dhAyxnadiMda EneMdariyenu. (savasaM. 1; basava. 851-218); upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx... dhAyxna dhAyxnisalariyade. dhAyxnarUpAtiVtaneMdu, tadAdhxyXnagoMDitutx... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); suKashiVla liMgadhAyxna, samashiVla jaMgamaperxVma... (savasaM. 3; cenanxba. 123-34); Aturada dhAyxnadiMda dhAvatigoMDe... (savasaM. 5; akakxmamx. 56-20); ayAyx, ninanx vikaLateyiMda hAhA! BUtanAde... ayAyx, ninanx nenahina dhAyxnadiMda mUCeRhoVde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 83-26).}}
\newmeaning{\ni{(dhAyxna)-dheYti-BAveV(luyxTf)-anadhAyxyateV iti dhAyxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnacatuSaTxya}
\meaning{\arthanonum{paramAtamx sAkASxtAkxrakekx sahAyakavAdudeMdu BAvisiruva dhAyxnamuderx, KeVcaramuderx, SaNumxKamuderx matutx shAMBavamuderx eMba nAlukx parxkArada muderxgaLanonxLagoMDa dhAyxna.}
\ullekha{parxNava hatatx{\ra}lilx dhAyxnacatuSaTxya kUDi talilxVyada kiVla balalxDe liMgeYkayx (sidadhxrA. samava. 4-27-88).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnacatuSaTxyaM, dhAyxnasayx catuSaTxyaM-dhAyxnacatuSaTxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnamuderx}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnamuderx, KeVcaramuderx, SaNumxKamuderx matutx shAMBavamuderx eMba nAlukx bageya muderxgaLalilx oMdu; citetxYkAgarxteyiMda mADuva dhAyxna.}
\ullekha{obabxnu shuciyAgi oMdu sathxLadalilx padAmxsanadalilx kuLitu nAsikAgarxdalilx daqSiTxyaninxTuTx paMcAkaSxriV maMtarxjapavanunx shivApaRNabudidhxyiMda mADuvudu dhAyxnamuderx eMdenisuvudu (shivAkoV. 46-43).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnamudArx, dhAyxnasayx mudArx-dhAyxnamudArx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savaRdoVSarahitavU, atishudadhxvU Ada dhAyxnayajacnxvu
manasasxnunx shudidhxgoLisi mukitxyanunx niVDutatxde. tapoVyajacnxkikxMtalU
dhAyxnayajacnxvu nUraraSuTx sherxVSaThx.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnayajacnxH paraH shudadhxH savaRdoVSavivajiRtaH |\\
dhAyxnayajecnxVna satataM sa yAti paramAM gatimf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-3, 27, pu. 210-211)}
\medskip
\begin{shl}
tapoVyajAcnxdf jAcnxnayajacnxH shatAdhikaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., 12.8)}
\newmeaning{\ni{dhAyxnayajacnxH,\newline dhAyxnasayx yajacnxH-dhAyxnayajacnxH,\newline 2. dhAyxnaM Eva yajacnxH-dhAyxnayajacnxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayoVga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnarUpavAda yoVga. (dhAyxnameVva yoVgaH)
dheyxVyavasutxvina sAkASxtAkxroVpAya.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnayoVgeVna saMpasheyxVtf gatimasAyxMtarAtamxnaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ma.samxqq. 8. 73)}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnayoVgasayx ceYkasayx kalAM nAhaRMti SoVDashiVmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 34)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{niyamayoVgAsanada yoVgavA pArxNAsuyAmayoVga A suparxtAyxhArayoVgavA dhAyxnayoVgA sumasudhAraNAdhikayoVgamuM baLikAkx samAdhi enipapx yoVgavA pavanayoVgaMgaLeMbiva{\rO}Leyedx nA sAdhisuva vivaraveMtenalekx (viVsheYpu. 4-52-44); aMtaraMgada shudadhx paramAtamx liMgavanunx shivaliMgasavxrUpavanAnxgi mADi, karasathxlada liMgaveV paramAtamx cihanxveMdaridu, adanunx Aru cakarxgaLalilx aMdare AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, Ajecnx ivugaLalilx anukarxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMgagaLAgi dhAyxnisuvudu dhAyxnayoVgavenisuvudu (shivAkoV. 48-44); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... inunx dhAyxnayoVga- adakekx vivara: aMtaraMgada shudadhx paramAtamx liMgavaneV... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); AcAraliMgava aMgeYyoLagaLavaDisi... dhAyxnayoVgamaM keYkoMDu SaDuvaNaRmaM mareyaloDane... (savasaM. 11; GanaliM. 727-338); aSaTxBoVgaMgaLaBilASeyiMdipapx veVSadhArigaLige... `teV dhAyxnayoVgAnugatA apashayxnf deVvAtamxshakitxM savxguNeYniRgUDhAM... (savasaM. 6; Adayayx. 806-243); shirxVguruliMgaBAvavilalxda niBARvaliMgava BAvasathxlakekx taMdu... A karasathxlada mUtiRya dhAyxnisuvude dhAyxnayoVga noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 360-164); inunx yoVgiVshavxrara dhAyxnayoVgakekx sAthxnaMgaLAvuvene... (savasaM. 14; SaNumxKa. 736-332).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnayoVgaH, dhAyxnasayx yoVgaH-dhAyxnayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnayoVgi}
\src{saM}
\meaning{\artha{dhAyxnayoVgadalilx niratanAda sAdhaka. dheyxVyavasutxvina
sAkASxtAkxradalilx talilxVnanAda shivayoVgi. aMgada meVle liMgadhAriyAgi shiveVtara
deVvategaLanunx biTuTx shivana dhAyxnadalilxyeV niratanAda yoVgiVshavxra.}}
\medskip
\begin{shl}
shivadhAyxnaratoV BUtAvx shivaliMgAMgasaMyutaH |\\
shiveVtaraparitAyxgiV dhAyxnayoVgiV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 189)}
\medskip
\newmeaning{\artha{bahiraMgadalilx shivananunx dhAyxnamADutAtx, pUjisuvaMte aMtaraMgadalilx
parxsananxnAdare aMthavanu dhAyxnayoVgi enisutAtxne.}}
\medskip
\begin{shl}
yathA bAheyxV shivaM dhAyxtAvx pUjAM kuvaRMti mAnavAH |\\
tathA haqdi parxsananxshecxVtf dhAyxnayoVgiV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 18.9)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{barxhamxcakarxda sahasarxdaLapadamxdoLu deVvarihudu... A deVvara kANade satatx dhAyxnayoVgigaLu koVTAnukoVTi... (savasaM. 13; bAlasaM. 604-225).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnayoVgiV, dhAyxnasayx yoVgaH asimxnf asitx iti-dhAyxnayoVgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnavilalxda japa}
\meaning{\arthanonum{manasasxnunx shivana meVle keVMdirxVkarisade, yAMtirxkavAgi
  maMtarxvanunx athavA shivanAmavanunx japisuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakitx modalAda eMTu yoVgadalilx sididhxyanunx paDeda
sAdhakanu AtamxniSaThxnAdare dhAyxnasheYva eMdenisutAtxne. I dhAyxnasheYvana citatxvu
bahimuRKavAdare elalxvanUnx shivamayaveMdu BAvisabeVku. noVDidudx, keVLidudx,
muTiTxdudx, mUsidudx, ruci noVDidudx, hiVge elalxvU shivAtamxka (shivamaya)veMdu
dhAyxnisuva shivayoVgi dhAyxnasheYva.}}
\medskip
\begin{shl}
itathxM saMsidadhxyoVgaH sanf vateRVtAtamxparAyaNaH |\\
savaRM madAtamxkaM dhAyxyeVdf dhAyxnasheYvaH sa ucayxteV ||\\
daqSaTxM shurxtaM ca saMsapxqqSaTxmAGArxtaM sAvxditaM kaqtamf ||\\
savaRM shivAtamxkaM dhAyxyeVdf dhAyxnasheYvaH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 10. 57-58)}
\newmeaning{\ni{dhAyxnasheYvaH, dhAyxneV nirataH sheYvaH-dhAyxnasheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhArasAthxna, sAvxdhiSAThxna, nABisAthxna,
haqdayasAthxna, kaMThasAthxna, BUrxmadhayxsAthxna, shiVGaRsAthxna, barxhamxraMdharxsAthxna,
cidAkArasAthxna eMdu dhAyxnasathxlagaLu oMbatutx vidha.}}
\medskip
\begin{shl}
AdhAraliMga maNipUrakahaqdishudidhx BUrxmadhayxmasatxkanaBoVsathxlasaMjacnxkAni |\\
EtAni tAni yatinAM suKadAyakAni dhAyxnasathxlAni suvicitarxtarANi nUnamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.pu. 3.5)}
\newmeaning{\ni{dhAyxnasathxlaM,\newline 1. dhAyxnasayx sathxlaM-dhAyxnasathxlaM,\newline 2. dhAyxnAthaRM sathxlaM-dhAyxnasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhAyxnasidadhx}
\meaning{\arthanonum{aSATxMgayoVgasAdhanegaLanunx mADida eMTu parxkArada sAdhakaralilx obabx; jAcnxnasaMbaMdhavAda viSayadalilx mAtarx AsakitxyuLaLxvanu.}
\ullekha{sujAcnxna suparxvahamumadalalxdUNeyada matotxMdu sogasadA dhAyxnasidadhxrugaLuM... tamamx nijasusavxrUpaM naviVnaparamAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutetx (viVsheYpu. 5-80-21).}}
\newmeaning{\ni{dhAyxnasidadhxH, dhAyxneVna sidadhxH-dhAyxnasidadhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhUpa}
\meaning{\arthanonum{deVvatAcaRneya parikaragaLalilx oMdu; beMki tagulidAga suvAsaneyanunx biVruva vasutx.}
\ullekha{dhUpakekx upayoVgisuva padAthaRgaLu- kaqSANxgaru, gaMdhasAra, gugugxLa, biLeV agaru, hAlumaDiDx, bilavxpatirxya haNiNxnoLagina tiruLu, AkaLa tupapx, jeVnutupapx, shilArasa, kapURra (shivAkoV. 200-373); tApatarxyaveMdaDe rUpa kANutatx kanalida... dhUpada guMDigeyanoDeda, diVpAratiya naMdisida... (savasaM. 1; basava. 901-235); pUjeyAyitatxdeVno ?... dhUpa diVpa nivALi ideVno ?... (savasaM. 2; alalxma. 1353-399); sujAcnxnaveMba BAvavu guruvinalilx sAhitayxvu... liMgakekx gaMdha dhUpa nivALiya kuDalAgadu, adeVnu kAraNa ?... (savasaM. 3; cenanxba. 397-124); iMdenanx manege oDeyaru baMdaDe... sadABxvaneyoDane dhUpava biVsuve... (savasaM. 5; akakxmamx. 74-27); duritaGaraTaTxMge dhUpAratiyanu koDuva purAtaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 645-183).}}
\newmeaning{\ni{dhUpaH-dhUpf+acf, dhUpayati iti dhUpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULapAdoVdaka}
\meaning{\arthanonum{dhULapAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka matutx jAcnxnapAdoVdakagaLeMba tirxvidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; tanutarxyagaLalilx oMdAda sUthxladeVhada shudidhxyanunx mADuva pAdoVdaka; dhULapAdoVdakavu iSaTxliMgasaMbaMdhavanunxMTumADi saMcitakamaRgaLanunx nAshamADuvudu. idakekx gurupAdoVdaka, diVkASxpAdoVdaka, karuNajalaveMba hesarugaLU ive.}
\ullekha{aDipAdadiMde mU{\ru}veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvude dhULapAdoVdaka adeV diVkASxpAdoVdakavenisuvudu ada{\ri}Mda sAnxna muKaparxkASxlana aBiSeVkava mADikoMbudu (savasaM. 3; cenanxba. 910-284); Ava vaNaRda goVvAdaDeyU sariye avayavaMgaLu nUnukUnilalxde baregaLa hAkade iruvaMtaha goVva taMdu adakekx dhULapAdoVdaka sAnxnava mADuvaMtahade kirxyAliMgadhAraNadiVkeSx dhULapAdoVdakaseVvaneye mahAtiVthaR (savasaM. 3; cenanxba. 947-305); parxthamadalilx shivashiva harahara gurubasavaliMga eMba maMtarxdhAyxnadiMda pAda\-vaniTuTx caraNasoVMkiniM pavitarxvAdudakave dhULapAdoVdakavenisuvadayayx (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-16); aDipAdadiMda mUru veVLe sapxshaRnava mADikoLuLxvudu dhULapAdoVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 895-274); ayAyx, jagatApxvana nimitayxthaRvAgi... dhULapAdoVdakavenisuvadayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); shirxVguruliMgajaMgamada dhULapAdoVdakadiMda (savasaM. 10; gurusi. 677-370).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULapAmoVdaka}
\meaning{\arthanonum{tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. tanu tarxyagaLalilx oMdAda
  sUthxla deVhada shudidhxyanunx mADuva pAmoVdara dhULa pAmoVdakavu
  iSaTxliMga saMbaMdhavanunxMTu mADi saMciVta kamaRgaLanunx
  nAshamADuvaru. idakekx gurupAdoVdaka, BiSA pAdoVdaka
  karuNAjalaveMba hesaru ide. (meVshirxVba. 297-85)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULapAvaDadavaru}
\meaning{\arthanonum{``liMgAyata jAtiyalilx oMdupaMgaDa" (kaninx. 4-4029).}
\ullekha{liMgAyataralilx oTiTxge 31 oLaBeVdagaLu. dhULapAvaDadavaru, shiVlavaMtaru ...ivareV modalAda liMgAyataru (kaBAge. 91).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULu}
\meaning{\arthanonum{maNiNxna huDi; raja.}
\ullekha{shabadx sUtakaveMbaru, shabadx sUtaka uMTe... gALige dhULu leVpavapupxde?... (savasaM. 2; alalxma. 1537-457); dhULupAvaDavAdalilx Ava niVranu hAyabahudu... (savasaM. 5; akakxmamx. 509-157); gALiyaledadx dhULu, taqNa ele modalAda... (savasaM. 8; moVLimA. 1721-565); dhULu pAvaDa, kaMTha pAvaDa, savARMga pAvaDadoLagAda... (savasaM. 6; EleVshavx. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULupAvaDa, dhULipAvaDa}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaRneya vidhigaLalilx baLasuva dhULupAvuDa, kaMThapAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru parxkArada vasatxrXgaLalilx oMdu.} 
\ullekha{dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDa iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavana{\ri}tu kaDe naDu modalu mU{\ru}varxta kUDuvalilx varxtada biDumuDiyana{\ri}yabeVku (savasaM. 5; akakxma. 428-137); dhULupAvaDadalilx Ava niVranu hAyabahudu kaMThapAvaDadalilx uradiMda 
miV{\ri} hAyalAgadu savARMgapAvaDavAdalilx hoLe taTAka mikAkxda bahujalaMgaLa meTaTxlAgadu (savasaM. 5; akakxmamx. 429-137); dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDadoLagAda lavaNasapepxvoLagAda nAnAshiVlasaMpananxrigelalxkUkx BAvada varxta beV{\ru}MTu sadABxvada varxta beV{\ru}MTu (savasaM. 6; EleVshavx. 1700-657); A sathxLadalilx dhULipAvaDavAdi savARMgapAvaDaM kaDeyAgi karxmadoLeseva shiVlaMgaLa{\ru}vatutxnAlukxmava naDesuva shiVlavaMtare bahaLa (cebapu. 62-47); nadi kUpa taTAka jalAshayadalilx agagxNiya taMdu... kaMThapAvaDa, dhULipAvaDa, savARMgapAvaDaveMbavarelalx shiVlavaMtare?... (savasaM. 3; cenanxba. 587-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhULoVdaka}
\meaning{\arthanonum{``guru manege baMdAga pAda toLeda tiVthaR" (sharasA. 24-7).}
\ullekha{viVrasheYvAcAragurumAgaRviDidu baMda BakatxgaNAdhiVshavxraru... bahuguNadalilx toLedaMtha nimARlayxva dhULoVdakadiMda... (savasaM. 14; mUrusA. 12-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dheVnumuderx}
\meaning{\arthanonum{maMtarxshAsatxrXdalilx heVLiruva oMdubageya hasatxmuderx.}
\ullekha{kaLashaMgaLoLu suvaNaRMgaLaM beDagiM muLuMguvaMtapiRsuta ...liMgamudArxdheVnumuderx shoVBAvahada cakarxmuderxgaLa saMsakxrisiyaMtA madhayxdurukaLashamaM mUla paMcAkaSxriyanucacxrisi saMsakxripudu (viVsheYpu. 7-10-37).}}
\newmeaning{\ni{dheVnumudArx, dheVnoVH iva mudArx-dheVnumudArx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{dhwti}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada aMgagaLalilx oMdu bage; nAlukx aMgula agala, hadineYdu moLa udadxviruva baTeTxyanunx nidhAnavAgi nuMgi punaH adanunx horategeyuva oMdu vidhAna.}
\ullekha{nAlakxMgula te{\ra}pina hadineYdu moLadudadxda pAvuDeyanoMdu tudiyaM piDidu matotxMdu tudiyaM melalxne haqdayapariyaMtaraM nuMgi tegevude dhwtiyenisuvudu (pArake. 261).}}
\newmeaning{\ni{dhwtiH, dhAvayxteV iti-dhwtiH}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{naMdi}
\src{saM}
\meaning{\artha{shivana (vAhanavAda) obabx parxmuKa gaNa; basava.}}
\medskip
\begin{shl}
naMdAyxdi parxmathAnAM ca gaNeYH saMseVviteV shuBeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.3)}
\medskip
\begin{shl}
ativaNARsharxmAH pUveRV naMdAyxdi parxmathAH samxqqtAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx.A., ulelxVKa- viV.sa.saM. 6.4)}
\medskip
\begin{shl}
tatoV naMdiV mahAkAlaH caMDoV BaqMgiV riTisatxtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 3.45)}
\medskip
\newmeaning{\artha{viVrasheYvara paMcagoVtarxpuruSaralilx obabx. ujajxyini piVThAnuyAyigaLu
naMdigoVtarxdavaru.}}
\medskip
\begin{shl}
viVroV naMdiV tathA BaqMgiV vaqSaBaH sakxMda Eva ca |\\
matasxvXrUpAH samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAriNaH ||\\
vAmadeVvamuKoVtapxnonxV dAruka parikiVtiRtaH ||\\
...lakaSxNaM naMdigoVtirxNAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx.A. ulelxVKa-viV.sa.saM., 1.28, 40.43)}
\medskip
\newmeaning{\artha{naMdi eMdare shivana (vAhanavAda) obabx parxmuKa gaNa; basava.}
\ullekha{naMdimuKAyxmaragaNaM dharege biVLokxMDu poVgi mAnavajanamxdoLf puTiTx bALekxyiMdipaRrf (cebapu. 3-4); tApatarxyaveMdade rUpa kANutatx kanalida. dhUpada guMDigeyanoDeda, diVpAratiya naMdisida... (savasaM. 1; basava. 901-235); TikAsidadhxra GuTikeyuruLitutx... savaRvidAyxmuKada joyxVti naMditutx... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); tananx putarxMge tAne guruvAdeneMba... avaribabxranu hotitxsi naMdisi suDuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1243-434); naMdi deVvaMge, KaLa siriyALaMge... (savasaM. 5; akakxma. 246-73); nuDihiDidu tAkiRkaraMte takiRsuvAta nAnalalx... naDeyuva naMdi kuMTuvuduMTu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 733-206).}}
\newmeaning{\ni{naMdiV (naMdiH, naMdiV), naMdayati iti naMdiV(nakArAMta, naMdiH-ikArAMta)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdikeVshavxrasaMhite}
\meaning{\arthanonum{caMdarxjAcnxnAgamadalilxruva hadi\-nAlukx BeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{sithxrasaMhite sAthxNusaMhite ...naMdikeVshavxrasaMhite ...deVviVmataveMdu caMdarxjAcnxnAgamada hadinAlukx BeVdaMgaLu (viveVka. 66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdikoVlu}
\meaning{\arthanonum{utasxvAdigaLalilx baLasuva, naMdivigarxhaviruva udadxneya koVlu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdidhavxja}
\medskip

\begin{shl}
....adaralilx rudArxkeSxya sUsaka, naMdidhavxjagaLu,\\
vAyxsana toVLu kaTiTxhavu.\quad (bapaqka. 3-27)
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{keVLu keVLayayx pArxNanAthane... enanx sucitatxve naMdidhavxjavayAyx nimage... (savasaM. 14; SaNumxKi. 763-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdinAtha}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
naMdinAthanu BaqMgi saMdaNiya saMBarxmado...
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 106-2)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{arivina kuruhideVno oLage anu(ni?)miSa naMdinAthaniralu... (savasaM. 2; alalxma. 300-87); paqthivx apupx teVja vAyu akAsha caMdarx sUyaR AtamxreMba... naMdinAtha BaqMginAtha modalAda gaNanAthara kaNegx maMgaLavAgi toVruva... (savasaM. 6; amugi. 336-112); naMdinAtha BaqMginAtha viVraBadarx... (savasaM. 6; uLiMQu. 1636-624); omemx shivaneyeMdu nenedare... naMdinAtha BaqMginAtha modalAda garuDa gaMdhavaR sidadhxru... (savasaM. 9; saveRVsha. (vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdipurANa}
\meaning{\arthanonum{hadineMTu parxkArada upapurANagaLalilx oMdu.}
\ullekha{sanatukxmAra purANa nArasiMha\-purANa naMdipurANa ...BAgaRva purANaveMbaveV AyAya nAmadheVyavuLaLxvariM nirUpitaMgaLAda hadineMTu upapurANaMgaLf (viveVka. 9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdivAhana}
\meaning{\arthanonum{naMdiyanunx (vaqSaBa) vAhanavAgi uLaLxvanu shiva.}}
\medskip
\begin{shl}
navakoVTi barxhamxru navakoVTi viSuNxgaLf\\
navakoVTi naMdivAhanaru\\
navakoVTi deVveVMdarxru yavehaLacade\\
navakoVTiyide citetxYsu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAgasAM. ??-50)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{``shivana kuritu japa tapArAdhanekirxyegaLanu mADi vaqSaBavAhanavanunx haDedukoDaMtha rudarxgaNaMgaLf" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 276-922 TiVku); tamatamagelalx nosalakaNaNxvaru, tamatamagelalx naMdivAhanaru... (savasaM. 1; basava. 819-210); anAdipuruSa basavaNANx... aMgAla kaNaNxvaru meYyelalx kaNaNxvaru naMdivAhanaru... (savasaM. 2; alalxma. 759-209); nararu suraru navakoVTiyugagaLa parxLayakekx oLagAgi hoVdaru... naMdivAhanaroMdu koVTi, BaqMgi pirxyaroMdu koVTi... (savasaM. 3; cenanxba. 1296-458); iMtapapx shirxV biBUtiya dharisalariyade... gaMgegwrivalalxBaru samArudarxru naMdivAhanaru... (savasaM. 10; kAkisi 72-49); aMgAlakaNaNxvara padavi avarige irali... paMcamuKa nosalakaNuNx naMdivAhanarapapx... (savasaM. 11; goVMaisi. 521-238).}}
\newmeaning{\ni{naMdivAhanaH, naMdiVvAhanaM yasayx saH naMdivAhanaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdivAhanArUDha}
\meaning{\arthanonum{pwrANikavAgi parashivanu naMdivAhanArUDhanaMte
  citirxtavAgidAdxne. parxtiyobabx anuBAviyU koneyalilx tAnu
  yoVcisuvudu, mADuvudu, anuBavisuvudu, elalx parashivana
  iceCxyaMteyeV horatu, taninxceCxyaMte alalx eMdu daqDhavAgi
  naMbutAtxne. alalxde avanige tananx veYya\-kitxkate athavA ahaM athavA
mana naSaTxvAguvudariMda, avanu tAnAgi EnU yoVcisalAra. naMdiyu heVge
adara savArana iceCxganusAravAgi calisu\-tatxdeyoV hAgeyeV anuBAviya
jiVvanavU shivana iceCxganusAravAgi naDeyutatxde. AdudariMda
parxtiyobabx anuBAviyU obabx naMdi, para\-shivanu
naMdivAhanArUDha. Adare parashivanu anuBAviya oLagidudxkoMDeV,
avananunx niyaMtirxsutAtxne.}
\ullekha{jiVvapashugaLaM kolavx kAlavayxGarxnaM saMharisi... nimaRladhamaRrathArUDhanAgipuRdariMda naMdivAhanArUDhanAda... (savasaM. 13; mumuKa. 1056-513).}}
\newmeaning{\ni{naMdivAhanArUDhaH, naMdivAhanaM ArUDhaH-naMdivAhanArUDhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naMdisaMhite}
\meaning{\arthanonum{caMdarxjAcnxnAgamadalilxruva hadinAlukxBeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{sithxrasaMhite sAthxNusaMhite mahaMtasaMhite naMdisaMhite ...deVviVmataveMdu caMdarxjAcnxnAgamada hadinAlukx BeVdaMgaLu (viveVka. 66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nakAra}
\meaning{\arthanonum{paMcAkaSxra mahAmaMtarxdalilxna modalaneya akaSxra. savxrUpa -
baNaNx-haLadi, adhideVvate-barxhamx, shakitx-sAvitirx, AdhAra-paqthivx, CaMdasf-anuSuTxpf,
QuSi-vasiSaThx, sAthxna-pashicxmamuKa, barxhamx-sadoyxVjAta, Ayudha-vajarx, kale-nivaqtitx,
guNa-kaThiNa, cakarx-caturasharx (cacwcxkAkAra), parxkAsha-uriyuva aginx, karaNa-manasusx,
vAyu-pArxNa, jAcnxneVMdirxya-mUgu-I hadinAru nakArada rUpagaLu. AcAraliMgasavxrUpa. namaH
eMba eraDakaSxragaLu liMgada piVTha.}}
\medskip
\begin{shl}
nakAraM piVtavaNaRM sAyxdf barxhAmx tatArxdhideYvatamf |\\
sAvitirxV shakitxrituyxkAtx cAdhAraM paqthiviV tathA ||\\
anuSuTxpf CaMdasA yukatxM vAsiSAThxSaRM tatheYva hi |\\
sAthxnaM pashicxmatoV vakatxrXM sadoyxVjAtaM tu barxhamxkamf ||\\
Ayudha vajarxmeVvoVkatxM kalA nivaqtitxreVva ca |\\
guNaH kaThina EvoVkatxshacxkarxM tu caturasharxkamf ||\\
javxladagenxVH parxkAshasutx karaNaM mana Eva ca |\\
pArxNavAyusamAyukatxM GArxNaM jAcnxneVMdirxyoV BaveVtf |\\
iteyxVvaM SoVDashAnAM tu nakArAkaSxramucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.22-25)}
\medskip
\begin{shl}
AcArAKayxM nakAraH sAyxtf... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 49)}
\medskip
\begin{shl}
namaH piVThamiti porxVkatxM... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 46)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx liMgAMga samarasa heVguMTeMdare... nakArAdi paMcaparxNamaMgaLu A paMcabarxhamx cuMbanava mADalekx... (savasaM. 2; alalxma. 804-235); aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva saMpananxru... adeMteMdoDe nakAramAtamxshudidhxshacx makAraM. sAnxnashoVdhanaM... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); enanx masatxkadalilx hakAravAgidAdxta parxBudeVva... enanx GArxNadalilx nakAravAgidAdxta maDivALayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1985-567); OMkAraveV paMcaBUtAtamxmaya noVDa... nakAraveV dasheVMdirxya... (savasaM. 11; toVMTasi. 203-98); nakAra narajanamxda holeya kaLedu... (savasaM. 14; heVmaga. 1251-574).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nakAraparxNava}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. nakAra.)} 
\ullekha{tArakAkaqti nakAraparxNava AdhAracakarx sadaBxkatxneMba aMga ...QugevxVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada vaqtatxdalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla. {\rm VIII-}3); samAdhi samAdhi eMbarayAyx... aMtapapx deVhada paqthivxtatavxdalilx nakAraparxNava sAvxyata... (savasaM. 10; kAkasi. 82-57); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada AdhAracakarxdoLu... (savasaM. 13; maKavA. 991-454); bacacxbariya bayaloLagoMdu... A nakAraparxNavapiVThada meVle beLagutipuRdu AcAraliMga... (savasaM. 14; SaNumxKi. 782-362).}}
\newmeaning{\ni{nakAraparxNavaH, nakAraH Eva parxNavaH yasayx saH-nakAraparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naTiTxda liMga}
\meaning{\arthanonum{guDiyalilx parxtiSAThxpisalapxTaTx liMga, sAthxvaraliMga, shivasharaNarige sAthxvaraliMgapUje niSidadhx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDunADi}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva muKayxnADigaLalilx oMdu; suSumAnx.}
\ullekha{tanumadhayxviDidaKiLacakarx\-BeVdiniyAgi minugutiha naDunADiyaMtarALadoLu vanajasUtarxda havaNineLamiMcugaLigadhikavenipa teVjavanu manadoLage BAvisalu (keYvapa. 91-19-1); kaDenADaliMgava naDunADige taMdeneMba ahaMkArava... (savasaM. 2; alalxma. 1044-313).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDegeTaTxvanu}
\meaning{\arthanonum{inUnx anuBAvavanunx paDeyadavanu BasamxdhAraNe, iSaTxliMga pUje
  maMtorxVcACxraNe muMtAda vidhigaLanunx tapapxde
  AcarisutAtxne. ADare, anuBAviyAdavanu liMgAMga sAmarasayxvanunx
  paDediruvudariMda iMtaha AcAra (naDegaLu) anAvashayxkavAguvudariMda
  avananunx AlaMkArikavAgi naDegeTaTxvanu eMdu kareyabahudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDedeVvAlaya}
\meaning{\arthanonum{calisuva deVvasAthxnaveMdu BAvisalAdudu; parajaMgama.}
\ullekha{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasathxla... tatfshiSayxna shariVrava naDedeVvAlayaveMbaMte... (savasaM. 6; uriliM. 1355-444).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naDeliMga}
\meaning{\artha{naDeliMga, nuDiliMga muKaliMgaveMdu naMbo.}}
\newmeaning{\artha{jaMgama muKaliMga.}
\ullekha{matigeTuTx dhaqtiguMdi beVLAdenayAyx... naDeliMga jaMgama manege baralu... (savasaM. 1; basava. 1301-358); shivaliMgAMgi liMgaperxVmi naDeliMga nuDiliMga... (savasaM. 10; cenanxba. 839-494).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naninxyarUpa}
\meaning{\arthanonum{parashivana nijavAda savxrUpa. parashivanige eraDu riVtiya
  guNagaLive. satf, citf, AnaMda, nitayx, paripUNaR eMba guNagaLu
  parashivanalilx yAvAgalU irutatxve. ivilalxde avananunx
  kalapxsikoLaLxlU sAdhayxvilalx. saqSiTx sithxti itAyxdigaLanunx
  mADuva guNagaLu matotxMdu riVtiya guNagaLu. ivu yAvAgalU
  parashivanalilxruvudilalx. AdudariMda Bakatxnu `naninxyarUpa' vanunx
toVriseMdu parashivananunx keVLuvAga `niVnu heVge saqSiTx mADutitx
toVrisu' eMdathaRvAgutatxde. sAdhakanu tananx anuBAvadalilx tAnu
parashivanAgutetxVneMdu tiLiyalu avanige A aidu guNagaLa arivAguvudeV
kAraNa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{namaH shivAya}
\meaning{\artha{shivapaMcAkaSxriV mahAmaMtarx. ELu koVTi
maMtarxgaLalilx sherxVSaThxvAda maMtarx. videyxgaLalilx shurxtigaLu, shurxtigaLalilx
rudArxdhAyxya, rudArxdhAyxyadalilx paMcAkaSxriVmaMtarx, adaralilx `shiva' eMberaDu
akaSxragaLu sherxVSaThxvAdavu.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH shivAya ca shivatarAya ca... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(teY.saM. 4. 58)}
\medskip
\begin{shl}
namaH shivAyeVti ca... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7.29)}
\medskip
\begin{shl}
sapatxkoVTiSu maMterxVSu maMtarxH paMcAkaSxroV mahAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8.4)}
\medskip
\begin{shl}
vidAyxsu shurxtirutakxqqSaTx rudeYrxkAdashiniV shurxtw |\\
tatarx paMcAkaSxrasatxtarx shiva itayxkaSxradavxyamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8.4)}
\medskip
\newmeaning{\artha{maMtarxda nAmagaLu-I mahAmaMtarxkekx mUlamaMtarx,
vidAyxmaMtarx, shivamaMtarx, sheYvasUtarxmaMtarx, paMcAkaSxramaMtarx eMba hesarugaLu
parxsidadhx\-vAgive.}}
\medskip
\begin{shl}
mUlaM vidAyx shivaH sheYvaM sUtarxM paMcAkaSxrasatxthA |\\
EtAni nAmadheVyAni kiVtiRtAni mahAmanoVH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.17; si.shi., 8.23)}
\medskip
\newmeaning{\artha{loVkadalilx parxsidadhxvAgiruva paMcaBUtagaLu, paMcatanAmxtarxgaLu, paMcajAcnxneVMdirxyagaLu,
paMcakameRVMdirxyagaLu, paMcabarxhamxru, paMcakaqtayxgaLu - ivugaLelalxvU namaH shivAya eMba
paMcAkaSxramaMtarxda saMkeVtagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcaBUtAni savARNi paMcatanAmxtarxkANi ca |\\
jAcnxneVMdirxyANi paMcApi paMcakameRVMdirxyANi ca ||\\
paMcabarxhAmxNi paMcApi kaqtAyxni saha kAraNeYH |\\
boVdhAyxni paMcaBivaRNeRYH paMcAkaSxramahAmanoVH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 14-15)}
\medskip
\newmeaning{\artha{namaH shabadxvu jiVvAtamxvAcaka, `shiva' shabadxvu paramAtamxvAcaka. aya shabadxvu
avaribabxra aBeVdavAcakavAgidudx, namaH shivAya eMba maMtarxvu shiva - jiVvara aikayxda
vAcakavAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH padaM tatf Kalu jiVvavAci shivaH padaM tatf paramAtamxvAci |\\
ayeVti tAdAtaRyxpadaM tadeVtadf namaH shivAyeVti jagAda maMtarxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 46)}
\medskip
\newmeaning{\artha{namaH shabadxvu sAkASxtf ume, shiva shabadxvu savxyaM shivavAcaka. aya shabadxvu
avaribabxra samAgamada saMkeVta.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH shabadx umA sAkASxtf shivashabadxH shivaH savxyamf |
ayashabadxsatxyoVyoRVgaH soVmaM taM samupAsamxheV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx., pu.~2)}
\medskip
\newmeaning{\artha{maMtorxVcAcxraNe mADuvAga namaH shabadxvanunx modalu heVLi. taruvAya shivAya
shabadxvanunx heVLabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtf pUvaRM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8.7)}
\medskip
\begin{shl}
yamarAja joVdayxviV sumanasarAgiha\\
karxmaveVnu peVLu peVLenalu\\
namaH shivAyeMba vAkayxda vAyu soVMkalu\\
sumanasarAdaru munipa
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAgasAM. ??-09)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{na, ma, shi, vA, ya eMba aidu akaSxragaLiMda kUDida oMdu mahAmaMtarx; paMcAkaSxri: `shivanige namasAkxra' eMba athaRvuLaLx I paMcAkaSxragaLu shakitxmaMtarxvAgide. idakekx OMkAravu saMbaMdha hoMdidalilx shivashakitxmaMtarxvAgutatxde. I paMcAkaSxragaLanunx BakitxyiMda japisidalilx ihaloVkada duritagaLu nAshavAguvudu.}
\ullekha{niVnopapxdiMda namaHshivAyayenipapx nuDiyaM ma{\ro}yadiru (basapu. 23-19); oDalaguNava kaLada baLika heNiNxMge... OM namaHshivAyayeMba sukaqtavanaruhida meVle... (savasaM. 5; niVlamu. 932-287); samAdhi samAdhi eMbarayAyx... nAligeyalilx OM namaHshivAyaveMba... (savasaM. 10; kAkisi. 82-57); paMcAkaSxraveV paMcamuKavAgi... paratatavx jAcnxnamayavAgi ``OM namaHshivAya' eMba... (savasaM. 11; goVMaisi. 207-206); kADoLagaNa hulugiNiya hiDitaMdu... `OM namaHshivAya, harahara shivashiva'... (savasaM. 11; segiMgU. 896-450); I shivaSaDakaSxramaMtarxdimda sAnaMdaQuSiyu... OM namaHshivAya, OM namaHshivAya... (savasaM. 14; SaNumxKa. 342-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{namashiyxvAya}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. namaHshivAya)}
\ullekha{namashiyxvAya namashiyxvAya namashiyxvAyamenuta (sAnaMca. 8-46); sAkAraviDidu parabarxhamx, nirAkAraviDidu parabarxhamxveMbiri... namashishxvAya shAMtayA barxhamxNeV liMgamUtaRyeV... (savasaM. 6; uriliM. 1612-611); saMsArava utAtxravanunx mADuvanAvaveVLeyAdudu veVda... samashashxMkarAya ca mayasakxrAya ca namashishxvAya... (savasaM. 9; saMgameV. 358-130).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nayana parxsAda}
\meaning{\arthanonum{kaNuNxgaLa mUlaka noVDida surUpu kurUpugaLu namamx AdhAyxtimxka
  jiVvanalilx yAva badalAvaNeyanUnx mADuvudilalx. Adare liMgavanunx
  noVDida kaNuNxgaLu shudadhxvAgi (parxsAda nayanavAgi), aMtaha
  nayanagaLiMda noVTavanunx liMgakekx apiRsidare. adu shudadhxvAgi
  nayana parxsAdavAgutatxde.}
\ullekha{guruliMgajaMgamaparxsAda pArxNaparxveVshavAdudAgi... parxsAdanayanadiMda noVDi nayanaparxsAdava... (savasaM. 3; cenanxba. 429-133).}}
\newmeaning{\ni{nayanaparxsAdaH,\newline 1. nayanasayx parxsAdaH-nayanaparxsAdaH, \newline 2. nayanAtf cAtiH parxsAdaH-nayanaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nayanasathxla}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha shivaliMgagaLalilx oMdu.}
\ullekha{SaDivxdha shivaliMga -ivu karasathxla, nayanasathxla, haqdayasathxla, maMtarxsathxla, tirxkUTasathxla, layasathxla eMdu irutatxve ...idara muMdinadu namayasathxlavu. I nayanavu subudidhxge hasatxvAdudeMdu BAvisi karasathxlada iSaTxliMgavanunx nayanadalilx eve haLacade animiSadaqSiTxyiMda niVriVkiSxsuvanu. ideV shivaliMgadoLagaNa guruliMgavu (shivAkoV. 64-72); gaMBiVra guheyoLagipapx niravaya paramAtamxliMgavanu... karasathxlakekxyidxsi, nayanasathxlaverasi haqdayasathxlakokxyudx... (savasaM. 12; cevshikeVM. 701-211).}}
\newmeaning{\ni{nayanasathxlaM, nayanasayx sathxlaM-nayanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naraka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maraNAnaMtara pApagaLanunx anuBavisuva loVka.}}
\medskip
\begin{shl}
pashuM hatAvx surAM piVtAvx kaqtAvx palalaBoVjanamf |\\
yeVneYva gamayxteV savxgaRH narakaM keVna gamayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVrAgama, ulelxVKa- ca.ba.va., 134)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{rwravAdi mUvatetxraDu muKayxnarakaMgaLipapxvavAveMdoDe nAlukx nAlukx BAgadiMdeMTeMTenisi naraka mahAnaraka rAjanaraka rAjarAjeVshavxra narakaMgaLenisipupxvu (viveVka. 151); dAsiVputarxnAgali, veVshAyxputarxnAgali... paMcamahApAtaka naraka kANA... (savasaM. 1; basava. 1215-334); jagatitxna holeyanelalxvanu udaka koLuvudu... shivAcAradalilx BarxSaTxrAdavarige rwrava naraka tapapxdu... (savasaM. 2; alalxma. 1197-353); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU shivane?... aGoVra naraka kUDalacenanxsaMgayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); hAlahiDidu beNeNxyanarasaluMTe?... tiVthaRliMgava hiridumADi hoVdAtaMge aGoVra naraka tapapxdu kANA... (savasaM. 5; akakxma. 417-125); cinanxdiMdAda baMgAra cinanxda rUpalalxde matotxMdu... mahApAtakarige nAyakanaraka tapapxdu kANA... (savasaM. 11; goVMaisi. 52-25).}}
\newmeaning{\ni{narakaH-navxM+(vunf) aka, narati naqNAti iti vA narakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naraviMdhayx}
\meaning{\ullekha{``janAraNayx" (basaTiV. {\rm\em{I,}} 58-58 TiVku); ``(pashugaLaMtaha) janaru vAsisuva (guDaDxgADinaMtaha, vAsakekx kaSaTxkaravAda) sAthxna" (kananxni. 4-4381); naraviMdhayxdoLagenanx hulugiLiya mAdi salahutatx... (savasaM. 1; basava. 58-17); tamamx nidhAnava sAdhisuva BeVdavanariyada... hiriyahaMdi nAyaviMDu naraviMdhayxdalilx kUDiruve?... (savasaM. 3; cenanxba. 1725-639).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navagarxha}
\meaning{\arthanonum{sUyaR, caMdarx, maMgaLa, budha, guru, shukarx, shani, rAhu matutx keVtu -eMba oMbatutx garxhagaLu.}
\ullekha{shivataMtarxdiMda suKaduHKagaLu barutihaveMdariyade... sUyaRbala caMdarxbala baqhasapxtibala navagarxhabalava... (savasaM. 3; cenanxba. 1587-576); aikayxneMbAta anayxvanariya tanunxvanariya... liMgavanavagarxhisikoMDipapx parama siVme tAnAgi... (savasaM. sidadhxrA. ??-??); paqthivx, apupx, aginx, vAyu, AkAsha, caMdarx... shukarx, shani ivu mAdalAda paMcatatavx navagarxhaMgaLilalxdaMdina... (savasaM. 9; hakia. 983-304); baLikA maMtarxgaLa vAcayx vAcaka saMbaMdhavaridu, meVle paMcabarxhamx... dasharudarxreMTane yAvaraNa, AditAyxdi navagarxhaMgaLoMbatatxne... (savasaM. 9; shAMgaviV. 1437-535); inunx vishAvxdidhxka mahArudarxnutapxtayxveMteMdaDe... navagarxhaMgaLu, barxhamx viSuNx nArada suKadalilxpapxMtAgi... (savasaM. 13; bAlasaM. 241-89).}}
\newmeaning{\ni{navagarxhAH, nava ca teV garxhAshacx-navagarxhAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navagarxhagaLa sAthxna}
\meaning{\arthanonum{barxhAmxMDadalilxruva navagarxhagaLu mAnava deVha
  (piMDAMDa)dalilxyU ive enunxvudakekx vivara: nAdacakarxdalilx sUyaR,
biMducakarxgaLalilx caMdarx, adhoVnABiyalilx maMgaLa,
guhayxsAthxnadalilx guru, kalAcakarxdalilx shukarx, nABiyalilx shani,
muKadalilx rAhu, nABi sAthxnadalilx keVtu, haqdayadalilx budha.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaguNa}
\meaning{\arthanonum{suKa, duHKa, rAga, devxVSa, budidhx, BAvane, parxyatanx, dhamaR matutx adhamaR -eMba Atamxna oMbatutx guNagaLu.}
\ullekha{budidhx suKa duHKa rAga devxVSa yatanx dhamaR adhamaR BAvaneyeMba navaguNadiM vayxvaharisi (viveVka. 197); gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla Bakitxsathxla... iMtiV navaguNasathxlaMgaLalilx sAdhaka mUru... (savasaM. 7; ????. 1015-309); aginxya kaLe aidu guNa, joyxVtiya kaLe halavu guNa... ratanxda kaLe navaguNa, cinanxda kaLe vishavxtoVmuKa... (savasaM. 7; cAsoVsaM. 1065-329); savaR nivARNadalilx gurusathxla, laya nivARNadalilx liMgasathxla... utapxtayxsithxtilaya ANava mAyA kAmiRka navaguNaMgaLu niMdu... (savasaM. 8; moVLimA. 2165-697); tanuvinavaguNaMgaLa taridoTiTx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 773-351).}}
\newmeaning{\ni{navaguNAH, nava cateV guNAshacx-navaguNAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaguNasathxla}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnalilxruva guNagaLiganusAravAgi iruva oMbatutx parxkArada sathxlagaLu.}
\ullekha{``viVrasheYvaru tamamx viSayaviveVcaneyanunx kelavoMdu sathxlavananxnusarisi mADuvuduMTu. avaru manuSayxnalilxruva guNagaLu, iMdirxyagaLu, shakitxgaLu iveV modalAdavugaLalilx aneVka viBAgagaLanunx mADutAtxre. I parxkAra mADi avaru avugaLanunx kelavoMdu sathxLakekx saMbaMdhisutAtxre... udA: manuSayxnalilx sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa shariVragaLive. avugaLiganusarisi modalu 3 sathxla, AmeVle 6 sathxlagaLu nimiRsalapxTiTxve" (shivAkoV. 11-17); gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla Bakitxsathxla... iMtiV navaguNasathxlaMgaLalilx sAdhaka mUru... (savasaM. 7; ????. 1015-309).}}
\newmeaning{\ni{navaguNasathxlaM, navaguNAnAM sathxlaM-navaguNasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navacakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnamudArxpUvaRkavAgi dhAyxnakekx goVcaravAguva
yoVgakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha cakarxgaLu. avugaLeMdare - mUlAdhAra,
sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, GaMTikAliMgamUla, AjAcnx, nivARNacakarx
matutx AkAshacakarx.}}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnasAthxneVSu saveRVSu navacakArxNi yoVgiBiH |\\
sherxVSAThxni tAni kathayxMteV vakASxyXmaH shaqNu teV savxyamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx. 3.70)}
\smallskip
\SEE{I elalx cakarxgaLa vivaraNege AyA padagaLanunx noVDi}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{Ava matadavara{\ri}varAgamanavanunxLidu pariBAvisalu sakalajagadAdiliMgavanu ...navacakarxdoLu maMDalatarxyada madhayxdoLu havaNiDada beLagu bahuvidhanAdaveMba savidoV{\ri} yoVgigaLigAnaMdavanu mALapx shivana tanuvenipa nijavAgiVshavxriyanu (keYvapa. 103-34-6); nirupama barxhamxraMdharx netitx shiKiyenalu shirada tudi pashicxmavenalekx heDataleyalA taruNA tirxcakarxmivu hiMdaNa SaDAdhAra navacakarxvAdavu (viVsheYpu. 7-106-7); karaNAdi guNaMgaLaLidu navacakarxMgaLu BinanxvAda baLika... (savasaM. 2; alalxma. 388-111); enAnxdhAracakarxkekx `na' kAravAdAta basavaNaNx... iMtiV enanx navacakarxMgaLalilxyU, navanALagaLalilxyU... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... soVmapAnamaM seVvisi sapatxsAthxna navacakarxdalilx niMdu... (savasaM. 6; AcaMQu. 1141-357); parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru... navacakarxgaLelalx navajapa parxsAdave tAne Agi... (savasaM. 10; cenanxba. 828-490); sapatxkamalada madhayxdalilx utapxtitxyAda paraMjoyxVti... navacakArxMbujagaLa daLa kuLa vaNARdi deVvategaLa... (savasaM. 11; goVaisi. 478-477).}}
\newmeaning{\ni{navacakArxNi, nava ca tAni cakArxNi-navacakArxNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navacakarxgaLu}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudadhx, AjAcnx,
  barxhamxraMdharx, shiKA, pashicxma. (3:1087)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navadAvxra}
\meaning{\arthanonum{deVhaveMba purakekx (koVTege) eraDu kaNuNxgaLu, eraDu kivigaLu,
  bAyi, mUgu, mUtarxnALa, gudadAvxra, barxhamxraMdharx eMba oMbatutx
  dAvxragaLive.}
\ullekha{udaka mArutiyAgi udayavAyitutx piMDigeyalilx... pUjisutiduRdu O navadAvxrashivAlayada Adi madhayxsAthxnadalilx... (savasaM. 2; alalxma. 193-62); oDaleMbAraNayxda paDuvaNa kALugaTaTxda... gahavxrada navadAvxradoLage aDagipapx aivara kaLaLx tiLidu... (savasaM. 3; cenanxba. 1070-360); AtamxkUkx GaTakUkx sharasaMdhAnadiMda... navadAvxrava BeVdisi, SoVDasha kaLeyalilx maganxnAgi niMdalilx... (savasaM. 6; avasa. 683-202); saMcita pArxrabadhx AgAmigaLeMba tirxsaMcavanaritu... navadAvxraMgaLalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 2146-691); navadAvxrabiVdigaLalilx suLidADuva haMsana koraLalilx... (savasaM. 10; akakxma. 1039-561).}}
\newmeaning{\ni{navadAvxrANi, nava ca tAni dAvxrANi-navadAvxrANi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navanAthasidadhx}
\meaning{\arthanonum{vAyxLi, capaRTa, koVrAMTa, ratanxGoVSa, BUtanAtha, nAgAjuRna, maceCxVMdarx, goVrakaSx matutx maMjunAtha eMba oMbatutx jana sidadhxru.}
\ullekha{dhiVyutaru navanAthasidadhxra rajeVyasAdhayx parxvaramuKayx mahAyatiVMdarxru (basapuya 1-41); koMkaNa divxVpadalilx oMdu kapi huTiTxtutx... navanAthasidadhxra totatxLaduLiyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 371-106); hariharabarxhAmxdigaLa nuMgitutx I mAye... navanAthasidadhxranapaharisitutx I mAye... (savasaM. 6; acaM????. 1446-361); iMdarxloVkadavarelalxrU sUtakalAsaMhAri basava eMdeMbaru... navanAthasidadhxrelalxrU paramaGuTike basavA eMdeMbaru... (savasaM. 8; ?????. 508-192).}}
\newmeaning{\ni{navanAthasidAdhxH, navanAthAshacx teV sidAdhxshacx-navanAthasidAdhxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navanALa}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilx haraDikoMDiruva gAMdhAriV, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV, alaMbu, lakuha, shaMkini, iDA matutx piMgaLA -eMba oMbatutx muKayx nADigaLu.}
\ullekha{navanALa biMdu pavana haqdayakamala madhayxda daLava meTiTx... (savasaM. 2; alalxma. 1285-378); shaqMgArAdi navarasa rasikanAdaheneMbava... navanALadalilx kaLAhiVnanAgade... (savasaM. 3; cenanxba. 1612-587); saMsAraveMba sAgarakekx oDaleMbudoMdu BeYtarx kaMDA... navanALadali kaTiTx... (savasaM. 4; sidadhxrA. ??-??); navanALamadhayxdalilx aSaTxdaLapaTava meTiTx niMdenayayx... (savasaM. 10; akakxma. 1076--???); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... navanALaMgaLoLage carisutitxhudu... (savasaM. 11; goVM????. ???-170).}}
\newmeaning{\ni{navanAlAH, navanAlAni, nava cateV nAlAshacx-navanAlAH, nava catAni nAlAni ca-navanAlAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaparxNama}
\meaning{\arthanonum{a, u, ma, OM, na, ma, shi, vA, ya - eMbatutx parxNavAkaSxragaLu.}
\ullekha{a, u, ma, OM, na, ma, shi, vA, ya ivugaLu navaparxNamagaLu (shivAkoV. 150-232); parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru... navaparxsAda navaparxNamave navabiVjavAyitu... (savasaM. 10; cenanxba. 828-490); ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... ayayx, nakAraparxNama modalAgi navaparxNamagaLu... (savasaM. 10; gurusi. 756-442); iMteMba Bakatx jaMgamasathxlada Adi anAdiyanaridu... anAdimUladoDeya navaparxNamamaMtarxvenisuvudu... (savasaM. 14; mUrusA. 27-25).}}
\newmeaning{\ni{navaparxNamaH, navashacx asw parxNamashacx-navaparxNamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaparxsAda}
\meaning{\ullekha{parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru...  navaparxsAda navaparxNamave navabiVjavAyitu... (savasaM. 10; cenanxba. 828-490); ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... sugaMdhaparxsAda modalAgi navaparxsAdagaLu... (savasaM. 10; gurusi. 756-442).}}
\newmeaning{\ni{navaparxsAdaH, navashacx asw parxsAdashacx-navaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navapiMDa}
\meaning{\arthanonum{BakatxneMba piMDa, maheVshavxraneMba piMDa, parxsAdiyeMba piMDa,
  pArxNaliMgiyeMba piMDa, sharaNaneMba piMDa, aikayxneMba piMDa,
  cidugxNaneMba piMDa, cinamxyaneMba piMDa, cinUmxtiRyeMba piMDa. (3:1308)}}
\newmeaning{\ni{1. navapiMDaM, 2. navapiMDAni,\newline 1. navAnAM piMDAnAM samAhAraH-navapiMDaM,\newline 2. nava ca tAni piMDAni ca-navapiMDAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navabarxhamx}
\meaning{\artha{Baqgu, pulasatxyX, pulaha, karxtu, aMgiVrasa, mariVci, dakaSx, atirx matutx vasiSaThx -eMba oMbatutx maMdi barxhamxna mAnasa putarxru.}}
\newmeaning{\artha{``AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga, iSaTxliMga, pArxNaliMga BAvaliMga" (cananxba. ka. pAriBASikakoVsha. 789).}
\ullekha{A navabarxhamxpitanatuLa siMhAsanAsiVnanAgire sutaru pogaLutire (shivaciM. 5-4); maheVshana balada toVLeDeyoLudisidA barxhamxM navabarxhamxroVLiyaM paDeyalu (viVsheYpu. 2-11-6); loVkAdi loVkaMgaLelAlx cenanxyayxna makakxLu... navabarxhamxru cenanxyayxna makakxLu... (savasaM. 1; basava. 1348-371); tanu mana dhana niveVdisidalilx BakatxreMbenu... navabarxhamxra kuLa naSaTxvAdare... (savasaM. 3; cenanxba. 691-208); beTaTxda meVloMdu daLuLxri nimuri baLiLxvaridu... navabarxhamxra suLuhanAraDigoMDitutx... (savasaM. 6; ???. 1041-321); pavaLa padAmxkiSx putarxjiVvi mwkitxka rudArxkiSx... navabarxhamxtavx dashAvatArakekx muKayxtavx... (savasaM. 8; ????. 67-29); sharaNu sharaNAthiR liMgaveV... navacakarxMgaLalilx navabarxhamxgaLa mUtiRgoLisi... (savasaM. 11; GanaliM. 732-344).}}
\newmeaning{\ni{navabarxhAmxNaH, nava ca teV barxhAmxNashacx-navabarxhAmxNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navabarxhamxliMga}
\meaning{\arthanonum{mUtiR barxhamx, aKaMDa barxhamx, kalAvaMshabarxhamx, anAnaMsha
  barxhamx, vijAcnxna barxhamx, vara barxhamx - ivu Sasala
  sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLu parashivana savxrUpagaLeV
  ivaru enanxbahudu ilalxde inunxLida barxhamxranunx gurutisalAgide
  niSAkxLa barxhamx, shUnayx barxhamx niraMjana barxhamx - (meYshirxVba. 120-232).}}
\newmeaning{\ni{navabarxhamxliMgaM,\newline 1. nava cateV barxhAmxNashacx-navaburxhAmxNaH, teVSAM navabarxhamxNAM liMgaM-navabarxhamxliMgaM,\newline 2. navAnAM barxhamxNAM liMgaM-navabarxhamxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaBakitx}
\meaning{\arthanonum{sharxvaNa, kiVtaRna, samxraNa, pAdaseVvana, acaRna, vaMdana, dAsayx, saKayx matutx AtamxniveVdana eMba oMbatutx bageyAgiruva Bakitxya haMtagaLu.}
\ullekha{sharxvaNakiVtaRnavu samxraNa pAdaseVvana BavanacaRneyu vaMdaneyu dAsayx saKayx shivaliMgAtamxniveVdanagaLeMbivu navaBakitxgaLoLu mikekxraDu mU{\ra\char'273\char'311\char'261}Lopipx (keYvasha. 23-5); ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... sharxdAdhxBakitx modalAgi navaBakitxgaLu... (savasaM. 10; gurusi. 756-442); navaBakitxrasavakoMDu shivaparxsAdavanitatx baLika... (savasaM. 12; deVshikeVM. 986-291); ilalx ilelxMbo nibeYRloLu tAneVnu... navashakitx navaBakitx navanAdavAdudu tAne tAne... (savasaM. 13; maKavA. 950-416).}}
\newmeaning{\ni{navaBakitxH, nava ca asw Bakitxshacx-navaBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaratanxgaLu}
\meaning{\arthanonum{vajarx, veYDhUyaR, goVmeVdhaka, puSayxrAga, niVla, marakata,
  mANikayx, havaLa matutx mututx eMba oMBatutx maNigaLu.}}
\newmeaning{\ni{navaratAnxni, nava ca tAni ratAnxni-navaratAnxni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navarAtirx}
\meaning{\arthanonum{AshivxVjamAsa shukalxpakaSxda pADayxdiMda navamiyavaregina
  oMBatutx dinagaLu matutx A dinagaLalilx Acarisuva hababx; dasarA
  sharananxvarAtirx.}
\ullekha{paramabeLaginiMdeseva... kAtiRVka mAGa shArxvaNa shivarAtirx navarAtirx... (savasaM. 14; mUrusA. 17-17).}} 
\newmeaning{\ni{navarAtirx, navAnAM rAtirxVNAM samAhAraH-navarAtirx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaliMga}
\meaning{\arthanonum{bahaLaSuTx vacanakAraru mAnavana deVhadalilx Aru liMgagaLiveyeMdu
heVLutAtxre. matetx kelavaru liMgagaLu oMbatetxMdu
heVLutAtxre. iveMdare, elalxrU heVLuvaMte : AcAraliMga, guruliMga,
shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga; ivugaLa
jotege niSakxlaliMga, shUnayxliMga matutx niraMjanaliMgaveMba mUru
liMgagaLanunx seVrisi, liMgagaLu oTuTx oMbatetxMdu
heVLutAtxre. modalina Aru liMgagaLu karxmavAgi, AdhAra,
sAvxdhi\-SAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, matutx
AjAcnxcakarxgaLalilxdudx, koneya mUru karxmavAgi barxhamxcakarx,
shiKAcakarx matutx pashicxmagaLalilxve eMdu naMba\-lAgide.}
\ullekha{navanAda navabiMdu navashakitx navaBakitxyoLu niMdu navahasatx navaliMgadoLu niMdu (kaDasavx. 4-11-3); Aru baNaNxda Aru liMgadalilx... navaliMgada oMbatutx baNaNxdalilx... (savasaM. 6; ????. 830-251); ayayx, nirAlaMba niHkaLaMka niHparxpaMcatavxdiMda... iMtu navaliMgaparxsAda pAdoVdakaMgaLa... (savasaM. 10; gurusi. 739-427); parxsAdaveMdu nuDiviri, parxsAdada BeVdava balalxvarAru... nava asithxgaLaDagi navaliMga oMde aMgavAgi beLagutiha sharaNaMge... (savasaM. 10; cenanxba. ???-???); shirxVgurusAvxmi karuNisikoTaTx iSaTxbarxhamxveV basavaNaNxnenage... A basavaNaNxne navaliMgasavxrUpavAgipapxnayayx... (savasaM. 11; ????. 769-385); ilalx ilelxMbo nibeYRloLu tAneVnu... GanaliMgadoLage tA navaliMgavAdudu tAne tAne A... (savasaM. 13; maKavA. 950-416).}}
\newmeaning{\ni{navaliMgAni, nava ca tAni liMgAni-navaliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navaliMgapUje}
\meaning{\ullekha{``pArxNaliMgAcaRneyanunx mADutatx liMgasuKadalilxdadxMtha sharaNanu navacakarxdoLage pArxNaliMgavu parxkAshisutitxralu A navaliMgagaLanunx aciRsutatx berasuvudu navaliMgapUjeyu" (shivAkoV. 197-356).}}
\newmeaning{\ni{navaliMgapUjA, navAnAM liMgAnAM pUjA-navaliMgapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx muKagaLuLaLx rudArxkaSx. I bageya
rudArxkaSxkekx nava\-shakitx\-yara adhideVvategaLu. I rudArxkaSxdhAraNeyiMda
BUrxNahatAyxdoVSavu nivAraNeyAgutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
navavakatxrXM tu rudArxkaSxM navashakatxyXdhideYvatamf |\\
tasayx dhAraNamAterxVNa pirxVyaMteV navashakatxyaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 7.33)}
\medskip
\begin{shl}
navAsoyxV BeYravaH porxVkotxVBUrxNahatAyxH vayxpoVhati |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8.6.27)}
\newmeaning{\ni{navavakatxrXrudArxkaSxH,\newline 1. navadhiH vaketxrXYH yukatxH yaH rudArxkaSxH saH rudArxkaSxH-navavakatxrXrudArxkaSxH,\newline 2. nava vakAtxrXNi saM ti yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH-navavakatxrXrudAkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidha Bakitx}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka dAriyanunx AgatAne pArxraMBisuvavana Bakitx. A
  haMtada sAdhakanige tananx kirxyegaLa athaR matutx udedxVsha
  gotitxruvudilalx. avanu keVvala gurugaLu heVLidareMba oMdeV
  kAraNadiMda avugaLanunx AcarisutAtxne. A Bakitxyalilx oMbatutx
  aMgagaLive. 1. sharxvaNa Bakitx : tananx AdhAyxtimxka sAdhaneyalilx
  parxgati sAdhisikoLuLxva udedxVshadiMda, Bakatxnu AdaSUTx
  AdhAyxtimxka jiVvanada bagegeV keVLisikoLaLxbeVku. aMdare, avanu
  shivaBakatxra bagegina kategaLanUnx, parxsaMga, purANa,
  itAyxdigaLanUnx keVLisikoLaLxbeVku. AdhAyxtimxka caceRgaLalilx
  BAgavahisabeVku. 2. kiVtaRna Bakitx : parashivana bagegina
  hADugaLanunx pirxVtiyiMda hADuvudu kiVtaRna Bakitx; ililxyAdarU
  shivaBakatxra mahimeyanunx hADi hogaLuvudara hiMde, tAnU obabx
  doDaDx BakatxnAgabeVkeMba udedxVshaveV ide. 3. samxraNa Bakitx :
  yAvAgalU parashivana bagege ciMtisutitxruvudeV samxraNa
  Bakitx. maMtorxVcAcxraNe, Bajane, kiVtaRne ivelalx parashivananunx
  samxrisuva bAhayx vidhAnagaLAdare, manasisxnalelxV sadA ciMtisuvudu
  AMtarika vidhAna. 4. seVvana (pAdaseVve) Bakitx : ililx vAsatxvavAgi
sAdhakanu sAkaSuTx AdhAyxtimxka parxgati sAdhisiruvavara pAdaseVve,
muMtAda seVveyalilx niratanAgabeVku. avara oDanATadiMda AdhAyxtimxka
parxgatiyanunx heVge sAdhisabeVkeMbudanUnx, namarxteyanUnx, avanu
kalitukoLaLxbahudu. 5. pUje : elalxrU mADuvaMte iSaTxliMgavanunx
pUjisiyU avanu tananx Bakitxyanunx hecicxsikoLaLxbahudu. 6. vaMdane :
parashivanige elalx riVtiya tAyxga mADalu sidadhxnAguvudeV
vaMdane. 7. dAsayx : yAvudeV kAyaRdalilx tAnu mADideneMba ahaMkAra
toVrisade, paramAtamxneV naninxMda mADisutitxdAdxne, paramAtamxneV
nananxnunx mAtanADuvaMte mADutitxdAdxne, eMdu tiLiyuvudeV
dAsayx. dAsanu heVge elalx kelasagaLanUnx tananx sAvxmiya AjecnxyaMte
matutx tananx sAvxmigAgi mAtarx mADutAtxnoV hAgeyeV dAsayx
Bakitxyalilx niratanAda sAdhakanu, tAnu shivana dAsaneMdU, tAnu
mADuvudelalxvU shivanigAgi mAtarx eMdU tiLiyutAtxne. 8. saKayx :
senxVhitanAdavanu yAvAgalU tananx pirxya geLeyana joteyalilxralu
bayasutAtxnoV, hAgeyeV nijavAda Bakatxnu yAvAgalU parashivana
saMgadalilx bayasutAtxne. nijavAda saKayx lABada kaDe gamana
koDuvudilalx. hAgeyeV sAdhakanu paramAtamxniMda yAva parxtiPalavanUnx
apeVkiSxsuvudilalx. 9. AtAmxpaRNa : nananxdeVnU ilalx, elalxvU
parashivana iceCxyaMte naDeyali eMdu elalxvanUnx - tananx AtamxvanUnx
- parashivanige apiRsuvudeV AtAmxpaRNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{hiVge Bakatxnu liMgAMga sAmarasayxkekx ahaRnAguva modalu
  navavidha Bakitxya mUlaka parishudadhxnAgabeVku.}
\ullekha{SaTfsathxlaveMba SaNumxKamuderxyoLu... navavidhaBakitx eMba navanAda keVLadava sharaNane ayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1724-488); AdiyiMda huTiTx anAdiya hiDidu... navavidhaBakitxyiMde seVvisi suKaBaritanAgalariyade... (savasaM. 12; ceVshikeVM. 967-285).}}
\newmeaning{\ni{1. navavidhaBakitxH, 2. navavidhaBakatxyaH,\newline 1. navavidhAH yasAyxM sA BakitxH-navavidhaBakitxH,\newline 2. navavidhAshacx tAH Bakatxyashacx-navavidhaBakatxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidha liMga}
\meaning{\arthanonum{AdiliMga, anAdiliMga, paruSaliMga, amaqtaliMga, agoVcaraliMga,
  aparxtimaliMga, anAmayaliMga, aBeVdayxBeVdakaliMga, asAdhayxsAdhakaliMga.}
\ullekha{enAnxdhAracakarxkekx `na' kAravAdAta basavaNaNx... navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355); shiva shivA, basavaNaNxneV gurutatatxvXvuLaLx mahAvasutxvAgi... iMtiV navavidhaliMgavU basavaNaNxneV... (savasaM. 6; uriliM. 1570-581); ayayx, nivaRMcakatavxdiMda dashavidhaliMgagaLige... navavidhaliMgakekx mAtaqsavxrUpavAda niHkalaparatatavxliMgadeVvaMge... (savasaM. 10; gurusi. 738-426); enanx paMcAkaSxrava iSaTxliMga savxrUpavAgi baMdu... enanx navacakarxMgaLa navavidhaliMgakeSxVtarx savxrUpavAgi baMdu... (savasaM. 11; gumuLA. 784-406).}}
\newmeaning{\ni{navavidhaliMgAni, navavidhAni ca tAni liMgAni-navavidhaliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidha hasatxgaLu}
\meaning{\arthanonum{hasatx eMdare rakatxmAMsagaLiMda racitavAda keY
  eMdathaRvalalx. iSaTxliMgaveV parashiva eMba Barxme iruva tanaka,
  rakatxmAMsagaLa keYyiMda hAlu, haNuNx muMtAda iMdirxyagoVcara
  vasutxgaLanunx oMdu nidiRSaTx sathxLadalilx oMdu nidiRSaTx
  samayadalilx apiRsutetxVve. Adare parashivana bagege namage hecicxna
arivu mUDidaMtelAlx nitayxtaqpatxnAda shivanige nAvu koDuva neYveVdayx
anAvashayxka hAgU nirathaRkaveMdu anisi, elalx vasutxgaLanUnx avu
elelxlilx iveyo alalxlelxV, manasisxniMdaleV shivanige apiRsuvudanunx
kaliyutetxVve. Aga namamx citatx, budidhx, itAyxdigaLu
hasatxgaLenisikoLuLxtatxve. iMtha mAnasika athavA aBwtika hasatxgaLu
sharaNara parxkAra oMbatutx. aveMdare, sucitatx, subudidhx,
nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna, sadABxva, nirupAdhika, niSakxLaMka
matutx nirALa (noVDi : {\bf hasatx}).}}
\newmeaning{\ni{navavidhahasAtxH, navavidhAshAcx teV hasAtxshacx-navavidhahasAtxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhaBakitx}
\meaning{\arthanonum{sharxvaNa, kiVtaRna, samxraNa, pAdaseVvana, acaRna, vaMdana, dAsayx, saKayx,
AtamxniveVdana eMba oMbatutx vidha BakitxgaLu.
kivigaLiMda shivana cariterxyanunx keVLuvudu sharxvaNaBakitx; nAligeyiMda shivasutxti
mADuvudu kiVtaRnaBakitx; manasisxnalilx sadA shivana samxraNe mADuvudu samxraNaBakitx;
keYgaLiMda shivana seVveyanunx mADuvudu pAdaseVvanaBakitx; tirxkAlagaLalilx
iSaTxliMgAcaRne acaRnaBakitx; shirabAgi shirxVguruvige namasAkxra mADuvudu
vaMdanaBakitx; heV shaMkara, nAnu ninanx seVvakanU, mitarxnU AgidedxVne eMdu BAvisuvudu
dAsayxBakitx; BakitxyiMda nananxnunx ninage apiRsutitxdedxVne eMdu niveVdane
mADuvudu AtamxniveVdanaBakitx enisutatxve.}}
\medskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||\\
EvaM navavidhA BakitxH porxVkAtxdeVveVna shaMBunA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9.2-3)}
\medskip
\begin{shl}
shorxVtarxM shaqNoVti caritaM yadumApateVsatxjijxhAvx tu seYva kuruteV sutxtimiVshavxrasayx |\\
citatxM samxratayxnudinaM shivameVva yatatxdeyxVtw karw kalayataH shivapAdaseVvAmf ||\\
liMgAcaRnaM ca niyamAtukxrutasitxrXsaMdhAyxM mUdARnxsa Eva kuruteV guraveV namAMsi |\\
dAsasasxKAsimx tava shaMkara teV{\char'263}paRyAmi sAvxtAmxnameVnamiti BakitxmatAM kirxyAsAtxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi. 3.51-52)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{navarasaMgaLane navavidhaBakitxyaM mADutave vividhavaNaRMgaLaM shivavaNaRmaM mADi (viVsheYpu. 5-81-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhaliMgasavxrUpa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. navaliMga)}
\ullekha{enAnxdhAracakarxkekx `na' kAravAdAta basavaNaNx... navavidhaliMgasavxrUpavAdAta basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1057-355).}}
\newmeaning{\ni{navavidhaliMgasavxrUpaM, navavidhAnAM liMgAnAM savxrUpaM-navavidhaliMgasavxrUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navavidhasadaBxkitx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. navaBakitx)}
\ullekha{shivana kathAgoVSiThxge kivigoDuva shivanaM pogaLe rasane guDiyiDuva shivamUtiRgaLaM nenevutitxpaR shivanoVlagadoLu sale nelasipaR shivanalilxye paricayaRvanuLaLx shivanacaRneyoLagaBiratiyuLaLx shivanasipadadoLage{\ra}kateyuLaLx shivasaMpadadoLu susithxtiyuLaLx shivanige tanumuKayxvanapiRsuva navavidhasadaBxkitxyoLiMtiruta (parate. 338-9).}}
\newmeaning{\ni{navavidhasadaBxkitxH, samiVciVnA BakitxH-sadaBxkitxH, navavidhA ca asw sadaBxkitxshacx-navavidhasadaBxkitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navashakitx}
\meaning{\arthanonum{dugeRya paricArakavagaRkekx seVrida oMbatutx maMdi kuSxdarxdeVvategaLu.}
\ullekha{navashakitxgaLu- kAkini, dAkini, lAkini, shAkini, DAkini, Akini, nimARyashakitx, niBArxRMtashakitx, niBaRganxshakitx eMdive (shivAkoV. 206-389); vAmAdi navashakitxyarige baLikA padamxkaNiRkeyoLaginxsoVmaM dinapa (shivaciM. 27-27); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha kAla sAthxna darxvayx parxyoVjanAdi gaLaM... kaNiRke vAma modalu manoVnamxni kaDeyAda navashakitxgaLe... (savasaM. 9; shAMgivi. 1440-537); Enu EnU enalilalxda mahAGana... navapadamx navashakitxgaLutapxtayx layavu... (savasaM. 13; bAlasaM. 477-219); ilalx ilelxMbo nibeYRloLu tAneVnu... navashakitx navaBakitx navanAdavAdudu tAne tAne... (savasaM. 13; maKavA. 950-416).}}
\newmeaning{\ni{navashakitxyaru-navashakatxyaH, nava ca tAH shakatxyashacx-navashakatxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navashakitxyaru}
\meaning{\arthanonum{shAkatx saMparxdAyada parxkAra, mAnava deVhadalilx oMbatutx
  cakarxgaLidudx, avugaLanunx oMbatutx shakitxyaru
  sututxvarididAdxre. vacanakAraru yAva shakitxgaLanunx kirxyAshakitx
  athavA paqthivx, jAcnxnashakitx athavA apftatavx, itAyxdiyAgi
  kareyutAtxroV, aveV shakitxgaLanunx shAkatxru kAkini, lAkini eMdu
  muMtAgi kareyutAtxre. yAva cakarxdalilx yAva shakitx ide eMbudakekx
  vivara hiVgide : kaMsadalilx koTiTxruvudu vacanakAraru koDuva
  hesarugaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{AdhAracakarxdalilx kAkini shakitx (kirxyAshakitx athavA
  paqthivxtatavx), sAvxdhiSAThxna cakarxdalilx rAkinishakitx (jAcnxnashakitx athavA apf tatavx), maNipUrakacakarxdalilx lAkinishakitx
(icACxshakitx athavA aginxtatavx), anAhatacakarxdalilx shAkini
shakitx (Adishakitx athavA vAyutatavx), vishudidhxcakarxdalilx
DAkinishakitx (parAshakitx athavA AkAsha tatavx). AjAcnx cakarxdalilx
hAkinishakitx (citfshakitx athavA manaveMba tatavx),
barxhamxcakarxdalilx nimARya shakitx. (vacanakAraru ArakikxMta hecucx
shakitxgaLanunx gurutisuvudilalx). shiKAcakarxdalilx niBArxMtashakitx pashicxmacakarxdalilx niBiRnanx shakitx.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare bAlasaMgayayxna {\em sakalAgama shiKAmaNi}yalilx shAkatxra
  oMbatutx cakarxgaLu, oMbatutx shakitxgaLu, itAyxdigaLa
  parxsAtxpavide.}
\ullekha{ayayx, tArakAkaqti modalAgi navAkaqtigaLu... kirxyAshakitx modalAgi navashakitxyaru... (savasaM. 10; gurusi. 756-442).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navasathxLa}
\meaning{\ullekha{tanu mana dhana niveVdisidalilx BakatxreMbenu athaRpArxNABimAnava niveVdisidalilx parxsAdigaLeMbenu honunx heNuNx maNuNx niveVdisidalilx sharaNareMbenu navasathxLavanapiRsidareVnayayx navabarxhamxra kuLa tiLiyadananxkakx (savasaM. 3; cenanxba. 700-216); navanALapaTaTxNadoLage navasathxLava kaMDenayayx!... (savasaM. 10; akakxma. 932-525).}}
\newmeaning{\ni{navasathxLaM, nava ca tatf sathxlaM ca-navasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navasAra}
\meaning{\ullekha{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxra yeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173); navasAra aSaTxsAra dashasAra... (savasaM. 8; maKavaKA. 639-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{OM namaH shivAya a u ma eMba oMbatutx pavitArxkaSxragaLu.}
\ullekha{ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... paMcAkaSxra, SaDakaSxra, navAkaSxra samxraNeyiMda paDakoMDu... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); iMtaSATxkaSxramaMtarx nirUpaNAnaMtaradalilx... navAkaSxra maMtarxmaM peVLevxneMtene... (savasaM. 11; imuKa. 1333-1332).}}
\newmeaning{\ni{navAkaSxrAH, nava ca teV akaSxrAshacx-navAkaSxrAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navAkaSxra maMtarx}
\meaning{\arthanonum{hwM haM savxM maM kaSxM raM taM yaM matutx maM eMba oMbatutx maMtArxkaSxragaLu.}
\ullekha{hwM haM savxM maM kaSxM raM taM yaM maM eMbiV navAkaSxramaMtarx savaRsididhxparxda shAMtika maMtarxveMdu nirUpisideyayayx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1328-602).}}
\newmeaning{\ni{navAkaSxramaMtarxH, navaBiH akaSxreYH yukatxH maMtarxH-navAkaSxramaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{navArAdhana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvara aMteyxVSiTxvidhige saMbaMdhisida ArAdhane.
vayxkitxya maqtanAda naMtarada modalaneya dina, mUraneya dina, aidaneya dina, ELaneya dina,
oMbatatxneya dina matutx hanonxMdaneya dinagaLalilx mADuva oMdu ArAdhane.
dhamaRshAsatxrXgaLalilx navashArxdadhx eMdu kareyalAgiruvudanenxV AgamagaLalilx savArAdhana
eMdu kareyalAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
parxthameV{\char'263}hinx taqtiVyeV ca paMcameV sapatxmeV tathA |\\
navameYkAdashAhonxVshacx navArAdhanamAcareVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 4.16; makuTa., ca.pA., 5. 16)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{hecicxna vivaraNege DA. pi.vi. kANe avara hisoTxri APf dhamaRshAsatxrx, pu.
1153-1279}}}
\newmeaning{\ni{navArAdhanaM, nava ca tatf ArAdhanaM ca-navArAdhanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naSaTxva keYyalilx hiDidu daqSaTxva kANuvudu}
\meaning{\arthanonum{iMdallx nALe naSaTxvAguva iSaTxliMgavanunx keYyalilx hiDidu,
  dhAyxnAsakatxnAgi, aMtashacxkuSxvige kANuva parashivananunx
  kANuvudu. (4:1069)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naSATxgama}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. naSATxgamasathxla)}
\ullekha{olavuliMgadalilx jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx eMtalU nirUpaliMgadalilx nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMtalU ...oTuTx 12 viBAgagaLive (shivAkoV. 90-106); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgamaveMba tirxvidha gurugaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-22); shirxV guruliMga tirxvidha diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru... nirUpaliMga tirxvidha nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgama... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); baLikakxM jaMgamaliMgame... niBARvAgama naSATxgamAdiparxsAdaMtayx parxsAdi... (savasaM. 11; imuKa. 1244-579).}}
\newmeaning{\ni{naSATxgamaH, naSaTxH AgamaH yasayx yasimxnf vA saH naSATxgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{naSATxgamasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. naSATxgama sithxtiyalilxruva shivayoVgiya
savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}}
\medskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxMpArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\
niBARvAgamasaMjacnxM ca tatoV naSATxgamasathxlamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 2-3)}
\SEE{naSATxgama}
\medskip
\begin{shl}
iMtu niBARvacAritarx cAritarxtamxkavAda liMgavu pArxNaliMgiyalilx
avacaritarxvu naSaTxvAgi AgamavirahitavAda BeVda........\\ 
naSATxgamasathxlavAdudu........\\
naSATxgamasathxla vicAra 110
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(EkoVsha. ?-109)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{niBARvacAritarxmolaviMdaM caritarxliMgaM pArxNa\-liMgiyoLu kuMdiyaMtA caritarxM naSaTxvAgiyAgamarahitavAdudada{\ra} aMdavA kaqtava saMpAdisade koTuTx nalaviMda koMDADuvAdaMduga manadoLilalxveMda{\ri}du hiDiyanoMderaDa{\rA}sheyadilalx naSATxgamasathxlavalA (viVsheYpu. 8-126-39); niBARva cAritArxpananx liMgaM pArxNaliMgiyalilx viliVna tacacxritarxM sadAgama virahitatavxmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde naSATxgamasathxlavAdudu (keYvasha. 130-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... nideVRhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKi. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{naSATxgamasathxla, naSATxgamaH iti sathxlaM-naSATxgamasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAga}
\meaning{\arthanonum{shariVravAyxpAragaLige sahAyakavAda dashavAyugaLalilx oMdu; umamxLa, teVgu, udAgxragaLanunxMTumADuva oMdu upavAyu.}
\ullekha{nAgaMge hosatanikikxheveMbaru... nAga baMdaDe koVla kaLedukoMbaru... (savasaM. 1; basava. 195-49); ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx, dhanaMjayaveMba... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); aMdomemx dhareya meVle biVjavilalxdaMdu... nAgaloVkada nAgagaNaMgaLigeyA bavasaNaNxna parxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 880-267); deVvaloVkadavarigU basavaNaNxne deVvaru... nAgaloVkadavarigU basavaNaNxne deVvaru... (savasaM. 5; akakxma. 240-71); sALuvana hakikxyanu pALeyada nAyi hiDiduda kaMDenayayx... nAgarige madadx heVLa baMdayayxgaLu... (savasaM. 11; goVMaisi. 584-266).}}
\newmeaning{\ni{nAgaH, nagacaCxti iti agaH, na agaH-nAgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAgavatitxge}
\meaning{\arthanonum{koraLinalilx dharisuvudakAkxgi, iSaTxliMgavaninxTuTx cinanx, beLiLx, vasatxrX muMtAduvu\-gaLiMga racisida karaDige; cwka.}
\ullekha{mana majajxna, tanu siMhAsana... nenahe nAgavatitxgeyAyitAtxgi... (savasaM. 1; basava. 1303-359); udakadalutapxtayxvAda shatapatarxdaMte... koraLalilx nAgavatitxge Eko sharaNaMge... (savasaM. 2; alalxma. 232-71); tanu nAgavatitxgeyAdaDe apiRtava mADabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 541-166).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAgavAyu}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. nAga)}
\ullekha{nAgavAyu piVtavaNaR roVmanALaMgaLalilxduR calaneyilalxde hADisutitxhudu (karaNa. 663-8); nAgavAyuveMbudu piVtavaNaRmu{\ro} roVmanALadoLiduR nishacxlade pADisuvudu (cebapu. 58-25); pArxNavAyu neVtarxnALa, apAnavAyu jihAvxnALa... samAnavAyu muKanALa, nAgavAyu shorxVtarxnALa... (savasaM. 3; cenanxba. 328-105); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... nAgavAyu bAlasUyaRna vaNaR, kaMThasAthxnadalxduR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); beLakina kaLeyalilx... nAgavAyuva nilisidaru sucitatx subudidhx sugoVSiThxya sujAcnxnada... (savasaM. 8; ????? - (vacana saMcaya)); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... inunx nAgavAyu piVtavaNaR... (savasaM. 11; ????. 364-170); dashavAyugaLu avAveMdaDe heVLuva keVLiraNANx... inunx nAgavAyu piVtavaNaR, roVmanALaMgaLalilxdudx... (savasaM. 14; heVmaga. 1053-485).}}
\newmeaning{\ni{nAgavAyuH, nAgaH iti (upa) vAyuH-nAgavAyuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAgABaraNa}
\meaning{\arthanonum{nAgananenx (hAvanenx) ABaraNadaMte toTuTxkoMDiruva shivaneV
  nAgABaraNa. idoMdu AlaMkArika vaNaRne. mUlAdhAracakarxvu paqthivx
  tatavxvanunx parxtinidhisutatxde eMba mAtanunx
  heVLalAgutatxde. kuMDalishakitxyu hAvu sutitxkoMDu malagiruvaMte,
  Atamxnu AdhAracakarxdalilx malagidAdxne. kuMDaliyanunx
  jAgarxtagoLisi AdhAravanUnx uLida aidu cakarxgaLanUnx dATuvaMte
  perxVreVpisi konege adu sahasArxravanunx muTiTxdAga alilx adu
  nelesutatxde; athavA Atamxnu paramAtamxnalilx nelesutAtxne. hiVge
  parashivanu kuMDaliniVshakitxya aMtima guriyAgidAdxne. athavA
  nAgananunx avanu dharisidAdxne.}
\ullekha{jiVvapashugaLaM kolavx kAlavayxGarxnaM saMharisi... viveVkasapaRparxkAshadiMdopupxtipuRdariM nAgABaraNanAde... (savasaM. 13; mumuKa. 1056-513).}}
\newmeaning{\ni{1. nAgABaraNaM, 2. nAgABaraNaH,\newline 1. nAgaH Eva ABaraNaM-nAgABaraNaM,\newline 2. nAgaH Eva ABaraNaM yasayx saH-nAgABaranaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nADi}
\meaning{\arthanonum{yoVgaparxkirxyegaLige saMbaMdhisidaMte, deVhadalilx ceYtanayxvu saMcarisalu sahAyakavAgiruva nALa; deVhadalilx epapxtetxraDusAvira nADigaLive. ivugaLalilx IDA, piMgaLA, suSumAnx, gAMdhAriV, hasitxjihAvx, pUSA, payasivxniV, lakuha, alaMbu matutx shaMKiniV parxdhAnavAduvu. shariVradalilx naDeyuva usirATa, aMgAMgagaLa calane, kuSxdhe modalAda aneVka kirxyegaLu I nADigaLa mUlaka naDeyutatxve. deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLigU I nADigaLigU parasapxra saMbaMdhavidudx, cakarxgaLiMda horahomumxva shakitxyu nADigaLa mUlaka deVhadalilx parxsarisutatxve.}
\ullekha{A nADigaLa savxrUpameMtene tananx toMBatAtx{\ra}Mgula parxmANina deVhadoLf pAyusAthxnadaMguladavxyadiM keLage madhayxdeVkAMgula parxmANave deVhamadhayxveMdu mUlAdhAraveMdu siVvaniyeMdu yoVnisAthxnaveMdu kacacxveMdu pariyAyanAmaMgaLuLaLxdAgihudu (pArake. 282); nADigaLu deVhadalelxlalx pasarisutatxve. avu jiVNaRvAda araLeya paNaRdaMte irutatxveMdu vacanakAraru vaNiRsuvuduMTu. avu asaMKAyxtavAgive. AdarU avugaLalilx muKayxvAdavugaLu 72 sAvira (shivAkoV. 40-39); oDeyaroDaveya koMDaDe kaLaLxMgaLalAyitetxMba... nADidedxnanx tanuva beVDareVkayAyx... (savasaM. 1; basava. 723-181); aragina deVguladalilx oMdu uriya liMgava kaMDe... utatxrApathada dashanADigaLige... (savasaM. 2; alalxma. 418-119); aMgasathxla mUvatAtxru kalapxnADiBeVdamaM BeVdisutatx... (savasaM. 3; cenanxba. 873-263); alalxdavaroDanADi elAlx saMgava torede nAnu... (savasaM. 5; akakxma. 47-18); tALamarada meVloMdu hULidadx vasutxva kaMDe... dashanADigaLoLage esedu pasarisipapx... (savasaM. 11; goVMaisi. 593-269).}}
\newmeaning{\ni{nADiV-naDa+i, nADayati, nADayxteV vA iti-nADiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nADigaLu}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna deVhadalilx pArxNashakitx ide. deYhikashakitxyanunx
  kaMDaMte pArxNashakitxyanunx kANalu baruvudilalx. pArxNashakitx
  hariyabeVkAdare, nALagaLu beVkAgutatxde. ivanenx shAkatxru
  nADigaLeMdu kareyutAtxre. pArxNashakitx heVge agoVcaravo hAge
  nADigaLU agoVcaraveV. Adare namamx deVhadalilxruva naragaLu nADigaLa
vayxkatxrUpavenanxbahudu. namamx deVhadalilx 72,000 nADigaLidudx,
36,000 eDagaDe BAgadalilxyU, 36,000 balaBAgadalilxyU ive. ivugaLalilx
atayxMta parxmuKavAduveMdare iDA matutx piMgaLa. matutx suSumanx
(noVDi : {\bf dashanADigaLu}).}
\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... inunx dashanADigaLu... (KasavasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); ayayx, inunx haThayoVgava maradu... A tirxvidhanADigaLu modalAgi dAvxdashanADigaLe kaDeyAda... (savasaM. 10; gurusi. 736-424); navamAsakekx shorxVtArxdigaLeYdu, shabAdxdigaLeYdu... suKaduHKaMgaLeraDu, epapxtetxraDusAvira nADigaLu... (savasaM. 13; bAlasaM. 257-110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nADidhAraNe}
\meaning{\arthanonum{aginxdhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqtadhAraNe matutx AdhAradhAraNegaLeMba paMcadhAraNegaLalilx oMdu; suSumAnx nADiyanunx udidxVpanagoLisuvudu.}
\ullekha{nADidhAraNe- manuSayxnalilx suSumAnxnADi idudx adanunx ceYtanayxgoLisutatx mahAjoyxVtiya parxkAshava kAMbudu (shivAkoV. 202-379).}}
\newmeaning{\ni{nADidhAraNaM, nADAyxH nADiVnAM vA dhAraNaM-nADidhAraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAda}
\src{saM}
\meaning{\artha{sAthxvara-jaMgamAtamxkavAda jagatutx biMdu - nAdarUpadalilxde. avugaLalilx shakitxyu oMdu. shivanu nAda. nAdavu biMduvige AdhAra. biMduvu jagatitxge AdhAra. iveraDara samAgama jagatitxge AdhAravAgive.}}
\medskip
\begin{shl}
biMdunAdAtamxkaM savaRM jagatf sAthxvarajaMgamamf |\\
biMduH shakitxH shivoV nAdaH shivashakAtxyXtamxkaM jagatf ||\\
nAdAdhAramayaM biMduH biMdAvxdhAramidaM jagatf |\\
jagadAdhAraBUtw hi biMdunAdw vayxvasithxtw ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 13-14, 17)}
\medskip
\newmeaning{\artha{nAda-biMdu-kalArUpa
jagatitxge kAraNavAda mUru tatatxvXgaLalilx nAdavu oMdu. nAdarUpavAda shivaneV liMga.}}
\medskip
\begin{shl}
nAdarUpaH shivaH sAkASxlilxMgamitayxBidhiVyateV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.3)}
\medskip
\begin{shl}
biMduH shakitxH shivoV nAdaH kalA saMyoVga Eva ca |\\
shivashakotxyXVBaRveVdoyxVgoV jagatfsaqSaTxyXthaRkAraNamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.4.25)}
\medskip
\begin{shl}
nAdoV liMgamiti porxVkotxV biMdu raMGamikiV itaH\\
kalA saMyoVga ituyxkAtx tayoVliRMgAMgayoVsatxthA
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivasU. 29-68)}
\medskip
\newmeaning{\artha{dhavxni; shabadx.}}
\newmeaning{\artha{barxhamxsavxrUpavAda dhavxnivisheVSa.}}
\newmeaning{\artha{parxpaMca saqSiTxge kAraNavAda nAda, biMdu matutx kaLe eMba mUru parxkArada avasethxgaLalilx oMdu; shUnayxdiMda nAdada utapxtitxyAgutatxde. ililx nAdaveMdare oMdu bageya calane. I calaneyiMdAgi biMduvina udayavAgutatxde. iveraDU parasapxra pUrakavAgiruvaMthavu. iveraDU omemxgeV parxkaTagoMDAga kaleyu utapxtitxyAgutatxde. I mUrariMda jagatitxna sakala vAyxpAragaLU jaragutatxve.}}
\newmeaning{\artha{`namaHshivAya' eMba pavitarxmaMtarxda paThaNa; shivamaMtarxda japa.}}
\newmeaning{\artha{parashiva.}
\ullekha{I parxNavaMgaLa nAdaMgaLAvAveMdaDe peNudxMbinAda veVNunAda GaMTAnAda ...divayxnAda I nAdaMgaLu. I nAdaMgaLige piMDaMgaLAvAveMdaDe BakatxneMba piMDa ...cinUmxtiRyeMba piMDa (cenanxba. samava. 3-461-1308). Barxmara, veVNu, GaMTA, BeVriV, meVGa, parxNama, divayx, siMha, mahatf ivu nAdagaLu, ywgikacihanxgaLu (shivAkoV. 192-342);
mU{\ru}te{\ra}nAgi kaLe nAda varabiMduveMdu BeVdisidAdideVshikana caraNAMbujakekx sharaNu (shivaciM. 50-19);
hadinA{\ru}kaLeya parxBeya musukida nAdavanunx nAdadi biMdu kaLeyanoMdu mADi ninAdabASayxviDidudaparxshiKA eMdene (hirimaM. 687-17); nAdaveV liMga guru satapxrXNavarUpalA (viVsheYpu. 1-6-37); nAdapirxya shivaneMbaru, nAdapirxya shivanalalxyAyx... (savasaM. 1; basava. 181-46); savaRshUnayx Adi anAdi Bakatxsathxla... nAda biMdu maheVshavxrasathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1574-467); sAva jiVva biMduvina saMca, sAyada nAda pArxNada saMca... (savasaM. 3; cenanxba. 647-194); kirxyegaLu muTaTxlariyavu... nAda biMdugaLu muTaTxlariyavu... (savasaM. 5; akakxma. 190-56); OMkAraveV nAdamaya. OMkAraveV maMtarxmaya... (savasaM. 11; goVMaisi. 206-100).}}
\newmeaning{\ni{nAdaH-nadf+Gacnx, nadati iti-nAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAda biMdu kaLAtiVta}
\meaning{\arthanonum{nAda, biMdu, kaLegaLeMba mUru bageya avasethxgaLanUnx miVridavanu; parashiva.}
\ullekha{aMtaraMga bahiraMga AtamxsaMga oMde ayAyx... nAdabiMdukaLAtiVta, AdiyAdhAra niVne ayAyx... (savasaM. 1; basava. 960-253); biMduve piVThavAgi, nAdaveV liMgavAdaDe... nAdabiMdukaLAtiVta noVDA mahAGanavu... (savasaM. 2; alalxma. 1393-413); sAdAKayx deVhadali BeVdiseVneMdeMbe... nAdabiMdukaLAtiVta... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1083-311); Adi anAdigaLiMdatatxlayAyx basavaNaNxnu... nAda biMdu kaLAtiVta Adi niraMjananayAyx basavaNaNxnu... (savasaM. 5; akakxma. ??-??); AdiyanAdiyiMdatatxtatx, nAdabiMdukaLAtiVtavAda... (savasaM. 8; maKavA. 496-187).}}
\newmeaning{\ni{nAdabiMdukalAtiVtaH, nAdashacx biMdushacx kalAshacx-nAdabiMdukalAH, lABiH, (tABayxH) nAdabiMdukalABiH atiVtaH-nAdabiMdukalAtiVtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdacakarx}
\meaning{\arthanonum{pArxpaMcika vayxvahAragaLige kAraNavAgiruva shivashakitx; mUlatatatxvX.}
\ullekha{kAyada pUvARsharxya shirxVguruviniMda hoVyitutx... kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMducakarxvuLaLxnanxkakxra... (savasaM. 3; cenanxba. 331-107); viGenxVshavxra harana maganeMba... iMtivarelalxrigU kAlacakarx kamaRcakarx nAdacakarx biMducakarx... (savasaM. 8; ????? - (vacana saMcaya)); gurukaruNadiMda viBUtiya paTaTxvaM kaTiTx... nAdacakarx biMducakarx kalAcakarxveMba dAvxdashacakarxMgaLa... (savasaM. 13; bAlasaM. 329-135).}}
\newmeaning{\ni{nAdacakarxM, nAdasayx cakarxM-nAdacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdabiMdukalAtamxka}
\src{saM}
\meaning{\artha{nAda, biMdu, kalegaLu jagatitxna
saqSiTxge kAraNavAda mUru tatatxvXgaLu. ivugaLalilx nAdarUpanAda shivaneV sAkASxtf
liMga, liMgada piVThaveV biMdusavxrUpiyAda shakitx, shiva (nAda), shakitx (biMdu)yara
samAgamaveV liMgadalilx kalArUpadalilxde. AdadxriMda nAda-biMdu-kale eMdare liMga
eMdathaR.}}
\medskip
\begin{shl}
nAdarUpaH shivaH sAkASxtf liMgamitayxBidhiVyateV |\\
tatipxVThikA mahAshakitxH sA ca veY biMdurUpiNiV |\\
tamoVH samemxVlanAdedxVvi kalA tatarx parxtiSiThxtA ||\\
tasAmxlilxMgamiti KAyxtaM nAdabiMdukalAtamxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6.3-4)}
\medskip
\newmeaning{\artha{nAdabiMdukalArUpaveV kamaRsAdAKayx tatatxvX.}}
\medskip
\begin{shl}
nAdabiMdukalArUpaM kamaRsAdAKayxmucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7.58)}
\newmeaning{\ni{nAdabiMdukalAtamxkaH, nAdabiMdu kalAH Eva AtAmx yasayx saH-nAdabiMdukalAtamxkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdabiMdukalAtiVta}
\meaning{\arthanonum{(noVDi : nAdabiMdu kale) I elalx badalAvaNegaLu shakitxyalilx AguvudariMda hAgU shivanalilx avu
  AguvudilalxvAdudariMda, avanu nAdabiMdukalAtiVta.}
\ullekha{shirxVgurukaruNisi hasatxmasatxkasaMyoVgadiMda... nAdabiMdukalAtiVtaM guruNA liMgamudaBxvaM... (savasaM. 1; basava. 1366-377); yadA shivakalAyukatxM liMgaM dadAyxnamxhAguruH... nAdabiMdukalAtiVtaM guruNA liMgamudaBxvaM... (savasaM. 3; cenanxba. 1494-546); sadugxruviniMda mahatatxpapx mahAliMga utapxtitx... nAdabiMdukalAtiVtaM guruNA liMgamudaBxvaM... (savasaM. 6; uriliM. 1603-608); barxhamx viSuNx rudArxdigaLanoLagoMDidadxMtAtaneV Ishavxra... nAdabiMdukalAtiVtananoLakoMDidadxMtAtaneV barxhamxvu noVDA... (savasaM. 10; akakxma. 1029-558); Adi anAdiyilalxdaMdu tAne parxNavasavxrUpanu... anaMta barxhAmxMDavilalxdaMdu tAne nAdabiMdukalAtiVtanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 872-384).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdabiMdukale}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxpUvaRdalilx, parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVkeMba nenahu
  taledoVruvudakikxMta muMce, parashivanu
  shUnayxsithxtiyalilxrutAtxne. tAnobabxneV iruva arivuMTAdAga avana
  shakitxyalilx suPxraNa uMTAgutatxde. ideV nAda. anaMtara avana
  shakitxyu gaTiTxgoLuLxtatxde. adeV biMdu. parashivanu A
  shakitxyanunxpayoVgisikoMDu parxpaMcavanunx saqSiTxsutAtxne. A
  upAdAna kAraNakekx kale athavA kalAshakitx eMdu hesaru.}
\ullekha{nAdabiMdukalegaLiMdatatxtatx mahApuruSana kaMDenayayx... (savasaM. 10; alalxma. 1525-677).}}
\newmeaning{\ni{nAdabiMdukalAH, nAdashacx biMdushacx kalAshacx-nAdabiMdukalAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdaBeVda}
\meaning{\arthanonum{nAdavu aidu vidhavAgiruvudu paramAtamxnAda shivanu heVLirutAtxne nAda, sunAda, mahAnAda, nAdAgarxNi, nArAMta eMbiveV I aidu BeVdagaLu.}
\ullekha{hoyadx BeVriya nAda sAgitutx elilxge... A sharaNariravu nAdaBeVdadaMte, guDugu gajaRneyalilx aDagidaMte... (savasaM. 8; moVLige. 2213-714).}}
\newmeaning{\ni{nAdaBeVdaH, nAdasayx BeVdaH-nAdaBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdAMta}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte nAdadalilxruva nAda, sunAda, mahAnAda, nAdAgarxNi matutx nAdAMta eMba aidu vidhagaLalilx oMdu.}
\ullekha{yoVgashAsatxrXdoLu nAdada bageya bitatxripeneY ...nAdaM sunAdaM mahAnAdavaMteseva nAdAgarxNiyoLamalanAdAMtaveMdadhikaBeVdamaM tiLupuveM ...nAda\-shakitxya madhayxdalilxyopupxvudu nAdAgarxNiyadaKilapUNaRda BAvavarare nAdAMtavAyutx (viVsheYpu. 1-6-37); baLikakxmiV cakarxda kaNiRkAkaSxramaM niravisi... nAdAMtaveMdeYdu payARyanAmaMgaLf... (savasaM. 11; ????. 1312-604); aMtha barxhAmxMDava epapxtutxlakaSxda meVle... A BuvanadoLu nAdAMtaneMba rudarxmUtiR ihanu... (savasaM. 13; bAlasaM. 171-52).}}
\newmeaning{\ni{nAdAMtaH, nAdasayx aMtaH-nAdAMtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAdAgarxNi}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte nAdadalilxruva nAda, sunAda, mahAnAda, nAdAgarxNi matutx nAdAMta eMba aidu vidhagaLalilx oMdu. (shivada. ??-??)}
\ullekha{kalAmadhayxdalilx avirataM nelasipuRdade mahAnAdaveY kuvaraneV nAdashakitxya madhayxdalilxyopupxvudu nAdAgarxNiyadu (viVsheYpu. 1-6-38);}}
\newmeaning{\ni{nAdAgarxNiVH-agerxV niVyateV asw-agarxNiVH, nAdeVSu-nAdeV vA agarxNiVH-nAdAgarxNiVH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAnA parxkaqtiyavanu}
\meaning{\arthanonum{kamaRda deseyiMdAgi nAnA janAmxMtaragaLalilx parxkaqtiya
  vikaqtigaLanUnx deVheVMdirxyAdigaLanUnx dharisuvavanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAnu nAnAguvudu}
\meaning{\arthanonum{ililx nAnu eMba padavu eraDathaRgaLalilx parxyoVgavAgide. nAnu
  iMthavanu, nananx kula, nAma, vishiSaTx guNagaLu iMthiMthavu eMbudu
  modalane athaR. saMkiSxpatxvAgi heVLabeVkeMdare nAnu eMdare
  jiVvAtamx. parashiva eMbudu nAnu eMbudara eraDane athaR. nAnu
  AdhAyxtimxka sAdhane mADi parashivanalilx oMdAgi jiVvaBAvavanunx
  maretAga, nAnu parashivaneMba BAva mUDutatxde. Aga nAnu
  nAnAgutetxVne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAneMbude sakala}
\meaning{\arthanonum{namamxlilx ajAcnxnaviruvavaregU nAnu, niVnu, jagatutx, paramAtamx
muMtAgi beVre beVre mADi ciMtisutetxVve. sakalaveMdare BAgavuLaLxvanu
eMbathaRviruvudariMda, aKaMDa paravasutxvAda parashivananunx hAgeMdu
ciMtisuvudu ajAcnxnada kuruhAgutatxde. (8:1039)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nABicakarx}
\meaning{\arthanonum{nABiparxdeVshadalilxruva aidu valayagaLuLaLx maNipUrakacakarx. savaRsididhxparxdavAda kuMDaliniVshakitxyanunx I cakarxdalilx dhAyxna mADabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcAvataRM nABicakarxM sapARkArAM taTininxBAmf |\\
tatarx kuMDaliniVshakitxM savaRsididhxparxdAM samxreVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.10)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{sAvxdhiSATxna cakarxda SaDudaLapadamxva pokukx sAdhisi... nABicakarxkekx negedanu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 297-124); viSayaveMba kALagicicxna jAvxleyalilx... nABicakarxva sutitxkoMDu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 260-171).}}
\newmeaning{\ni{nABicakarxM, nABw vataRmAnaM cakarxM-nABicakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAma}
\meaning{\arthanonum{hesaru athavA vaNaRne. `nAmakekx bArada bayalu' (9:243) eMbalilx
  bayalinaMte rUpavilalxda parashivanu vaNaRnege sikukxvudilalx eMbathaRvide.}
\ullekha{goVtarxnAmava besagoMDaDe... (savasaM. 1; basava. 745-186); alapxjAcnxni parxkaqti savxBAvi, madhayxmajAcnxni veVSadhAri... jAcnxnavariyadAta ajAcnxni, nAmanaSaTx... (savasaM. 2; alalxma. 363-104); dAsiya saMga, BaMgiya seVvane... nA(nAma?) modaleV ilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1279-450); kAmana taleya koredu, kAlana kaNaNx kaLedu... nAmavaniDabalalxvarAru heVLire... (savasaM. 5; akakxma. 157-48); sudati putarx mitarx mAtaqpitaqru hitaru nitayxreMdu... bidudxruLuva nAmanaSaTxrige jaMgamaliMgaveMdeVnayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 217-106).}}
\newmeaning{\ni{mAnxyateV athavA namayxteV athaRH aneVna itinAma}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAma, rUpa, kirxyA}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcakekx nAma, rUpa, kirxyegaLuMTu, budidhx goVcaravU,
  iMdirxya goVcaravU Ada vasutx, avelalxvU kAlakAlakekx badalAvaNe
  goLuLxtatxde.}
\ullekha{deVhaBAvashUnayx sharaNaliMga, manaBAvashUnayx sharaNaliMga... nAmarUpakirxyAsaMBoVgigaLetatx balalxrayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 833-249); nAmarUpakirxyAtamxkavAgiha paravasutxliMga tAne... (savasaM. 13; bAlasaM. 567-256).}}
\newmeaning{\ni{nAmarUpakirxyAH, nAma ca rUpaM ca kirxyA ca-nAmarUpakirxyAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAma nileRVpa}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxla muTiTxdavanige jAcnxtaq jecnxVyagaLa
  BeVdavilalxvAguvudariMda, tAnu iMthavanu eMba kuruhu
  naSaTxvAgutatxde. alalxde avanige punajaRnamxvilalxvAdudariMda
  kamaRmADidavanige baruva nAmarUpugaLu avanige ilalxvAgutatxve.}
\ullekha{BakatxMge sapxshaRna viSayavaLidu... uBaya niriyANavAdalilx aikayxsathxla nAmanileVRpa... (savasaM. 8; ?????. 73-32).}}
\newmeaning{\ni{nAmanileVRpaH, nigaRtaH leVpaH nileVRpaH, nAmanxH nileVRpaH-nAmanileVRpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmanaSaTxBeVda}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxyalilxruva parxtiyoMdu vasutxvigU
  nAmarUpagaLirutatxve. aikayxsathxlavanunx muTiTxdavanu tananx
  veYshiSaTxyXvanunx kaLedukoLuLxvudariMda avanige
  nAmarUpavilalxvAgutatxde. nAmanaSaTxvAguva rahasayxvanunx
  tiLiyuvudeV nAmanaSaTxBeVda.}
\ullekha{icACxshakitx, kirxyAshakitx, jAcnxnashakitxgaLeMbalilx... adu aikayxsathxla nAmanaSaTxBeVda... (savasaM. 8; ????. 24-13).}}
\newmeaning{\ni{nAmanaSaTxBeVdaH, naSaTxsayx BeVdaH-naSaTxBeVdaH, nAmAnxH naSaTxbeVdaH-nAmanaSaTxBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmarUpu}
\meaning{\arthanonum{budidhxgoVcaravU iMdirxyagoVcaravU Ada vasutx. oMdeV maNuNx
  vividha rUpagaLanunx gAtarx matutx AkAragaLanunx paDedAga, adakekx
  nAmarUpa barutatxve eMdathaR. adeV riVti, parashivanu
  shUnayxsithxtiyalilx nAmarUparahita, avaneV savx-iceCxyiMda
  parxpaMcavAdAga, avanige nAmarUpagaLu barutatxve.}
\ullekha{iMtiV matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu... guheVshavxraliMgaparxBuveMba nAmarUpukirxyavaLidu... (savasaM. 2; alalxma. 923-276); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx liMga jaMgamavalalxde... jAtAyxsharxya kulagoVtarx nAmarUpu kirxyArahitanAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); arivu GaTadalilx niMdu nuDivananxkakx... nAmarUpu eMbananxkakx uBayavanariyabeVku... (savasaM. 6; ????. 632-186); uLaLx rajujxvinalilx toVritilalxdahiyeMtaMte... nAmarUpu kirxyABeVdadiM toVruva jagavu... (savasaM. 7; caMdima. 568-188); nAmarUpu kirxVgaLeVnuyeVnU ilalxda... (savasaM. 11; toVMTasi. 198-94).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmarUpu kirxyABeVdadiM toVruva jaga}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcakekx nAma, rUpa matutx kirxyegaLuMTu hAgU avelalxvU
  kAlakAlakekx badalAvaNege oLapaDutatxve. AdudariMda aMtha jagavu
  keVvala toVrikeyeV horatu, satayxvalalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAmashUnayx}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvigU oMdu hesaru irutatxde. yAvudeV vasutxvina
  jAcnxna paDeyuvalilx nAnu jAcnxtaq matutx A vasutx jecnxVya eMba
  BeVdavu oLagoMDirutatxde. Adare liMgAMga sAmarasayxdalilx
  jAcnxtaqvina jAcnxnavAgali vasutxvina matutx adara hesarina
  jAcnxnavAgali iruvudilalx. liMgAMga sAmarasayx paDedavanige nAnu
  pUjaka, liMga pUjayx eMba nAmaBeVda nAsitxyAgutatxde.}
\ullekha{daqSiTxya daqSaTxdiMda moVhada lavalavike... aviraLa nAmashUnayxvAdudu... (savasaM. 7; ????. 1019-310); GaTAkAsha maThAkAshadalilx toVruva beLagu... vayxtirikatxveMbudu nAmashUnayx, aikayxna apiRtasathxla... (savasaM. 8; ?????. 46-21); ayAyx, niV mADalAyitutx nAnu niVnu... guruniraMjana cananxbasavaliMgA nimamx sharaNa nAmashUnayx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 938-278).}}
\newmeaning{\ni{nAmashUnayxM, nAmAnx shUnayxM nAmashUnayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlakxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu Bakitxya rahasayxvanunx aritu aMtaraMgashudidhxyiMda
  niSAThxvaMtanAgi, kamaRkAMDavanunx tayxjisi sanAmxgaRdalilx naDedu
  dhamaRvanunx AcarisuvudeV nAlakxneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
vamaRvanaridA Bakitxya\\
nimaRla nishicxMtanAgi nishacxya padadiM\\
kamaR pUjegaLa kaLeduM\\
dhamAcAradali naDeye nAlakxneyaduM
\end{shl} 
\medskip
\pauthor{(koM.keVshi. 26-63)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatx oMdaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{sherxVSaThx jaMgama shiva BakatxroDane parxsAdavanunx seVvisutitxruva Bakatxnu, oMdu veVLe avaru liMgeYkayxrAdare tAnU avaroMdige aikayxvAguvudu nAlavxtotxMdaneya shiVla. jotege bALi jotege aikayxvAguvudu.}}
\medskip
\begin{shl}
tananx samashiVladoDeyaro\\
LunanxtadiM sheVSagoLutiralavaraLiye tA\\
sananxhitanavaroLaLiyalu\\
unanxta nAlavxtatxvoMdaneya shiVlavaduM ||63||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koM.guNeV. 63-68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatxnAlakxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{savxgaR-naraka, puNayx-pApa ivugaLa BiVtiyiMda horage baMdu iSaThxliMgaveV savaRsavxveMdu tiLidu AcarisuvudeV nAlavxtatxnAlakxneya shiVla.}} 
\medskip
\begin{shl}
kAlakalipxtagaLaliduM\\
meVlenisuva puNayxpApaveMbuva haLiduM\\
AlaMbavilalxdeMduM\\
meVlene nAlavxtatxnAlakxneyadadu saMduM ||\,66\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMgukeV. 69-??)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{toVrike koVrikeya BakitxbiTuTx aMtaHkaraNa shudidhxyiMda baMdu barali uribarali siri barali eMdu sahaja Bakitxyanunx Acarisuvude nAlavxtatxneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
jaMgamada mATadevegaM\\
hiMgisiyeraDuM upAdhi nirupAdhiyanuM\\
aMgagoMDoMdu sahajadi\\
aMgiVkarisalike nAlavxtatxneya denikuM ||62||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMgukeV. 62-68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtatxmUraneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu shivAnuBava goVSiThxyalilx niMdu, tanumanagaLu sadAcAra
  sanAmxgaRdalilx niMdu jaMgamaveV pArxNaveMdu Acarisuvude nAlavxtutx
  mUraneya shiVla AcArave savxgaR anAcArave naraka.}}
\medskip
\begin{shl}
tanugAcAraM niMduM\\
mana${}^{56}$[kA]${}^{56}$cArapArx ${}^{56}$[NaM]${}^{57}$ jaMgamaveMduM\\
anuBAvadalilx niMduM\\
anunaya nAlavxtatxmUraneyadaduyeMduM ||\,65\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMgushi. 65-68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtAtxraneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxnu BaviyiMda dUraviruvudeV nAlavxtAtxraneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
BavinuDiyeVnuM keVLade\\
Bavi heVLida kababxgeVLavx kiviyaM tALade\\
Bava GoVradalilx biVLade\\
BaviyatetxLasadire nAlavxtAtx\char'273neyaduM ||\,68\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMgusheV. 68-69)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxMTaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu sadA shivana ciMte, dhAyxna, pUje, pArxthaRneyalilx kaLeyuvudeV nAlavxtetxMTaneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
udayAsatxmAnagaLanuM\\
mudadiMdalu caMdarxsUyaR beLagelalxvanuM\\
madanahara beLaginalilxra\\
ladu tA ${}^{58}$[nA]${}^{58}$lavxtatxyeMTaneya shiVlavaduM ||\,70\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMgukeV. 70-69)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxraDaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxnAdavanu Ane naDedudeV dAri eMbaMte yAranunx yAva
  kAraNakUkx anukarisade tirxkaraNa shudidhxyiMda liMganAda
  nenahinalilx niSeThxyiMda idudx EkAMgiyAgi Bakitxyanunx Acarisuvudu
  nAlavxtetxraDaneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
anusaraNe naDeya naDeyade\\
manavaM lwkikadava${}^{55}$[rA]${}^{55}$ kaDegaM tArade\\
tanumanadAseyanaDarade\\
nenaheV niHsaMgiyAgi nAlavxtetxraDuM ||64||
\end{shl}
\medskip 
\pauthor{(koMgukeV. 64-68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxVLaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{tirxkAladalilx iSaTxliMgavanunx niSeThxyiMda sharxdAdhx BakitxyiMda pUjisi ArAdhisi sutxtisuvudeV kiVtiRsuvudeV nAlavxtetxVLaneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
jAgarasavxpanxsuSupitxya\\
leVgaM shivaliMgavalalxdanayxvana\char'273\char'370yade\\
meVganayx nenahadilalxnu\\
rAgadi nAlavxtetxVLaneya shiVlavaduM ||\,69\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(koMgukeV. 69-69)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtetxYdaneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{nAlageya capalakekx oLagAgade, duBARSeyanunx baLasade sushilalanAgi naDedu nuDidu tananx nAlageyanunx shivanige mAruvudeV nAlavxtetxYdaneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
jihAvxlaMpaTavilalxde\\
jihevxyali kushabadxveVnanoMdaM niDiyade\\
jihevxVnayxkaqtiya negaLade\\
jihevxya shivagiVye nAlavxtetxYdaneyaduM ||67||
\end{shl} 
\medskip
\pauthor{(koMgusheV. 67-68)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtoMbatatxneya AcAra}
\meaning{\arthanonum{tananxMte mADuvudeV nAlavxtoMbatatxneya AcAra `971' vacanadalilx, I meVlina elalx AcAragaLanunx heVLive.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlavxtotxMbatatxneya shiVla}
\meaning{\arthanonum{shivaBakatxnu anayxseVveyiMda dUravidudx shivana seVveyalilx savxtaH kAya, vAca manasa sharxmavahisi sharxdAdhx BakitxyiMda pUje, ArAdhane pArxthaRnegaLalilxruvudu nAlavxtotxMBatatxneya shiVla.}}
\medskip
\begin{shl}
tananx shivasiV${}^{59}$[me]${}^{59}$yoLagaM\\
unanxtiyiMdADi pADiyaciRsi shivanaM\\
anayx${}^{60}$[ra]${}^{60}$ seVveyanu biTuTx\\
tananxnuviMdire nAlavxtotxMbatetxnikuM ||\,71\,||
\end{shl} 
\medskip
\pauthor{(cenanxba. ??-315)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukxcakarx}
\meaning{\arthanonum{pArxpaMcika vayxvahAragaLige kAraNavAgiruva nAlukx bageya shakitxgaLu.}
\ullekha{kAlacakarx kamaRcakarx biMducakarx nAdacakarx I nAlukx cakarxva sAdhisiheveMba hiriyarelAlx keTuTxhoVdaru noVDA kAlacakarxvu GArxNadiMda naDevudu kamaRcakarxvu nayanadiMda naDevudu nAdacakarxvu shorxVtarxdiMda naDevudu biMducakarxvu jihevxyiMda naDevudu kAlacakarx gurukeSxVtarx kamaRcakarx liMgakeSxVtarx nAdacakarx jaMgamakeSxVtarx biMducakarx parxsAdakeSxVtarx (savasaM. 3; cenanxba. 295-95).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAlukxjAti}
\meaning{\arthanonum{bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx matutx shUdarx eMba nAlukx vaNaRgaLu.}
\ullekha{barxhamx kaSxtirxya veYshayx shUdarxreMba nAlukx jAtiyalilx BeVdaveMteMda{\ri}du ...SaDucakarxMgaLaM BeVdisi (savasaM. 3; cenanxba. 1000-331).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsika}
\meaning{\arthanonum{nAsikeVMdirxya.}
\ullekha{shAvxsoVcACxvXsakekx saMbaMdhisida IDA piMgaLa nADiya deseyiMda shariVradalilx ceYtanayx uMTAguvudariMda nAsikakekx AcAraliMgavu (shivAkoV. 55-56); jihevx guru, kaMgaLu liMga, nAsikavAcAra... (savasaM. 1; basava. 1197-329); enanxMgadalilx nimage majajxna... enanx nAsikadalilx nimage sugaMdha dhUpa parimaLa... (savasaM. 2; alalxma. 975-293); KaMDitavilAlxgi savARMgavU nAsikavAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1143-389); enanx nAlagege bapapxruci nimagapiRta... enanx nAsikakekx bapapx parimaLa nimagapiRta... (savasaM. 5; akakxma. 100-34); eDada keYyalilx liMgava hiDidukoMDu... nAsikada koneya moneyalilx vAsisuva... (savasaM. 11; ????. 649-289).}}
\newmeaning{\ni{nAsikA-NAsaq+(NuvxDa)-ika, nAsateV anayA-iDi-nAsikA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsika roVga}
\meaning{\arthanonum{nAsika (mUgu) vAsane paDeyuva iMdirxya. Adare sidadhxrAmana I
  vacanadalilx (4:521) vAsane eMba padavu mUgu mADuva kelasa
  eMbathaRdalilx parxyoVgavAgade, haLeya keTaTx saMsAkxragaLu
  eMbathaRdalilx parxyoVgavAgide. nAsika roVgavu keTaTx saMsAkxragaLa
  saMkeVta. haLeya keTaTx saMsAkxragaLu iruvavaregU namage yoVga
  mADalu matutx adariMda mAnasika shAMti paDeyalu sAdhayxvilalx.}
\ullekha{nAsikavidudx nAsikaroVgavidadxDeMtu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 699-197).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsikeVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{shariVrada paMceVMdirxyagaLalilx oMdu; GArxNeVMdirxya: mUgu; paqthivxtatatxvXvu nAsikeVMdirxyada mUlaceYtanayxvAgidudx AGArxNisuva shakitxyanunx hoMdide.}
\ullekha{[shorxVterxVM]dirxyada shurxtada anuBAvavuLaLxnaka... nAsikeVMdirxyada parimaLa vAsaneyanuBAvavuLaLxnaka... (savasaM. 3; cenanxba. 424-132); shorxVterxVMdirxyavanu A iMdirxyadoDane... nAsikeVMdirxyavanu A iMdirxyadoDane kUDiha paqthivxyanu... (savasaM. 11; ?????. 1006-1005); meVSana danigeVLi huli baliya biVLavxMte... nAsikeVMdirxya mAyAdugaRMdhacaMdanavAsanegeLasi... (savasaM. 14; heVmaga. 1099-507).}}
\newmeaning{\ni{nAsikeVMdirxyaM, nAsikA iti iMdirxyaM-nAsikeVMdirxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAsitxka}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayxvAgi BAratiVya tatavxshAsatxrXdalilx idakekx mUru
  athaRgaLive. 1. veVdaniMdakarelalx nAsitxkaru. 2. Atamx, paramAtamx,
punajaRnamx, savxgaR narakagaLAvuvU ilalx enunxvavaru
nAsitxkaru. 3. paramAtamx ilalx enunxvavaru nAsitxkaru. ititxVcege
hecAcxgi nAsitxka padavu mUrane athaRdalilx
parxyoVgavAgutitxde. vacanakAraru veVdaniMdakarAdarU niriVshavxravAdigaLalalx.}
\ullekha{ihada pUvaRda jaredu, parada pUvaRvanaridu... pApiV koVpiV pariBarxSotxVnAsitxkoV varxtadUSakaH... (savasaM. 1; basava. 1064-287); liMgavaMtana naDe nuDi cAritarx niMdakavanADidaDe... ida keVLi liMgavaMtana nAsitxkavanADidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 1504-447); avanAgi obabxnu nAsitxkavanADi nagukxpupxdanu tA keVLi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 221-66); liMgavanarida liMgavaMtanu savARMgaliMgamUtiR... naDeyalilx nAsitxkava mADidaDe naraka tapapxdayAyx... (savasaM. 6; uriliM. 1519-545); baLikiMtu haqtakxmalakaNiRkAmadhayxdalilx guruvicititxSaTxliMgadalilx siMhAsanadalilx... shApadagadhxrige shivasaMsAkxrahiVnageR nAsitxkageR veVdabAhayxrige... (savasaM. 9; shAMgiviV. 1444-540).}}
\newmeaning{\ni{nAsitxkaH, nAsitx savxgARdikaM iti yaH vadati saH nAsitxkaH, (nAhaM-na+ahaM)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAhaM}
\meaning{\arthanonum{aikayxsithxtiyalilx nAnu (ahaM) eMba arivu
  iruvudilalx. anaMtaravU saha anuBAviyu tAnu shivanige
  adhiVnavAgidedxVneMba BAva neleyUri, tAneMba BAva
  aLisihoVgutatxde. na (ilalx) ahaM (nAnu) eMba BAva avanige mAtarx sAdhayx.}
\ullekha{parxNamavanucacxrisuva parxmANikarelalxru... parxNava `nAhaM' eMdude... (savasaM. 2; alalxma. 1363-412); anu, niVnu, aride marede, aLidenuLideneMba saMshaya Barxme... maMtarxBarxme taMtarxBarxme, nAhaM Barxme, koVhaM Barxme, soVhaM... (savasaM. 3; cenanxba. 836-245); `soVhaM' niVne ele ayAyx... `nAhaM nAhaM' niVne ayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1316-380); ayAyx, savaRmAlahaMkAraviDidu... nAhaM koVhaM soVhaM mAyABarxme modalAda... (savasaM. 5; akakxma. 38-16); kuSxtutx, pipAse, shoVka, moVha, jarA, maraNaveMba... nAhaM koVhaM soVhaM eMba... (savasaM. 11; toVMTasi. 577-264).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxyaveYsheVSika}
\meaning{\arthanonum{mUladalilx gwtama mahaSiRyu parxtipAdisida nAyxyadashaRnavU
  kaNAda mahaSiR parxtipAdisida veYsheVSika dashaRnavU beVre
  beVreyAgidadxvu. nAyxyadashaRnavu seVshavxravAdiyAgidadxre
  veYsheVSika dashaRnavu niriVshavxra\-vAdiyAgitutx. nAyxyadashaRnavu
  takaRshAsatxrXkUkx parxmANashAsatxrXkUkx otutxkoTaTxre, veYsheVSika
  dashaRnavu vishavxshAsatxrXkekx otutxkoTiTxtu. sumAru
  kirx.sha.~oMbatatxneV shatamAnada hotitxge iveraDU oMdugUDi
  alilxMda muMdakekx ``nAyxyaveYsheVSika''veMba joVDi hesarina
  dashaRnavenisikoMDive. nAyxyaveYsheVSikavu seVshavxravAdiVya
  dashaRnavAgidadxrU, takaRshAsatxrX matutx vishavxshAsatxrXgaLu
  jiVvanakekx hecucx parxyoVjana\-kAriyalalx eMba kAraNadiMda
  vacanakArarige sivxVkArAhaRvAgilalxdirabahudu.}}
\newmeaning{\ni{nAyxyaveYsheVSikeV, nAyxyaM ca veYsheVSikaM ca-nAyxyaveYsheVSikeV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shariVrada aMgagaLalilx deVvategaLanunx udedxVshisi mADuva
maMtorxVcAcxraNarUpavAda kAyaR. deVhada avayavagaLalilx maMtarxgaLanunx nAyxsa (iruvudu)
mADuvudu. aMganAyxsa, karanAyxsa, SaDaMganAyxsa muMtAgi. shivapUjAkAladalilx
nAyxsavidhiyu vihitavAgide. adara karxma riVtiyAgirutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
OM asayx paMcAkaSxriV mahAmaMtarxsayx vAmadeVva QuSiH (shirasi), paMkitxcaCxMdhaH
(muKeV), shirxV sadAshivoV deVvatA (haqdayeV), OM biVjaM (nABw) umAshakitxH (guheyxV) shiva
iti kiVlakaM (pAdayoVH), shirxV sadAshivapirxVtayxtheRV japeV viniyoVgaH |
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
vAmadeVvaQuSishAcxsayx paMkitxH CaMda udAhaqtaH |\\
deVvatA sa shivaH sAkASxtf parxNavoV biVja ucayxteV |\\
umA shakitxriti porxVkAtxnAyxsashecxYvaM SaDakaSxreYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.11)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{paMcamuKava pUjisuvayayxgaLu niVvu keVLirayAyx... sanAyxsadoLagADi samiVpakekx bAhAtanalalx... (savasaM. 1; basava. 1261-347); aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva saMpananxru... aMganAyxsa paMcamashudidhx modalAda... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); ritu rutu pArxtaHkAla... aGarxyXMgaLa nAyxsa aMgulavAsa pacaCxLa maDi kaTisUtarx... (savasaM. 8; ?????. 84-36); matatxM, parxthamamadaginxmaMDaladaSaTxdaLaMgaLalilx... pUvARdiyoLf pariviDidu nAyxsamAda... (savasaM. 11; imuKa. 1283-591); janitavilalxda [janita]nAda harane, niVnu nirUpanu... tAni dhamARNi parxthamAnAyxsanf... (savasaM. 6; uriliM. 1384-469).}}
\newmeaning{\ni{nAyxsaH-ni+asu, nayxsayxteV iti nAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxsavidhi}
\src{saM}
\meaning{\artha{shariVrada avayavagaLalilx shAsotxrXVkatxvidhiyaMte
maMtarxgaLanunx nAyxsa (iDuvudu) mADuva vidhi. karanAyxsa, aMganAyxsa, SaDaMganAyxsa
muMtAgi. biMdusahitavAda nakArAdi aidu akaSxragaLige sadoyxVjAtAdi paMcabarxhamxvAcaka
padagaLanunx seVrisi, kiruberaLu modalogxMDu hebebxraLinavarege karxmabadadhxvAgi mADuva
nAyxsavidhiyu karanAyxsa. adara karxma -}}
\medskip
\begin{shl}
`naM' sadoyxVjAtAya kaniSiThxkABAyxM namaH |\\
`maM' vAmadeVvAya anAmikABAyxM namaH |\\
`OM' aGoVrAya madhayxmABAyxM namaH |\\
`vA' tatupxruSAya tajaRniVBAyxM namaH |\\
`yaM' IshAnAya aMguSAThxBAyxM namaH |\\
tatoV nAyxsavidhiM vakeSxyXV samAsAcuCxqqNu pAvaRti |\\
nakArAdeyxYbiRMduyuteYH paMcaBibarxRhamxBiH saha |\\
catuthayxRMteYH kaniSAThxdiSaTxMguliVSu karxmAnayxseVtf ||\\
EvaM kaqtAvx karanAyxsaM...
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.31-32)}
\medskip
\meaning{\artha{aMganAyxsa-pUvoRVkatx riVtiyalilx karanAyxsavanunx mADida naMtara
muKa, haqdaya, pAdagaLu, guhayx hAgU shirasusx I Aru aMgagaLalilx aMganAyxsavanunx
mADabeVku. adara karxma hiVgide:}}
\medskip
\begin{shl}
`OM' sadoyxVjAtAya namoV muKeV |\\
`maM' vAmadeVvAya namoV haqdayeV |\\
`shiM' aGoVrAya namoV pAdadavxyeV |\\
`vAM' tatupxruSAya namoV guheyxV |\\
`yaM' IshAnAya namaH shirasi |\\
EvaM kaqtAvx karanAyxsamaMganAyxsamathAcareVtf |\\
muKahaqtApxdayugalaguhayxshiVSeRVSu cakarxmAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.32)}
\medskip
\meaning{\artha{SaDaMganAyxsa-anaMtashakitxdhAmenxV modalogxMDu catuthayxRMtagaLAda
padagaLoMdige SaDakaSxragaLanunx pariviDidu SaDaMgagaLalilx nAyxsamADuvudu SaDaMganAyxsa.
adara karxma hiVgide :}}
\medskip
\begin{shl}
`OM' anaMtashakitxdhAmenxV haqdayAya namaH |\\
`naM' savaRjacnx shakitxdhAmenxV shiraseV sAvxhA |\\
`maM' nitayxtaqpitxdhAmenxV shiKAyeY vaSaTf |\\
`shiM' anAdiBeVda- shakitxdhAmenxV kavacAya huM |\\
`vAM' savxtaMtarxshakitxdhAmenxV neVtarxtarxyAya vwSaTf |\\
`yaM' alupatxshakitxdhAmenxV asAtxrXya PaTf ||\\
catuthaRyxMteYranaMtAdishakitxdhAmAdiBiH saha |\\
SaDavxgaRpUvaRkeYnaRyxseyxVtf SaDaMgAni yathAkarxmamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.33)}
\newmeaning{\ni{nAyxsavidhiH, nAyxsasayx vidhiH-nAyxsavidhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nAyxscAkaSxramaMtarx}
\meaning{\arthanonum{shariVrada aMgagaLige maMtarxgaLanunx saMbaMdhisuvudakekx sahAyakavAgiruva Aru bageya maMtarxgaLiMda kUDidudu.}
\ullekha{nAyxsAkaSxramaMtarx -idaralilx Aru maMtarxgaLirutatxve. idakekx SaDaMgamaMtarxveMdu beVroMdu hesaride. shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde (shivAkoV. 157-256).}}
\newmeaning{\ni{nAyxsAkaSxramaMtarxH, akaSxrANAM maMtarxH-akaSxramaMtarxH, nAyxsAthaRM akaSxramaMtarxH-nAyxsAkaSxramaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niMdAtarxya}
\meaning{\arthanonum{guru, shiva matutx BakatxreMba mUvaranunx kuritu mADuva tegaLike, -dUSaNe.}
\ullekha{jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava balalx mAta nuDiyalAgadu... guruniMde shivaniMde BakatxniMdeyeMba niMdAtarxyaMgaLaM keVLade... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427).}}
\newmeaning{\ni{niMdAtarxyaM, niMdAyAH tarxyaM-niMdAtarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niMdudoVgarasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; saMtaqpitx hoMdida liMgavu aikayxdalilx savxsavxrUpadiMda nelegoLuLxva sathxla.}
\ullekha{niMdudoVgarasathxla ...jAcnxnashUnayxsathxla I 9 mahAliMgasathxlaMgaLu (aKaMDeV. 252); liMgadalilx BinanxBAvavaLidu paramAnaMdadalilx pariNAmiyAgiruvudeV koMDudu parxsAdisathxla. hiVge paramAnaMdavanunx hoMdalu mahatfsathxlavu uMTAguvudu. adeV niMdudoVgarasathxlavu (shivAkoV. 92-108); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... koMDudu parxsAdisathxla, niMdudoVgarasathxla, carAcaranAsitxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niMdudoVgarasusathxla}
\meaning{\arthanonum{(noVDi.  niMdudoVgarasathxla)}
\ullekha{varataqpitxyAda liMgavadeYkayxnalilx baMdhurada tAnuM tAnumAgi niMdu ...yukitxgatiVtavAdudeMdeMbude parakisalu niMdudoVgarasusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkala, niHkaLa}
\meaning{\arthanonum{aKaMDavAdudu nirAkAravAdudu; rUparahitavAdudu; amUtaR.}
\ullekha{nitayx nimaRLane niHkaLane kUDalasaMga nitayxniBaRyane nirupamane kUDalasaMga (nUpura. 35-9); ayayx! daridarxnalalx dhanikanalalx noVDA! niravayashUnayxliMgamUtiR... sakalanalalx niHkalanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 788-221); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMdu... sakala niHkaladaMtahane liMgavu... (savasaM. 3; cenanxba. 1645-601); Adi anAdiyenanxde basavaNaNx gaNameVLApavAgi... sakala niHkalarelalx BarxmegoMDu biVLutetxVLutitxdaRru... (savasaM. 5; akakxma. 59-24); niVnu sakaladalilx sAvxtimxsuva BeVdava... niVnu sakala niHkalAtamxkavAgi toLagi beLagutipapx BeVdava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 722-203); sAdhayx sAdhakarilalxdaMdu... ninanx, niHkala shivatatavxveMdenu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 29-12).}}
\newmeaning{\ni{niHkalaH, nigaRtA kalA yatarx saH niHkalaH (niSakxlaH)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkala shivatatavx}
\meaning{\arthanonum{shUnayxsithxtiyalilx parashivanobabxneV irutAtxne. AginUnx
  jagatutx saqSiTxyAgiruvudU ilalx, saqSiTxsabeVkeMba iceCx athavA
  nidhARra sahA avanigiruvudilalx. Adare muMde tAnobabxneV iruvudara
  arivAgi, jagatatxnunx saqSiTxsabeVkeMba nidhARra mUDutatxde. iMtha
  nidhARravuLaLx shivana sithxtige niHkala (niSakxla) shivatatavxveMdu
hesaru. idu keVvala oMdu nidhARra sithxtiyeV horatu, vAsatxvika saqSiTx
mADuva kirxyeyalalx, iMtaha sithxtiyalilx avaniMda muMde
udaBxvavAgabeVkAgiruva aMgavAru, liMgavAru, shakitxyAru, BakitxyAru,
itAyxdigaLanunx shivanu tananxlelx gaBiRVkarisikoMDirutAtxne. avinUnx
avaniMda BAgavAgilalxvAda kAraNa, avaninUnx niSakxlaliMga athavA
niSakxla shivatatavx. avu avaniMda udaBxvavAdanaMtara shivanu
sakalanenisikoLuLxtAtxne. (11:22-32)}}
\newmeaning{\ni{niHkalashivatatatxvXM, niHkalaM ca tatf shivatatatxvXM ca-niHkala shivatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{shivapAramayxvanunx sAruva tatatxvX; shivatatatxvX.}
\ullekha{``shivashakitxgaLige kAraNavAda satutx citutx AnaMda nitayx paripUNaR tatavxgaLu" (vacana. samava. 15-111); ayayx! kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada, matasxra... sAkAra nirAkAra; sakala niHkalatatatxvXMgaLanoLakoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 780-218); Adi anAdiyeMbavu saMgaSaTxvAgiduR, viBeVdavAguvalilx... meVlaNa sakala niHkalatatatxvXkeYdi, alilxge eraDu hasatxvanitutx... (savasaM. 9; saMgameV. 285-92); AkAra nirAkAravilalxdaMdu... bAhayx niHkalatatatxvXvAgipupxdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 545-249).}}
\newmeaning{\ni{niHkalatatatxvXM, niHkalaM ca tatf tatatxvXM ca-niHkalatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. niHkala shivatatavx). savaRshUnayx nirAlaMbadiMda udaBxvavAda liMga; amUtaRdiMda utapxtitxyAda liMga.}
\ullekha{vacanakAraru shUnayxdalilx kelavu viBAgagaLanunx mADutAtxre. avelalxvU EnU ilalxdaMtha sithxtigaLu avugaLalilx nAlukx muKayxvAdavugaLu, savaRshUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayxnirAlaMba ivelalxvugaLU oMdeV athaRvanunx sUcisutatxve. idara taruvAya shUnayx liMgavu udaBxvisutatxde. adara taruvAya niHkalaliMgavu udaBxvisutatxde. I kaDeya eraDU sithxtigaLU kUDa shUnayxvirutatxve (shivAkoV. 16-20); enanx sUthxlatanuviMge iSaTxliMgavAdAta basavaNaNx... enanx barxhamxraMdharxdalilx niHkalaliMgavAgi mUtiRgoMDAta basavaNaNx... (savasaM. 8; ?????. 536-200); ayayx, niHkalAkaqti, OMkAraparxNAma, BarxmaranAda... aMtu niHkaLaliMgakekx aSaTxvidhAcaRneyaM mADi... (savasaM. 10; gurusi. 753-439); AkAraliMgada saMgadiMda nirAkAraliMgava kaMDenayayx... A nirALaliMgada saMgadiMda niHkalaliMgava kaMDenayayx... (savasaM. 10; akakxma. 1592-693); parxthamadalilx nirAkAra paravasutx tAnoMde... A nirAkAra paravasutxve niHkalaliMgavAdalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 38-17); GanamahimaranuBAvada beLagenanx karasathxladalilx iSaTxliMgavAgi... niHkalaliMgavAgi thaLathaLane hoLeyutitxde noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 762-230).}}
\newmeaning{\ni{niHkalaliMgaM, niHkalaM ca tatf liMgaM ca-niHkalaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalavasutx}
\meaning{\arthanonum{paramAtamx, shiva, taMde, tAyi, hesaru, kula, huTuTx, hoMdu ivAvU ilalxde ayoVni saMBavanAda kAraNa Atananunx niHkala vasutx, niHkalaliMga eMdu kareduduMTu.}
\ullekha{enage niVniMbukoDuvalilx... sakalava parxmANisuvuda biTuTx niHkalavasutxvAgu... savasaM. 5; moVLima. 1147-340); enage niVniMbakoDuvalilx sakalava parxmANisuvada biTuTx... niHkalavasutxvAgu... (savasaM. 8; moVLima. 1580-525); anAdiyiMdatatxlAda aMtarAdimadhayxdalilx... nijasavxrUpa niHkalavasutx jagaliVlABAviyAgi... (savasaM. 8; ????. 13-08).}}
\newmeaning{\ni{niHkalaM ca tatf vastux ca-niHkalavasutx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkalashiva, niHkaLashiva}
\meaning{\arthanonum{nirAkArasavxrUpanAdavanu; parashiva.}
\ullekha{niHkalashiva tAne gururUpavAgi koMDADidanayayx basavaNaNxnu (savasaM. 8; cwDayayx. 161-64); 
sAvxmiyA BakatxnaMgaM liMgadoLu saqSiTxyeV mALekxyA parxthamadalilx niHkaLashivanoLA mahatAtxdA parAdiyicACxjAcnxna tatikxrXyA shakitxyavaru (viVsheYpu. 8-136-9).}}
\newmeaning{\ni{niHkaLashiva-niHkalashivaH, niHkalashacx asw shivashacx-niHkalashivaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxye}
\meaning{\arthanonum{niSikxrXye, nivaqtitx, veYrAgayx. yAva kirxyeyanUnx mADade
  keVvala veYrAgayxda mUlaka liMgasAkASxtAkxra mADikoLaLxbahudeMba
  nivaqtitx sidAdhxMtavanunx vacanakAraru opupxvudilalx.}
\ullekha{halavu [pariya] puSapxdalilx parimaLavanarasuvare... parashivamUtiR saMgana sharaNaralilx kirxye niHkirxyeyanarasuvare?... (savasaM. 3; cenanxba. 1680-620); kAlakaNiRkeyanunx miVripapxnamamx nalalx... kirxVgaLanunx niVkarisi niHkirxye nelegoLisi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 455-128); niVrina meVle dhare horeyAgi... idu Binanxvalalx, aBinanxvalalx kirxyeyalalx, niHkirxyeyalalx... (savasaM. 5; moVLima. 1175-350); aKaMDaparipUNaR nuDigeDeyilalxda, eDege kaDeyilalxda... adakekx kirxVyilalx, niHkirxye oDalu AyitAtxgi... (savasaM. 6; aMbiga. 21-09).}}
\newmeaning{\ni{niHkirxyA, nigaRtA kirxyA-niHkirxyA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxV}
\meaning{\arthanonum{yAva bageya kamaRvanUnx mADadiruvike; niHkirxyasithxti kamaRrAhitayx.}
\ullekha{siVmeyilalxda... kirxV ilalxda niHkirxVyalilx nijava oDagUDu pari inenxMto?... (savasaM. 2; alalxma. 1586-470); kirxyAliMgada liMgigaLelalx kirxVyaLida BakatxreMbarayAyx... kirxVyaLidu niHkirxVyalilx niMda kUDalacenanxsaMgA nimamx sharana... (savasaM. 3; cenanxba. 596-180); mUru mukitxmAlAdhArake... kirxVyaM niHkirxyAgutitxdadxLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 937-262); enanx aMgadalilx agamayxvAgi baMdabaLika... enanx kirxV niHkirxya kUDitutx... (savasaM. 5; ?????. 613-193); BAvadiMdalAda sheVSava kirxVgapiRsuve... niHkirxVyiMdalAda sheVSava BakitxgapiRsuve... (savasaM. 8; ????. 702-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxVleVpa}
\meaning{\arthanonum{yAva kamaRvU aMTikoLaLxdaMte kamaR mADuvudu, niSAkxma kamaR.}
\ullekha{parxthama mUladalilx nirAkAravasutx sAkAravAyitutx... I guNa kirxV niHkirxVleVpa, Ekasathxla aikayxna kUTa... (savasaM. 7; ?????. 1024-312).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHkirxVvaMta}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. niHkirxya)}
\ullekha{kirxVvaMtaMge aMga Bavi, niHkirxVvaMtaMge mana Bavi... (savasaM. 8; moVLima. 1711-562).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHpati}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxkavAda paripakavxte; shivayoVga sididhx.}
\ullekha{ariyalilalxda airivu avagarxhisitAtxgi... ninARmavAyitutx, niHpatiyAyitutx... (savasaM. 1; basava. 1012-272); arivina baladiMda kelabaru... arivu toVrade irabeVku kAyaniNaRya niHpatiyeMbAtanu... (savasaM. 2; alalxma. 488-134); AcAra gurusathxla, anuBAva liMgasathxla... samAdhAna sharaNasathxla, arivu niHpatiyAgi terahilalxda... (savasaM. 3; cenanxba. 723-218); aMgadoLage aMgavAgi, aMgava liMgeYkayxva mADide... niHpati liMgeYkayxva mADide... (savasaM. 5; akakxma. 04-02); shudadhx satukxlajaMge aHkukxlijeya saMgadiMda... Bakitx niHpatiyAyitutx... (savasaM. 11; toVMTasi. 631-282).}}
\newmeaning{\ni{niHpatiH,\newline 1. nigaRtaH patiH yasayxH sA-niHpatiH,\newline 2. nigaRtaH patiH yasAmxtf saH-niHpatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHpati (niSapxtitx)}
\meaning{\arthanonum{ilalxvAgisuvudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHpatiliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx matutx jAcnxnaniSapxtitx -eMba niSapxtitxliMgada mUruvidhagaLu.}
\ullekha{niHpatiliMgatirxvidha kirxyAniHpati BAvaniHpati jAcnxnaniHpati (savasaM. 3; cenanxba. 849-255).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshabadxbarxhamx ucayxteV}
\meaning{\artha{``niHshabadxveV barxhamx eMdu heVLalAgutatxde''. barxhamx
  (parashiva)nanunx tananx savxMta anuBAvada mUlaka aritavanu
  parashivana bagege EnanUnx heVLuvudilalx. adakekx kAraNaviSeTxV: nAvu
parxtiyoMdu shabadxvanUnx iMdirxyAnuBavada mUlakaveV
tiLidukoLuLxtetxVve. iMdirxyAnuBavada mUlaka bArada BASe ilalxveV
ilalx. AdudariMda nAvu yAvudeV riVtiya BASeyanunx upayoVgisidarU adu
parxtayxkaSxvAgi athavA paroVkaSxvAgi iMdirxyAnuBavada vasutxgaLige
anavxyisutatxde. Adare parabarxhamx nAvu noVDida, nAvu muTiTxda, nAvu
rucisida, nAvu keVLida, yAva vasutxvinaMteyU ilalxvAdudariMda,
avananunx namage gotitxruva yAva shabadxgaLiMdalU vaNiRsalu
sAdhayxvilalx. Aga barxhamxnanunx tiLidavaru avanunx vaNiRsa hoVgi
mUka (niHshabadx) rAgutAtxre}}
\meaning{\artha{eraDaneyadAgi, nAvu yAvudeV vasutxvanunx iMdirxyAnuBavada mUlaka
  tiLidukoLuLxvAga jAcnxtaq jecnxVyagaLa devxYtavanunx
  anusarisutetxVve. Adare parashivananunx aritavaru I devxYtakekx
  horagAdudariMda avaru parashivananunx oMdu jecnxVyadaMte
  vaNiRsalAraru. AgalU avaru niHshabadx.}}
\newmeaning{\ni{niHshabadxbarxhamx ucayxteV (niHshabadxM barxhamx ucayxteV) niHshabadxM ca tatf barxhamx ca-niHshabadxbarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshUnayx}
\meaning{\artha{niHshUnayx - bayalAgu, ilalxdaMtAgu, saMsArada jaMjATa toredAta.}}
\newmeaning{\artha{shUnayxtatatxvXda savaRshUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayx nirAlaMba matutx niHshUnayx eMba nAlukx viBAgagaLalilx oMdu; EnU ilalxdiruva sithxti: nibaRyalu; shUnayxdAceya shUnayx.}}
\newmeaning{\artha{paramAtamx savxrUpanAdavanu.}
\ullekha{Adudanariye, hoVdudanariye... shUnayxvanariye, niHshUnayxvanariye... (savasaM. 1; basava. 1047-282); veVda GanaveMbene, veVda nAdadoLagaDagitutx... nirUpa niHkaLaMka niHshUnayx niraMjana parApara niVneV... (savasaM. 2; alalxma. 1531-455); satayxvenanxde sahajavenanxde acalavenanxde aKaMDitavenanxde... paripUNaRvenanxde shUnayxvenanxde niHshUnayxvenanxde nijavenanxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1637-593); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... shUnayxnalalx, niHshUnayx munanxveV alalx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); mana maganxvAgi, arivanu GanapArxNaliMgadalilx savedu... nirALa, niHshUnayx paramaparxsAdigaLige... (savasaM. 6; aMbiga. 223-73).}}
\newmeaning{\ni{niHshUnayxM, nigaRtaM shUnayxM yasAmxtf tatf-niHshUnayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshUnayxliMga}
\meaning{\arthanonum{bayaleV rUpavAgiruva liMga; nirAkAraliMga.}
\ullekha{Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A parabarxhamxvapapx nitayxnirALa niHshUnayxliMgave... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); BinanxyoVgamAgiRgaLaMte haqdaya, BUrxmadhayx barxhamxraMdharxdalilx... niHshUnayxliMgava kaMDu nAnu liMgaBakitxya mADutideRnayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 155-46).}}
\newmeaning{\ni{niHshUnayxliMgaM, niHshUnayxM ca tatf liMgaM ca-niHshUnayxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsaMgi}
\meaning{\arthanonum{aMgasaMgavilalxda parashiva.}
\ullekha{liMgaveV tAnAgi, tAneV liMgavAgi... niHsaMgi nirALanAda noVDA... (savasaM. 10; akakxma. 1611-697).}}
\newmeaning{\ni{niHsaMgiV, niHsaMgaH asimxnf asitx iti-niHsaMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsaMsAradiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkASxMtagaRtavAda sapatxvidha diVkASx
parxkAragaLalilx oMdu. deVha, iMdirxya modalAda saMsAravanunx biTuTx shivapUjeyeV saMsAra
eMba BAvaneyuLaLxvanAgu eMdu shirxVguruvu shiSayxnige upadeVshisuva diVkeSx.}}
\medskip
\begin{shl}
deVheVMdirxyAdisaMsAraM parihaqtayx sahA mama |\\
pUjoVpacAraH saMsAra iti BAvaya ceVtasi ||\\
... niHsaMsArAM niboVdhayeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 101-102)}
\newmeaning{\ni{nigaRtaH saMsAraH yasAyxH sA niHsaMsArA, niHsaMsArA ca asw diVkASx ca-niHsaMsAradiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsaMsAri}
\meaning{\arthanonum{pArxNadalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisi, manasisxnalelxV vasutxgaLanunx liMgakekx apiRsi, taqpitxpaTuTxkoLuLxvavanu saMsArabaMdhanadiMda mukatx (niHsaMsAri)nAgutAtxne.}
\ullekha{baNaNxda putathxLiya mADi salahidarenanx namamxyayxnavaru... saMsAra baMdhava haridu niHsaMsAriyAdenayAyx... (savasaM. 5; niVlama. 1003-302); aMgaliMgasaMbaMdhavelilxyadayAyx... niHsaMsAri kANA kalideVvayAyx... (savasaM. 8; ????.. ??-??); liMgavu jAcnxnasaMsAri, jaMgamavu veYrAgayxsaMsAri... I saMsArada saMdanuruhi niHsaMsAriyAda... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1164-338); haLaLxdoLu teVlihoVguva kaMbake toreneregaLu musuki... sAdhisikoLabalalxre niHsaMsAri nirABAri kANA... (savasaM. 14; heVmaga. 1159-531); parxthamadalilx piVThikAsUtarxvadeMteMdoDe... niHsaMsAri nivArxyXpAri nimaRla nisasxMga niHshUnayx niraMjana niravaya... (savasaM. 14; ????. 01-01).}}
\newmeaning{\ni{niHsaMsAri-niHsaMsAriV, niHsaMsAraH asimxnf astix iti niHsaMsAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsathxla}
\meaning{\arthanonum{savaRshUnayx nirAlaMbasathxla sathxlagaLanunx miVridudu; sathxlagaLige atiVtavAdudu.}
\ullekha{sadugxrumAgARcArada nelekaleyanariyade... niHsathxladiMda niHsathxlavanapiRsuvudu pArxNana guNa... (savasaM. 1; basava. 1381-382); adevxYtana karasathxladoLage, anaMtaneMba giLi mAtaRgoMDu... niHsathxlava sathxlaviDalu... (savasaM. 2; alalxma. 597-159); sathxladiMda sathxlavanapiRsUdoDala guNa. niHsathxladiMda niHsathxlavanapiRsUde... (savasaM. 3; cenanxba. 624-188); BaketxyAnapepxnayAyx... cenanxmalilxkAjuRnayAyx, SaTfsathxladalilx niHsathxlavAgipepxnu... (savasaM. 5; akakxma. 311-92); caMdarxkAMtashileyanoMdu hiLidalilx, biMdu baMduduMTe... iMtiV uBayadiMda arivalilx, sathxlasathxlava nemimx niHsathxlavanaritalilx... (savasaM. 8; moVLima. 1754-575).}}
\newmeaning{\ni{niHsathxla, nigaRtaM ca tatf sathxlaM ca-niHsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHsathxle}
\meaning{\arthanonum{sathxlagaLanunx miVridavaLu; aikAyxtiVta sithxtiyanunx sAdhisidavaLu.}
\ullekha{sharaNasati liMgapati eMba BAvava nAna{\ri}ye aikayxLAnapepxnayAyx berasi BeVdava nAna{\ri}ye cenanxmalilxkAjuRnayAyx SaTasxthXladalilx niHsathxle [pAThAM. sathxla]yAgipepx (savasaM. 5; akakxma. 256-79).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigamAgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nigama eMdare veVda, shurxtigaLu. Agama eMdare shivAgamAdi
sidAdhxMta shAsatxrX. shivaneV iveraDara upadeVshaka. nigamagaLu shivana niHshAvxsagaLu. AgamagaLu
shivana muKadiMda horahomimxdavugaLu. nigamAgamagaLu para\-sapxra virudadhxvAda athaRvanunx
hoMdirade, EkoVdedxVsha parxtipAdakagaLAgive. athavA}}
\medskip
\begin{shl}
shivanishAvxsashurxtiBayxsetxV shivAgamAH |\\
adhikAH shivavaketxrXVBayxH sAkASxdeVva vinigaRtAH ||\\
parasapxrAvirudAdhxthARH shivoVkAtx nigamAgamAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, upoVdAGxta, 30-31)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{kaMDuva heVLihene? samayakekx dUra... jagada saMgavanolelx, nigamAgamashAsatxrXvanolelx... (savasaM. 9; ?????. 919-282); shirxVgurusAvxmi mADidaDAyitutx... nigamAgama sakalashAsatxrXjAlaMgaLelalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 292-182).}}
\newmeaning{\ni{nigamAgamw, nigamashacx Agamashacx-nigamAgamw}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigamAtiVta}
\meaning{\arthanonum{taMtarx athavA AgamagaLa mUlaka tiLidukoLaLxlu sAdhayxvAgadaMtha parashiva.}
\ullekha{savaR layavu tAne... nigamAtiVtanu tAne... (savasaM. 7; ????. 532-177); anayxvilalxda acaRnaveMteMdaDe... niSakxlaM nigamAtiVtaM nishUyxnayxM shUnayxmeVva ca|... (savasaM. 13; maKavA. 948-415).}}
\newmeaning{\ni{nigamAtiVtaH, nigamaM atiVtaH-nigamAtiVtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigaRmani}
\meaning{\artha{naDeyadavanu, Adare kAlilalxdavanalalx. tananxlelxV
  parashivananunx kaMDukoMDu, avananunx huDukikoMDu matetxlilxyU
  hoVgadiruvanu. (3:995)}}
\meaning{\artha{parashiva : elelxDeyalUlx parashivaneV
  iruvudariMda avanu matotxMdu kaDege (tAnilalxda kaDege)
  hoVguvaMtilalx. jaMgamanu bayalAdAga avanU nigaRmaniye.}
\ullekha{hasivilalxde uNabalalxDe, upAdhiyilalxde beVDabalalxDe... gamanavilalxde suLiyabalalxDe, nigaRmaniyAgi nilabalalxDe... (savasaM. 2; alalxma. 573-154); sharaNaBarita limga elAlx eDeyalilx uMTu... gamanavuLuLxdeV jaMgamaliMga, nigaRmaniyAdude liMgajaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 462-142); BakatxnAdaru Agali, guruvAdaru Agali... AseyaLidu liMgajaMgamavAgi nigaRmaniyAgi... (savasaM. 9; ????. 996-308); nigaRmaniyAda sharaNaMge saMdhAnavalalxde... (savasaM. 11; GanaliM. 726-337); ayAyx, shirxVmahAviBUtiyiMde... nigaRmaniyAgi nijajaMgamaveniside noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 66-21).}}
\newmeaning{\ni{nigaRmaniV, nigaRmanaM asimxnf asitx iti-nigaRmaniV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nigaRmani jaMgama}
\meaning{\arthanonum{jaMgama eMba padavu obabx vayxkitxyanunx nideRVshisuvudAdarU,
  nijavAda athaRdalilx A vayxkitx liMgadalilx tAdAtamxyXvanunx
  (aikayxteyanunx) sAdhisikoMDavanAgirabeVku. Aga avanu tAnobabx
  vayxkitx eMdukoLaLxde tAnu shivana mAdhayxma (vAhana) eMdukoLuLxtAtxne. adakekx vacanakAraru kelavu veVLe jaMgamananunx
  jaMgamaliMgaveMdu kareyutAtxre. Adare aMtha jaMgamanigU liMgakUkx
  oMdu muKayxvAda aMshadalilx vayxtAyxsavide. jaMgamanu
  (tirugADuvavanu) obabx calisuva liMga, Adare liMga calisada
  liMga. avanalilxruva liMgavu nigaRmani jaMgama; nigaRmani jaMgama
  eMbudakekx maneyiMda manege hoVgada jaMgama eMdu athaRvanUnx
  koDabahudu (3:659).}}
\newmeaning{\ni{nigaRmanijaMgamaH, nigaRmaniV ca asw jaMgamashacx-nigaRmanijaMgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNa}
\meaning{\artha{satatxvX, rajasusx matutx tamasusxgaLeMba tirxvidhaguNagaLige atiVtavAdudu; paratatatxvX.}}
\newmeaning{\artha{shAshavxtavAda mukitx saMpAdanegAgi mADuva nirAkAra barxhomxVpAsane; niviRkalapx samAdhi.}
\ullekha{tirxguNavaMtaHkaraNacAtuSaTxyaMgaLaM saguNa niguRNa muKayxvAda viSayaMgaLaM sUthxlasUkaSxmXM kAraNAdiya tanutarxyaM shUliyalalxde mALapxruMTe (diVkASxboV. 43-11); sakala sakalaniSakxla niSakxlaveMba mU{\ru} tatAtxvXtamxkatavxdiM sUcitamAda saguNa niguRNaveMberaDu vasutxvina sAkASxtAkxramAdoDe ...moVkASxpeVkeSxyuLaLxvageR shivayoVgasaMpananxnAda sadugxruveV pUjisalu yoVgayxnu (pArake. 270); shivadhAyxnavu saguNaveMdu niguRNaveMderaDu parxkAravu (pArake. 270); yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNaniguRNarUpavAda aSATxMgayoVga vidhigaLuM (viveVka. 129); enanx Bakitx elavada kAyaPaladaMte noVDayAyx... saguNa niguRNaveraDU aLavaDada saMdeVhi nAnayAyx... (savasaM. 1; basava. 1094-296); samudarxdoLage nore teregaLu negaLadxveMdaDe... niviRkAra nitayx niraMjana niguRNa paripUNaR niviRkalapx... (savasaM. 2; alalxma. 1573-467); liMgAcaRneyaM mADi... kirxV miVridudAgi saguNa niguRNavAda, sAkAra nirAkAravAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1545-562); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne... saguNa niguRNa nijaguNa sacacxritarx sadABxva... (savasaM. 5; akakxma. 37-15); mAteyilalxda ajAtanu, taMdeyilalxda iMdudharanu... niguRNa caritarxvaneVneMbenayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 510-233).}}
\newmeaning{\ni{niguRNaM, nigaRtAH guNAH yatarx tatf niguRNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNa pUje}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga eMba BwtavasutxveV parashivaneMdU, A liMgakekx
  toVrisuva niVru, viBUti, Arati muMtAda kirxyegaLe BakitxyeMdU
  naMbuvavaru nijavAda Bakatxralalx. iSaTxliMgadalilxyU alalxde,
  elelxlilxyU parashivanidAdxne eMdU, nAvu pUjisabeVkAdudu avananenxV
  horatu iSaTxliMgavananxlalx eMdU tiLidu. adakekx takakxMte pUje
  mADuvavanu, niguRNa pUjaka avanu niyamita veVLeyalilx, liMgakekx
  niyamita vasutxgaLanunx apiRsade, manasisxnalelxV elalx kAladalUlx,
  elalx vasutxgaLanUnx liMgakekx apiRsutAtxne, idu niguRNa pUjeya oMdu
aMga.}
\ullekha{ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... saguNa niguRNa pUjegaLa mADi... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); ayAyx, tananx tAnariyade... iMtapapx liMgAMgasamarasada niguRNapUjeyanesagalariyada... (savasaM. 8; ????. 461-173); gurushiSayx saMbaMdhaveMdu nuDiyutipaRrelalxru... saguNapUje niguRNapUje keVvala niguRNapUjeya mADi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 805-370).}}
\newmeaning{\ni{niguRNapUjA, niguRNA ca asw pUjA ca-niguRNapUjA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNadhAyxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saguNadhAyxna, niguRNadhAyxna eMba eraDu parxkArada
shivadhAyxnagaLalilx oMdu. paMcaBUtAtamxkavAda aMtarikaSxdaMte bAheyxVMdirxya hAgU
manoVbudidhxgaLiMdalU agArxhayxvAda dhAyxna. jAcnxnakekx mAtarx goVcaravAguvaMtaha dhAyxna.}}
\medskip
\begin{shl}
shivadhAyxnaM divxdhA jecnxVyaM saguNaM niguRNaM tathA |\\
iMdirxyAdiBiragArxhayxM niguRNaM tavxMtarikaSxvatf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1. 31-32)}
\newmeaning{\ni{niguRNadhAyxnaM, niguRNasayx dhAyxnaM-niguRNadhAyxnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNAnaMda sananxhita sharaNa}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx parashivanoDane bereta sharaNanu, jagatatxnunx
  biTuTx bariV parashivananenx noVDidare, Aga avanige niguRNa
  parashiva kANisikoLuLxtAtxne. hiVge niguRNa shivananunx noVDi
  AnaMdisuva sharaNane niguRNAnaMda saninxhita sharaNa.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNApiRta}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtamx sAdhaneyalilx parxgatihoMdidavanu hUvu haNuNx muMtAda
bAhayxvasutxgaLanUnx alalxde tananx iMdirxya deVha,
aMtaHkaraNagaLanUnx liMgakekx apiRsi taqpitxpaDutAtxne. aMtaha
taqpitxge aMtamuRKa suKaveMdu hesaru. A riVti taqpitx iruvavanu mADuva
apiRtaveV niguRNApiRta (para\-shivanu niguRNaveMdu tiLidu mADuva
apiRta). taqpitxyilalxde mADuva apiRtavu niguRNApiRtavalalx.}
\ullekha{bahimuRKasuKavirahitaMge saguNApiRta shUnayx kANA... aMtamuRKasuKavirahitaMge niguRNApiRta shUnayx kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 363-111).}}
\newmeaning{\ni{niguRNApiRtaM, nigurNaM yathA sAyxtf tathA apiRtaM-niguRNApiRtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niguRNASATxMgayoVga}
\meaning{\arthanonum{barxhamxjAcnxnavanunx saMpAdisalu sahakAriyAda yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAraNa, dhAyxna matutx samAdhigaLeMba eMTu aMgagaLu.}
\ullekha{deVheVMdirxyAdi veYrAgayxveV yama paramAtAmxBiratiyeV niyama savaRvasutxvinoLudAsiVnaveV Asana viSayAthaRmAdiMdirxyaniroVdhaveV pArxNAyAma viSayavimuKateyeV parxtAyxhAra sAvxtamxniSeThxyeV dhAraNa barxhamxveV tAneMbudeV dhAyxna ecacx{\ra}valalxda ma{\ra}veyalalxda saMvinAmxtArxvaBAsaveV samAdhiyeMba niguRNASATxMgayoVgalakaSxNaMgaLuM (viveVka. 134).}}
\newmeaning{\ni{niguRNASATxMgayoVgaH, niguRNASATxMgAnAM yoVgaH-niguRNASATxMgayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nicacx shivarAtirx}
\meaning{\arthanonum{nitayxvU shivana pirxVtayxthaRvAgi mADuva shivapUje, jAgaraNe, upavAsavarxtagaLiMda kUDida hababx.}
\ullekha{nitayxshivarAtirxyanacacxriyiM mALepx jaMgamapArxNiyAgipeR (nUpura. 62-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nicacxparxsAda}
\meaning{\arthanonum{acacxparxsAda, nicacxparxsAda matutx samayaparxsAda -eMba tirxvidha parxsAda pAdoVdakagaLalilx oMdu; guruvinalilx BaqtAyxcAravuLaLxvanAgidudx, nitayxvU seVvisuva parxsAda.}
\ullekha{I tirxvidha parxsAdapAdoVdakagaLu sharaNanige shudadhxparxsAdavAgi avana jihevxyalilx acacx parxsAdavAgutatxde. sidadhxparxsAdavAgi avana hasatxdalilx nicacxparxsAdavAgutatxde (shivAkoV. 126-166); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... Adi parxsAda, nicaCxparxsAdavAgi terahilalxde opupxtitxpuRdu noVDA!... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); acacxparxsAda nicacxparxsAda samayaparxsAdavanariyada... (savasaM. 4; sidadhxrA. 30-09); acacxparxsAda nicacxparxsAda samayaparxsAda... (savasaM. 10; kAkisi. 164-109); nicacxparxsAda acalanivaRyalakekx pesaru... (savasaM. 10; gurusi. 705-394); acacxparxsAda nicacxparxsAda samayaparxsAda nijaparxsAdaveMba... (savasaM. 10; cenanxba. 820-485).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nicacxparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi matutx samayaparxsAdigaLeMba tirxvidha parxsAdigaLu obabx; nitayxvU tapapxdaMte jaMgamaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu; oMdu hotutx tapipxdarU tananx iSaTxliMgadalilxyeV jaMgamasaMbaMdhAcaraNeya mUlaka parxsAdavanunx seVvisuvavanu.}
\ullekha{nicacxparxsAdiyAdavanu kUDa guruvu heVLida meVlupaMknetxyaMte tananx AcaraNeyanunx saripaDisikoMDu naDeyutAtxne ...jaMgamavu oMdopapxtutx tapipxdarU hiMdina saMbaMdhavaninxTuTxkoMDu AcarisutAtxne (shivAkoV. 100-157); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... guruBakatxnAda nicaCxparxsAdiyeMbe kANA cenanxmalilxkAjuRnA... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); ayayx! acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi... (savasaM. 6; aMbiga. 31-12); gurumAgARcAra satikxrXyABakitxjAcnxnaveYrAgayx... Acarisuva acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdi... (savasaM. 8; ????. 587-220); haMdi, mUla, pashuva tiMdavaneV Bakatx... AtaneV acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi... (savasaM. 10; kAkisi. 98-70); ayayx, satayxsadAcAraliMga dharisida liMgaBakitxge... koTuTx koLabalAlxtane nicacxparxsAdiyayayx... (savasaM. 10; gurusi. 725-413).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nija}
\meaning{\artha{paratatatxvX; shivajAcnxna.}
\ullekha{apipxdaDe suKavilalx melidaDe ruciyilalx kUDalasaMgamadeVvA nijavilalxdavana Bakitx (savasaM. 1; basava. 126-34); haqdayapiVThava balidu sadamalada beLaginiM Palapadavanodedu nijadali niMdenu (padagoV. {\rm{ii}}-4); nimaRlavAda nijavana{\ri}yaru vamaRvilalxde vamaR hoMdisi nuDivaru (kaDasavx. 2-40-1).}}
\newmeaning{\artha{sahaja savxrUpa; nilavu.}
\ullekha{mAkaRMDeVyamahAmuni sevxVcACxmaraNi enisikoMDanalalxde liMgada 
nijavana{\ri}yanu (savasaM. 1; basava. 858-224); shivana nija tiLivude mahAjAcnxna (kaDasavx. 3-58-2).}}
\newmeaning{\artha{paravasutx; shiva.}
\ullekha{shiva, paravasutx, nija ...paramAtamx I shabadxgaLelalxvU paramAtamx athavA deVvara doyxVtakavAgive (shivAkoV. 12-18); manavaMcaneye anayxliMgAcaRne... adu nijavalalx nijavalalx... (savasaM. 1; basava. 812-208); kAyaveMba kalipxtava kaLedu, pArxNaveMba sUtakava haridu... nijaBakitx sAdhayxvAdalalxde liMgapariNAmavaneyidxsabAradu (veVdhisabAradu... (savasaM. 2; alalxma. 1108-329)); AcAra gurusathxla, anuBAva liMgasathxla... nijadalilxliMgeYkayxvu, kUDalacenanxsaMgamadeVvA... (savasaM. 3; cenanxba. 723-218); tananx shiSayx tananx maganeMbudu tapapxdalA... tananxlilxdaR Bakitxya mArikoMDuMbavaru nimamx nijaBakatxralalxvayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 233-70); haqdayakamalakaNiRkAvAsadalilx... adeV enanx nijaveMdu berasi aBinanxsuKiyAgideRnayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 84-47).}}
\newmeaning{\ni{nijaH, nijA, nijaM, ni-cAyateV iti nijaH(puM), nijA(sitxrXV), nijaM(napuM)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijatatavx}
\meaning{\arthanonum{tatavxgaLanunx niyaMtirxsuva hAgU badalAgada tatavx,
  parashiva. (noVDi : tatavx).}
\ullekha{jananavilalxda janitanu niVnu noVDayAyx... BavabaMdhanagaLilalxda nitayxnijatatavxvu niVnu noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1195-328); Bakitxye OgaravAgi, satayxve meVloVgaravAgi... nijatatavxve saviyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1418-421); AneyaneVrida mAvatige cakerxVshavxranAgabalalxne ayAyx?... KAyxtigAgi nijatatavxMgaLanoVdi keVLi heVLidaDeVnu?... (savasaM. 3; cenanxba. 995-328); tanuva miVritutx, manava miVritutx... berasalilalxda nijatatavxvu... (savasaM. 5; akakxma. 224-67); satayxda BUmiyalilx Bakitxya beLasu... nitayx nijatatavx neredu... (savasaM. 11; toVMTasi. 506-231).}}
\newmeaning{\ni{nijatatatxvXM, nijasayx tatatxvXM-nijatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijatatavxshAMti}
\meaning{\arthanonum{shivAnuBavadiMduMTAda shAMti, badalAgada athavA nashisada
  shAMti. (9:76)}}
\newmeaning{\ni{nijatatatxvXshAMtiH, nijatatatxvXsayx shAMtiH-nijatatatxvXshAMtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijanitayx}
\meaning{\arthanonum{parashivanu shAshavxta, nitayx. Adare shakitxyu avana aviBAjayx
  aMgavAdarU adu nitayxvalalx. EkeMdare, saqSiTxpUvaRdalilx adu avayxkatxvAgirutatxde.}
\ullekha{heNiNxnoLage kaNuNxgoMDu huTiTx, maNuNx hoyudxkoMba... sahaja nijanitayxvanaridu hoVda sharaNara... (savasaM. 8; ?????. 1128-328); kUTadalilx suKiyAda matetx beVTa kUTaveVke?... nijanitayxGanadoLageYkayxnAdAta Bakitxmukitxge dUra... (savasaM. 8; moVLimA. 1692-557); sathxlaMgaLanaridiheneMdaDe tirxvidhasathxla enagilalx... niVne mukatxnahe, nijanitayxnahe, jagake kataqRvahe... (savasaM. 9; ????. 92-28).}}
\newmeaning{\ni{nijanitayxM, nijasayx nitayxM-nijanitayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijanivAsi}
\meaning{\arthanonum{liMgeYkayxnAdavanu; paravasutxvinalilx neleyAdavanu.}
\ullekha{aMgasaMsAra limgadalilxtutx aratu... basavaNaNxnenanx aMtaraMgadoLage nijanivAsiyAgidadxnu... (savasaM. 2; alalxma. 721-198); jitaparxsAda samAkaSxvAduda ashudidhxtaretatx balalxru... aneVka kAla mahAkeSxVtarxdalilx nijanivAsiyAgidaRnu, namamx maDivaLanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1231-427); hesaridabAda liMgava hesariTuTx enanx karasathxlakekx taMdu... nitayx nijanivAsigalAdaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1291-372); enanx kulasUtakava kaLedAta basavaNaNx... nijanivAsiyAgirisida enanx taMde saMganabasavaNaNxnu... (savasaM. 5; nAgalAM. 791-253); enanx arivu marahu basavaNaNxMgapiRta... nirAlaMbadalilx nijanivAsiyAgideRnu kANA... (savasaM. 8; moVLimA. 1581-526).}}
\newmeaning{\ni{nijanivAsiV, nijeV nivAsituM shiVlaM asayx iti nijanivAsiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaniLaya}
\meaning{\arthanonum{mUlasAthxna. moVkaSx paDedavanu hiMtirugi parashivana baLi
  baruvudariMda, parashivaneV nijaniLaya. adeV riVti parxLayavAdAga
  carAcaravasutxgaLelalx hiMtirugi parashivaneMba mUlasAthxnakekx
  hiMdirugutatxve.}
\ullekha{veYdayxveMdu mADuvalilx nAnAmAlike, vanadarxvayx saha muMtAgi... vasutxvina nijaniLayada baTeTxya hoVhe... (savasaM. 9; ?????. (vacana saMcaya)); kaMtheya kaTiTx, tititxya hotutx... nijaniLaya nimamxMgava toVri, susaMgadalilxrisu... (savasaM. 9; ????. 87-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijapada}
\meaning{\arthanonum{mUlasithxtiyalilx kuMDalishakitxyu mUlAdhAracakarxdalilx
  adhoVmuKavAgidudx, adanunx UdhavxRmuKavAgi calisuvaMte mADidAga, adu
uLida aidu cakarxgaLalilx hAdu konege sahasArxrapadamxdalilx athavA
barxhamxraMdharxdalilx nelesutatxde. idanenx vacanakAraru tamamx
pariBASeyalilx hiVge heVLutAtxre : sAdhakanu modalu tananx
AcAraliMgavanunx jAgaqtagoLisi, anaMtara \hbox{uLida} nAlukx liMgagaLanUnx
jAgaqtagoLisi koneyalilx aikayxvAgutAtxne. kuMDali shakitx
sahasArxravanunx seVruvudeV athavA aMganu liMgavanunx kUDuvudeV adara
nijavAda sithxti. saMsAra sithxtiyalilx aMganu tAnu beVre liMga beVre
eMba BarxmeyalilxrutAtxneyeV horatu, vAsatxvikavAgi
beVreyAgiruvudilalx. aikayxsithxtiyanunx talupidAga I Barxme marevu
hoVgi, arivu uMTAgi, nijapadada arivAgutatxde.}
\ullekha{samate sanamxtadiMda nijaguNakAraNadiMda... samate, sajajxnike, samayAcArada nijapadavu... (savasaM. 1; basava. 1383-383); mADuva mATadiMdave beVroMda ariyabeVku... namamx guheVshavxraliMgadalilx nijapadavaneyudxvudu mArayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 1462-433); tanuvinoLagidudx tanuva gedadxLu, manadoLagidudx manava gedadxLu... nijapadavaneYdida mahAdeVviyakakxna shirxVpAdakekx... (savasaM. 3; cenanxba. 1261-438); aSaTxdaLakamalada AtamxnoLage saqSiTx janisi... tananx tAnarida nijapada BinanxyoVgakekx bahude... (savasaM. 5; akakxma. 49-18); kalalx shariVrava dharisi shilABoVgakekx baMdavaru kelabaru... keTaTxru noVDa, tamamx nijapadavanariyade... (sasavaM. 11; toVMTasi. 519-237).}}
\newmeaning{\ni{nijapadaM, nijasayx padaM-nijapadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaBakatx}
\meaning{\arthanonum{sahajaBakatx. janara guNagaLanunx noVDi hADi hogaLuvavaralilx
  hAgU doVSagaLanunx noVDi tegaLuvavaralilx heVge Ekamana ilalxvoV
  hAgeyeV Bakatxnalilx EkoVBAva ilalx, EkeMdare avanu suKa baMdAga
  shivananunx pUjisi, kaSaTx baMdAga shivananunx dUSisutAtxne. Adare
  nijaBakatx nirupAdhikavAgi shivananunx pUjisutAtxne.}
\ullekha{pwNaRmi bapapxnanxkakx... mADuva niVDuva nijaBakatxrilalxda kAraNa, bAyedxreyadidedxnu... (savasaM. 2; alalxma. 1361-401); tananx shiSayx tananx maganeMbudu tapapxdalA... tananxlilxdaR Bakitxya mArikoMDuMbavaru nimamx nijaBakatxralalxvayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 233-70); paMceVMdirxya sapatxdhAtugaLa muTaTxde... nirAkuLanAda nijaBakatxna pariya noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 274-132); anala saMgadiMda kASa analavAdaMte... nijaguru savxtaMtarxsidadhxliMgeVshavxrana nijaBakatxnu... (savasaM. 11; ????. 957-471); madavaLidu guruBakitxgUDi baMdanayAyx nimamx sharxdAdhxBakatx... nimamx nijaBakatx... (savasaM. 12; ceVshikeVM. 199-59).}}
\newmeaning{\ni{nijaBakatxH, nijasayx BakatxH-nijaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijamukitx}
\medskip

\begin{shl}
narakigetatxNadu nijamukitx..........
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(goboVdhA. 179-24)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{ayayx, satayxva nuDiyada... sadaBxkitxya hiDiyada, nijamukitxya paDeyada... (savasaM. 2; alalxma. 809-237); shirxVguru upadeVshava mADuvalilx... parxsAdavaM paDedu nijamukitxyaneYdalariyade... (savasaM. 3; cenanxba. 1614-587); BakatxgaNaMgaLu namasAkxrava... nijamukitxyAguvudu... (savasaM. 10; gaNaviV. 641-337); shivasharaNaMge nijeYkayxpadaMgaLu... nijamukitxyalalxde... (savasaM. 11; GanaliM. 735-349); hADidare hADuvenayayx... nitayx nijamukitxya... (savasaM. 14; SaNumxKa. 442-230).}}
\newmeaning{\ni{nijamukitxH,\newline 1. nijasayx mukitxH-nijamukitxH ,\newline 2. nijeV mukitxH-nijamukitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{paravasutx, nijatatatxvX. tananx aMtaraMgadalilxruva
shivaliMgada (pArxNaliMgada) parxtayxkaSxvAda anuBavada sithxti. tAnu mahAliMgada savxrUpa
eMba shivayoVgiya BAvaneyeV nijaliMga.}}
\medskip
\begin{shl}
sAvxMtasathxshivaliMgasayx parxtayxkASxnuBavasithxtiH |\\
yaseyxYva paraliMgasayx nijamituyxcayxteV budheYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 12.32)}
\newmeaning{\artha{iSaTxliMgavu nijaliMgaveMdu parxsidadhxvAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
apaRyitAvx nijeV liMgeV patarxM puSapxM PalaM jalamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.parx. 26, pu. 134)}
\medskip
\begin{shl}
yoV hasatxpiVTheV nijamiSaTxliMgaM vinayxsayx talilxVnamanaH parxcAraH |\\
bAhayxkirxyA saMkulanisapxqqhAtAmx saMpUjayatayxMga sa viVrasheYvaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sakxMdapurANAMtagaRta shaMkarasaMhite)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{kAyada kaLavaLadalilx huTiTx... eMtu nijaliMgavaMtaMge sariyeMbe... (savasaM. 1; basava. 1142-310); liMga jaMgama... enanx ninanxMte mADi nijaliMgadoLage niravayavAdeyalAlx basavaNANx!... (savasaM. 3; cenanxba. 1517-553); tanuvina kirxyAkAradalilx... nijaguru nijaliMga nijajaMgama nitayxparxsAdava... (savasaM. 4; sidadhxrA. 597-171); enanx karaNaMgaLa... nibirxVta nijaliMgadalilx?... (savasaM. 5; kAmamamx. 750-235); sadamaladaruhiniMda... JeVMkAra nijaliMgaparxBuve... (savasaM. 10; jakakxNa. 1537-679).}}
\newmeaning{\ni{nijaliMgaM, nijasayx liMgaM-nijaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaliMgasathxla}
\meaning{\ullekha{iMtu shivayoVgadalilx samAdhiyaneYdida pArxNaliMgiya
  manasathxladalilx manonxV mUtiRyAginiMdi liMgada
  sahajaniluvu.... nijaliMgasathxlavAdudu.... nijaliMgasathxlada vicAra. (EkoVsha. ??-84)}}
\newmeaning{\ni{nijaliMgasathxlaM, nijaliMgaM iti sathxlaM-nijaliMgasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijaliMgeYkayx}
\meaning{\artha{paravasutxvinalilx liVnanAdavanu; keYvalayxvanunx paDedavanu.}
\ullekha{ku{\ru}hilalxda barxhamxdalilx te{\ra}hilalxdipaRnu noVDA aKaMDeVshavxrA nimamx nijaliMgeYkayxnu (aKaMDeV. 315-22).}}
\newmeaning{\artha{keYvalayx; mukitx nijeYkayx sithxti.}
\ullekha{savaRvu sididhxyu nijaliMgeYkayxvu BavaBayavuLiyadu aNumAtarx (kaDasavx. 1-39 palalxvi); ayAyx, maradoLage aginx... nitayx nijaliMgeYkayxvaha holabina hariba toVri... (savasaM. 1; basava. 1004-270); tanu nimamx pUjisuva... nisasxMgiyAda nicacxTa, -nijaliMgeYkayx kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 154-46); muTiTxdalilx iSaTxliMga... idu kAraNa kUDalacenanxsaMganu aMgavilalxda nijaliMgeYkayxvu. (savasaM. 3; cenanxba. 731-220); aMgada liMga Atamxnalilx... ida miVri kAba nijaliMgeYkayxru niVve balilxri... (savasaM. 5; moVLima. 1135-336); EnU ilalxda ThAvinalilx... kaNuNxgeTuTx nijaliMgeYkayxvAyitutx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 825-247).}}
\newmeaning{\ni{nijaliMgeYkayx-nijaliMgeYkayxM, nijasayx liMgeYkayxM-nijaliMgeYkayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijavasutx}
\meaning{\arthanonum{mUla savxrUpadalilx yAva badalAvaNeyU Agada
  vasutx. shiva jagavAgalU balalx jagavAgadiralU balalx eMdu sharaNaru
  heVLidarU shivanalAlxguva badalAvaNegaLigU parxpaMcadalAlxguva
  badalAvaNegU oMdu doDaDx vayxtAyxsavide. vishavxkekx huTuTx, sithxti
matutx parxlayaveMba avasethxgaLive. parashivanige aMtha yAva
avasethxyU ilalx. AdudariMda parashivaneV nijavAda vasutx.}
\ullekha{ayayx! nijavasutx nelesipaR neVtarxveV... (savasaM. 2; alalxma. 793-226); BaviyeMdaDe liMgavilalxdava... paradhanacoVratavx nijavasutx aMtaratavxvidadxvane BaviyayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1709-484); kalalx bititx niVraneredalilx... matetx nijavasutxvina sudidx nimagetatxNado?... (savasaM. 5; moVLima. 1153-342); keYlAsaveMbudu karxmakUTa... sadugxruveMbuda maraside nijavasutx shileya mareyalilxdudx... (savasaM. 6; avareV. 753-226); nijavasutxvoMde... (savasaM. 7; caMdima. 626-205).}}
\newmeaning{\ni{1. nijasayx vasutx-nijavasutx, 2. nijaM ca tatf vasutx ca-nijavasutx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijashivasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdubage nijaliMgeYkayx sithxti.}
\ullekha{nijaguNasamAdhi- sharaNasathxlakekx kAraNavAda parxsAda liMgAnuBavavuLaLxvarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383); harahara shivashiva jayajaya... nijashivasamAdhiyalilx beredu hoVdaru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 690-381).}}
\newmeaning{\ni{nijashivasamAdhiH, nijashacx asw shivashacx-nijashivaH, tasayx nijashivasayx samAdhiH-nijashivasamAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijasamAdhi}
\medskip

\begin{shl}
.... kAya samAdhi karaNa| samAdhi BAvasamAdhiyAdabaLika\\
goV goVkatxraliMgadalilx bayalaBarxmeya kaLedu\\ 
sujAcnxna samAdhiya neYdabalilxDe, Ade nijasamAdhi keVLA\\
sidadhxrAmayayx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(hapUsaM. 1113-517)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{gurutatavxdalilx huTiTx... adeV nijasamAdhi keVLA sidadhxrAmayAyx. (savasaM. 2; alalxma. 1163-344); ele sharaNarirA... Bakitxya nijasamAdhiyasuKava karuNisuva ayayx basavana... (savasaM. 5; niVlamamx. 900-280); ayAyx, oMdu anAdi... katuRBaqtayxtAvxcAra sadaBxkitxyeMba nijasamAdhiyalilx niMdu... (savasaM. 10; gurusi. 720-408); manaveMba mAyUciCxSaTxvadu... nimamx niravaya nijasamAdhiyetatx, veYtaraNi dugaRtigaLetatx?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 25-07).}}
\newmeaning{\ni{nijasamAdhiH, nijasayx samAdhiH-nijasamAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijasathxla}
\meaning{\ullekha{gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla... nivaRMcakatavx nitayxnijasathxlavAda Bakitxsathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1176-348); kAya-karaNa-BAvASiRta... parxsAdiya nijasathxla... (savasaM. 3; cenanxba. 1104-376); shurxtiBArxMtu nirasana shivAgamaparxtiSeThx... mAheVshavxrana nijasathxla... (savasaM. 6; urideV. 1262-394); Bakitxsathxlavanaridu tamamx... nijasathxlanaridu tamamx nijasathxladalilx.... (savasaM. 7; kinanxri. 61-26); enage gurusathxlava toVridAta... enage nijasathxlava toVridAta parxBudeVvaru... (savasaM. 7; DoVhaka. 982-298).}}
\newmeaning{\ni{nijasathxlaM, nijasayx sathxlaM-nijasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijasuKa}
\medskip

\begin{shl}
adhamagelilxyaru nijasuKa
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 40-6)}
\newmeaning{\ni{nijasuKaM, nijasayx suKaM-nijasuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijAtamx}
\medskip

\begin{shl}
anijAtamxna putarxneMdavu\\
mAnanidhi suta AtamxneMdavu\\
sUnuninagida \char'273thaRvanu tiLupuvenu keVLeMda.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suciM. 38-21)}
\newmeaning{\ni{nijAtAmx, nijashacx asw AtAmx ca-nijAtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijAvadhAna}
\meaning{\arthanonum{nijAvadhAnaveMdare tananx nijavAda savxrUpavanunx ecacxrikeyiMda
  aritukoLuLxvudu eMdathaR. idu itarariMda athavA garxMthagaLiMda
  laBayxvAguva arivalalx. idu anuBAvadalilx sAdhakanige tAnu atayxMta
  parxkAshamayavAda parashivana oMdu aviBAjayx, gurutisalAgada BAga
  eMba arivu mUDutatxde. alalxde, tAnu idakikxMta hececxVnU
  sAdhisabeVkAgilalx, tAnAgaleV atayxMta hecicxna mwlayxvuLaLx
  guriyanunx sAdhisidedxVne eMba sAthaRka manoVBAva hAgU taqpitx,
  shAMti, avanige laBisutatxde.}
\ullekha{ayAyx nimamx Bakatxralilx... I catuviRdhadalilx nijAvadhAnavuLALxtane parxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 926-290); ayAyx, nijaviVrasheYvoVdAdhxraka... shivayoVgAnusaMdhAnada nijAvadhAnadalilx saMtaqpatxrAgi... (savasaM. 14; mUrusA. 2-3).}}
\newmeaning{\ni{nijAvadhAnaM, nijasayx AvadhAnaM-nijAvadhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkayx}
\meaning{\arthanonum{Atamxvu mUlataH shivana BAgaveV AgiruvudariMda, adu
  nijeYkayxnenisikoLuLxtatxde. saMsArabaMdhanadalilxruvavaru
  mareviniMdAgi tAvu shiva\-niMda BinanxreMdu tiLidukoMDidAdxre. matetx
  aikayxteyanunx paDeyuvudu hosadanunx
  paDedaMteVnalalx. kaLedukoMDidadxneMdu BAvisalAgidadx aikayxteyanunx
(nijeYkayxteyanunx) matetx paDedaMte, aSeTx. nijeYkayxteyanunx
  paDedavanu nijeYkayx.}
\ullekha{emamxvarige sAvilalx... liMgadalilx udayavAda nijeYkayxrige... (savasaM. 1; basava. 1103-299); aMgasaMsAra liMgadalilxtutx... nishashxMkanijeYkayxnAgipapxnu noVDA basavaNaNxnu... (savasaM. 2; alalxma. 721-198); sathxlavanarideneMdare kuLavanariyabeVku... tanumana layavAda nijeYkayxna... (savasaM. 3; cenanxba. 544-167); maNaNxmaDakeya musukiTuTx... baMdhanavilalxde niMda nijeYkayxna aMgava savARMgashiVla... (savasaM. 5; akakxmamx. 540-168); sAdhu guNakekx sale... nijeYkayxra AcaraNeyanariyade... (savasaM. 11; GanaliM. 760-373).}}
\newmeaning{\ni{nijeYkayxM, nijasayx aikayxM-nijeYkayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkayxpada}
\meaning{\arthanonum{keYvalayx padavi; mukitx.}
\ullekha{nimamx sharaNaru liMganenaheMba kicacx hiDiyalu aMgajana aramane beMdu Bava he{\ro}hiMgitutx noVDA ideV liMgadolavu nijeYkayxpada (sidedhxVva. 40-115); shivasharaNaMge nijeYkayxpadaMgaLu dorekoMbuva terana... (savasaM. 11; GanaliM. 735-349); heMgaLolaveMbudu aMgajana... ideV liMgadolavu; nijeYkayxpada... (savasaM. 11; toVMTasi. 115-57); citatxvanaDagisi baMdavaru... BAvavanaDagisi baMdavaru nijeYkayxpadasathxrahare?... (savasaM. 12; deVshikeVM. 806-243); anAdi shivAMshikarAda... aKaMDeVshavxrA, nimamx nijeYkayxpadavu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 888-404).}}
\newmeaning{\ni{nijeYkayxpadaM, aikayxsayx padaM-aikayxpadaM, nisayx aikayxpadaM-nijeYkayxpadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkayxsathxla}
\meaning{\ullekha{paqthivx AkAshada meVle gwpayxveMba... idu liMgAMgiya nijeYkayxsathxlaveMbe... (savasaM. 8; bAciba. 220-89).}}
\newmeaning{\ni{nijeYkayxsathxlaM, nijeYkayxM iti sahtxlaM-nijeYkayxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nijeYkAyxnuBAva}
\meaning{\arthanonum{shivaneV nAneMba daqDhavAda naMbikeyiMda uMTAguva AnaMdAnuBava.}
\ullekha{aMgada ma{\ro}ya iSaTx iSaTxda ma{\ro}ya BAva BAvada ma{\ro}ya pArxNa pArxNada ma{\ro}ya jAcnxna iMtiV guNaMgaLa Ekava mADi uBayadaqSaTxkekx oDalilalxde niMdude nijeYkAyxnuBAva [pAThaM. niMda nija aikAyxnuBAva] (savasaM. 8; moVLige. 1537-532).}}
\newmeaning{\ni{nijeYkAyxnuBAvaH, aikayxsayx anuBAvaH-aikAyxnuBAvaH, nijasayx aikAyxnuBAvaH-nijeYkAyxnuBAvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niNaRyavilalxda Bakitx}
\meaning{\arthanonum{manasisxlalxde yAMtirxkavAgi toVrisuva Bakitx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niNARmoVdaka}
\meaning{\arthanonum{dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxyiMda heVLuvAga) guruvina pAdatiVthaRda baTaTxlanunx keYge tegedukoMDu namasakxrisuvudu.}
\ullekha{viVrasheYvasaMpananxrAda sadaBxkatx... A jaMgamakekx namasakxrisuvaMtahade niNARmoVdakavenisuvudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1564-568).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx}
\meaning{\artha{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka,
nitayxkAmayx eMba aidu vidha sadAcAragaLalilx oMdu. parxtidina sAyaMkAladalilx
shAsotxrXVkatxvidhiyaMte mADuva aginxhoVtarx modalAda upAsanegaLu nitayx sadAcAra.
nitayx sadAcAravu shurxtiyalilx nirUpitavAdadxriMda AcaraNeyalilx loVpavAdare doVSa
saMBavisutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
sadAcArAH bahuvidhAH parxmANeYrupavaNiRtAH |\\
saMkeSxVpataH paMcavidhA AcArA niviRsheVSaNaH ||\\
nitayxM neYmititxkaM kAmayxM nitayxneYmititxkaM tathA |\\
nitayxkAmayxmiti pArxhuH paMcadhA shAsatxrXkoVvidAH ||\\
tatarx nitayxM sAyamaginxhoVtarxmwpAsanAdikamf |\\
nitayxtavxM shurxticoVdayxtavxM parxmAdeV doVSa saMBavaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 9-10, 16)}
\medskip
\newmeaning{\artha{pUvoRVkatx hesarina paMcavidha kamaRgaLalilx oMdu. viVrasheYvaralilx iSaTxliMgapUjeyu
nitayxkamaR. nitayxkamaRvAda iSaTxliMgapUjeyalilx loVpavAdare pApa saMBavisabahudu.\\
nitayxkAmayx- 1) nitayx modalAda aidu vidha sadAcAragaLalilx oMdu. 'dadhAnx juhoVti
payasA'}}
\medskip
\begin{shl}
dadhAnx juhoVti payasA juhoVtiVteyxVvamAdikamf |\\
nitayxkAmayxmiti pArxhuH karaNeV{\char'263}BuyxdayaH paraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 19)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{nitayx}}}
\medskip
\newmeaning{\artha{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka, nitayxkAmayx eMba aidu bageya
kamaRgaLalilx oMdu. yAvudAdarU PalApeVkeSxyiMda nigadita kAladavarege mADuva
nitayxpUjeyeV nitayxkAmayxkamaR.}}
\medskip
\begin{shl}
nitayxkAmayxM tu teVSAM yaninxtayxpUjAdikeV punaH |\\
kiMcitAkxyaRM samudidxshayx kiMcitAkxlaM parxpUjanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5. 63)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra idakekx kaniSaThx eraDu athaRgaLive. 1. nitayx eMdare Adiyilalxda
matutx aMtayxvilalxda eMbudu oMdathaR. I athaRdalilx I padavu
parashivanige mAtarx anavxyavAgutatxde. Atamx, mAye, (shakitx)
muMtAdavugaLu bahaLa diVGaR idadxrU avu nitayxvalalx. saqSiTxgiMta
modalu mAyege asitxtavxviruvudilalxvAdudariMdalU, parxlayada naMtara
matetx adu shivanalelx aMtagaRtavAguvudariMdalU, adu
nitayxvalalx. adeV riVti barxhamx, viSuNx rudArxdigaLU saha nitayx
alalx. Adare parxlaya, saqSiTx itAyxdigaLanunx mADuva parashiva mAtarx
yAvAgalU iruvudariMda avanu nitayx. shAshavxta.}}
\newmeaning{\arthanonum{2. nitayxvU mADuva varxtavu nitayxneVma athavA nitayx
  enisikoLuLxtatxde. kelavu varxta athavA neVmagaLu vAra athavA
  tiMgaLigomemx mADalapxTaTxre matetx kelavu varxtagaLu (neVmagaLu)
  dinanitayxvU mADalapxDabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare oMdu neVmavanunx nitayx mADuvudAdarU adanunx A dinavelAlx
  mADuvudilalx. udAharaNege parxtidina taNiNxVru sAnxna mADi
  pUje mADutetxVneMba nitayx neVmakekx 24 gaMTeyU taNiNxVru sAnxna
  mADabeVkeMba athaRvilalx. sAnxna mADuvudeV Adare taNiNxVralilx
  mAtarx mADutetxVne matutx nitayxvU mADutetxVne eMbathaR
  adakikxde. Adare parashiva nitayx eMdare dinavU parashiva irutAtxne
  eMbathaRvirade, parxti kaSxNavU irutAtxne, avana asitxtavxkekx kone
  modalilalx eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\arthanonum{ivu paramAtamxna savxrUpavanunx heVLutatxve ...paramAtamxnu nitayxnAgidAdxne (shivAkoV. 28-32).}}
\meaning{\artha{mukitxyanunx hoMdidavanu.}
\ullekha{ayAyx, niVvenanx balilxralalxde... nitayxtaqpatxmahimA, nimageMdaLavaDisida padAthaRva... (savasaM. 1; basava. 1003-269); toVTava bititxda[remamx]varu... nitayxvalalxda saMsAra vaqthA hoVyitalAlx!... (savasaM. 2; alalxma. 44-14); pAdapUjeya mADi... nitayxda sahabamdhavAguvudeMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1344-475); maMgaLada maneyalilx... nitayxvAgipapx shevxVta jaladalipapx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 859-242); iMdenanx manege oDeyaru... nitayx shAMtiyeMba sheYtayxdoDane sugaMdhava pUsuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27).}}
\newmeaning{\ni{nitayxM (napuM), nitayxH (puM), niya meVna BAvaM-nitayxM, niyameVna Bavati-nitayxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx anitayx}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx nitayx, shAshavxta. aMgasuKa kaSxNika
  anitayx. nitayxva hiDiyade, anitayxva hiDiyuvudu sharaNarige
  asivxVkArAhaR.}}
\newmeaning{\ni{nitayx-anitayx-anitayxM, na nitayxM-anitayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{viSayagaLanUnx deVheVMdirxyAdigaLanUnx apiRsidavanu Agomemx
  Igomemx AhAravanunx apiRsabeVkAgilalx, athavA avanu tAtAkxlika
  parxsAdiyallx. avanu nitayx (nicacx) parxsAdi.}
\ullekha{mithayxvanaLiduLida satayxparxsAdi... anitayxvilalxda nitayxparxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249); tanuva guruviMgapiRsi... apiRta anapiRtagaLaLidu nitayxparxsAdiyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1227-363); jitaparxsAda samAkaSxvAduda... ivaribabxra nitayxparxsAdi nAnAdenu, kUDalacenanxsaMgamadeVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 1231-427); parxsAdiyAdAta parxLayakokxLagAga... nitayxparxsAdiya pariyiMtuMTu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 788-222); sULeya tanumanada... nitayxparxsAdige bekikxna haMbalu... (savasaM. 10; kUDala. 606-295).}}
\newmeaning{\ni{nitayxparxsAdiV, nitayxH parxsAdaH asitx asimxnf iti-nitayxparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayx suKi}
\meaning{\arthanonum{nAvu iMdirxyasuKavanunx iMdirxya matutx vasutxgaLigiruva
  saMbaMdha iruvatanaka anuBavisutetxVve. iMtaha saMbaMdha
  kaSxNikaveMdu heVLabeVkAgutatxde. Adare anuBAvadalilx jiVvanu
  shivanoMdige aikayxvAdAga uMTAguva suKa nitayx. EkeMdare
  shivajiVvara saMbaMdhavU nitayx. jiVvanu tAnu sAMsArika
  jiVvanadalilx I nitayxsaMbaMdhavanUnx nitayxsuKavanUnx
  maretidadx. anuBAvadalilx adanunx maraLi paDedanaSeTxV vinA, adanunx
hosadAgi paDeyalilalx.}
\ullekha{pArxNaliMga pArxNaliMgaveMbaru... nitayxsuKiyAgi ADutipapx... (savasaM. 3; cenanxba. 1371-485); BakitxrUpanu basava. basavaNaNxniM nitayxsuKiyAgideRneY... (savasaM. 4; sidadhxrA. 846-238); saMsAra mAye atiduHKa... AtamxjAcnxnadiMda nitayxsuKiyapupxde leVseMdu... (savasaM. 7; caMdima. 688-223); baLika kirx... tananx shiSayxna karedele... kelxVshamaM biDu, nitayxsuKiyAgu, satayxmideMbivu modalAda... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); shudAdhxnanxpAnAdigaLanu maMtarxBasamxdiMda... nijaguru savxtaMtarxsidadhxliMgeVshavxranalilx nitayxsuKiyAdAtanu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1007-488).}}
\newmeaning{\ni{nitayxsuKiV, nitayxsayx suKaM asitx asimxnf iti-nitayxsuKiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxtavx}
\src{2}
\medskip
\begin{shl}
nuDiye hage nitAyxtavxvanu paDeva nitAyxdA
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 54-8)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{maMtarxyoVga, haThayoVga... savaRshUnayxM nirAkAraM nitayxtavxM paramaM padaM... (savasaM. 3; cenanxba. 748-224); savxsitx samasatxvidAyxdi... savaRshUnayxM nirAkAraM nitayxtavxM paramaM padaM... (savasaM. 6; uripe. 1620-615); paramAtamxna parxtilahariyiMda... simamxligeyacananxrAmaneMba aKaMDa liMgadoLage nitayxtavxvaneyidx... (savasaM. 7; caMdima. 646-209); nishacxyisikoMDalilxye... utatxra pUvaR uBayada kakeSxya biTaTxlilxye nitayxtavx... (savasaM. 8; mAdAdhU.. 1227-429); harahara, shivashiva, jayajaya... sadaBxkitxye nitayxtavx paramapadavayayx... (savasaM. 10; gurusi. 663-360).}}
\newmeaning{\ni{nitayxtavxM, nitayxsayx BAvaH-nitayxtavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxtAvxnuBAva parxkAsha}
\meaning{\arthanonum{tananx anuBAvadalilx citfparxkAshavanunx kANuva sAdhakanige tAnu
nitayxveMba BAva uMTAguvudalalxde, tAnu parxsAdi matutx tAnu
sAkASxtakxrisikoMDa liMga guruliMga eMba BeVdaBAva nAshavAgutatxde.}
\ullekha{alupatx shakitxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi... nitayxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-269).}}
\newmeaning{\ni{nitayxtAvxnuBAvaparxkAshaH, nitayxtavxsayx anuBAvaH nitayxtAvxnuBAvaH, tasayx nitayxtAvxnuBAvasayx parxkAshaH-nitayxtAvxnuBAvaparxkAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxnijatatavx}
\medskip

\begin{shl}
basava bayala\\
nilavu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(gushisa. 457-??)}
\newmeaning{\ni{nitayxnijatatatxvXM, nijasayx tatatxvXM-nijatatatxvXM, nitayxM ca ttf nijatatatxvXM ca-nitayxnijatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxniraMjana}
\meaning{\arthanonum{yAva bageya upAdhigaLU ilalxdavanu; niliRpatx; parashiva.}
\ullekha{agaCxvaNiyavasara sadAcAra... nitayxniraMjanaveMba niVrAjanamaM beLagalu... (savasaM. 1; basava. 97-261); nitayxniraMjana niravayaKaMDa paravasutxvinatatxNiMdudayisi... (savasaM. 2; alalxma. 1298-382); shirxVguru upadeVshava mADuvalilx... nitayxniraMjana shivakaLeya BAvadoLu Baritavenisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1614-587); enage hariyitutx tamaveMba... nitayxniraMjana paraMjoyxVti parxkAshavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 294-86); jiVvaMge jiVvavAdAtane paramAtamxnu... ariviMge agoVcara atakarxyXnagaNitana parxmeVya nitayxniraMjana... (savasaM. 6; Adayayx. 933-282).}}
\newmeaning{\ni{1. nitayxniraMjanaM, 2. nitayxniraMjanaH, nitayxM ca tatf niraMjanaM ca-nitayxniraMjanaM, nitayxshacx saH niraMjanashacx-nitayxniraMjanaH, (nitayxshacx asw niraMjanashacx-nitayxniraMjanaH)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxnirAkAra Gana}
\medskip

\begin{shl}
basavabayala\\
nilavu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(gushisa. 452-34)}
\newmeaning{\ni{nitayxnirAkAraGanaH, nirAkArashacx asw Ganashacx-nirAkAraGanaH, nitayxshacx asw nirAkAraGanashacx-nitayxnirAkAraGanaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxneVma}
\meaning{\arthanonum{nitayx Acarisuva varxta. neVma athavA varxtavu nitayxveV Agirali,
  sAMdaBiRkaveV Agirali, adu varxtiyanunx shudadhxgoLisutatxde. mAGa
  mAsadalilx nitayxvU odedx baTeTxyalilx pUje mADutetxVne eMba
  varxtada hiMde, A tiMgaLu deYhika suKavanenxV tAyxga mADutetxVne,
  hAgU aSaTxramaTiTxge shudadhxnAgutetxVne eMba
  udedxVshavide. (noVDi : varxta shiVla neVma)}
\ullekha{satayx shwca nitayxneVmava tapapxde mADabalalxDe adu leVsu... (savasaM. 1; basava. 644-161); sutitxsutitx baMdaDilalx... nitayxneVmadiMda tanuva muTiTxkoMDaDilalx... (savasaM. 2; alalxma. 344-100); niSeThxyuLALxtaMge nitayxneVmada haMgeVke?... (savasaM. 3; cenanxba. 406-127); acaRne pUjane neVmavalalx... shaMBujakekxVshavxranalilx ivu kANiraNANx nitayxneVma. (savasaM. 5; satayxkakx. 1207-364); citutxvina vataRneya biTaTx sharaNa nitayxneVmavanariya... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 462-157).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxneYmititxka}
\meaning{\artha{nitayx, neYmititxka, kAmayx, nitayxneYmititxka, nitayxkAmayx eMba aidu vidha sadAcAragaLalilx oMdu. parxti maLegAladalilx
daSaTxpuSaTxvAgiruva pashuvanunx yAvudoV nimitatxdiMda baMdhisuva kamaR.}}
\medskip
\begin{shl}
nitayxneYmititxkaM pArxhuH pArxvaqSiTx pArxvaqSi shurxtamf |\\
nirUDhapashubaMdhAKayxM parxmAdAdodxVSasaMBaveV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5.20)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{nitayx}}}
\newmeaning{\artha{nitayxvAda matutx neYmititxkavAda kamaR. viVrasheYvarige iSaTxliMgapUjeyu
nitayxkamaR, aMteyeV pavaRkAladalilx mADuvudu neYmititxkavAda kamaR.}
\ullekha{pArxNaliMgasaMbaMdhiyAda sadaBxkatxnu... idu kAraNa, nitayxneYmititxka paMcapavaR visheVSatithigaLalilx... (savasaM. 6; uripe. 1455-508).}}
\newmeaning{\ni{nitayxneYmititxkaM, nitayxM ca tatf neYmititxkaM ca-nitayxneYmititxkaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxparikarxma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nitayxparikarxma, neYmititxkaparikarxma eMba eraDu
vidha parikarxmagaLalilx oMdu. niyamavAgi parxtidinavU saMKAyxniyamadaMte mADuva
parikarxma. lekAkxcAravAgi (eNikeya mUlaka) parxtinitayx parxdakiSxNe mADuvudu.}}
\medskip
\begin{shl}
parikarxmoV{\char'263}yaM kataRvoyxV niyameVvAnuvAsaramf |\\
saMKAyxsamanivxtaH soV{\char'263}yaM nitayx itayxBidhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., 13. 158-159)}
\newmeaning{\ni{nitayxparikarxmaH, nitayxshacx asw parikarxmashacx-nitayxparikarxmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxparxsAda}
\meaning{\arthanonum{nicacxparxsAda.}
\ullekha{mithayxvanaLiduLida satayxparxsAdi... anitayxvilalxda nitayxparxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249); tanuva guruviMgapiRsi... apiRta anapiRtagaLaLidu nitayxparxsAdiyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1227-363); jitaparxsAda samAkaSxvAduda... ivaribabxra nitayxparxsAdi nAnAdenu, kUDalacenanxsaMgamadeVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 1231-427); shirxVguruve divayxmahAmuniye... nitayxparxsAdadalilx mukatxnanu mADida... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1203-347); soVMkada munanxveV suyidhAna... nijagArxhaka nitayxparxsAdi... (savasaM. 6; Adayayx. 1138-356).}}
\newmeaning{\ni{nitayxparxsAdaH, nitayxshacx asw parxsAdashacx-nitayxparakarxmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{nitayxvU tapapxdaMte jaMgamaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu.}
\ullekha{mithayxvanaLiduLida satayxparxsAdi... anitayxvilalxda nitayxparxsAdi... (savasaM. 1; basava. 943-249); tanuva guruviMgapiRsi... apiRta anapiRtagaLaLidu nitayxparxsAdiyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1227-363); jitaparxsAda samAkaSxvAduda... ivaribabxra nitayxparxsAdi nAnAdenu, kUDalacenanxsaMgamadeVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 1231-427); shirxVguruve divayxmahAmuniye... nitayxparxsAdadalilx mukatxnanu mADida... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1203-347); soVMkada munanxveV suyidhAna... nijagArxhaka nitayxparxsAdi... (savasaM. 6; Adayayx. 1138-356); ``yathAthaRvAda AtAmxMgadalilx parxsAda saMbaMdhava mADikoMDu parxsAdaseVvaneya mADalapxTATxtanu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 301-944 TiVku).}}
\newmeaning{\ni{nitayxparxsAdiV, nitayxH parxsAdaH-asimxnaR asitx iti-nitayxparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxmukatx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nitayxmukatxru, nitayxsaMcArigaLeMdu
savxtaMtarxpadAthaRBUtarAda eraDu vidha ceVtanagaLalilx oMdu. janana-maraNarUpa saMsAracakarxdalilx
sikikxhAkikoLaLxdavaru nitayxmukatxru. viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba
paMcagoVtArxdhikArigaLu matutx EkAkaSxra, davxyXkaSxra, tarxyXkaSxra, caturakaSxra,
paMcAkaSxra eMba mahAcAyaRriMda reVNuka modalAda paMca parxmathagaLavaregina ceVtanagaLu
nitayxmukatxru.}}
\medskip
\begin{shl}
tatarx viVranaMdAyxdayasatxdheYkAkaSxrAdayaH parxmathagaNAMtAshecxVtanA nitayxmukAtxH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 1, pu.~2)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{niMdisuvanobabx, sutxtisuvanobabx... kUDalasaMgamadeVvA, nimamx sharaNaru nitayxmukatxru. (savasaM. 1; basava. 1245-343); ayayx! niravayashUnayxmUtiR... nitayx niHkaLaMka nimARya nirAlaMba niguRNa nitayxmukatx... (savasaM. 2; alalxma. 794-226); deVvA, ``namaH shivAyeVti shivaM... nimomxDane beredu nitayxmukatxnAgipeRnayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1286-453); tatavxmasiyeMba vaqkaSxda... adu nitayxmukitx, ade visAtxraveMdu ADutetxYdAne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 569-162); devxYtAdevxYtana baLiviDidarasuvanalalx... sAvxnuBAvaBarita savxtaMtarx nitayxmukatx... (savasaM. 6; Adayayx. 980-297).}}
\newmeaning{\ni{nitayxmukatxH, nitayxM mukatxH-nitayxmukatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitayxsaMsAri}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nitayxmukatxru, nitayxsaMsArigaLeMdu savxtaMtarx
padAthaRBUtavAda eraDu vidha ceVtanagaLalilx oMdu. janana-maraNarUpa saMsAra cakarxdalilx
silukiruvavaru, nitayxsaMsArigaLu. saqSiTx, sithxti, laya, tiroVdhAna,
anugarxha-ivugaLanunx mADuvaMtha barxhamx, viSuNx, rudarx, maheVshavxra, sadAshiva modalAgi
manuSayxravareginavarelalxrU nitayxsaMsArigaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
nitayxsaMsAriNasutx saqSiTxsithxtayxMtakatARroV barxhamxviSuNx maheVshavxrAdayoV manuSAyxMtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.saM.saM., pu. 2)}
\newmeaning{\ni{nitayxsaMsAriV nitayxH saMsAraH asimxnf asitx iti nitayxsaMsAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitAyxcAra}
\meaning{\arthanonum{dhAmiRka hAgU neYtika kirxyegaLige saMbaMdhapaTiTxruva kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba sapAtxcAragaLalilx oMdu; shivAnugarxhadiMda doretudaralilx AsakitxyiMda kUDiruvudu.}
\ullekha{liMgANatiyiMda baMdudanunx seVvisutatx parxsAdadalilx loVlupatxnAgiruvudu nitAyxcAravu idariMda manuSayxnu mahAparxsAdi eMdenisikoLuLxvanu (shivAkoV. 95-121); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx... pariNAmaparxsAdadalilx loVlupatxnAgipuRde nitAyxcAraveMbenayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); nitayxliMgAcaRneya mADade... satayx sadugxNa nitAyxcAra dhamaRvilalxveMbavane holeya... (savasaM. 8; maDimA. 648-241); harahara shivashiva jayajaya... nitAyxcAradiMda vAyugaLu mahAparxsAdavAguvavayayx... (savasaM. 10; gurusi. 692-382); liMgAcAra BaqtAyxcAra... satAyxcAra nitAyxcara dhamARcAra savARcArasaMpatetxMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 628-188).}}
\newmeaning{\ni{nitAyxcAraH, nitayxshacx asw AcArashacx-nitAyxcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitAyxnaMda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAshavxtavAda AnaMda, moVkaSxsuKa!
anuBAvadalilx paDeyuva AnaMdavu tAtAkxlikavalalx. modalu kelavu
  sAri samAdhisithxtiyalilxruvavarege mAtarx AnaMdavu
  anuBavisalapxTaTxre, koneyalilx adu shAshavxtavAgi
  neleyUrutatxde. aMdare, hiMdina kamaRgaLu oMdoMdAgi suTuTxhoVguvavaregU adu tAtAkxlikavAgi kANisikoMDu, elalx kamaRgaLU hoVda
  meVle aMgadalilx shAshavxtavAgi nelesutatxde. idariMda vacanakAraru
  AnaMdavu aMgada (Atamxna) shAshavxta guNaveMdU, AgaMtuka
  guNavalalxveMdU tiVmARnisidAdxre. parashivanu heVge satutx citutx
  AnaMdanoV hAgeyeV avana aMga (BAga)vAda aMganU citfsavxrUpanU
  AnaMdamayanU AgidAdxne. hiVge avana savxrUpaveV
  AnaMdamayavAdudariMda avanu nitAyxniMda. avanu nitAyxnaMdanAdarU
  kamARdigaLiMdAgi tananx AnaMdasavxrUpavanunx gurutisiralilalx.}}
\medskip
\begin{shl}
nitAyxnaMdacidAkAramAtamxtatatxvXM vihAya kaH |\\
nitAyxnaMdapadeV nirAkaqta jagatf saMsAraduHKoVdayeV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 73, 77)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{deVva deVva mahAparxsAda... savaRkataqR nitAyxnaMdamayane, BakitxliVlAvinoVdane... (savasaM. 1; basava. 1218-335); beVrilalxda giDuviMge... nitAyxnaMdaparipUNaRda nilavina... (savasaM. 2; alalxma. 297-86); nitayx niravaya niraMjana... niraMjana nirupama niviRkAra nitAyxnaMda nishacxla nishicxMta nirALa... (savasaM. 3; cenanxba. 1307-462); A akaSxravanu areYdu toVriri... aBeVdayx paramAnaMda satayxrUpa nitAyxnaMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); amaqtadoLage janisi... vidAyxsavxrUpanu nitAyxnaMdasavxrUpanu... (savasaM. 6; uripe. 1283-408).}}
\newmeaning{\ni{nitAyxnaMdaH, nitayxshacx asw AnaMdashacx-nitAyxnaMdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nitAyxnaMdapada}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shAshavxtavAda AnaMdakekx sAthxnavAgiruva parashivabarxhamx.}}
\medskip
\begin{shl}
nitAyxnaMdapadeV nirAkaqtajagatf saMsAraduHKoVdayeV |\\
sAMbeV caMdarxshiroVmaNw samudayeVdaBxkitxBaRvadhavxMsini ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.77)}
\newmeaning{\ni{nitAyxnaMdapadaM, nitAyxnaMdasayx padaM-nitAyxnaMdapadaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nidArxnirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sakalajiVvarAshigaLanUnx jaDaranAnxgisuva niderxyanunx nivArisabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{nidArxnirasanasathxla ...A saMsAravAyxpitxya desheyiMda sakalapArxNigaLelalxru ma{\ro}do{\ra}gi matiBarxSaTxrAguva hAge mADuvudu niderxyeMda{\ri}du kaLedu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 28-1).}}
\newmeaning{\ni{nidArxnirasanasathxla, nidArxyAH nirasanaM-nidArxnirasanaM, nidArxnirasanaM iti sathxlaM-nidArxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nididhAyxsa}
\meaning{\arthanonum{moVkASxpeVkeSxya sAdhanagaLAda sharxvaNa, manana matutx nididhAyxsa eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu; garxhisida viSayavanunx kuritu mADuva ALavAda ciMtane, -niraMtaravAda anusaMdhAna.}
\ullekha{eMdipeRnoV nijasuKadalilx ...ma{\ra}ve saMshaya vipariVtada mU{\ru} ku{\ru}hudoV{\ra}lu baLikavada{\ri}Mda me{\ro}va susharxvaNa manana nididhAyxsade{\ra}kavilalxde savxtaMtarxteyoLu (keYvasa. 147-52-4); tanuguNa managuNa pArxNaguNAdigaLu... `AtAmxvAyxreV darxSaTxvayxH shorxVtavoyxV maMtavoyxV nididhAyxsitavayxH... (savasaM. 6; Adayayx. 946-286).}}
\newmeaning{\ni{nidhidhAyxsaH, nidhidhAyxsanaM, nidheVH dhAyxsanaM-nidhidhAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nididhAyxsana}
\src{saM}
\meaning{\artha{sharxvaNa, manana, nididhAyxsana eMba parabarxhamx
sAdhanAtarxyagaLalilx oMdu. tiLidukoMDa viSayavanunx niraMtaravAgi anusaMdhAna mADuvudu,
niraMtaraBAvanArUpavAda samxqqti paraMpare. guruvina muKadiMda keVLi tiLidukoMDa
viSayavanunx EkAgarxteyiMda niraMtaravAgi mADuva anusaMdhAna.}}
\medskip
\begin{shl}
niraMtaraM vicAroV yaH shurxtAthaRsayx guroVmuRKAtf |\\
taninxdidhAyxsanaM porxVkatxMtacecxYkAgerxyXVNa laBayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paMcadashiV)}
\medskip
\newmeaning{\artha{mahAliMgasavxrUpavAda adevxYta shivaceYtanayxrUpa barxhamxjAcnxna sAdhanaBUtavAda sAdhanagaLalilx
oMdu. vijAtiVya parxtayxya tirasAkxra pUvaRkavAgi sajAtiVya parxtayxyada parxtiSaTxvAda
AvAhiVkaraNa nididhAyxsana. yoVgashAsatxrXdalilx idanunx samAdhi eMdu kareyalAgide.
vijAtiVya parxtayxya tirasAkxrapUvaRka sajAtiVya parxtayxyapArxvAhiVkaraNaM.}}
\medskip
\begin{shl}
nididhAyxsanamf | tacacx yoVgashAsetxrXV samAdhirituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.caM., pu.~5)}
\medskip
\newmeaning{\artha{BeVda-nididhAyxsanavu savikalapxka matutx niviRkalapxka eMdu eraDu
vidha. niviRkalapx eMdare parabarxhamx. parabarxhamxnanunx sAkASxtAkxramADikoLaLxlu
asamathaR\-rAdavarige visheVSavAda nirUpaNeyanunx niVDuvudu niviRkalapx\-nidi\-dhAyxsana. yama,
niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa, yoVgAMgagaLiMda kUDiruvaMtahadudx
savikalapxnididhAyxsana.}}
\medskip
\begin{shl}
tacacx divxvidhamf - savikalapxkaM niviRkalapxkaM ceVti |\\
niviRkalopxVpakArakaM savikalapxkamf |\\
niviRkalapxM paraM barxhamx sAkASxtakxtuRmaniVshavxrAH |\\
yeV maMdAsetxV{\char'263}nukaMpayxMteV savisheVSa nirUpaNeYH ||\\
iti kalapxtarUketxVH savikalapxka nididhAyxsanaH ca yamaniyamAsanapArxNAyAma parxtAyxhAra dhAraNadhAyxnasahitamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A.,caM., pu.~5)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{A sharxvaNa manana nididhAyxsanavene tirxpuTiBeVdaMgaLiMdaM puTiTx rAjisipaR paroVkaSxdanuBavaM bAdhakakakxlilxyiV nepadoLiMtAge veVdAMta vAkayxsharxvaNavAgi parxdhAnavahudeY (viVsheYpu. 5-82-11).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVshasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada nAlukx vidha aMgasathxlagaLa
avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. saMsArada parxvaqtitxge kAraNavAda tamoVguNavanunx nirAkarisi
yAva jAcnxnavu nideRVshitavAgutatxdeyoV adu enisutatxde. aMtaha nideRVshavanunx
parxtipAdisuva sathxla.}}
\medskip
\begin{shl}
sa tajfjAcnxnaM nideRVsha iti nideRVshasathxlamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX.parx. 13.22)}
\medskip
\begin{shl}
nirAkaqtayx tamoVBAgaM saMsArasayx parxvataRkamf |\\
nidiRshayxteV tu yajfjAcnxnaM sa nideRVsha iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi. 13. 22)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{idiriTuTx tAniMtu toV{\ru}tipAR tAmasada nirasanavanesage sujAcnxnavana{\ri}pi peVLidudAsheyaTamaTada poVSaNake kelavikaqtaveVSaMgaLaM naTisuta padedu bahiraMga baLakeya bayala hUsakajanada bageyanolalx vishAvxsa Bakitxya suveVSadoLu shivanipapxneMbude kUtuR nideRVshasathxlavidu (viVsheYpu. 8-125-55); iMtu jAcnxnagoVcaravAda tAmasa nirasanavaM mADida sharaNaM sujAcnxnaM nideRVshayxmAgi sethxYyaRvaLavaDe muMde nideRVshasathxlavAdudu (keYvasha. 67-1 sUtarxM); matetxyuM... nideVRshasathxla shiVlasaMpAdanesathxlaMgaLeMdu nAledxranAdudaduM... (savasaM. 11; imamxDi. 1236-576); niraMjana parxNavada... inunx avAcayx parxNavada nideVRshasathxlada vacanaveMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 381-177); keVLi, keVLirayAyx... sharaNasathxla, tAmasanirasanasathxla, nideVRshasathxla, shiVlasaMpAdanAsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{nideVRshasathxla,\newline 1. nideVRshaH iti sathxlaM-nideVRshasathxlaM,\newline 2. nideVRshasayx sathxlaM-nideVRshasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVha}
\meaning{\arthanonum{duSaTx pariNAmagaLu ilalxda deVha.}
\ullekha{kaMgaLoLage karuLilalx... deVhaveMdariye, nideVRhaveMdariye... (savasaM. 1; basava. 1122-305); ayayx! diVkASxguru... nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgamaveMba tirxvidha gurugaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); mahAMtana kUDaladeVvareMba... niHkaLaMka nideVRhanu, niHshUnayx nirAmayanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1469-537); deVhava muTiTxdavaru nideVRhiya muTuTxvudadu dulaRBavayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1755-500); Adi anAdi nitAyxnitayxva... Adiye deVha, anAdiye nideVRha... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\newmeaning{\ni{nideVRhaH, nigaRtaH deVhaH yasayx saH-nideVRhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVha parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisidavanu deVhada
  kiVLuguNagaLanunx kitutxhAkiruvudariMda, avanige deVhavidadxrU
  ilalxdaMte; alalxde tananx iDiV deVhavanenx parashivanige
  apiRsiruvudariMda, avanu nideRVha parxsAdi (3:920).}
\ullekha{aMgavikAravaLidu satiya... deVhaguNaMgaLilAlxgi nideVRhaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 967-259); ananx vikAravaLidu satisaMgavariya... deVha guNaMgaLaLidu nideVRhaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 905-278).}}
\newmeaning{\ni{nideVRhaparxsAdiV, nideVRhasayx parxsAdaH asimxnf asitx iti-nideVRhaparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVhAgama}
\meaning{\arthanonum{nirUpaliMgasathxladalilxruva nideRVhAgama, niBARvAgama matutx naSATxgama eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu. deVhavanunx dharisidadxrU paramAtamxtatatxvXvanunx BAvisutitxruva deVhadhamaRgaLanunx nivArisikoMDiruva nirahaMkAriyAda yoVgiya sithxti.}}
\medskip
\begin{shl}
deVhinoV{\char'263}pi parAtamxtavxBAvinoV nirahaMkaqteV |\\
nirasatxdeVhadhamaRsayx nideRVhAgama ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18.36)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{nirUpaliMga tirxvidha -ivu nideRVhAgama niBARvAgama, naSATxgama eMdu ive ...deVha\-BAvavanunx aLidu sAvxBAvikavAda cAritarxyxvuLaLxvanAdare nideRVhAgamavu (shivAkoV. 90-106); ayayx! diVkASxguru... nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgamaveMba tirxvidha gurugaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxV guruliMga tirxvidha dikASxguru... nirUpaliMga tirxvidha nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgama... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); baLikakxM... jiVvAtAmxMtarAtamx paramAtamx nideVRhAgama... (savasaM. 11; imamxDi. 1244-579); keVLi, keVLirayAyx... nideVRhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{nideVRhAgamaH,\newline 1. nideVRhasayx AgamaH-nideVRhAgamaH,\newline 2. nideVRhaH iti AgamaH-nideVRhAgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideRVhAgamasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. nideRVhAgama)}
\ullekha{deVhaguNamaM tiLidu Ganataravenipa liMgadeVhiyaha sharaNanu{\ro} bahiraMgavaha mAyemoVhamaM ma{\ro}daneMdeMbudeV nADe nideRVhAgamasathxla (viVsheYpu. 8-126-37); iMtAtamxliMga terxYvidhayxveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiya nideRVhadalilx savxBAva cAritarxyXmaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde nideRVhAgamasathxlavAdudu (keYvasha. 128-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx... nideVRhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{nideVRhAgamasathxlaM, nideVRhAgamaH iti sathxlaM-nideVRhAgamasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nideVRhi}
\src{2}
\medskip

\begin{shl}
alalxma sidadhxrAmara anuBava.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guNisaM. 188-198)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{jaMgama jaMgamaveMba... eMdudAgi, iMtapapx nideVRhi jaMgamava kara-mana-BAvadalilx ArAdhisi... (savasaM. 2; alalxma. 1191-352); haqdaya kamala madhayxdalilxpapx... deVhi nideVRhiyAgadananxkakx deVhAravelilxyadoV?... (savasaM. 3; cenanxba. 405-127); deVhava nideVRhigopipxsidalilx deVha nideVRhavAgitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1426-412); aMgavu liMgaveVdheyAda baLika... idu kAraNa swrASaTxrX soVmeVshavxrana sharaNaru nideVRhigaLu. (savasaM. 6; Adayayx. 771-232); UdarxvXmuKavAda, anaMteVshaneMba... jananAdi vikAraMgaLa hodadxvAgi, Ata nideVRhi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 913-456).}}
\newmeaning{\ni{nideVRhiV, nigaRtaH deVhaH asitx asimxnf iti-nideVRhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ninARmoVdaka}
\meaning{\artha{dashavidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxyiMda) hesarina cwkaTiTxnoLage nilukadiruvaMtha pAdoVdaka.}
\ullekha{pAdadalilx saMbaMdhisidudx gurupAdoVdakavu ...aMtha pAdoVdakavu aMtiMteMdu hesaranunx iDalikekx sAdhayxvilalxvAgi ninARmoVdakavu (shivAkoV. 105-141); ayayx! diVkASxguru... pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, nitoyxVdaka... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); parxmathadalilx pAdoVdaka... navamadalilx ninARmoVdaka, dashamadalilx satoyxVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1361-482); ayAyx, janatApxvana... taTeTx baTaTxla leVhava mADidalilx ninARmoVdakavenisuvadayayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); ayayx, nivaRMcakatavxdiMda... pariNAmoVdaka-ninARmoVdaka-jaMgamapAdoVdakava... (savasaM. 10; gurusi. 738-426); karuNoVdakava balalxre... ninARmoVdakava balalxre SaDuvaNaRrahitanAgibeVku... (savasaM. 12; deVshikeVM. 923-274).}}
\newmeaning{\ni{ninARmoVdakaM, ninARma ca tatf udakaM ca-ninARmoVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibaRyalu}
\meaning{\arthanonum{`nivaRyalu' noVDi.}
\ullekha{beDagu... A nijavu tiLidalalxde nibaRyalu tAnAgadu... (savasaM. 13; maDivA. (vacana saMcaya)); anAdi sadAshivatatavx... tAne bayalu nibaRyalu, tAne nirupama nirAkAra... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibiRVjadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\artha{sabiVjadiVkeSx matutx nibiRVjadiVkeSx eMba
kirxyAvatiVdiVkeSxya eraDu parxBeVdagaLalilx oMdu. bAla, mUKaR, vaqdadhx, sitxrXV
modalAda sAmAnayxrige samayAcArashudidhxyanunxMTumADuva diVkeSx nibiVRjadiVkeSx. idu tAyi matutx makakxLige yoVgayxvAda diVkeSx.}}
\medskip
\begin{shl}
kirxyAvatayxtha sA devxVdhA nibiVRjA ca sabiVjakA |\\
tatarx nibiVRjakA yA sA jananiVputarxyoVvaRramf ||\\
bAlabAlishavaqdadhxsitxrXV BoVgaBukatxyXBilASiNiVmf ||\\
BaveVninxbiRVjakA diVkASx samayAcArashudidhxdA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7, 17, 19-20)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{BeVdagaLu-sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA (deVhapAtavAda
meVle mukitxyanunx koDuvudu) eMdu nibiRVjadiVkeSxya eraDu vida.}}
\medskip
\begin{shl}
atha nibiRVjakA diVkASx porxVkAtxsA divxparxkArikA ||\\
EkA nivARNadA sadoyxV divxtiVyA deVhapAtataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7. 18-19)}
\newmeaning{\SEE{abiVjadiVkASx}}
\medskip
\newmeaning{\artha{AdhAradiVkeSxyalilxruva sabiVja, nibiRVja, adhikAra matutx niradhikAra eMba nAlukx bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; liMgArAdhane, japa, aMgashudidhx muMtAduvugaLanonxLagoMDiruva diVkeSx.}
\ullekha{nibiRVjadiVkeSxye sadoyxVnivARNaveMdu asadoyxVnivARNaveMdu divxparxkAramapupxdu (pArake. 273); tave liMgapUjA japAdayxMga shudidhx mADuvude nibiRVjadiVkeSx (viVsheYpu. 6-97-62); matatxmA sAdhAradiVkeSxyu sabiVjadiVkeSx nibiVRjadiVkeSx cinamxya diVkeSx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1376-519).}}
\newmeaning{\ni{(nibiVRjadiVkeSx), nigaRtaM biVjaM yasAyxH yasAyxM vA-nibiVRjA, nibiVRjA ca asw diVkASx ca-nibiVRjadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nibeYRlu}
\meaning{\arthanonum{`nivaRyalu' noVDi.}
\ullekha{satayxveV guruvAgi toVritu... beYlige beYlu nibeYRlu... (savasaM. 13; maDivA. ??-??).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARva}
\meaning{\artha{mareviniMdAgi nAveV beVre, shivaneV beVre eMdu
  BarxmisutetxVve. Adare anuBAvada mUlaka liMgeYkayxteyanunx
  paDedavanu hAge tiLiyuvudilalx; avanalilx niBARvavide. (1:963)
  (noVDi :  ahaMnaSaTx).}}
\newmeaning{\artha{iMdirxyagaLige goVcaravalalxdudu; iMdirxyAtiVtavAdudu; paratatavx.}
\ullekha{``niBARvavalalxde = Binanxvilalxda aBinanxBAvadiMda BAvisalu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 302-945 TiVku).}}
\newmeaning{\artha{BAva, sadABxva matutx niBARva eMba mUru bageya BAvagaLalilx oMdu; niviRkAravAda manasusx: niviRkalapx citatx.}
\ullekha{BAva sadABxva niBARva eMba BAvatarxyaM- gaLuLaLxvara deVvareMdenenx (sidedhxVva. 7-23); Adudanariye, hoVdudanariye... BAvavanariye, niBARvavanariye... (savasaM. 1; basava. 1047-282); parxthamadalilx vasutx... BAva niBARvavAdAga aikayxsathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1364-402); uMTeMba vasutx... uMTeMba udABxviyalalx, ilelxMba niBARviyalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 715-214); BAva badalilx liMgavenisitutx... BAva niBARvavAdalilx EneMdenisadu noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1483-2); kAyadoLage akAyavAyitutx... BAvadoLage niBARvavAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 167-51).}}
\newmeaning{\ni{niBARvaH, nigaRtaH BAvaH-niBARvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvataqpitx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhaaikayxsathxlagaLalilx oMdu; saTasxthXlagaLa saMbaMdhavanunx hoMdida taqpitxliMgavu sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisidAga parxkaTagoLuLxva AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx matutx niBARvataqpitx eMba Aru haMtagaLalilx oMdu.}
\ullekha{I taqpitxliMgavu AyA Aru sathxlagaLa saMbaMdhada mUlaka sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisahatatxlu adu anukarxmavAgi AcArataqpitx ...niBARvataqpitx eMdu heVLalapxDutatxve. I sathxlagaLu sUkaSxmX shariVradalilx aikayxsathxlada Aru taragatigaLu irutatxve (shivAkoV. 73-83).}}
\newmeaning{\ni{niBARvataqpitxH, niBARvasayx-niBARveVna vA taqpitxH-niBARvataqpitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvamuKa}
\meaning{\arthanonum{shUnayx; bayalu; nirAkAra.}
\ullekha{paMcamuKa dashaBujavanuLaLx sadAshivana niBARvamuKadalilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 239-88).}}
\newmeaning{\ni{niBARvamuKaM, niBARvaH Eva mukaM-niBARvamuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvaliMgeYkayx}
\meaning{\arthanonum{iMdirxyagaLige goVcaravAgada liMgadalilx liVnavAdavanu.}
\ullekha{citatx budidhx ahaMkAra mana jAcnxna BAvaMgaLa miV{\ri}da niBARvaliMgeYkayxnAda nirAsharxyanayAyx maheVshavxranu (savasaM. 11; toVMTasi. 642-289).}}
\newmeaning{\ni{niBARvaliMgeYkayxH, niBARvashacx asw liMgeYshacxshacx-niBARvaliMgeYkayxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvAgama}
\meaning{\artha{tananx savxrUpakekx vayxtireVkagaLAda beVre beVre BAvagaLa nirAkaraNe matutx iMdirxyavikAragaLiMda mukatxvAda BAvaveV niBAgavAgama.}}
\medskip
\begin{shl}
vaqtireVkAtf savxrUpasayx BAvAMtaranirAkaqteVH |\\
BAvoV vikAranimuRkotxV niBARvAgama ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18.44)}
\medskip
\meaning{\artha{nirUpaliMgasathxladalilxruva nideRVhAgama, niBARvAgama matutx naSATxgama eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu; liMgadeVhiyAda sharaNanu sadABxvadiMda kAyaRniratanAgirabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{nirUpaliMgatirxvidha- ivu nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMdu ive ...shudadhxBAvadiMda kirxyegaLanunx mADidAdxdare niBARvAgama (shivAkoV. 90-106); ayayx! diVkASxguru... nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgamaveMba tirxvidha gurugaLu... (savasaM. 2; alalxma. 780-355); shirxV guruliMga tirxvidha diVkASxguru... nirUpaliMga tirxvidha nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgama... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); baLikakxM... niBARvAgama naSATxgamAdiparxsAdaMtayx parxsAdi... (savasaM. 11; imamxDi. ??-??); keVLi, keVLirayAyx... nideVRhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{niBARvAgamaH,\newline 1. niBARvaH iti AgamaH niBARvAgamaH,\newline 2. niBARvasayx AgamaH-niBARvAgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvAgamasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxlada oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. savxsavxrUpa BAvakekx vipariVtagaLAda beVre beVre
BAvagaLa nirAkaraNe matutx iMdirxyavikAragaLiMda mukatxvAda BAvavanunx
parxtipAdisuva sathxla.}}
\medskip
\begin{shl}
EvaM nideRVhacAritirxVBUtaliMgaM pArxNaliMgini niBARvacaritarxM pArxpatxBeVdaH

 ...anaMtaraM niBARvAgamasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 589)}
\medskip
\begin{shl}
vayxtireVkAtf savxrUpasayx BAvAMtaranirAkaqteVH |\\
BAvoV vikAranimuRkotxV niBARvAgamaucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18.44)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{nideRVhacAritarxda mahAvisheVSada liMgavA pArxNaliMgi\-yoLu BAvavirahitavAda cAritarxveMtiduRdeMdoDaM saMbaMdhavu ...kaLeyilalxdipaR caMdarxmanaMte deVva shiva\-yoVgaveMdeMbudeV keVLu niBARvAgamasathxla (viVsheYpu. 8-125-38); iMtu nideRVhacAritarxliMgaM pArxNaliMgiyalilx niBARva- cAritarxyXmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde niBARvAgamasathxlavAdudu (keYvasha. 129-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx... nideVRhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{niBARvAgamasathxlaM, niBARvAgamaH iti sathxlaM-niBARvAgamasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niBARvi}
\meaning{\arthanonum{niviRkAracitatxvuLaLxvanu.}
\ullekha{koVpatApaveMbudu arivinoLage... niBARvikaMge adu sahajave?... (savasaM. 2; alalxma. 1146-339); uMTeMba vasutx ilelxMba... uMTeMba udABxviyalalx, ilelxMba niBARviyalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 715-214); BAva duBARva aLidu... uBayaveYkayxvAdalilx niBARvi... (savasaM. 6; Adayayx. 1053-325); aratavaDagitutx, sArata... niSe, niBARvisi nisasxMdeVhakokxLagAyitutx... (savasaM. 7; caMdima. 566-187); ninage majajxnava mADuvalilx... ninage dhUpavanikukxvalilx, nA BAvita, niV niBARvita... (savasaM. 8; moVLimA. 1862-607).}}
\newmeaning{\ni{niBARviV, nigaRtaH BAvaH yasimxnf saH-niBARviV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRla}
\meaning{\arthanonum{malatarxyagaLu jiVvAtamxna guNagaLeV horatu, parashivana
  guNagaLalalxvAdudariMda, parashiva nimaRla.}
\ullekha{jagatarxyada ho[le]yanelalxvanu... yadA paqthivxVshamxshAnaM ca tadA jalaM nimaRlinakaM... (savasaM. 1; basava. 1194-328); muniyadiri muniyadiri... nideVRhaM nimaRlaM nitayxM satayxM jaMgamalakaSxNaM... (savasaM. 2; alalxma. 1472-436); nimamx BakatxMge malatarxyavilalx... A Bakatxna tanu nimaRla, A Bakatxna mana nishicxMta... (savasaM. 3; cenanxba. 1313-465); carisuva caranige... nimaRla nijAnaMdave BUSaNa. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1972-564); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... nimaRlaneMba GanarAshiyaM mADi... (savasaM. 5; akakxma. 286-84).}}
\newmeaning{\ni{nimaRlaH, nigaRtaM malaM yasAmxtf saH nimaRlaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRla sudhe}
\meaning{\arthanonum{tananx barxhamxraMdharxdalilx osaruva amaqtavanunx aikayxnu
  anuBavisutAtxne. I (5:799) amaqtakekx sudhe, amaqtasudhe, eMba
  hesaru uMTu.}
\ullekha{nirUpa rUpinalilx aDagi... nimaRlasudheyananuBavisidenayAyx nAnu basavA... (savasaM. 5; niVlamamx. 985-298).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRlAtamx}
\meaning{\arthanonum{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVre beVre haMtagaLanunx muTiTxda oMbatutx bageya Atamxralilx obabx.}
\ullekha{vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx ...nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx eMdu heVLalapxDutAtxne (shivAkoV. 39-38); tananx tAnarida shivayoVgiya... nimaRlAtamx satAyxtamx mahAtamxveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1240-433); mahAGanaliMgada nijaGanaveMba... AtamxMgaLiMda jAcnxnAtamxka, shudAdhxtamxka, nimaRlAtamxka... (savasaM. 6; aMbiga. 227-74); paMcaBUteVMdirxyaMgaLa... nimaRlAtamxkanAgi liMgavanapipx agaladipapx mahAtamx... (savasaM. 11; toVMTasi. 476-219); ayAyx, maNeNxMba Aseyalilx... dhanadhAnayxveMba AseyiMda puDipuDiyAyitayayx enanx nimaRlAtamxnu... (savasaM. 12; basaliM. 1272-381); anAdi sadAshivatatavx... jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx nimaRlAtamx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\newmeaning{\ni{nimaRlAtAmx, nimaRlaH AtAmx yasayx saH-nimaRlAtAmx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimaRLoVdaka}
\meaning{\arthanonum{pUjAkAladalilx upayoVgisuva parishudadhxvAda niVru; pavitarxjala.}
\ullekha{deVhaveMberaDakakxravanu... modala paricayaRdalilx nimaRLoVdakava tuMbide... (savasaM. 1; basava. 1224-337); udayamuKadalilx huTiTxda... aMbaramuKadalilx huTiTxda nimaRLoVdakavanu liMgApiRtava mADabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 289-91).}}
\newmeaning{\ni{nimaRloVdakaM, nimAlaM ca tatf ukaMca-nimaRloVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimARya}
\meaning{\artha{mAyeya duSaTxpariNAmakekx dUranAda parashiva.}}
\newmeaning{\artha{deVhadalilxruva SaTacxkarxgaLu matutx miduLinalilxruva mUru cakarxgaLige saMbaMdhisidaMte iruva nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta, shAMtAyxtiVtoVtatxra, anAdi, nimARya matutx anivARcayx eMba oMbatutx bageya kalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{I cakarxgaLige ...kalegaLu ive avu yAvuveMdare nivaqtitx ...anAdi, nimARya, anivARcayx eMbavugaLive (shivAkoV. 40-38); aMgadalilx apiRtavAda... nimamx sharaNaru kAyaviDididuR nimARyavAgipuRda... (savasaM. 1; basava. 964-258); sakala-niSakxla, rUpu-nirUpu mAyA-nimARya, kAraNa-akAraNa... (savasaM. 3; cenanxba. 1632-597); parxsAdava koMDa sharaNana... nimamx sharaNa cenanxyayxpirxya nimARyaparxBuve. (savasaM. 10; cenanxyayx. 826-488); ayayx, iMtu niraMjana... AdigaNeVshavxrana shiSayxru nimARyaveMba gaNeVshavxra... (savasaM. 10; gurusi. 763-448); shudadhx nimARya nimaRlaveMba aMgatarxyadalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1196-348).}}
\newmeaning{\ni{nimARyaH, nigaRtA mAyA yasAmxtf saH-nimARyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimARyi}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{satavx, raja, tamagaLeMba guNatarxyaMgaLilalxdaMdu, ahaMkAra
  mamakAra parxkaqti mahatutx mAyAparxpaMcu moLedoV\char'273daMdu
  mAyika, nimARyikaMgaLu huTaTxdaMd. - SasathxjAcnx. 12-5.} 
\ullekha{kAyavenanx kalipxtavenanx... mAyika nimARyikavenanx... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 452-154); oLageMbavanobabx; horageMbavanobabx... mAyiyeMbavanobabx, nimARyiyeMbavanobabx... (savasaM. 11; toVMTasi. 451-208).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimARlayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivanigapiRsi sivxVkarisida nimaRlavU, shudadhxvU Ada Pala-puSapx modalAda darxvayxgaLu nimARlayx enisutatxve.}}
\medskip
\begin{shl}
nimARlayxM nimaRlaM shudadhxM shiveVna sivxVkaqtaM yataH |\\
shivaparxsAdaM yadadxrXvayxM shivAya viniveVditamf |\\
nimARlayxM tatatxvXsheYvAnAM manoVneYmaRlayxkAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 75; 11.7)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{gAMdhAri mAMdhAriyeMba... tuMbi muTiTx puSapx nimARlayxvAgada munanx... (savasaM. 1; basava. 1167-319); paruSakekx beleyilalx, pArxNakekx nimARlayxvilalx... (savasaM. 2; alalxma. 455-126); barxhamx nimamx balalxDe nimARlayxvahane?... (savasaM. 3; cenanxba. 1400-497); hiraNayxceCxya hecicx nuDivaru... ada nimARlayxveMdu tayxjisi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1154-331); barxhamx nimamx balalxDe nimARlayxvahane?... (savasaM. 6; aMbiga. 210-68).}}
\newmeaning{\ni{nimARlayxM, nimaRlasayx BAvaH-nimARlayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nimuRkatx}
\meaning{\arthanonum{mahAliMgada madhayxdalilx nimuRkatx sAdAKayx, AnimuRkatx
  sAdAKayxda madhayxdalilx pashupatiyeMba kalAmUtiR ApashupatiyeMba
  kalA mUtiRya madhayxdalilx shivaneMba aikayx.
A parxsAda liMgada madhayxdalilx shivasAdAKayx, A shivasAdAKayxda
  madhayxdalilx mahAdeVvaneMba kalAmUtiR, A mahAdeVvaneMba kalAmUtiRya
  madhayxdalilx keSxVtarxjacnxneMba sharaNa.}
\ullekha{beLagapapx jAvadalilx liMgava... QuNatarxyavinimuRkotxV yasAyxMteV barxhamx tatapxdaM'-eMdudAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1397-414); shame dame titikeSx uparati... uBaya vinimuRkatxvAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); niriMdirxyanAda shivanu... `anayxpUjAvinimuRkotxV BakotxV jaMgamapUjakaH'... (savasaM. 6; Adayayx. 992-301); liMgavaMta liMgaBakatx... iMtapapx liMgavaMtana savaRkaraNa nimuRkatxna... (savasaM. 8; marushaM. 1116-381); guruliMgajaMgamaveMba... parakeparavanAcarisi, nimuRkatxnAdenayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1461-663).}} 
\newmeaning{\ni{nimuRkatxH,\newline 1. nitarAM mukatxH,\newline 2. niraMtaraM mukatxH-nimuRkatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyatAcAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra eMba AcAraliMgada mUru
parxBeVdagaLalilx oMdu. sadAcAradalilx niratanAdavanu eSeTxV toMdaregaLu baMdarU adanunx
biDade pArxNatAyxgakUkx sidadhxnAguva AcAra.}}
\medskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx, tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxtaH paramf ||\\
yasutx savxkaqtamAcAraM na tayxjeVcacx tadatayxyAtf |\\
tayxjeVdasUnf mahAdeVvi niyatAcAra IritaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 8.6, 8)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{tAM hiDididaR shiVlavarxtAcAramaM biDade niSeThx niyatAcAraveMbareY (viVsheYpu. 8-124-26); kelavoMdu udedxVsha athavA dheyxVyavaninxTuTxkoMDu mADuvudu niyatAcAravAgide (shivAkoV. 55-57); AcaraliMga guruliMga... AcAraliMgasathxla tirxvidha sadAcAra, niyatAcAra, gaNAcAra... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); Ayatadailx aMgaBoVgiyAgirabeVku... adu vamaR, adu saMbaMdha, adu niyatAcAraveMdeMbenu... (savasaM. 8; marushaM. 1093-370).}}
\newmeaning{\ni{niyatAcAraH, niyatashacx asw AcAraH-niyatAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyati}
\meaning{\artha{aivatetxraDu tatatxvXgaLalilx oMdu tatatxvX. tAnu mADida
kamaRda Palavanunx tAneV anuBavisabeVkeMba niyama niyatitatatxvX.}}
\medskip
\begin{shl}
kalAR{\char'263}vidAyxca{\char'263}rAgashacx kAloV niyatireVva ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.7.11)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{BeVda-Ayususx, kamaR, manasusx, videyx, sAvu, suKa eMdu
niyatitatatxvXvu Aru vidhavAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
AyaH kamaR ca citatxMca vidAyx nidhanameVva ca |\\
kalatatatxvXnf suKaM ceVti SaDivxdhAniyatiH samxqqtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra. 1.7. 19-20)}
\medskip
\begin{shl}
AtamxnaH pUvaR janAmxjiRta kamARnusAreVNa suKaduHKAdi\\
PalaBoVga niyAmakatAvxtf niyatiBaRvati |\\
shivAjAcnxnusAreVNa kamaRPala niyamana kAratAtAvxtf niyati itikathayxteV |
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
1. Bukwtx sAvxjiRtakamaRNAM niyatirapAyxjecnxVva rAjAcnxM naqNAM |\\
kaqSAyxdeVshavx niyAmakAKayxbalataH shaMBoniRyaMtirxV sithxtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{si.sA.jAcnx. 14}
\medskip
\begin{shl}
atha deVhAdisApeVkaSxM tatupxmathaRparxsAdhakamf |\\
tatoV niyatisApeVkaSxmasutx kamaR niyAmakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maqgeVMdArxgama. vi. 10-17)}
\medskip
\newmeaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu.}
\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... kale, rAga, niyati, videyx, puruSa, parxkaqti - iMtu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); `tatArxdw saMparxvakASxyXmi... shivaki... tadAroVpeV pirxVtimAnf shivaBakatxkeV|| EteVSAM niyatinARsitx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1386-522).}}
\newmeaning{\ni{niyatiH, niyamayxteV anayA iti niyatiH athavA niyacaCxti iti-niyatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyama}
\src{saM}
\meaning{\artha{aSATxMgayoVgada oMdu BeVda. savikalapxnididhAyxsanada oMdu
aMga. aMtariMdirxyanigarxha.}}
\medskip
\begin{shl}
yamaniyama Asana pArxNAyAmaparxtAyxhAradhAraNadhAyxnasamAthayoV{\char'263}SATxvaMgAni
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pA.yoV.sU., 2.29)}
\medskip
\newmeaning{\artha{guru-hiriyaralilx Bakitx, paramatatatxvXpadadalilx pirxVti, nisasxMgatA, tAnAgiyeV
pArxpatxvAdudaralilxyeV AnaMda, EkAMtavAsa, manasasxnunx aMtamuRKiyanAnxgi mADuvudu,
elalx BoVgayxvasutxgaLa viSayadalilx veYrAgayx - I guNagaLiMda kUDiruvudeV niyama.}}
\medskip
\begin{shl}
BakitxguRrw paramatatatxvXpadeV{\char'263}nurakitxH\\
nisasxMgatAsavxyamupAgatalABatuSiTxH |\\
EkAMtavAsaparatA ca manoVnivaqtitxH |\\
veYrAgayxBAva iti yeV niyamAsatx Eva ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 4.5)}
\medskip
\newmeaning{\artha{paratatatxvXda viSayadalilxna pirxVtiyeV niyama. nirapeVkeSxyiMda shivaliMgAcaRneyanunx mADuvudu; manuSayxna aMtaraMgavanunx pariSAkxragoLisuva shwca, saMtoVSa, tapasusx, sAvxdhAyxya matutx Ishavxra parxNiVdhAna eMba aidu aMshagaLu niyamadalilx aDakavAgive.}}
\medskip
\begin{shl}
anurakitxH pareV tatetxvXV niyamaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(miV.A.caM., parx. 5)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhigaLeMba saguNa niguRNa rUpamAda aSATxMgayoVga vidhigaLuM (viveVka. 129); vilasitasAvxdhAyxya shwca saMdeVhamujavxla tapasisxVsha parxNiVdhAnaviMteYdu neleya niyamaM (viVsheYpu. 5-88-13); toVralilalxda siMhAsanada... idaneVna heVLuve aniyama caritarxvanu... (savasaM. 1; basava. 1211-333); horaveVSada viBUti... maNaNx putathxLiyaMtaha nitayxniyamada hiriyarugaLu... (savasaM. 2; alalxma. 1636-486); kula cala modalAda... yama niyamAdi aSATxMga yoVgadalilx niratanAdaDeVnu?... (savasaM. 3; cenanxba. 1122-381); AgamavicAra aparxmANa... mAgaRvalaya niyamAcAra samayaBakatx Bakatx namoV... (savasaM. 4; sidadhxrA. 137-40); eDeyilalxdUTavanuMDu taDavaLidu... niyamanaLiduLidenayayx saMgayayx. (savasaM. 5; niVlamamx. 867-273).}}
\newmeaning{\ni{niyamaH, ni+yamf+a-niyacaCxti-iti-niyamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyamayoVga}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. niyama)}
\ullekha{nirapeVkaSxnAgi shivadhamaRdiMda naDeyutatx parxNama paMcAkaSxriya japamADutatx ashucitavxvanunx biTuTxkoTuTx pApakekx BiVtanAgi shivaliMgAcaRkanAgiruvudeV niyama yoVgavu (shivAkoV. 47-44).}}
\newmeaning{\ni{niyamayoVgaH, niyamasayx yoVgaH-niyamayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niyARNa}
\meaning{\arthanonum{(1) nivARNa, (2) yAnavU yAnada guriyU, parxyANika (sAdhaka)nU
  koneyalilx oMdAgi yAna ilalxdAguvudu.}
\ullekha{bayaleMdaDe kiVLu... niruta niyARNaveMbudu nananxlilxyU? ninanxlilxyU?... (savasaM. 5; moVLima. 1182-352); haraNaviduR haraNavilalx, haraNa liMgadalilx niyARNavAyitAtxgi... (savasaM. 6; Adayayx. 1144-360).}}
\newmeaning{\ni{niyARNaM, nirf-yAnaM, niyARyateV iti-niyARNaM,}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nidaRvxMdavx asAkiSxka}
\meaning{\arthanonum{tAnu sAkiSxyAgi elalxvanunx noVDutitxdedxVne eMba jAcnxtaqtavxBAvavU jecnxVyaBAvavU aLiyuvudu.}}
\newmeaning{\ni{1. nidavxRMdavx. 2. asAkiSxka,\newline 1. nidavxRMdavxM-nigaRtaM davxMdavxM yasAmxtf-nidavxRMdavxM,\newline 2. asAkiSxkaH-navidayxteV sAkiSxV yasayxsaH-asAkiSxkaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMga}
\meaning{\artha{tananx parxteyxVkatABAvavanunx mareta aMganu tAnu aMga
  (parxteyxVka)nalalxveMdU niraMgaveMdU tAnu parashivanalilx
  aikayxvAgidAdxneMdU tiLiyutAtxne.}}
\newmeaning{\artha{tAnu deVha (aMga) alalxveMdU, athavA tanage deVhaBAva
  ilalxveMdU tiLiyuva liMgeYkayx. (5:924)}}
\newmeaning{\artha{shariVra saMbaMdhavAda kamaRgaLiMda dUravAdavanu; jiVvanumxkatx.}}
\newmeaning{\artha{kamaR rahitanAdavanu; mukatx.}
\ullekha{kaMgaLu mucicxyalalxde liMgava kANabAradu adu niraMgaMgalalxde jagada haMginavarigilalx (sharaca. 325); aMgaLa[c] bAgila neleyalilx... susaMgi niraMgi niSakxlabarxhamx maruLashaMkaraliMga!... (savasaM. 2; alalxma. 723-198); huTuTxgeTeTx nAnu... kaTaTxkakxrina suKavanaMgavisi niraMgiyAde nAnu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1083-320); haBoVjana mADuva... niV aMga, liMgavu niraMga. liMgakUkx ninagU sahaBoVjanaveMtuTayAyx?... (savasaM. 6; arimA. (vacana saMcaya)); varxta neVmava toVri... puNAyxraNayxdahana BiVmeVshavxraliMga niraMgasaMga. (savasaM. 7; koVlashAM. 160-62); veVda shAsatxrX purANa... niraMgiya mahAparxsAdiya aMga hiVMgalalxde... (savasaM. 8; parxsAleM. 125-54).}}
\newmeaning{\ni{niraMgaM, nigaRtaM aMgaM-yasimxtf tatf-niraMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMgaliMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx parxtipAdisuva sathxla.}
\ullekha{idaralilx aMgasathxla, liMgasathxla, niraMgasathxlaveMba mUru sathxlagaLAgi viBajitavAgide (gaNaBA. 32 parxsAtxvane).}}
\newmeaning{\ni{niraMgaliMgasathxlaM, niraMgaM ca tatf liMgaM ca-niraMgaliMgaM, niraMgaliMgaM iti sathxlaM-niraMgaliMgasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjana}
\src{saM}
\meaning{\artha{nigaRtaM aMjanaM yasAmxtf saH aMdare yAvudeV riVtiya
kalamxSavilalxdavanu. shivAMshanAda jiVvAtamx.}}
\medskip
\begin{shl}
AtAmxyaM keVvalaH shudadhxH shivasAyxMshaH sadA{\char'263}malaH |\\
nitoyxV niraMjanaH shAMtasatxsAmxdAtAmx savxyaM shivaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5.3)}
\medskip
\begin{shl}
nirAkaqtaM raMjanaM yanAmxyAmoVhavijaqMBitamf |\\
yeVna savxrUpasidedhxVna sa BaveVdidhx niraMjanaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.3.46)}
\medskip
\newmeaning{\artha{niSakxla parashivabarxhamx, shiva, parameVshavxra. hoge, dhULu
  muMtAda malinavasutxgaLu AkAshadalilxdadxrU, AkAshavu heVge yAvA\-galU
shudadhxvoV, hAgeyeV aneVka doVSapUrita vasutxgaLu
parashivanalilxdadxrU, avAvuvU avananunx
kaluSitagoLisuvudilalxvAdudariMda, avanu niraMjana.}}
\medskip
\begin{shl}
asitx kashicxtf savxtaH sidadhxH sacicxdAnaMdalakaSxNaH |\\
nitoyxV niraMjanaH shudodhxV nimaRloV nirupapalxvaH ||\\
akAyoV BakatxkAyashacx parAtapxrataraH shivaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirxpA., 1. 14-15)}
\medskip
\begin{shl}
tadeVva niSakxlaM barxhamx niviRkalapxM niraMjanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.3.47)}
\medskip
\newmeaning{\artha{``aMgasaMbaMdha- rahitavAdudu; shariVreVMdirxyagaLa saMbaMdhavilalxdiruvudu" (kananxni. 5-4643).}}
\newmeaning{\artha{niraMjanaparxNama.}
\ullekha{akAradoLukAramoMdidoDe sididhxyoLAdudoVkAravada{\ra}lilx pudiyalu makAra OMkAravAdudu baLika muMdaNoVkAraveyide ada{\rO}Lamaralu niraMjanaveMdenipupxdu (viVsheYpu. 1-5-19); anivARcayxve vAcayxvAdalilx... A hakArave [niraMjana] parxNavavenisitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1749-498); ariyade marahiMda... niraMjanajoyxVtiyAgi beLaguva parxBuva kaMDu... (savasaM. 5; nAgalAM. 789-252); ayayx, nirAlaMba niHkaLaMka... anAdi niraMjana jaMgama savxrUpa parxBudeVvareMbe noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 739-427); niTilataTadalilx maThava... niraMjanaliMgadalilx GaToVtatxravAda soVjigava noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 900-517); kAyavilalxda sharaNaMge... guruniraMjana cananxbasavaliMga tAnu tAnAgidaR suKava... (savasaM. 12; deVshikeVM. 777-235).}}
\newmeaning{\ni{1. niraMjanaH, 2. niraMjanaM,\newline 1. nigaRtaM aMjanaM yasAmxtf saH-niraMjanaH,\newline 2. nigaRtaM aMjanaM yasAmxtf tatf-niraMjanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanajaMgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAvaya, niravayavilalxda paramAtamxna savxrUpa.
savxparxkAshanU, adivxtiVyanU barxhamx eMdu kareyalAguva anAdiBakatxniMda janisidavanu
niraMjanajaMgama. avana shiKeyalilx jagatitxge kAraNavAda shUnayxliMgavu janisitu.}}
\medskip
\begin{shl}
shirxVmAnf mahAnAdi BakatxH savxparxkAshoV{\char'263}divxtiVyakaH |\\
yoV{\char'263}sw barxhemxti saMporxVkatxHshivatatAtxvXthaRveVdiBiH ||\\
tasAmxtf savxyaM pArxdurAsiVtf sa niraMjanajaMgamaH |\\
taceCxKAyAM shUnayxliMgaM saMjAtaM vishavxkAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.3. 4-5)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{``shivAdevxYtatatatxvXvanunx balalxvanu" (kananxni. 5-4643);
I veVdAMtavanunx tiLidavarige viVrasheYvareMdU ...niraMjanajaMgamareMdU hesaride (shakitxvi. 79); ayayx! muMde matayxRloVkada... A liMgada gaBaRdi nelasipaR niraMjanajaMgamadiM mahAparxsAdava paDedu... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); ayAyx, shirxVviBUtiya... kUTasathxvAgi, niraMjanajaMgamadalilx kUDi... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); ayAyx, nAvu guru... niraMjanajaMgamada pAdoVdaka parxsAda saTeyAyitutx... (savasaM. 8; maDimA. 465-176); BavabaMdhanaMgaLa... niHkalaparamAnaMdasavxrUparAda niraMjanajaMgamadalAlxgali... (savasaM. 10; kADasi. 321-202); tananx vAmakaradaMgulamadhayxdalilx... A pAdave niraMjanajaMgamavAda kAraNa... (savasaM. 14; mUrusA. 22-20).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanajaMgamaH, niraMjanashacx asw jaMgamashacx-niraMjanajaMgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaparxNama}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada saqSiTxgiMtalU modaleV idadx paravasutxvi- niMda horahomimxda parxNavagaLalilx oMdu; nAda, biMdu, kaLegaLu kUDi Ada parxNava.}
\ullekha{AraMBadalilx jagatutx taledoVrade idadx kAladalilx nitayxniraMjana paravasutxvu oMdeV idudx adu niraMjana parxNamaveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 132-179); enanx pashicxmadalilx... niraMjanaparxNamavAgi niMdAta namamx basavaNaNx... (savasaM. 10; gaNaviV. 634-331).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanaparxNava-niraMjanaparxNavaH, niraMjanashacx asw parxNavashacx-niraMjanaparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaparxNava}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. niraMjanaparxNama).}
\ullekha{nirALada aSaTxdaLakamaladoLage... niraMjanaparxNava, avAcayxparxNava, kalAparxNava... (savasaM. 6; uripe. 1421-489); nAmarUpu kirxVgaLeVnuyeVnU... nitayxniraMjana paravasutx tAne niraMjanaparxNava noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 198-94); EnU EnU enalilalxdaMdu... niraMjanaparxNava utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 898-392); bacacxbariya bayaloLagoMdu... vAcAtiVtavenisuva niraMjanaparxNava... (savasaM. 14; SaNumxKa. 787-362).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaliMga}
\meaning{\arthanonum{yoVga parxkirxyege saMbaMdhisidaMte taleya hiMBAgadalilxruva pashicxmacakarxdalilx parxkaTagoLuLxva liMga; yoVgABAyxsigaLu deVhadalilxruva navacakarxgaLa mUlaka horahomamxva nAnA vidhada shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi kAyaRshiVlarAgutAtxre. hAge mADidAga navaliMgagaLu navacakarxgaLalilx nelegoLuLxvuvu. I liMgagaLa parxBAvadiMda jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya muMtAduvugaLa kirxyegaLu jaraguvuvu.}
\ullekha{avaru cakarxgaLa mUlaka hariyuva nAnA bageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kirxyegaLanunx mADatakakxdudx ...hiVge liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ...pashicxmadalilx niraMjanaliMgavu parxkaTavAguvuvu (shivAkoV. 37-38); aDaDxbidudx shiSayxna mADikoMba... mahAshUnayx nirALa niraMjanaliMgava... (savasaM. 6; aMbiga. 27-11); niTilataTadalilx maThava... niraMjanaliMgadalilx GaToVtatxravAda soVjigava noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 900-517); ayayx, SoVDashakamalaMgaLalilx... niSAkxmakamaladalilx niraMjanaliMgavAgi nelasipaRrayayx... (savasaM. 10; gurusi. 732-421); aMgadalilx AcAraliMgaparxsAda... kAraNAMgadalilx niraMjanaliMgaparxsAda tAne... (savasaM. 12; deVshikeVM. 737-223); ayAyx enage rudArxkiSxyeV... jAcnxnashUnayxsathxlavanoLakoMDu, niraMjanaliMgadalilx tiLidu... (savasaM. 14; SaNumxKa. (vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanaliMgaM, niraMjanaM ca tatf liMgaM ca-niraMjanaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanaSaTasxthXla}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlajAcnxniyAdavanu aikayxsathxlavanunx muTiTxda naMtara kaMDubaruva shUnayxsathxladalilxruva nirAmayaSaTasxthXla, niraMjanaSaTasxthXla matutx niraMjanAtiVtaSaTasxthXla eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{niraMjanaSaTasxthXla -nirAmayavAda baLika niraMjanaveMbudide. ililx SaTasxthXlavu niraMjanaSaTasxthXlaveMdenisikoLuLxtatxde (shivAkoV. 81-92).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanaSaTfsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanahakAra}
\meaning{\arthanonum{niraMjanaparxNavada apeVkeSxyiMda parxkaTavAda parxNava; avAvayxparxNava.}
\ullekha{niraMjanaparxNavada nenahu mAtarxdiMda idAgutatxde. idakekx niraMjana hakAraveMba hesaride. adu avAcayx -eMdare heVLalikekx bArada parxNamaveMdu vacanakAraru heVLutAtxre. alilx nAdavu divayxvAdadudx, biMduvu nirAvaraNavAdadudx matutx kaLeyu nirupamavAdadudx (shivAkoV. 137-182).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanahakAraH, niraMjanashacx asw hakArashacx-niraMjanahakAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanAkaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{kaDeya cakarxgaLige anukarxmavAgi niSakxLAkaqti, nishUyxnAyxkaqti, niraMjanAkaqti eMba hesarugaLive (shivAkoV. 40-38). niraMjana cakarxdalilxruva Atula; ayayx, niraMjanAkaqti, vayxMjana hakAraparxNama... (savasaM. 10; gurusi. 755-441).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanAkaqtiH,\newline 1. niraMjanasayx AkaqtiH iva AkaqtiH yasayx saH-niraMjanAkaqtiH,\newline 2. niraMjanasayx AkaqtiH-niraMjanAkaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanAtiVtaparxNava}
\meaning{\arthanonum{jagatutx saqSiTxyAguvudakUkx muMceyeV idadx paravasutxvAda mahA\-liMgadiMda utapxtitxyAda parxNavagaLalilx oMdu. niraMjanAtiVtaparxNava.}
\ullekha{EnU EnU enalilalxdaMdu... mahAGana niraMjanAtiVtaparxNavada nenahu mAtarxdalilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 898-392).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanAtiVtaparxNavaH, niraMjanaM atiVtaH yaH parxNavaH saH parxNavaH-niraMjanAtiVtaparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niraMjanAtiVtaSaTasxthXla}
\meaning{\arthanonum{shUnayxsathxladalilxruva nirAmayaSaTasxthXla, niraMjanaSaTasxthXla matutx niraMjanAtiVtaSaTasxthXla eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{yAva SaTasxthXlavu meVle heVLida niraMjanakakxtiVtavAgirutatxdeyoV adeV niraMjanAtiVtaSaTasxthXlaveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 81-93).}}
\newmeaning{\ni{niraMjanAtiVtaSaTasxthXlaM, niraMjanaM atiVtaM yatf SaTfsathxlaM, tatf SaTasxthXlaM-niraMjanAtiVtaSaTasxthXlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niradhikaraNadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxya eraDu parxkAragaLAda niradhikaraNadiVkeSx matutx sAdhikaraNadiVkeSx eMbuvugaLalilx oMdu.}
\ullekha{A diVkeSxya niradhikaraNadiVkeSxyeMdu sAdhikaraNadiVkeSxyeMdu eraDu parxkAramAgihudava{\ra}lilx niradhikaraNadiVkeSx shudAdhxdhavx mishArxdhavx vatiRgaLige tiVvarx shakitxnipAtadiM parashivanu tAne mALupxde niradhikaraNadiVkeSxyenisuvudu (pArake. 271).}}
\newmeaning{\ni{niradhikaraNadiVkASx, nigaRtaM adhi}}
\newmeaning{\ni{niradhikaraNadiVkASx, nigaRtaM adhikaraNaM yasAyxH sA-niradhikaraNA, niradhikaraNA ca asw diVkASx ca-niradhikaraNadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niradhikAra}
\meaning{\arthanonum{AdhAradiVkeSxya nAlukx parxkAragaLAda sabiVja, nibiRja, adhikAra matutx niradhikAra eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{AdhAradiVkeSxyadu nAlukx te{\ra}neY cidaMBoVdhiya sabiVja nibiRVjavadhikAravele sAdhaka niradhikAraveMdu cAtudiRVkeSxyeY pArxjacnxrige mALupxdu (viVsheYpu. 6-97-60).}}
\newmeaning{\ni{niradhikAraH, nigaRtaH adhikAraH yasAmxtf saH niradhikAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravaya}
\meaning{\artha{nirAkAravAdudu; bayalu; nideRVha; paratatavx.}}
\newmeaning{\artha{AkAravilalxdavanu; nideRVhi; parashiva.}
\ullekha{niVvanibarA dhAruNiyoLudisi baLikiradalilx mahimegaLa toV{\ri} niravayavAMtu bahudu (cebapu. 63-5); bayalu, niravaya, shUnayx -ivu mUru payARya shabadxgaLu ...jagatitxnalilx iMdirxyagaLige goVcaravAguva guNa, kirxye, shakitx modalAdavu I kAladalilx gUDhasithxtiyalilx irutatxve (shivAkoV. 1-1); nimaRraNa niravaya niSakxLaMka ...nijanimARya citetxYsu (basapu. 61-44); sahasarxshiVSaRnAdipuruSanu... veVdanAdAtiVta tUyaRparamAnaMda niravaya... (savasaM. 1; basava. 956-252); sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx... nirALadiMda niravayavAyitutx, niravayadiMda anAdiyAgitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); tanu muTiTxda padAthaR... niravayadalilx sakalaBoVgaMgaLa BoVgisuvanu. (savasaM. 3; cenanxba. 639-192); kaDada kaMbada naDuve... aneVka niravayavaneyidx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 401-114); manada madhayxdamUtiRyanaridu... shivasuKasaMpadava kaMDu parxNavAkArava niravayava mADiyAnu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1026-307).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravaya, niravayava}
\meaning{\arthanonum{iDiV vishavxdalilx avayava ilalxda oMdeV vasutxveMdare
  parashiva. avanu keVvala citfsavxrUpanAdudariMda, cititxnalilx
  BAgagaLiralu sAdhayxvilalx. I vaNaRne parashivana saqSiTxpUvaR
  sithxtige mAtarx anavxyisutatxde. saqSiTxyAda naMtara avanu
  shakitxvishiSaTx shivanenisikoLuLxvudariMda, hAgU shakitx vishiSaTx
  shivanalilx aMdare, shivanuLaLx parxpaMcadalilx BAgagaLiruvudariMda,
  avanu niravayava enisikoLuLxvudilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayala}
\meaning{\arthanonum{AkAravilalxdavanu; nideVRhi.}}
\medskip
\begin{shl}
niravayala: AkAravilalxda, nideRVhi\\
niravaya.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shirxVSa{a}. 28-233)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{maruLa hiDidiheneMbavaru maruLAgi hiDiyabeVku keVLire... niravayala bayala hiDiyabahude... (savasaM. 1; basava. 1311-361); ahudahudu basavaNANx niVneMdudanalelxnabahude?... enanx niravayalalilx nilisi parxtiSeThxya mADuvAtanu... (savasaM. 2; alalxma. 854-251); namamx purAtanara vacanaMgaLanelalx Odade idAdxru... sAkArava savedu nirAkAravanaridu niravayala nitayxsuKadalilxrisitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1294-456); Aru sathxladalilx Aru liMgava kaMDenayayx... niraMjana paripUNaR niravayaliMgavu tAneV noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1597-694); enanx sUthxlatanuveMba keYlAsada meVle... aKaMDaparipUNaR niravayaliVleyanADuvAtanu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 762-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayaliMga}
\meaning{\arthanonum{liMgaveMdare iSaTxliMga athavA sAthxvaraliMgaveMdu atheYRsidare
  liMgakekx avayavagaLirutatxve. Adare nijavAda athaRdalilx liMga eMba
padavu citutx, athavA arivu athavA paravasutxvige
anavxyavAgutatxde. citutx kelavu kaDe gaTiTxyAgiruvudAgali kelavu kaDe
teLaLxgiruvudAgali iralu sAdhayxvilalx, adeV riVti,
BwtavasutxgaLigiruvaMte cititxge BAga
(avayava)gaLiruvudilalx. AdudariMda liMgavu (citutx) niravayavi.}
\ullekha{BAvadoLirutiha niravayaliMgaM tiVvitu karadoLu sAvayaliMgaM berasitu haraNAMgadoLiMtuBayaM (diVkASxboV. 68-8); aMtaraMgadoLagidaR niravayaliMgavanu sAvayavaliMgava mADi... (savasaM. 1; basava. 971-260); AcAraliMga guruliMgadalilx aDagi... tAneV niravayaliMgavAdanayAyx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1308-630); eDanilalx, balanilalx, hiMdilalx, muMdilalxda kAraNa... ninanx, niravayaliMgaveMdenayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 27-24); anAdi niravayaliMgadalalxDagidaR aviraLa parxkAshaveV... (savasaM. 12; deVshikeVM. 62-19); ayAyx, nijaviVrasheYvoVdAdhxraka visheVSa Bakatx maheVshavxraru... mahAliMgoVdayavAdiyAginiravayaliMgavaMtayxvAdapariyaMtaravu... (savasaM. 14; mUrusA. 02-03).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdu bage. niravayasamAdhi-}
\ullekha{nijeYkayxsathxlakekx kAraNavAda mahAliMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383); ayAyx, shirxVviBUtiya satikxrXyeyiMda (mADi)... haragaNasahavAgi niravayasamAdhi tapapxdu noVDA... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... nimamx sharaNagaNaMgaLelalx niravayasamAdhiyalilx hoVda mAgaRva... (savasaM. 10; gurusi. 690-381).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niravayasathxla}
\meaning{\arthanonum{bayalu; shUnayxsathxLa.}
\ullekha{niravaya sathxladalilx nijavaneyudxtatx niMdu (viVsheYpu. 8-133-17); melalxmelalxne BakatxnenisikoMbe... niravayasathxlavaneyudxvenayAyx... (savasaM. 1; basava. 1322-364); jAcnxnoVdayavAgi SaTfsathxlada niNaRyaveMtuTeMdu vicArise... aMte naDedu pUreYsi niravayasathxlakekx baMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1208-357); aruvatAtxrutatavxMgaLa meVle ninanx arivavarilalx... GaTiTxvALa, mahAdeVvi, niravayasathxladalilx niMda ajagaNaNx, boMtAlAdeVvi... (savasaM. 5; amurA. 600-189); vAcAtiVta, manoVtiVta agoVcara... niravayasathxla veVdayxvAyitatxyAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 256-255); paramaguru liMgajaMgamava... paripUNARpaRNasathxla niravayasathxlave kaDeyAda... (savasaM. 14; mUrusA. 25-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkaraNehasatx}
\meaning{\arthanonum{sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna, sadABxva eMba Aru bageya hasatxgaLalilx oMdu; ahaMBAvavanunx hoVgalADisi apaRNa manoVBAvavanunxMTumADuva hasatx.}
\ullekha{Bakatxge sucitatxM hasatxvAyagarxmAheVshavxraMgaM subudidhxhasatxM parxsAdige noVDalu nirahaMkaraNehasatx (viVsheYpu. 8-124-19).}}
\newmeaning{\ni{nirahaMkaraNahasatxH, nigaRtaM ahaMkaraNaM yasAmxtf saH-nirahaMkaraNaH, nirahaMkaraNashacx asw hasatxshacx-nirahaMkaraNahasatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkAra}
\meaning{\arthanonum{nirahaMkAraNehasatx.}
\ullekha{mU{\ra}neya tatavxdAdiya dakiSxNa dikikxna aGoVramuKanava{\ri}du ...kAmayxnAsitxyAgi parxsAdisathxlavanaMgaMgoMDudiVga nirahaMkArada nele (mishArxpaR. 681-6); ayayx, oMdu koVTi varuSa tale keLagAgi tapava mADidakiMdalu... oMdu dina shivaBakatxralilx nirahaMkAravAgidaRDe sAku noVDA... (savasaM. 2; alalxma. 779-217); AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga... parxsAdi eMba aMgakekx shivaliMga, nirahaMkArave hasatx... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); samateyeMba kaMtheya dharisipapx noVDA jaMgamanu... nirahaMkArave bahivARsavAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1763-502); parAMganayara aMgava hiMgihude shwca... nirahaMkArave padAmxsana, sucitatxve daqSiTx... (savasaM. 6; uripe. 1437-498); ArubaNaNxda hadineYdu deVhada koVDaga... nirahaMkAraveMba tiruvaneVrisi... (savasaM. 11; GanaliM. 710-321).}}
\newmeaning{\ni{nirahaMkAraH, nigaRtaH ahaMkAraH yasAmxtf saH-nirahaMkAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkAraleVpa gArxhaka parxsAdi}
\meaning{\arthanonum{parxsAdi sathxladalilx sAdhakanu aginx eMba tananx aMgadalilxruva
nirahaMkAra eMba hasatxdiMda shivaliMgada bAyiyAda neVtarxgaLige
rUpavanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx kaNuNxgaLalelx avanu
shiva\-liMgavanunx sAthxpisikoMDiruvudariMda, avana kaNuNxgaLige baruva
rUpavelalxvU avugaLalilxruva shivaliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge
parxsAdiyu nirahaMkAravanunx leVpisikoMDu shivaliMgavanunx
garxhisiruvudariMda, avananunx nirahaMkAraleVpa parxsAdi eMdu
kareyalAgutatxde. avanu muMde jaMgamaliMgadalilx aikayxnAgutAtxne.}}
\newmeaning{\ni{nirahaMkAraleVpagArxhakaparxsAdiV, nirahaMkArasayx leVpaH-nirahaMkAraleVpaH, tasayx, nirahaMkAraleVpasayx gArxhakaH-nirahaMkAraleVpagArxhakaH, nirahaMkAraleVpagArxhakashacx asw parxsAdiV ca-nirahaMkAraleVpagArxhakaparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMkArahasatx}
\meaning{\arthanonum{nirahaMkaraNehasatx.}
\ullekha{Bakatx maheVsha parxsAdi pArxNaliMgi sharana aikayx... nirahaMkArahasatxkekx shivaliMga, sumanahasatxkekx caraliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504); Bakatx maheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNeYkayxreMba... sAvadhAna Bakitxge nirahaMkArahasatx, anuBAva Bakitxge sumanahasatx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1323-633); ayayx, kuMDalAkaqti, shikAraparxNama, BeVrinAda... nirahaMkArahasatx, shivaliMga, neVtarxmuKa, sAvadhAnaBakitx... (savasaM. 10; gurusi. 749-435); guruniraMjana paramakaTAkaSxmaNiyenage... enanx nirahaMkArahasatxva koLabaMdudu noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); analAMgavAda parxsAdiya nirahaMkArahasatxdalilxhe... (savasaM. 13; bAlasaM. 515-241).}}
\newmeaning{\ni{nirahaMkArahasatxH, nirahaMkAraH Eva hasatxH-nirahaMkArahasatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirahaMBAvasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; ahaMkAravanunx tayxjisabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{nirahaMBAvasathxla ...anAdaravu ahaMkAravu moVhavu BiVtiyu upAdhiyu kiVtiRyu iMtiV SaDugxNaMgaLilalxdudiVga nirahaMBAva lakaSxNavu (gaNaBA. 418-1).}}
\newmeaning{\ni{nirahaMBAvasathxlaM, nirahaMBAvaH iti sathxlaM-nirahaMBAvasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkAra}
\meaning{\arthanonum{shaMkarAcAyaRra adevxYtadalilx nirAkAra eMba visheVSaNa
  paramAtamxnige anavxyavAdAga, paramAtamxnige yAvudeV AkAra, yAvudeV
  guNa ilalxveMdathaR. Adare vacanagaLalilx baruva nirAkAra eMba
  padakekx beVre athaRvide. parashiva shUnayxsithxtiyalilxdAdxga
  avanige yAvudeV AkAravilalx. Adare avanu shUnayxsithxtiyanunx miVri,
saqSiTxyanunx mADidAga, athavA tAneV jagatAtxgi pariNamisidAga,
avanige jagatetxV oMdu AkAravAgutatxde. Adare jagatetxV avana nitayx
AkAravalalx. EkeMdare shiva jagavAgalU balalx, jagavAgadiralU balalx.}
\ullekha{sAkAra saMgadalilx nirAkAravilelxMdu... (savasaM. 1; basava. 1390-385); Adiya aMgamuKakakxpiRsi, anAdiya pArxNa muKakakxpiRsi... tAneMbuda nirAkAradalilx nilisi... (savasaM. 2; alalxma. 886-263); shirxVguru tananx sAkArava biTuTx nirAkAravAdaDe saMdeVhisalilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1616-588); AkArada mUtiR vaNiRsiheneMdaDe tiVradu... nirAkArada mUtiR vaNiRsiheneMdaDe modalige tiVradu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1944-556); dAyadalilx huTiTxda dhavxni A dAyadalilx hoVyitutx... A dAya nirAkAravAgi saMga saMyoVgavAyitatxyayx saMgayayx. (savasaM. 5; niVlamamx. 965-294).}}
\newmeaning{\ni{1. nirAkAraH, 2. nirAkAraM,\newline 1. nigaRtaH AkAraH yasayx saH-nirAkAraH,\newline 2. nigaRtaH AkAraH yasayx tatf-nirAkAraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkArada shakitx}
\meaning{\arthanonum{parashiva matutx avana shakitxyanunx parxteyxVkavAgi ciMtisidAga,
parashiva nirAkAra matutx yAvudeV vikAragaLige oLagAguvudilalxveMdU,
avana shakitxyU elalx riVti vikAragaLige oLagAgutatxdeyeMdU
veVdayxvAguvudu. Adare, saMgameVshavxrada apapxNaNx `nirAkArada
shakitxyalilx nirALaveMba tanu' eMdu heVLi\-dAga savxlapx
goMdalavenisutatxde. shakitxyu yAvudeV riVti vikArakokxLapaDuva
munanx, aMdare parxlaya athavA saqSiTxpUvaR sithxtiyalilx, adakekx
yAvudeV AkAraviruvudilalx. adeV riVti parxpaMcavu shakitxyiMda
racitavAdAga adara vasutxgaLelalxkUkx nAmarUpugaLirutatxve. Adare
saqSiTxpUvaR sithxtiyalilx nirAkAra\-shakitxyu parashivana nirALa
tanuvAgirutatxde (9:321).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkArayoVgasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sheYvaBeVda. yoVgasheYvada sAkAra, nirAkAra eMba eraDu
BeVdagaLalilx oMdu. jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVyaveMba tirxpuTiV BeVdavilalxda sheYva.}}
\medskip
\begin{shl}
sa cApi divxvidoV yoVgaH sAkArashacx nirAkaqtiH ||\\
nirAkaqtiniRrAkAroV dhAyxtaqdheyxVyavivajiRtaH |\\
jAcnxna jecnxVyajAcnxtaqBeVda parxtayxyatarxyavajiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 10. 13-14)}
\newmeaning{\ni{nirAkArayoVgasheYvaH, nirAkArashacx asw yoVgashacx-nirAkArayoVgaH, nirAkArayoVgaH yasimxnf sheYveV vataRneV sheYvaH-nirAkArayoVgasheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkArahadineMTukuLa}
\meaning{\ullekha{nirAkArahadineMTukuLavanAtamxnalilx Acarisutatx alalxlilxge pArxNaliMgi alalxlilxge sharaNa aikayxnAgipapx A nirAkAravaneVneMdupamisuve (savasaM. 3; cenanxba. 850-256).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkula}
\meaning{\arthanonum{shariVreVMdirxya matutx lwkikaBoVga viSayagaLalilx ciMyilalxdavanu.}
\ullekha{kulavanarideveMbaru, Adiya kulavanariyada kAraNa... nirAkulanAda baLika kulaM nAsitx, kUDalacenanxsaMgamadeVvA. (savasaM. 3; cenanxba. 223-66).}}
\newmeaning{\ni{nirAkulaH, nigaRtaH AkulaH yasayx saH-nirAkulaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAkuLa}
\meaning{\arthanonum{yAva tavakavU ilalxdudx. vAyxkulavilalxdudx. nishicxMta, saMkaTavilalxda, nemamxdiyiMda kUDida, ciMteyilalxda shUnayxliMgasathxla.}
\ullekha{jAcnxnacakarx; parama tatavx paramajAcnxna paramAthaR parApara... nishicxMtaveMba Asharxmadalilx nirAkuLaveMba siMhAsanavanikikx... (savasaM. 2; alalxma. 374-107); Bakatxne kulajaneMbaru, yukitxyalilx vicArisaru noVDA! vAyxkuLa nirAkuLaveMba eraDu kuLa noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 590-179); basavA basavA eMba shabadxvaDagitutx... basavana kAyavaLidu nirAkuLavAgalu... (savasaM. 5; niVlamamx. 1008-304); barxhamx viSuNx rudArxdigaLeMba BavasAgarava haridu... nishicxta nirAkuLaliMgadalilx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1343-638); AyataliMgadalilx aMgaguNavaLidu... manoVmAyavanaLida nimARya nirAkuLanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 221-107).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhAra (nirAlaMba)}
\meaning{\arthanonum{parashivanu uLidelalx vasutxgaLige AdhAravAdaMte, avanige AdhAravAda matotxMdu vasutxvilalx.}
\ullekha{jaMgamaveVnu saMgiyeV? BUBAriyeV? siVmaneV?... nimaRla; nitayx; nirupama; niguRNa; nirAdhAra; nirAlaMba... (savasaM. 11; toVMTasi. 462-213); samaya samayoVcita BAva BAvanaSaTxvAgi nirAdhAra samayavAyitatxyAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1074-309); basavanarivu nirAdhAravAyitutx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1005-303); sathxlanalalx kuLanalalx niHsathxlanalalx!... nirAdhAra nishicxMta nigamagoVcara nisisxVma nirAlaMba... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 533-177); niravayaneMba gaNeVshavxrana shiSayx... niguRNa nirAdhAra nirAlaMbaneMba gaNeVshavxrana shiSayx... (savasaM. 10; kADasi. 05-03); sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx, nirAlaMbadiMda nirALavAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); nirAlaMbadalilx nijaliMga nA(tA)neMba mahadahaMkArave... (savasaM. 3; cenanxba. 09-06); niVru niVrane kaDedu niVroLage utapxtayx... nirAlaMbarUpavu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 725-204); lakaSxda meVle toMbatAtxrusAvira jaMgamakekx... nirAlaMbamUtiRya iravu kANisitayAyx basavA, saMgayAyx, basavana... (savasaM. 5; niVlamamx. 1064-316); liMgasathxla BAvasavxrUpavAdalilx... niraMgige nirAlaMbanAgi, samayxkfjAcnxna mukuradaMte... (savasaM. 8; moVLimA. 2106-678).}}
\newmeaning{\ni{1. nirAdhAraH 2. nirAlaMbaH,\newline 1. nigaRtaM AdhAraM yasayx saH-nirAdhAraH,\newline 2. nigaRtaM AlaMbaM yasayx saH nirAlaMbaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhAra samaya}
\meaning{\arthanonum{AdhAraveMdare elalx vasutxgaLige hAgU elalx jiVvigaLige
  AdhAravAda parashiva. parashiva AdhAravAgabeVkAdare vasutx athavA
  jiVvigaLeMba AdheVyavirabeVkAgutatxde. AdheVyagaLeV ilalxdidadxre,
  parashiva AdhAranalalx. Aga avananunx nirAdhAraneMdu
  kareyabeVkAgutatxde. anuBAvadalilx (aikayxsithxtiyalilx) AdhAra
  AdheVyagaLa vayxtAyxsa ilalxvAdAga parashiva
  nirAdhAraneninxsikoLuLxtAtxne. AdudariMda, aikayxsithxtiyu nirAdhAra
samaya.}}
\newmeaning{\ni{nirAdhArasamayaH, nirAdhArashacx asw samayashacx-nijAdhArasamayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhArapatha}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvigU parashivaneV AdhAra, Adare parashivanige
  yAvudeV AdhAravilalx. AdudariMda nirAdhArapathaveMdare
  shivapathaveMdAgutatxde.}
\ullekha{kaDalugaLa kaMgaLoLage mogedu barikeyuvxtiharu... nimamx basavaNaNxna nirAdhArapathadalilx niMdipaRru. (savasaM. 8; maDimA. 550-206).}}
\newmeaning{\ni{nirAdhArapathaH, nirAdhArashacx asw paMthAsahcx-nirAdhArapathaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAdhArayoVga}
\meaning{\arthanonum{manasisxnalilx sujAcnxnaveMba liMgavanunx parxtiSAThxpisi,
  ajAcnxnavanunx dUramADi, nAneV A liMga eMba jAcnxna paDeyuvudeV
  nirAdhArayoVga.}
\ullekha{OMkAraveV piVTha, akAraveV kaMTha... nirAdhArayoVga noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 307-126).}}
\newmeaning{\ni{nirAdhArayoVgaH, nirAdhArashacx asw yoVgashacx-nirAdhArayoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAri}
\meaning{\arthanonum{savaRsaMgaparitAyxga mADi, elalx riVtiya kamaRgaLiMdalU avideyx
  muMtAda upAdhigaLiMdalU mukatxrAgi, yAva riVtiya kataRvayxkUkx
  badadhxrAgade iruvavaru. (5:785)}
\ullekha{jAcnxnacakarx; parama tatavx paramajAcnxna paramAthaR parApara... sahaja nirABArigaLa meVLadiMda, nisisxVmada niBArxMtina... (savasaM. 2; alalxma. 374-107); ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... inunx nirABAri viVrasheYvanivARNA sadaBxkatxjaMgamagaNaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); saMsAraveMba GoVra kAMtAradoLagenanxnAsura biDadirA bopapx... nishUshxnayx nirAlaMba nirABAri nivarxyXsani... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1050-303); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... virakatx jaMgama SaTfsathxla bAlabarxhimx nirABAriyAda... (savasaM. 5; akakxma. 209-61); mADida mATavanariyada Bakatx... nisasxMgatavx nirABAri nisisxVma nideVRhi... (savasaM. 11; toVMTasi. 635-283).}}
\newmeaning{\ni{nirABAriV, nigaRtaH A-samaMtAtf saMsArasayx BAraH yasayx saH-nirABAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABArijaMgamasharaNagaNa}
\meaning{\ullekha{``shudadhxparxsAdaparxNava 12, sidadhxparxsAdaparxNava 12, parxsidadhx parxsAdaparxNava 12 hiVge oTuTx 36 parxNavagaLidudx avugaLanonxDagUDiruvavareV nirABArijaMgamasharaNagaNagaLu" (shivAkoV. 160-262).}}
\newmeaning{\ni{nirABArijaMgamasharaNagaNaH, jaMgamAshacx sharaNAshacx-jaMgamasharaNAH, nirABAriNashacx teV jaMgamasharaNAshacx-nirABArijaMgamasharaNAH, teVSAM nirABArijaMgamasharaNAnAM gaNaH-nirABArijaMgamasharaNagaNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAriviVrasheYva}
\meaning{\artha{sAmAnayxviVrasheYva, visheVSaviVrasheYva matutx nirABAri viVrasheYva eMba mUru viVrasheYva parxBeVdagaLalilx oMdu; savaRsaMgaparitAyxgamADi, BikASxhAradiMda jiVvisutatx saMcarisuva oMdu vagaR.}}
\medskip
\begin{shl}
mukitxmAgaRM samAshirxtayx lwkikAcAravajiRtaH ||\\
sa Eva ca nirABAriV viVrasheYva itiVritaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 8. 29-30)}
\SEE{nirABAriV}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAmAnayx viVrasheYva, visheVSaviVrasheYva matutx nirABAriviVrasheYva eMba mUruparxkArada viVrasheYvaBeVdagaLalilx oMdAda nirABAriviVrasheYvakekx seVridavanu; savaRsaMgaparitAyxgavanunx mADi, paMcamuderxgaLiMda kUDidavanAgi, BikeSxyanunx sivxVkarisutatx UriMdUrige saMcarisuvavanu; jaMgama.}
\ullekha{honunx heNuNx maNuNx tananxdAgiye hiDiyadunanxta virakatx savARcAra saMpananxmapapx shiVlavane piDidu tananxya samAnakirxyABakatxgeVhadoLagaM nADe suparxsAdava BoVgisipuRdeV cininxdhi nirABAriviVrasheYvaM (viVsheYpu. 7-113-61); A viVrasheYvane kirxyABeVdadiM sAmAnayxviVrasheYvaneMdu visheVSaviVrasheYvaneMdu nirABAriviVrasheYvaneMdu tirxvidhamAgipaRM (viveVka. 98); gaqhAdi savaRsaMsAra swKayx parigarxhaMgaLaM biTuTx... vicitutx shivaveVSaMgaLanAdarU sivxVkarisi niyatavAda BikASxhAramaM koMDu ...savARvadhAniyAgi jaMgamasathxlavanaMgaMgoMDu saMcarisuvAtaneV nirABAriviVrasheYvanapapxM (viveVka. 116); baLikA viVrasheYvane kirxyABeVdadiM sAmAnayxviVrasheYvaneMdu, visheVSa... viVrasheYvaneMdu nirABAriviVrasheYvaneMdu tirxvidhamAgipaRnavaralilx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1447-549); itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR parashivamUtiRye... nimamx gaqhakekx nirABAriviVrasheYvasaMpanenx... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\newmeaning{\ni{nirABAriviVrasheYvaH, nirABAriV ca asw viVrasheYvashacx-nirABAriviVrasheYvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirABAriV}
\meaning{\artha{barxhamxcAri, gaqhasathx, nirABAriV eMba mUru vidha
sahaja jaMgamadalilx obabx. I mUvaralilx utatxroVtatxra jaMgamaru sherxVSaThx. viVrasheYva sanAyxsi
nisapxqqhanU, iSaTxliMgadalilx niSeThxyuLaLxvanU, BikeSxyiMda jiVvisuvavanU,
Bayavilalxdavanu, mwniyu, elalx pArxNigaLalilx daye, kaMthA-kamaMDalugaLanunx dharisidavanu,
Basamx-rudArxkaSx-daMDa-kwpiVnagaLanunx dharisida viVrasheYva jaMgama nirABAriV enisutAtxne.
sanAyxsiyAda viVrasheYva.}}
\medskip
\begin{shl}
barxhamxcAriV gaqhiV ceYva nirABAVriVti teV tarxyaH |\\
yathoVtatxraM vishiSayxMteV pUjaniVyA yadhAvidhi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4-8)}
\medskip
\begin{shl}
turiVyAsharxmaseVviV tu nirABAriVti coVcayxteV |\\
nisapxqqhoV nijaliMgeYkoyxV BikASxshiV BayavajiRtaH |\\
mwniV BUtadayAyukotxV nirABAra iti samxqqtaH ||\\
kaMthA kamaMDaludharoV BUtirudArxkaSxsaMyutaH |\\
daMDakwpiVnadhAriV ca nirABAriVti giVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 10, 42, 45-46)}
\medskip
\meaning{\artha{sAmAnayx, visheVSa matutx nirABAriV eMba mUru vidha viVrasheYvadalilx oMdu. nirABAriV
viVrasheYvavu matetx sataMtarx viVrasheYva matutx veYdika viVrasheYva eMdu eraDu vidha. heMDati
makakxLanunx biTuTx, tale boVLisikoMDu athavA jaTAdhAriyAgi, daMDa hiDidu,
kAvivasatxrX dharisi BUmaMDaladalilx aledADuvavanu savxtaMtarx nirABAriV enisutAtxne.
shiKe, yajocnxVpaviVtagaLanunx dharisi, daMDa-kAvivasatxrXgaLanunx dharisiruva viVrasheYva
veYdikaviVrasheYva.}}
\medskip
\begin{shl}
sAmAnAyxshacx visheVSashacx nirABAriVti ca tirxdhA ||\\
savxtaMtorxV tayxkatxdArAdiniRrABAriVti kathayxteV ||\\
muMDiV vA jaTiloV vApi daMDakASAya saMyutaH |\\
savxtaMterxV viVrasheYveV tu nirABAriV careVnamxhiVmf ||\\
shiKAyajocnxVpaviVtADoyxV daMDakASAyaceVlavAnf |\\
veYdikeV viVrasheYveV tu nirABAriV sa samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 35, 42-44)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{muniyadiri muniyadiri nimagoMdu yukitxya heVLihenu... ``nisasxMgatavxM nirABAriV nisisxVmaM nirupAdhikaM... (savasaM. 2; alalxma. 1472-436); `nirABAriVti vijecnxVyaH sa Eva paramashishxvaH| viVrasheYvakarxmaH porxVkatxH... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1431-533).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAmaya}
\meaning{\artha{parishudadhxnAdavanu; niroVgi; parashiva.}}
\newmeaning{\artha{nirAmayaSaTasxthXla.}
\ullekha{nirutatxra nirAmaya niviRkArAkAra citetxYsu (basapu. 61-43); manuSayxnu AraMBadalilx ...Aru sathxlagaLa jAcnxnavanunx mADikoMDu aikayxsathxlavanunx hoMdabeVku. I sathxlavanunx hoMdida baLika avanu shUnayxsathxlavanunx hoMduvanu. I shUnayxsathxladalilx kelavu taragatigaLive. avu muKayxvAgi mUru ive. avugaLalilx modalaneyadu nirAmaya eMbudide (shivAkoV. 80-91); kAlacakarxda vacana : EkaM EkavAda vasutxva loVkAloVkaMgaLariyavu... aMtiMtenalilalx guheVshavxraliMga niraMjana nirALa! nirAmaya! (savasaM. 2; alalxma. 654-176); kAyakelxVshadiMda tanumana baLali dhanava gaLisi... AtaMge upadeVshava mADida guru niraMjana nirAmaya... (savasaM. 3; cenanxba. 1106-376); niVroLage yaMtarxvane hUDi... nirAmayava tuMbi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 726-204); niravayaneMba gaNeVshavxrana shiSayx... nirAmayaneMba gaNeVshavxra... (savasaM. 10; kADasi. 05-03); paratatatxvXda AkAshada meVle niraMjana vishudidhxcakarx... alilxya shakitx nirAmayaveMba mahAshakitx... (savasaM. 13; bAlasaM. 650-291).}}
\newmeaning{\ni{nirAmayaH, nigaRtaH AmayaH yasayx saH-nirAmayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAlaMba}
\medskip

\begin{shl}
paratara paramAnaMdadalilx liVlAvinoVdadiMda\\
pArAyaNadiMda namoVnamoV eMdu paritAthaRnAyxyamanikikx,\\
gurukAruNayxva paDakoMbuvudakekx aviraLa BakitxyaM muMdugoMDu,\\
Adi biVjAkaSxrave saguNaveMba sahavAsadiMda seVpaRDeyAgi,\\
BoVgipa BoVgiyeMdu aishavxyaR BakitxyiMda AcAramaM\\
saguNatavx vishAvxsadiMda kapapxgANikeyanu koTuTx AshacxyaRvAgi,\\
AnaMdaBakitx samarasaBAva saguNa niguRNa nirABAramaM\\
aBAyxsadiMda gurudhAyxna mUla maMtarxve maqdutaravAgi naDenuDi oMdAgi,\\
mAye nimARye cidaMgasavxrUpa gaTiTxparxkAradiMda\\
AyAmavilalxde BAvaBarxmegoMDu, kAyaveMba kamaRda kaTaTxLeyanu\\
sadABxva sadogxVSiThx saMbaM[dha]dAcaraNeyali\\
taTiTxmuTaTxde gaTiTxgoMDipuRdu.\\
biTaTxre keTuTx hoVguvudeV kaTaTxkaDege\\
biTuTx kaTiTx kaNamucikoMDu diTaTxnAgididxyalalx[ve],\\
nijaguru nirAlaMBaparxBuve.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(???. 1301-452)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{Asharxyada avalaMbaneyilalxda sithxti, yAvudara avalaMbaneyU ilalxde tAne tAnAgiruvu nilavu. parashiva.}
\ullekha{sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx, nirAlaMbadiMda nirALavAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); nirAlaMbadalilx nijaliMga nA(tA)neMba mahadahaMkArave... (savasaM. 3; cenanxba. 09-06); saMsAraveMba GoVra kAMtAradoLagenanxnAsura biDadirA bopapx... nishUshxnayx nirAlaMba nirABAri nivarxyXsani... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1050-303); lakaSxda meVle toMbatAtxrusAvira jaMgamakekx... nirAlaMbamUtiRya iravu kANisitayAyx basavA, saMgayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1064-316); nirAdhAra nirAlaMba nivARdhAra... (savasaM. 11; toVMTasi. 28-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAvayavAnaMda saninxhita sharaNa}
\meaning{\arthanonum{anuBAvadalilx sAdhakanu parashivaneMba aparimita cititxnalilx
  beretAga hAgU A citutx avana Atamxdalilx beretAga, avanige horagu
  oLagugaLa vayxtAyxsavilalxdaMtAgutatxde. alalxde saguNa niguRNagaLa
  BeVdavU tAnu matutx parashivaneMba BeVdavU ilalxvAgi, elalxvU
  shUnayxvAgutatxde. aMtha sharaNanu shUnayxliMgavanunx noVDi
  AnaMdapaDutAtxne. hAgU avanu nirAvayAnaMda saninxhita
  sharaNanenisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\ni{nirAvayavAnaMdasaninxhitasharaNaH, nigaRtaH A-samaMtAtf avayavAnAM AnaMdaH-nirAvayavAnaMdaH, nirAvayavAnaMdeV na saninxhitaH yaH sharaNaH saH sharaNaH-nirAvayavAnaMdasaninxhitasharaNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirAvaraNa}
\meaning{\arthanonum{kelavu BwtavasutxgaLanunx beVre BwtavasutxgaLu Avarisabahudu;
  elalx BwtavasutxgaLanunx AkAshavu Avarisutatxde. Adare
  parashivananunx yAva vasutxvU AvarisalAradu. AdudariMda avanu
  nirAvaraNa.}
\ullekha{ayayx! niravayashUnayxmUtiR guheVshavxraliMgakekx... paTavanaLida citarxdaMte nimaRla nirAvaraNanAgi... (savasaM. 2; alalxma. 794-226); guruviniMdAyitetxnanx gurusaMbaMdha... cinamxya nirAvaraNa niruta niguRNa niBeVRdayx... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); niraMjanasathxladalilx nirAvaraNavAda sharaNanu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1585-691); AcAraliMgAnuBAvadiMda... nimaRla nirAvaraNana noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109); nirupama nirALanu noVDA liMgeYkayxnu... nirAvaraNa niraMjananu noVDA... (savasaM. 14; SaNumxKa. 901-408).}}
\newmeaning{\ni{nirAvaraNaM, nigaRtaM AvaraNaM yasayx tatf-nirAvaraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALa}
\meaning{\artha{parxshAMtate; shAMtasithxti.}}
\newmeaning{\artha{parxshAMtanAgiruvavanu; parxsananxnAgiruvavanu; parashiva.}
\ullekha{avanu nirALaneMtalU heVLidAdxre. aMdare savxcaCxvAda, tiLiyAda vasutxvu eMba athaRvu (shivAkoV. 13-18); ``anUhayxte" (kananxni. 5-4661); aSatxtanumUtiR liMgaveMdeMbaru keVLirayAyx... utapxtayxrahita ayoVnija shUnayxnirALa... (savasaM. 1; basava. 957-252); sahajadiMda nirAlaMbavAyitutx, nirAlaMbadiMda nirALavAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1654-604); nirALa nishUshxnayxliMgakekx sharaNaru... (savasaM. 3; cenanxba. 1314-465); kAya munanxvo, kAyadalilxpapx mana munanxvo?... ninanx nirALa nijada nivaRyalina... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1510-435); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... nirALadalilx nijavaneYdalariyade... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALa, anivARcayx}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxyAda naMtara nAvu oMdu vasutxvanunx matotxMdariMda
  parxteyxVkisi athavA hoVlisi mAtanADutetxVve. aneVkada athaR
  gotitxlalxde Eka eMbudanunx nAvu baLasuvudilalx. saNaNxdu, eMbudara
  athaR gotitxlalxdidadxre, doDaDxdu eMbudanunx nAvu
  baLasuvudilalx. Adare saqSiTxpUvaR sithxtiyalilx, I hoVlikege
  avakAshaveV ilalxvAdudariMda, hAgU vaNiRsalu vasutxgaLeV
  ilalxvAdudariMda, paramAtamxnanunx yAroMdige hoVlisabeVku athavA
  BinenxYsabeVku? AdudariMda parashiva nirALa, anivaRcaniVya.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALakataqR}
\meaning{\arthanonum{mAyAmoVhagaLilalxde, parishudadhxvAda paravasutx; parashiva.}
\ullekha{Bititxlalxde bareyabahude citAtxrava... nirALakataqR kUDalasaMgamadeVva... (savasaM. 1; basava. 399-96); niraMjanaparxNavada nenahumAtarxdiMda... nirALakataqRsAdAKayx nirALakamaRsAdAKayxvilalxdaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 904-393).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALatarxya}
\meaning{\arthanonum{adhoVnirALa, madhayxnirALa matutx UdhavxRnirALagaLeMba mUru bageya parxshAMta sithxtigaLu.}
\ullekha{jAcnxna upAsethxpashujAcnxnava balalx mAta nuDiyalAgadu... adhoVnirALa madhayxnirALa UdharxvXnirALaveMba nirALatarxyadalilx niratavAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1233-427).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALaliMga}
\meaning{\arthanonum{mAyeya saMbaMdhavilalxda, parishudadhxvAda parashivaliMga.}
\ullekha{bisileMba guruviMge neLaleMba shiSayx... nirALaliMgakekx bayale sejejx, vAyuve shivadAra... (savasaM. 2; alalxma. 387-111); kANabaha liMgaveMdu agaGxNiyane koTuTx keLeyAdiralAlx, loVkakex!... nirALaliMgakekx koDalariyaru... (savasaM. 3; cenanxba. 559-171); nirALaliMgava kAMbudakekx... (savasaM. 5; haDaliM. 1314-403); nirALaliMgakekx niroVdha baMditatxlAlx!... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 487-163); ipapxtetxYdu kaMbada shivAlayadoLage... nishicxMta nirALaliMgadalilx beredipaRLu noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1090-576).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirALAkaqti}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruvudenanxlAda oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{tArAkAkaqti ...niSakxLAkaqti nirALAkaqti niraMjanAkaqti (savasaM. 3; cenanxba. 1308-461).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niriVkaSxNa}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMgakekx saMbaMdhisida kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajina, ILana matutx veVdhA eMba Aru haMtagaLalilx oMdu.}
\ullekha{karasathxladalilxruva iSaTxliMgavanunx neTaTx noVTadiMda noVDuvudu; animiSadaqSiTx;
SaDivxdha AcAraliMga -ivu kirxye, maMtarx, niriVkaSxNa, yajana, ILana, veVdhA eMdirutatxve ...guruliMgada taruvAya niriVkaSxNa savxrUpavAda shivaliMgavide. ililx eve haLacade iSaTxliMganiriVkaSxNa mADuvudeV I AcAraliMgada kAyaRvAgide (shivAkoV. 62-70); ayayx tanutarxyaMgaLu, jiVvatarxyaMgaLu... niriVkaSxNAmUtiR shivaliMgavAgi nelasipuRdu noVDA!... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); liMgada kale aMtaraMgakekx veVdisuva halavu sAdhanaMgaLalilx... nenahu niriVkaSxNeyiMda tapapxdAcarisalu... (savasaM. 3; cenanxba. 1520-554); guruvina BakitxkirxVya beLaginenxMto... parxBugaLa niriVkaSxNeyinenxMto... (savasaM. 4; sidadhxrA. 509-145); Bavi niriVkaSxNeyAda darxvayxMgaLa muTeTxneMbalilx... (savasaM. 5; akakxmamx. 534-166); paramapavitarxnimaRlavenisi... liMganiriVkaSxNadiMdaciRsi, sAnxna dhULana dhAraNa... (savasaM. 14; mUrusA. 08-07).}}
\newmeaning{\ni{niriVkaSxNaM, niraMtaraM IkaSxteV iti niriVkaSxNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niriVkaSxNAsavxrUpa liMga}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu dhAyxnavanunx pArxraMBisuva munanx iSaTxliMgavanunx
  tadeVkadaqSiTxyiMda niriVkiSxsutAtxne. hiVge niriVkiSxsalapxDuva
  liMgaveV niriVkaSxNA liMga. hiVge niriVkiSxsuva mUlaka sAdhakanu
  horagina liMgavanunx saninxhita mADikoLuLxtAtxne hAgU liMgasavxrUpanAgutAtxne. (12:214)}}
\newmeaning{\ni{niriVkaSxNAsavxrUpaliMgaM, niriVkaSxNAyAH savxrUpaM-niriVkaSxNAsavxrUpaM, niriVkaSxNAsavxrUpaM ca tatf liMgaM ca-niriVkaSxNAsavxrUpaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdi}
\medskip

\begin{shl}
upAdirahita paravasutx.
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{pashugaLigelalx paqSaTxdalilx bAlavidadxDe... nirupAdi niraMjana jaMgamaneMbene ayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1754-499).}}
\newmeaning{\ni{nigaRtA upAdhiH yatarx tatf-nirUpAdhi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdi mATasathxla}
\medskip

\begin{shl}
nirupAdhimATa sathxla
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(EkoVsha. ??-20)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{iMtu sakala Bakatx janaMgaLige Bakitx pArxraMBadu doyxgamaM
  upadeVshAthaRvAgi nirUpisida mahaMtanu tAnu upAdhiya hodadxre
  nirupAdhikavAgi dAsoVhavaM mADuvudeV
  nirupAdhimATasathxla.... nirupAdhimATasathxlada vicAra. 21.}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhika}
\meaning{\artha{mAye muMtAda upAdhigaLiMda dUranAdavanu; upAdhigaLilalxdavanu.}}
\newmeaning{\artha{paratatatxvX; parama satayx.}}
\newmeaning{\artha{jaMgamaliMgada Aru parxkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{sarasaBakitxsatiya paravashAvaraNadiM nirupAdhikada visatxravadavasethxyoLuru suKAsitxmiteVMdirxyadoLihage (basapu. 34-34); paramaniraMjana nitayx nirupAdhikana paratara cijojxyXVti cinamxyadeVvana (kUDasavx. 27-4);
SaDivxdhajaMgamaliMga -ivu savxya, cara, para, pariNAmi, nirupAdhika, paripUNaR eMdirutatxve. jaMgamaliMgavu ililx pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisidudu. idu AcAraliMgadalilx yajanasavxrUpavuLuLxdu (shivAkoV. 65-73); AdhAra liMga nABi haqdaya... nitayx niraMjana nirupAdhikareVKeyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 190-61); viBUti viBUtiyeMba mAtiMgaMjaleVkoV... niHkirxya niHkAmayx nirupAdhikadiMda... (savasaM. 3; cenanxba. 1558-566); toVri keDuva deVha nAneMdu naMbarA manave... toVri toVruvudadu nirupAdhika, nijAnaMda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1517-437); ayayx, nAda nALaMgaLu balidu... nirupAdhika-niHkaLaMka-nirAlaMba hasatxdiMda aciRsi... (savasaM. 10; gurusi. 739-427); aMgavilalxda anAmayana kaMgaLilalxde kaMDe... nirupAdhika niSakxLaMka... (savasaM. 11; toVMTasi. 393-185).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikaM, nirupAdhi Eva nirupAdhikaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhika Bakatx}
\meaning{\arthanonum{upAdhi eMdare niyama, karAru, baMdhana eMdathaR. kelavaru
  liMgapUjeyanunx harakegoVsakxra mADikoLuLxtAtxre. udAharaNege nananx
iSaTx neraveVridare, iMtha pUje mADutetxVne. aMtha Bakatxru soVpAdhika
Bakatxru. Adare yAva parxtiPalavanUnx apeVkiSxsade Bakitxyanunx
toVrisuvavaru nirupAdhika Bakatxru. (8:1867)}
\ullekha{ayAyx, shirxVviBUtiya dharisuva BeVdaveMteMdaDe... kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSxyukatxrAda nirupAdhiBakatxru... (savasaM. 3; cenanxba. 931-295); nirupAdhiBakatxMge niraMjana jaMgama, niravaya aBeVdayx liMga... (savasaM. 8; moVLimA. 1870-610).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikaBakatxH, nirupAdhikashacx asw Bakatxshacx-nirupAdhikaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhika seVve}
\meaning{\arthanonum{yAvudeV Saratitxlalxde mADuva Bakitx. upAdhika seVveyalilx
  Bakatxnu parxtiPalApeVkeSxyiMda shivaseVve mAdidare,
  yAva parxtiPalApeVkeSxyanUnx niriVkiSxsadeyeV mADuva seVve
  nirupAdhika seVve enisikoLuLxtatxde. Bakatxnu atishayapadaviyanunx
  niVDu, sAmarasayxsithxtiyanunx koDu eMdu shivananunx keVLadidadxrU,
  shivaneV nirupAdhika Bakitxge mecicx `atishaya padaviniVvanu' (9:284)}
\ullekha{aSaTxtanuvinoLagoMdu tanuvAgi... nirupAdhikaseVveyiMda atishaya padavaniVvanu... (savasaM. 9; saMapapx. 284-90).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikaseVvA, nirupAdhikA ca asw seVvA ca-nirupAdhikaseVvA}}
\end{entry}
 
\begin{entry}
\word{nirupAdhikajaMgama}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgavu beVre beVre sathxlagaLalilxdudxkoMDu, alilxya arivina AcaraNegaLiMdAgi heVLalapxDuva savxyajaMgama, carajaMgama, parajaMgama, pariNAmijaMgama, nirupAdhikajaMgama matutx paripUNaRjaMgama eMba SaDivxdhajaMgamaralilx obabx; alapxtaqpitxyiMda kUDidavanAgi, yAva bageya jaMjaDagaLU ilalxdiruvavanu.}
\ullekha{nirupAdhikajaMgamanu yAranUnx yAcisanu. doretaSaTxralilxyeV saMtuSaTxnAgi yAva tarada upAdhigaLu ilalxde vayxvaharisutAtxne (shivAkoV. 66-73).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikajaMgamaH, nirupAdhikashacx asw jaMgamashacx-nirupAdhikajaMgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikadAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tirxvidha dAnagaLalilx oMdu. PalApeVkeSxyilalxde
IshavxrApaRNabudidhxyiMda mADuva dAna.}}
\medskip
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxMsoVpAdhinirupAdhikamf |\\
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\
PalABisaMdhinimuRkatxM IshavxrApiRtakAMkiSxtamf |\\
nirupAdhikamAKAyxtaM dAnaM dAnavishAradeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 80, 82)}
\SEE{dAna}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikadAnaM, nirupAdhikaM ca tatf dAnaM ca nirupAdhikadAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikadAnasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada hadineYdu vidha aMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. PalApeVkeSxyilalxde IshavxrApaRNabudidhxyiMda mADuva dAnada
savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}}
\medskip
\begin{shl}
EvaM sakalaBakatxjanAnAM BakitxpArxraMBamupadiSaTxmahAtAmx savxyamupAdhimanAdaqtayx
nirupAdhikaH sanf seVvAparaH
...anaMtaraM nirupAdhidAnasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 133)}
\medskip
\begin{shl}
atarx dAnatarxyaM porxVkatxMsoVpAdhinirupAdhikamf |\\
PalABisaMdhinimuRkatxM IshavxrApiRtakAMkiSxtamf |\\
nirupAdhikamAKAyxtaM dAnaM dAnavishAradeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 29, 9. 80, 82)}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikadAnasathxlaM, nirupAdhikadAnaM iti sathxlaM-nirupAdhikadAnasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikaBasamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashiva. parxBAmayanAda mahAdeVvananunx
mahABasamxveMdu manasisxnalilx BAvisiruva mahAnuBAvaru nirupAdhikaBasamxdhArigaLu.
aMtahavaru dharisiruva Basamx nirupAdhikaBasamx.}}
\medskip
\begin{shl}
mahABasemxVti saMciMtayx mahAdeVvaM parxBAmayamf |\\
vataRMteV yeV mahABAgAH muKAyxsetxV BasamxdhAriNaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7.2)}
\medskip
\begin{shl}
mahABasemxVti saMciMtayx, mahABAgAH sherxVSAThxH yeV keVcitf liMgadhArakAH\\
vataRMteV teV muKayxBasamxdhAriNaH |\\
teYshacx dhaqtaM Basamx nirupAdhikaM Basamx |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvXparx., 32)}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikaM ca tatf Basamx ca-nirupAdhikaBasamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhikasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; ahaMkAravanunx biTuTx, sharaNaseVveyalilx niratanAgirabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{tAnupAdhiyoLirade nirupAdhikanumAgi veVdAMtamaM muMte sidAdhxMtamaM miV{\ri}dAtana mATaveMtenalu hamimxlalxdA mADidevumeMbudaM tiLiyaloDaricuva sharaNa seVvAgarx nirupAdhikasathxlaveMda{\ri} (viVsheYpu. 8-125-24).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhikasathxlkaM, nirupAdhikaM iti sathxlaM-nirupAdhikasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhijaMgama}
\meaning{\arthanonum{nirupAdhikajaMgama.}
\ullekha{I arivina AcaraNegaLa mUlaka anukarxmavAgi savxyajaMgama ...nirupAdhijaMgama, paripUNaRjaMgama eMdu heVLalapxDuvanu (shivAkoV. 66-73).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhijaMgamaH, nirupAdhi ca asw jaMgamashacx-nirupAdhijaMgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhidAnasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tirxkaraNa pUvaRkavAgi sharaNaseVveyanunx mADabeVkeMdu upadeVshisuva sathxla.}
\ullekha{iMtu sakalaBakatxjanaMgaLige Bakitx pArxraMBamanupadeVshisida mahAtamxM tAnumupAdhiyanudAsiVnaMgeyudx tirxvidhaseVvAparanAgalade nirupAdhidAnasathxlavAdudu (keYvasha. 27-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhidAnasathxlaM, nirupAdhidAnaM iti sathxlaM-nirupAdhidAnasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhidAsoVha}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, japa, pUje muMtAduvugaLigiMta sherxVSaThxvAda, guru, liMga, jaMgamagaLige mADuva niraMtara seVve.}
\ullekha{animitatxdiM nimitatxdinAdoDAgalA GanataradupAdhi nirupAdhi\-yiMdAgalele tanaya dAsoVhaM mALupxdelalxkekx nirupAdhidAsoVha migilu ...nirupAdhidAsoVhadiMdanavarataviru boVdhe PalakAMkeSx ninagilalx ninage dAsoVhajaMgamasheVSa liMgApaRNaM sahaja (viVsheYpu. 8-133-22).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhidAsoVH, nirupAdhi ca asw dAsoVhashacx-nirupAdhidAsoVhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhiBakatx}
\meaning{\arthanonum{liMgadhArakaBakatx, upAdhiBakatx matutx nirupAdhiBakatx eMba tirxvidha Bakatxralilx obabx; kirxyAdiVkeSxyanunx hoMdi, tananx savaRsavxvanUnx guru liMga jaMgamakekx samapiRsuvavanu; nirApAdhiBakatxru mUdhanxR, lalATa, eraDu kaNaRgaLu, eraDu neVtarxgaLu, GArxNa, muKa, eraDu bAhugaLu, eraDu pAshavxRgaLu, nABi, meVDharx, pAyu, paqSaThx, Urudavxya, eraDu jAnugaLu, eraDu jaMGegaLu matutx eraDu pAdagaLu -eMbudAgi deVhada mUvatetxraDu eDegaLalilx viBUtidhAraNa mADuvaru.}
\ullekha{nirupAdhiBakatxnu kirxyAdiVkeSxyanunx hoMduvudalalxde guruliMgajaMgamadalilx tananxdelalxvanunx nivaRMcakatavxdiMda samapiRsi naDenuDi saMpananxnAgirutAtxne. Itanige liMgamaMtarxvanunx heVLuvudu (shivAkoV. 159-260); ayAyx, shirxVviBUtiya dharisuva BeVdaveMteMdaDe... kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSxyukatxrAda nirupAdhiBakatxru... (savasaM. 3; cenanxba. 931-295); nirupAdiBakatxMge niraMjana jaMgama, niravaya aBeVdayx liMga... (savasaM. 8; moVLimA. 1870-610).}}
\newmeaning{\ni{nirupAdhiBakatxH, nirupAdhi ca asw Bakatxshacx-nirupAdhiBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirupAdhimATasathxla}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. nirupAdhikasathxla)}
\ullekha{yAva bageya udedxVshavirade keVvala dAsoVhaBAvadiMda mADuvadu nirupAdhimATasathxlavu (shivAkoV. 84-97); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirUpaliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra jaMgamaliMgasathxladalilxruva olavuliMga, nirUpaliMga, parxsAdaliMga matutx pAdoVdakaliMga eMba nAlukx sathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{nirUpaliMgadalilx nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMtalU ...viBAgagaLive (shivAkoV. 90-106); shirxV guruliMga tirxvidha diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru... nirUpaliMga tirxvidha nideVRhAgama, niBARvAgama, naSATxgama... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); rUpu liMgavoV nirUpu liMgavoV eMbuda... nirUpaliMgava BAvisi, dhAyxnapUjeya mADi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1064-509).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirUpaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{nirUpaliMgasathxladalilxruva nideRVhAgama, niBARvAgama matutx naSATxgama eMba mUru parxkAragaLu.}
\ullekha{nirUpaliMgatirxvidha nideRVhAgama niBARvAgama naSATxgama (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); nirUpaliMgatirxvidha -ivu nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama eMdu ive (shivAkoV. 90-106).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nirUpu}
\meaning{\arthanonum{AkAravilalxdiruvudu; nirAkAra; paravasutx.}
\ullekha{ku{\ru}hina sathxlava rUpu mADi a{\ru}hina sathxlava nirUpu mADi rUpu ruciyaMte uBayasathxladalilx niMdu uBayasathxlava nele mADi toV{\ri}tutx (mishArxpaR. 683-19); loVha paruSava muTuTxvudalalxde... savxrUpu parxsAda, nirUpu liMgeYkayx... (savasaM. 1; basava. 839-215); hiMdenanx guru animiSaMge liMgava koTeTxneMba sUtaka beVDa... rUpina saMcava kaDisi nirUpu sayavAyitutx ninage... (savasaM. 2; alalxma. 1619-481); matarxyXloVka shivaloVkaveMbuvu nicacxNikeyAdavu... kataRna nirUpu BaqtayxMge baMdalilx, A Baqtayx kataRnanarasi baMdanalAlx!... (savasaM. 3; cenanxba. 1460-533); rUpilalxda vasutxve rUpAdeyA basavayAyx?... rUpu nirUpu saMgaSaTxvAyitatxyAyx saMgayayxna gurubasavA. (savasaM. 5; niVlamamx. 1063-315); nirUpa rUpu mADabalulxvaDe sharaNa... rUpu nirUpu viDidAcarisi... (savasaM. 11; toVMTasi. 297-141).}}
\newmeaning{\ni{niVrUpaM, nigaRtaM rUpaM yasayx tatf niVrUpaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nileRVpa}
\meaning{\arthanonum{namamx jiVvAtamxkekx kamaRdiMdAgi aneVka doVSagaLu
  leVpitavAgidadxre, parashivanige yAva doVSagaLU
  leVpavAgilalxvAdudariMda, avanu \hbox{nileRVpa}.}
\ullekha{kalalx rAshiya meVle niMdanu matetx tananxya liVleyali nileRVpanidadxnu naguta parxBurAya (parxBuliV. 13-18); kamaRvaM mADutatx paramAtamxna saMdhAna uLALxtanu kamaRgaLiMda nileRVpanenisuvanu (gaNaBA. 16); parashiva; aikayxsithxtige muTaTxdava; ayAyx, nimamx sharaNara nilava... nijadalilx nileVRpa BAvakaru... (savasaM. 1; basava. 994-267); dhareyAkAshavilalxdaMdu, terxYmaMDala nelegoLaLxdaMdu... hari barxhAmxdigaLige agoVcara, nileVRpa niraMjananAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1273-375); kaMDa citatx vasutxvinalilx maganxvAda matetx... idu nishacxya nijaliMgAMga nileVRpana holabu... (savasaM. 3; cenanxba. 1085-368); tanuvidudx tanuvilalx, manavidudx manavilalx... kapilasidadhxmalilxnAthayayxnalilx liMgasaMga nileVRpaveMbuda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1267-364); elalxra saMgavalalxlilxye... A elalxrU nileVRpa pArxNigaLAdarayayx... (savasaM. 5; niVlamamx. 890-278).}}
\newmeaning{\ni{nileVRpaH, nigaRtaH leVpaH yasayx saH nileVRpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nileRVpa jAcnxni}
\meaning{\arthanonum{nAvu mADuva sakAma kamaRgaLa pariNAmavAgi kamaRvu namamx
  manasisxge leVpavAgutatxde (aMTikoLuLxtatxde) hAgU muMde
  sakAladalilx adu vayxkatxgoLuLxtatxde. Adare sharaNasathxla
  talupidavanalilx yAva sAvxthaR AseyU ilalxvAdudariMda, avana
  kamaRgaLu manasisxge EnanUnx leVpisuvudilalx. sharaNaru
  shivajAcnxnavanunx neVravAgi paDediruvudariMda hAgU niSAkxmakamaRmADuvudariMda avaru manadalilx nileRVpa jAcnxnigaLu.}
\ullekha{ayAyx, nimamx sharaNaru paramasuKigaLayAyx... ayAyx, nimamx sharaNaru manadalilx nileVRpajAcnxnigaLayAyx... (savasaM. 1; basava. 997-268).}}
\newmeaning{\ni{nileVRpajAcnxniV, nileVRpasayx jAcnxnaM asayx asitx iti nileVRpajAcnxniV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nileRVpi}
\meaning{\arthanonum{jagatitxna elalxroDane idadxrU, elalx vasutxgaLa hAgU elalx
  vayxvahAragaLa madheyx idadxrU, yAva moVha matutx AsegaLige
  baliyAgade iruvavanu. moVDa, dhULu matitxtara koLaku vasutxgaLu
  AkAshadalilx AgAga calisutitxdadxrU AkAshavu yAvAgalU heVge shudadhx
savxrUpadAdxgideyoV hAgeyeV shivayoVgiyAdavanu tananx parisaradiMda
keDade nileRVpiyAgirutAtxne.}
\ullekha{gurusAvxyatavAyitutx liMgasAvxyatavAyitutx... nileVRpiyAdalalxde ilalx kANA maDivALa mAcayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 1188-348); vAknamxnakekx bArada aparxtimaliMgava kUDi... acalAnaMdadoLipapx parama nileVRpige BAvavilalx... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 521-173); pArxNavilalxda heNuNx nAnAgiralu... elalxvanaLidu elalxva tiLidu elAlx vasutxva kaMDu nileVRpiyAdenayAyx... (savasaM. 5; niVlamamx. 1001-302); paqthivx sakalava dharisikoMDipapxMte... nileVRpiyAgirabeVkayayx!... (savasaM. 6; amugi. 337-112); tanu muMtAda kirxVyiMda guruBakatxnahudayayx... tA nileVRpiyAdanayayx nimamx Bakatxru... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 924-460).}}
\newmeaning{\ni{nileVpiV, nileRpaH asimxnf asitx iti nileVpiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaRMcanaBakatx}
\meaning{\arthanonum{upAdhiBakatx, nirupAdhiBakatx, sahajaBakatx matutx nivaRMcanaBakatxreMba catuviRdhaBakatxralilx obabx; kapaTavilalxda Bakatx.}
\ullekha{ayAyx, shirxVviBUtiya dharisuva BeVdaveMteMdaDe... nivaRMcanaBakatxru nAlavxtutxnAlukx sAthxnadalilx dharisuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 931-295).}}
\newmeaning{\ni{nivaRMcanaBakatxH, nigaRtaM vaMcanaM yasayx saH-nivaRMcanaH athavA nigaRtA vaMcanA yasayx saH nivaRMcanaH, nivaRMcanashacx asw Bakatxshacx-nivaRMcanaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaqtitx}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha kalegaLalilx oMdu. kirxyAshakitxyeV nivaqtitxkale.}}
\medskip
\begin{shl}
nivaqtitxH sAyxtf kirxyAshakitxriti payARyasaMgatiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3.26)}
\medskip
\meaning{\artha{manuSayxna pUNaRvikAsada naMtara Alfnalilxdadx mUlaguNagaLu
  shakitx muMtAdavu ugamasAthxnagaLalelxV aDagihoVgi paratatavxdalilx
  liVnavAguva kirxye.}}
\newmeaning{\artha{liMgadalilx baridAguvike.}}
\meaning{\artha{mUla parxsAdadiMda utapxtitxyAguva paMcashAlegaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{deVhadalilxruva 6 cakarxgaLu meduLinalilxruva 3 cakarxgaLu
  oTuTx 9 cakarxgaLige iruva oMBatutx bageya kalegaLalilx oMdu.}}
\newmeaning{\artha{manuSayxnu saMpUNaRvAgi vikasanagoMDa naMtara, Atanalilxdadx mUlaguNagaLu, shakitx muMtAduvu avugaLa ugamasAthxnagaLalelxV karxmeVNa aDagihoVgi paratatatxvXdalilx liVnavAguva kirxye; liMgadalilx oMdAguvike.}
\ullekha{devxYtalayavenipude nivaqtitx nivaqtitxyeMdenipudeV vishArxMtiyeMdenipudu (shivaciM. 52-21); manuSayxnalilx cakarxgaLu, shakitxgaLu, tatavxgaLu, BakitxgaLu, liMgagaLu, aMgagaLu, kalegaLu, nAdagaLu, mahABUtagaLu iveV modalAdavugaLu ive. nivaqtitxyalilx ivelalxvU aDagihoVgutatxve. Aga yAvuvu sUthxlarUpavAgiyoV avugaLige saMbaMdhisida sUkaSxmXrUpagaLalilx aDagutatx aDagutatx kaDege paramAtamxnalilx layavAgi hoVgutatxve. idu nivaqtitx eMdenisikoLaLxlapxDutatxde (shivAkoV. 81-94).}}
\newmeaning{\artha{mUlaparxNavadiMda utapxtitxyAguva shAMtayxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSAThx matutx nivaqtitx eMba paMcakalegaLalilx oMdu; nAda biMdu kalegaLu mUlacititxnoMdige beretAga parxNavavu parxkaTagoLuLxtatxde. I parxNavadalilx na, ma, shi, va, ya eMba maMtArxkaSxragaLU I maMtArxkaSxragaLiMda paMcakalegaLU paMcakalegaLiMda paMcashakitxgaLU utapxtitxyAgutatxve. paMcakalegaLalilx oMdAda nivaqtitx kaleyu parxpaMcada ELigege sahAya mADutatxde.}
\ullekha{shAMtayxtiVtaM kUDe shAMti vidAyx parxtiSAThx nivaqtitxgaLeYdumiMtivu kalAtatavx (viVsheYpu. 1-7-22); paMcAkaSxragaLiMda shAMtAyxtiVta, shAMti, vidAyx, parxtiSAThx matutx nivaqtitx I kalegaLu anukarxmavAgi udayavAgutatxve (shivAkoV. 26-30).}}
\newmeaning{\arthanonum{deVhadalilxruva Aru cakarxgaLu matutx miduLinalilxruva mUru cakarxgaLu -hiVge oTuTx oMbatutx cakarxgaLige anukarxmavAgiruva nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta, shAMtAyxtiVtoVtatxra, anAdi, nimARya matutx anivARcayx eMba oMbatutx bageya kalegaLalilx oMdu.}
\ullekha{I cakarxgaLige ...kalegaLu ive. avu yAvuveMdare nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtayxtiVta, shAMtayxtiVtoVtatxra ivu ive. kaDeyavugaLu anukarxmavAgi anAdi, nimARya, anivARcayx eMbavugaLive (shivAkoV. 40-38); pUvaRjanamxnivaqtitxyAgi gurukaruNaviDidaMge... (savasaM. 1; basava. 871-227); parxthamadalilx vasutx EnU EnU ilalxda... nivaqtitxshakitxyaneYdi, vAgAdi kameVRMdirxyaMgaLeYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); savaRsaMganivaqtitxya mADida baLika... (savasaM. 3; cenanxba. 1650-603); shudadhxvanaride cenanxbasavaNANx nimimxMda... enanx janamxkamaRva nivaqtitx mADidanayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1294-374); oLaga shoVdhisi horaga shudadhxyisi... shiSayxna savaR parxpaMca nivaqtitxyaM mADi nijoVpadeVshavanitutx... (savasaM. 5; akakxma. 133-42).}}
\newmeaning{\ni{nivaqtitxH, nivataRnaM-nivaqtitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaqtitxkalA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAshakitxya payARya hesarina kale.}}
\medskip
\begin{shl}
nivaqtitxkalayAyukatxM kirxyAshakitxsamudaBxvamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 43)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, enAnxdhAracakarxdalilx kamaRsAdAKayx hoMdi... nivaqtitxkalApayARyanAmavanuLaLx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 298-91).}}
\newmeaning{\ni{nivaqtitxH iti kalA-nivaqtitxkalA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaqtitxkale}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. nivaqtitx tatatxvX)}
\ullekha{nivaqtitx kaleyeV paqthivxyeMda{\ri}vudu (liMgaliV. 49-11); nivaqtitx kaleya kAyaRvu jagatitxna parxgatiyu Aguvalilx adanunx paramAtamxnatatx oyuyxvudu irutatxde. aMdare mAlinayxvanunx toLeyuvudeV adara kAyaRvu (shivAkoV. 27-30); nirAmayaveMba Bakatxna aMgadalilx... nivaqtitxkale, parxtiSaThxkale, vidAyxkale, shAMtikale, shAMtayxtiVtakale... (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); ayayx, tArakAkaqti, nakAraparxNama, veVNunAda... kirxyAshakitx, nivaqtitxkale... (savasaM. 10; gurusi. 747-433); parashivaniMda cicaCxkitx... A nivaqtitxkaleyiMda mahAmAye huTiTxtutx noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 65-34); shAMtayxtiVtoVtatxrakale, shAMtayxtiVtakalegaLilalxdaMdu... shAMtikale vidAyxkalegaLilalxdaMdu, parxtiSeThxkale nivaqtitxkalegaLilalxdaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 472-216); tArakAkaqti, nakAraparxNama, AdhAracakarx... gaMdhaparxsAda, nivaqtitxkale... (savasaM. 14; SaNumxKa. 647-295).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivaRyalu (niravayalu, nibaRyalu, nibeYRlu)}
\meaning{\arthanonum{jagatutx utapxtitxyAguvudakUkx muMce idadx sithxti; EnU ilalxda sithxti; savaRshUnayx nirAlaMba; iMdirxyagoVcaravAdudelalxvU I shUnayxsithxtiyalilx gUDhavAgirutatxve. atayxMta parxshAMtavAda hAgU kaNiNxgeVnU kANada I sithxtiyiMdaleV jagatutx AviBaRvisutatxde. I shUnayxvanenxV `parabarxhamx;, `parashiva' eMdu heVLutAtxre.}
\ullekha{nijavaDagida rUpu nivaRyala sAthxna naDeliMga jaMgama (savasaM. 1; basava. 416-100); nijaviDidu maMtarxBeVdavana{\ri}du saMteYsuta nishicxMta nijARta nivaRyalaneyidadx mahAMta kUDalacananxsaMganu (padagoV. {\rm iii);} paramAthaRdali tAneVkeYkanAdahenenutalajagaNaNx nivaRyala sivxVkarisidaDe (parxBuliV. 12-11); nivaRyaleMbo nijagotutx tAnidudx ilalxdoMdalilxtutx (kaDasavx. 3-59 palalxvi); niravayalu: nitayxnaha ...caraliMga hasatxdoLu niravayala samAdhi (pwrxDharA. 2-21); nibaRyalu: iSaTxliMgava noVDiroV nibaRyaloLagiSaTxliMgava noVDiroV (kUDasavx. 60 palalxvi); 
nibeYRlu: niBARva nirupama niraMjana niSakxLa EnU ilalxdaMdu nibeYRleMbudu EnoV EnoV suLALxgidiRyalAlx nirupamanirALa mahatapxrXBu mahAMtayoVgi (savasaM. 13; maDivA. 2227-439).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNa}
\meaning{\artha{mukitx; paramapadavi.}}
\meaning{\artha{shudadhx, visheVSa matutx nivARNa eMba mUru viVrasheYva parxBeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{muninxna kali viVradhiVraru kAdida raNagaLanu... puruSanivARNakukxrivaginxya... (savasaM. 1; basava. 679-170); BAvisi daqSiTxnaTuTx seYveragAgidudxda kaMDe... guheVshavxrA, nimamxlilx savaRnivARNi saMganabasavaNaNx... (savasaM. 2; alalxma. 1426-423); arivilalxda kAraNa Bavakekx baMdaru... [sakaLa] nivARNa liMgeYkayxpadavapUvaR... (savasaM. 3; cenanxba. 773-230); nivARNa hoVhara kaMDare avaranariva keVLiraNANx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 718-202); keYya dhanava koMDaDe, meYya BASeya koLabahude?... mucicx musukida nivARNava seLeyabahude? (savasaM. 5; akakxma. 184-55).}}
\newmeaning{\ni{nivARNaM, nivARMti atarx iti nivARNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNa diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{hanenxraDu malagaLige dUranAgi, ihada suKa parada moVkaSxgaLa
  bayasade, suKa, duHKagaLanunx samAnavAgi kANutatx tananx
  suKagaLanunx apiRsutatx, ihaloVkadalilx idUdx ihada duHKagaLiMda
  dUranAgiruvudeV nivARNa diVkeSx.}
\ullekha{eMdapupxdayAyx shivaBakitxrasa?... nivARNadiVkeSxyali oyayxne muKadoVre... (savasaM. 4; sidadhxrA. 289-85); matatxmA sAdhAradiVkeSxyu sabiVjadiVkeSx nibiVRjadiVkeSx cinamxya diVkeSx... eMdu ciraM nivARNadiVkeSx eMdu eraDu BeVdavu peVLalapxDutitxhudu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1376-519); shirxVguru shiSayxMge upadeVshava mADuvalilx... mADida nivARNadiVkeSxyuMTe?... (savasaM. 9; hAvika. 1183-382); AcAraniSeTxyenagaMgavAdalilx... nivARNadiVkeSxsavxrUpavAda mahAliMgavenanx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 299-91); ayayx, matarxyXda madhayxdalilx shirxVgurukarajAtanAda meVle... nijaneYSeTxyeV nivARNadiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 719-408).}}
\newmeaning{\ni{nivARNadiVkASx, nivARNasayx diVkASx-nivARNadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNacakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsotxrXVkatx barxhamxraMdharxdalilxruva cakarx. I
cakarxdalilx aginxge samAnavAda jAlaMdhara eMba piVThavidudx, adu moVkaSxsuKavanunx
niVDutatxde.}}
\medskip
\begin{shl}
barxhamxraMdherxV{\char'263}SaTxmaM cakarxM nivARNAKayxM suSumanxkamf |\\
tatarx jAlaMdharaM dhUmashiKABaM moVkaSxdaM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.moV.parx., 3.15)}
\newmeaning{\ni{nivARNacakarxM, nivARNasayx cakarxM-nivARNacakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtara diVkeSxgaLalilx
oMdu parxBeVda. ANavAdi malatarxyagaLiMda utapxnanxvAda AdhiBwtika, AdhideYvika,
AdhAyxtimxkaveMba tirxvidha duHKagaLa BayadiMda vAyxkulagoMDa duraMtakaravAda duHKamaya Bavada
kaDege manasasxnunx parxyatanxpUvaRkavAgi tirugisabeVDa eMba shirxVguruvina upadeVsha.}}
\medskip
\begin{shl}
itAyxdishayx ca dadAyxcacx diVkASxM nivARNasaMjicnxtAmf ||\\
malatarxyasamudUBxteV tApatarxyaBayAkuleV |\\
duraMteV duBaRvoVpAMteV manoV na kuru yatanxtaH |\\
iti nivARNamAdishayx... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 102-103)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNadiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{guruliMgada kirxyegaLu SaTasxthXlagaLiganuguNavAgi parxgatiyanunx hoMdidAga uMTAguva kirxyAdiVkeSx, maMtarxdiVkeSx, veVdhAdiVkeSx, boVdhAdiVkeSx, parxsananxdiVkeSx matutx nivARNadiVkeSx eMba Aru bageya diVkeSxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{``moVkaSx savxrUpavAda vasutxveV tAneMdu anugarxhisuvaMtahadeV nivARNadiVkeSx" (shivAkoV. 64-71); eMdapupxdayAyx shivaBakitxrasa?... nivARNadiVkeSxyali oyayxne muKadoVre... (savasaM. 4; sidadhxrA. 289-85); matatxmA sAdhAradiVkeSxyu sabiVjadiVkeSx nibiVRjadiVkeSx cinamxya diVkeSx... eMdu ciraM nivARNadiVkeSx eMdu eraDu BeVdavu peVLalapxDutitxhudu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1376-519); shirxVguru shiSayxMge upadeVshava mADuvalilx... mADida nivARNadiVkeSxyuMTe?... (savasaM. 9; hAvika. 1183-382); AcAraniSeTxyenagaMgavAdalilx... nivARNadiVkeSxsavxrUpavAda mahAliMgavenanx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 299-91); ayayx, matarxyXda madhayxdalilx shirxVgurukarajAtanAda meVle... nijaneYSeTxyeV nivARNadiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 719-408).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNaBakatx}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBasita, shikASxBasita matutx kirxyABasitagaLeMba tirxvidhaBasamxgaLa dhAraNadaqSiTxyiMda vagiRVkarisalapxTiTxruva liMgadhAraka Bakatx, upAdhiBakatx, nirupAdhiBakatx hAgU sahajaBakatx, nivARNaBakatxreMba aidu parxkArada Bakatxralilx obabx.}
\ullekha{aSATxvaraNada AcaraNeyalilx Acarisuvavara anukUlate\-goVsakxra ...liMgadhArakaBakatxru, upAdhiBakatxru, nirupAdhiBakatxru eMba mUru vagaRgaLu anukarxmavAgi mADalapxTiTxrutatxde ...sahajaBakatx matutx nivARNaBakatx eMtalU inunx eraDu vidhagaLanunx kalipxsuvuduMTu. ivaru elalxrigU meVlatxragatiyavaru (shivAkoV. 129-170); ayAyx, shirxVviBUtiya satikxrXyeyiMda (mADi)... nivARNaBakatxMge niSakxLaMka joyxVtimaRya parashivaliMgadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295).}}
\newmeaning{\ni{nivARNaBakatxH,\newline 1. nivARNashacx asw Bakatxshacx-nivARNaBakatxH,\newline 2. nivARNayoVgayxH BakatxH-nivARNaBakatxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNaliMga}
\meaning{\arthanonum{nirAkAravAda liMga.}
\ullekha{unumaniya sAthxnadalilx gaMdhavAraNavu nenahinakaSxrava nuMgi uguLadiduRdu ada nuMgida barxhamx nenahu nivARNaliMga tanuguNaMgaLaDagidAta BakatxneMbenu (hirimaM. 688-22); mithAyxdeVvateya sULe atitxge nAdini atetx... nivARNaliMgada pAdaseVveyelilxyado? ilalx... (savasaM. 10; kuSaTxgi. 530-268); inunx nirALa SaDucakarxMgaLa meVlaNa... nivARNaliMgacakarxveMdu, mahAnivARNaliMgacakarxveMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 637-287); paqthivxyeV shUdarxnu, jalaveV veYshayxnu... iMtapapx keVvalanivARNaliMgeYkayxpadavenage sAdhayxmapapxMte mADA... (savasaM. 13; mumumxDi 1071-526).}}
\newmeaning{\ni{nivARNaliMga, nivARNaM ca tatf liMgaM ca-nivARNaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdu bage; manasusx shUnayxdalilx liVnavAda sithxti.}
\ullekha{nivARNasamAdhi -idu niravayasathxlakekx kAraNavAda shUnayxliMgAnuBavavuLaLxvarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383); bayala mUtiRgoLisidanobabx sharaNa... A savARMgavane nivARNasamAdhiyalilx nilisidanobabx sharaNa... (savasaM. 2; alalxma. 1379-409).}}
\newmeaning{\ni{nivARNasamAdhiH, nivARNAthaRM samAdhiH-nivARNasamAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivARNi}
\meaning{\arthanonum{vANi (mAtu) ilalxdiruva sithxti. anuBAvadalilx Atamxvu
  paramAtamxnalilx oMdAdAga, aneVka veVLe anuBAvige Atamxdalilx
  paramAtamxnu beretano, paramAtamxnalilx Atamx beretano eMba goMdala
  parisithxtiyuMTAdAga, avanu tananx anuBavavanunx anivaRcaniVyaveMdu
  parigaNisutAtxne. halavAru vasutxgaLanunx avanu noVDutitxdadxrU,
  avelalx vasutxgaLalilxruva cinamxyaveMba tatavxvu iruvudU avanige
  goMdalavanunx uMTumADutatxde. EkeMdare vividha vasutxgaLelalxvu
  KaMDavAgidadxre, avugaLalilxruva cidavxsutxvu
  aKaMDavAgirutatxde. AdudariMda aikayxsithxtiyanunx muTiTxdavanu
  nivARNi (mAtilalxdavanu, shabadx mugadhx) (4:993).}
\ullekha{BAvisi daqSiTxnaTuTx seYveragAgidudxda kaMDe... guheVshavxrA, nimamxlilx savaRnivARNi saMganabasavaNaNx... (savasaM. 2; alalxma. 1426-423); vANi nAlakxra meVle mANade nuDiva... nivARNiya saMBASaNeya mADabalalxDe nivARNa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1318-381); paMcaBUtavaMgavAgipapx AtamxMge... Aga savaRnivARNi, sakalaniSakxlAtamxkanu... (savasaM. 6; uripe. 1430-494); ArAdhArada nicacxNigeyaneVri noVDalu... parama nivARNiyayAyx, nijaguru savxtaMtarxsidadhxliMgeVshavxrA... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1133-533); saMsAravanopipxsida nivARNigomemx maThaveMdalilx gurudorxVha... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1064-313).}}
\newmeaning{\ni{nivARNiV, nivARNaM asitx asimxnf iti-nivARNiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nivAyxRpArigaLu}
\meaning{\arthanonum{yAvudeV riVtiya sAvxthaR naDateyilalxdavanu; lABada daqSiTx
  ilalxdavanu; nisAvxthiR. (8:463)}}
\newmeaning{\ni{nivAyxRpAriNaH, nigaRtaH vAyxpAraH yasha SAM teV-nivAyxRpAriNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRkalapx}
\meaning{\arthanonum{manasasxnunx nigarxhisidavanu; nishacxla.}
\ullekha{samudarxdoLage nore teregaLu negaLadxveMdaDe... niviRkAra nitayx niraMjana niguRNa paripUNaR niviRkalapx... (savasaM. 2; alalxma. 1573-467); apiRta BuMjakana, parxsAda BuMjakana pari beVre... rUhisi BAvisi guNaparxpaMcavanatigaLedu niviRkalipxtanAdAta... (savasaM. 3; cenanxba. 817-240); nitayxvAda sharaNanu aivara kUDikoMDu... niviRkalapx nirAtamxkanAda noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1407-651); hariya hAdiyalilx kariya malilxgeya kaMDe... niviRkalapxBAvadalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNaMge?... (savasaM. 11; toVMTasi. 561-258); aMgavalalxda aMgasaMgavAda savaRjacnx mahimaMge niviRkalapx nijavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVMdarx saMganabasavayayx. 1070-315).}}
\newmeaning{\ni{niviRkalapxM, nigaRtaH vikalapxH yatarx tatf-niviRkalapxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRkAri}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu BwtavasutxvU parisarada otatxDakekx takakxMte
  badalAvaNe hoMdi, tananx AkAragaLanunx
  kaLedukoLuLxtitxrutatxde. Adare ceYtanAyxtamxkanAda parashivanu
  BwtavasutxvalalxvAdudariMda avanu niviRkAra.}
\ullekha{jananavilalxda janitanu niVnu noVDayAyx... janiyisi saMsAravanariyada niviRkAri niVnu noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1195-328); niviRkAriya BAvadalilx toVrida gavaR... (savasaM. 11; toVMTasi. (vacana saMcaya)).}}
\newmeaning{\ni{niviRkAriV, niviRkAraH asimxnf asitx iti niviRkAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niviRSaya}
\meaning{\arthanonum{viSayaveMdare iMdirxyagaLa viSaya (udAharaNe ruci nAlageya
  viSaya) I riVti viSayaloVlupate ilalxdavaneV niviRSaya.}}
\newmeaning{\ni{niviRSayaH, nigaRtaH viSayaH yatarx saH-niviRSayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishaMtaH}
\meaning{\arthanonum{pashushAsAtxrXnuSaThxna tAyxga
  mADuvudaralilxyAgali, shivashAsAtxrXnuSAThxna
  sivxVkarisuvadaralilxyAgali saMkalapx vikalipxrahitanAdavanu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishacxya}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru idanunx mUru athaRgaLalilx baLasiruvaMte
  kANutatxde.}}
\newmeaning{\artha{kaNiNxnalilx noVDi, kiviyiMda keVLi, takaR
  (anumAna)da mUlaka managaMDu, BAvadalilx (anuBAvadalilx) neVravAgi
  tiLidukoMDAgaleV namamx saMdeVha parihAravAgutatxde hAgU nishacxya
  (nishicxta jAcnxna) nelesutatxde. I padavu hecAcxgi AdhAyxtimxka
  viSayagaLa bagegina jAcnxnakekx saMbaMdhisutatxde. Atamx paramAtamx
  muMtAda viSayagaLanunx nAvu beVreyavariMda keVLi, takiRsi
  managaMDidadxrU, anuBAvada mUlaka neVravAgi aritukoMDAgaleV
  avugaLanunx kurita jAcnxna nishicxtavAguvudu.}}
\newmeaning{\artha{kelavu
  vacanakAraru I padavanunx anishicxta eMba padada virudAdhxthaRdalilx
baLasade, nishacxla eMbathaRdalilx baLasi\-dAdxre. udAharaNege,
``nishacxyavanaridiheneMdaDe, Atamxkekx lakaSxviDuvudoMdu gotatx
kANe'', (9:92) eMbalilx nishacxyada, badalu ``nishacxla''vanunx
hAkikoMDare, Aga nananx Atamxkekx EkAgarxteyanunx heVge
sAdhisabeVkeMbudu gotitxlalxda kAraNa nishacxla (acala : parashiva)vAdudanunx ariyalAre eMbathaR uMTAgutatxde.}}
\newmeaning{\artha{mUraneya athaRdalilx I padavu KaMDita budidhxge
  anavxyisutatxde. nAnu paramAtamxnanunx aritidedxVne eMdu yAru
  nishacxya mADi\-koMDidAdxroV avaru avananunx aritilalx (9:140).}
\ullekha{mADuva niVDuva Bakatxna kaMDaDe... nishacxyavAgi kUDalasaMgayayxneMbenu. (savasaM. 1; basava. 759-189); aridaDe suKavilalx; maradaDe duHKavilalx! satatxDe ceVgeyilalx... badukidaDe AgilalxveMba! niNaRyadalilx nishacxyisi nilalxde!... (savasaM. 2; alalxma. 823-243); aMgada koneyalilx liMga muMtalalxde saMgava mADanA sharaNanu... jihevxya koneyalilx liMga muMtalalxde ruciya nishacxyisa sharaNanu... (savasaM. 3; cenanxba. 305-96); gaMDa bAranu enanx tavarUrige hoVguvevenalu... hucacxna saMga nishacxyavAyitu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 486-137); samashiVla neVma oMdAdalilx uDuva toDuva koDuva koMba... madhurakekx hecucx kuMdilalxde ipapx neVma kaTATxcAra nishacxyavAdavaMge... (savasaM. 5; akakxma. 574-180).}}
\newmeaning{\ni{nishacxyaH, nishicxVyateV iti nishacxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishacxyada nijaEkatavx}
\meaning{\arthanonum{vAyxvahArikavAgi nAvu parashivana iravanunx opipxkoLuLxtetxVve,
  Adare adu keVvala vishAvxsaveV horatu, nAveV sAvxnuBAvadiMda
  tiLidu\-koMDududalalx, Adare, sharaNasathxlavanunx talupidavanige
  parashivana iruvu sAvxnuBavada mUlaka nishacxyavAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMcavU, mAnavana deVheVMdirxyAdigaLU nashavxra matutx satata
parivataRnegoLapaTiTxve. Adare sAvxnuBAvadalilx arita parashivanu I
parivataRnegaLige atiVta, avaneV nija (satayx), shAshavxta.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAyxvahArikavAgi nAvu veYvidhayxteyanunx anuBavisidare,
  sAvxnuBAvadalilx aMga matutx liMga eraDU oMdAgi, aMgavu tananx
  vayxkitxtavxvanunx kaLedukoMDu, tAnu parashivanalilxdedxVne,
  parashivanobabxneV idAdxne eMba Ekatavxda arivAgutatxde.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niHshAvxsAgama}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxMTu sheYvAgamagaLalilx oMdu.}
\ullekha{kAmikAgama yoVgajAgama ...nishAvxsAgama sAvxyaMBuvAgama ...vAtuRlAgamaveMbaveV ipapxtetxMTu divAyxgamaMgaLakukxM (viveVka. 63)}}
\newmeaning{\ni{niHshAvxsAgamaH, niHshAvxsaH iti AgamaH-niHshAvxsAgamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnaliMga}
\medskip

\begin{shl}
enanx shiKeyalilx nishUyxnayxliMgavAgi\\
aviraLaparxkAsha toVrutihanu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(??-??-17)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnayx}
\meaning{\artha{shUnayxdAceya shUnayx, savaRshUnayx, mahAshUnayx matutx savaRshUnayxnirAlaMba eMba nAlukx viBAgagaLalilx oMdu; EnU ilalxdiruva sithxti; nivaRyalu.}}
\newmeaning{\artha{parashiva; paratatatxvX.}
\ullekha{vacanakAraru I mUrU sithxtigaLanunx dATidarU matUtx ilalx eMbudanunx sUcisuvudakokxVsakxra nishUyxnayxveMtalU nAlakxneyadAgi omomxmemx heVLuvuduMTu (shivAkoV. 16-20); paripUNaRvaneYdipapxnAgi jAcnxniyalalx ajAcnxniyalalx... shUnayxnalalx, nishUshxnayxnalalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1340-474); shAsatxrXda raMjane loVkakakxlalxde... tiLivavarigalalxde nishUyxnayxrigelilxhado?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1191-344); biMduva harideyalAlx basavaNaNx... shUnayxparxsAdiyalalx, nishUyxnayxparxsAdiyalalx... (savasaM. 8; maDimA. 688-254); harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... A mahAmaMtarxve niSakxla nishUyxnayx niraMjana... (savasaM. 10; gurusi. 687-379); jaMgama jaMgamaveMdareVnoV lajAjxBaMDarira?... savaRtatAvxsharxya. shUnayx nishUyxnayx nirALaneV... (savasaM. 11; toVMTasi. 463-214).}}
\newmeaning{\ni{nishUshxnayxM, nigaRtaM shUnayxM yatarx tatf-nishUshxnayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnayxliMga}
\meaning{\arthanonum{yoVgaparxkirxyege saMbaMdhisidaMte masatxkAgarxdalilxruva shiKAcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva liMga; yoVgABAyxsavanunx mADuvavaru tamamx deVhadalilxruva navacakarxgaLiMda horahomumxva nAnA\-bageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi kAyaRparxvatatxrAgutAtxre. hAge mADidAga navaliMgagaLu navacakarxgaLalilx nelasuvuvu; I liMgagaLa parxBAvadiMda jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya muMtAduvugaLa kirxyegaLu jaraguvuvu.}
\ullekha{avaru cakarxgaLa mUlaka hariyuva nAnAbageya shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kirxyegaLanunx mADatakakxdudx ...hiVge liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ....shiKiyalilx nishUyxnayxliMgavu, pashicxmadalilx niraMjanaliMgavu parxkaTavAguvuvu (shivAkoV. 37-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nishUyxnAyxkaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte deVhada Aru cakarxgaLigU miduLina mUru cakarxgaLigU iruva oMbatutx bageya AkAragaLu; meduLina nishUyxnayx cakarxdalilxruva Akaqti.}
\ullekha{I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArakAkaqti ...nishUyxnAyxkaqti, niraMjanAkaqti (shivAkoV. 40-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxmaR}
\meaning{\arthanonum{nAvelalxrU namamx deVha matutx iMdirxyagaLa saluvAgi aneVka
  riVtiya kamaRgaLanunx mADutetxVve. idanenxV beVre riVtiyalilx
  heVLuvudAdare namamx kamaRgaLelalxvU sakAmakamaRgaLeV. Adare
  nijavAda sharaNaru yAvudeV kamaR mADidarU adu niSAkxmakamaRvAgutatxde. athavA, avara kamaR sAdhAraNa janaru mADuva kamaR
  alalxveV alalx, adu niSakxmaR.}
\ullekha{viSuNx kamiR rudarx niSakxmiR karxmavanariyade nuDiviro!... (savasaM. 1; basava. 544-135); pUviRka pUjaka, apUviRka Bakatx... kamiR pUjaka, niSakxmiR Bakatx... (savasaM. 3; cenanxba. 113-31); kamiRya kamaR niSakxmaRvalelxMdu naMbabAradayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1519-437); hogabAradu kalAyxNavanArigeyA... BoVgigaLu devxYtaru adevxYtaru kAmigaLu niSakxmiRgaLu Ashirxtaru... (savasaM. 8; maDimA. 780-286); shirxV guruliMgajaMgamada padoVdakadiMda... nimaRla nimARya niSakxmaR savxrUpava mADi... (savasaM. 10; gurusi. 676-369).}}
\newmeaning{\ni{nigaRtaM kamaRyatarx tatf niSakxmaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlaM}
\meaning{\arthanonum{shAMtayxtiVtAdikalegaLiMduMTAda upAdhigaLilalxdavanu.}
\ullekha{ayayx! muMde matayxRloVkada mahAgaNaMgaLu... niSakxlaMka parashivamUtiR sadugxru liMgajaMgamadiM paDedu... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); ayAyx, SoVDashadaLa kamalada madhayxdalilx nelasipaR... karakamaladalilx anAdi niSakxlaMka joyxVtimaRya... (savasaM. 3; cenanxba. 933-296); BavabaMdhanaMgaLa miVri niMda BakatxmAheVshavxraru aparxmANa agamayx agoVcara niSakxlaMka kalideVvaradeVva. (savasaM. 8; maDimA. 700-259); anayxvilalxda acaRnaveMteMdaDe... ``niSakxlaM nigamAtiVtaM nishUshxnayxM shUnayxmeVva ca|... (savasaM. 13; maDivA. 948-415).}}
\newmeaning{\ni{nigaRtA kalA yasAmxtf yatarx tatf niSakxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kalArahitavAda aKaMDa nirAkAratatatxvX. paravasutx,
shivatatatxvX, BAvagArxhayxvAda BAvaliMga.}}
\medskip
\begin{shl}
na vidayxteV kalA yatarx taninxSakxlamudAhaqtamf |\\
shivatatatxvXM mahAseVna niSakxlaM ceVti kiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.4.8, 1. 6.10)}
\medskip
\begin{shl}
niSakxlaM BAvaliMgaM sAyxtf BAvagArxhayxM parAtapxramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 24; a.sU. 3. 6)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{sakaladalilx saninxhitaralalxdavaru... niSakxladalilx nijavaneYduva pari eMtayAyx... (savasaM. 1; basava. 1375-380); darxvayx niVnu darxvAyxthaR niVnu; pada niVnu, padAthaR niVnu... sakala niSakxlAtamxka paripUNaR shivanalalxde anayx BinanxBAva uMTe?... (savasaM. 2; alalxma. 1269-374); laya gamana shUnayxvAgipuRdu shivaliMga tAne noVDA!... keVvala niSakxlarUpavAgipuRdu paratara parabarxhamx tAne noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1510-551); ELeMTu ThAvina maThava shudadhxva mADi... AreYdu sakala niSakxladoLage veVdayx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 356-102); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... Adiye sakala, anAdiye niSakxla... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxla (niHkala)}
\meaning{\arthanonum{kalArahita. saqSiTxpUvaRdalilx parashivanu kalAshakitx
  rahitanAgirutAtxne. saqSiTxsabeVkeMba iceCx avanalilx uMTAdAgalU
  shakitx (kale) inUnx avayxkatx sithxtiyalelxV irutatxde. shakitxya
  aMtaha sithxtiyanunx citutx (citfshakitx) athavA nenahu eMdu
  kareyalAgide. shakitxyu I sithxtiyalilxdAdxga, adanonxLagoMDa
  shivanu niSakxlaliMganenisikoLuLxtAtxne. Adare, navilina
  tatitxyalilx heVge muMde huTuTxva navilina vividha vaNaRgaLu,
  itAyxdigaLirutatxveyoV, hAgeyeV niSakxlatatavxdalilx muMde Aguva
  veYvidhayxmaya saqSiTxyelalxvU avayxkatxvAgi aDagirutatxde.}
\ullekha{ayayx! daridarxnalalx dhanikanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... sakalanalalx niHkalanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR... (savasaM. 2; alalxma. 780-221); kakeSxyalilx liMgava dharisikoMDAta barxhamx... Ishavxra sakalaneMdu, sadAshiva niHkalaneMdu, parameVshavxra... (savasaM. 3; cenanxba. 1089-369); sakala niHkaladalilx, barxhAmxMDatatatxvXdalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); Adi anAdiyenanxde basavaNaNx gaNameVLApavAgi.. sakala niHkalarelalx BarxmegoMDu biVLutetxVLutitxdaRru... (savasaM. 5; akakxma. 59-24); AdAdiSaTxmuKadiM sAdhisikoMDu baMda iSATxliMgavanu... nirahaMkAraveMba hasatxkekx sAdhisi baMda sakalaniHkalatatavx padAthaRvanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 333-102).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxla, niSakxLa}
\meaning{\artha{nirAkAravAdudu; aKaMDavAdudu; kalArahitavAdudu.}
\ullekha{shivaliMga jaMgamaliMgaveMbuBayasathxlavu sakala niSakxlavAgi pArxNaliMgavenisikoMDu oLa ho{\ra}ge beLagi toV{\ri}tutx (mishArxpaR. 683-6); Adiye sakala anAdiye niSakxla Adiye jaDa anAdiye ajaDa (akakxma. samava. 5-19-48); niSakxlada shivatatavxveV tananx liVleyiM cititxnA vayxvahAradiMda cilolxVla BakatxM jaMgamaM guruparxmuKa shivasharaNa liVleyanAMtudu (viVsheYpu. 7-99-5).}}
\newmeaning{\artha{nirAkAra savxrUpanAdavanu; paravasutx.}
\ullekha{sakalaveMbudu tAnu niSakxlavenalu tAnu sakalaniSakxlavenisiyenisadipupxdu tAnu (diVkASxboV. 136-23); paramAtamxnu niSakxlanAgidadxrU sakalanU AgiruvaneMdu shurxti sapxSaTxvAgi tiLisutatxde. (shakitxvi. 23); 
nirupamAna niradhika niBaRya nirata niSakxLa ...nijanimARya citetxYsu (basapu. 60-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{shivapAramayxvanunx sAruva tatatxvX; shivatatatxvX.}
\ullekha{parashivaM shivaneMdumeraDu niSakxlatatatxvXmurusadAshivaniVshavxraM sakalaniSakxlaM (cebapu. 13-8); parabarxhamxniMda jiVvanAyitetxMbuvanobabx vAdi... I sakala niSakxlatatatxvXve... (savasaM. 6; uripe. 1433-495).}}
\newmeaning{\ni{niSakxlatatatxvXM, niSakxlaM ca tatf tatatxvXM ca-niSakxlatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlaliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{shUnayxliMgada madhayxdalilx janisida liMga.
kalegaLilalxda sacicxdAnaMda savxrUpiyAda shivatatatxvX. liMga, cihenx,
niSakxlatavxvuLaLxdudx niSakxlaliMga.}}
\medskip
\begin{shl}
shUnayxliMgasayx madheyxV tu niSakxlasayx samudaBxvamf |\\
na vidayxMteV kalA yatarx taninxSakxlamudAhaqtamf ||\\
liMgaM cihanxM niSakxlatavxM yasayx tatAtxdaqshaM BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1. 4. 8-9)}
\medskip
\newmeaning{\artha{yoVgaparxkirxyege saMbaMdhisidaMte miduLina madhayx BAgadalilxruva barxhamxcakarxdalilx parxkaTagoLuLxva liMga; yoVgABAyxsigaLu tamamx deVhada navacakarxgaLiMda utapxtitxyAguva shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADidAga navacakarxgaLalilx navaliMgagaLu nelasuvuvu.}
\ullekha{nirAkAra paramAtamxnu niSakxlaliMgavenisidare sAkAra paramAtamxnu divayxmaMgaLavigarxhanAgi shivanenisi mahAkeYlAsadalilx nelasiruvanu. niSakxlaliMgaveMdare savARdhAravAda ceYtanayx (shakirxvi. 25);
avaru cakarxgaLa mUlaka hariyuva nAnA bageya shakitxgaLanunx ...liMgamuKa mADidalilx AdhAradalilx AcAraliMgavu ...barxhamxraMdharxdalilx niSakxlaliMgavu, shiKiyalilx nishUyxnayxliMgavu, pashicxmadalilx niraMjanaliMgavu parxkaTavAguvuvu (shivAkoV. 37-38); kAyave sakala, pArxNave sakala niSakxla... BAvave niSakxlaliMgavAgidadx matetx... (savasaM. 2; alalxma. 1112-331); barxhamx viSuNxgaLilalxdaMdu... iveVneVnU ilalxdaMdu, niSakxlaliMga tAneV noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. (vacana saMcaya)); shirxVguruliMgajaMgamada parxsAdadiMda... nitayxniSakxlaliMga tAne noVDa saMganabasaveVshavxra. (savasaM. 10; gurusi. 679); aMgadalilx AcAraliMgaparxsAda tAne... sUthxlAMgadalilx niSakxlaliMgaparxsAda tAne... (savasaM. 12; deVshikeVM. 737-223); enanx AdhAracakarxve shirxVsheYlakeSxVtarx... alilxpaR niSakxlaliMgave anAdi parashivanu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 755-338).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxlaliMgasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{(anAdi viVrasheYvasArasaMgarxhoVkatx) ipapxtetxVLu
sathxlagaLalilx oMdu. savaRshUnayxvU, nirAlaMbavU Ada shUnayxliMgada liVlAvilAsada
ciMtane\-yiMda Aru kalegaLige atiVtavU, mAtu-manasusxgaLige agoVcaravAda niSakxla\-liMgada
savxrUpakekx saMbaMdhisida sathxla.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcamaM niSakxlAKayxsayx liMgasayx sathxlamucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.viV.sA.saM. 1.49)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{nirAkAravasutx; nivaRyalu.}
\ullekha{aKaMDAdhavxya nitayxniravaya paripUNaR sacicxdAnaMdavapapx niSakxlavasutx tAnoMdeyalalxde anayxvAgi toV{\ru}va tatatxvXMgaLeVnU ilalxde savaRvU shUnayxvAgi ...tananx nijasavxBAvadalilxpapx nishUyxnayxvasutxvanu niSakxlaliMgasathxlaveMdu heVLalAyitutx (liMgaliV. 6-4).}}
\newmeaning{\ni{niSakxlaliMgasathxlaM, niSakxlaliMgaM iti sathxlaM-niSakxlaliMgasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxLa}
\meaning{\arthanonum{`niSakxla' noVDi.}
\ullekha{sakaLa niSakxLava kUDikoMDipepxyAgi... (savasaM. 1; basava. 532-132); ayayx, tanuvinAseyanaLidAtana satutxcitAtxnaMdana guruveMbe... nirAtaMkanirAlaMba niSakxLaMkanijasharaNaneMbe noVDA... (savasaM. 2; alalxma. ??-??); ayAyx, shirxVviBUtiya satikxrXyeyiMda (mADi)... nivARNaBakatxMge niSakxLaMka joyxVtimaRya parashivaliMgadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 787-221); niSakxLAtamxnanu aciRseVneMdeMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 932-295); shirxVguruvina kara kaMgaLu haqdayamadhayxdalilx... A mahAliMgave paramaniSakxLaMkanayayx... (savasaM. 10; gurusi. 669-364).}}
\newmeaning{\ni{niSakxlabarxhamx, niSakxlaM ca tatf barxhamx ca-niSakxlabarxhamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxLabarxhamx}
\medskip

\begin{shl}
paratatavx, niguRNa barxhamx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. ??-59)}
\medskip
\meaning{\ullekha{paratatatxvX; niguRNabarxhamx;
shurxti mati niSakxLabarxhamxveyeMdu nuta tAMtirxkaridu parashivaneMdu ...shaMkisadusuruvaravara{\ri}daMte (parate. 364-8); keLadiyaroDanADi kAmakalApwrxDhiyanaridu... niSakxLabarxhamxvenipA sidadhxliMga parxBuvaM kaMDu... (savasaM. 11; GanaliM. 743-358).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSakxLAkaqti}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhisidaMte shariVradalilxruva Aru cakarxgaLigU miduLinalilxruva mUru cakarxgaLigU iruvudeMdu heVLalAguva oMbatutx bageya AkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{tArakAkaqti daMDakAkaqti kuMDalAkaqti adhaRcaMdArxkaqti dapaRNAkaqti joyxVtimaRyAkaqti niSAkxLAkaqti nirALAkaqti niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1308-461); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu avu yAvuveMdare tArakAkaqti ...niSakxLAkaqti, nishUyxnAyxkaqti, niraMjanAkaqti (shivAkoV. 40-38).}}
\newmeaning{\ni{niSakxlAkaqtiH, niSakxlA ca asw kaqtishacx-niSakxlAkaqtiH}}
\end{entry}
%%%% 146 (doubt)
\begin{entry}
\word{niSapxti}
\meaning{\arthanonum{niHpati.}
\ullekha{apaRNadoLagaNa apaRNada BeVdavana{\ri}du sopapxDagida niSapxti nijaliMgeYkayxdiravu (mishArxpaR. 677-9); noVDuvaruLaLxDe mADuve deVhArava... enagoMdu nijavilalx, enagoMdu niSapxtitxlalx... (savasaM. 1; basava. 307-75); tanuveMba deVvasAthxnadoLage masatxkAgarxveMba sejAjxgaqhadalilx... nenahu niSapxtitxyeMba sAthxnadalilx nilisi... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); jaMgama GanaveMbene? beVDi kiridAyitutx... iMtiV tirxvidha niSapxtitxyAgadananxkakxra... (savasaM. 3; cenanxba. 1210-418); mAru kaTiTxgeya mAraralilxrisidanu... nirALa niSapxtitxyAda liMgadalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1330-385); noVDuveneMdaDe noVTavilalx keVLuveneMdaDe kiviyilalx... iMtu nenehu niSapxtitxyAgi... (savasaM. 5; haDaliM. 1338-410).}}
\newmeaning{\ni{nigaRtaH pati yasayx saH niSaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitx}
\meaning{\ullekha{niSapxtitxyeMbahaNuNx toTuTxkaLaci. (bavasaM. ??-526); uMTe viSaya liMganiSapxtitxyAda sharaNaMge. (adarxva. ??-423)}}
\newmeaning{\ni{niSaqtiH, nirf+padf+ti-niSaqdayxteV iti niSaqtitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitxyoVga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXdalilx parxsidadhxvAda AraMBaBUmike,
GaTaBUmike, parxcayaBUmike, niSapxtitxBUmikegaLeMba nAlukx vidha BUmikegaLalilx oMdu.
mukitxge sAdhanavAda rAjayoVgaveV niSapxtitxyoVga. SaDABxvavikAragaLu matutx SaDUmiRgaLu
niSapxtitxyoVgavuLaLx mahApuruSarige uMTAguvudilalx.}}
\medskip
\begin{shl}
maMtarxlayAvAraMBaka GaTasaMjAcnx haThaH parxcayasAsxyXtf |\\
saninxSapxtitxriti samxqqta ESa mahArAjayoVgasutx ||\\
SaDABxvanAvikaqtayashacx SaDUmaRyashacx\\
niSapxtitxyoVgamahatAM BuvinasuyxreVva ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.moV.parx., 5. 51-52)}
\newmeaning{\ni{niSaqtitxyoVgaH, niSaqtetxVH yoVgaH-niSaqtitxyoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitxliMga}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra parxsAdaliMgasathxlada mUru sathxlagaLalilx oMdu; EkoVtatxra parxsAdaliMgasathxla.}
\ullekha{idaralilx niSapxtitxliMga, AkAshaliMga, parxkAshaliMga eMdu mUru viBAgagaLive (shivAkoV. 91-106); AcAraliMgaviDidu anuBAvaliMgasididhx... miVrida kirxVliMgaviDidu kirxyAniSapxtitxliMgasididhx... (savasaM. 1; basava. 828-229).}}
\newmeaning{\ni{niSaqtitxliMgaM, niSaqtetxVH kAraNaM yatf liMgaM tatf-niSAqtitxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSapxtitxliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{niSapxtitxliMga sathxladalilxruva kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx matutx jAcnxnaniSapxtitx eMba mUru parxkAragaLu.}
\ullekha{niSapxtitxliMgatirxvidha -idaralilx kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx, jAcnxnaniSapxtitx eMba mUru viBAgagaLive (shivAkoV. 91-107).}}
\newmeaning{\ni{niSaqtitxliMgatirxvidhaM, niSaqtitxliMgaM ca tatf tirxvidhaM ca-niSaqtitxliMgatirxvidhaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSAkxmasaMga}
\meaning{\arthanonum{heNuNx, gaMDugaLa saMga kAmasaMga Adare, liMga matutx aMgagaLa
  saMga niSAkxmasaMga. kAma eMba padakekx Ase eMbathaRvanunx
  koTaTxrU, adu niSAkxmasaMgaveV.}
\ullekha{nenahina nalalxnu manege baMdaDe... kAmasaMgavaLidu niSAkxmasaMgakekxLasuvenavAvx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 734-207).}}
\newmeaning{\ni{niSAkxmasaMgaH, niSAkxmasayx saMgaH-niSAkxmasaMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSAThxdiVkeSx}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra; kamaRtarxyagaLanunx pariharisi moVkaSxvanunx niVDuvaMtha diVkeSx.}
\ullekha{niSAThxdiVkeSx saMcitAgAmigaLa biDisi tatApxrXrabadhxmaM BoVgadiM poVdudenisuta moVkaSxviVvudu (viVsheYpu. 6-97-63).}}
\newmeaning{\ni{niSAThxiti diVkASx-niSAThxdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSAThxBakitx}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLiganusAravAgiruva sharxdAdhxBakitx, niSAThxBakitx, avadhAnaBakitx, anuBAvaBakitx, sujAcnxnaBakitx matutx samarasaBakitx eMba Aru parxkArada BakitxgaLalilx oMdu; acalavAda naMbikeyiMda kUDiruva Bakitx; dheyxVyavasutxvanunx biTuTx manasusx beVreDege hoVgadiruvaMtha Bakitx.}
\ullekha{BakitxmAgaR, jAcnxnamAgaR, kamaRmAgaR eMdu hiMdUdhamaR shAsatxrXkAraru heVLuvuduMTu. Adare avaru heVLuva I BakitxmAgaRvu vacanakArara parxkAra sharxdAdhxBakitx matutx niSAThxBakitx ivugaLalilx mAtarx barutatxde (shivAkoV. 8-13).}}
\newmeaning{\ni{niSAThxBakitxH, niSAThx iti BakitxH-niSAThxBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSidadhxguru}
\src{saM}
\meaning{\artha{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba
Aru vidha gurugaLalilx obabx. ihaloVkadalilx iSaTxpaDuva PalagaLanunx niVDuvaMtaha matutx
paraloVkadalilx narakavanunxMTumADuvaMtaha jAcnxnavanunx boVdhisuva guru.}}
\medskip
\begin{shl}
iheVSaTxkAmadaM yatutx parasimxnanxrakaparxdamf |\\
yaH parxyacaCxti tajfjAcnxnaM sa niSidadhxguruBaRveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., 2, pu. 137)}
\SEE{SaDivxdhaguru}
\medskip
\newmeaning{\artha{aSaTxvidha gurugaLalilx obabx; yoVgayxvalalxda guru; duHKakekx IDu mADuva guru.}
\ullekha{vashAyxkaSaRNAdigaLiMdihaloVkadalilx suKa paraloVkadalilx duHKagaLaniVvAtaneV niSidadhxguru (viveVka. 19).}}
\newmeaning{\ni{niSidadhxguruH, niSidadhxshacx asw gurushacx-niSidadhxguruH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSidadhxdarxvayxnirasana}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; madayx, mAMsa muMtAda aBakaSxyX padAthaRgaLanunx seVvisadiruvudu.}
\ullekha{bahulashivadhamaRdoLu madayx, mAMsa ...baMgi baLeLxyiV kiSxtiyoLivu modalAdavaM biDuvudiVga pAvaRti niSidadhxdarxvayxnirasanavenipapx shiVla (viVsheYpu. 7-113-25).}}
\newmeaning{\ni{niSidadhxdarxvayxnirasaM, niSidadhxsayx darxvayxsayx nirasanaM-niSidadhxdarxvayxnirasanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSeThx}
\meaning{\arthanonum{niSAThxBakitx.}
\ullekha{sharxdedhx niSeThx avadhAna anuBava AnaMda samarasa ivu A{\ru} SaDivxdhaBakitxgaLu (shivAsU. 2 aDiTi); sharxdedhx eMdare naMbige athavA vishAvxsavu. daqDhavAda naMbigeyeV niSeThxyAgide. vishAvxsavu baliyalu niSeThx eMdenisikoLuLxtatxde (shivAkoV. 51-51); barxhamxsaBe neredalilx barxhamxvitutxgaLu barxhamxtavxvaDedu... viSuNx shivaBakatxnAgi niSeThxyiMda kaNaNxnitutx haDedanu... (savasaM. 1; basava. 582-145); niSeThx GaTisi kirxyavagarxhisi BAvaBaritavAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1311-386); niSeThxyuLALxtaMge nitayxneVmada haMgeVke?... (savasaM. 3; cenanxba. 406-127); AtitAtxyitutx gurusAvxyata... AyitAtxyitutx liMga nijaniSethx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 197-59); BaviyAcArava biDade BayAgarava hogade... shikiSxsuveneMba niSeThxgoMDudeV gaNAcAra noVDayayx... (savasaM. 5; akakxma. 314-93).}}
\newmeaning{\ni{niSAThx, niyataM sAthxnaM-niSAThx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niSeThx suKa pariNAmi}
\meaning{\arthanonum{maheVsha sathxlada sAdhakanu guruliMgavanunx tananx
  subudidhxyeMba hasatxdalilx kaMDu niSeThx eMba Bakitxyanunx
  AcarisutitxruvAga niSeThx suKavu uMTAgutatxde. Aga avanige tananx
  nirahaMkAraveMba hasatxdalilx muMdina sathxlada shivaliMgavu
  kANisikoLuLxtatxde. (12:455)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMga}
\meaning{\arthanonum{nAvu yAvudeV vasutxvanunx tiLidukoLuLxvAgalU, nAnu (jAcnxtaq)
  matutx vasutx (jecnxVya) eMba eraDu
  parxjecnxgaLirutatxve. savx-parxjecnxyilalxde paraparxjecnxyilalx,
  paraparxjecnxyilalxde savx-parxjecnxyilalx. Adare anuBAvadalilx
  savx-parxjecnx ilalxvAguvudariMda para-parxjecnxyU
  ilalxvAgutatxde. anuBAva pArxraMBavAguvudu aMga matutx liMgagaLa
  saMgadiMdaleV AdarU, muMde savxparxjecnx matutx paraparxjecnxgaLu
  ilalxvAguvudariMda, aMga-liMga saMgada anuBavavU ilalxvAgi
  nisasxMgada anuBAvavAgutatxde. ``aMgavilAlxgi anayxsaMgavilalx,
  anayxsaMgavilAlxgi matotxMda vivarisalilalx. matotxMda
  vivarisalilAlxgi nisasxMgavAyitatxyAyx''.}
\ullekha{kAyasaMga nisasxMgavAgi inAnxva saMgavanariyenayAyx... (savasaM. 1; basava. 488-118); aMgavilAlxgi anayxsaMgavilalx, anayxsaMgavilAlxgi matotxMda vivarisalilalx... matotxMda vivarisalilAlxgi nisasxMgavAyitatxyAyx... (savasaM. 2; alalxma. 303-87); liMgagaMBiVra nisasxMgiya saMgava nAneVneMbenayAyx?... (savasaM. 3; cenanxba. 625-188); enage hitakArigaLAgi idadxvariV sharaNaru... enage saMga nisasxMga koTaTxvariV sharaNaru... (savasaM. 5; niVlamamx. 880-276); samateyeMba kaMtheya dharisipapx noVDA jaMgamanu... nisasxMgaveMba meVKalAparipUNaR noVDA jaMgamanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1763-502).}}
\newmeaning{\ni{nisasxMgaH, nigaRtaH saMgaH yatarx saH-nisasxMgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMgadalilx susaMgi}
\meaning{\arthanonum{saMga athavA kUTa uMTAgabeVkAdare kaniSaThx eraDu vasutxgaLu
  beVku. Adare ililx aikayxsathxlavanunx talupidavana Atamxvu
  paramAtamxnalilx beretu, tananxnunx tAnu mareyutatxde. Aga A
  saMgadalilx eraDane vasutx tananx parxteyxVkateyanunx
  kaLedukoMDiruvudariMda, alilx (oMdu visheVSa athaRdalilx)
  saMgavilalx - alilx nisasxMgavide; AdarU matotxMdathaRdalilx
  Atamxnige A saMgakikxMta hecucx oLeLxya saMgavilalxvAdudariMda,
  avanu susaMgiyAgidAdxne eMdathaR. (ililx saMga, nisasxMga matutx
  susaMga eMba padagaLu sAMkeVtikavAgi baLakeyAgide eMbudu gamanAhaR). (8:1521)}}
\newmeaning{\ni{nisasxMgadalilx-susaMgi-susaMgiV, suSuThx saMgaH asimxnf asitx iti susaMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMgi}
\meaning{\arthanonum{saMgadalilx iradeV iruvava.}
\ullekha{sharaNa manabaMdaMte mADuva... kUDalasaMgana sharaNa saMgiyalalx, nisasxMgiyalalx. (savasaM. 1; basava. 1357-374); aivara saMgadiMda baMde noVDayAyx... nAnobabxne nisasxMgiyAgi uLidenalAlx!... (savasaM. 2; alalxma. 397-114); Adi madhayx avasAnavilalxduda veVdisuvaDe veVdayxMgaridu... nisasxMgi shUnayxsAthxnadalilx suKiyAgipapxnu... (savasaM. 3; cenanxba. 755-225); arasarasalu nAnu... nAnuBayada saMgava haridu nisasxMgiyAdenu (savasaM. 5; niVlamamx. 823-261); seVvayxnAgi savxyavAde, saMgiyAde nisasxMgiyAde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1111-319).}}
\newmeaning{\ni{nisasxMgiV, nisasxMgaH asimxnf asitx iti nisasxMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisasxMsAra diVkeSx}
\meaning{\arthanonum{athaRpArxNABimAnagaLanUnx, tanumanakaraNeVMdirxyagaLanUnx
  guruliMgajaMgama, BakatxmAheVshavxrarugaLigapiRsi, nisAvxthaR
  budidhx\-yiMda aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAragaLiMda iSaTxliMgavanunx
taqpitxpaDisi, maMtarxdhAyxna japasotxVtarxgaLiMda pArxNaliMgava
taqpitxmADi manoVlayavAguvaMte BAvaliMgava taqpitxmADi, guruliMgajaMgama BakAtxdi aikAyxMtamahAparxmathagaNagaLanunx taqpitxmADi,
sAMsArika AsegaLanunx tayxjisi, aviraLAnaMdadiMda liMgadalilx
kUTasathxnAgiruvudeV nisasxMsAra diVkeSx. (10:693)}}
\newmeaning{\ni{nisasxMsAradiVkASx, nigaRtaH saMsAraH yasAyxM sA nisasxMsArA, nisasxMsArAca asw diVkASx ca-nisasxMsAradiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nisisxVmasuKi}
\meaning{\arthanonum{namamx yAvudeV pArxpaMcika suKakekx siVme (kone) irutatxde. Adare
liMgadalilx liVnavAdavana liMgAnuBavada suKakekx koneyilalxvAdudariMda, avanu nisisxVmasuKi.}
\ullekha{maruLuMDa manuSayxna iravina pariyaMte... nisisxVmasuKigaLu noVDA. (savasaM. 2; alalxma. 442-124).}}
\newmeaning{\ni{nisisxVmasuKiV, nisisxVmaM suKaM asitx asimxnf iti nisisxVmusuKiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nihitada uBayasathxla}
\meaning{\arthanonum{heVLuva niVti oMdAdare, naDeyuva dAri matotxMdu (idu oLagina
  eraDara rahasayx) (8:39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niVcikxshAsAtxrXgama}
\meaning{\artha{AcAra, naDavaLike, loVka vayxvahAra, dhAmiRka vaqtitx modalAduvanunx tiLisuva shAsatxrX.}}
\newmeaning{\artha{rAjaniVtiyanunx kurita shAsatxrX; ADaLita shAsatxrX.}}
\newmeaning{\artha{pUvaRdiMdalU, baMda saMparxdAya sidAdhxMta garxMtha-shAsatxrX.}}
\newmeaning{\artha{deVvapUjA taMtarxvanunx, vidhAnavanunx tiLisuva shAsatxrX.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{niVrAjana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Arati. avasara, laGivxV, guviRV, mahati eMba nAlukx vidha
pUjegaLalilx upayoVgisuva AratigaLu Binanx Binanx saMKeyxyalilxrutatxve. avasara
pUjeyalilx dashaRna, majajxna, avasara eMba mUru AratigaLanunx baLasabeVku. laGivxVpUjeyalilx
oMbatutx AratigaLu. avasarapUjeya mUru AratigaLoMdige mAMgalayx, kapURra, shaqMgAra,
mahatf, AnaMda, asaMKayx eMba Aru seVri oTuTx oMbatutx AratigaLanunx upayoVgisabeVku.
guviRV matutx mahatiVpUjegaLeraDaralUlx pUvoRVkatx oMbatutx AratigaLa jotege sAnarAga
matutx tAMbUla eMba eraDu AratigaLu seVri oTuTx hanonxMdu AratigaLanunx baLasabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
niVrAjanatarxyaM porxVkatxmavasarAKayx pUjaneV |\\
AdayxM dashaRnasaMjacnxM sAyxnamxjajxnAKayxM divxtiVyakamf |\\
taqtiVyamavasarAKayxmeVvaM saMpUjayeVtf pirxyeV ||\\
niVrAjanAnAM navakaM laGAvxyXmukatxM varAnaneV |\\
parxthamaM dashaRnAKayxM sAyxdavasarAKayxM divxtiVyakamf ||\\
majajxnAKayxM taqtiVyaM tu mAMgalAyxKayxM catuthaRkamf |\\
kapURrAKayxM paMcamaM sAyxtf SaSaThxM shaqMgArasaMjacnxkamf ||\\
saparxmaM tu mahAsaMjacnxmAnaMdAKayxmihASaTxmamf |\\
asaMKAyxtABidhaM ceYtanayxvamaM parikiVtiRtamf ||\\
sAnurAgABidhaM tAMbUlABiKayxM ca mahAcaRneV |\\
guvaRcaRneV{\char'263}pi hi BavaMteyxVkAdasha pirxyavarxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 4. 28-32)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{agaGxvaNiyavasara sadAcAra satikxrXVyeMba BUmiya meVle... nitayxniraMjanaveMba niVrAjanamaM beLagalu... (savasaM. 1; basava. 974-261); udakadiMda aBiSeVkaMgeYvaDe... niVrAjanavetutxvaDe sUyaRcaMdArxginxneVtarx noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1469-424).}}
\newmeaning{\ni{niVrAjanaM-nisf+rAjf-ana niVrAjayati iti niVrAjanaM}}
\end{entry}
%%%147
\begin{entry}
\word{nuDiye barxhamxvAdavaru}
\meaning{\arthanonum{barxhamxda bagege keVvala mAtanADi, naDeyalilx mAtarx lwkikaraMte
iruvavaru; vAgadevxYtigaLu (4:502).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nuDiliMga}
\meaning{\arthanonum{mAtanADuva liMgaveMdu BAvisalAdavanu; jaMgama.}
\ullekha{liMgadalilx diTavanarasuvaDe jaMgamava nere naMbuvudu... naDeliMga, nuDiliMga, muKaliMgaveMde naMboV!... (savasaM. 1; basava. 428-103); shivaliMgAMgi liMgaperxVmi naDeliMga nuDiliMga... (savasaM. 10; cenanxyayx. 839-494).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU{\re}MTupaMcAkaSxri}
\meaning{\arthanonum{nUreMTu mahAmaMtArxkaSxragaLu.}
\ullekha{mU{\ru} rAtirxgaLalilx tadavxsutxgaLoLu manavU{\re}yunamxjajxna nimajajxnaM mADutatx nU{\re}MTu paMcAkaSxriya japisuvudu (viVsheYpu. 7-105-52).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUreMTuparxNama}
\meaning{\arthanonum{a u ma, basava, OM namaH shivAya -eMba hanenxraDu mUlaparxNavAkaSxragaLanunx oMbatutx bAri ucacxrisidAga Aguva nUreMTu parxNavAkaSxragaLu.}
\ullekha{viVrasheYvaralilx yAva maMtarx tegedukoMDarU adaralilx I 12 parxNamagaLu muKayxsAthxnavanunx hoMdirutatxve. I 12 parxNamagaLanunx oMbatutx veVLe punashacxraNe mADalu nUreMTu parxNamagaLAgutatxve (shivAkoV. 164-269).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU{\re}MTurudArxkeSx}
\meaning{\arthanonum{nUreMTu rudArxkiSx maNigaLu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nU{\re}MTurudArxkeSxya japa}
\meaning{\ullekha{nUreMTu rudArxkiSx maNigaLanunx hiDidu mADuva japa.} 
\ullekha{karasathxlada iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx SaDivxdhaliMgagaLAgi parxkaTagoLuLxtatxve. I SaDilxMgagaLalilx aivatutx jana rudarxru saMbaMdhapaTiTxdudx, loVmaviloVmagaLiMda ivaru nUru maMdi rudarxrAgutAtxre. ivaroMdige OM hirxVM hUrxM namaH shivAya eMba mAyAKayx paMcAkaSxravu seVri nUreMTu rudarx biVjagaLAgutatxve. I nUreMTurudArxkiSxya japavu savaRsherxVSaThxvAdudAgide. hanonxMdu maNiya japaveV rudarxsaMpirxVti ...nU{\re}MTu rudArxkeSxya japakakxkaSxyada savaRBoVgamoVkaSxM (viVsheYpu. 7-104-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nUroMdu sathxla (EkoVtatxra shatasathxla)}
\meaning{\arthanonum{vacanagaLalilx alalxlilx nUroMdu sathxla athavA EkoVtatxra
  shatasathxla eMba pada parxyoVgavAgidadxrU, A nUroMdu
  sathxlagaLAvuvu, avugaLa vishiSaTx lakaSxNagaLAvuvu eMbudara vivara
  sikukxvudilalx. I vivaragaLige nAvu, idanunx vivaravAgi tiLisiruva
  sidAdhxMtashiKAmaNiyanunx avalaMbisabeVkAgutatxde. jakakxNAyaRru
  racisida `EkoVtatxra shatasathxla'vU ililx upayoVgakaravAgidadxrU,
  avaru yAvobabx sharaNara nUroMdu sathxla parikalapxneyanUnx kuritu
  heVLuvudilalx. sidAdhxMta shiKAmaNiya sidAdhxMtakekx hoVluvaMtha
  vacanagaLanunx Ayudx avugaLanunx nUroMdu sathxlagaLaDiyalilx
  taMdidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLanunx muKayxvAgi, aMga SaTfsathxla matutx
  liMga SaTfsathxla eMdu eraDu BAga mADalAgide. modalaneyadu
  nalavatAnxlukx sathxlagaLanonxLagoMDare, eraDaneyadu aivatetxVLu
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArarelalxrU SaTfsathxla sidAdhxMtada
  parxtipAdakarAgidadxrU, A sidAdhxM\-takUkx nUroMdu sathxla
  sidAdhxMtakUkx viroVdha athavA vayxtAyxsa baradaMte, averaDanUnx
  samanavxyagoLisidAdxre. aMdare, nUroMdu sathxlagaLanunx I
  keLaginaMte haMcidAdxre:}}
\newmeaning{\arthanonum{(a) aMga SaTfsathxlagaLaDiyalilx I keLagina 44 sathxlagaLu
  barutatxve:}}
\newmeaning{\artha{BakatxsathxladaDiyalilx 15 sathxlagaLu (avu yAvuveMdare :
  piMDasathxla, piMDajAcnxnasathxla; saMsAra heVyasathxla,
  gurukaruNasathxla, liMgadhAraNasathxla, viBUtisathxla, rudArxkiSxsathxla, paMcAkaSxrisathxla, Bakitxsathxla, (athavA
  BakitxmAgaRkirxyAsathxla), uBayasathxla, tirxvidha saMpatitxna
  sathxla, catuviRdhasArAyasathxla, upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla matutx sahajamATasathxla).}}
\newmeaning{\artha{maheVshavxrasathxladaDiyalilx oMbatutx sathxlagaLu (avu
  yAvudeMdare : maheVshavxrasathxla, liMganiSAThxsathxla,
  pUvARsharxyinirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla, AhAvxnanirasanasathxla, aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla, shiva\-jaganamxyasathxla, BakatxdeVhika
  liMgasathxla).}}
\newmeaning{\artha{parxsAdisathxladaDiyalilx ELu sathxlagaLu (aveMdare :
  parxsAdisathxla, gurumahAtamxyXsathxla, liMgamahAtamxyXsathxla,
  sharaNamahAtamxyXsathxla, jaMgamamahAtamxyXsathxla,
  BakatxmahAtamxyXsathxla, parxsAdamahAtamxyXsathxla).}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMgisathxlavu aidu
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde. (aveMdare : pArxNa\-liMgisathxla,
  pArxNaliMgAcaRnasathxla, shivayoVgasamAdhisathxla,
  liMga\-nijasathxla, aMganiMgasathxla).}}
\newmeaning{\artha{sharaNasathxlavu nAlukx
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde. (aveMdare : sharaNasathxla,
  tAmasanirasanasathxla, nideRVshanasathxla, shiVlasaMpAdanA
  sathxla).}}
\newmeaning{\artha{6. aikayxsathxlavu nAlukx
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde. (aveMdare : aikayxsathxla, savARcArasaMpatitxna sathxla, EkaBAjanasathxla, sahaBAjanasathxla).}}
\newmeaning{\arthanonum{(A) liMgaSaTfsathxladaDiyalilx uLida 57 sathxlagaLu
  barutatxve. avugaLa vivara:}}
\newmeaning{\arthanonum{(1) AcAraliMgasathxladaDiyalilx : diVkASxgurusathxla,
  shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla, kirxyAliMgasathxla,
  BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla, savxyasathxla, carasathxla
  matutx parasathxla eMba oMbatutx sathxlagaLu barutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{(2) guruliMgasathxlavu kirxyAgamasathxla, BAvAgamasathxla,
  jAcnxnAgamasathxla, sakAyasathxla, akAyasathxla, parakAyasathxla,
  dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla eMba oMbatutx
sathxlagaLanunx oLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{(3) shivaliMgasathxlavU oMbatutx sathxlagaLanunx
  oLagoLuLxtatxde. aveMdare : kAyAnugarxhasathxla,
  iMdirxyAnugarxhasathxla, pArxNAnugarxhasathxla, kAyApiRtasathxla,
  karaNApiRtasathxla, BAvApiRtasathxla, shiSayxsathxla,
  shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla.}}
\newmeaning{\arthanonum{(4) jaMgamaliMgadaDiyalilx jiVvAtamxsathxla, aMtarAtamxsathxla,
  paramAtamxsathxla, nideRVhAgamasathxla, niBARvAgamasathxla,
  naSATxgamasathxla, AdiparxsAdisathxla, aMtayxparxsAdisathxla,
  seVvayxparxsAdisathxla, diVkASxpAdoVdakasathxla,
  jAcnxnapAdoVdakasathxla eMba hanenxraDu sathxlagaLu seVrutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{(5) parxsAdaliMgasathxlavu kirxyAniSapxtitxsathxla,
  BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla, piMDAkAshasathxla,
  biMdAvxkAshasathxla, mahadAkAshasathxla, kirxyAparxkAshasathxla,
  BAvaparxkAshasathxla, jAcnxnaparxkAshasathxla eMba oMbatutx
  sathxlagaLanonxLagoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{(6) mahAliMgasathxlavu sivxVkaqtaparxsAdisathxla,
  shiSwTxdanasathxla, carAcara\-nAsitxsathxla, BAMDasathxla,
  BAjanasathxla, aMgaleVpasathxla, savxparAjAcnxsathxla,
  BAvA\-BAvalayasathxla, jAcnxnashUnayxsathxla eMba oMbatutx
  sathxlagaLanunx oLagoMDide.}}
\newmeaning{\arthanonum{aMga SaTfsathxlakUkx liMga SaTfsathxlakUkx iruva
  muKayx vayxtAyxsavanunx nAvu hiVge saMkiSxpatxvAgi heVLabahudu :
  aMganu (sAdhakanu) mADuva sAdhane\-yalilx hecAcxgi sAdhAraNa
  AdhAyxtimxkate idudx, liMgaSaTfsathxlada sAdhaneyu unanxta
  maTaTxdudx ide. athavA modalaneyadu hecAcxgi kirxyegaLanunx
  oLagoMDidudx, eraDaneyadu hecAcxgi jAcnxna matutx BakitxyanonxLagoMDide.}
\ullekha{namamx purAtanara vacanaMgaLanelalx Odade idAdxru... namamx Adayxra vacana nUroMdusathxlava miVrida mahadalilx nelasitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1294-456); ayayx, varakumAradeVshikeVMdarxne keVLa... nUroMdu sathxladAcaraNeya, inUnxrahadinAru sathxlada saMbaMdhava toVri... (savasaM. 10; gurusi. 709-398); shivasharaNaMge nijeYkayxpadaMgaLu dorekoMbuva terana... nUroMdusathxladoLage parxBAvisi paripUNaRvAgi... (savasaM. 11; GanaliM. 735-349); iMtapapx niNaRyavanu sAvxnuBAvajAcnxnadiM tiLidu... nUroMdusathxla modalAda... (savasaM. 10; kADasi. 194-123); hutatxdalilx keYyanikikx sapaRna tegevAga, sapaRna opapxtapipx... ArusathxlavoLagAgi nUroMdusathxla veVdhisi niMdalilx... (savasaM. 8; moVLimA. 2216-710).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenaha nilisuvudu}
\meaning{\arthanonum{guruvu Bakatxrige liMgavanunx koDuvudu sulaBa, Adare hAge
  koTaTxvanige Bakatxna haridADuva manasasxnunx nililxsi,
  EkAgarxteyanunx uMTumADuvudAgali, A manasasxnunx tAnu koTaTx
  liMgadalilx nelesuvaMte mADuvudAgali sulaBavalalx (9:403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenahu}
\meaning{\arthanonum{vacanakAraru I padavanunx kaniSaThx nAlukx athaRgaLalilx
  baLasiruvaMte kANutatxde.}}
\newmeaning{\artha{iceCx athavA nidhARra. `A nenaheV
  jAcnxnashakitxyAgitutx'. (11:22-32) eMbalilx saqSiTxsabeVkeMba
  parashivana nidhARraveV cicaCxkitxyAgi alilxMda, muMde saqSiTxkAyaR
  pArxraMBavAgutatxde eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\artha{ahaM. `nenahu  niHpatiyAda matetx...liMgaveMba
  nAmavaDagitutx'. (9:249) jAcnxtaqBAva athavA ahaM aDagidAga,
  liMgaveMba jecnxVya\-BAvavU aDagutatxde eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\artha{manasusx athavA budidhx. `nenahinalilx kuruhugoMDu niMdu, A
  nenahe IshAnayxmUtiR malilxkAjuRna liMgakekx seletaMdudu', (9:262)
  eMbalilx dhAyxnanirata budidhxyalilx (manasisxnalilx) parashiva
  nelegoLuLxtAtxne eMbathaRvide.}}
\newmeaning{\artha{4. nenapu. `nimamx nenahilalxde niBARgayxnAde' (1:257) eMbalilx
  shivananunx nenapisikoLaLxde (dhAyxnisade) keTeTx eMbathaRvide.}
\ullekha{vacanadalilx nAmAmaqta tuMbi... manadalilx nimamx nenahu tuMbi... (savasaM. 1; basava. 492-118); iSaTxliMgave aMgaliMga pArxNaliMgave manaliMgavAyitutx noVDA... mana liMgavAgi nenahugeTiTxtutx... (savasaM. 2; alalxma. 947-285); liMgadalilx satikxrXyAcArava manasoVMki Acarisuvalilx... A aBAyxsakirxV balidu liMgadalilx nenahu niMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1524-555); enanx kulasUtakava kaLedAta basavaNaNx... enanx nenahusUtakava kaLedAta basavaNaNx... (savasaM. 5; nAgalA. 791-253); jaladalilx udayisi matetx jalavu tAnalalx... basavaNaNxna nenahu suKasamudarxvayAyx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1397-403).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenahu mAtarx}
\meaning{\arthanonum{saqSiTx mADabeVkeMba iceCx parashivanige baMdAga avanu matAtxva
  upAdAnakAraNada sahAyavilalxde keVvala nenahu athavA citutx athavA
  citfshakitxyiMda saqSiTx mADutAtxne. hiVge saqSiTx elalxvu
  parashivana citfshakitxya vividha rUpAMtara. (7:578)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nenahusUtaka}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLiganusAravAgiruva kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka matutx BAvasUtaka eMba Aru bageya sUtakagaLalilx oMdu; tananx hiMdina jiVvanada samxraNeyiMduMTAguva mAlinayx.}
\ullekha{shirxVguru pUvARsharxyamaM kaLedu punajARtana mADida baLika ...elilxya kulasUtaka elilxya CalasUtaka elilxya tanusUtaka elilxya manasUtaka elilxya nenahusUtaka elilxya BAvasUtaka ivaneMtU hiDiyalAgadu sadaBxkatxnu (alalxma. ka. 374-1020); Aru sathxlagaLa parxkAra Aru sUtakagaLu ive avu- kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BAvasUtaka eMdive (shivAkoV. 207-393); shirxVgurusAvxmi shiSayxna pUvARsharxyamaM kaLedu... elilxya nenahusUtaka elilxya BAvasUtaka... (savasaM. 2; alalxma. 1549-460); kakakxyayxna parxsAdava koMDenanx kulasUtaka hoVyitatxyAyx... teluga jomamxyayxna parxsAdava koMDenanx nenahusUtaka... (savasaM. 6; amugi. 325-108); enanx Bavitanava kaLedu Bakatxna mADidiriyayayx... nenahusUtaka BAvasUtakaveMba... (savasaM. 11; toVMTasi. 157-72); enanx kulasUtakava kaLedAta basavaNaNx... enanx nenahusUtakava kaLedAta basavaNaNx... (savasaM. 5; nAgalA. 791-253).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVtarx}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; noVTadiMda jAcnxnavanunxMTumADikoDuva iMdirxya.}
\ullekha{shorxVtarxdalilx barxhamxcAriyAgirabeVku sharaNanu... neVtarxdalilx barxhamxcAriyAgirabeVku sharaNanu... (savasaM. 1; basava. 1370-378); maMjaraneVtarxdalilx uBayacaMdarxra kAbavarAro?... (savasaM. 2; alalxma. 240-73); paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... shorxVtarx neVtarx GArxNa tavxkukx jihevx vAkukx pANi pAda... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478); neVtarxmadhayxdalilx sUsuva tirxNeVtarxna rUpave sidadhxrAmayayxnAda... (savasaM. 5; gaMgAMbi. 757-239); tanutarxya malatarxyaMgaLeMba shaMkeyalilx keDade... neVtarxda keYyiMda guruliMgAcaRneya... (savasaM. 4; sidadhxrA. 585-167).}}
\newmeaning{\ni{neVtarxM-niV+Savxqqnf, niVyateV aneVna-iti neVtarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVtarxmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya nAyxsAkaSxramaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{hwrxM eMbudu neVtarxmaMtarxM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1353-621); shariVrada BAgagaLalilx maMtarxnAyxsa mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde ...OM hwrxM neVtarxtarxyAya pwSaTf -idu neVtarxmaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256); inunx SaDadhavxdutapxtayxvadeMteMdaDe... A parxNavada daMDakasavxrUpadalilx neVtarxmaMtarx utapxtayx... (savasaM. 13; bAlasaM. 913-398); baLikakxM, SaDaMgamaMtarxnAyxsamaM peVLevxneMtene... UdharxvXpaTiTxkeyalilx hwrxM eMba neVtarxmaMtarxmaM... (savasaM. 11; imamxDi. 1391-646).}}
\newmeaning{\ni{neVtarxmaMtarxH, neVtarxsayx (neVterxVMdirxyasayx) maMtarxH-neVtarxmaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVtarxliMgasamarasa}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavana neVtarxvU liMgadalilx
  oMdAgutatxde.}}
\newmeaning{\ni{neVtarxliMgasamarasaH, neVtarxliMgasayx samarasaH-neVtarxliMgasmarasaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVti}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada karxmagaLalilx oMdu bage; hanenxraDaMgula udadxviruva dAravanunx bAyi\-yiMda tUrisi mUginiMda tegeyuvudu.}
\ullekha{hanenxraDaMgula parxmANada nUlanu nAsikAdAvxradalelxV{\ri}si bAyalilx tegevudeV neVtiyenisuvudu (pArake. 26-1); nenevaDe manavilalx. tanuvinAse muninxlalx... taninxMda tAnAdudu Binanxvilalxde niMda nijavu! (savasaM. 2; alalxma. 1325-390); aMgaliMga nijasaMbaMdhavanunxLaLx nijaviVrasheYva saMpananxrAda... liMgava BinanxviTuTx kaMDu jaMgamada jAtiviDidu neVtimADi... (savasaM. 3; cenanxba. 867-260); halavuterada kirxVyanAdharisi naDevalilx... iMtiV anayxva neVtigaLedu, tanage anayxvilalxduda aMgiVkarisi... (savasaM. 5; akakxmamx. 584-184); apupxvinoLagaNa aginxyaMte apupxvinoLage beredu... sathxladalilxdudx sathxlava neVtigaLedalilx oLagu horagAyitutx... (savasaM. 8; moVLimA. 1457-492); AcAraliMgava parxsananxtavxdiMda Bakatx bayalAdanu... I SaDivxdhaliMgada parxsanenxVti parxsAdadalilx... (savasaM. 11; toVMTasi. 660-294).}}
\newmeaning{\ni{na+iti}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neVterxVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{neVtarx; neVterxVMdirxyakekx aginxyeMba mahABUta sUyaRnu adhideVvate alilx rUpu viSaya.}
\ullekha{ayayx vishavxtoVcakuSxruta' eMdudAgi... kurUpada neVterxVMdirxyaveMdu, shivAcAra sadadhxmiRgaLa niMdisuva... (savasaM. 2; alalxma. 805-235); parxsAdige aginxge aMga, A aMgakekx nirahaMkArave hasatx... A kaLege neVterxVMdirxyave muKa... (savasaM. 3; cenanxba. 1366-484); shorxVterxVMdirxyavanu A iMdirxyadoDane... neVterxVMdirxyavanu I iMdirxyadoDane kUDida aginxyanu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1006-488); kamaRsAdAKayxsavxrUpavAda AcAraliMgadalilx... shikAramaMtarxsavxrUpavAda neVterxVMdirxyasaMyoVgava... (savasaM. 14; SaNumxKa. 774-352); aginxyoLagaNa aginx neVterxVMdirxya... (savasaM. 14; heVmaga. 993-461).}}
\newmeaning{\ni{neVterxVMdirxyaM, neVtarxM ca tatf iMdirxyaM ca-neVterxVMdirxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYmititxka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nitayx muMtAda paMcasAdAcAragaLalilx oMdu bageya
AcAra, kamaR, nimitatxvanunx Asharxyisi mADabeVkAda kamaR. garxhaNAdigaLa saMdaBaR\-dalilx
mADabeVkAda kamaR.}}
\medskip
\begin{shl}
neYmititxkaM kArxMtipAtagarxhaNagarxhasaMBaveV |\\
kataRvayxM kamaR veVdoVkatxM kAlasApeVkaSxmucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-2, 5.18)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{pArxNaliMgasaMbaMdhiyAda sadaBxkatxnu... idu kAraNa, nitayxneYmititxka paMcapavaR visheVSatithigaLalilx... (savasaM. 6; uripe. 1455-508).}}
\newmeaning{\ni{neYmititxkaM, nimitatxM Ashirxtayx kaqtaM-neYmititxkaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYmititxkaparikarxma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nitayxparikarxma, neYmititxkaparikarxma eMba
eraDu vidha parikarxmagaLalilx oMdu. nimitatxvanunx anusarisi mADuva parikarxma.
aSaTxmi, catudaRshi, sUyaRgarxhaNa, caMdarxgarxhaNAdi saMdaBaRgaLalilx mADuva parikarxma
neYmititxkaparikarxma.}}
\medskip
\begin{shl}
aSaTxmAyxM ca catudaRshAyxM pakaSxyoVruBayoVrapi |\\
veYdhaqtw ca vayxtiVpAteV viSuvAyanayoVrapi ||\\
caMdarxsUyaRgarxhaNayoVH savxjanAmxdivisheVSataH |\\
parikarxmoV{\char'263}yaM kataRvayxH sa neYmititxka ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY.ra., 13. 159-161)}
\newmeaning{\ni{neYmititxkaparikarxmaH, neYmititxkashacx asw parikarxmashacx-neYmititxkaparikarxmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYveVdayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pUjoVpacAragaLalilx oMdu. deVvategaLige apiRsida Pala
modalAda darxvayxgaLu. madhura modalAda Aru rasagaLiMda kUDiruva deVvategaLige apiRtavAguva
nAnA BakaSxyXgaLu. apaRNe.}}
\medskip
\begin{shl}
savaRkAmAMsutx neYveVdayxM datAvx taqpitxratoV BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 8. 7. 60)}
\medskip
\begin{shl}
neYveVdayxM SaDarxsoVpeVtaM nAnA BakaSxyX samanivxtamf |
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{pavitarxliMgakekx apavitarxva koDalolelxneMbudenanx BASe... kUDalasaMgayAyx, nimage neYveVdayxvenage parxsAda tapapxdu... (savasaM. 1; basava. 1266-349); enanx haqdayakamala madhayxdalilx... enanx niBArxMtiya neYveVdayx, enanx niviRSayave tAMbUla... (savasaM. 2; alalxma. 982-295); shivasaMsAkxriyAgi liMgave pArxNavAgidadx baLika... asaMsAkxrikaqtaM pAkaM shaMBoVneYRveVdayxmeVva na... (savasaM. 3; cenanxba. 1601-583); nAnuNaNxda munanxve jaMgamakekx... amaqtAnAnxdi neYveVdayxva niVDuve... (savasaM. 5; akakxma. 253-74); halaarigeLeya niVnu, mUvarige mugadhx niVnu... tanu ninage neYveVdayx kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1139-326).}}
\newmeaning{\ni{neYveVdayxM, niveVdayituM yoVgayxM-neYveVdayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxka Bakitx}
\meaning{\ullekha{Bakatx maheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNeYkayxreMba... kirxyAshakitxge sadaBxkitx, jAcnxnashakitxge neYSiThxkaBakitx... (savasaM. 10; jakakxNa. 897-516).}}
\newmeaning{\ni{neYSiThxkaBakitxH, niSAThxyAH saMbaMdhi niV neYSiThxkA-neYSiThxkiV, neYSiThxkA ca asw Bakitxshacx-neYSiThxkaBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxkabarxhamxcAriV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{neYSiThxkabarxhamxcAri, BwtikabarxhamxcAri
eMba eraDu vidha barxhamxcAri BeVdagaLalilx obabx. bAlayxdiMda badukiruvavaregU
barxhamxcAriyAgiruvavanu.}}
\medskip
\begin{shl}
barxhamxcAriV divxdhA porxVkotxVneYSiThxkoV BwtikasitxvXti |\\
neYSiThxkoV madhayxmoV jecnxVyoV Bwtikasutx tatoV{\char'263}dhamaH ||\\
AkwmArAdf barxhamxcAriV yAvajijxVvaM sa neYSiThxkaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7. 47-48)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxkaBakitx}
\meaning{\arthanonum{niSAThxBakitx.}
\ullekha{maMtarxvana{\ri}tu maheVshavxranAgi guruliMgava neleyaMgoMDude neYSiThxkaBakitxyeMbenayayx (jakakxNa. samava. 10-646-1441).}}
\newmeaning{\ni{neYSiThxkaBakitxH, niSAThxyAH saMbaMdhi niV neYSiThxkA-neYSiThxkiV, neYSiThxkA ca asw Bakitxshacx-neYSiThxkaBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxkiVBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dheyxVyavAda vasutxvinalilx acalavAda
niSeThxyiMdiruvudu niSAThxBakitx, adeV neYSiThxkiVBakitx. SaTfsathxlagaLalilx oMdAda
mAheVshavxrasathxlada sAdhakanige saMbaMdhisida Bakitx.}}
\medskip
\begin{shl}
neYSiThxkiVBakitxriteyxVva kiVtiRtABakitxtatapxreYH |\\
tathA mAheVshavxraM nAma sathxlamasayx savxrUpataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 5. 73)}
\newmeaning{\ni{neYSiThxkiVBakitxH,\newline 1. neYSiThxkiV iti BakitxH-neYSiThxkiVBakitxH,\newline 2. neYSiThxkiV ca sw Bakitxshacx neYSiThxkiVBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxke}
\meaning{\arthanonum{AdhAradiVkeSxya upaviBAgagaLalilx oMdu; shivadhamiRNi eMba parxkAradalilxruva BUtika matutx neYSiThxke eMba eraDu vidhagaLalilx oMdu; varxta, niyamagaLa AcaraNegaLanonxLagoMDudu. oMbatutx bageya BakitxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{shivadhamaRvA BUtikaM neYSiThxkeyumenutatxvu yugamxvalilx BUtikave suvarxta moVkaSxvivu yugaLayukatxvA varxtavadaMgavanuLaLxtanake naDapude neYSiThxke (viVsheYpu. 6-97-62); BakitxgaLu- sharxdAdhx, neYSiThxkA, avadhAna, anuBAva, AnaMda, samarasa, paripUNaR, aparxmANa, niravaya ivu Bakitxya vidhagaLu (shivAkoV. 190-326).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSiThxreVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivadhamiRNiVdiVkeSxya BwtikiV, neYSiThxkiV
eMba eraDu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra. shariVrapAdadavarege (AjiVvapayaRMta)
nivaRhisuva diVkeSx.}}
\medskip
\begin{shl}
BwtikiV neYSiThxkiV ceVtidivxdhA sA shivadhamiRNiV |\\
shariVrapAtapayaRMtaM varxtA sA neYSiThxkiV matA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.7, 24-25)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{neYSeThx}
\meaning{\arthanonum{niSAThxBakitx.}
\ullekha{naMbugege iMbAgade neYSeThx nelegoLaLxdu neYSeThx nelegoLaLxde ecacx{\ra}vacocxtatxdu (savasaM. 3; cenanxba. 1332-475); sadaBxkitx nijaneYSeThxya tiLidu satisutarige sadAcArada sanAmxgaRva toV{\ri} ...nivaRMcakatavxdiMda a{\ri}dAcarisabalAlxtane acacxsharaNa noVDA (savasaM. 8; maDimA. 647-247); Arusathxladalilx aritiheneMdu... bAhayxkirxVya mADidaDeVnayayx neYSeThxilalxdananxkakx... (savasaM. 2; alalxma. 916-274); anAdi parashivaniMdAkAravAda... Bakatx maheVshavxra sharaNagaNaMgaLa mahAneYSeThxyiMda... (savasaM. 3; cenanxba. 907-279);  guru tananx vinoVdakekx guruvAda... iSaTxliMgadalilx neYSeThx naTuTx biTuTx tirxvidhava maraLi hiDiyade... (savasaM. 5; akakxma. 199-58); sharxdedhx toVridalilx AcAraliMgava kANuvanu... neYSeThxdoVridalilx guruliMgava kANuvanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 788-238); ayAyx, tanatanage ceYtanayxviduR... tananx nijaneYSeThxye liMgamaMtarxdalalxcocxtitx... (savasaM. 14; mUrusA. 19-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nosalikukx}
\meaning{\arthanonum{haNege viBUtiyiTuTx shudidhxVkaraNada saMsAkxravanunx mADu (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{noVTa}
\meaning{\arthanonum{kaNeNxvemucacxde karasathxladalilxruva iSaTxliMgavanunx noVDuvike; animiSadaqSiTx.}
\ullekha{sUyaRna udaya tAvarege jiVvALa... olida rAvinalilx noVTa jiVvALavayAyx... (savasaM. 1; basava. 367-88); tanu tarataraMboVgi, manavu nimamxlilx silukitatxyAyx... noVTaveV pArxNavAgi apAyxyana nimamxlilx aratudayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 100-31); aMgada meVle liMgavilalxdananxkakxra... kaMgaLa noVTakekx iMbAvudu heVLA... (savasaM. 3; cenanxba. 849-253); mATakUTadalilx basavaNaNxnilalx... noVTakUTadalilx parxBudeVvarilalx... (savasaM. 5; akakxma. 335-100); noVTada Bakitx basavaniMdAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 747-210).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{noVTakUTa}
\meaning{\arthanonum{keVvala daqSiTxmAtarxdiMdaleV aikayxgoLuLxvudu.}
\ullekha{mATakUTadalilx basavaNaNxnilalx... noVTakUTadalilx parxBudeVvarilalx... (savasaM. 5; akakxma. 335-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{nwli}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada karxmagaLalilx oMdu vidha.}
\ullekha{kaMBamaM nilisi eDacAri balacAriyAgi kukiSxya tirugisuvudeV nwliyenisuvudu (pArake. 261).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMca parxdhAnaru}
\meaning{\arthanonum{paMcashakitxgaLanunx niyaMtirxsuva adhideVvategaLu. avareMdare,
  sadAshiva, Ishavxra, rudarx, viSuNx, barxhamx. (noVDi : adhideVvategaLu)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMca barxhamxru}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, jala, aginx, vAyu matutx AkAsha eMba BUtagaLa
  adhideVvategaLAda AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga
  matutx parxsAdaliMga ivareV paMcabarxhamxru. kelavu veVLe I
  liMgagaLa badalu parashivana aidu muKagaLAda sadoyxVjAta, vAmadeVva,
aGoVra, tatupxruSa, IshAna ivareV paMcabarxhamxrenunxvudU uMTu. I
athaRdalilx sadAshiva, Ishavxra, barxhamx, viSuNx matutx rudarxrU saha
paMcabarxhamxreV. (8:427); pArxNaliMgige paradeYva pUjeyuMTe?... rudarx, Ishavxra, sadAshivareMba paMcabarxhamxru... (savasaM. 10; kADasi. 244-157).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaMcuka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatatxvXgaLa aMtagaRtavAgiruva kale,
videyx, kAla, rAga matutx niyati eMba paMcatatatxvXgaLeV paMcakaMcukagaLu. ivugaLanunx
mishArxdhavxgaLeMdU kareyalAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
kalAvidAyxkAlarAgAH niyatiH paMcakaMcukamf |\\
ArAgAdAkalAtatatxvXM mishArxdhAvxKayxM tu paMcakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.3. 36, 38)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTftirxMshatftatatxvX}}}
\newmeaning{\ni{paMcakaMcukaM, paMca tatf kaMcukaM ca-paMcakaMcukaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaka}
\meaning{\ullekha{Asitx BAtiyeMba Bititxya meVle... asitx BAti pirxyaM rUpaM nAma ceVtayxMshapaMcakaM... (savasaM. 1; basava. 1029-277); akAradAdiyanari, kaSxkAradaMtayxva tiLi... veVdAdi paMcakadAdiyanari... (savasaM. 2; alalxma. 743-204); vAgAdi kameVMdirxyaMgaLu ivakekx ivara... iMtiV paMcakameVRMdirxyaMgaLailx carisade sucAritarxdalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1554-565); sadugxru sAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx... paMcakaLashadaBiSeVkava mADisalu... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); guruvAgi baMdenege diVkeSxya mADiri... jaMgamavAgi baMdenanx parxpaMcakatanava kaLedu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1311-379).}}
\newmeaning{\ni{paMcakaM,\newline 1. paMcAnAM samUhaH-paMcakaM,\newline 2. paMca Eva paMcakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakajAjxya}
\meaning{\ullekha{kavi kavigaLeMdu hesariTuTxkoMDu nuDiva aNaNxgaLirA!... paMcakajAjxyagaLelalx saviduMDu capapxrisi hipepxya mADi... (savasaM. 14; sidadhxrA. 969-447); enanxMtaraMgada Aru Buvanada meVle toVrutipaR... enanx jihevx nimage SaDurasa paMcakajAjxyagaLa darxvayxva... (savasaM. 14; SaNumxKa. 723-322); paramabeLaginiMdeseva... patirx puSapx PalahAra paMcakajAjxya paramAnanx pAyasa... (savasaM. 14; mUrusA. 17-17); kALagadoLu jeDedalege muDidaleyakoTaTx... meVLeYsi paMcapAyasa paMcakajAjxya... (savasaM. 10; kuSaTxgi. 593-289).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaBUta}
\meaning{\arthanonum{padAthaRgaLa mUlavasutxgaLenisida paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu matutx AkAshagaLeMba aidu bageya tatatxvXgaLu.}
\ullekha{hiDida paMcaBUtagaDaNadoDaleMbudaM oDeyariMgoDaveyaM koDu (diVkASxboV. 10-5).}}
\newmeaning{\ni{paMcakaBUtaM, paMcakaM ca tatf BUtaM ca-paMcakaBUtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakameVRMdirxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatAtxvXMtagaRta kirxyAsAdhaka
iMdirxyagaLu. vAkf, pANi, pAda, pAyu (guda), upasathx (jananeVMdirxya)-ivu
paMcakameRVMdirxyagaLu.
ucAcxraNakirxyege heVtu vAkf (mAtu), koDuva-sivxVkarisuva kirxyege heVtu pANi
(keYgaLu). hoVguva matutx baruva kirxyege heVtu pAda (kAlugaLu), uMDa ananxvu
jiVNaRvAgalu malavisajaRne kirxyege heVtu pAyu (guda), reVtasusx, mUtarxgaLa
tAyxgakirxyege sAdhana upasathx (jananeVMdirxya) eMba paMcakameRVMdirxyagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxneVMdirxyANi paMcApi paMcakameRVMdirxyANi ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 14)}
\medskip
\begin{shl}
vAkf ca pANishacx pAdashacx pAyushocxVpasathxmitayxpi |\\
kameRVMdirxyANi paMceYSAM guNAH paMcaparxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9. 3.12)}
\begin{shl}
tatarx ucAcxraNakirxyAheVtuvARkf, dAnAdAnAdikirxyAheVtuH pANiH, gamanAgamana-
kirxyAsAdhanaM pAdaH, BukatxjiVNaRmalaparitAyxgasAdhanaM pAyuH, reVtoVmUtarx-
paritAyxgakirxyAsAdhanamupasathxkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.maM., pu. 54)}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{mUvatAtxru tatatxvX}}}
\newmeaning{\arthanonum{kamaRgaLige kAraNavAda vAkukx, pANi, pAda, pAyu matutx guhayx eMba aidu iMdirxyagaLu.}
\ullekha{vAkukx pANi pAda pAyu guhayxveMba paMcakameRVMdirxyagaLivaru paricArakaru (savasaM. 3; cenanxba. 1000-330); vAkukx pANi pAda pAyu guhayxveMbivu paMcakameRVMdirxyaMgaLu (savasaM. 7; caMdima. 654-219); vAgAdi kameRVMdirxyaMgaLu... iMtiV paMcakameRVMdirxyaMgaLalilx carisade sucAritarxdalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1554-565); AkAshadoLagana AkAsha, jAcnxna... hiVMge paMcakameRVMdirxyaMgaLalilxyU... (savasaM. 11; toVMTasi. 335-157); paqthivxya citatxda paMcakameRVMdirxyaMgaLeYdU... (savasaM. 8; maDimA. 669-249); Are niVnAre mAyada baleya... paMcakameRVMdirxyaMgaLa baleyu... (savasaM. 14; heVmaga. 1041-479); sharaNana iMdirxya karaNaMgaLu shivAcAradalilx... paMcakameRVMdirxyaMgaLu. ivakekx vivara... (savasaM. 6; uripe. 1548-566).}}
\newmeaning{\ni{paMcakameVRMdirxyANi, kamaRparxdhAnAni iMdirxyANi-kameVRMdirxyANi, paMca ca tAni kameVRMdirxyANi ca-paMcakameVRMdirxyANi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakameVRMdirxyagaLu}
\meaning{\arthanonum{vAku, hasatx, pAda, pAyu matutx guhayx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaraNa}
\meaning{\arthanonum{aidu karaNagaLu. I aidu karaNagaLu bAhayxkaraNagaLAdarU
  Agabahudu, aMtaHkaraNagaLAdarU Agabahudu. kaNuNx, kivi, nAlage, mUgu matutx camaR eMba aidu bageya jAcnxneVMdirxyagaLu.
Adare sidadhxrAmanu (4:1334, 1593) mAtarx I padavanunx aMtaHkaraNagaLige anavxyisuvaMte
  upayoVgisutAtxne. manasusx, budidhx, citatx, ahaM matutx jAcnxna
  (jiVva) iveV A aidu karaNagaLu. ajAcnxnakokxLagAda manasusx
  ilalxdudanunx kalipxsikoMDu, idudxdanunx ariyalu asamathaRvAgide;
  budidhxyu iMdirxya saMveVdanegaLanunx upayoVgisikoMDu jAcnxnavanunx
  racisutatxde. nAnu ariyutitxdedxVne, nAnu anuBavisutitxdedxVne, nAnu
mADutetxVne eMba BAvavu ahaMkAradiMdAgide. suKa duHKagaLanunx
anuBavisuvudu citatx. jiVva athavA jAcnxnavu ivelalxvanUnx
sakirxyagoLisuva ceVtana.}
\ullekha{paMcaBUtaMgaLa pUvARsharxyavaLidu paMca [pAThaM. ciV] karaNaMgaLa haMcuha{\ri}mADi (aKaMDeV. 193-14); anivARcayxve vAcayxparxNavavAgi niMditutx... paMcakaraNaMgaLe paMcavaNaRvAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1749-698); paMcakaraNa... paMcakaraNaMgaLa haMcuharimADi... (savasaM. 14; SaNumxKa. (vacana saMcaya)); AkAshadoLagaNa AkAsha, jAcnxna... hiVMge paMcakaraNaMgaLalilxyU... (savasaM. 11; toVMTasi. 335-157); paMcAkaSxriya dhAyxnadiMde paMcaBUtaparxkaqtiyanariyadideR... paMcAkaSxriya samxraNeyiMde paMcakaraNaparxkaqtiyanariyadideR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 100-31); sharaNana iMdirxya karaNaMgaLu shivAcAradalilx... paMcakaraNaMgaLu, ivakekx vivara : shivajAcnxnave jAcnxna, shivadhAyxnave mana... (savasaM. 6; uripe. 1548-566).}}
\newmeaning{\ni{paMcakaraNAni, paMca ca tAni karaNAni-paMcakaraNAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakalasha, paMcakaLasha}
\meaning{\artha{diVkASxsaMsAkxra muMtAda shuBakAyaRgaLanunx AcarisuvAga, para\-shivana tatupxruSa, aGoVra, sadoyxVjAta, vAmadeVva, IshAnayxgaLeMba paMcamuKagaLeMdu parigaNisi sAthxpisuva aidu pUNaR kuMBagaLu.}
\ullekha{manoVharamAda diVkASxmaMTapadalilx ...tiVthARMbupUNaRmAda suvaNARdi naviVna paMcakalashaMgaLaM pUvaR dakiSxNa pashicxma utatxra madhayxkarxmadiMdAcAyaRneV sAthxpisutetx (viveVka. 99); paMcatatavxgaLa paMcakalashagaLa hUDi paMcAkaSxrimaMtarx kiviyoLage Udi (kUDasavx, 28-4); diVkeSx, laganx modalAda kAlagaLalilx paMcakalashagaLanunx sAthxpisuvuduMTaSeTxV. Aga avu parashivana paMcamuKagaLeMdu BAvisalapxDutatxve (shivAkoV. 31-33).}}
\newmeaning{\arthanonum{shuBakAyaRgaLalilx paMcAcAyaRra hesarinalilx sAthxpisuva aidu kuMBagaLu.}
\ullekha{paMcapaMcAkaSxriya GanapaMcakalashadoLu madhayxkalashake mUlavenipa paMcAkaSxriyanucacxrisi saMsakxrisi (viVsheYpu. 7-105-42); I paMcakaLashaMgaLaM viracisutatxlA shirxV paramagurumUtiRyadhika kaLashAcAyaRreV pariyenalekx pAdAcaRnege yoVgayxdupadeVshakataRM nAlavxra A pUvaRvilasitAcAyaRreMdeV samxrisutoVpasAdAKayxnAmadinaMtavagaRLaM sAthxpanaM mADi (viVsheYpu. 7-103-60); uragabaMdhAkAradiMdalilx taMtu swMdaradiMda paMcakaLashaMgaLoLagaM kUtuR gurukaLashamuKayxkekx paMcapaMcakataMtuviMda pariveVSiTxsuvudu (viVsheYpu. 7-105-35); ayayx, varakumAradeVshikeVMdarxne... kumAra ThAva mAdisi, seVvABaqtayxriMda paMcakalashaMgaLa sAthxpisi... (savasaM. 10; gurusi. 704-393); shirxVguruvina karagaBaRdalilx udayavAda... A paMcakalashaMgaLige sAvxnuBAvajAcnxnaveMba suragiya sutitx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 813-377); matatxmA ciraMnivARNadiVkeSxyu, AjAcnxdiVkeSxyu, upamAdiVkeSx... viBUtiyapaTaTx. paMcakalashaMgaLalilx tiVthoVRdakagaLaM tuMbi shivakalA... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1378-519).}}
\newmeaning{\ni{paMcakalashAH, paMca ca teV kalashAshacx-paMcakalashAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakalA}
\meaning{\artha{shAMtayxtiVtA, shAMti, vidAyx, parxtiSAThx,
nivaqtitx - ivu paMcakalegaLu. ivugaLu barxhamx modalAda aidu mUtiRgaLalilx nelesive
(sadAshiva, Isha, barxhamx, Ishavxra, IshAna-paMcamUtiRgaLu).}}
\medskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtA ca shAMtishacx vidAyx ceYva parxtiSiThxkA |\\
nivaqtitxshecxVti paMceYva kalA ituyxpavaNiRtAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.7.16)}
\smallskip
\begin{shl}
nivaqtitxshacx parxtiSAThx ca vidAyx shAMtisatxtheYva ca |\\
shAMtayxtiVtakaleVteyxVtAsithxtA barxhAmxdi mUtiRSu ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 1.26)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paMcakalegaLu paMcakalegaLiMda udaBxvisive. parAshakitxyiMda shAMtayxtiVta,
AdishakitxyiMda shAMti, kale, icACxshakitxyiMda vidAyxkale, jAcnxnashakitx\-yiMda
parxtiSAThxkale, kirxyAshakitxyiMda nivaqtitxkalegaLu janisive. shiva, amUtaR,
mUtaR, kataRq, kamaR eMba paMcasAdAKayxgaLu karxmavAgi shAMtayxtiVtAdi
paMcakalAyukatxvAgive matutx paMcakalegaLu paMcasAdAKayxgaLa payARyagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMtayxtiVtakalAyukatxM parAshakitxsamudaBxvamf |\\
shudadhxM ca shivasAdAKayxM savaRtatAtxvXlayaM paramf ||\\
shAMtAyxKayxkalayA yukatxmAdishakitxsamudaBxvamf |\\
amUtaRM keVvalaM liMgaM BAnukoVTiparxkAshakamf ||\\
vidAyxkalAsamAyukatxmicACxshakitxsamudaBxvamf |\\
mUtaRM mUtiRdharaM divayxM javxladaginxsamaparxBamf ||\\
parxtiSAThxkalayAyukatxM jAcnxnashakitxsamudaBxvamf |\\
EvaM tadeYshavxraM rUpaM liMgaM katarxRBidhAnakamf ||\\
nivaqtitxkalayAyukatxM kirxyAshakitxsamudaBxvamf |\\
kirxyAvisheVSatatAtxvXKayxM kamaRrUpamudiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 33, 34, 36, 38, 42-45)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{parashivaniMda cicaCxkitx... paMcakalAshakitxyarudayavAdaru noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 65-34).}}
\newmeaning{\ni{paMcakalAH, paMca ca tAH kalAshacx-paMcakalAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaliMga:}
\meaning{\arthanonum{savxyaMBu, bANa, cara, saMkiVNaR matutx pArxNaliMga eMba aidu liMgagaLu.}
\ullekha{iMtiV paMcakaliMgavu ninanxBayxMtaradoLagipapxvu (diVkASxboV. 100-23).}}
\newmeaning{\ni{paMcakaliMga-paMcakaliMgaM, paMcakaM ca tatf liMgaM ca-paMcakaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakale}
\meaning{\arthanonum{nAda, biMdu, kalegaLu mUlacicaCxkitxyoDane beretAga utapxtitxyAguva paMcaparxNavAkaSxragaLiMda udayavAguva nivaqtitx, parxtiSeThx, videyx, shAMti matutx shAMtayxtiVta eMba aidu vividha kaLAshakitxgaLu.}
\ullekha{aidu vividha kaLAshakitxgaLu A paMcamuKadiMdave paMcAkaSxriyutapxtitx A paMcAkaSxriyiMdave paMcakalegaLutapxtitx A paMcakalegaLiMdave paMcashakitxgaLutapxtitx (akakxma. samava. 5-20-48); orevenAlisu paMcakaleya nAmaMgaLaM paramashAMtAyxtiVte shAMtiyuruvideyx matitxradA parxtiSeThx sunivaqtitxyenisuva kaLAshakitxyarf (cebapu. 60-39); I OMkAradiMda beVre 5 parxNamAkaSxragaLu uMTAgutatxve. I akaSxragaLiMda paMcakalegaLu udaBxvisutatxve. (shivAkoV. 19-23); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A paMcAkaSxriyiMdave paMcakalegaLutapxtitx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); inunx viBUti Basita BasamxkASxra rakeSx eMba... paMcakalegaLutapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 333-138); paMcashakitxyanu paMcasAdAKayxvanu... paMcakalegaLanu paMcAkaSxraMgaLanu paMcaBUtAtamxvanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 36-15).}}
\newmeaning{\ni{paMcakalAshakitx-paMcakalAshakitxH, paMcAnAM kalAnAM shakitxH-paMcakalAshakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakale paMcakalAshakitx}
\meaning{\arthanonum{parAshakitx, Adishakitx, icACxshakitx, jAcnxnashakitx,
  kirxyAshakitx, (noVDi : shakitx, kale matutx shakitx)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaLasha}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `paMcakalasa')}}
\newmeaning{\ullekha{sadugxru sAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx... paMcakaLashadaBiSeVkava mADisalu... (savasaM. 5; akakxma. 393-119); shirxVguru shivagaNaMgaLa madhayxdalilx enage upadeVshisuvalilx... paMcakaLashavAgi mUtiRgoLisi... (savasaM. 11; toVMTasi. 180-84); anaMtaradalilx dAMtAyxdi sAdhanasaMpanAnxgi, shirxVguruviM shAsaniVya... tiVthARMbupUNaR mAda suvaNARdi naviVna paMcakaLashaMgaLaM pUvaRdakiSxNa... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1448-542); saMsArakekx heVsi... paMcakaLashoVdakadiMdaBiSeVkava mADi... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 845-429); shirxVgurusAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx... paMcakaLashada nimaRlajalava tananx karuNajalava mADi... (savasaM. 9; hAvina. 1184-373).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaLasa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. paMcakalasha)}
\ullekha{enage upadeVshisuvalilx parameVshavxrana paMcamuKavane paMcakaLashavAgi mUtiRgoLisi A gaNaMgaLu sAkiSxyAgi karasathxladalilx shivaliMgava koTuTx ...eMdeMdigU satipatiBAva tapapxdirali eMdu nirUpisidanayAyx shirxVguru (sidedhxVva. 60-180).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaLe(2)}
\medskip

\begin{shl}
A mahAtatavxdinahaMkaqti\\
siVmedoVritu paMcakaLeyU\\
tAmasAdi guNaMgaLiM tanAmxterxgaLu sahita\\
vokxyXVma pavamAnAginx puSakxra\\
BUmigaLu barabaralu kirikiri\\
dA mahAjaDagaLige jaDavenisidavu karxmadiMda
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Apayx. 8-30)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{dashapaMcakaLeyiMda shashibiMdu udayavu... (savasaM. 7; caMdima. 620-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaqtayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saqSiTx, sithxti, saMhAra, tiroVBAva, anugarxha eMba shivana aidu kaqtayxgaLu. parashivanu tananx shakitxyanunx vikasisalu nidhaRrisidAga saqSiTxyAgutatxde. saqSiTxyAda jagatutx nAshavAgadaMte, duSaTx shikaSxNa matutx shiSaTx rakaSxNa mADuvudeV sithxti; tananx liVle sAkenisidAga, jagatatxnunx tanonxLakekx eLedukoMDu muMcinaMte adu shakitxya rUpAguvudeV laya; avaravara kamaRgaLige takakxMte jiVvaranunx baMdhisuvudeV tiroVdhAna; avaravara AdhAyxtimxka parxyatanxkekx takakxMte jiVvaranunx biDugaDe mADuvudeV anugarxha.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcabarxhAmxNi paMcAni kaqtAyxni saha kAraNeYH
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 8.15)}
\begin{shl}
jagajajxnamx sithxtidhavxMsatiroVBAvavimukatxyaH |\\
kaqtayxM sakArakaPalaM jecnxVyamatesxyXVtadeVva hi ||
\end{shl}
\pauthor{(maq.A., 2.3)}
\begin{shl}
paMcakaqtayxtanu- saqSiTx muMtAda paMcakaqtayx samathaR shariVradhAriyAda shiva.
\\ paMcavakAtxrXya paMcAya paMcakaqtayxtanUBaqteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra.A., 21.1)}
\newmeaning{\ullekha{A paMcakaqtayxMgaLAvavene BUtaLadoLeyideyA saqjananaM saMrakaSxNaM saMharaNavalilxye ta{\ru}vAya saMroVdhanaM samAnugarxhaNaM (viVsheYpu. 6-95-5); hari nAneMdalilx Bavamadagajakekx hariyalalxde... paMcakaqtAyxdhikAri haranalalx noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1966-562); anAdiyAgi pashu pAsha mala mayAkamaRgaLuMTAdare... paMcakaqtayxgaLu husiyeMdenunx... (savasaM. 11; toVMTasi. 71-37); avasethxgaLipapxtutxnAlakxnu... naSaTx, kamaRva toredu suKaduHKagaLu samavAgi paMcakaqtayxMgaLu... (savasaM. 13; bAlasaM. 684-301); saqSiTx sithxti saMhAra tiroVdhAna anugarxhaveMba... paMcakaqtayxMgaLa parimitavanariyada... (savasaM. 12; deVshikeVM. 778-235).}}
\newmeaning{\ni{paMcakaqtayxM, paMca ca tatf kaqtayxM ca-paMcakaqtayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakaqtAyxdhikAri}
\meaning{\arthanonum{saqSiTx, sithxti, laya tiroVdhAna matutx anugarxha eMba aidu
  kaqtayxgaLanunx mADuva adhikAravuLaLxvanu, parashiva.}
\ullekha{hari nAneMdalilx Bavamadagajakekx hariyalalxde... paMcakaqtAyxdhikAri hanalalx  noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1966-562).}}
\newmeaning{\ni{paMcakaqtAyxdhikAriV, paMcAnAM kaqtAyxnAM adhikAriH asimxnf asitx iti paMcakaqtAyxdhikAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakAyaR}
\meaning{\arthanonum{(viBUtiyanunx mADuvAga) sagaNiyanunx AtukoMDu uMDe mADuvudu,
  oNagisuvudu, suDuvudu, shoVdhisuvudu ivu paMcakAyaRgaLu.}}
\newmeaning{\ni{paMcakAyaRM-(paMcakAyARNi), paMca ca tatf kAyaRM ca-paMcakAyaRM, paMca ca tAni kAyARNi ca-paMcakAyARNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakelxVsha}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna duHKakekx kAraNavAda avideyx, asimxte, rAga, devxVSa matutx aBiniveVsha-eMba aidu bageya toMdaregaLu; anitayx, ashuci, duHKagaLiMda kUDida deVhavanunx nitayx, shuci, suKaveMdu BAvisuvudu avideyx; ahaMkArakekx mUlavAgiruvudu rAga; duHKakekx beVsatutx, adara nivAraNegAgi viSayasuKavanunx bayasi adariMdalU uMTAguva duHKavu devxVSa.}
\ullekha{durAgarxhavanunx biDadiruvudu aBiniveVsha: avideyx asimxte rAga devxVSa aBiniveVsha iMtivu paMcakelxVshaMgaLu (karaNa. 670-31); liMgava ne{\ro}ya{\ri}du niSeThx nibebxrasida baLika ahaMkAra mamakAraMgaLuMTe paMcakelxVshaMgaLu madamatasxragaLuMTe (savxsidadhx. samava. 11-469-946); liMgava nereyaridu niSeThx nibebxrasida baLika... paMcakelxVshaMgaLu mada matasxragaLuMTe?... (savasaM. 11; savxtaMtarx. (vacana saMcaya)); kAyajiVvada kiVlavanaridu... paMcakoVsha paMcakelxVshaMgaLa pariharisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312); ahaMkAra mamakAraMgaLalilx saMdu, tirxguNadalilx kUDi... tApatarxyaMgaLalilx beMdu, paMcakelxVshaMgaLiMda kugigx... (savasaM. 6; Adayayx. 812-246); ayAyx, tananx tAnariyade... paMcaBUta paMcavAyu paMceVMdirxya paMcakelxVsha paMcamUtiRgaLa... (savasaM. 8; maDimA. 462-174); elA, sheYva viVrasheYva eMbuvavu... paMcakelxVsha durita duguRNagaLa kaLeduLidu... (savasaM. 10; kUDasaM. 614-302).}}
\newmeaning{\ni{paMcakelxVshAH, paMca ca teV kelxVshAshacx-paMcakelxVshAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakoVsha}
\medskip

\begin{shl}
ananxmayapArxNamayamanoVmaya vijAcnxnamayAnaMdamayAtAmx meV shudAdhxyXMtAmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma.nA.u., 14.19)}
\smallskip
\meaning{\artha{upaniSatutxgaLalilx parxthama bArige ulelxVKitavAgiruva
  paMcakoVsha parikalapxne vacanagaLalUlx
  parxsAtxpisalapxTiTxde. parikalapxneya mUla athaRvanunx vacanakAraru
badalAyisilalx. Adare adanunx tamamx sidAdhxMtakakxnuguNavAgi
higigxsidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{paMcakoVshada sidAdhxMtada parxkAra, parabarxhamxsavxrUpavAda
  jiVvAtamxnu mAna\-vana aidu koVshagaLalilx aDagidAdxne. avugaLa vivara
hiVgide~:}}
\newmeaning{\arthanonum{(a) ananxmayakoVsha : ananxmayakoVshaveMdare nAvu tiMda ananx
  (AhAra)diMda rUpugoMDa sUthxla shariVra. vacanakAraru I mAtanunx
  opipxkoMDarU, I ananxvu parxsAdarUpadedxMdU, AdudariMda adu
  parxsAdakAyaveMdU heVLutAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{(A) pArxNamayakoVsha : ananxmayakoVshadoLagiruva pArxNamayakoVshavu pArxNasavxrUpadAdxgide. pArxNaliMgiyAdavanu tananx
  pArxNavanenx liMgavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. (pArxNaviruva parxti
  sathxLadalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisikoLuLxtAtxne).}}
\newmeaning{\arthanonum{(i) manoVmayakoVsha : pArxNamayakoVshadoLagiruva manasusx athavA
  manoVmayakoVsha yAvAgalU shivadhAyxnadalelxV niratavAgi,
  matotxMdanunx yoVcisuvudilalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{(I) vijAcnxnamayakoVsha : manoVmayakoVshadoLagiruva vijAcnxnavu
  (vijAcnxnamayakoVshavu) citfsavxrUpadAdxgidudx, BavAMtaradalilx
  kaluSitagoMDide. liMgasAdhakanu AdhAyxtimxka sAdhaneya mUlakavU
  dhAyxnada mUlakavU adara jAcnxnasavxrUpavanunx anuBavisutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{(u) AnaMdamayakoVsha : vijAcnxnamayakoVshadalilxruva
  AnaMdamayavAda vijAcnxnavu (Atamxnu) sadA shivanoMdige aikayxvAgi
  taqpitxyiMda irutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAsatxvavAgi, paMcakoVshagaLanunx parxsAtxpisuva gumamxLApurada
  sidadhxliMgadeVvanu parxtikoVshavanunx parxsAtxpisuvAgalU
  basavaNaNxna hesaranunx tarutAtxne. udAharaNege ``...enanx
  ananxmayava parxsAdasavxrUpavAgi baMdu oLakoMDa\-nayAyx basavaNaNx;
  enanx pArxNamaya liMgasavxrUpavAgi baMdu oLakoMDanayAyx
  basavaNaNx... (itAyxdi)'' hiVge ``enanx aMga, mana,
  pArxNeVMdirxyagaLalilx paripUNaRvAgi basavaNaNxneV iSaTxvAgi toLagi
  beLagutitxpapx BeVdavanu....'' (11:784) eMdu avanu heVLuvalilx
  basavaNaNxneV shivaneMba aBipArxya horahomumxtatxde.}
\ullekha{ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnxnamaya AnaMdamaya iMtivu paMcakoVshaMgaLu (karaNa. 670-20); ananxmaya pArxNamaya manoVmaya vijAcnxnamaya AnaMdamayaveMbaveV paMcakoVshaMgaLava{\ra}lilx pitaqmAtaqgaLa shukalxshoVNitaMgaLiMdAda sUthxlashariVraveV ananxmayakoVsha ...pirxya moVda parxmoVdameMbiV tirxvidhaMgUDi AnaMdamayakoVshamakukxM (viveVka. 41); ananxmaya pArxNamaya vijAcnxnanivahadAnaMdamayamaM manoVmayamiMtu paMcakoVshaMgaLiravu (cebapu. 58-42).}}
\newmeaning{\artha{aidu AvaraNagaLu.}
\ullekha{paqthivxrUpAdalilx sadoyxVjAtanAda apupxrUpAdalilx vAmadeVvanAda aginxrUpAdalilx aGoVranAda vAyurUpAdalilx tatupxruSanAda gaganarUpAdalilx IshAnayxnAda iMtiV paMcakoVshaMgaLalilx niMdu jagakekx shAMtiyanitutx tA savxyaMjoyxVtiyAgi IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavu savxyaMBuvAda (shivamaM. samava. 9-60-150); Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... paMcakoVshaMgaLa saMbaMdhavanaridu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); ananxmaya pArxNamaya manoVmaya... eMba paMcakoVsha keDuvudakekx vivara. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 914-456); sharaNana iMdirxya karaNaMgaLu shivAcAradalilx AnaMdamaya iMtivu paMcakoVshaMgaLu... (savasaM. 6; uripe. 1548-566); anAdi sadAshivatatavx, anAdi Ishavxratatavx... vijAcnxnamaya AnaMdamayaveMba paMcakoVshaMgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); kAyajiVvada kiVlavanaridu... paMcakoVsha paMcakelxVshaMgaLa pariharisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312).}}
\newmeaning{\ni{paMcadoVshAH, paMca ca teV koVshAshacx-paMcakoVshAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcakoVshagaLanunx keDisuvudu}
\meaning{\arthanonum{shivasavxrUpanAda aMganu, ananxmaya, pArxNamaya, manoVmaya,
  vijAcnxnamaya, AnaMdamaya, eMba paMcakoVshadoLage baMdhitanAgidudx,
  avugaLiMdAgi aneVka duHKagaLige IDAgidAdxne. Adare avugaLa
  duSapxriNAmagaLanunx ilalxvAgisidare, liMgAMga sAmarasayx
  paDeyabahudu. vacanakAraru paMcakoVshagaLa duSapxriNAmagaLanunx
  heVge kaDime mADabahudeMbudanunx I keLaginaMte sUcisidAdxre :}}
\newmeaning{\arthanonum{elalx padAthaRgaLanUnx liMgApiRta mADi, liMga BoVgisida
  naMtaraveV tAnu BoVgisutetxVneMdu nidhaRrisi, adaraMte mADidAga
  avana ananxmaya koVsha keTuTx, parxsAdakAyavAgutatxde;
  paMcavAyugaLanunx niyaMtirxsi, liMgavu pArxNamayavAdAga,
  pArxNamayakoVsha keDutatxde; manasisxnalilxdadx aihika AsegaLelAlx
  hoVgi, alilx liMga nelegoMDare, manoVmayakoVsha keDutatxde,
  dhAyxnadalilx jAcnxtaq-jecnxVyagaLeraDU oMdAdare,
  vijAcnxnamayakoVsha keDutatxde; anuBAvadalilx AnaMdavanunx paDedu
  aihika AnaMdavanunx kaDegaNisidare AnaMdamayakoVsha keDutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{ililx gamanisabeVkAda aMshaveMdare, Atamxnu (aMganu)
  koVshagaLalilx baMdhita\-nAgidudx, A baMdhanadiMda avananunx
  biDisuvudu. A biDisuva parxyatanxdalilx koVshagaLeVnU
  nAshavAguvudilalx. avugaLa duguRNagaLaSeTxV nAshavAgi, Atamxnu
  modalinaMte parxkAshisutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcagavayx}
\meaning{\arthanonum{goVvina hAlu, mosaru, tupapx, mUtarx matutx goVmaya eMba goVviniMda utapxnanxvAda aidu darxvayxgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
athaR vakeSxyXV visheVSeVNa paMcagavayxvidhikarxmamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA.shu.A., anu. 3. pu. 379)}
\medskip
\begin{shl}
deYnayxdiM karakamalavaM mugidu niladidaR viparxrigelalx\\
paMcagavayx pArxyashicxtatxdiMda rudarxkaMkaNavaM kaTiTx\\
diVkeSxge anugarxhavaM mADAkxyXru.
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kapileyAvina sagaNi goVmutarxM Gaqta (A tupapx) kiSxVra (A hAlu) dadhi (A mosaru) ivu paMcagavayxMgaLu (parxtiSAThx. 7-10); oMdeV jAti shilAdigaLAda kAMtimayavapapx liMgasathxlamaM tiVthARMbu paMcagavayx Basita mishorxVdakaMgaLiM paripUtamAda tirxvidhakuMBadoLu ...avagAhamirisi (viveVka. 101); paMcabarxhAmxtamxkadiMdudayavAda... paMcagavayx goVmayavanu... (savasaM. 1; basava. 1260-347); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu... inunx AtaMge paMcagavayxmaM koTuTx EkaBukotxVpavAsaMgaLaM mADisi... (savasaM. 3; cenanxba. 521-161); paMcagavayxdiMdAda goVmayada taMdArisi... (savasaM. 6; Adayayx. 1001-304); inunx liMgadhAraNasathxlavadeMteMdaDe... paMcagavayxmaM koTuTx, gaNatiMtiNige diVGaRdaMDa namasAkxravaM mADi... (savasaM. 13; bAlasaM. 330-135); paMcagavayxdiMdAda goVmayavaM taMdArisi... (savasaM. 6; uripe. 1428-493).}}
\newmeaning{\ni{paMcagavayxM, goVlaH vikAraH-gavayxM, paMca ca tatf gavayxM ca-paMcagavayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaguNa}
\meaning{\arthanonum{paMceVMdirxyagaLige saMbaMdhapaTiTxruva shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdha eMba aidu viSayagaLu.}
\ullekha{shabAdxdi viSayaMgaLa vivaravu... iMtiV paMcaguNavanu oMdeV guNava mADabalalxDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1575-573); veYdayxveMdu mADuvalilx nAnAmUlike, vanadarxvayx saha muMtAgi... iMtiV paMcaguNa karataLanADiyalilxdu ADuva... (savasaM. 9; veYdayxsaM. 126-48).}}
\newmeaning{\ni{paMcaguNAH, paMca cateV guNAshacx-paMcaguNAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcagoVtarxsamudaBxvA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa,
\hbox{IshAna} eMba parashivana aidu muKagaLiMda janisida viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba
paMcagoVtarxgaLalilx janisida reVNuka, dAruka, shaMKukaNaR, dheVnukaNaR, vishavxkaNaRreMba
dAvxparayugada viVrasheYvAcAyaRru.}}
\smallskip
\begin{shl}
reVNukoV dArukashecxYva shaMKukaNaRshacx dheVnukaH |\\
vishavxkaNaRshacx paMceYteV paMcagoVtarxsamudaBxvAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparxBeVdAgamAMtagaRta viVrasheYva parxkAshike, ulelxVKa : liV.sa.saM., 1.29)}
\newmeaning{\ni{paMcagoVtarxsamudaBxvAH, paMcasu goVterxVSu samudaBxvAH-paMcagoVtarxsamudaBxvAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcagoVtArxdhikAri}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna
eMba parashivana paMcamuKagaLiMda janisida viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba viVrasheYvara
mUla puruSaru.}}
\smallskip
\begin{shl}
viVroV naMdiV vaqSashecxYva BaqMgiV sakxMdasatxtheYva ca |
masatxvXrUpAH samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAriNaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparxBeVdAgayAMtagaRta viVrasheYva parxkAshike, ulelxVKa : viV.sa.saM. 1.28)}
\newmeaning{\ni{paMcagoVtArxdhikAriV, paMcAnAM goVtArxNAM adhikAriV-paMcagoVtArxdhikAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcajAcnxna}
\meaning{\artha{matijAcnxna, shurxtajAcnxna, avadhijAcnxna, manaHpayaRyajAcnxna matutx keVvalajAcnxna -eMba aidu bageya jAcnxnagaLu.}
\ullekha{niyatade matijAcnxnavA shurxtijAcnxnavAsharxyavAda KaMDitajAcnxnavA joyxVtiniRNaRya lasadAjxcnXnavA keVvala jAcnxnaveMdeMba paMcajAcnxnava a{\ri}dipuRda{\ru}vatutxvoMdaneya shiVlavakukx (viVsheYpu. 7-113-5).}}
\newmeaning{\artha{shivajAcnxna, savxyajAcnxna, samayxgAjxcnXna, avadhijAcnxna matutx parajAcnxna -eMba aidu bageya jAcnxnagaLu.}
\ullekha{veVdaveVdAthaRsArayadiMda ArushAsatxrX... paMcajAcnxnakekx mUlavAda joyxVtijAcnxrXnave... (savasaM. 3; cenanxba. 1570-571); aparavanaridude KapaRra, tirxvidhava muridude kaTiTxge... iMtiV paMcajAcnxna dahayxmaM mADi... (savasaM. 8; moVLimA. 1453-490); satutx citAtxnaMda nitayxparipUNaRveMba aidaMgavilalxdaMdu... paMcajAcnxnavilalxdaMdu atatxtatxle... (savasaM. 10; jakakxNa. 1263-619); paqthivx apupx teVja vAya AkAshaveMbivu... paMcajAcnxneVMdirxyaMgaLu... (savasaM. 7; caMdima. 647-210).}}
\newmeaning{\ni{paMcajAcnxnAni, paMca ca tAni jAcnxnAni-paMcajAcnxnAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcajAcnxneVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnagArxhakagaLAda kivi, camaR, kaNuNx, nAlige,
mUgu eMba aidu iMdirxyagaLu. jAcnxnashakitxyu parxdhAnavAdadxriMda jAcnxneVMdirxyagaLenisive.
shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa, gaMdhagaLu karxmavAgi paMcajAcnxneVMdirxyagaLa viSayagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
jAcnxneVMdirxyANi paMcApi paMcakameRVMdirxyANi ca |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 14)}
\medskip
\begin{shl}
shorxVtarxtavxgfdaqSiTxrasanaM GArxNaM jAcnxneVMdirxyANi hi |\\
shabadxsapxshoRV rUparasagaMdhAshacx viSayA iha ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.3. 13-14)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... paMcajAcnxneVMdirxyaMgaLiMda shariVravenisikoMbudu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMbivu... paMcajAcnxneVMdirxyaMgaLu... (savasaM. 7; caMdima. 647-210); sharaNana iMdirxya karaNaMgaLu shivAcAradalilx shorxVtarx tavxkukx neVtarx jihevx GArxNa iMtivu paMcajAcnxneVMdirxyaMgaLu... (savasaM. 6; uripe. 1548-566).}}
\newmeaning{\ni{paMcajAcnxneVMdirxyANi, paMca ca tAni jAcnxneVMdirxyANi-paMcajAcnxneVMdirxyANi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcajAcnxna}
\meaning{\arthanonum{jeYna dashaRnada parxkAra, namamx jAcnxnavu aidu
  riVtiyadAgirutatxde. I aidu riVtigaLeMdare : matijAcnxna, shurxtajAcnxna, avadhijAcnxna, manakaH payARyajAcnxna matutx keVvalajAcnxna. matijAcnxnaveMdare manasusx (mati) matutx iMdirxyagaLa
  mUlaka paDeda jAcnxna. jAcnxna paDeyuvudu mati, Adare adu
  iMdirxyagaLanunx upayoVgisikoMDu jAcnxnavanunx paDeyutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{shurxtajAcnxnaveMdare shurxtigaLa (dhamaRgarxMthagaLa) mUlaka
  paDeda \hbox{jAcnxna}. shurxtijAcnxnavanunx dhamaRgarxMthagaLanunx Oduva
  mUlaka athavA gurugaLa parxvacanada mUlaka paDeyabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{avadhijAcnxnaveMdare Atamxvu iMdirxyagaLa sahAyavilalxdeyeV
  paDeyuva jAcnxna (atiVMdirxyajAcnxna).}}
\newmeaning{\arthanonum{manaHpayARyajAcnxnaveMdare beVreyavara manasisxnalilxruvudanunx
tiLidu\-koLuLxvudu. keVvalajAcnxnaveMdare savaRjacnxtavx. tirxkAlajAcnxna, dUrasharxvaNa, dUradashaRna muMtAdavelalx idaralilx
seVrutatxve. koneya mUru riVtiya jAcnxnavanunx paDeyalu namamx
cAritarxyX utatxma maTaTxdidxrabeVku hAgU nAvu sAkaSuTx AdhAyx\-timxka
parxgatiyanunx sAdhisirabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{sharaNaru I aidu riVtiya jAcnxnada bagegx beVre riVtiyalilx
  ciMtisidAdxre. avara parxkAra, matijAcnxnavuLALxta Bakatx,
  shurxtajAcnxnavuLALxta maheVsha, manaparipUNaR (manaHpayARya)
  jAcnxna uLALxtane parxsAdi, avadhijAcnxna uLALxtaneV pArxNaliMgi,
  keVvalajAcnxna uLALxtane sharaNa. I aidu jAcnxnagaLige mUlavAdudu
  joyxVtijAcnxRna (shivajAcnxna).}}
\newmeaning{\arthanonum{sharaNaru hiVge heVLuva udedxVsha vividha haMtada sAdhakanige
  beVre beVre riVtiya jAcnxnavuMTAgutatxde eMdu
  heVLuvudilalx. pArxyashaH avara \hbox{udedxVsha} jeYnara
  jAcnxnavagiRVkaraNavanUnx paMcasathxlakUkx anavxyisabahudu eMdu
  heVLuvudididxrabahudu. (3:1638)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcatatatxvX}
\meaning{\artha{parxpaMcadalilx padAthaRgaLa mUlavasutxgaLenisida paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu matutx AkAsha -eMba aidu vasutxgaLu. paqthivxVtatavX, apupxtatatxvX, teVjatatavx, vAyutatatxvX, AkAshatatatxvX, paqthivxtatatxvXdiMda BakitxrUpu, apupxtatatxvXdiMda mAheVshavxra rUpu, teVjatatatxvXdiMda parxsAda rUpa, vAyutatatxvXdiMda pArxNaliMgarUpu, AkAsha tatatxvXdiMda sharaNarUpu, satf, citf, AnaMda, nitayx hAgU pUNaR -  ivu shivana paMcamuKadiMda huTiTxve. satf muKadiMda paqthivxVBUta, citfmuKadiMda jalaBUta, AnaMda muKadiMda aginxBUta, nitayxmuKadiMda vAyuBUta, pUNaRmuKadiMda AkAshaBUta - hiVge paMcaBUtagaLa udaya.}
\ullekha{paMcatatatxvXyukatxvAda deVhavane Asharxyava mADikoMDu Atamxnu honunx heNuNx maNaNxne bayasutatx ...Bavakekx IDAgi keTaTxru kelabaru (liMgaliV. 314-17).}}
\newmeaning{\artha{shudadhxdaqSiTxyalilxruva aidu bageya padAthaRgaLu.}
\ullekha{daqSiTx shudadhx, ashudadhxveMdu eraDu parxkAra, shudadhxdaqSiTxyalilx biMdu mahAmAyeyeMba shivatatatxvX, shakitxtatatxvX, sadAshivatatatxvX, IshavxratatatxvX, vidAyxtatatxvXgaLAgi pariNamisi paMcatatatxvXgaLAguvuvu (hiMdasA. 296); sUthxla paMcaBUtakAyada paMcatatavxMgaLa... (savasaM. 3; cenanxba. 1670-610); `savaRM shivamayaM jagatf' eMba vAkayxvanariyade... `paMcatatavxrUpAya' eMba shurxvAkayxva... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1686-479); AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemoLedoVradaMdu... paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha eMba paMcatatavxve paMcavadanavAgi... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266); paqthivxyaMshavanaLidu AcAraliMgavanaridu... iMtu paMcatatavxparxkaqtiyanaLidu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 375-114); paqthivxyaMga Bakatxnalalx, apupxvinaMga maheVshavxranalalx... iMtiV paMcatatavxva meTiTx noVDi kUDiheneMbudu aikayxnalalx... (savasaM. 8; moVLimA. 1919-623).}}
\newmeaning{\ni{paMcatatatxvXM, paMca ca tatf tatatxvXM ca-paMcatatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcatanAmxtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLa viSayagaLAda gaMdha, rasa, rUpa,
sapxshaR, shabadx - ivu paMcatanAmxterxgaLu. ivu dhavxni, vaNaR, shiVta, uSaNx, niVli,
haLadi, sihi, huLi, parimaLa modalAda viBAgagaLilalxde sAmAnayxrUpadalilxruvudariMda
gaMdhAdigaLige tanAmxterx eMba hesaru. mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx baruva paqthiviV
modalAda paMcamahABUtagaLige kAraNavAda sUkASxmXMshagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcaBUtAni savARNi paMcatanAmxtarxkANi ca |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 8. 14)}
\smallskip
\begin{shl}
gaMdhoV rasashacx rUpaM ca shabadxH sapxshaRshacx paMcamaH |\\
paMcatanAmxtarxsaMjAcnxni... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.3.11)}
\smallskip
\begin{shl}
EteVSAM (shabAdxdi viSayANAM) dhavxnivaNaRshiVtoVSaNxniVlapiVtamadhurAmalxsuraBayx
suraBitAvxdi viBAgashUnayxtevxVna sAmAnayxrUpatAvxtf tanAmxtarxtevxVna
vayxpadeVshaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.maM., pu. 54)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{A jAcnxna mana budidhx citatx ahaMkAragaLiMdave paMcatanAmxtarxMgaLutapxtitx A paMcatanAmxtarxMgaLiMdave paMcaBUtaMgaLutapxtitx (akakxma. samava. 5-20-48); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... paMcatanAmxtarxMgaLutapxtitx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21).}}
\newmeaning{\ni{paMcatanAmxtArxNi, paMca ca tAni tanAmxtArxNi-paMcatanAmxtArxNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcatavx}
\meaning{\ullekha{ayayx, nirAlaMba niHkaLaMka niHparxpaMcatavxdiMda... (savasaM. 10; gurusi. 739-427).}}
\newmeaning{\ni{paMcatavxM, paMcAnAM BAvaH-paMcatavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcadarxvayx}
\meaning{\artha{Elakikx, ushiVra (lAvaMca), lavaMga, kasUtxri,
caMdarx (pacakapURra) eMba aBiSeVka - pUjAdigaLige baLasuva aidu darxvayxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
aBiSeVkAya divAyxni darxvAyxNi kalasheV kiSxpeVtf |\\
EloVshiVralavaMgAni kasUtxriV caMdarxsaMjacnxkamf ||\\
paMcadarxvAyxNi kalasheV cUNaRyitAvx vinikiSxpeVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx.pA., 4.3; kirx.sA., BA-3, pu. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{tanu, mana, Bwtika, Atamx, jAcnxtA eMba paMcaviSayagaLeV paMcadarxvayxgaLu. deYhikadarxvayx, Bwtikadarxvayx, Atamxdarxvayx, iMdirxyadarxvayx, jAcnxna darxvayx (deVha, paMcaBUtagaLu, Atamx, iMdirxyagaLu matutx jAcnxna) ivugaLanunx guruvigapiRsabeVku.}
\ullekha{gurudarxvayxva guruviMgopipxsiheveMbaru... jAcnxnadarxvayxveMba paMcadarxvayxvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 385-121).}}
\newmeaning{\ni{paMcadarxvAyxNi, paMca ca tAni darxvAyxNi-paMcadarxvAyxNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcadhAraNe}
\meaning{\arthanonum{aginxdhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqtadhAraNe matutx AdhAradhAraNe eMba aiduvidhada yoVgaparxBeVdagaLu.}
\ullekha{paMcadhAraNegaLu -ivu aginxdhAraNe, nADidhAraNe, vAyudhAraNe, amaqtadhAraNe, AdhAradhAraNe eMdu aidu ive (shivAkoV. 202-379).}}
\newmeaning{\ni{paMcadhAraNAni, paMca ca tAni dhAraNAni-paMcadhAraNAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcanaSaTx}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanige tanunaSaTx,
  mananaSaTx, nenahunaSaTx, BAvanaSaTx, jAcnxnanaSaTx eMba aidu
  naSaTxgaLAgutatxve. tanu hALAgade, adara duguRNagaLaSeTxV hALAguvudu
tanunaSaTx. anuBAviyu tAneVnanUnx mADalu manasusx mADade, shivana
iceCxyaMte vatiRsi, tananx veYyakitxka sAvxtaMtarxyXvanunx
naSaTxmADikoLuLxtAtxne. idu mananaSaTx. nAnu nALegAgi mADabeVku,
nananx makakxLu momamxkakxLigAgi mADabeVkeMdu nenapiTuTxkoMDu mADuva
parxvaqtitx hALAguvudeV nenahu naSaTx. nAnobabx parxteyxVka hAgU
parashivaniMda BinanxvAda vayxkitx eMba BAva hALAguvudeV
BAvanaSaTx. anuBAvadalilx anuBAviyu parashivananUnx, tananxnUnx, tAnu
parashivanalilx beretiruvudanUnx mareyuvudeV jAcnxnanaSaTx.}
\ullekha{tanunaSaTx, mananaSaTx, nenahunaSaTx, BAvanaSaTx, jAcnxnanaSaTx... iMtu paMcanaSaTxdoLage nA naSaTxvAdenu... (savasaM. 8; maDimA. 615-230).}}
\newmeaning{\ni{paMcanaSaTxH, paMcAnAM naSaTxH-paMcanaSaTxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapaMcAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{mUla paMcAkaSxra, sUthxla paMcAkaSxra, sUSaThxpaMcAkaSxra,
  mAyAKayx paMcAkaSxra matutx parxsAda paMcAkaSxra eMba 5 parxkArada
  maMtArxkaSxra samUhagaLu. mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayxpaMcAkaSxra matutx parxsAdapaMcAkaSxra -eMba aidu parxkArada maMtArxkaSxra samUhagaLu.}
\ullekha{paMcapaMcAkaSxragaLu -ivu mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayxpaMcAkaSxra, parxsAdapaMcAkaSxra eMdu aidu irutatxve. ivugaLalilx oTuTx 38 parxNamagaLirutatxve (shivAkoV. 149-231); aMgaliMga saMbaMdhavanuLaLx nijaviVrasheYva diVkeSxyanu... paMcabarxhamxsathxlAdi sheYvapaMcapaMcAkaSxra... (savasaM. 3; cenanxba. 865-258); vAyxpakAkaSxradalilx nAlakxkaSxra, sapxshaRnAkaSxradalilx EkAkaSxra... paMcapaMcAkaSxrada savxrUpanaritu paMcAkaSxrava japisalu... (savasaM. 6; Adayayx. 1094-339).}}
\newmeaning{\ni{paMcapaMcAkasxrAH, paMca akaSxrANi saMti yatarx saH paMcAkaSxraH, paMca ca teV paMcAkaSxrAshacx-paMcapaMcAkasxrAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapaMcAkaSxri}
\meaning{\arthanonum{(noVDi.  paMcapaMcAkaSxra)}}
\newmeaning{\ullekha{A paMcapaMcAkaSxriya bageya keVLayayx kApaTayxrahitaneV sUkaSxmXpaMcAkaSxrigaLeV paMcavaNaRvA mUlapaMcAkaSxrige akaSxraM tAnA{\ra}lA Opa mAyAKayxpaMcAkaSxrigeyaSATxkaSxroVpamaM sUthxlapaMcAkaSxrigeyoMBatatxlA parAkaSxravinunx tatapxrXsAdAKayx paMcAkaSxrige dashavaNaRveY (viVsheYpu. 7-105-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapatarx}
\meaning{\arthanonum{liMgapUjege pavitarxvAdudeMdu BAvisiruva mAvu, bilavx, nelilx, daBeR matutx utatxraNe eMba aidu bageya elegaLu, -daLagaLu.}
\ullekha{ada{\ra} meVle cUtabilavx AmaLaka kusha apAmAgaRmeMba paMcapatarxgaLaM visatxrisutAtx vasatxrXvanAcACxdisi hiVMgeVLu neleyAdAdhAramaM kalipxsutatxda{\ra} meVle liMgasathxLamaM goVmuKamutatxraBAgamapapxMtirisi (viveVka. 101); nijamukitxge sadA saMdhAnadalilxrabeVkeMdu... paMcapatarxda madhayxdalilx... (savasaM. 11; GanaliM. 724-336); ...tamAda tirxvidha kuMBadoLoMdoMdu rAterxyalilx parxteyxVkamAga... cUta bilavx AmaLaka kusha apAmAgaRveMba paMcapaterxgaLaM visatxrisutAtx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1449-543); sahasarxdaLa kamalamadhayxdalilx paMcapatarx... A paMcapatarxda madhayxdalilx maMDalatarxya... (savasaM. 14; SaNumxKa. 727-326).}}
\newmeaning{\ni{paMcapatArxNi, paMca ca tAni patArxNi ca-paMcapatArxNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaparuSadiMda}
\meaning{\arthanonum{paMcaparuSadiMda muTiTx niVDida padAthaR\-velalxvanu (I vacanadalilx aidu varuSagaLa vivaravide - hasatx, daqSiThx, vAkf, mana matutx BAva).}
\ullekha{dhanamadadiMda, sayadAnamadadiMda mADideneMbudu... iMtiV paMcaparuSadiMda muTiTx niVDida padAthaRvelalxvu... (savasaM. 1; basava. 1225-338).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapalalxva}
\meaning{\arthanonum{kalashaparxtiSeThx, diVkASxvidhi muMtAda shuBa\-saMdaBaRgaLalilx baLasuva Ala, araLi, basari, neVriLe matutx mAvinaciguru.}
\ullekha{gurukalashakekx paMcasUtarxMgaLanikikx paMcapalalxvaMgaLanikikx paMcamuKaMgaLanikikx gurukalashavaM sAthxpayxvaM mADuvudu (gaNaBA. 189-22); paMcAmaqtaMgaLa tarisi parimisharxmaM mADi shiSayxmUdhinxRyoLu tadugxrumUtiR paMcapalalxvagaLiM saMporxVkiSxsuvudu shiSayxna shirakekx (viVsheYpu. 7-109-10); Bavitanakekx heVsi BakatxnAgabeVkeMbAtanu... paMcapalalxvaMgaLanikikx... (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511).}}
\newmeaning{\ni{paMcapalalxvAni, paMca ca tAni palalxvAni-paMcapalalxvAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaparxNava}
\meaning{\artha{anAdiparxNava, AdiparxNava, aMtayxparxNava, nAdaparxNava
  matutx anAdaparxNava.}}
\newmeaning{\artha{sAkalayxparxNava, shAMBavaparxNava, swKayxparxNava, sAvashayxparxNava matutx sAyujayxparxNava -eMba aidu bageya parxNava maMtarxgaLu.}
\ullekha{ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... madhayx gaLigeyalilx tirxvidhaparxNava, etutxva hudugadalilx paMcaparxNava... (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); loVkada nacacxmacacxne niVgi nicacxTanAgi... paMcaparxNavaMgaLa beLagaM kaMDu... (savasaM. 11; GanaliM. 745-360); iMtu, paMcaparxNava nirUpaNAnaMtaradalilxyA paMcaparxNavaMgaLegx... paMcaparxNavaMgaLelalxkekxyuM hakArave... (savasaM. 11; imamxDi. 1349-626); paMcagoVmayava taMdu... paMcaparxNava shiKAginxyiMde dahisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 69-22); shirxVguruvina karagaBaRdalilx udayavAda... A paMcamuderxyalilx paMcaparxNaveMba paMcakalashava hUDi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 813-377).}}
\meaning{\artha{na maH shi vA ya -eMba aidu parxNavAkaSxragaLu.}
\ullekha{A liMgajaMgamada mUlamaMtarxdiMda animiSadaqSiTxyiMda niriVkiSxsi tananx vAmakarada paMcAMguligaLalilx paMcaparxNavava liKisi (savasaM. 3; cenanxba. 936-297).}}
\newmeaning{\ni{paMcaparxNavAH, paMca ca teV parxNavAshacx-paMcaparxNavAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{parxsidadhx, sidadhx, shudadhx, Adi matutx mahAparxsAda eMba aidu bageya parxsAdagaLu.}
\ullekha{shivana kaqpeyiMda enanx puNayx haNANxdaMte... eMba paMparxparxsAdaMgaLaM paMcasAthxnadalilx dhariside... (savasaM. 11; GanaliM. 756-370); baLikamiV paMcaviMshati barxhamxMgaLa lakaSxNamaM peVLevxneMtene... iMtu tiLidoDe pariviDiyiM paMcaparxsAdaMgaLa... (savasaM. 11; imamxDi. 1351-630); paMcAMgada BUtavaLidu... paMcaparxsAdava seVvisi aDagalariyade... (savasaM. 12; nirAlaM. 1246-365).}}
\newmeaning{\ni{parxMcaparxsAdaH, paMca ca teV parxsAdashacx-paMcaparxsAdAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaparxsAdamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{shudadhxparxsAda, mUlaparxsAda, tatatxvXparxsAda, AdiparxsAda matutx AtamxparxsAda eMba aidu bageya maMtarx.}
\ullekha{baLikakxM, shivaliMgadalilx paMcaparxsAdamaMtarx nAyxsamaM peVLevxneMtene... `ha hwrxM haM hwM[haMsa]' eMba paMcaparxsAdamaMtarxMgaLa... (savasaM. 11; imamxDi 1341-621); OM ha hwrxM haM hwM haM saM eMba paMcaparxsAdamaMtarxmaM ..liMgamadhayxdoLanusaMdhAnisi (viveVka. 109); OM haM hArxM hwrxM haMsa idu paMcaparxsAdamaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde. haMsa I shabadxvu idaralilx mahatavxvAdadudx (shivAkoV. 155-246).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapAtaka (paMcamahApAtaka)}
\meaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdUgaLu BUrxNahateyx, barxhamxhateyx,
  muMtAdavugaLanunx paMcapAtakagaLeMdu parigaNisidare
  cenanxbasavaNaNxnavaru  Bavi mADida pAkavanunx uNuNxvudu
  modalane pAtaka, paradhana, parasatige AsepaDuvudu eraDane pAtaka,
  jaMgamaniMde mUrane pAtaka, guruvAjecnx miVruvudu nAlakxneya pAtaka,
shivaniMde aidane pAtaka eMdu heVLutAtxre. BavigaLoDanATa AdhAyxtimxka
parxgatige aDiDx mADutatxde; eraDaneyadu aneYtika; jaMgamaniMde,
shivaniMde, guruvAjecnx miVruvudu niSeThxyilalxdudara
saMkeVta. AdudariMda ivelalx vajayxR. Adare cenanxbasavaNaNxnavareV I
paTiTxyanunx badalAyisi: ``liMgadiVkeSxyAda baLika liMgavanunx
kaLedukoLuLxvudu modalane pAtaka, BavipAkaBoVjana eraDane pAtaka;
parxtimegaLige namasakxrisuvudu mUraneya pAtaka,
parxsAdisathxlavananxriyadidadxre nAlakxneya pAtaka, liMgadalilx
liVyavAgadidadxre aidane pAtaka'' enunxtAtxre. avareV
matotxmemx `shiva Bakatxra kaMDu udAsiVna mADuvudu modalane
pAtaka, Bakatxra samayoVcitava naDesadidadxre eraDane pAtaka,
Bakatxrige mArutatxra koTaTxre mUrane pAtaka, Bakatxra sakaLAthaRkekx
salalxdidadxre nAlakxne pAtaka, Bakatxrige mADideneMdu hememxpaTuTxkoMDare aidane pAtaka' enunxtAtxre.}
\ullekha{kariyaMjuvudu aMkushakakxyAyx... paMcamahApAtakavaMjuvudu... (savasaM. 1; basava. 75-22); paMcamahApAtakavAvudeMdariyaru... (savasaM. 2; alalxma. 552-149); sadaBxkatxra basuralilx huTiTxda makakxLu BaviyanAcarisidaDe... paMcamahApAtakaveMdudu vacana... (savasaM. 3; cenanxba. 164-49); udayAsatxmAnaveMberaDu koLagadalilx... cenanxmalilxkAjuRnadeVvaradeVvana nenedu paMcamahApAtakarelalxru... (savasaM. 5; akakxma. 82-30); haNadAsege hadineMTujAtiya Bakatxra mADi... paMcAkaSxriya heVLi paMcamahApAtakakokxLagAda... (savasaM. 8; maDimA. 766-281).}}
\newmeaning{\ni{paMcamahApAtakAni, mahAMti ca tAni pAtakAni ca-mahApAtakAni, paMca ca tAni mahApAtakAni-paMcamahApAtakAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapAsha}
\meaning{\arthanonum{mala, mAyA, kamaR, tiroVdhAna matutx biMdu eMba aidu bageya pAshagaLu.}
\ullekha{paMcapAshaparxpaMcuLaLxnanxkakx swrASaTxrXsoVmeVshavxraliMgava kUDi tAnAgabAradu vAgadevxYtigaLige (savasaM. 6; Adayayx. 945-293).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapArxNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba
paMcavAyugaLu. iveV paMcapArxNagaLenisive. ivugaLige pArxNavaqtatx eMba hesarU ide.}}
\medskip
\begin{shl}
pArxNApAnavAyxnoVdAnasamAnA meV shudadhxyXMtAmf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ma.nA.u., 14.7)}
\medskip
\begin{shl}
pArxNapAnavAyxnoVdAnasamAnAH pArxNavaqtatxyaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(peYM., u., 2.3)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{jAcnxnapAdoVdakadalilx mAru saMbaMdhavAguvavu, adeMteMdaDe... tamamx paMcAMguligaLa paMcapArxNaveMdu BAvisi... (savasaM. 3; cenanxba. 1234-428); BakatxMge Bakitxye liMgAcaRne... pArxNaliMgige `paMcapArxNAH' eMbude liMgAcaRne noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1485-429); paqthivxya citatxda paMcakameRVMdirxyaMgaLeYdU... vAyuvina manada paMcapArxNavAyugaLeYdU... (savasaM. 8; maDimA. 669-249); anAdisaMsidadhx niraMjanaliMgadiMdogedava nAnAda kAraNa... tirxvidha liMgAnuBAvaveMTaMga, paMcapArxNAdi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 43-12); paMcapArxNavAyugaLa saMcalaguNavanaLidirabeVku... (savasaM. 14; SaNumxKa. 677-307); paMcapArxNa paMcAginxyoLiha bahu paMcayoVgigaLa saMcalagoLisuva (kaDasavx. 1-26-1); samudAyadiMda pArxNApAnavAyxnoVdAnasamAnagaLeMba paMcapArxNagaLu huTuTxvuvu (hiMdasA. 196).}}
\newmeaning{\ni{paMcapArxNAH, paMca ca teV pArxNAshacx-paMcapArxNAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapArxNavAyu}
\meaning{\arthanonum{deYhika kirxyegaLige sahAyakavAda pArxNa, apAna, vAyxna, udAna matutx samAna -eMba aidu bageya parxdhAna vAyugaLu.}
\ullekha{paqthivxya citatxda paMcakameRVMdirxyaMgaLeYdU... vAyuvina manada paMcapArxNavAyugaLeYdU... (savasaM. 8; maDimA. 669-249); vasutxveMdaDe parabarxhamxda nAma... vAyuviniMda paMcapArxNavAyugaLAduvayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); paMcAkaSxriya dhAyxnadiMde paMcaBUtaparxkaqtiyanariyadideR... paMcAkaSxriya mananadiMda paMcapArxNavAyuvina parxkaqtiyanariyadideR... (savasaM. 12; deVshikeVM. 100-31); upAdhiyanaLidu, nirupAdhiya tiLidu... paMcapArxNavAyugaLa saMcalaguNavaLidu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 439-229); paMcaBUtaMgaLe paMcaviMshatitatavxyukatxvAgi... vAyuviniMda paMcapArxNavAyugaLu huTiTxdavayayx... (savasaM. 14; heVmaga. 985-458).}}
\newmeaning{\ni{paMcapArxNavAyavaH, pArxNAnAM vAyavaH-pArxNavAyavaH, paMca teV pArxNavAyavashacx-paMcapArxNavAyavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapiVTha}
\meaning{\arthanonum{kAshi, keVdAra, ujajxyini, shirxVsheYla matutx raMBApuri (bALehonUnxru) eMba aidu parxsidadhxkeSxVtarxgaLalilxruva aidu piVThagaLu.}}
\newmeaning{\ni{paMcapiVThAni, paMca ca tAni piVThAni-paMcapiVThAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapuruSa}
\medskip

\begin{shl}
haraBakatx mAheVshavxrariVkiSxsi paMca| puruSanuLaLx mahimege\\
aMdAvudiVtaMge sariyAremata basa| varasara mige kiVtiRsalu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(garaNi. 35-105)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{shariVravilalxdaMganege aivaru sitxrXVyaru huTiTxdaru noVDA... paramanobabxneV paMcapuruSanAgipapxnu noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 487-225).}}
\newmeaning{\ni{paMcapuruSAH, paMca ca teV puruSAshacx-paMcapuruSAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcapuruSAthaR}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu sAdhisabeVkAda dhamaR, athaR, kAma, moVkaSx matutx parABakitx eMba aidu paramadheyxVyagaLu.}
\ullekha{caritadiM dhamAthaRkAmamoVkaSxMgaLiM piridenipa paramasuKalakaSxNaparABakitx dorevaDeda paMcapuruSAthaRveMdoredavana caraNAMbujakekx sharaNu (shivaciM. 54-48).}}
\newmeaning{\ni{paMcapuruSAthARH, paMca ca teV puruSAthARshacx-paMcapuruSAthARH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcabarxhamx}
\src{saM}
\meaning{\artha{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba parashivana paMcamuKagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcabarxhamxmidaM vidAyxtf sadoyxVjAtAdipUvaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.barx.u., 26)}
\medskip
\newmeaning{\artha{namaH shivAya eMba paMcAkaSxramaMtarx}}
\smallskip
\begin{shl}
nakAraH paqthiviV jecnxVyaH makArasotxVyamucayxteV |\\[1pt]
shikAroV{\char'263}ginxriti porxVkotxVvAkAroV vAyurucayxteV ||\\[1pt]
ya AkAsha iti porxVkotxVpaMcabarxhemxVti ca samxqqtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY.ra., BA-2, 11. 29-30)}
\smallskip
\begin{shl}
paMcabarxhAmxtamxkoV maMtarxH parxNavAdayxH SaDakaSxraH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 4. 37)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mUtiRbarxhamx, tatatxvXbarxhamx, BUtabarxhamx, piMDabarxhamx, kalAbarxhamx eMba
paMcabarxhamx tatatxvXgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
mUtiRbarxhamx tathApUvaRM tatatxvXbarxhamx divxtiVyakamf |\\[1pt]
BUtabarxhamx taqtiVyaM sAyxtf piMDabarxhamx catuthaRkamf ||\\[1pt]
paMcamaM ca kalAbarxhamx barxhamxpaMcakamiVritamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA.shu.A., 7.5-6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivasAdAKayx modalAda paMcasAdAKayxgaLu karxmavAgi sadAshiva, Isha, barxhemxVsha, Ishavxra,
IshAna eMba paMcarUpagaLAgive. I paMcarUpagaLeV paMcabarxhamxru.}}
\smallskip
\begin{shl}
...ukatxM sAdAKayxpaMcakamf |\\[1pt]
sadAshivasatxdheVshashacx barxhemxVshashecxVshavxrasatxthA ||\\[1pt]
IshAnashecxVti paMceYteV tatatxvXBeVdAH parxkiVtiRtAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA.shu.,A., 1. 34-35)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{paMcabarxhamx rasamayaM niVnAgi vishavxdoLaho{\ra}ge te{\ra}hilalxdeyaKaMDa (shivaciM. 5-30).
sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx ...IshAnamuKadalilx AkAsha puTiTxtutx iMtiV paMcabarxhamxdiMda paMcamahABUtaMgaLu puTiTxduvu (karaNa. 658-7); idu guNatarxyavanatigaLedipaR parashivana modalaliha OMkAradakaSxreVshAnAdi vadanaviMtiduve paMcabarxhamx sUkaSxmXdakaSxra (shivaciM. 40-4).}}
\newmeaning{\artha{sadAshiva, shiva, rudarx, viSuNx matutx barxhamx eMba aidu rUpagaLiMdoDagUDiruva paratatatxvX; parashiva.}
\ullekha{paMcabarxhamxva keDisitutx parxNavamaMtarxvaniVDADitatxlAlx ...kUDalasaMgayayxna Bakitxgaja (savasaM. 1; basava.  749-187); saMcalaMgaLanaLidu paMcabarxhamxva kUDi nishicxMta nirAkuLaliMgavanAcarisabalAlxtane savxyajAcnxni noVDA (savasaM. 10; jakakxNa. 1135-571).}}
\newmeaning{\artha{mahAliMgadiMda utapxtitxyAda shiva, amUtiR, mUtiR, kataqR matutx kamaR eMba aidu bageya sAdAKayxgaLu.}
\ullekha{A mahAbeLagu tanonxLeYdurUpAyitutx adeMteMdaDe shiva amUtiR mUtiR kataqR kamaRreMba paMcabarxhamx huTiTxdavu (savasaM. 3; cenanxba. 1111-380).}}
\newmeaning{\artha{biMduviniMda huTiTxda aidu bageya tatatxvXgaLu.}
\ullekha{paMcabarxhamxva keDisitutx, parxNavamaMtarxvaniVDADitatxlAlx... (savasaM. 1; basava. 749-187); BUtaveYdariMda sUthxla tanu... kAya paMcabarxhamxmayavAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. 1428-425); Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya niravisi... paMcaBUtaMgaLali paMcabarxhamxnanirisidirAgi, BUtashudidhxyAyitetxnage... (savasaM. 3; cenanxba. 975-315); aMtarAtamx paramAtamx BUtAtamxvoLagAda AdhAyxtimxkeVLA... paMcabarxhamxvanoDagUDida paMcasitxrXVyarige... (savasaM. 4; sidadhxrA. 16-05); iMdenanx manege oDeyaru baMdaDe... paMcabarxhamxdoDane paMcamahAvAdayxva keVLisuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); eseva lakaSxNaveYdayasagoMDu biMdu rAji\-sitava{\rO}Luday paMcabarxhamxvu (manoVvi. 2-39).}}
\newmeaning{\ni{paMcabarxhAmxNaH, paMca ca teV barxhamxNashacx-paMcabarxhAmxNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcabarxhamxnAyxsa}
\meaning{\arthanonum{nidiRSaTxmaMtarxgaLoMdige paMcabarxhamxranunx tale, muKa, haqdaya, guhayx matutx pAdagaLeMba aidu aMgagaLoMdige saMbaMdhisikoLuLxvudu.}
\ullekha{`maMtarx yaMtarxkirxyAmudArxnAyxsAshAcxhAvxnakAdiBiH | upacAreY... harxM sadoyxVjA tAyanamaH' eMdu pAdaMgaLalilx paMcabarxhamxnAyxsaMgaLaM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1393-524); OM hwrxM IshAnAyanamaH eMdu shirasisxnalilx, OM herxYM tatupxruSAyanamaH eMdu muKadalilx, OM hUrxM aGoVrAyanamaH eMdu haqdayadalilx, OM hirxVM vAmadeVvAya namaH eMdu guhayxdalilx, OM hArxM sadoyxVjAtAyanamaH eMdu pAdaMgaLalilx paMcabarxhamxnAyxsamaM mADi (viveVka. 105); nAyxsagaLu -ivu kalAnAyxsa, SaDaMganAyxsa, paMcabarxhamxnAyxsa, pMcAkaSxranAyxsa eMdirutatxve ...paMcabarxhamxgaLanunx shirasusx, muKa, haqdaya, guhayx, pAda ivugaLalilx nAyxsamADuvudu paMcabarxhamxnAyxsa (shivAkoV. 201-375).}}
\newmeaning{\ni{paMcabarxhamxnAyxsaH, paMcabarxhamxNAM nAyxsaH-paMcabarxhamxnAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcabarxhamxmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{paMcabarxhamxmaMtarx eMdare parashivana paMcamuKagaLige
  saMbaMdhisiruva maMtarx. vadanAkaSxramaMtarx -idakekx paMcabarxhamx maMtarxveMba beVroMdu hesaru ide.}
\ullekha{paMcabarxhamxmaMtarxve shivana deVhaveMda{\ri}vudayAyx shirave IshAnayx, muKave tatupxruSa, haqdayave aGoVra, guhayxve vAmadeVva, pAdave sadoyxVjAta maMtarxvayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 1373-492);  iMtu, pUvoVRkatx paMcabarxhamxvapapx shivabiVjave... paMcabarxhamxmaMtarx viBAgevaDedavu... (savasaM. 11; imamxDi. 1350-629); saMcalaguNavaLidu shirxV viBUtiya... paMcasAthxnadalilx paMcabarxhamxmaMtarxdiMde dharisalu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 327-194); ...parashivanige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMdu paMcamuKagaLiveyaSeTx. I maMtarxgaLu I paMcamuKagaLige saMbaMdhisutatxve (shivAkoV. 157-257).}}
\newmeaning{\ni{paMcabarxhamxmaMtArxH, paMcabarxhamxNAM maMtArxH-paMcabarxhamxmaMtArxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcabarxhamxmUti}
\meaning{\arthanonum{IshAnayx, tatupxrupa, aGoVra, vAmadeVva sadoyxVjAtaveMba paMcabarxhamxmUtiR.}}
\newmeaning{\ni{paMcabarxhamxmUtaRyaH, paMcabarxhamxNAM mUtaRyaH-paMcabarxhamxmUtaRyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcabarxhamxra haMgu}
\meaning{\arthanonum{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAnareV
  paMcabarxhamxru. vAsatxvikavAgi ivaru shivana aidu
  rUpagaLu.}
\ullekha{shivaniMda huTiTxda I paMcabarxhamxru vishavxvanUnx
  mAnavanige beVkAda deVheVMdirxyAdigaLanUnx saqSiTxsalu, beVkAda
  upAdAnakAraNavAda paMcaBUtagaLanunx saqSiTxsutAtxre. athavA kelavu
  vacanakArara parxkAra shivashakitxya aidu rUpagaLAda aidu
  BUtagaLige I paMcabarxhamxru adhideVvategaLu. aMdare,
  paMcaBUtagaLiMdAda deVhavanunx saqSiTxsidudakekx nAvu I
  paMcabarxhamxrige QuNigaLAgirabeVku. I athaRdalilx namamxlilxruva
  paqthivx aMshavu adara adhideVvateyAda sadoyxVjAtana haMgu, adeV
  riVti jalavu vAmadeVvana, aginxyu aGoVrana, vAyuvu tatupxruSana hAgU
AkAshavu IshAnana haMgu. I deVha namamxdalalx, parashivanu namage
koTiTxruva sAla eMbudu idara athaR. I sAlavanunx nAvu Bakitx matutx
nisAvxthaRteya mUlaka tiVrisabeVku. (8:1356)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcabilavx}
\meaning{\arthanonum{shivapUjege pavitarxvAdudeMdu heVLalAguva aidu bageya paterxgaLu.}
\ullekha{A sadABadarxmuM tapasivx visheVSa dhAtakiVyutatxraNe daBeRgaLu paMcabilavxMgaLakukxM ...mAkaRMDeVya purANadugagxDadalilx beLalu karamadaR shaMKini siMdhuvAra giricUtaMgaLu nuDisikoMbavu paMcabilavxveMdAru shivanaDiyaniva{\ri}M Bajise belavxpaterxya Palava koDuvaveY (viVsheYpu. 7-107-36, 37).}}
\newmeaning{\ni{paMcabilavxM, paMcAnAM bilAvxnAM samAhAraH-paMcabilavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBasamx}
\meaning{\arthanonum{BUti, Basita, Basamx, kaSxre matutx rakeSx eMba aidu vidhada viBUtigaLu.}
\ullekha{paMcaBasamxgaLu- 1. BUti- idu shivajAcnxnasuKamahadeYshavxyaRvanunxMTumADutatxde.
2. Basitavu- manuSayxna sakalakAMkeSxgaLanunx suTuTx niHkAmananAnxgi mADutatxde. 3. Basamx- idu pUvaRkamaRvanunx sUremADutatxde. 4. kaSxre- idu mAyeyanunx keDisutatxde. 5. rakeSx- idu BUta, perxVta, pishAca, rAkaSxsabAdhegaLanunx tapipxsutatxde. (shivAkoV. 130-173).}}
\newmeaning{\ni{paMca ca tatf Basamx ca-paMcaBasamx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBikaSx}
\meaning{\arthanonum{shivayoVgi keVLuva aidu tarada BikeSxgaLu.}
\ullekha{shivayoVgi paMcaBikaSxva koMbalilx jAtisUtakavilalxdirabeVku AcArasaMkalapxvilalxdirabeVku shivaMge salalxda darxvayxkekx keYyAnadirabeVku iMtiV karxmava{\ri}du liMganeYveVdayxBikaSxva koLabalalxre Atane sharaNa (SabarxsaM. va. 28-105).}}
\newmeaning{\ni{paMcaBikASxH, paMca ca tAH BikASxshacx-paMcaBikASxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBUta}
\meaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx aidu tatatxvXgaLu.
avugaLeMdare - BUmi, niVru, teVjasf, vAyu matutx AkAsha. paMcatanAmxtarxgaLiMda
paMcaBUtagaLu janisive. dhAraNashakitx, samUhiVkaraNa, deVharakaSxNe, aMgoVpAMgayoVjane, avakAshaparxdAna - ivu paMcaBUtagaLa vaqtitxgaLu.}}
\newmeaning{\artha{parashivana paMcamuKagaLiMda utapxtitxyAduvuveMdu heVLalAguva, padAthaRgaLa mUladarxvayxgaLenisida paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu matutx AkAshagaLeMba aidu vasutxgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcaBUtAni tanAmxtArxH paMcakameRVMdirxyANi ca |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 17.30)}
\smallskip
\begin{shl}
paqthivAyxdigaganAMtAni paMcaBUtAnayxtaH paramf ||\\
tanAmxterxVBayxshacx paMcaBayxH paMcaBUtasamudaBxvaH |\\
dhaqtiH samUhiVkaraNaM deVhoV{\char'263}vayavayoVjanamf |\\
avakAshaparxdAnaM ca BUtapaMcakavaqtatxyaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.3.10. 21-22)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{AsheyAmiSa tAmasadiMda BavabaMdhanavAdudanariyA! ...BavajanamxkamaR paMcaBUtapUvaRnAsitx... (savasaM. 1; basava. 835-214); iSaTxliMgadalilx vishAvxsa balidare AyataliMga... sharaNana paMcaBUtaMgaLaLidu liMga tatavxMgaLAgi... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); KaMDitavilAlxgi savARMgavU nAsikavAyitutx... iMtu barxhAmxMDave paMcaBUtamayavAdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1143-389); rudarxMge pAvaRtiyu, viSuNxviMge lakiSx ????, barxhamxMge... sapatxdhAtuva miVri paMcaBUtava jarida... (savasaM. 4; sidadhxrA. 964-270); shivanu tAne guruvAgi baMdu... AtamxgUDi paMcaBUtaMgaLane SaDaMgaveMdenisi... (savasaM. 5; akakxma. 376-111); ninanx cihanxMgaLiMtenonxLire baLalevxne paMcamuKadiMdAda paMcaBUtaMgaLive paMcaBUtada paMcaviMshatiguNaMgaLive (diVkASxboV. 4-13); iMtapapx akaSxrAgarxpati parameVshana utatxramuKadoLu BU pashicxmadoLapupx huTiTxtutx dakiSxNavaginx pUvaRvAyUdayaM matatxnuja IshAnayxdalilxyAkAsha puTiTxda paMcaBUtALiyeY (viVsheYpu. 8-134-73).}}
\newmeaning{\ni{paMcaBUtAni, paMca ca tAni BUtAni-paMcaBUtAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBUta (paMcamahABUta)}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apf, aginx, vAyu matutx AkAsha. ivugaLa
  samimxsharxNadiMdaleV namamx deVha matutx parxpaMca racitavAgiruvudu.}
\ullekha{vasutxveMdaDe parabarxhamxda nAma... paMcamahABUtaMgaLu paMcapaMciVkaqtiyaneyidx... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); A mahAsadAshiva tatavxda... paMcamahABUtabarxhAmxMDakapAladoLu... (savasaM. 13; bAlasaM. 243-103); paqthivxyoLagaNa paqthivx pAyuviMdirxya... paMcamahABUtaMgaLu paMciVkaqtiyanenxYdi... (savasaM. 14; heVmaga. 995-462).}}
\newmeaning{\ni{paMcamahABUta-paMcamahABUtAni, mahAMti ca tAni BUtAni ca-mahABUtAni, paMca ca tAni mahABUtAni-paMcamahABUtAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBUtakAya}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLiMdAda deVha (noVDi~: paMcaBUta)}}
\newmeaning{\ni{paMcaBUtakAyAH, paMcaBUtAnAM kAyAH-paMcaBUtakAyAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBUtagaLa pariNAmagaLu}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna shariVravU, adaralilx naDeyuva deYhika hAgU mAnasika
  vAyxpAragaLU paMcaBUtagaLa saqSiTx. vacanakArara parxkAra yAvAva
  BUta yAvudakekx kAraNa eMbudara vivara hiVgide.}}
\newmeaning{\artha{asitx, camaR, mAMsa, roVma, majejx ivu Gana
  padAthaRgaLAdudariMda, avugaLalilx paqthivx tatavxda aMsha
  parxdhAnavAgirutatxde.}}
\newmeaning{\artha{shukalxshoVNita, shelxVSamx, pitatx, rakatx ivu darxva
  padAthaRgaLAdudariMda, avugaLalilx, jalatatavxda aMsha
  parxdhAnavAgirutatxde.}}
\newmeaning{\artha{hasivu, taqSe, Alasayx, sitxrXVsaMga, ivu aginx tatavxda
  pariNAmagaLu.}}
\newmeaning{\artha{teraLuvudu, kuLitukoLuLxvudu, ELuvudu, meYmuriyuvudu,
  naDeyuvudu muMtAda kirxyegaLu vAyuvina pariNAmagaLu.}}
\newmeaning{\artha{AnaMdapaDuvudu, duHKapaDuvudu, parxkaTapaDisuvudu,
  mucicxDuvudu muMtAda mAnasika kirxyegaLelalx AkAsha tatavxda
  pariNAmagaLu. (3:1404)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBUtAnana}
\meaning{\arthanonum{AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga matutx parxsAdaliMga savxrUpa\-gaLeMdu BAvisiruva paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu matutx AkAshagaLeMbuvu.}
\ullekha{paqthivxmuKadiMdalAcAraliMgApiRtaM nitayxguruliMgakekx yapupx muKadapiRtaM analaniM Ganada GanashivaliMgakapiRtaM anilaniM vinuta jaMgamaliMgakapiRtaM AkAshamuKadiM parxsAdaliMgApiRtaM I karxmadi paMcaBUtAnanadoLapiRtaM (diVkASxboV. 122-6).}}
\newmeaning{\ni{paMcaBUtAnanaH, paMcaBUtAni Eva AnanAni yasayx saH-paMcaBUtAnanaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaBUtika}
\meaning{\arthanonum{paqthivx - apupx - teVja - vAyu - AkAsha.}
\ullekha{pUvARMga pakaSx dahana samAdhigaLeMbalilx... sheYva veYSaNxvaveMbalilx paMcaBUtikAtamxkekx... (savasaM. 8; parxsABoV. 69-30); mahAjAcnxna divayxparipUNaRvasutx... paMcavakatxrXdiMda paMcaBUtikaMgaLu kalipxsuvalilx... (savasaM. 8; mAdAra. 1159-406); Ekamaya vasutx tanamxya rUpAdalilx... paMcaBUtikaMgaLu nAmarUpAyitutx... (savasaM. 9; shivaleM. 136-55); dhanava paDedu viBoVgavanariyada loVBige... leVsa kaMDu, mana bayasi, paMcaBUtika suyudx maruguvaMte... (savasaM. 9; sakaLeV. 437-150); paMcaBUtikatatatxvXMgaLeMba barxhAmxMDadoLage... (savasaM. 11; toVMTasi. 548-254).}}
\newmeaning{\ni{paMcaBUtikaM, paMca ca tatf BUtikaM-paMcaBUtikaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{paMcabarxhamxmaMtarx.}
\ullekha{paMcabarxhamx maMtarxve shivana deVhaveMdarivudayAyx... iMtiV paMcamaMtarxtanurUpAdava niVne... (savasaM. 3; cenanxba. 1324-469); ayayx, keVLa, parxmathagaNaMgaLelalx... liMgalAMCana, shirxVviBUti, rudArxkeSx, paMcamaMtarx... (savasaM. 10; gurusi. 731-418).}}
\newmeaning{\ni{paMcamaMtArxH, paMca ca teV maMtArxshacx-paMcamaMtArxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcama}
\meaning{\artha{parashivana IshAnamuKadiMda janisida paMcamuKagaNeVshavxranu paMcama
eMdu parxsidadhxnAgidAdxne. Atana vaMshadalilx janisidavaru paMcamaru. samxrAri, purAri,
kAlAri, maKAri, BavAri eMdu aidu jana paMcamaru. ivaru viVrasheYva samAjada Bakatxru.}}
\medskip
\begin{shl}
mameVshAnamuKAjAcnxtaH purA paMcamasaMjacnxkAnf |\\
tasAmxtf paMcAsayxgaNapaH paMcameVti parxkiVtiRtaH ||\\
tadavxtatxdavxMshasaMBUtAH paMcamA iti nishicxtAH |\\
paMcamA viVrasheYvAsetxV manamxtoVdAdhxraheVtavaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAvx.A., 8. 125-126, 129)}
\medskip
\begin{shl}
mamoVdhavxRmuKasaMjAtaH paMcavakatxrXgaNeVshavxraH |\\
ativaNARsharxmoVpeVtoV viVrasheYvamatAshirxtaH ||\\
tasayx vaketxrXVSu saMBUtAH paMcamAH paMcasaMKayxkAH |\\
paMcamAH savaRvaNeRVBoyxV madaBxkAtx matipxrXyAH sadA ||\\
maKArishecxYva kAlAriH purArisutx samxrAri veY |\\
veVdAriH paMcamashecxVti paMcanAmAni veY shaqNu ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 5. 4-6, 8)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx enage rudArxkiSxye savaRpAvanavu... paMcamuKada rudArxkiSxgaLAdavAgi... (savasaM. 1; basava. 983-264); anAdipuruSa basavaNANx... nAda maMtarxgaLu paMcamahAvAdayxMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 759-209); IreVLuBuvanavanu oDalo?ge iMbiTuTxkoMDu... paMcamahApAtakara muKava noVDalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334); Agamada anu niyamada saMdeVha yoVgada BArxMtu... I paMcamahApAtakavuLALxta Bakitxya niyamiganalalx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 136-40); iMdenanx manege oDeyaru baMdaDe... paMcabarxhamxdoDane paMcamahAvAdayxva keVLisuve... (savasaM. 5; akakxmamx. 74-27).}}
\newmeaning{\ni{paMcamaH, paMcAnAM pUraNaH-paMcamaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamadorxVhi}
\meaning{\arthanonum{shivaniMde, shivaBakatxra niMde, Ishavxrana mAtanunx alalxgaLedudariMdAda deYva\-dorxVha, satiVdorxVha matutx AtamxdorxVha eMba aidu bageya pApakAyaRgaLanunx mADidavanu.}
\ullekha{nininx\-ravana{\ri}yadAM paLida niMdAdorxVhamoMdu shivasharaNeyaM ja{\ro}da BakatxdorxVhameraDu shivavacanamalelxMda deYvadorxVhadiMde mU{\ru} uderxVkadiMdiVkeyudaramaM bagisida satidorxVha nAlikxnitanAna{\ri}yadAtamxdorxVhadiM paMcamadorxVhiyAM (cebapu. 4-31).}}
\newmeaning{\ni{paMcamadorxVhiV, paMcamAnAM dorxVhiV-paMcamadorxVhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamala}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige aMTikoLuLxva roVdhamala, biMdumala, kamaRmala, mAyAmala matutx ANavamalagaLeMba aidu bageya malagaLu.}
\ullekha{aMgada kaLavaLa, manada saMcala, BAvada BArxMtu... malatarxyaMgaLAse, paMcamalaMgaLa saMca... (savasaM. 6; Adayayx. 759-228); inunx nimaRlAvasethxya dashaRnava mADuvAga... I parxkAradalilx paMcamalaMgaLanu arivudu noVDA... (savasaM. 13; bAlasaM. 681-300).}}
\newmeaning{\ni{paMcamalaM, paMcAnAM malAnAM-samAhAraH-paMcamalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamahAjoyxVti}
\newmeaning{\ullekha{hoTuTx jAliya muLaLx koneya meVloMdu... paMcamahAjoyxVtiya mahAbeLaganu... (savasaM. 9; hAvina. 1191-375).}}
\newmeaning{\ni{paMcamahAjoyxVtiVMSi, paMca ca tAni joyxVtiMSi ca-mahAjoyxVtiVMSi, paMca ca tAni mahAjoyxVtiVMSi ca-paMcamahAjoyxVtiVMSi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamahApAtaka}
\meaning{\artha{barxhamxhateyx, surApAna, savxNaRsetxVya, gurupatinxVgamana matutx iMtha pApakAyaRgaLanunx mADidavara sahavAsa -eMba aidubageya doDaDx pApakAyaRgaLu.}
\ullekha{kariyaMjUdu aMkushakakxyAyx ...paMcamahApAtakavaMjUdu kUDalasaMgana nAmakakxyAyx (savasaM. 1; basava. 75-22); paMcamahApAtakaMgaLu hoVha ThAva kaMDe savaRduMKagaLu beVva ThAva kaMDe ...guheVshavxra liMgayayxna enanx karasathxladalilx kaNuNx tuMbi kaMDe (savasaM. 2; alalxma. 1343-396).}}
\newmeaning{\artha{guru, liMga, jaMgama, AcAra, parxsAdagaLige dorxVha mADuvaMtha aidu bageya pApakaqtayxgaLu.}
\ullekha{gurukAruNayxva haDeda Bakatxnu hiMdaNa pUvARsharxyava berasidaDe gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha AcAradorxVha parxsAdadorxVha iMtiV paMcamahAtakaMgaLu BakatxMgalalxde Bavigelilxyado (savasaM. 1; basava. 768-195).}}
\newmeaning{\artha{aMgada meVle parxtiSAThxpisida liMgavanunx tegedu hAkuvudu, diVkeSx paDeyadavariMda AhAravanunx sivxVkarisuvudu, parxtimegaLanunx pUjisuvudu, parxsAdasaMbaMdhavanunx tiLiyadiruvudu, pArxNavanunx liMgadalilx nelegoLisadiruvudu eMba aidu bageya hiVna kAyaRgaLu.}
\ullekha{aMgada meVle liMgaparxtiSeThxyane mADi hiMgidaDe parxthama pAtaka BavipAkakekxLasidaDeraDaneya pAtaka parxtumAdigaLige{\ra}gidaDe mU{\ra}neya pAtaka parxsAdasathxlavana{\ri}yadidadxDe nAlakxneya pAtaka suLuhaDagi liMgaliVyava mADadidadxDe aidaneya pAtaka iMtiV paMcamahApAtakava kaLeyabalalxDe tiLiyabeVku ...nimamx sharaNanAgabalalxDe (savasaM. 3; cenanxba. 182-56).}}
\newmeaning{\artha{meVlakxMDa aidu bageya mahApApakAyaRgaLanunx mADida vayxkitx.}
\ullekha{aMgada meVlaNa liMgava hiMgi sAthxvaraliMgakekx{\ra}guva BaMgitara muKava noVDalAgadu ...aMtapapx paMcamahApAtakara muKadatatx toV{\ra}dirA (savasaM. 2; alalxma. 704-193); guruvinalilx upadeVsha paDedu parxsAdakekx sUtakava mADuva paMcamAhApAtakaru niVvu keVLi BoV (savasaM. 8; maDimA. 576-221).}}
\newmeaning{\arthanonum{shivasharaNaru niSidadhxvAda aneVka bageya AcaraNegaLanunx paMcamahApAtakagaLeMdu ulelxVKisidAdxre. avugaLalilx kelavanunx meVle sUcisalAgide.}}
\newmeaning{\ni{paMcamahApAtakAni, mahAMti ca tAni pAtakAni ca-mahApAtakAni, paMca ca tAni mahApAtakAni ca-paMcamahApAtakAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamahABUta}
\meaning{\arthanonum{(noVDi.  paMcaBUta)}}
\newmeaning{\ullekha{vasutxveMdaDe parabarxhamxda nAma... paMcamahABUtaMgaLu paMcapaMciVkaqtiyaneyidx... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); A mahAsadAshiva tatavxda... paMcamahABUtabarxhAmxMDapAladoLu... (savasaM. 13; bAlasaM. 243-103); paqthivxyoLagana paqthivx pAyuviMdirxya... paMcamahABUtaMgaLu paMciVkaqtiyanenxYdi... (savasaM. 14; heVmaga. 995-462); paqthivxge shabadx sapxshaR rUpa rasa gaMdha I aidu guNaMgaLu kaThiNatavxve dhamaR dhAraNatavxve kamaR tadaMga piVtavaNaR adhideVvate barxhamxnu ...AkAshakekx shabadx oMdeV guNa bayalAgihude dhamaR suLihudakekx te{\ra}huguDuvude kamaR tadaMga kaqSaNxvaNaR adhideVvate sadAshivanu iMtivu paMcamahABUtaMgaLa guNa dhamaRkamaR vaNaR adhideVvategaLu (karaNa. 659-3).}}
\newmeaning{\ni{paMcamahABUtAni, paMca ca tAni mahABUtAni-paMcamahABUtAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamahABUtatarxya}
\meaning{\artha{sUthxlapaMcamahABUta : sUthxladeVha. (sUthxla
  paMcamahABUtagaLalilx iSaTxliMga parxtiSeThx)}}
\newmeaning{\artha{sUkaSxmXpaMcamahABUta : sUkaSxmXshariVra. (sUkaSxmXpaMcamahABUtagaLalilx pArxNaliMga parxtiSeThx)}}
\newmeaning{\artha{kAraNa paMcamahABUta : kAraNa shariVra (kAraNa paMcamahABUtagaLalilx taqpitxliMga parxtiSeThx) (1:1402)}}
\newmeaning{\ni{paMcamahABUtatarxyaM, paMcamahABUtAnAM tarxyaM-paMcamahABUtatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamahAvAkayx}
\meaning{\arthanonum{barxhamxtatatxvXgaLanunx tananxlilx aMtagaRtamADikoMDiruva, tatatxvXmasi, ahaMbarxhAmxsimx, ayamAtAmxbarxhamx, parxjAcnxnaMbarxhamx matutx soVhaM eMba aidu upaniSadAvxkayxgaLu.}
\ullekha{shudadhx sidadhx parxsidadhx paMcamahAvAkayxMgaLanarideneMba... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1315-380).}}
\newmeaning{\ni{paMcamahAvAkAyxni, paMca ca tAni mahAvAkAyxni ca-paMcamahAvAkAyxni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamuKa}
\src{saM}
\meaning{\artha{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba
parashivana aidu muKagaLu. I aivaranunx paMcabarxhamxreMdu kareyalAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM ca parxthamaM vAmadeVvaM divxtiVyakamf |\\
aGoVraM ca taqtiVyaM tu tatupxruSaM catuthaRkamf ||\\
IshAnaM paMcamaM porxVkatxMmuKAni mama savaRshaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 1. 26-27)}
\medskip
\begin{shl}
paMcabarxhamxmidaM vidAyxtf sadoyxVjAtAdipUvaRkamf |\\
daqshayxteV shUrxyateV yacacx paMcabarxhAmxtamxkaM savxyamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM.barx.u., 26)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{shivana I paMcamuKagaLiMda `namaH shivAya'veMba paMcAkaSxri maMtarxvu utapxtitxyAgide. maMgaLakAyaRgaLanunx AcarisuvAga I paMcamuKagaLa saMkeVtavAgi paMcakalashagaLanunx sAthxpane mADutAtxre.}
\ullekha{avana paMcamuKadiMda baMdhuradeYdu nAlukx sahavAgiyoMBatutxvakaSxrakekx keVLapxMcAkaSxriVparxNavaveMdu nalaviMda kiVtiRyanAMtudu (viVsheYpu. 8-134-72); muMce kinanxrasharaNanasuvaM hiMce basavarasana haraNavaM paMcamuKanali paDedu me{\ro}danu mAcideVvayayx (basapu. 35 sUcane).}}
\newmeaning{\artha{Bakatxna aidu muKagaLeMdu parigaNisuva guru, liMga, jaMgama, pAdoVdaka matutx parxsAda eMbuvu.}
\ullekha{ayAyx enage rudArxkiSxye savaRpAvanavu... paMcamuKada rudArxkiSxgaLAdavAgi... (savasaM. 1; basava. 983-264); paMcabarxhamxmUtiR parxNava maMtarxrUpa... paMcamuKa dashaBuja Paniya maNiya meVle noVDutetxYdAne!... (savasaM. 2; alalxma. 272-80); shivanigeYdu muKa, BakatxnigeYdu muKa... iMtiV paMcamuKavanariyada... (savasaM. 3; cenanxba. 1590-578); paMcAkaSxraveMbudadu paMcamuKaparxsAda... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1905-545); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A paMcaliMga parxkAshave paMcamuKaveMdenisitutx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); shivanigeYdumuKa BakatxnigeYdumuKa AvudAvudeMdare guruvoMdumuKa liMgavoMdumuKa jaMgamavoMdumuKa pAdoVdakavoMdumuKa parxsAdavoMdumuKa iMtiV paMcamuKavana{\ri}yada veVshi dAsi suMkiga maNihagA{\ra} vidAyxvaMta iMtiV aivarige liMgava kaTiTxdaDe guDiya muMdaNa shaqMgArada gaMTe (savasaM. 3; cenanxba. 1661-610-1661).}}
\newmeaning{\ni{1. paMcamuKaH, 2. paMcamuKAni,\newline 1. paMcamuKAni yasayx saH-paMcamuKaH,\newline 2. paMca ca tAni muKAni ca-paMcamuKAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamuKarudArxkiSx}
\meaning{\arthanonum{aidu muKagaLiMda kUDiruva rudArxkiSx; idu rudarxnige saMbaMdhisidudu. aidu tudigaLiruva oMdu rudArxkiSx matutx hatutx tudigaLiruva oMdu rudArxkiSxyanunx soVmAyanamaH eMdu kaNaRdalilx dharisuvudariMda doVSagaLu parihAravAgi, catuviRdhapadavigaLu laBayxvAguvuvu.}
\ullekha{A paMcamuKarudArxkiSxyaMtagamAyxgamanamaMtaBakaSxNaBakaSxNada doVSaBoVgi garuDaM kaNA (viVsheYpu. 7-104-19).}}
\newmeaning{\ni{paMcamuKarudArxkaSxH, paMcamuKAni yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH-paMcamuKarudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamuKaliMga}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtasavxrUpavAgiruva, shivana aidu muKagaLu.}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba paMcaBUtaMgaLalilx... paMcamuKaliMgava parxtiSeThxya mADidanayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 1353-478).}}
\newmeaning{\ni{paMcamuKaliMgaM, paMcamuKAni yasayx liMgasayx tatf liMgaM-paMcamuKaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamuderx}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva jaMgamana lAMCanagaLu. BikASxpAterx, kaMthe,
daMDa -kamaMDalu, kASAyavasatxrX matutx BasamxdagaTiTx- ivu paMcamuderxgaLu. ivugaLeV
jaMgamana lAMCanagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
jaTAdhAriV shiKiV muMDiV paMcamudArxsamanivxtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7.74)}
\medskip
\begin{shl}
paMcamudArxH susaMpUjAyxH savxsathxdakiSxNaBAsakeV |\\
BikASxpAtarxM daMDakASaTxM kaMthAM kASAyavasatxrXkamf |\\
dadAyxtf kamaMDaluM ceYva viBUteVGuRTikAmapi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 11. 59, 53-54)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{Bakatx tAnAda baLika paMcamuderxgaLiMdalaMkaqtanAgirabeVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1811-517); A jAti I jAtiyavarenabeVDa... guru koTaTx paMcamuderxgaLa meVle... (savasaM. 8; maDimA. 493-186); ayayx, paramasacicxdAnaMdamaMtarxmUtiR jaMgamadeVvanu... suvaNaRkANike, paMcamuderx, aSaTxvidha... (savasaM. 10; gurusi. 713-403); kaMthe KaTAvxMga daMDa kamaMDala... paMcamuderx paripUNaRsathxlakuLaveMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 464-214); shirxVguruvina karagaBaRdalilx udayavAda... paMcapAtarxveMba paMcamuderxya raMgavalilxya tuMbi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 813-377).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamudArxdhAra}
\meaning{\arthanonum{liMga, jaDe, rudArxkiSx, Basamx matutx upaviVtagaLeMba aidu bageya lAMCanagaLu. liMga, jaDe, rudArxkiSx, Basamx matutx upaviVtagaLeMba aidu kuruhugaLanunx dharisidavanu.}
\ullekha{sheYvaraMdadi paMcamuderxgaLoVvivopupxtavipapxraM padimUvaraM viracisi kaLuhalu (basapu. 26-34); kaMthe daMDa kamaMDalu BikASxpAterx BasamxGuTikeyeMba bAhayx paMcamuderxgaLaM AyA maMtarxpUvaRkavAgi dharisi ...jaMgamasathxlavanaMgaMgoMDu saMcarisuvAtaneV nirABAriviVrasheYvanapapxM (viveVka. 116); A shivane jaMgamAkAradoLu puTiTxdanu paMcamudArxdi BUSaNavanAMtaM (viVsheYpu. 1-3-26); liMga jaDe rudArxkiSx BasitaM kaMgoLisuvupaviVtaveMba shivAMgavaha shirxVpaMcamuderxya gurumuKadi magane aMgadoLu dharisidare mAyAsaMga biDuvudu (shaMkadA. 3-32); pUta shivamaMtArxBimaMtirxta BUti rudArxkASxdi BUSita jAtanimaRLa paMcamudArxdhAraraM mADi (basapu. 48-41).}}
\newmeaning{\ni{paMcamudArxdhAraH, paMcamudArxNAM AdhAraH-paMcamudArxdhAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamudArxdhAraNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcamuderxgaLa dhAraNe. viVramAheVshavxra
diVkeSxyanunx anugarxhisida guruvu jaMgamalAMCanagaLAda paMcamuderxgaLanunx maMtarx
saMsAkxradiMda dhAraNe mADisabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcamudArxdhAraNaviSayeV samaMtarxkaM parxmANamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 11.57)}
\newmeaning{\ni{paMcamudArxdhAraNaM, paMcamudArxNAM dhAraNaM-paMcamudArxdhAraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamuderxgaLu}
\meaning{\arthanonum{obabx shivasAkASxtAkxra paDedavanalilxrabeVkAda aidu
  gurutugaLu. aveMdare kaMthe, kapaRra, daMDa, kamaMDalu matutx
  Basamxda guMDige.}
\ullekha{anupamaliMgadalilx aMga mana pArxNaMgaLanaDagisi... aruhina paMcamuderxgaLu AvuveMdaDe... (savasaM. 14; SaNumxKa. 866-394).}}
\newmeaning{\ni{paMcamudArxH, paMca ca tAH mudArxshacx-paMcamudArxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamUtiR}
\meaning{\artha{parashiva matutx Adivasutxvina teVjasisxniMda utapxtitxyAda sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarx matutx tarxyAvayava eMba aivaru shivasavxrUparu.}
\ullekha{parashivana parashakitxgaLa teVjadA camatakxqqtiyiM sadAshivanumiVshavxra maheVshavxra rudarxrinunx A tarxyAvayaveMba paMcamUtiRgaLudayaveY (viVsheYpu. 7-103-19).}}
\newmeaning{\artha{paMcakaqtayxgaLanunx neraveVrisuva barxhamx, viSuNx, rudarx, maheVshavxra matutx sadAshiva eMba aivaru deVvaru (kananxni. 5-5040).}
\ullekha{AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemoLedoVradaMdu... A paMcashakitxyarige paMcamUtiRyara... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266); ayAyx, tananx tAnariyade... paMcaBUta paMcavAyu paMceVMdirxya paMcakelxVsha paMcamUtiRgaLa... (savasaM. 8; maDimA. 461-173); nelanilalxda BUmiyalilx puTiTxda... paMcamUtiRgaLu baMdare koDenu... (savasaM. 10; kADasi. 177-116); paMcamUtiRyanoLakoMDidaR parxsAdamUtiRya... (savasaM. 12; deVshikeVM. 750-227); anAdi sadAshivatatavx, anAdi Ishavxratatavx... paMcamUtiRgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\newmeaning{\ni{paMcamUtaRyaH, paMca ca tAH mUtaRyasahcx-paMcamUtaRyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcamUtiRliMgoVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLa mamaRvanunx tiLisuva mUvatetxraDu bageya udadhxraNigaLalilx oMdu.}
\ullekha{viVrasheYvatatatxvXgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx udadhxraNigaLu sAdhanavAgide. avu 32 ive. avugaLa hesarugaLu- anAdiBakotxVdadhxraNi ...paMcamUtiRliMgoVdadhxraNi (shivAkoV. 209-403).}}
\newmeaning{\ni{paMcamUtiRliMgoVdadhxraNaM,\newline 1. paMcamUtaRyaH paMcaliMgAni ca-paMcamUtiRliMgAni, teVSAM paMcamUtiRliMgAnAM udadhxraNaM-paMcamUtiRliMgoVdadhxraNaM,\newline 2. paMcamUtaRyaH Eva liMgAni-paMcamUtiRliMgAni, teVSAM udadhxraNaM-paMcamUtiRliMgoVdadhxraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcayajacnx}
\src{saM}
\meaning{\artha{kamaRyajacnx, tapoVyajacnx, japayajacnx, dhAyxnayajacnx,
jAcnxnayajacnx. - ivu paMcayajacnxgaLu. ivugaLige shivayajacnx eMba hesarU ide. shivapUjegAgi
deVhavanunx daMDisuvudu tapasusx. kaqcaCxrXvAda cAMdArxyaNAdi varxtAcaraNeyalalx.
iSaTxliMgAcaRneyeV kamaRyajacnx, bAhayxgaLAda yAgAdi kamaRgaLalalx. paMcAkaSxramaMtArxBAyxsa athavA parxNavABAyxsa athavA rudArxdhAyxyAdigaLa aBAyxsavu japayajacnx,
veVdAdhayxyanAdigaLu japavalalx. shivana rUpAdigaLa ciMtaneyeV dhAyxnayajacnx, AtAmxdigaLa
ciMtanavu dhAyxnavalalx. shivAgamagaLa athaRvanunx tiLidukoLuLxvudeV jAcnxnayajacnx. beVre
shAsatxrXgaLanunx tiLidukoLuLxvudu jAcnxnavalalx.}}
\medskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV japayajacnxsatxdutatxraH |\\
dhAyxnayajocnxV jAcnxnayajacnxH paMcayajAcnxH parxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 26)}
\medskip
\begin{shl}
shivAtheRV deVhasaMshoVSasatxpaH kaqcACxrXdinoV matamf |\\
shivAcAR kamaRvijecnxVyaM bAhayxM yAgAdinoVcayxteV ||\\
japaH paMcAkaSxrABAyxsaH parxNavABAyxsa Eva vA |\\
rudArxdhAyxyAdhikABAyxsoV na veVdAdhayxyanAdikamf ||\\
dhAyxnaM shivasayx rUpAdiciMtA nAtAmxdiciMtanamf |\\
shivAgamAthaRvijAcnxnaM jAcnxnaM nAnAyxthaRciMtanamf |\\
iti paMcaparxkAroV{\char'263}yaM shivayajacnxH parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 21-24)}
\medskip
\newmeaning{\artha{deVvayajacnx, pitaqyajacnx, BUtayajacnx, manuSayxyajacnx, barxhamxyajacnx - I paMcayajacnxgaLu
sheYvasaMparxdAyadalilxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVvAnAM ca pitaqNAM ca BUtAnAM ca naqNAmapi |\\
barxhamxNashacx vinidiRSATxH paMcayajAcnx nagAtamxjeV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 3. 68)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sakalakirxye paMcayajacnx pArAyaNamuM (keVshirA. 1-3); ivu yoVgada aidu aMshagaLu.}}
\newmeaning{\ni{paMcayajAcnxH, paMca ca teV yajAcnxshacx-paMcayajAcnxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcayoVga}
\meaning{\arthanonum{manasusx, iMdirxyagaLanunx nigarxhisi, paramAtamxnanunx kuritu mADuva maMtarx\-yoVga, layayoVga, haThayoVga, rAjayoVga matutx shivayoVga eMba aidu dhAyxnaparxBeVdagaLu.}
\ullekha{aSATXMgayoVgaveMtalu paMcayoVgaveMtalu catuyoRVgaveMtalu EkamuderxyeMtalu tirxmuderxyeMtalu bahumuderxyeMtalu ipapx mamaRMgaLalilx shivasArAyada mamaRvAvudu (sidadhxrA. ka. 322-1043); keVLi tiLidu paMcayoVgavivanu mADalAgalahudu mukitxpadavanu (keYvapa. 78-4-1 palalxvi).}}
\newmeaning{\ni{paMcayAgAH, paMca ca teV yoVgAshacx-paMcayAgAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcayoVgi}
\meaning{\arthanonum{maMtarx, laya, haTha, rAja matutx shivayoVgagaLeMba paMcayoVgagaLanunx sAdhisidavanu.}
\ullekha{paMcapArxNa paMcAginxyoLiha bahu paMcayoVgigaLa saMcalagoLisuva (kaDasavx. 1-26-1).}}
\newmeaning{\ni{paMcayoVgiV, paMca yoVgAH saMti asimxnf iti paMcayoVgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcalakaSxNa}
\meaning{\arthanonum{OMkAra parxNavadiMda parxkaTagoMDa tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti, adhaRcaMdArxkaqti matutx biMdAvxkaqti eMba aidu bageya lakaSxNagaLu.}
\ullekha{shivashivA, I loVkadoLage... paMcalakaSxNavuLaLx cidaGxTava taMdu... (savasaM. 10; kADasi. 50-35); aMgakekx AcArave Asharxya... iMtiV paMcalakaSxNa paripUNaRvAgirabalalxDe... (savasaM. 11; toVMTasi. 214-104); akAroVkAra varamakAratarxyaM parikisalavoMdAgaloVMkArameMdenipa paratatatxvX parxNavamAdudu parxNavadiM paMcalakaSxNaM janiyisiduvu (cebapu. 60-19);}}
\newmeaning{\ni{paMcalakaSxNAni, paMca ca tAni lakaSxNAni ca-paMcalakaSxNANi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaliMga}
\meaning{\artha{paMceVMdirxyagaLalilx BAvisuva AcAraliMga, guruliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx shivaliMga eMba aiduliMgagaLu.}
\ullekha{shorxVtarx tavxkukx cakuSx jihevx GArxNaveMba paMceVMdirxyaMgaLalilx parxsAdaliMga jaMgamaliMga shivaliMga guruliMga AcAraliMgaveMba paMcaliMgagaLu tamamx tamamx muKadoLu niMdu (savasaM. 6; Adayayx. 1119-359); A shabadxmuM sapxshaR rUpu rasa gaMdhaMgaLiVshapaMcAsayxdoLu paMcaliMgaMgaLegxyAshutaradapaRNeyanesaguvudu (viVsheYpu. 8-124-24).}}
\newmeaning{\artha{paMcaBUtaliMgagaLeMdu parxsidadhxvAgiruva kAMciVvaraMnalilxruva paqthivxliMga, jaMbukeVshavxradalilxruva ApoVliMga, aruNAcaladalilxruva teVjoVliMga, kALahasitxyalilxruva vAyuliMga matutx cidaMbaradalilxruva AkAshaliMga eMba aidu shivaliMgagaLu.}}
\newmeaning{\artha{talakADinalilxruva akeRVshavxra, pAtALeVshavxra, maraLeVshavxra, malilxkAjuRneVshavxra matutx veYdeyxVshavxra eMba aidu parxsidadhx shivaliMgagaLu.}
\ullekha{paMcamuKava pUjisuvayayxgaLu niVvu keVLirayAyx... paMcaliMgavAvudeMbuda niVvu keVLire!... (savasaM. 1; basava. 1261-347); AcAraliMga guruliMga shivaliMga... paMceVMdirxyaMgaLalilx paMcaliMgaparxtiSeTxya mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 720-215); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A paMcasAdAKayxve paMcaliMga parxkAshaveMdenisitutx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); puravarAdhiVshavxrarelalxrU purdoDeya basavaNaNx eMdeMbaru... paMcavakatxrXgaNaMgaLelalxrU paMcaliMga basavaNaNx eMdeMbaru... (savasaM. 8; maDimA. 667-248); paMcAkaSxrasaMbaMdhavAda nijAnaMda sharaNa... Atana jihevx paMcAkaSxrava nenedu paMcaliMgasaMbaMdhavAda kAraNa... (savasaM. 12; deVshikeVM. 92-29).}}
\newmeaning{\ni{paMcaliMgAni, paMca ca tAni liMgAni ca-paMcaliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavakatxrX}
\meaning{\artha{sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba
parashivana paMcamuKagaLu. elalxvanUnx liMgakekx
apiRsida naMtaraveV tAnu anuBavisabeVkeMba parxsAdiya aidu
iMdirxyagaLu parashivananunx talupuva aidu bAgilugaLu athavA
bAyigaLAgutatxve. rUparasagaMdhAdigaLanunx parashivana I vakatxrXgaLu
sivxVkarisida naMtara Bakatxnu sivxVkarisutAtxne eMbudu I
parikalapxneya athaR.}
\ullekha{umAdhinAtharu koVTi, paMcavakatxrXru koVTi... (savasaM. 1; basava. 921-243); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMdu... shivaliMgada meVle paMcavakatxrXva sAthxpisuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1645-601); ele paMcavakatxrX niVnenanx saMcava haMciko bAroV!... (savasaM. 7; GaTiTxvA. 438-150); puravarAdhiVshavxrarelalxrU puradoDeya basavaNaNx eMdeMbaru... paMcavakatxrXgaNaMgaLelalxrU paMcaliMga basavaNaNx eMdeMbaru... (savasaM. 8; maDimA. 667-248); BUmiyilalxde UroLage oMdu shishu huTiTx... paMcavakatxrXvanuLaLx sheVSana koMdu... (savasaM. 10; kADasi. 236-154); aparxtimaM maheVshavxraM paMcavakatxrXM (shivaciM. 8-22).}}
\medskip
\begin{shl}
sadAyxdi paMcavakAtxrXNi karxmAdeVvaM varAnaneV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(su.A., kirx.pA., 4.36)}
\smallskip
\SEE{paMcabarxhamx}
\medskip
\newmeaning{\artha{aidu muKagaLanunx hoMdida rudarxgaNada oMdu vagaR.}
\ullekha{paMcavakatxrXru koVTi naMdivAhanaroMdu koVTi noVDayAyx (savasaM. 1; basava. 921-243).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu muKagaLuLaLx rudArxkaSx. idu
paMcabarxhamxsavxrUpavU, pApanAshakavU Agide. eraDU kivigaLalilx dharisuva kalA Aru
rudArxkaSxgaLalilx eraDu rudArxkaSxgaLu aidu muKagaLuLaLxdAdxgirabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcavakatxrXM tu rudArxkaSxM paMcabarxhamxsavxrUpakamf |\\
paMcavakatxrXH savxyaM barxhamx puMhatAyxM ca vayxpoVhati ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ru.jA.u., 31)}
\medskip
\begin{shl}
dashasapatxpaMcavakAtxrXnf SaTf SaTf kaNaRdavxyeV vaheVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 7. 55)}
\newmeaning{\ni{paMcavakatxrXrudArxkaSxH, paMcavakAtxrXNi yasayx rudArxkaSxsayx saH rudArxkaSxH-paMcavakatxrXrudArxkaSxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavaNaR}
\meaning{\artha{viVrasheYvara paMcasUtarxgaLalilx oMdu. kAshiV vishAvxrAdhayx
piVThakekx saMbaMdhisida sUtarx. `shiva EvAtAmx' eMba paMcavaNaRgaLiMda kUDiruva kAraNa I
hesaru.}}
\medskip
\begin{shl}
vishAvxrAdhayxshacx tanAnxma tatUsxtarxM paMcavaNaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pA.A., 2. 119)}
\medskip
\begin{shl}
paMcavaNaRmahAsUtarxM vAyxkaroVmi yathAmati ||\\
shirxV jagadugxru vishavxkaNaRshivAcAyaRH...\\
jiVveVshavxraBeVdavAdi parxtipakeSxVNa shivaparamAthaRtaH ceYtanayxmeVva vishavxsayx savxBAva
iti mahAsUtarxmupadishati - ``shiva EvAtAmx'' iti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paMcavaNaRmahAsUtarxBASayx, 10, pu. 3-4)}
\medskip
\newmeaning{\artha{`namaH shivAya' eMba aidu akaSxragaLiMda kUDiruva mahAmaMtarx; paMcAkaSxri.}
\ullekha{BUpanAnaMdadiMdaM ...shirxV paMcavaNaRmaM jihevxyoLf japisutitxralu (BAvaciM. 4-31); A paripUtoVdakavaniVshaMge ...maMtarxrAjanenipA paMcavaNaRmaM japisutatx gaMgAdharA parama sharaNenuta majajxnakekx{\ro}varA Bakatxru (viVsheYpu. 7-106-41).}}
\newmeaning{\artha{paMcavaNiNxge.}
\ullekha{paMcavaNaRdabiMdu parxpaMcavanaLiduLidiralu... (savasaM. 2; alalxma. 1339-395); KaMDitavilAlxgi savARMgavU 
nAsikavAyitutx... ade paMcavaNARtiVtavAda mahAbalaloLage niMda BeVdavu... (savasaM. 3; cenanxba. 1143-389); paMcavaNaRda giLiyoMdu parxpaMcaracanege baMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1882-539); pArxNa hola meVreyalilx pArxNa satutxda kaMDe?... paMcavaNaRda baNaNx saMteya paradATavu... (savasaM. 5; akakxma. 285-84); paMcavaNaRda gANa, areVNina kaNi... (savasaM. 10; kADasi. 381-223); viVra, naMdi, vaqSaBa, BaqMgiV, sakxMda ivu 5 goVtarxgaLu. ivu anukarxmavAgi SaDivxdha ...paMcavaNaR idudx ivugaLa kananxDa hesarugaLu vADikeyalilxve (shivAkoV. 208-397).}}
\newmeaning{\ni{paMcavaNARH, paMca cateV maNARshacx-paMcavaNARH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavaNiNxge}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAyaRralilx obabxrAda vishAvxrAdhayxru mUlagurugaLAgiruva oMdu goVtarxda
hesaru.}
\ullekha{ayAyx, nelajalAginx marutAkAshavilalxda... paMcavaNiNxgeya gaduRgeya hAsi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 523-159); viVra, naMdi, vaqSaBa, BaqMgiV, sakxMda ivu 5 goVtarxgaLu. ivu anukarxmavAgi ...paDuviDibage, maLebage, mutitxna kaMteyabage, laMbanabage matutx paMcavaNiNxgeya bage eMdive. ivugaLige reVvaNasidadhx ...vishAvxrAdhayx ivaru anukarxmavAgi mUlagurugaLu (shivAkoV. 208-397).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavadana}
\meaning{\arthanonum{aidu muKagaLu. (noVDi. paMcavakatxrX)}}
\newmeaning{\ullekha{AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemoLedoVradaMdu... paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha eMba paMcatatavxve paMcavadanavAgi... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266); harana DiMgariga dadhiVciya shApadiMda... harana hoVluva deYvaroLare, namamx paMcavadana soDaDxLaMge ?... (savasaM. 9; soDaDxbA. 825-252); citatxda kaLeyalilx sadivxveVkaveMba liMgakaLe udayisi... paMceVMdirxya dAvxraMgaLalilx paMcavadananAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 365-175); haraniMde guruniMde paraniMdayxva toredu... iMtiV paMceVMdirxyamuKadalilx paMcavadanana mukavAgipapx... (savasaM. 14; heVmaga. 1101-508).}}
\newmeaning{\ni{paMcavadanAni, paMca ca tAni vadanAni ca-paMcavadanAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavaqtitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba paMcapArxNagaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
pArxNApAnavAyxnoVdAnasamAnAH pArxNavaqtatxyaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(peYM.u., 2.3)}
\newmeaning{\ni{paMcavaqtatxyaH, paMca ca tAH vaqtatxyashacx-paMcavaqtatxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavAyu}
\meaning{\arthanonum{deYhika kirxyegaLige sahAyakavAgi deVha\-dalilxruva aidu bageya vAyugaLu; shariVradalilx parxmuKavAgiruva pArxNa, apAna, udAna, vAyxna, samAna eMba aidu vAyugaLalalxde nAga, kUmaR, kaqkara, deVvadatatx matutx dhanaMjaya eMba aidu bageya vAyugaLU ive.}
\ullekha{paqthAvxyXdipaMcatatavxkekx ipapxtetxYdu guNaMgaLu sahita... pArxNAdi paMcavAyuvaM satApxrXNavaM mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1350-477); ayAyx, tananx tAnariyade... paMcaBUta paMcavAyu paMceVMdirxya paMcakelxVsha paMcamUtiRgaLa... (savasaM. 8; maDimA. 461-183); parama liMgAMgiya iravu eMtipupxdayAyx eMdare... paMcavAyuvina saMcamaM keDisi... (savasaM. 11; GanaliM. 744-359); inunx vAyudhAraNe eMteMdaDe... catudaRshavAyugaLoLu paMcavAyuve muKayxvAgihudu... (savasaM. 13; bAlasaM. 279-120); vAyu AkAshava berasalu... iMtivu paMcavAyu(vi)na... (savasaM. 14; heVmaga. 987-459); cicaCxkitxya mathanadiMda nAga kUmaR kaqkara deVvadatatx dhanaMjaya eMba paMcavAyuva nilisi (mishArxpaR. 681-25).}}
\newmeaning{\ni{paMcavAyavaH, paMca ca teV vAyavashacx-paMcavAyavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviMshaka}
\meaning{\ullekha{catuviRMshatiyeV deVha... paMcaviMshakaneV deVhi... (savasaM. 7; caMdima. 599-196).}}
\newmeaning{\ni{paMcaviMshakaH, paMcaviMshatiVnAM pUraNaH-paMcaviMshaH, paMcaviMshaH Eva paMcaviMshakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviMshati}
\meaning{\arthanonum{ipapxtetxdu tatavxgaLu. ivugaLa sahAyavAda manuSayxnu tananxnunx tAnu tiLiyalu shakatxnAguvanu. ivanunx Atamxtatavx eMdu kareyalAguvudu.}
\ullekha{apiRtava mADuva avadhAnavu, anayxva soVMkada avadhAnavu... paMceVMdirxyaMgaLa guNavaLidu paMcaviMshatitatavxdalilx pariNAmi... (savasaM. 1; basava. 1022-275); ayayx, sUthxladeVhada suKadalilx hodidxdavaru sUkarana hAMge... sUthxladeVhaveMdaDe sapatxdhAtuyukatxvAda paMcaviMshatitatatxvX savxrUpu... (savasaM. 2; alalxma. 819-241); pArxNaliMgigaLAdavaru parxsAdakAyarapapxralalxde... liMgaBAjanaveMtaLavaDuvudayAyx? tanuvinalilx paMcaviMshati... (savasaM. 3; cenanxba. 603-183); kameVRMdirxya paMcakaMgaLaLiduLidudeV satutx... idu kArana I paMcaviMshatitatavxMgaLaLiduLidaMgavu tAneV adu shivAMga... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1210-352); inunx tArakayoVgada lakaSxNamaM peVLevxneMtene... iMtiV paMcaviMshati tatavxMgaLu nAnalalx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 740-334).}}
\newmeaning{\ni{paMcaviMshatiH, paMcoVtatxrA viMshatiH-paMcaviMshatiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviMshati liVlAmUtiRgaLu}
\meaning{\arthanonum{shivanu loVkoVdAdhxrakAkxgi BUmiyalilx mADida
  parxsidadhxvAda ipapxteYdu liVlegaLu.} 
\ullekha{soVmadharaliVle,
  umAmaheVshavxraliVle, vaqSaBArUDaliVle, tAMDavaliVle,
  girijAkalAyxNaliVle, BikASxTanaliVle, mAraharaliVle, kAlaharaliVle,
  tirxpuradahaliVle, jalaMdharaliVle, ajAriliVle, 
  viVraBadarxliVle, sharaBaliVle, adhaRnAriVshavxraliVle, kirAtaliVle,
  kaMkALaliVle, caMDeVshAnugarxhaliVle, viSadharaliVle, 
  cakarxdAnaliVle, viGanxparxsAdaliVle, umAsakxMdaliVle, EkapAdaliVle,
  suKAvahaliVle, dakiSxNAmUtiRliVle matutx liMgoVdaBxvaliVle eMba ipapxtetxYdu liVlegaLu. (shirxV deV.saM. 13-165)}}
\newmeaning{\ni{paMcaviMshatiliVlAmUtaRyaH, liVnAnAM mUtaRyaH-liVlAmUtaRyaH, paMcaviMshatishacx tAH liVlAmUtaRyashacx-paMcaviMshatiliVlAmUtaRyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviMshatiguNa}
\meaning{\arthanonum{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAshagaLeMba paMcaBUtagaLiMda anukarxmavAgi uMTAguva asithx, mAMsa, camaR, nara, roVma; shelxVSamx, mUtarx, pitathx, shukalx, rakatx; kuSxdhe, taqSeNx, niderx, Alasayx, saMga; ODuvudu, jigita, kugugxvudu, haraDuvudu, agaluvudu; rAga, devxVSa, Baya, lajejx, moVha eMba ipapxtetxYdu guNagaLu.}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAshaveMba... paMcaBwtikada paMcaviMshatiguNaMgaLiMdAda deVhava deVvareMbaru... (savasaM. 13; bAlasaM. 601-274); paMca mahABUtaMgaLiMda paMcaviMshatiguNaMgaLAduvu (karaNa. 660-7); paMcamuKadiMdAda paMcaBUtaMgaLive paMcaBUtada paMcaviMshatiguNaMgaLive (diVkASxboV. 4-14).}}
\newmeaning{\ni{paMcaviMshatiguNAH, paMcaviMshatishacx teV guNAshacx-paMcaviMshatiguNAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviMshatitatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMciVkaraNa parxkirxyeyalilx vayxvasithxtavAgi
oMdakokxMdu kaleyuvudariMda uMTAda ipapxtetxYdu tatatxvXgaLu. paMcajAcnxneVMdirxyagaLu,
paMcakameRVMdirxyagaLu, paMcatanAmxtarxgaLu, paMcamahABUtagaLu, manasusx, budidhx,
ahaMkAra, parxkaqti, puruSa - ivugaLeV ipapxtetxYdu tatatxvXgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
EteVSAM gaganAdiVnAM BUtAnAM paqthagaMshakeYH |\\
anoyxVnayxmeVlanAtatxtAtxvXnayxBUvanf paMcaviMshatiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1. 7. 44)}
\medskip
\begin{shl}
tasAyxjacnxyA maheVshasayx parxkaqtiH puruSoVcitAmf |\\
budidhxM parxsUteV sA budidhxrahaMkAramahaMkaqtiH ||\\
iMdirxyANi dasheYkaM ca tanAmxtArx paMcakaM tathA |\\
shAsanAdedxVvadeVvasayx shivasayx shivadAyinaH ||\\
tanAmxtArxNayxpi taseyxYva shAsaneVna mahiVyasA |\\
mahABUtAnayxsheVSANi BAvayaMtayxnupUvaRshaH ||\\
barxhAmxdiVnAM taqNAMtAnAM deVhinAM deVhasaMgatimf |\\
mahABUtAnayxsheVSANi janayaMti shivAjacnxyA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1. 14-15)}
\medskip
\SEE{paMciVkaraNa}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{apiRtava mADuva avadhAnavu, anayxva soVMkada avadhAnavu... paMceVMdirxyaMgaLa guNavaLidu paMcaviMshatitatavxdalilx pariNAmi... (savasaM. 1; basava. 1022-275); paqthivxyiMda Ishavxra pariyaMta paMcaviMshati tatavxMgaLutapxtayx... paMcaviMshatitatavxMgaLutapxtayxmaM peVLevx... (savasaM. 3; cenanxba. 1357-479); parashivana citakxle jagatitxna shiroVmadhayxkekx biMbisi... paMcaviMshatitatavxMgaLeMba pAshavaM toDisi, aMtadaneV pashuvenisi... (savasaM. 9; saMapapx. 322-110); maNaNx mecicx guruvige horatAde... paMcaviMshatitatavx niVnalalx... (savasaM. 10; kADasi. 30-19); paMcaBUtaMgaLe paMcaviMshatitatavxyukatxvAgi... (savasaM. 14; heVmaga. 985-458); paMcaviMshatitatatxvXMgaLu liMgeYkayxvAgaloDane liMgatatatxvX hanonxMdu tAvu oMdoMdanoDagUDi EkAthaRvAdalilx kuLasathxlavaDagitutx (liMgaliV. 342-1); paMcaviMshatitatavxmaM irisidavarAru dashavAyugaLa ni{\ri}si besana koTaTxvarAru (diVkASxboV. 43-7); paMcaviMshatitatavxmeMtenalf jAcnxnAdi paMcakaraNaMgaLAkAshadiMdAduvA marutaniM pArxNavAdi paMcavAyugaLAduvaginxyiM shorxVtArxdi paMcasujAcnxneVMdirxyaMgaLA vAriyiM paMcaviSayaMgaLA paqthivxyiM paMcakamARKayxMgaLudayisidavu (cebapu. 58-14).}}
\newmeaning{\ni{paMcaviMshatitatAtxvXni, paMcaviMshatishacx tAni tatAtxvXni-paMcaviMshatitatAtxvXni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviMshatiliVle}
\meaning{\arthanonum{parashivanu jagatitxna
saqSiTx-sithxti-layagaLigoVsakxra avatarisida ipapxtetxYdu liVlegaLu. ivugaLu I
riVtiyAgave - shashicUDa, umAkAMta, vaqSaBArUDha, tAMDava, veYvAha, BikASxTana, kAmasaMhAra,
tirxpurasaMhAra, jalaMdharavadha, barxhamxdapaRnivAraNa, viVraBadArxvataraNa, haridhavxMsa,
adhaRnAriV\-shavxra, kirAtAkAradhAraNa, kaMkAladhAraNa, caMDeVshAnugarxha, viSapAna, cakarx\-dAna,
viGenxVshavaradAna, soVmasakxMda, EkapAda, suKAvaha, dakiSxNAmUtiR matutx liMgoVdaBxvaliVle.}}
\medskip
\begin{shl}
Adw tasayx savxyaM liVlAH paMcaviMshatiBeVdataH |\\
saqSiTxsithxtayxMtakAraNAsAtxH shaqNu karxmashoV{\char'263}dhunA ||\\
shashicUDamumAkAMtaM vaqSArUDhaM ca tAMDavamf |\\
veYvAhaM ca tathA BikASxTanaM kAmAMganAshanamf ||\\
kAlasaMharaNaM ceYva puratarxyavinAshanamf |\\
jalaMdharavadhaM ceYva barxhamxdapaRnivAraNamf ||\\
viVraBadArxvataraNaM haridhavxMsamataH paramf |\\
adhaRnAriVshavxraM ceYva kirAtAkAradhAraNamf ||\\
kaMkAladhAraNaM ceYva caMDeVshAnugarxhaM tathA |\\
viSApaharaNaM ceYva cakarxdAnaM tataH paramf ||\\
viGenxVshavaradAnaM ca soVmAsakxMdaM tatheYva ca |\\
EkapAdaM tatoV jecnxYyaM suKAvahamataH paramf ||\\
dakiSxNAmUtiRrUpaM ca liMgoVdaBxvamataH paramf |\\
paMcaviMshatiliVlABideRVvadeVvoV maheVshavxraH |\\
saqSiTxsithxtilayAdeyxYshacx vihAreYH kirxVDateV{\char'263}nishamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 52-58)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{atakarxyX aparxmANa anAmaya anupama savaRgata... paMcaviMshatiliVleya tALadx sakalavapapx mAheVshavxranu... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); mahAdeVvanugarxM sogasiVva soVma pashupatiyeMba divayxnAmagaLiMda rAjipiVshavxraliMgadeVvarAvaga paMcamadoLu tatapxMcaviMshati liVlegaLa tALadxM (viVsheYpu. 1-1-27).}}
\newmeaning{\ni{paMcaviMshatiliVlAH, paMcaviMshatishacx tAH liVlAshacx-paMcaviMshatiliVlAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavidha}
\meaning{\arthanonum{guru, liMga, jaMgama, parxsAda, matutx AcAra. ivu shivana aidu
  vidhada rUpagaLu. hiVgeMdu tiLidavaneV nijavAda guru.}
\ullekha{shiva, guruveMdu balAlxtane guru... iMtiV paMcavidhave paMcabarxhamxveMdarida... (savasaM. 2; alalxma. 1543-459); gurumuKadiMda baMdudeV guruparxsAda... paMcavidhaliMgakekx samapaRNa mADuvudeV... (savasaM. 5; dasara. 781-248); baLikA lwkika veYdika adhAyxtamxkaM atimAgiRka mAMtirxkaveMdu... paMcavidha shAsatxrXMgaLu avarali lwkika[meMbudu]... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1367-516); guruliMgajaMgamada BakatxnAdeneMdu... paMcavidha pAtakiya muMde nilisi mAtanADuvarayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 266-80); vishAvxsanoVTa jAridaDe jAruvanayAyx shirxVguruvu... iMtiV paMcavidhavu parabarxhamxveMdu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 619-286).}}
\newmeaning{\ni{paMcavidhAH, paMca ca teV vidhAshacx-paMcavidhAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavidha Bakatx}
\meaning{\arthanonum{tanuvilalxda Bakatx : tanuguNavilalxda Bakatx.}}
\newmeaning{\arthanonum{manavilalxda Bakatx : ahaMkAra matutx AsegaLilalxda Bakatx.}}
\newmeaning{\arthanonum{dhanavilalxda Bakatx : dhanadAseyilalxda Bakatx.}}
\newmeaning{\arthanonum{paMceVMdirxyasuKavilalxda Bakatx : paMceVMdirxyasuKakekx
  hAtoreyada Bakatx.}}
\newmeaning{\arthanonum{kamaRvilalxda Bakatx : niSAkxma kamaR mADuva Bakatx.}}
\newmeaning{\ni{paMcavidhaBakAtxH, paMcavidhAshacx teV Bakatxshacx-paMcavidhaBakAtxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcavidhaliMga}
\meaning{\arthanonum{aidu bageya liMgagaLu.}
\ullekha{gurumuKadiMda baMdudeV guruparxsAda... paMcavidhaliMgakekx samapaRNa mADuvudeV... (savasaM. 5; dasara. 781-248); baLikA maMtarxMgaLige AtamxgaBaR shivagaBaR shakitxgaBaR gaBaRtarxya... pArxNaliMgaveMba paMcavidhaliMgaMgaLa tamamx tamamx shakAtxyXnusAra... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1439-536); savxyaMBuliMga bANaliMga calaliMga saMkiVNaRliMga pArxNaliMgaveMba paMcavidhaliMgaMgaLaM tamamx tamamx shakAtxyXnusAramAdacaRnAtatapxrarAgalevxVLukxM (viveVka. 92).}}
\newmeaning{\ni{paMcavidhaliMgAni, paMcavidhAni ca tAni liMgAni ca-paMcavidhaliMgAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviBUti}
\meaning{\arthanonum{paMcaBasamx.}
\ullekha{inunx viBUti Basita BasamxkASxra rakeSx eMba... paMca viBUti utapxtayxveMteMdaDe... (savasaM. 13; bAlasaM. 333-138).}}
\newmeaning{\ni{paMcaviBUtayaH, paMca ca tAH viBUtayashacx-paMcaviBUtayaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcaviSaya}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLa kAyaRgaLAda shabadx, sapxshaR, rUpa,
rasa, gaMdha - ivu paMcaviSayagaLeMdu parxsidadhx - hesarU saha ide.}}
\medskip
\begin{shl}
gaMdhoV rasashacx rUpaM ca shabadxH sapxshaRshacx paMcamaH |\\
paMcatanAmxtarxsaMjAcnxni kAyaRNeyxYtAni... ||\\
shabadxsapxshARrUparasagaMdhAshacx viSayA iha |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9. 3. 11. 14)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{paMceVMdirxyaMgaLu liMgamuKavAgi niMdu... manasahita paMcaviSayaMgaLaMshada sakalasuKaMgaLu... (savasaM. 6; Adayayx. 1006-305); paMcaBUtavaMgavAgipapx AtamxMge... paMcakaraNaMgaLeV keYgaLu, paMcaviSayaMgaLeV pUje... (savasaM. 6; uripe. 1430-494); vasutxveMdaDe parabarxhamxda nAma... apupxviniMda shabAdxdi paMcaviSayaMgaLu puTiTxdavayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 74-40); biMduparxkAsha nAdaparxkAsha kalAparxkAsha... paMcaviSayaMgaLaLiduLidu suKavadoVri AnaMdisutitxhavu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 296-89); apupx AkAshava berasalu shabadx huTiTxtutx... iMtivu paMcaviSayaMgaLutapxtitxyeMdu heVLalapxTiTxtatxyf... (savasaM. 14; heVmaga. 989-460); gaMdhaguNa paqthivxguMTAgi nAsikakAyutx ...AkAsha shabadxguNavAgi shorxVtarxkAkxyutx I karxmadi paMcaviSayaMgaLigeyiralAyutx (diVkASxboV. 123-6); I paMcaviSayadoLu rUpana{\ri}voDe cakuSx diVpadaMtenage karaNavAgiyu viSayarUpAgi noVDe nijavalalx (savxrUpa. 367).}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcatanAmxterx}}}
\newmeaning{\ni{paMcaviSaya-paMcaviSayagaLu-paMcaviSayAH, paMca ca teV viSayAshacx-paMcaviSayAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcashakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivanu jagatatxnunx saqSiTxsalu bayasi elalx
tatatxvXgaLanunx ciMtisidAga AviBaRvisida parAshakitx, Adishakitx, icACxshakitx,
jAcnxnashakitx, kirxyAshakitx eMba aidu shakitxgaLu. parAshakitxya aMshadiMda Adishakitx,
Adishakitxya aMshadiMda icACxshakitx, icACxshakitxya aMshadiMda jAcnxnashakitx, jAcnxnashakitxya
aMshadiMda kirxyAshakitxgaLu huTiTxdavu.}}
\medskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\
yoVginAmupakArAya sevxVcacxyA{\char'263}ciMtayaciCxvaH ||\\
dhAyxyamAnAtatxtoV deVvi parAshakitxrajAyata |\\
AdishakitxsatxtoV jAtA parAshakatxyXMshaBeVdataH ||\\
AdishakatxyXMshataH sAkASxdicACxshakitxrajAyata |\\
icACxshakatxyXMshaBeVdeVna jAcnxnashakitxrajAyata ||\\
jAcnxnashakatxyXMshaBeVdeVna kirxyAshakitxrajAyata |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1. 19-22)}
\medskip
\begin{shl}
parAshakitxsatxthAdishacx icACx jAcnxnaM kirxyA tathA |\\
shakitxtatatxvXM paMcavidhamiti goVpayxM mama pirxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 1.7.24)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{(noVDi. shakitxgaLu)}}
\newmeaning{\ullekha{yugada utAsxhava (utasxvava?) noVDire!... paMcashakitxgaLige paMcaparxdhAnaru... (savasaM. 2; alalxma. 1481-439); AdiyAdhAravilalxdaMdu, kaLemoLedoVradaMdu... A saqSiTxya muKava kaMDu saqjisalu puTiTxdaru paMcashakitxyaru... (savasaM. 5; niVlamamx. 844-266); parxthamadalilx nAma rUpu kirxV... A shivashakitxyalilx paMcashakitx. A paMcashakitxyalilx paMcanAda... (savasaM. 11; gumamxsi. 768-379); iMtu shiva sadAshiva maheVshavxra nirUpaNAnaMtaradalilx... paMcashakitx maMtarxbiVjaMgaLaM peVLevxneMtene... (savasaM. 11; imamxDi. 1337-619); avasethxgaLipapxtutxnAlakxnu... A shivamukatxnige paMcamalaMgaLu paMcashakitxgaLu... (savasaM. 13; bAlasaM. 684-301); parabarxhamxdalilxyaMteseva parashakitx modalAnAda biMdukaLeyeseva mahadeYshavxyaRvA paMcashakitxgaLu meYdoV{\ra}daMdu ...cicaCxkitxyeV sharaNanAgiyA diTaTx basavaNaNxnAmava dharisi guruvAyitu (viVsheYpu. 8-131-22); paMcashakitxyaru nitAyxnaMdaBarita parashivana niSakxlatatatxvXdA nelevane\-yoLiruta (shivaciM. 1-34).}}
\newmeaning{\ni{paMcashakatxyaH, paMca ca tAH shakatxyashacx-paMcashakatxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcashAsatxrX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{lwkika, veYdika, AdhAyxtimxka, atimAgaR matutx
mAMtirxka eMba aidu vidha shAsatxrXgaLu. ihaloVkadalilxyeV Palavanunx koDuva shAsatxrXgaLu
lwkikashAsatxrXgaLu. veVdoVkatx riVtiyalilx Palavanunx boVdhisuva shAsatxrXgaLu
veYdikashAsatxrXgaLu. AtamxjAcnxnoVpayoVgiyAda shAsatxrXgaLu AdhAyxtimxkashAsatxrXgaLu.
rudarxparxNiVtavAdadudx atimAgaRshAsatxrX matutx shivaparxNiVtavAda shivAgamagaLeV modalAda
garxMthoVkatxvAda maMtarxkekx saMbaMdhisidudx mAMtirxkashAsatxrXgaLu.}}
\medskip
\begin{shl}
saMgarxhAtf paMcashAsAtxrXNi lwkikaM veYdikaM tathA |\\
AdhAyxtimxkAtimAgeVR devxV mAMtirxkaM ceVti nAmataH ||\\
yadfdaqSaTxPalakaM shAsatxrXM tadeVva sAyxtutx lwkikamf |\\
shAsatxrXM veYdikagamAyxnAM boVdhakaM veYdikaM samxqqtamf ||\\
AtamxjAcnxnoVpayukatxM tadAdhAyxtimxkamidaM tarxyamf |\\
rudarxparxNiVtaM yacACxsatxrXmatimAgaRM tadiVritamf ||\\
shivaparxNiVtaM sidAdhxthaRM shAsatxrXM mAMtarxM parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 9.4. 16-21)}
\newmeaning{\ni{paMcashAsAtxrXNi, paMca ca tAni sAsAtxrXNi ca-paMcashAsAtxrXNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcashiranu}
\meaning{\artha{mahAviSuNxvu, BikASxTanamUtiR navarasaBaritanAgidaR gajeVshanu
  dAvxrakege baMdudanunx kaMDu sotxVtarx mADida bage
  idAgide.}}
\newmeaning{\artha{paMcashirane jaya jaya enunx valilx sadoyxVjAta,
  vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMba shivana
  paMcavakatxrXtavxvanunx vaNiRsalAgide. kirx.pU 3neV shatamAnada
  teYtatxriVya araNayxkada nArAyaNoVpaniSatitxnalilx I AroVpada\break
  vivaraNe ide.}}
\newmeaning{\artha{shivana pUvaR muKaveV tatupxruSa muKa; dakiSxNa
  muKaveV aGoVra; pashicxma muKaveV sadoyxVjAta; utatxra muKaveV
  vAmadeVva; AkAsha muKaveV IshAnavenunxvudide.}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYva saMparxdAyadalilx sadoyxVjAta muKadiMda ujajxyini piVThada dAruka,
  maruLasidadhxru; vAmadeVva muKdiMda keVdArapiVThada shaMkukaNaR
  (GaMTAkaNaR!) EkoVrAmArAdhayxru; aGoVra muKadiMda
  kolilxpAkeya raMBApuripiVThada, reVNakaru; tatupxruSa muKadiMda shirxVsheYlapiVThada
  dheVnukaNaR, paMDitArAdhayxru; IshAna muKadiMda
  vishavxkaNaR-vishAvxrAdhayxru janisidarenunxvudide, shivAgama
  swraBa (1986, (saM) eM.ji. naMjuMDArAdhayx anubaMdha
  pu. 90). tAtitxvXkavAgi I paMcavakatxrX shivanalilx paqthivx, apupx,
  teVjasusx, aginx, vAyu, AkAsha hiVge vishavxda aidu mUlatatatxvXgaLu
  aDakavAgive.}}
\newmeaning{\arthanonum{`paMcashira' shivanalilx I aMshagaLanenxlalx parigaNisabeVku. I paMcamuKadiMdopupxvAtaneV savoRVtakxqqSaTxnAgu eMdu sotxVtirxsiruva bagegx cariterxya padayxkekx bareda TiVkuvinalilxye ide.}}
\newmeaning{\ni{paMcashirAH, paMca shirAMsi yasayx saH-paMcashirAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcashudadhxtatAtxvXH}
\medskip

\begin{shl}
shivatatatxvXM, shakitxtatatxvXM, sadAshivatatatxvXM, IshavxratatatxvXM, shudadhxvidAyxtatxvXM EtAni paMca shudadhx tatAtxvXni
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
1. upasaMhaqta kAyARtAmx yadA biMduvayxRvasithxtaH |\\
tadA layAhavxyaM tatatxvXM shivatatatxvXM tadeVva hi ||\\
2. tatatxvXM vasutxta EkaM shivasaMjAcnxM citarxshakitxshataKacitamf |\\
shakitxvAyxpaqtiBeVdAdaseyxYteV kalipxtA BeVdAH ||\\
\end{shl}
\medskip
\pauthor{sholxV. 33}
\medskip
\begin{shl}
3. jAcnxnakirxyAKayxshakotxyXVrapakaSoRVtakxSaRyoVraBAveVna |\\
yaH parxsarasatxM pArxhuH sadAshivAKayxM budhAsatxtatxvXmf ||
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
4. nayxgaBxvati yatarx shakitxjAcnxnAKoyxVdirxkAtxnAM kirxyA BajateV |\\
IshavxratatatxvXM tadidaM porxVkatxM savARthaRkatuRM sadA ||
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
5. nayxgaBxvati kataqRshakitxjAcnxRnAKoyxVderxkamashunxteV yatarx |\\
tatftatatxvXM vidAyxKayxM parxkAshakaM jAcnxnarUpatAvxtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{tatatxvXparxkAsha sholxV. 28-30}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcashudidhx}
\meaning{\artha{Bakatxnu anusarisabeVkAda Atamxshudidhx, sAthxnashudidhx, darxvayxshudidhx, maMtarxshudidhx matutx aMgashudidhx eMba aidu bageya shudidhxgaLu.}}
\meaning{\artha{shivapUjAkAladalilx pAlisabeVkAda Atamx, sAthxna, darxvayx, liMga matutx maMtarxshudidhxgaLeMba aidu bageya neYmaRlayxgaLu.}
\ullekha{aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx nijaviVrasheYva saMpananxru... yakAraM maMtarxshudidhxshacx paMcashudidhxH parxkiVtiRtAH... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); Atamxshudidhx guru hasatxva masatxkadalilx nayxsatxmADidanAgi.. iMtu paMcashudidhx eMdiridu... (savasaM. 6; uripe. 1305-421); Atamxshudidhx sAthxnashudidhx darxvayxshudidhx liMgashudidhx maMtarxshudidhxyeMba paMcashudidhxgaLaM visatxrisuvada{\ra}lilx shwcAcamana sAnxna Basamx rudArxkaSxdhAraNa kavaca maMtarx kalAnAyxsa dhAyxnAdi racanaMgeYvudeV Atamxshudidhxyenisuvudu samAmxjaRnAnuleVpana vaNaRka gaMdha puSapx dhUpa diVpAdi nimaRloVpakaraNaMgaLiM cwkamanalaMkaripudeV sAthxnashudidhxyenisuvudu jalagaMdhAkaSxte puSApxdigaLaM niriVkiSxsi Basamx maMtarxvArigaLiM saMporxVkaSxNaMgeYvudeV darxvayxshudidhxyenisuvudu anAmike madhayxmegaLa madhayxdalilx naviVnakusumaviDidu aMguSaThxtajaRnigaLiM modala nimARlayxmaM tayxjisi liMgapiVThamaM vAriyiM parxkASxlanaMgeYvudeV liMgashudidhxyenisuvudu sakalapUjAthaRmAgi OM namaH shivAya sAvxhA eMducacxripudeV maMtarxshudidhxyahudu (viveVka. 93).}}
\newmeaning{\ni{paMcashudadhxyaH, paMca tAH shudadhxyashacx-paMcashudadhxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasaMjecnx}
\meaning{\arthanonum{parashivanigiruva para, gUDha, shariVrasathx, liMgakeSxVtarx matutx anAdi eMba aidu bageya kuruhugaLu.}
\ullekha{layaBoVgAdhikAravanuLaLx parashivanu... paMcasaMjecnxyiMdipupxdu, adeMteMdaDe... (savasaM. 6; Adayayx. 1084-334); guruviniMdAda paraM gUDhaM shariVra sathxlaM... paMcasaMjecnxyanuLaLx guruviniMdAda kAraNa... (savasaM. 9; apapxNaNx. 942-290); sAthxvara jaMgamAtamxkaMgaLa laya gamanaMgaLige AdhAravAgi... eMba paMcasaMjecnxyanoLakoMDu... (savasaM. 11; toVMTasi. 35-15); nirALa niraMjanavilalxdaMdu... A liMgada paMcasaMjecnx taledoVradaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 377-176); heLavanidedxsege jalanidhi naDetaMdaMte... eMba paMcasaMjecnxyanoLakoMDa liMgavu... (savasaM. 14; heVmaga. 1200-548); A GanaliMgaveV parameMdu gUDhameMduM shariVrasathxmeMduru liMgasukeSxVtarxmeMdanAdiyumeMdu parikisalf paMcasaMjecnxgaLAduvu (cebapu. 60-36).}}
\newmeaning{\ni{paMcasaMjAcnxH, paMca ca tAH-saMjAcnxshacx-paMcasaMjAcnxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasakiVla}
\meaning{\arthanonum{sathxlagaLigiruva parasapxra saMbaMdhavanunx tiLisuva aidu tatatxvXgaLu.} 
\ullekha{okukxdu parxsAdaveMbaru, mikukxdu parxsAdaveMbaru... okukxmikukx hoVguva paMcasakiVlava balalxDe... (savasaM. 2; alalxma. 1020-306).}}
\newmeaning{\ni{paMcasakiVlAH, paMca ca teV sakiVlAshacx-paMcasakiVlAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasamAdhi}
\meaning{\ullekha{yamaniyamAsanadhAyxnarUDha pArxNAyAma... parxtAyxhAraveMba paMcasamAdhiyiM sikikx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 950-266).}}
\newmeaning{\ni{paMcasamAdhayaH, paMca ca teV samAdhayashacx-paMcasamAdhataH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasAdAKayx}
\meaning{\arthanonum{shivanu niguRNa, sadAshivanu saguNa. saguNarUpiyAda
sadAshivaneV dhAyxna-pUje modalAda kAraNagaLiMda sAdAKayx enisidAdxne. I sAdAKayxgaLu
shiva, amUtaR, mUtaR, kataRq matutx kamaR eMdu aidu vidhavAgive.}}
\medskip
\begin{shl}
niguRNaH shivaH ituyxkatxH saguNasutx sadAshivaH |\\
sAdAKayxshacx sa EvoVkotxV dhAyxnapUjAdikAraNAtf ||\\
tatashacx paMcasAdaKayxBeVdaM shaqNu varAnaneV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.29, 32)}
\medskip
\begin{shl}
parxthamaM shivasAdAKayxM amUtaRM tu divxtiVyakamf |\\
taqtiVyaM mUtaRsAdAKayxM catuthaRM kataRqnAmakamf ||\\
paMcamaM kamaRsAdAKayxmukatxM sAdAKayxpaMcakamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vA.shi.A., 1. 31-33)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{OM vishavxnirAkAra niravayaniviRkAra avagatavAgamxnavAgata... paMcasAdAKayx rUpagaLaM parxteyxVka tirxguNAtamxkarAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A mahAliMgave paMcasAdAKayxveMdenisitutx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); paMcashakitxyanu paMcasAdAKayxvanu... (savasaM. 11; toVMTasi. 36-15); aMgada meVlakekx baMda AcAraliMgada holabanariyade... sharaNana kuritu paMcasAdAKayxMgaLanoLakoMDu... (savasaM. 11; GanaliM. 737-352); A paMcanAdadalilx paMcasAdAKayx... parxthamadalilx nAma rUpu kirxV... (savasaM. 11; gumamxsi. (vacana saMcaya)); A pitAmaha viSuNx mAheVshareMbavaru A paMcasAdAKayxgaLu shakitxyeMbavaru ...niVvAgadaDe sadugxruve eMta{\ri}pidiri jagake ivarAdiyaM guruve (diVkASxboV. 145-22); kaDeya nAdada sahasArxMshadoLu kUpiRniMdeDeviDade paMcasAdAKayxMgaLoMdoMda{\rO}Dane sAvira BAge BAgeyiMdogedu ...maheVshavxranudisi saqjisatoDagidanabiLavaM (viVsheYpu. 1-7-40).}}
\newmeaning{\ni{paMcasAdAKAyxni, paMca ca tAni sAdAKAyxni ca-paMcasAdAKAyxni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasAthxna}
\meaning{\arthanonum{paMcasAthxnada kaLeya beLagu (3 sAri baMdide). shariVradalilx iSaTxliMgavanunx dharisuva shira, kaNaR, ura, amaLoVkayx matutx kakeSx eMba aidu eDegaLu.}
\ullekha{sadugxru kAruNayxva paDedu, pUvaRguNavaLidu... paMceVMdirxyagaLa paMcasAthxna parxveVshavAda mahAliMgakekx... (savasaM. 3; cenanxba. 227-71); haqtakxmalamadhayxdalilxpapx liMgava savARMgadalilx veVdhisi... paMcasAthxnadalilxpapx liMgava karasathxladalilx... (savasaM. 5; moVLima. 1203-360); paMcavaNaRda Basamxvanu saMcalaguNavaLidu... paMcasAthxnadalilx dharisabalalxDe BasamxdhArakareMbe... (savasaM. 10; kADasi. 69-47); shivana kaqpeyiMda enanx puNayx haNANxdaMte... mukitxpurava toVruva parxsAdava paMcasAthxnadalilx dhariside... (savasaM. 11; GanaliM. 756-370); paMcasAthxnada kaLeya beLagina beLaga kaMDu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 499-151).}}
\newmeaning{\ni{paMcasAthxnAni, paMca ca tAni sAthxnAni-paMcasAthxnAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasukoVsha}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. paMcakoVsha 1)}}
\newmeaning{\ullekha{eseva paMcasukoVshamaM keVLa taLavadananxmayavA pArxNamayavA manoVmaya savijAcnxnamayavu viLasitAnaMdamayavu (viVsheYpu. 7-100-27).}}
\newmeaning{\ni{paMcasukoVshAH, suSuThx ca teV koVshAshacx-sukoVshAH, paMca ca teV sukoVshAshacx-paMcasukoVshAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasUtaka}
\meaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdUgaLu (liMgAyatarU seVri) aidu sUtakagaLanunx pAlisutAtxre. aveMdare : jananasUtaka, kulasUtaka, rajaH sUtaka, eMjalasUtaka matutx perxVtasUtaka, shishujananavAdavaranunx sUtaka kaLeyuvavarege muTiTxsikoLaLxbAradu matutx avaru muTiTxdudanunx nAvu muTaTxbAradu eMbudu jananasUtaka; beVre jAtiyavaranunx muTaTxbAradu matutx avaru muTiTxdudanunx nAvu muTaTxbAradu eMbudu kulasUtaka, rajasavxleyAdavaLanunx muTaTxbAradu matutx avaru muTiTxdudanunx nAvu muTaTxbAradu eMbudu rajaHsUtaka; obabxru tiMdu uLidudanunx tinanxbAradu eMbudu eMjala sUtaka, satatxvara maneyalilxruvavaranunx muTaTxbAradu, avaru muTiTxdudanunx tinanxbAradu eMbudu perxVtasUtaka (1:1202). Adare nijavAda Bakatxnu ivugaLanunx AcarisabAradu eMbudu cenanxbasavaNaNxnavara AdeVsha.}}
\medskip
\begin{shl}
bAhU mama Bujw pAtu paMcasUtakavajiRtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A., 2. 267)}
\medskip
\begin{shl}
yathA vishevxVshaneYkaTAyxdf gaMgAsUtakavajiRtA |\\
tathA liMgAMgikA BakAtx paMcasUtakavajiRtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shiKoV. u., pu. 28)}
\newmeaning{\ullekha{jananasUtaka, kulasUtaka, rajaHsUtaka, eMjalasUtaka, perxVtasUtaka... iMtiV paMcasUtakavanuLaLx pAtakaMgaLa... (savasaM. 1; basava. 1196-329); Bakatx BakatxneMdeVnu ? BavigaLa maneyaluLaLxnanxbara Bakatxne ?... Bakatx BakatxneMdeVnu ? paMcasUtakavuLaLxnanxbara Bakatxne ?... (savasaM. 2; alalxma. 1412-419); sheYvasidAdhxMtigaLapapx kamaRkAMDigaLu sAthxvaraliMgadeDeyalilx... uciCxSATxdi paMcasUtakagaLaMTidaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1613-587); nAvu sadivxVramAheVshavxrareMdu heVLuva aNaNxgaLirA... paMcasUtakaMgaLa kalipxsade... (savasaM. 8; maDimA. 646-241); upAdhiyanaLidu, nirupAdhiya tiLidu... rajasUsxtakaveMba paMcasUtakaMgaLa kaLedu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 439-229); jAtisUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUtaka rajaHsUtakameMba paMcasUtakavanatigaLedAtanAgi ...jagatUpxjayxnAgipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97); jAtisUtaka jananasUtakaMgaLf mahAperxVtasUtaka nitayxsUtakamaduciCxSaTxsUtakamiveV paMcasUtakaM (cebapu. 59-7).}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sUtaka}}}
\newmeaning{\ni{paMcasUtakAni, paMca ca tAni sUtakAni ca-paMcasUtakAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasUtarx}
\src{saM}
\meaning{\artha{paDiviDi, vaqSiTx, laMbina, mukAtxgucaCx, paMcavaNaR
eMba viVrasheYvara aidu sUtarxgaLu. I paMcasUtarxgaLu karxmavAgi raMBApuriV, ujajxyini,
keVdAra, shirxVsheYla, kAshiV piVThAnuyAyigaLige saMbaMdhisive.}}
\newmeaning{\SEE{pAshupatAgama., 2. 111, 125}}
\medskip
\begin{shl}
paMcagoVtarxsamudUBxtAH paMcasUtArxnusAriNaH |\\
tanAnxma reVvaNArAdhayxH sUtarxM paDiviDiVtayxpi ||\\
tanAnxma marulArAdhayxsatxsayx sUtarxM ca vaqSiTxkamf |\\
EkoVrAmeVti tanAnxma tasayx sUtarxM tu laMbakamf |\\
tanAnxma paMDitArAdhayxsatxtUsxtarxM mukatxgucaCxkamf |\\
vishAvxrAdheyxVti tanAnxma tatUsxtarxM paMcavaNaRkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 11. 40; 1. 38-54)}
\medskip
\newmeaning{\artha{viVrasheYvara pUjAkamaRgaLa vivara matutx AcaraNeya
padadhxtigaLanunx nirUpisiruva aidu sUtarxgaLu. paDiviDi (paDivxDi), vaqSiTx,
laMbana (laMbaka), mukAtxgucaCx, paMcavaNaR - ivugaLeV paMcasUtarxgaLu. ivu karxmavAgi
raMBApuriV, ujajxyini, keVdAra, shirxVsheYla matutx kAshiVpiVTha paraMparege saMbaMdhisive.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcAnana tanudUBxtAnf paMcAkaSxramanUpamAnf |\\
paMcasUtarxkaqtoV vaMdeV paMcAcAyARnf jagadugxrUnf ||\\
tanAnxma reVvaNArAdhayxH sUtarxM paDiviDiVtayxpi |\\
tanAnxma maruLArAdhayxH tasayx sUtarxM tu vaqSiTxkamf |\\
EkoVrAmeVti tanAnxma tasayx sUtarxM tu laMbakamf |\\
tanAnxma paMDitArAdhayxH tatUsxtarxM tu mukatxgucaCxkamf |\\
vishAvxrAdheyxVti tanAnxma tatUsxtarxM tu paMcavaNaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.sa.saM. 1.37-54)}
\medskip
\newmeaning{\artha{paMcasUtarx shile, loVhAdigaLiMda shivaliMgagaLanunx mADisuvAga,
  avugaLa etatxra, agala, gAtarx muMtAduvugaLa viSayadalilx
  anusarisabeVkAda aidu bageya niyamagaLu. vacana.}
\ullekha{``liMgapiVThagaLu samavAgi paMcasUtarx parxmANavu AgamoVkatxdaMte shudadhxvAdare AyureYshavxyaRgaLuMTAguvuvu... liMgavaM baLasida sUtarx parxmANaveV 1. liMgapiVThavaM aLeyuvudu, 2. liMgoVnanxta piVThaparxmANa, 3. goVmuKada agarxliMga masatxkaparxmANa, 4. adaradhaRveV goVmuKavu, 5. -hiVge paMcasUtarxgaLu shivAgamadathaRvu" (viVsheYpu. 7neya kAMDa, tAtapxyaRcaMdirxke. puTa 30); iMtu paMcasUtarxmuLaLx piVThaliMgadoLeMdeV jAtishilAdigaLAda kAMtimayavapapx liMgasathxlamaM tiVthARMbu paMcagavayx Basita mishorxVdakaMgaLiM paripUtamAda tirxvidha kuMBadoLf... avagAhamirisi (viveVka. 101); A paMcasUtarxda vidhAnaveMtene mahAshirxV paramaliMgamaM baLasidaR sUtarxveV tA pavaNadoMdu sUtarxM liMgapiVThavaLeyalekxraDu liMgoVnanxtaM A piVThadeDeyoLeV mU{\ru} goVmuKadagarx Opa liMgada masatxkakekx nAlakxda{\ra}dhaRveV parikisalekx goVmuKaviMtu paMcasUtarxM shivAgamadathaRveY (viVsheYpu. 7-105-47). ``shivaliMgagaLa parxtiSAThxkAladalilx gamanisuva liMgoVcacxte, liMgavisAtxra, liMgaswthxlayx, piVThavisAtxra, parxnAlikAmAnagaLeMba aidu sUtarxgaLu" (kananxni. 5-5047);}}
\newmeaning{\artha{diVkASxvidhi muMtAda maMgaLakAyaR- gaLigAgi sAthxpisuva paMcakalashagaLalilxya gurukalashakekx, maMtarxdhAyxnasahitavAgi uragabaMdhadaMte saMbaMdhisuva aidu eLegaLu.}
\ullekha{saMcadoVvariyoLage paMcasUtarxvu miMci kaMcumiMcina saMcalana nuMgitu paMcasUtarxvu miMci saMcadoVvarigoMDu paMcamuKa paramaguruvAda sharaNa (padagoV. {\rm v-}2); I maMtarxdiMda gurukalashakekx paMcasUtarxMgaLanikikx paMcapalalxvaMgaLanikikx paMcamuKaMgaLanikikx gurukalashavaM sAthxpayxvaM mADuvudu (gaNaBA. 189-21).}}
\newmeaning{\ni{paMcasUtArxNi, paMca ca tAni sUtArxNi ca-paMcasUtArxNi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcasUtarxliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgapiVThada udadx, agala matutx etatxra liMgada
sutatxLatege samanAgirabeVku. matutx goVmuKavu liMgada sutatxLateya adhaRdaSiTxrabeVku. I
lakaSxNagaLiMda kUDiruva liMga.}}
\medskip
\begin{shl}
shaqNuSAvxvahitaH putarx vakeSxyXV liMgasayx lakaSxNamf |\\
paMcasUtArxtamxkaM liMgaM pUjayeVdiSaTxsidadhxyeV ||\\
liMgavaqtatxsamaM piVThaM diVGaRM visAtxramunanxtamf |\\
tadadhaRM goVmuKaM ceYva paMcasUtarxM parxkiVtiRtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(makuTa, kirx.pA., 4.45-46; pAra. A., 16.39-41)}
\medskip
\begin{shl}
shakitxgoVlakasaMyukatxM paMcasUtarxsamanivxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.A., 2.202)}
\newmeaning{\ni{paMcasUtarxliMgaM, paMcasUtArxNi saMta yatarx liMgeV tatf liMgaM-paMcasUtarxliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAMga}
\meaning{\ullekha{anAdiyalobabx sharaNa... A maqgiyoLu paMcAMga paMcataMDadavarelalx huTiTx vatiRsi layavAgi... (savasaM. 2; alalxma. 761-210); paqthAvxyXdipaMcatatavxkekx ipapxtetxYdu guNaMgaLu sahita... deVha shira muKa pANi caraNaveMba paMcAMga hiVnavAgide... (savasaM. 3; cenanxba. 1350-477); gurupAdoVdakaveMdu, kirxyApAdoVdakaveMdu... tananx paMcAMguliyiMda udakanadidx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 500-141); paMcAMgava baredu Odi... (savasaM. 10; kADasi. 353-214); guruliMgajaMgamada BakatxnAdeneMdu... paMcAMgava keVLi naDedalilx gurudorxVhiyeMbe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 266-80).}}
\newmeaning{\ni{paMcAMgaM, paMca aMgAni vidayxMteV yatarx tatf-paMcAMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxra(maMtarx)}
\meaning{\arthanonum{`namaH shivAya' eMba
aidu akaSxragaLa maMtarx. idu elalx maMtarxgaLalilxyU sherxVSaThxvAdudu. elalx
shuBakamaRgaLalilx baLasuvaMtaha maMtarx. idakekx mUlamaMtarx eMba hesarU saha ide.
jagatitxnalilx parxsidadhxrAgiruva elalx aidara samUhada saMkeVtavAda maMtarxvidu.  I paMcAkaSxrada
  aidu bageyanunx shivasharaNa Adayayxnu mUlapaMcAkaSxra,
  sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayx paMcAkaSxra,
  parxsAda paMcAkaSxragaLeMdu heVLidAdxre matutx pApagaLa nivAraNe mADikoLaLxlu
  shivana paMcamuKagaLeMdu tiLisi paMcAkaSxravanunx japisi
  eMdidAdxre. na maH shi vA ya eMba aidu pavitarx akaSxragaLu matutx I aidu akaSxragaLiMdAda oMdu mahAmaMtarx; OMkAradiMda udaBxvisida I paMcAkaSxragaLu saqSiTxya sakala vasutxgaLalilxyU tuMbi ceYtanayxvanunx niVDutatxve. A vasutxgaLa shakitx matutx kAyaRparxkirxyegaLige iveV kAraNavAgirutatxve. samasatxmaMtarxgaLa sAravuLaLx paMcAkaSxrimaMtarxvanunx diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige upadeVshisutAtxne. idu shakitxmaMtarxveMdU idakekx OMkAravu saMbaMdhisidAga shivashakitxmaMtarxvAguvudeMdU heVLalAgide.}}
\medskip
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtf pUvaRM shivAyeVti tataH paramf |\\
maMtarxH paMcAkaSxroV heyxVSa savaRshurxtishiroVgataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3.13; caM.A., kirx.pA., 8.5; si.shi., 8.7)}
\medskip
\begin{shl}
ESa maMtorxV mahAshakitxH IshavxraparxtipAdakaH |\\
sakaqducAcxraNAdeVva savaRsididhxparxtipAdakaH ||\\
sapatxkoVTiSu maMterxVSu maMtarxH paMcAkaSxroV mahAnf |\\
paMcadhA paMcadhA yAni parxsidAdhxni visheVSataH |\\
tAni savARNi vasUtxni paMcAkaSxramayAni hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8. 4, 16)}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{paMcAkaSxrava koLaloLudutatx shivaniLayadoLu pokakx varacokakxneYnArareLasi manavAre neneyuvenu (purAta. 6-51).}}
\newmeaning{\ni{paMcAnAM akaSxrANAM samAhAraH-paMcAkaSxraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxranAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{namaHshivAya eMba aidu akaSxragaLa maMtarxvanunx tale, haNe, koraLu, ede matutx hokukxLu eMba aidu eDegaLalilx saMbaMdhisuvudu.}}
\medskip
\begin{shl}
paMcamaH kathayxteV sadiBxnARyxsaH paMcAkaSxrAtamxkaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 11. 36)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nAyxsagaLu -ivu kalAnAyxsa, SaDaMganAyxsa, paMcabarxhamxnAyxsa, paMcAkaSxranAyxsa eMdirutatxve ...mUdhaR, lalATa, kaMTha, haqdaya, nABigaLalilx yakArAdi nakArAMtamAgi paMcAkaSxragaLanunx nAyxsamADuvudu paMcAkaSxranAyxsa (shivAkoV. 201-375).}}
\smallskip
\newmeaning{\SEE{nAyxsavidhi}}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxranAyxsaH, paMcAnAM akaSxrANAM nAyxsaH-paMcAkaSxranAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxri}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. paMcAkaSxra)}
\ullekha{dashavidhapAdoVdakavesagida[resa]ka eMteMdaDe... rudArxkiSx paMcAkaSxri gaNavarxtaneVma AcAra... (savasaM. 1; basava. 1214-334); Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya niravisi... (savasaM. 3; cenanxba. 975-315); siVme saMbaMdhagaLa miVripapx maMtarxkekx... paMcAkaSxriya guNada basavAkaSxratarxyada... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1303-376); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A paMcAkaSxriyiMdave paMcakalegaLutapxtitx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); OMkAraveV nAdamaya, OMkAraveV maMtarxmaya... A paMcAkaSxrimaMtarxva shariVravAgideRnu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 206-100); iMtu SaDakaSxri paMcAkaSxrigaLu saMtata liMgadalivu jananaMgaLu (diVkASxboV. 67-9); shivaneyitaMdu ...a{\ru}hi paMcAkaSxriyanaBayakarava shiradoLiTuTx (basapu. 17-3).}}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxriV, paMca akaSxrANi saMti asimxnf iti paMcAkaSxriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxrisathxla}
\meaning{\arthanonum{athaR: paMcAkaSxrasathxla eMbudu noroMdu
  sathxlagaLalilx oMdu. Bakatxsathxladalilx baruva 15 sathxlagaLalilx
  paMcAkaSxrimaMtarx japa sathxla eMTaneV sathxlavAgide. piMDasathxla,
piMDajAcnxnasathxla, saMsAraheVyasathxla, gurukAruNayxsathxla,
liMgadhAraNasathxla, viBUtidhAraNasathxla,
rudArxkaSxdhAraNasathxlagaLAda meVle idu barutatxde. shivAya namaH
eMba paMcAkaSxra maMtarxvanunx guruvu liMgadiVSASxninuyadalilx vidhivatAtxgi
upadeVshisida naMtara adanunx muMdina sAdhanege shiSayxnu
baLasikoLaLxbeVkAgutatxde. AdadxriMda idu mahatavxda sathxla.}
\ullekha{keVLi keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... rudArxkiSxsathxla, paMcAkaSxrisathxla, Bakitxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxriVsathxlaM, paMcAkaSxriV iti sathxlaM-paMcAkaSxriVsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxriVjapa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{namaH shivAya eMba paMcAkaSxriV mahAmaMtarxda japa.
`namaH' padavanunx modalu ucacxrisi taruvAya `shivAya' eMba padavanunx ucacxrisabeVku.
paMcAkaSxriVmaMtarx japavanunx mADutAtx shivaliMgakekx oMdu puSapxvanunx samapiRsidare
vAjapeVya modalAda yAgagaLa AcaraNeyiMda baruva PalakikxMta sAvira pAlu hecucx
Pala pArxpatxvAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAkaSxriVM samucAcxyaR puSapxM liMgeV vinikiSxpeVtf |\\
yasatxsayx vAjapeVyAnAM sahasarxPalamiSayxteV ||\\
japeVtf paMcAkaSxriVmeVtAM vidAyxM pAshavimukatxyeV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 8. 42)}
\smallskip
\begin{shl}
namaH padaM vadeVtUpxvaRM yAMtaM shivapadaM tataH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirxpA. 3.13)}
\smallskip
\begin{shl}
Adw namaH parxyoVkatxvayxM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A.,kirx.pA., 8.5)}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxriVjapaH, paMcAkaSxriV maMtarxsayx japaH-paMcAkaSxriVjapaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxriVjapasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakitxsathxlada hadineYdu aMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. viBUti-rudArxkaSxgaLanunx dharisida liMgadhAriyu iSaTxliMgAcaRneyalilx
paMcAkaSxriVmaMtarxvanUnx japisabeVkeMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM liMgAMginaH viBUtirudArxkaSxdhArakasayx\\ 
nitayx liMgAcaRnArataliMgasaMpananxsayx
pArxNAnivxta paMcAkaSxriVjapasAyxvashayxkatevxVna anaMtaraM paMcAkaSxriV
japasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 89)}
\smallskip
\begin{shl}
dhaqtashirxVBUtirudArxkaSxH parxyatoV liMgadhArakaH |\\
japeVtf paMcAkaSxriVvidAyxM shivatatatxvXparxboVdhiniVmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 8.1)}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxriVjapasathxlaM, paMcAkaSxriVjapasathxlaH iti sathxlaM-paMcAkaSxriVjapasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxriVparxNava}
\meaning{\arthanonum{a u ma OM namaH shivAya eMba oMbatutx akaSxragaLiruva maMtarx.}
\ullekha{avana paMcamuKadiMda baMdhuradeYdunAlukx sahavAgiyoMBatutxvakaSxrakekx keVLapxMcAkaSxriVparxNavaveMdu nalaviMda kiVtiRyanAMtudu (viVsheYpu. 8-134-72).}}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxriVparxNavaH, paMcAkaSxriNaH parxNavaH-paMcAkaSxriVparxNavaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxriVmaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{`namaH shivAya' eMba aidu akaSxragaLiMda kUDiruva
maMtarx. idakekx paMcAkaSxramaMtarxveMtalU parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
tathA paMcAkaSxriVmaMtArxtf nAsitx maMtArxMtaraM mahatf |\\
jAcnxteV paMcAkaSxriVmaMterxV kiM vA maMtArxMtareYH Palamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 8.3)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{BeVda-sUkaSxmXpaMcAkaSxriV matutx sUthxlapaMcAkaSxriV eMdu
paMcAkaSxriV maMtarxvu eraDu vidha. a-u-ma-nAda-kale eMba aidu aMshagaLiMda kUDiruva
parxNavavu sUkaSxmXpaMcAkaSxra. namaH shivAya eMbudu sUthxlapaMcAkaSxra. parxtipAdayx
viSayadalilx matutx mahatatxvXda viSayadalilx iveraDaralilx BeVdavilalx. sUkaSxmXvu
mUlasavxrUpavAdare, sUthxlavu adara vivaraNe.}}
\smallskip
\begin{shl}
aumAshecxYva nAdashacx kalA ceVtayxMshapaMcakamf |\\
militAvx parxNavoV jajecnxV sUkaSxmXpaMcAkaSxrAtamxkaH ||\\
tathA namaH shivAyeVti sUthxlapaMcAkaSxroV BaveVtf |\\
parxtipAdoyxV mahatetxvXV{\char'263}pi nAnayoVviRdayxteV BidA ||\\
sUkaSxmXM mUlaM BaveVdasayx sUthxlaM vivaraNaM matamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 11. 43-44)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{aidu vidha-reVNukAdi paMcAcAyaRriMda
diVkiSxtarAda AyA paraMpareya paMcamarige upadeVshamADuva parxsAdapaMcAkaSxriV,
mAyApaMcAkaSxriV, sUkaSxmXpaMcAkaSxriV, sUthxlapaMcAkaSxriV, mUlapaMcAkaSxriV eMba aidu
vidha paMcAkaSxriV maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasayx maMtarxH parxsAdAKoyxV dashavaNaRmahAmanuH ||\\
mAyApaMcAkaSxrAKayxshacx navavaNoRVmahAmanuH |\\
sUkaSxmXpaMcAkaSxriV maMtarxsatxvXSATxkaSxra samanivxtaH |\\
sUthxlapaMcAkaSxriVmaMtarxH sapatxvaNaRsamanivxtaH |\\
mUlaSaDakaSxriV(paMcAkaSxriV) maMtarxH SaDakaSxrasamanivxtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 5. 13, 20, 23, 34, 40)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{BasitarudArxkaSxdhArakanolaviM kaMDu namisutuM saMtasadoLu eseva paMcAkaSxriVmaMtarxmaM biDade japiyisuvaniVtaM (cebapu. 56-16); paMcAkaSxriVmaMtarxda vidhagaLu ...mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayxpaMcAkaSxra, parxsAdapaMcAkaSxra eMdu irutatxve. ivugaLanunx liMgamadhayxdalilx anusaMdhAnisi samxrisuvudeV dhAyxnaveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 155-247).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxriVmAhAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; deVhadalilx iSaTxliMgavanunx dharisi, viBUti rudArxkiSxgaLiMda kUDidavanu paMcAkaSxriV maMtarxvanunx japisabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{paMcAkaSxriVmAhAtamxyXsathxla iMtiV parxkAradiM mahAGanamahimeyuLaLx rudArxkiSxyeMda{\ri}du shivaBakatxru vishAvxsadiMda dharisabeVku ...iMtaha rudArxkiSxyaM dharisidAtanu paMcAkaSxriyaM japisabeVkeMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 215-1).}}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxriVmAhAtamxyXsathxlaM, paMcAkaSxriNAM mAhAtamxyXM-paMcAkaSxriVmAhAtamxyXM, paMcAkaSxriV mAhAtamxyXM iti sathxlaM-paMcAkaSxriVmAhAtamxyXsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAkaSxriVvidAyx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{namaH shivAya eMba paMcAkaSxriVmaMtarxda jAcnxna.
paMcAkaSxriVmaMtarxvu shivana aBidhAna (hesaru). shivanu A maMtarxda aBidheVya (AdhAra) eMba
jAcnxnaveV paMcAkaSxriVvidAyx.}}
\smallskip
\begin{shl}
japeVtf paMcAkaSxriVvidAyxM shivatatatxvX parxboVdhiniVmf ||\\
tasAyxBidhAnamaMtorxV{\char'263}yamaBidheVyashacx sa samxqqtaH |\\
aBidhAnABidheVyatAvxtf maMtArxtf sidadhxH paraH shivaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 8. 1,6)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{paMcAMgasAnxna-saMkalapx, sUkatxpaThana, mAjaRna, aGamaSaRNa, deVvatAtapaRNa - ivu
sAnxnada aidu aMgagaLu. iveV paMcAMgasAnxnagaLu. maMtarxsAnxnaveV paMcAMgasAnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
malasAnxnamidaM porxVkatxMmaMtarxsAnxnamatha shaqNu ||\\
saMkalapxH sUkatxpaThanaM mAjaRnaM cAGamaSaRNamf |\\
deVvatAtapaRNaM ceYva sAnxnaM paMcAMgamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 3. 24-25; makuTa. kirx.pA., 2.10)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{maMtarxsAnxna}}}
\newmeaning{\ni{paMcAkaSxriNaH maMtarsayx vidAyx-paMcAkaSxriVvidAyx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAginx}
\meaning{\arthanonum{aidu riVtiya aginxgaLu : vaDabAginx, maMdAginx, udarAginx, shoVkAginx, kAmAginx.}
\ullekha{Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... paMcAginxyaM kaLedu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316); paMcAginxpuraveMba paTaTxNadalilx... (savasaM. 10; kADasi. 239-154); harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... paMcAginxgaLa mUla citasxvXrUpavAda cidaginxyalilx samarasava mADi... (savasaM. 10; gurusi. 690-381); BUtagArxmadalilx pAtakada kicucx huTiTx... paMcAginxyAgi savaRra GAtisutatx GajiRsutitxdidxtutx noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 604-272); kAyajiVvada kiVlavanaridu... paMcAginxgaLa saMcalavanatigaLedu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312); Atamxnu anuBavisidaMtaha ananxpAnAdigaLanunx jiVNiRVkarisi oDala tApisuvaMtaha diVpanatApave udarAginxyu shariVrakekx sheYtayxvAvarisi hasivu taqSegaLu niMda nidiRVpanave maMdAginxyu viSayavikArada virahasaMtApane kAmAginxyu nAnAduHKAginxyalilx jiVvana tApave shoVkAginx maheVshavxrajavxratApave vaDavAginxyu iMtidu paMcAginxgaLa vivara (karaNa. 676-10).}}
\newmeaning{\ni{paMcAganxyaH, paMca ca teV aganxyashacx-paMcAganxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAcAyaR}
\meaning{\artha{parashiva matutx Adivasutxvina teVjasisxniMda udaBxvisida sadAshiva, Ishavxra maheVshavxra, rudarx matutx tarxyAvayava eMba aivaru; AcAyaRpaMcaka.}
\ullekha{shivane tAM guruvAgiyeV anugarxhavanesapalilx ...paMcAcAyaRrudaBxvisidaru samaMtAyatatx paMcavaNaRkarxmadoLaM (viVsheYpu. 7-103-17); bAvanAnxkaSxra sahitalogedaraMtapapx paMcAcAyaRriVshaniMdaM diVkeSxyopapxmaM paDedutatxmAMga kakASxmaLoVkAyxMgasathxlaM karataLa iva{\ra}lilx liMgamaM dharisi guruteya paDedarf (viVsheYpu. 7-103-23).}}
\newmeaning{\artha{paMcapiVThagaLa aivaru mUlagurugaLu.}
\ullekha{paMcAcAyaRru- reVNuka, dAruka, EkoVrAma, maruLasidadhx, vishAvxrAdhayxru (sharasA. 24-7).}}
\newmeaning{\artha{kaqtayugadalilx- EkAkaSxra shivAcAyaR, davxyXkaSxra shivAcAyaR, tarxyXkaSxra shivAcAyaR, caturakaSxra shivAcAyaR, paMcAkaSxra shivAcAyaR.}}
\newmeaning{\artha{terxVtAyugadalilx- EkavakatxrX shivAcAyaR, divxvakatxrX shivAcAyaR, tirxvakatxrX shivAcAyaR, catuvaRkatxrX shivAcAyaR, paMcavakatxrX shivAcAyaR.}}
\newmeaning{\artha{dAvxparayugadalilx: reVNuka shivAcAyaR, dAruka shivAcAyaR, shaMKukaNaR shivAcAyaR, dheVnukaNaR shivAcAyaR, vishavxkaNaR shivAcAyaR.}}
\newmeaning{\artha{kaliyugadalilx reVvaNArAdhayx maruLArAdhayx, EkoVrAmArAdhayx, paMDitArAdhayx, vishAvxrAdhayx".}}
\newmeaning{\ni{paMcAcAyARH, paMca ca teV AcAyaRshacx-paMcAcAyARH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAcAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgAMgasAmarasayxrUpa shivapadAkAMkiSxyAda viVrasheYvana aidu
vidha AcAragaLu. liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, gaNAcAra, BaqtAyxcAra - iveV
paMcAcAragaLu. paMcAcAragaLu vayxkitxya neYtikatege saMbaMdhisive. vayxkitxya naDavaLikeyu
samAjada meVle parxBAva biVruvaSuTx utatxmavAgirabeVkeMbudu, vayxkitxyu neYtika
kaTuTxpADugaLanunx dhamaRda niyamAvaLigaLanunx biDade pAlisidare samAjavU sudhArisutatxde
eMbudu paMcAcAragaLa AcaraNeyalilxruva veYshiSaTxyXvAgide. liMgadiVkeSxyiMdAgi
pArxNaliMga-BAvaliMgasahitavAda iSaTxliMgavanunx dharisida viVrasheYvanu aSaTxvaraNasaMpananxnU,
paMcAcAraparAyaNanU Agi, avugaLalilx acala sharxdedxyaninxrisikoLaLxbeVkeMdu
shirxVguruvu shiSayxnige upadeVshisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgAcAraH sadAcAraH shivAcArasatxtheYva ca |\\
BaqtAyxcAroV gaNAcAraH paMcAcArAH parxkiVtiRtAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.4)}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAcArA viVrasheYveYH sAdaraM sivxVkaqtAH sadA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx.sA., 5.11)}
\smallskip
\begin{shl}
aSATxvaraNeVSu tavxM sharxdAdhxM kuru parxyatanxtaH |\\
parxvataRsavx mahAbudedhxV paMcAcAreVSaTxpi karxmAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.128)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra, namamx deVheVMdirxyAdigaLU, parxpaMcada
  sakala vasutxgaLU parashivanu koTaTx sAla athavA avana
  parxsAda. idakAkxgi nAvu parashivanige QuNiyAgirabeVkeMdare, avanige
Bakitx toVrisabeVku. I Bakitxyu aidu riVtiya kirxye (paMcAcAra)gaLanonxLagoLuLxtatxde. I kirxyegaLeMdare, iSaTxliMgapUje, viBUti
matutx rudArxkiSxdhAraNe, maMtarxpaThane, iSeTxV alalx eMbudu
gamanAhaR. liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, gaNAcAra matutx BaqtAyxcAra
eMba I aidu riVtiya kirxyegaLeV paMcAcAragaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{liMgAcAraveMdare, iSaTxliMgapUjeyalilx toVruva niSeThxyoMdeV
  alalx, paradeYvapUje mADe eMba parxtijecnxyU
  seVrutatxde. muKayxvAgi, Bakatxnu tAnu mADuvudelalxvU liMgakAkxgiyeV
eMba dheyxVya uLaLxvanAgirabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{sadAcAravu vacanakArara
  niVtishAsatxrXvanonxLagoLuLxtatxde. Bakatxnu sadAcAra\-vanUnx
  AcarisidaraSeTxV liMgAcArakekx athaR barutatxde. kaLabeVDa,
  kolabeVDa, husiya nuDiyalu beVDa, parasatiya bayasabeVDa, muMtAda
  niSidadhx\-gaLU, daye toVrisu, satayx heVLu, naDedaMte nuDi muMtAda
  vidhigaLU liMgA\-cArakekx neYtika jiVvanakUkx pUraka eMbudanunx
  sArutatxve. parxtiyoMdu jiVviyU shivana saqSiTx eMda meVle,
  iSaTxliMga pUje mADi, hiMseyalilx niratanAdare, sadAcAravU ilalx,
  liMgAcAravU ilalx. namamx duDime saha aneYtikavAgirabAradu,
  durAseyiMda kUDirabAradu. hiVge sadAcArada mUlaka mAtarx Atamx
  shudadhxvAgabalulxdu. shudadhx Atamx mAtarx
  sAmarasayx\-gaLisi\-koLaLxbalulxdu.}}
\newmeaning{\arthanonum{shivAcAraveMdare, shivaBakatxranunx samAnavAgi
  kANuvudu. shivaBakatxranunx avaravara kasabugaLa AdhArada meVle
  meVlu kiVLeMdu parigaNisabAradu. aMgada meVle liMgavidadxvarelalx
  shivaBakatxreV. bArxhamxNa meVlalalx, mAdiga kiVLalalx. Adare liMgiV
bArxhamxNanAdarU holasu tiMdare holeyanAgutAtxne. mAdAra cenanxyayx
tananx shivaBakitxya hirimeya mUlaka bArxhamxNanigiMta
sherxVSaThxnAgi, basavaNaNxnavariMda pUjisalapxDutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{gaNAcAravu obabx shivaBakatxnu uLida shivaBakatxra neravige
  nilalxbeVkeMdu sAruva oMdu sAmAjika kirxye. shivaniMde,
  jaMgamaniMde, shivaBakatxraniMde, ivugaLanunx Bakatxru
  taDeyabeVku. idara athaRviSeTxV, AdhAyxtimxka parxgatige aDiDxyAguva
yAvudeV GaTaneyanunx nAvu heVgAdarU dUra mADabeVku.}}
\newmeaning{\arthanonum{BaqtAyxcAra nAvu vinayashiVlarAgirabeVku hAgU samAja matutx
  shiva\-Bakatxra dAsarAgirabeVku eMdu heVLutatxde. basavaNaNxnavaru
  parxdhAniyAgidadxrU, shivaBakatxranunx gwravisutitxdadxru. uLida
  shivaBakatxriMda nAvu AdhAyxtimxka pAThagaLanunx kaliyabeVkAdare,
  nAvu ahaMkArapaTuTxkoLaLxde BaqtAyxcAra mADidare
  parxyoVjanakAri. enagiMta kiriyarilalx eMba basavaNaNxnavara vacana
  BaqtAyxcArakekx oLeLxya nidashaRna.}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMgAcAra, sadAcAra, shivAcAra, BaqtAyxcAra, gaNAcAra}}}
\newmeaning{\ullekha{jihevx guru, kaMgaLu liMga, nAsikavAcAra... I paMcAcArasaMjecnxyanu... (savasaM. 1; basava. 1197-329); ayayx aSaTxtanuvina BarxSaTxmadaMgaLa tUri... paMcAcAramUtiR AcAraliMgavAgi nelasipuRdu noVDa!... (savasaM. 2; alalxma. 773-214); arivu nAsitxyAdude guru, kuruhu nAsitxyAdude liMga... iMtiV paMcAcAraparxtiSeTxyuLALxtane... (savasaM. 3; cenanxba. 944-302); guruvanaridu liMgavanarivavaruMTu... paMcAcAravanaridu jaMgamavanarivavaruMTu... (savasaM. 5; moVLima. 1166-347); tAmasagoMDu tApatarxyadalilx beMdu... paMcAcAra parxmANaviDidu vaMcaneveYdi saMcitapArxpitxyanaridu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1024-303); sale malatarxyapaMcasUtakAdigaLanatigaLedanayxBavinAsitxyAgirute niruta nimaRlada paMcAcAradiM naDeyabeVku (cebapu. 59-5).}}
\newmeaning{\ni{paMcAcAraH, paMca ca teV AcArAshacx-paMcAcArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcANava}
\src{saM}
\newmeaning{\arthanonum{sidAdhxNava, tAyxjAyxNava, malANava, guNANava, yoVgANava
eMba aidu vidha ANavagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sidAdhxNavaM tAyxjamANaM malANavaM guNANavamf ||\\
yoVgANavamiti pArxhuH parxmathAH tatatxvXpAragAH |\\
AhuH savaRguNoVpeVtaM paMcANavamitiVritamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV.A.u., BA-1, 1. 16-17)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ANava}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAmaqta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMdu bageya aBiSeVka sAmagirx. goVvina hAlu, mosaru,
tupapx, jeVnu, sakakxre - I aidu padAthaRgaLiMda mishirxtavAda amaqtakekx samAnavAda
darxvayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAmaqtasAnxnamidaM gaqhayxtAM Bakatxvatasxla |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8.32)}
\smallskip
\begin{shl}
madhu gavayxM dadhi kiSxVraM GaqtaM shakaRrayA samamf |\\
aBiSeVkAya shasatxM sAyxcuCxdakamanutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa, kirx.pA., 4.2)}
\newmeaning{\arthanonum{deVvarige aBiSeVka mADalu tayArisida hAlu, tupapx, bALehaNuNx, jeVnutupapx, mosaru - ivanonxLagoMDa darxva. idakekx paMcAmaqtavenunxvuduMTu.}
\ullekha{kalitana tanaguLaLxDe sUji bALu modalAgi kAdalebeVku... paMcAmaqtava mADikoLaLxbeVku... (savasaM. 1; basava. 673-168); anAdi sharaNana haqtakxmala madhayxda... AkAshave liMga, sapatxsamudarxgaLe paMcAmaqta... (savasaM. 2; alalxma. 762-210); paMcAmaqtavanuMDaDeVnu? malamUtarx viSaya Ganavakukx... (savasaM. 3; cenanxba. 51-16); nimamx nenahina paMcAkaSxraveMba paMcAmaqtadiM majajxnakekxradu... (savasaM. 6; Adayayx. 991-300); nijasavxyaMBu kalideVvaMge paMcAmaqtada mADuve... (savasaM. 8; maDimA. 647-241); paMcAmaqtABiSeVkAnaMtaradalilx goVdhumacUNAdikamaM liMgakukxdavxtaRnaM mADi maMdoVSaNxvAriyiM sAnxnaMgeyudx (viveVka. 107).}}
\newmeaning{\ni{paMcAmaqtaM, paMcAnAM amaqtAnAM samAhAraH-paMcAmaqtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana sadoyxVjAta modalAda paMcamuKagaLiMda avatarisida
viVrasheYvada aivaru AcAyaRru paMcapiVThagaLa adhipatigaLu. ivaru paMcAcAyaRru eMdu
suparxsidadhxrAgidAdxre. I paMcAcAyaRrige nAlUkx yugagaLalilx beVre beVre
hesarugaLive. kaqtayugadalilx EkAkaSxra, darxyXkaSxra, tarxyXkaSxra, caturakaSxra,
paMcAkaSxra; terxVtAyugadalilx EkavakatxrX, divxvakatxrX, tirxvakatxrX, catuvaRkatxrX,
paMcavakatxrX; dAvxparayugadalilx reVNuka, dAruka, shaMKukaNaR, dheVnukaNaR, vishavxkaNaR;
kaliyugadalilx reVvaNArAdhayx, maruLArAdhayx, EkoVrAmArAdhayx, paMDitArAdhayx,
vishAvxrAdhayx eMdu avara hesarugaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
manumxKoVdUBxta paMcAyARH paMcapiVThAdhipAsatxthA ||\\
EteVSAM parxti nAmAni yugaBeVdeVna ca shaqNu |\\
EkAkaSxroV davxyXkaSxrashacx tarxyXkaSxrashacxturakaSxraH ||\\
paMcAkaSxraH kaqtayugeV paMcanAmAni savaRshaH |\\
EkavakotxrXV divxvakatxrXshacx tirxvakatxrXshacxturAnanaH ||\\
paMcavakatxrX iti KAyxtaH terxVtAyAM tu maheVshavxri |\\
dAvxpareV reVNukashAcxdoyxV dArukashacx divxtiVyakaH ||\\
taqtiVyaH shaMKukaNaRshacx catuthoRV dheVnukaNaRkaH ||\\
paMcamoV vishavxkaNARKayxH paMcanAmAni veY shaqNu |\\
reVvaNoV maruLashecxYkoVrAmaH paMDita Eva ca ||\\
vishAvxrAdhayx iti porxVkatxHkalAvapi mama pirxyeV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV.sa.saM., 1.30-38)}
\newmeaning{\ni{paMcAyARH, paMca ca teV AyARshacx-paMcAyARH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAvagAhana}
\meaning{\arthanonum{diVkASxvidhisamayadalilx sAthxpisuva paMcakalashagaLige mADuva aidu parxkArada shAsotxrXVkatx vidhigaLu.}
\ullekha{paMcakaLashaMgaLoLagaM ...pUgaM caMpanAgavalilxya daLada gaDaNamaM gurukaLashadaMte garukeya daBeRyiDututatxraNe mAMdaLibiRlavxpatirx viVLeyadeleya hoMbALeyaM Ovi kuMBAgAhanamalilx nADe tiVthARvagAhanamadhikamaMtArxvagAhanaM BAvisalu liMgAvagAhanaM vakAtxrXvagAhanaM modalAgiha A veVLe paMcAvagAhanaM mADi (viVsheYpu. 7-105-37).}}
\newmeaning{\ni{paMcAvagAhanaM, paMca ca tatf avagAhanaM ca-paMcAvagAhanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAvayava}
\meaning{\artha{parameVshavxranalilxruva satf, citf, AnaMda, nitayx, paripUNaRveMba aidu aMga guNagaLu.}
\ullekha{adu sacicxdAnaMdavadu nitayx paripUNaRvadu tAnaKaMDeYkarasarUpu adu shudadhx videyxge goVcaravenipAtamxvadu paMcAvayavadiMdesevudu (paramA. 242-6-1).}}
\newmeaning{\artha{sacicxdAnaMdanitayx paripUNaRveMba aidu guNagaLuLaLxvanu; paramAtamx.}
\ullekha{niravayavanu nirupAdhika nisasxMga niraGanenipa nijAtamxnu tAnu poreyanelilxyumAvate{\ra}diMda noVyaneMdire suKapadavadu tanagakukx (paramA. 242-6-4).}}
\newmeaning{\ni{paMcAvayavAH, paMca ca teV avayavAshacx-paMcAvayavAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAvasethx}
\meaning{\arthanonum{Atamxnige saMbaMdhisiruva jAgarxti, savxpanx, suSupitx, turiVya matutx turiVyAtiVta eMba aidu bageya avasethxgaLu.}
\ullekha{shivatatavx aidu avAveMdaDe... jiVvanumxkatxrige paMcAvasethxgaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); anavarata liMgaBAvadalilx nenahu nelegoMDu, biDuvaDagi... paMcAvasethxyalilx, elAlx veVLeyalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 789-238); anAdi sadAshivatatavx, anAdi Ishavxratatavx... paMcAvasethxgaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); yoVgige paMcAvasethxgaLuMTu beV{\ra}Mtavana{\ri}dAgaLe keYgUDuvaLolidA mukutivanite (keYvasha. 106-39-1 palalxvi).}}
\newmeaning{\ni{paMcAvasAthxH, paMca ca tAH avasAthxH-paMcAvasthxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAshatfrudarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aivatutx maMdirx rudarxru. viVrasheYvara
aMteyxVSiTxvidhiya kAladalilx hanonxMdaneya dina Acarisuva vividha AcaraNegaLalilx aivatutx
maMdi rudarxranonxLagoMDa gaNArAdhanegaLalilx oMdu. aivatutx maMdi rudarxru AcArAdi
SaDilxMgasathxlagaLige saMbaMdhisirutAtxre. AcAraliMgakekx saMbaMdhisidaMte nAlavxru,
guruliMgasathxlakekx Aru, shivaliMgasathxlakekx hatutx, caraliMgasathxlakekx hanenxraDu,
parxsAdaliMgasathxlakekx hadinAru, mahAliMgasathxlakekx ibabxru rudarxru karxmavAgi
saMbaMdhisirutAtxre. avara vivaragaLu hiVgive. 1) KaDegxVsha, 2) bakeVsha, 3) shevxVta, 4)
BaqMgiVshavxra, 5) CagalaMDeVsha, 6) divxraMDeVsha, 7) mahAkAliVshavxra, 8) BujaMgeVsha, 9)
pinAkeVsha, 10) dArukeVsha, 11) adhaRnAriVsha, 12) umAkAMta, 13) ASADiVsha, 14) daMDiVsha,
15) atirxVsha, 16) miterxVsha, 17) meVSeVsha, 18) loVhiteVshavxra, 19) shiKiVshavxra, 20)
korxVdheVsha, 21) caMDa, 22) paMcAMtakeVshavxra, 23) shivoVtatxma, 24) EkaruderxVsha, 25)
kUmeRVsha, 26) EkaneVtarx, 27) caturAnaneVshavxra, 28) ajeVsha, 29) shavaR, 30)
soVmeVshavxra, 31) lAMgaliVsha. 32) saMvataRkeVsha, 33) shirxVkaMTha, 34) anaMteVsha, 35)
sUkeSxmXVsha, 36) tirxmUtiRVsha, 37) amareVsha, 38) aGeRVsha, 39) BAraBUteVshavxra, 40)
atithiVsha, 41) sAthxNevxVsha, 42) hara, 43) JaMTiVshavxra, 44) BwtikeVsha, 45)
sadoyxVjAteVsha, 46) anugarxheVshavxra, 47) akUrxreVsha, 48) mahAseVna, 49) lakuliVsha, 50)
shiveVshavxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
AcArAdiSaDilxMgasathxlaSaTakxsamAsharxmamf |\\
anutatxraM ca paMcAshadfrudArxrAdhanamAcareVtf ||\\
catAvxraH SaDf dasha tathA rudArxH dAvxdasha SoVDasha |\\
dAvxvitAyxcAraliMgAdisathxlaSaTakx samAsharxyAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTu, ca.pA., 6.5-20; caM.A., ca.pA., 4.23)}
\newmeaning{\ni{paMcAshadurxdArxH, paMcAshatf saMKayxkAH rudArxH-paMcAshadurxdArxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAsatxrXmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{shivAsatxrX, kuSxrikAsatxrX, pAshupatAsatxrX, voyxVmAsatxrX matutx aGoVrAsatxrX eMba aidubageya asatxrXmaMtarxgaLu.}
\ullekha{baLikakxM, shivAsatxrXmaMtarxM, kuSxrikAsatxrXmaMtarxM... iMtivu paMcAsatxrXmaMtarxMgaLivakekx vivaraM... (savsaM. 11; imamxDi. 1385-644); shivAsatxrX kuSxrikAsatxrX pAshupatAsatxrX voyxVmAsatxrX aGoVrAsatxrXveMba paMcAsatxrXmaMtarxMgaLaM ...beV{\ro} beV{\ro} viveVkisi noVDi (viveVka. 75).}}
\newmeaning{\ni{paMcAsatxrXmaMtarxH, paMcAnAM asAtxrXNAM maMtarxH-paMcAsatxrXmaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAsatxrXmahAmaMtarx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. paMcAsatxrXmaMtarx)}}
\newmeaning{\ullekha{paMcAsatxrX mahAmaMtarxgaLu ...avugaLalilx muKayxvAgi shivAsatxrXmaMtarxvu viVrasheYvara kelavu vidhividhAnagaLalilx upayoVgisalapxDuvuduMTu (shivAkoV. 161-263).}}
\newmeaning{\ni{paMcAsatxrXmahAmaMtarxH, mahAnf ca asw maMtarxshacx-mahAmaMtarxH, paMcAnAM asAtxrXNAM mahAmaMtarxH-paMcAsatxrXmahAmaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcAsayx}
\meaning{\arthanonum{shivana aidu muKagaLu sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMcAkaSxra rUpe paMcashakitxya mAte|paMcamuKana pArxNakAMte\\
paMcAsayxvAhini paMceVshavarade parx|paMcelalxdagajAta pAhi
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(garaNi. 6-70)}
\newmeaning{\ni{paMcAsayxH, paMca AsAyxni yasayx saH-paMcAsayxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMciVkaraNa}
\meaning{\artha{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAshagaLeMba aidu sUkaSxmXvasutxgaLalilx parxteyxVka parxteyxVkavAgiruva aideYdu tatatxvXgaLu paMcaBUtagaLalilx parxtiyoMdakUkx beretAga, manuSayxna kameRVMdirxyagaLu, jAcnxneVMdirxyagaLu, paMcavAyugaLu, paMcaviSayagaLu, karaNacatuSaTxyagaLu utapxtitxyAguva parxkirxye.}
\ullekha{vividha kameRVMdirxyavAdi tanAmxtarx naBa pavamAna shiKi vAri vishavxMBara ava{\ra} paMciVkaraNa paMcaviMshatitatatxvXnivahadobubxLi (keYvapa. 45-9-1); A mahABUtaMgaLolaviniMda irade paMciVkaqtiyumAgi berasalekx paMkaruha gaBARMDaM carAcaraM deVhAdiyurujananavalilx paMciVkaraNaveMbudeV muKayxvaha BUtavadhaRM uLididaR BUtaMgaLadhaRvadhaRM (viVsheYpu. 5-77-10).}}
\newmeaning{\artha{mishArxpaRNa, SaTasxthXla, aSATxvaraNa, liMga matutx aMgasAmarasayx -eMba aidu viSayagaLa samiVkaraNa.}
\ullekha{paMciVkaraNa kirxyadiMdalalxde deVhadiMdariyabAradu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1909-546); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... A paMcaBUtaMgaLeV paMciVkaraNavaneyidx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); paqthivxyalilx apupx kUDalikekx aginx kUDi nAlukx BeVdavAgipupxdu... iMtiV paMciVkaraNaMgaLa viBAgisi sUtarxviTuTx... (savasaM. 6; avareV. 717-214); mishArxpaRNa. SaTasxthXla, aSATxvaraNa, liMgAMgasAmarasayx ivu seVridare paMciVkaraNagaLu (sharasA. 24-7).}}
\newmeaning{\ni{paMciVkaraNaM, apaMcaH taMcatevxVna saMpadayxmAnaM satf karaNaM-paMciVkaraNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMciVkaraNa (paMciVkaqti)}
\meaning{\arthanonum{manuSayxneMdare ipapxtetxYdu tatavxgaLa oMdu saMkiVNaR
  saMyoVjane. I ipapxtetxYdu tatavxgaLeMdare:}}
\newmeaning{\artha{ BUtapaMcaka :
  paqthivx, apupx, vAyu, aginx matutx AkAsha eMba aidu
  mahABUtagaLu.}}
\newmeaning{\artha{vAyupaMcaka : pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba aidu
  vAyugaLu.}}
\newmeaning{\artha{kameRVMdirxyapaMcaka : pAyu, guhayx, pAda, pANi matutx vAkf
  eMba aidu kameRVMdirxyagaLu.}}
\newmeaning{\artha{karaNapaMcaka : ahaMkAra, citatx, manasusx, budidhx, jAcnxna
  eMba aidu aMtaHkaraNagaLu.}}
\newmeaning{\artha{jAcnxneVMdirxyapaMcaka : kaNuNx, nAlage, mUgu, camaR matutx
  kivi eMba aidu jAcnxneVMdirxyagaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAsatxvavAgi kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxya, itAyxdigaLu BUtapaMcaka\-gaLa vividha parxmANada misharxNagaLu. yAva BUta uLida yAva
  BUtagaLoDane eSuTx parxmANadalilx seVridare yAva tatavxgaLu
  huTuTxtatxde eMbudara jAcnxnaveV paMciVkaraNada
  jAcnxna. paMciVkaraNada jAcnxnadiMdAgi, nAvu kameRVMdirxya,
  jAcnxneVMdirxya itAyxdigaLa bagege tiLidukoMDare avanunx
  AdhAyx\-timxka jiVvanakekx heVge parivatiRsikoLaLxbahudeMbudanunx
  tiLidukoLaLxbahudu. AdudariMda paMciVkaraNada jAcnxna keVvala
  bwdidhxka taqpitxgAgi alalx, AdhAyxtimxka parxyoVjanakAkxgi eMba
  mAtanunx vacanakAraru otitx heVLidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{Iga paMciVkaraNada vivaragaLanunx parishiVlisoVNa.}}
\newmeaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLalilx atayxMta sUkaSxmXvAdudeMdare, AkAshatatavx, jAcnxna, budidhx, manasusx citatx matutx ahaMkAra eMba   sUkaSxmX tatavxgaLu AkAshadiMda heVge utapxtitxyAgutatxve
  eMbudanunx vacanakAraru hiVge vivarisutAtxre : AkAshada oMdaMshavu
  vAyuvanunx seVridare manasusx, matotxMdaMshavu aginxyanunx seVridare
budidhx. matotxMdaMshavu jala tatavxvanunx seVridare, citatx, matutx
matotxMdaMshavu paqthivxyanunx seVridare ahaMkAra
huTuTxtatxve. jAcnxnavu aMtaHkaraNavalalxdidadxrU, adu AkAshada
mUlasavxrUpa. aMdare, budidhx, manasusx, muMtAda aMtaHkaraNagaLu
jAcnxna paDeyalu sAdhayxvAguvudu avu AkAshajanayx
tatavxgaLAdudariMda.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAyupaMcakagaLu vAyuvina vividha rUpagaLu.}}
\newmeaning{\arthanonum{vAyuvina eraDu aMshagaLu kUDikoMDare, udAnavAyuvU, oMdaMsha vAyu
oMdaMsha AkAsha kUDikoMDare, samAnavAyuvU, oMdaMsha apupxvinalilx
kUDikoMDare apAnavAyuvU oMdaMsha vAyu paqthivxyanunx kUDikoMDare
pArxNavAyuvU janisutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{aginx eMba mahABUtada vividha rUpagaLeV budidhxVMdirxyagaLu
  (jAcnxneVM\-dirxya\-gaLu) avugaLa utapxtitxya vivara : aginx aginxyanunx
kUDidare neVtarx. aMdare, aginx (beLaku) idadxre mAtarx neVtarx
noVDalu sAdhayx. aginxya oMdaMsha AkAshada oMdaMshavanunx kUDalu
shorxVterxVMdirxya (kivi), oMdaMsha vAyuvanunx kUDikoMDare
tavxgiMdirxyavU, apupxvina oMdaMshavanunx seVridare jihevxyU
(nAlageyU), aginxya oMdaMsha paqthivxya oMdaMshavanunx kUDidare
GArxNeVMdirxyavU utapxtitx Agutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{apupx eMba mahABUtada vividha rUpagaLeV viSaya
  (tanAmxterx)gaLu. avugaLa utapxtitxya vivara : apupxvina oMdaMsha
  apupxvina matotxMdaMshavanunx kUDidare, rasavU, apupxvina oMdaMsha
  AkAshavanunx kUDidare shabadxvU, matotxMdaMsha vAyuvanunx kUDidare
  sapxshaRvU, oMdaMsha aginxyanunx kUDidare rUpavU, oMdaMsha
  paqthivxyanunx kUDidare gaMdhavU utapxtitxyAgutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{paqthivx tatavxvu uLida nAlukx tatavxgaLigiMta hecucx
  sUthxlavAdudu. adaraMte, vividha rUpagaLAda kameRVMdirxyagaLU
  sUthxlavAda aMgagaLAgive. avu paqthivx tatavxdiMda heVge
  utapxtitxyAgutatxve eMbudakekx vivara hiVgide : paqthivxya
  eraDaMshagaLu kUDidare pAyavU, paqthivxya oMdaMsha AkAshada
  oMdaMshadoMdige seVridare vAgiMdirxyavU, oMdaMsha vAyuvanunx
  kUDidare hasatxvU, oMdaMsha aginxyanunx kUDidare pAdavU, oMdaMsha
  apupxvanunx kUDidare guheyxVMdirxyavU utapxtitxyAgutatxde.}}
\newmeaning{\ni{paMciVkaqtiH, apaMcaH paMcatevxVna saMtadayx mAnAkaqtiH-paMciVkaqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMciVkaqta}
\meaning{\arthanonum{AkAshadalilx vAkukx, shabadx, shorxVtarx, samAna, jAcnxnaveMbivugaLU paMciVkaqtagaLu.}
\ullekha{paMciVkaqtaveMba paTaTxNadoLage... (savasaM. 2; alalxma. 261-78); satavxda udayava guruviMgitutx... paMciVkaqta paMca paMcakava kaLedu... (savasaM. 3; cenanxba. 295-93); shivatatavx aidu avAveMdaDe... iMtiV ipapxtetxYdu BUtakAyaR paMciVkaqtagaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); miMcina parxBeyalilx paMcavadanana kaMDenayayx... saMcavilalxde niriVkiSxsalu paMcapaMciVkaqtiya... (savasaM. 11; toVMTasi. 85-47); paqthivxyoLagaNa paqthivx pAyuviMdirxya... iMtivu paqthivxya paMcakaqtiyayayx... (savasaM. 14; heVmaga. 995-462); paMcamahABUtaMgaLa paMcAMshikamaM paMciVkaqtiyaneYdutitxralu deVhavAyitutx. (karaNa. 659-18); A mahABUtaMgaLolaviniMda irade paMciVkaqtiyumAgi berasalekx (viVsheYpu. 5-77-10); oMdoMdu paMciVkaqtiyalilx manuSayxna avayavagaLU iMdirxyagaLU avana karaNagaLU uMTAgutatxve. paqthivxya paMciVkaqtiyiMda pAyu, gaMdha, GArxNeVMdirxya, pArxNavAyu, ahaMkAra ivu huTaTxtatxve (shivAkoV. 24-28).}}
\newmeaning{\ni{paMciVkaqtaM, apaMcaH paMcatevxVna saMpadayxmAnaM cApaM-paMciVkaqtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{paMca jAcnxneVMdirxyagaLu. aveMdare, kaNuNx, kivi, nAlage, mUgu matutx camaR.}
\ullekha{hasivu, taqSe, niderx, viSayaMgaLa marede... paMceVMdirxya, sapatxdhAtu, aSaTxmadaMgaLa marede... (savasaM. 1; basava. 828-212); kariyu sapxshaRneVMdirxyadiMda baMdhanavaDedaLiyitutx... paMceVMdirxyaMgaLa, oMdu GaTadalilx tALiha manuSayx pArxNigaLige... (savasaM. 2; alalxma. 1059-316); pAdoVdaka paMceVMdirxyAcaRne, liMgoVdaka aMgAcaRne... (savasaM. 3; cenanxba. 621-188); paMceVMdirxyaveMba soNaga muTaTxda munanx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 752-211); paMceVMdirxyaMgaLoLage... (savasaM. 5; akakxma. 273-81).}}
\newmeaning{\ni{paMceVMdArxyANi, paMca ca tAni iMdirxyANi-paMceVMdirxyANi}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxya nAsitx}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx sAdhisidavanu vishavxdalilx matetxVnanUnx
  sAdhisabeVkAgilalx. A sididhx koDuva AnaMdavanunx yAva iMdirxyavU
  koDuvudilalxvAdudariMda, avanige paMceVMdirxyagaLu koDuva suKadalilx
Asakitx ilalxvAgutatxde. sAmarasayx paDeyuva munanx iMdirxyagaLa
saMrakaSxNeyalilxyU, avugaLu koDuva suKadalilxyU idadx Asakitx
sAmarasayx sAdhisidanaMtara ilalxvAguvudu. samarasAnaMda iMdirxyasuKakikxMta bahaLa paTuTx migilAgiruvudariMda iMdirxyagaLu idudx, avu
eMdinaMte kelasavanunx mADidarU avugaLu koDuva suKa mAtarx nAsitx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxya bayalAguvudu}
\meaning{\arthanonum{nAvu sAmAnayxvAgi viSayasuKavanUnx AdhAyxtamxvanUnx parasapxra
  virudadhxveMbaMte AcarisutetxVve. Adare nijavAda sAdhakana parxkAra
  nAvu BoVgisuvudelalx namagAgi alalx, parashivanigAgi eMba
  daqSiTxyiMda BoVgisidare Aga aMgaBoVgavelalx
  liMgaBoVgavAgutatxve. aMtha sharaNana paMceVMdirxyagaLu tamamx
  sAvxthaR hAgU doVSayukatx guNagaLanunx kaLedukoMDu parashivana
  paMceVMdirxyagaLAgutatxve, athavA avu bayalAgutatxve.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxyagaLalilx liMgamuKavAgikoLuLxvudu}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu pArxNaliMgi sathxlakekx baMdare, Aga tananx parxti
  iMdirxyavanUnx parashivana bAyiyanAnxgi parivatiRsabeVku. aMdare
  sAdhakanu, rUparasagaMdha itAyxdigaLanunx tAnu anuBavisuva modalu
  AyA iMdirxyagaLa bAgilalelx iruva parashivanu modalu anuBavisaleMdu
  iciCxsutAtxne. idu iMdirxyagaLa doVSavanunx nivArisuva oMdu karxma. (8:1351)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxyavirahitaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvAcaraNegaLu aDakavAgiruva EkAdasha parxsAdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{gurumuKadiMda baMdudeV guruparxsAda... paMceVMdirxyavirahitaparxsAda... (savasaM. 5; dasapu. 781-248); shirxVguruliMgajaMgamada noVTaparuSa parxsAdadiMda... shirxVguruliMgajaMgamada paMceVMdirxyavirahitaparxsAdadiMda... (savasaM. 10; gurusi. 680-373); paMceVMdirxyavirahitaparxsAda -I parxsAdaseVvaneyalilx paMceVMdirxyagaLu muTaTxda munanxveV avugaLanunx seVvisuvudu irutatxde (shivAkoV. 117-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxyaviSaya}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. paMcaviSaya)}}
\newmeaning{\ullekha{satutxcitAtxnaMda nitayxparipUNaR aKaMDaliMgavanu dharisipapx... paMcaBUtakAyada paMceVMdirxyaviSayaparxkaqtiyoLu mukatxnAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 585-177); shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNaveMba... paMceVMdirxyaviSayaMgaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 593-271); GArxNeVMdirxyaviSayadiMde Barxmara keDuvudu... iMtapapx paMceVMdirxyaviSayavAyxpAradalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 259-171).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceVMdirxyApaRNadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkeSxya ELu vidha
avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu. ``heV shiSayx, niVnu ninanxnunx satiyanAnxgiyU,
liMgavanunx patiyanAnxgiyU manasisxnalilx BAvisikoMDu yAvAgalU tanu-mana-BAvagaLanunx
iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMgagaLige samapiRsu'' eMdu mADuva shirxVguruvina
upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
... dadAyxtf paMceVMdirxyApaRNamf ||\\
satayxhaM matapxtiliRMgamiti nishicxtayx ceVtasi |\\
sadA tanumanoVBAvAniSATxdiBayxH samapaRya |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 113-114)}
\newmeaning{\ni{paMceVMdirxyANAM apaRNaM Eva parxdhAnaM yatarx diVkASxyAM sA diVkASx-paMceVMdirxyApaRNadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMceYvaru}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. paMceVMdirxya)}}
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, saMsAraveMba sAgarakekx... puNayx-pApaMgaLeMba BaMDavane tuMbi paMceYvaru Eridade... (savasaM. 4; sidadhxrA. 107-33); ele kaNuNi... enanx mana opipx, paMceYvaru sAkiSxyAgi, nuDiyutitxpepxnayAyx... (savasaM. 11; GanaliM. 706-316).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcoVpacAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{iSaTxliMgapUjeyalilx mADuva upacAraBeVdagaLalilx oMdu.
sAnxna, pUje, neYveVdayx, parxdakiSxNe matutx namasAkxra - ivu paMcoVpacAragaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
upacArAnathoV vakeSxyXV purANashurxtisamamxtAmf ||\\
upacArAsatxrXyaH porxVkAtxHpaMcASwTx dasha SoVDasha |\\
sAnxnaM pUjA ca neYveVdayxmupacArAsatxrXyaH samxqqtAH |\\
parxdakiSxNanamasAkxreV paMceYteV saMparxkiVtiRtAH ||\\
pAthiRvAdeyxYshacx sadAyxdipaMcamaMterxYH samacaRnamf |\\
paMcoVpacAramituyxkatxM barxhamxNA parameVSiThxnA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 8.7. 41-44)}
\newmeaning{\ullekha{paramapavitarxdarxvayxMgaLiM mALapx upacAraMgaLoLage tirxvidhoVpacAra paMcoVpacAra ...dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}}
\newmeaning{\artha{deVvatAcaRnAkAladalilx mADuva AhAvxna, sAthxpane, deVvatAsaninxdhiVkaraNa, puSApxcaRne matutx visajaRne eMba aidu bageya keYMkayaRgaLu.}
\ullekha{AhAvxna sAthxpana saninxdhiVkaraNa acaRne visajaRnegaLeMba paMcoVpacAravidhAnadiM (parxtiSAThx. 1-3).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upacAra}}}
\newmeaning{\ni{paMcoVpacArAH, paMca ca teV upacArAshacx-paMcoVpacArAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paMcoVpAcAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva paMcapiVThagaLige saMbaMdhisida kwmAyaR
(gaNakumAra), maThAyaR (maThapati), gaNAyaR (gaNAcAri), sAtxvarAyaR (sAtxvarada) matutx
malAyaR (maThapatitx) eMba aidu janaupAcAyaRru. I aivaru upAcAyaRru jaMgamareV Agidudx,
paMcAmahAcAyaRra anumatiya meVrege viVrasheYvara liMgadhAraNa, vivAhAdi maMgalakAyaRgaLu,
samAdhikAyaR hAgU nitayx-neYmititxkAdi kAyaRgaLanunx neraveVrisuva jaMgamaru.
ivanunx paMcAcAyaRra seVvakareMdU parxsidadhxrAgidAdxre. ivarige gArxmAcAyaRru
eMba hesarU saha ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
kwmAyaRsAtxvarAyaRshacx maThAyaRshacx gaNAyaRkaH ||\\
mAlAyaRshecxVti viKAyxtAH paMcoVpAcAyaRnAmakAH |\\
tavxyoVketxV viVrasheYvAKeyxV mateV savoRVtatxmoVtatxmeV ||\\
viVrasheYvaparxBeVdAnAM saveRVSAM liMgadhAraNeV |\\
veYvAhikAdimAMgaleyxV saveRVSu puNayxkamaRsu ||\\
shavasAthxpanashArxdAdhxdikAyeRVshevxVtAnf vinA kavxcitf |\\
upAcAyARnf viVrasheYvamatoVtapxnanxnaqNAmapi ||\\
upAcAyARshacx tadavxtutx mahAcAyeRVSu seVvakAH |\\
gArxmAcAyAR upAcAyAR iti nAmadavxyaM matamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparx.A., ulelxKa : viV.sa.saM., 4. 2-5; 20, 22)}
\newmeaning{\ni{paMcoVpAcAyARH, paMca ca teV upAcAyARshacx-paMcoVpAcAyARH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paTaTx}
\meaning{\arthanonum{adhikAra; padavi.}
\ullekha{Bakatxna kAyava jaMgama dharisipapx noVDA... muDuhiMga munUnxru paTaTxva kaTiTxdaDe... (savasaM. 1; basava. 1289-354); tanuveMba deVvasAthxnadoLage masatxkAgarxveMba sajAjxgaqhadalilx... Jalilx paTeTxyanalaMkarisi... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); shirxVguru sAhitayxsaMbaMdhava mADuvalilx... adu kAraNavAgi avayavaMgaLu kANalapxTaTx muKavuLuLxde jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 1326-594); niVrapaTaTxNadoLage niravayava taMdirisi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 724-204); sadugxru sAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx... opupxva shirxV viBUtiya nosaliMge paTaTxvakaTiTxdaDe... (savasaM. 5; akakxma. 393-119).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paTaTxda ayayx/paTaTxdayayx}
\meaning{\arthanonum{dhAmiRka saMsAkxragaLanunx neraveVrisuva adhikAravuLaLx maThAdhipati.}
\ullekha{nAvu paramavirakatxru paTaTxda ayayxnavaru caramUtiRgaLu paradeVshigaLu eMdu ...kapaTadalilx carisuvaMtaha tonanx holemAdigara saMga mADalAgadu (savasaM. 6; aMbiga. 33-14); nAvu paTaTxdayayxgaLu nAvu caraMtiya hiriyaru sadAcArasatayxsadaBxkatxreMdu bogaLutitxpipxri (savasaM. 10; kADasi. 25-17).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paTaTxda caramUtiR}
\meaning{\arthanonum{paTaTxda ayayxna adhiVnadalilxruva jaMgama.}
\ullekha{paTaTxda caramUtiR aMtiVri pAramAthaRnenatiVri (kaDasavx. 2-63-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paTaTxdeVvaru}
\meaning{\arthanonum{paTaTxda ayayx (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paDaviDi}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAyaRralilx obabxrAda reVvaNArAdhayxru mUlapuruSarAgiruva oMdu vaMshada hesaru.}
\ullekha{goVtarxgaLu ...paDaviDibage, maLebage, mutitxnakaMteya bage, laMbana bage matutx paMcavaNiNxgeya bage eMdive. ivugaLige reVvaNasidadhx, maruLArAdhayx, EkoVrAma, paMDitArAdhayx, vishAvxrAdhayx ivaru anukarxmavAgi mUlagurugaLu (shivAkoV. 200-397).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paDi}
\meaning{\arthanonum{niyamita parxmANada AhAra padAthaRgaLu; kALu beVLe
  muMtAdavu. ililx sidadhxkAyanu paDi eMba padavanunx suKaduHKagaLu
  eMbathaRdalilx baLasutitxdAdxne. I suKa duHKagaLanunx
  tapipxsikoLaLxlu yArigU sAdhayxvilalx. eraDaneyadAgi, paDiyanunx
  paDeyuvavanige idu beVku, idanenx koDu, adu beVDa, adanunx koDabeVDa
eMdu AjAcnxpisuva sAvxtaMtarxyXvilalx. adeV riVti parashiva
suKaduHKagaLanunx koDuvAga adanunx paDeyuva manuSayxnige keVLuva
matutx tirasakxrisuva sAvxtaMtarxyXvilalx. mUraneyadAgi nALe yAva
riVtiya paDi barutatxde eMbudU paDi paDeyuvavanige
gotitxruvudilalx. baMdudelalxvanUnx samAnavAgi sivxVkarisabeVkeMba
parxsAdi sathxlada niyamavidu.}
\ullekha{dAsiya vagaRdalilxpepxnu shivasharaNara maneyalilx... avara totitxna totitxna paDidotitxna maganeMdu... (savasaM. 1; basava. 473-114); aMgakekx AcAravAgi kaLegaLuLaLxnanxkakx... kapapxDiya saMgamanAthanalilx aikayxvAdaMdiMge nijava mare... (savasaM. 2; alalxma. 698-191); nAlukx veVdavanoVdida viparxra maneya... namamx paDihAri utatxNaNxgaLa eDada pAdarakeSxya... (savasaM. 3; cenanxba. 1305-461); hiMde baMdudanaridudilAlxgi... niVvaMdaMge koTaTx paDi tapapxdayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1150-329); varxtava mADikoMDalilx ratigeDade, keSxVtarxvAsaMgaLa beVDade... paDivara dhAnayxMgaLeMdu, guDigaLa hokukx... (savasaM. 5; akakxmamx. 561-175).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{paDiviDi(paDivxDi)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva paMcapiVThagaLige
saMbaMdhisida paMcamahAsUtarxgaLalilx raMBApuriVpiVThada anuyAyigaLige saMbaMdhisida sUtarx. I
mahAsUtarxkekx hanenxraDu upasUtarxgaLive. purANa, pacaCxkaMthA, SaDaMgiV, suragiV,
mahiSiV, digaMbara, veVNiV, Bititx, mAraTa, nATiV, shwriV, satUtxra - iveV 12
upasUtarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanAnxma reVvaNArAdhayxH sUtarxM paDiviDiVtayxpi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparx.A., ulelxVKa : viV.sa.saM., 1. 38)}
\smallskip
\begin{shl}
mahAsUtArxshacx yeV porxVkAtxHupasUtArxshacx dAvxdasha ||\\
teVSAM teVSAM paqthakf saMti sUtArxNAM mahatAmapi |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAshu. A., 2. 143-144)}
\smallskip
\begin{shl}
upasUtArxNi liKayxMteV mahAsUtorxVdaBxvAni ca |\\
reVNukasayx vilAseVna paDivxDeVdAvxRdasheYva hi ||\\
purANaM pacaCxkaMdhA ca SaDaMgiV suragiV tathA ||\\
mahiSiV digaMbarashecxYva veVNiV BititxsatxtheYva ca ||\\
mAraTashecxYva nATishacx shwriV satUtxrasaMjacnxkamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(suparx.A., ulelxVKa : viV.saM.saM., 2. 1-3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{pati}
\src{saM}
\meaning{\artha{liMga, shiva, viVrasheYvasidAdhxMtariVtAyx jiVvanu sati, liMgaveV pati.}}
\smallskip
\begin{shl}
patiH sAkASxnamxhAdeVvaH pashureVSaH tadAsharxyaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 10.40)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{pashu, pAsha, pati eMba tirxvidhatatatxvXgaLalilx oMdu; paratatatxvX; shiva.}
\ullekha{parxkArAMtade vicArise patiya uru paMcakaqtayxveV toV{\ru}tidudxdu (viVsheYpu. 6-93-26); jiVvana saMsAra pAshavanunx kaLedu udadhxrisuvavaneV patiyAda parameVshavxra (BArada. 73).}}
\newmeaning{\artha{SaTapxdAthaRgaLalilx oMdu.}
\ullekha{ariyalilalxda arivu avagarxhisitAtxgi... ninARmavAyitutx, niHpatiyAyitutx... (savasaM. 1; basava. 1012-272); karasathxlada liMgave kAyakekx veVdhisidalilx, kAya liMgavAyitutx... arivarat kuruhu niSapxtitxyAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1058-316); deVva deVva mahAparxsAda... patiyAjecnxyaMte satipatiBAvava dharisidaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1283-452); pariBavakekx bapapx paramANu niVnalalx... sharaNasati liMgapatiyAgidadxvaru balalxru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 762-215); sati eMbudu mATa, patiyeMbudu mATa... (savasaM. 5; akakxma. 392-118); sakalAgamaMgaLalilxyU ...pati kuMDalini mAye pashu pAsha diVkeSxyeMba SaTapxdAthaRMgaLu ...parxtipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 67).}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{\SEE{pashupati}}}
\newmeaning{\ni{patiH pA+Dati, pAlayati iti patiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{patipadAthaR}
\meaning{\arthanonum{parameVshavxrana paMcakaqtayxgaLa nivaRhaNegaLiMda kUDiruva tatatxvX.}
\ullekha{anAdinimaRla cidaCxneYkatavxdiM saqSiTx sathxti saMhAra tiroVBAva anugarxhaveMba paMcakaqtayx kataqRtavxveV tanagasAdhAraNa dhamaRmAguLuLxdeV patipadAthaRmakukxM (viveVka. 135).}}
\newmeaning{\ni{patidhamaRH, patuyxH dhamaRH patidhamaRH}}
\end{entry}
