%%%811
\begin{entry}
\word{sadamalasuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{namamx elalx iMdirxyasuKagaLU oMdalalx oMdu riVtiyalilx doVSapUrita hAgU kaSxNikaveV Agive. avugaLalilx kelavAdarU niraMtaravAgirabAraditetxV eMba duHKa namage uMTAgutatxde; matetx kelavu veVLe nAvu suKa paDutitxruvAgaleV I suKa inonxMdu kaSxNavAda meVle mugiduhoVguvudalAlx eMdu duHKisutetxVve. namamx suKagaLelAlx bahaLa duHKada naMtara (yAtanAyukatx sharxmada naMtara) baMdavugaLAgirutatxve. hiVge namamx iMdirxyasuKagaLalilx duHKa mishirxtavAgiruvudariMda, avAvU amala suKavalalx. Adare liMgAMgasAmarasayxdiMdodaguva suKavu nijavAda, amalavAda suKavu (sadf amala suKa). (va.pa.koV. 391)}
\ullekha{sadAshivana pUjisiheneMdu hoVdaDe kaDuci hiDivavayAyx sakala vipatutxgaLu eDeBaMgavilalxde nilalxbalalxDe sadamalasuKavaniVva namamx kUDalasaMgamadeVvaru. (savasaM. 3; cenanxba. 1499-548).}}
\newmeaning{\ni{sadamalasuKa - sadamalasukaM - sataf ca amalaM ca yataf suKaM tataf sadamalasuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadasatapxti}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satf-asatfgaLa aMdare jiVva-jagatutxgaLige pati, shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sacAcxsacacx jagadivxshavxM shariVraM parameVSiThxnaH |\\[1pt]
yadidaM saditi porxVkatxM yacAcxsaditi kathayxteV ||\\[1pt]
tayoVH patitAvxtutx shivaH sadasatapxtirucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 2. 53-54)}
\begin{shl}
sadasasapxtimaduBxtaM pirxyamitarxsayx kAmayxM saniM meVdAmayAsiSamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 1. 18)}
\smallskip
\begin{shl}
satf jiVvaH | asatf parxkaqtiH | tayoVH patiri parxBumf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 1. 18 BASayx. pu. 15)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadasadfvayxkitxheVtu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satf-asatf vasutxgaLige heVtuvAda parashiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya sadasadfvayxkitxheVtaveV |\\[1pt]
namaH shivAya sAMbAya sagaNAya savxyaMBuveV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 2. 1)}
\newmeaning{\ni{sadasadafvayxkitxheVtu - sadasashavxyXkitxheVtuH - sadavxyXkitxshacx asadavxyXkitxshacx sadasadavxyXkiVtx, tayoVH  heVtuH sadasadavxyXkitx heVtuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatx}
\meaning{\arthanonum{lwkika baMdhugaLanunx tayxjisi guru-liMga-jaMgamagaLanenxV baMdhugaLeMdu BAvaneyuLaLx Bakatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
lwkikAnf bAMdhavAnf tayxkAtxvX guruliMgeYkabAMdhavaH |\\[1pt]
haSaRpUNoRV mahAdeVvi sa sadaBxkatx iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 46; kirx. sA., BA-3, pu. 122)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sajajxnashudadhxshivAcArasaMpananxrapapx sadaBxkatxru. (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); sadaBxkatxra nenavude maMtarxvayayx. (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA.} 03-02); satayx sadaBxkatxra saMBASaNe nuDigaDaNaveMbudu nicacxloMdu upadeVsha maMtarxva kalitaMte. (savasaM. 5; akakxma. 390-118).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sadaBxkatx - sadaBxkatx- sanaf ca asw Bakatxshacx sadaBxkatxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{Bakatx}}}
\end{entry}
%dAsanaMte tavanidhiya beVDuvanalalx. sadaBxkitxyane karuNisenage... (savasaM. 1; basava. 761-190); paravanarida satupxruSara saMgadiMda... sadaBxkitxyuLaLx maheVshavxranu tananx shorxVtarxmuKadalilx keVLi... (savasaM. 2; alalxma. 1344-397);

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxcAritarxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; parxtiPalApeVkeSxyilalxde guruliMgajaMgamagaLige seVve mADabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatx cAritarxsathxla ...sadaBxkatxru guruliMgajaMgamakekx dAsoVhavaM mADuvalilx PalapadaMgaLaM bayasade mADabeVkeMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 354-1).}}
\newmeaning{\ni{sadaBxkatxcAritarxsathxla - sadaBxkatxcAritarxsathxlaM - sadaBxkatxsayx cAritarxM sadaBxkatxcAritarxM, sadaBxkatxcAritarxM iti sathxlaM sadaBxkatxcAritarxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxnamasAkxrasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxrige vinayadiMda namasakxrisuvudariMda ahaMkAra nAshavAguvudeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxnamasAkxrasathxla ...sadaBxkitxlakaSxNavAgidaRvarugaLige anavaratavu talevAgi namasAkxravaM mADutitxdaRlalxde ahamAdi nAnAjaDaBAvaMgaLaLiveMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 426-1).}}
\newmeaning{\ni{sadaBxkatxnamasAkxrasathxla - sadaBxkatxnamasAkxrasathxlaM - sadaBxkatxsayx namasAkxraH iti sathxlaM sadaBxkatxnamasAkxrasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxmAhAtamxyXsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxra mahimeyanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxmAhAtamxyXsathxla ...namasAkxrakekx yoVgayxrugaLAgidadx purAtanara mahimege deVva dAnava mAnava modalAda deVhigaLu sariyalalxveMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 430-1).}}
\newmeaning{\ni{sadaBxkatxmAhAtamxyXsathxla - sadaBxkatxmAhAtamxyXsathxlaM - sadaBxkatxmAhAtamxyXM iti sathxlaM sadaBxkatxmAhAtamxyXsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxvaNARdhikayxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sakalavaNaRgaLalilxyU viVramAheVshavxrareV sherxVSaThxreMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxvaNARdhikayxsathxla ...shivaBakatxsaMpananxrAda viVramAheVshavxrarugaLeV samasatxvaNaRMgaLoLadhikaru \hbox{shivaBakitx} parAknumxKarAda bArxhamxNAdi nAnA vaNaRMgaLelalx kiVLujAtigaLeMbudana{\ru}paloVsakxra parxtiSeThxya mADi nuDida vacanaMgaLu (\hbox{gaNaBA.} 244-1).}}
\newmeaning{\ni{sadaBxkatxvaNARdhikayxsathxla - sadaBxkatxvaNARdhikayxsathxlaM - sadaBxkatxsayx vaNaRsayx AdhikeYH iti sathxlaM sadaBxkatxvaNARdhikayxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkatxshushUrxSAsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sadaBxkatxra seVveyanunx mADi ahaMkAravanunx toDedu hAkabeVkeMbudanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkatxshushUrxSAsathxla ...hamimxna kaThiNamaM toDedu nimURlanaM mADuvudakekx ...haMmamateyanaLidiha mahAliMgAgigaLa seVveyeV kAraNaveMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 421-1).}}
\newmeaning{\ni{sadaBxkatxshushUrxSAsathxla - sadaBxkatxshushUrxSAsathxlaM - sadaBxkatxsayx shushUrxSA iti sathxlaM sadaBxkatxshushUrxSAsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadaBxkitx}
\meaning{\artha{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx. idakekx sharxdAdhxBakitx eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
................... SaSiThxV sadaBxkitxriVritA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 27; veV. viV. ci., 3. 100)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shiva-liMga-guru-pArxNa-shAsatxrX modalAdavugaLalilxna oMdeV vidhavAda aBimAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
yathA shiveV tathA liMgeV yathA liMgeV tathA gurw |\\[1pt]
yathA gurw tathA pArxNeV tathA pArxNeV{\char'263}nushAsaneV ||\\[1pt]
yathA yatheYva tacACxsetxrXV mateV cApi tathA BaveVtf |\\[1pt]
EkABimAnaH sadaBxkitxviRVrasheYvamateV mama ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 3. 88-89)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Ishavxrana viSayadalilxruva viSaya saMpakaRda soVMkilalxda shudadhx hAgU sAtitxvXka moVha.}}
\smallskip
\begin{shl}
asapxqqSaTxviSayasenxVhoV yoV moVhaH shudadhxH sAtitxvXkaH |\\[1pt]
mayiVshavxreV mahAdeVvi sadaBxkitxraBidhiVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 43)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{doVSavilalxda, niSAThxyukatx Bakitx eMbudu idara sAmAnayx athaRvAdarU, aneVka veVLe idu sharxdAdhxBakitxya payARya padaveMbaMte baLasalapxTiTxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
.............\\[1pt]
....I GoVrabAdheyanu seYrisaleMtu shiva shivA sadaBxkitxhiVna\\[1pt]
 nAnu pArxrabadhxmaM miVralApeRneV
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vimapu. 38-??)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadAcAra sadaBxkitxyilalxdavaranolalxnayAyx niVnu. (savasaM. 1; basava. 651-163); pArxNaliMgi sharaNa aikayxneMdu, mana vacana kAyadalilx sadaBxkitx saMpananx basavaNaNx. (savasaM. 3; cenanxba. 1414-506); esaLa maMTapadalilx kusumanALada BeVda shashidharana masatxkada dhavaLagiriya osaruva AnaMda vipariVta BASapxvinaleseduRdeYde sadaBxkitxkirxVyu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 343-99); basavaNANx, nimamx sadaBxkitxya tiLidu enage nijavu sAdhayxvAyitatxyAyx. (savasaM. 5; akakxma. 300-89).}}
\newmeaning{\ni{sadaBxkitx - sadaBxkitxH - satiV ca asw Bakitxshacx - sadaBxkitxH}}
\end{entry}
%sadAcAradalilx naDeyada, sadaBxkitxya hiDiyada, nijamukitxya paDeyada. (savasaM. 2; alalxma. 809-237);

\begin{entry}
\word{sadaBxkitxneYSiThxkasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; daqDhaBAvadiMda guruliMgajaMgamagaLa seVveyanunx mADabeVkeMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sadaBxkitxneYSiThxkasathxla ...sadaBxkatxnu jaMgamaliMgakekx mADuvalilx tananx athaRpArxNABimAnada meVle baMdarU himemxTaTxde mADabeVkeMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (\hbox{gaNaBA.} 368-1).}}
\newmeaning{\ni{sadaBxkitxneYSiThxkasathxla - sadaBxkitxneYSiThxkasathxlaM - sadaBxkawtx niSAThx asimxnaf asitx iti sadaBxkitxneYSiThxkaH sadaBxkitxneYSiThxkaH iti sathxlaM sadaBxkitxneYSiThxka sathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadayxsusxnivARNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nibiRVjadiVkeSxyalilxya asadoyxVnivARNa matutx sadoyxVnivARNa eMba eraDu parxkAragaLalilx oMdu; avidAyxkamaRvanunx hoVgalADisi moVkaSxpArxpitxyanunxMTumADuvaMthadu.}
\ullekha{nibiRVjadiVkeSxyaderaDute{\ra}nalA \hbox{kuvara} sadayxsusxnivARNamumasadayxsusxnivARNaveMdu yugaLaM AdidiVkeSxya videyxyaM kamaRmaM tiVciR sAdarada moVkaSxviVvudu (viVsheYpu. 6-97-62).}}
\newmeaning{\ni{sadayxsusxnivARNa - sadayxH, sunivARNaM suSuThx nivARNaM  sunivARNaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAcAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{viVrasheYva paMcAcAragaLalilx oMdu. dhamaRmAgaRdiMda gaLisida saMpatitxniMda parxtidinavU guru-liMga-jaMgamagaLige saMtapaRNe mADuva AcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
dhamARjiRteVna darxveyxVNa yatasxMtapaRNamanavxhamf |\\[1pt]
guruliMgajaMgamAnAM sadAcAra iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{BakatxnAdaDe satayxshudadhxkAyaka[va mADi] maheVshanAdaDe satuyxshudadhx BikaSxva beVDi samasatx pArxNigaLalilx pAtArxpAtarxva tiLidu hasivu taqSe shiVtakekx parahitAthiRyAgipuRde sadAcAraveMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 945-302); liMgAcAra sadAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcAraveMba paMcAcAraniSaThxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\newmeaning{\artha{AcAraliMgada mUru sathxlagaLalilx sadAcAravu oMdu. sajajxnarAda shivaBakatxranunx sadA saMtoVSagoLisuva AcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlamAcAraliMgasayx tirxvidhaM shUrxyatAM karxmAtf |\\[1pt]
sadAcArasutx niyatoV gaNAcArasatxtaH paramf ||\\[1pt]
sajajxnaH shivaBakatxshacx yeVna mAgeRVNa savaRdA |\\[1pt]
toVSayxteV ca mahAdeVvi sadAcAraH sa veY samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 6-7)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AcaraliMgasathxlatirxvidha- sadAcAra niyatAcAra gaNAcAra ...ekakx janavahudeMbude sadAcAra (savasaM. 3; cenanxba. 987-320); sadAcAra saMpananxrAgidaR savaR AcAraBarita gaNanikaravahudeMbude sadAcAravayayx (viVsheYpu. 8-124-26).}}
\newmeaning{\artha{sadAcAravu eMTu vidhavAda shiVlagaLiMda kUDide. aMkura, utapxnanx, divxdala, parxvaqdadhx, saparxkAMDa, sashAKa, \hbox{sapupapx}, saPala-iveV eMTu shiVlagaLu. I eMTu shiVlagaLiMda saMpananxvAda sadAcAravanunx anusarisidare kalapxvaqkaSxdaMte parxsananx manasisxna sadaBxkatxrige iSaTxvAda mahataPxlavanunx niVDutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMkuraM parxthamaM jecnxVyamutapxnanxM ca divxtiVyakamf |\\[1pt]
divxdalaM ca taqtiVyaM sAyxtf parxvaqdadhxM ca catuthaRkamf ||\\[1pt]
saparxkAMDaM paMcamaM sAyxtf sashAKaM SaSaThxmucayxteV |\\[1pt]
sapuSapxM sapatxmaM jecnxVyaM saPalaM cASaTxmaM BaveVtf ||\\[1pt]
sadAcAroV{\char'263}SaTxshiVlADhayxH seVvitaH kalapxpAdapaH |\\[1pt]
sadaBxkAtxnAM sumanasAM dadAtiVSaTxPalaM mahatf || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 20-22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdu (noVDi. paMcAcAra)}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{lakakxgAvuda dAriya hoVgi Bakatxnu Bakatxna kAMbudu sadAcAra (savasaM. 1; basava. 246-61); viparx modalu aMtayxja kaDeyAgi shivaBakatxra oMde eMdu koTuTx koMbudu sadAcAra uLidudelalx anAcAra (savasaM. 3; cenanxba. 1044-350).}}
\newmeaning{\ni{sadAcAra - sadAcAraH - sanaf ca asw AcArashacx sadAcAraH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMkurashiVla... itAyxdi eMTu padagaLu}}}
\end{entry}
%\newmeaning{\artha{oLeLxya naDe, -AcaraNe.}}
%\newmeaning{\artha{sadAcAra, gaNAcAra, shivAcAra, BaqtAyxcAra matutx liMgAcAra eMba paMcAcAragaLalilx oMdu; pArxmANikavAgidudxkoMDu, sakala pArxNigaLa hitavanunx bayasuvudu.}
%\ullekha{liMgAcAra sadAcAra BaqtAyxcAra shivAcAra gaNAcAraveMba paMcAcAraniSaThxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
%\newmeaning{\artha{tirxvidha AcAraliMgagaLAda sadAcAra, niyatAcAra matutx gaNAcAra eMbuvugaLalilx oMdu.}
%\ullekha{samayoVcitadalilx liMgAcaRneya mADutipapxnA Bakatxnu... iMtapapx sadAcArigaLanenage toVrA... (savasaM. 1; basava. 400-97); sajajxnave majajxna, satayxsadAcArave paterx puSapx. (savasaM. 2; alalxma. 957-288); idu kAraNa sadAcAra sadaBxkitxyalilxpApxtane shiva. (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); nitayx nitayx koVNava tinanxbalalxDe... sadAcAri jaMgamaveMbe... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra guruliMga jaMgamada shirxVcaraNavanu (savasaM. 5; akakxma. 35-11); sadAcAra saMpananxrAgidaR savaR AcAraBarita gaNanikaravahudeMbude sadAcAravayayx (viVsheYpu. 8-124-26).}}
%\smallskip

\begin{entry}
\word{sadAcAra BikaSxM}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{maMgaLAtamxnAda shivanige BikeSx niVDuvudu sadAcAra
 BikeSx. `sadAcAra BikaSxM' eMbudakekx TiVkuvinalilx sadAshiva
 BikeSx eMba sUthxlAthaRvananxSeTx niVDalAgide. A teLuvAda
 athaR biTuTx viVrasheYva pAriBASikadalilx `sadAcAra' shabadx,
 paMcAcAragaLalilx oMdAgi baruvudu kANutatxde. cananxbasavaNaNx:
guruvinalilx sadAcAra, liMgadalilx shivAcAra, jaMgamadalilx samayAcAra
ilalxdidadxre namamx kUDala cenanxsaMgamadeVva mecacx eMdidAdxne. pAlukxrike soVmanAthanu Acarisida 64 shiVlagaLalilx 25 neya shiVlavu guru-liMga-jaMgamakekx vaMcane ilalxde tanu-mana-dhana
apiRsuvudAgide. `sadAcAra'veMbudu oMdu shiVlavenisiruvalilx satayx
shudadhx kAyakadiMda taMda padAthaRva guruliMga jaMgamakekx mADi, niVDi
suKiyAgiruvudAgide. aMdare satayxshudadhx kAyakadiMda ajiRsidudanunx
parahitAthaRvAgi, loVkahitAthaRvAgi baLasuvudAgide. shivanige niVDuva BikeSx, `sadAcAra'vanunx pAlisi
niVDabeVkeMbudu mathitAthaR. adeV `sadAcAra BikeSx'. iMtha BikaSxvanunx
jaMgamanAda shivanu bayasi paDeyutAtxne eMbudu kaviya padayxda Ashaya.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivage BikASx sadAcAra BikASx sadA\\[1pt]
shivage BikASx vicArada suvataRneya shaM\\[1pt]
Buvige BikaSxM miV\char'273\char'370davicAraKapaRrava piDida jAtaMge
BikeSx ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(BicasaM. 17-64)}
\newmeaning{\ni{sadAcAra BikaSxM - sadAcAra BikASx - sadAcArasayx BikASx sadAcArasayx BikASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAcAri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sadAcAradiMda baMda darxvayxdiMda guruliMgajaMgamadAsoVhavanunx mADi parxsAdavanunx paDeyuvudu muMtAda niyamagaLanunx pAlisuvavanu.}
\ullekha{nimamx saninxdhiyalAnu sadAcAriyAdaDe, nimagAnu sariye. (savasaM. 1; basava. 1251-344); oLagu horagu, horagu oLagu eMbudanariyada satayx sadAcAri niVnu. (savasaM. 2; alalxma. 1226-362); guruvinalilx sadAcAri, liMgadalilx shivAcAri. (savasaM. 3; cenanxba. 180-53); nijaBakitxyalilxrisi sadaBxkatxneMdenisi sadAcArigaLa saMgaDa enanx huduvinalilx kuLiLxrisi OraMte mADu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 852-240); liMgANatiyiMda baMda padAthaRva sadAcArigaLeMdaDe, anuBAvadalilx adhikareMdaDe aGoVra narakavu tapapxdu kANA. (savasaM. 5; amurA. 688-213).}}
\newmeaning{\ni{sadAcAri - sadAcAriV - sadAcAraH asimxnaf asitx iti sadAcAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadAshiva}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUvatAtxru tatatxvXgaLalilx oMdu. shiva, shakitx, sadAshiva, Ishavxra, shudadhxvidAyx eMba aidu shudadhxtatatxvXgaLalilx oMdu. shakitxtatatxvXvu icACxshakitxge aMtaraMgavAda jAcnxnashakitxyalilx parxveVshisi aMkurAyaNavAda BAvi parxpaMcavanunx kuritu `ahamidaM (nAnu I parxpaMcavu) eMdu aBimAnavanunx paDeyalu sadAshivatatatxvXvenisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshiva muKAsheVSatatotxvXVnevxVSavidhAyineV |\\[1pt]
niSakxlaMkasavxBAvAya namaH shAMtAya shaMBaveV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 1. 5)}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivAdiBUmayxMta SaTftirxMshatftatatxvXvikAsarUpiNeV vishavxdoVSarahitasavxrUpAya suKaBoVketxrXV suKadhAterxV shaMBaveV namaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 1. 5, pu. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTftirxMshatatxtatxvX}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shiva, sadAshiva, maheVsha eMba mUru tatatxvXgaLalilx oMdu. idu sakala niSakxlatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXM tu tirxvidhaM jecnxVyaM tasayx BeVdaM shaqNuSavx ca |\\[1pt]
shivaM sadAshivaM ceYva maheVshaM tirxvidhaM samxqqtamf ||\\[1pt]
sakalaM niSakxlaM ceYva sadAshivamihoVcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 9-11)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{tatatxvX, sakala, niSakxla}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jagatitxna saqSiTxge kAraNavAda nAdatatAtxvXtamxkavAda shivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasAmxnAnxdAtamxtatatxvXM ca savaRkAraNakAraNamf |\\[1pt]
sadAshiva iti porxVkatxM savaRshAsetxrXVSu nishicxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 117)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{suguNa shiva. pAshamukatxnAda paramAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
niguRNaH shiva ituyxkatxH saguNasutx sadAshivaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 29)}
\smallskip
\begin{shl}
pAshabadodhxV BaveVjijxVvaH pAshamukatxH sadAshivaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 537)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{AkAshatatatxvXda paramAtamx. (sadAshiva, Ishavxra, rudarx, viSuNx, barxhamx eMba aidu mUtiRgaLalilx obabxnAda paramAtamx).}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw voyxVminx sithxtoV BAti sAkASxdedxVvaH sadAshivaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcamUtiR}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sadAshiva, Isha, barxhamx, Ishavxra, IshAna eMba aidu tatatxvXgaLalilx oMdu. shivasAdAKayxveV sadAshivatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadAshivasatxtheVshashacx barxhemxVshashecxVshavxraH samxqqtaH ||\\[1pt]
IshAnashecxVti paMceYva tatatxvXBeVdAH parxkiVtiRtAH |\\[1pt]
shivaM sadAshivaM jecnxVyaM... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 1. 6. 17-18)}
\smallskip
\begin{shl}
parxthamaM shivasAdAKayxmamUtaRM tu tatoV{\char'263}Bavatf |\\[1pt]
tataH samUtaRsAdAKayxM tatoV veY kataqRnAmakamf |\\[1pt]
kamaRsAdAKayxmaparaM paMcasAdAKayxmiVritamf ||\\[1pt]
sadAshivabarxhemxVsha IshavxreVshAna BeVdataH |\\[1pt]
mUtaRyoV veY mahAdeVvi sAdAKAyxparanAmakAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 25-26)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAdAKayx}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BoVgayx-BoVkatxqq-BoVgayxgaLige vilakaSxNavAda sAkiSxyAda paramAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxSu dhAmasu yadoBxVgayxM BoVkAtx BoVgashacx yadaBxveVtf |\\[1pt]
teVBoyxV vilakaSxNaH sAkiSxV cinAmxtorxV{\char'263}haM sadAshivaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. u., 1. 18)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAdAKayxgaLalilx oMdu (noVDi. sAdAKayx, adhideVvategaLu).}}
\newmeaning{\artha{parashiva matutx Adivasutxvina teVjasisxniMda parxkaTagoMDa sadAshiva, Ishavxra, maheVshavxra, rudarx matutx tarxyAvayava eMba aivaru shivasavxrUpadalilx obabx.}
\ullekha{nirAkAradiMda AdiyAyitutx AdiyiMda mUtiRyAdanobabx sharaNa A sharaNana mUtiRyiMda sadAshivanAda A sadAshivamUtiRge jAcnxnashakitxyAdaru (savasaM. 3; cenanxba. 1731-639); parashivana parashakitxgaLa teVjadA camatakxqqtiyiM sadAshivanumiVshavxra maheVshavxraM rudarxrinunx A tarxyAvayaveMba paMcamUtiRgaLudayaveY ...paMcavakatxrXM dashaBujaM baLikAkx neVtarxtarxyaM divxpAdavanuLaLxvane keVLu gAterxye sadAshivanuM (viVsheYpu. 7-103-18).}}
\newmeaning{\artha{SaTAsxdAKayxgaLige adhideVvategaLAgiruva parashiva, sadAshiva, shiva, rudarx, viSuNx matutx barxhamx eMbuvaralilx \hbox{obabx}.}
\ullekha{urutararahasayxdoLagoVMkAraveV kaNA parashivaM baLikA yakArave sadAshivaM parikisalu vAkAraviVshaM shikAraveV rudarxM makAraveraDu varabiMduviM viSuNxvA nakAraM ...barxhamxM (viVsheYpu. 1-5-55); SaTasxthXlabarxhamxmUtiRgaLu -oMdoMdu sAdAKayxkekx obobxbabx adhideVvategaLirutAtxre. parashivana savxrUpagaLeV ivaru eMdu heVLabahudu... 1. parashiva athavA sharaNa jaMgama athavA Atamx, 2. sadAshiva, 3. shiva, 4. rudarx, 5. viSuNx, 6. barxhamx (\hbox{shivAkoV.} 21-25).}}
\newmeaning{\artha{shariVradalilxruva oMbatutx cakarxgaLige iruva oMbatutx adhideVvategaLalilx obabx.}
\ullekha{I cakarxgaLige adhideVvategaLidAdxre. avaru anukarxmavAgi barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva, maheVshavxra ivaru iruvaru. matutx kaDeya mUru cakarxgaLalilx parameVshavxra, saveRVshavxra matutx mahAdeVva eMdu heVLalapxDutAtxre (shivAkoV. 39-38).}}
\newmeaning{\artha{rudarxgaNakekx seVrida oMdu vagaR; ``shivana kuritu japatapArAdhane kirxyegaLanu mADi sadAshivamUtiRya padaviyanunx paDedukoMDaMtha rudarxgaNaMgaLu" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 277-922 TiVku):}
\ullekha{sadAshivaru koVTi gaMgevALukarudarxrivarelalxru kUDalasaMgava sAnidhayxralalxde samarasa veVdayxrobabxru ilalx. (savasaM. 1; basava. 921-243); sadAshivatatatxvX; shiva shakitx sadAshiva Ishavxra ...naBa vAyu vahinx jala BUmigaLeMba mUvatAtx{\ru} tatatxvXMgaLu (viveVka. 145).}}
\newmeaning{\ni{sadAshiva - sadAshivaH - sadA shivaM karoVti iti sadAshivaH}}
\end{entry}
%vAyuvAkAshadalalxDagitutx, Ishavxra sadAshivanalalxDagida... (savasaM. 1; basava. 1312-361); AdhAradalilx aBavanu sAvxyata... vishudidhxyalilx sadAshivanu sAvxyata... (savasaM. 2; alalxma. 283-83); deVhoV deVvAlayaHporxVkotxV jiVvoV deVvaH sadAshivaH... (savasaM. 3; cenanxba. 479-146); barxhamx viSuNx rudarx Ishavxra sadAshiva I aivarU huTaTxdaMdu (savasaM. 4; sidadhxrA. 1076-310); sadAshivanu seYraNeya mADanu... (savasaM. 5; amurA. 675-210);

\begin{entry}
\word{sadAshivatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxrutatatxvXgaLalilx oMdu.}
\ullekha{I tirxvidhaBeVda vatuRLa goVmuKa goVLakAkAra kUDi liMgavAdalilx IshavxratatatxvX vAyuBeVdavAgi sadAshivatavx AkAshaBeVdavAgi ...paqthivxtatatxvX kUDalAgi utapxtayxvelilx aDagitutx (savasaM. 8; moVLige. 1751-565); shivAmUtiRyopupxva mUtiR kataqR kamaRMgaLeYdA sadAshivatavxvayayx (viVsheYpu. 1-7-24); mahAGanaliMgadalilx vishavxtoVmuKa ...vishavxtoVbAhuvanuLaLx anAdi sadAshivatatxvX utapxtayxvAyitutx (savasaM. 13; bAlasaM. 1543-94).}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%rudarxtavx Ishavxratavx\\
%I eraDukUDidalilx sadAshivatatatxvX.
%\end{shl}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{IshavxratatatxvX vAyuBeVdavAgi, sadAshivatatatxvX AkAshaBeVdavAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1752-574); aikayx mahABeVdatatatxvX... (savasaM. 8; parxsABoV. 74-32); vishudidhxsAthxnada sadAshivatatatxvXkekx parxsAdaliMgava sAvxyatava mADi... (savasaM. 11; toVMTasi. 256-124); sadAshivatatatxvXvanarida sharaNa liMgaparxkAshadoLaratu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 914-272); anAdi sadAshivatatatxvX utapxtayxvAyitutx... (savasaM. 13; bAlasaM. 238-87); shivAmUtiRyopupxva mUtiR kataqR kamaRMgaLeYdA sadAshivatatatxvXvayayx (viVsheYpu. 1-7-24).}}
\newmeaning{\ni{sadAshivatatatxvX - sadAshivatatatxvXM - sadAshiva iti tatatxvXM -sadAshiva tatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxva}
\meaning{\artha{sharxdedhx vishAvxsadiMda kUDida BAva.}
\ullekha{BAva \hbox{sadABxva} niBARvaveMba BAvatarxyaMgaLalilx BaritavAgi BAvabarxhamxveMba BeVdavilalxde saninxhitaBAvadiMdipupxdeV BAvaliMga (savasaM. 6; Adayayx. 366-236); BAva sadABxva niBARvaveMba BAvatarxyavuLaLxvana deVvareMdenenx (savasaM. 11; toVMTasi. 23-10).} \artha{sadABxvahasatx.}
\ullekha{Atamxna ahaMmamateyanu GanaparxkAshadiMda tiLidu moVkASxthaR nAsitxyAgi aikayxsathxlavanaMgaMgoMDudiVga sadABxvada nele (mishArxpaR. 681-32); sadABxvavu liMgadalilx tA kUDi tananxlilx liMgavu kUDi tAnu matutx liMga eMba uBayaBAvavaLidu tAnu tAnAgiruvaMte mADutatxde (\hbox{shivAkoV.} 52-52).}
\artha{guruseVveya nAlukx vidhagaLAda Apatx, aMga, sAthxna, sadABxva eMbuvugaLalilx oMdu; guruvanunx sAkASxtf shivaneMdeV BAvisuvudu.}
\ullekha{shirxVguruveV sAkASxciCxvaneMba vishAvxsaveV sadABxvamakukxM (viveVka. 18).}}
%\ullekha{`IshavxrasadABxveV kiM parxmANaM... (savasaM. 1; basava. 748-187); samatAparxsAda, parxsAdiya parxsAda, jaMgama parxsAda, sadABxva parxsAda, jAcnxnaparxsAda... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); apiRsuva apaRNe sadABxvigalalxdilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 296-93); Bakitxsathxlada vamaRvanu... tananx padadunanxtava EkeYkasadABxvarigitatx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 847-239); sadABxvaneyoDane dhUpava biVsuve... (savasaM. 5; akakxma. 74-27); Atamxna ahaMmamateyanu GanaparxkAshadiMda tiLidu moVkASxthaRnAsitxyAgi aikayxsathxlavanaMgaMgoMDudiVga sadABxvada nele (mishArxpaR. 681-32); sadABxvavu liMgadalilx tA kUDi tananxlilx liMgavu kUDi tAnu matutx liMga eMba uBayaBAvavaLidu tAnu tAnAgiruvaMte mADutatxde (shivAkoV. 52-52); shirxVguruveV sAkASxciCxvaneMba vishAvxsaveV sadABxvamakukxM (viveVka. 18).}}
\newmeaning{\ni{sadABxva - sadABxvaH - sanaf ca asw BAvashacx - sadABxvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvatarxya}
\meaning{\arthanonum{parxkAshana, parxvataRna matutx moVhana eMba sadugxNagaLu. }
\ullekha{parxkAshaparxvataRna moVhanaveMba sadABxvatarxyadalilx muLugi. (savasaM. 12; deVshikeVM. 774-234); 
a{\ri}vu ma{\ra}vegaLilalxde sadA beLaguva sujAcnxnaparxkAshave parxkAshaveMba BAvavu satayxsadAcAra sanAmxgaR sadavxtaRneviDidu naDevude parxvataRnaveMba BAvavu niriceCxyiMda paramAtamxnalilx moVhaviDivude moVhanaveMba BAvavu iMtidu sadABxvatarxyaMgaLa vivara (karaNa. 675-4).}}
\newmeaning{\ni{sadABxvatarxya - sadABxvatarxyaM - sadABxvAnAM tarxyaM  sadABxvatarxyaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvaparxsAda}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda EkAdashaparxsAdagaLalilx oMdu. (viV.pA.koV. 554)}
\ullekha{[a]nAdi kuLasanamxtavAda EkAdashaparxsAdava kuLava tiLivaDe parxthamadalilx guruparxsAda divxtiVyadalilx liMgaparxsAda ...navamadalilx sadABxvaparxsAda dashamadalilx samatAparxsAda EkAdashadalilx jAcnxnaparxsAda iMtiV EkAshaparxsAdasathxlavanatigaLeda kUDalacenanxsaMgayayxnalilx aikayxparxsAdige namoVnamoV eMbenu (savasaM. 3; cenanxba. 921-288); tirxvidhaliMgakekx koDuvudeV sadABxvaparxsAda. (savasaM. 5; dapuviV. (781-248)); tirxvidhAMgadalilx tirxvidhaliMgavanunx saMbaMdhisi A liMgaveV tAneMdaridu A tirxvidhaliMgakekx koDuvudu sadABxvaparxsAda (shivAkoV. 119-162).}}
\newmeaning{\ni{sadABxvaparxsAda - sadABxvaparxsAdaH\newline
(1) sadABxvasayxparxsAdaH - sadABxvaparxsAdaH\newline
(2) sadABxvashacx asw parxsAdAshacx - sadABxvaparxsAdaH}}
\end{entry}
%navamadalilx sadABxvaparxsAda, dashamadalilx samatAparxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 906-279); A
%samatAparxsAda, sadABxvaparxsAda, jAcnxnaparxsAdadiMda... (savasaM. 10; gurusi. 680-373);

\begin{entry}
\word{sadABxvaleVpa gArxhaka aikayx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada sAdhakanu Atamx eMba tananx aMgadalilxruva sadABxva eMba hasatxdiMda mahAliMgada bAyiyAda niBARvakekx bayalu athavA nivaRyalu eMbudanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx AtamxdalelxV avanu mahAliMgavanUnx parxtiSAThxpisiruvudariMda, avana Atamxdalilxna bayalanunx mahAliMgakekx apiRsidaMteyeV. hiVge aikayxnu tananx sadABxvavanUnx leVpisikoMDu mahAliMga gArxhakanAgiruvudariMda avanu sadABxvaleVpeYkayxvenisikoLuLxtAtxne. (va.pa.koV. 392)}}
\newmeaning{\ni{sadaBxvaleVpa gArxhaka aikayx - sadABxvaleVpa gArxhakeYkayxM - sadABxvasayx leVpaH sadABxvaleVpaH sadABxleVpasayx gArxhakaH sadABxvaleVpa gArxhakaH, tasayx aikayxM. sadABxvaleVpagArxhakeYkayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvavaMta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananx aMgadalilx (BAvadalilx) liMgavanunx sAthxpisi, tAneMba ahaMBAvavanunx maretavanu.}
\ullekha{iSaTxBAvada satavx, A uBayanAdharisi niMda oDalu sadABxvavaMtana kirxV. (savasaM. 8; moVLimA. 1835-598).}}
\newmeaning{\ni{sadABxvavaMta - sadABxvavAne - sadABxvaH asimxnaf asitx iti sadABxvavAnaf}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvavilalxda Bakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{keVvala iSaTxliMga pUje mADi gurujaMgamarige Bakitx toVrisi, aneYtikavAgi naDedukoMDare, adu sadABxvavilalxda BakitxyAgutatxde. (va.pa.koV. 392).}
\ullekha{Ayavalalxda ThAvaniridaDe sAvuMTe? jAcnxnavilalxda pUje, sadABxvavilalxda \hbox{Bakitx} dhAyxnavilalxda japa, ivu munanxvAyavahudakekx munanxve manaseMditutx mAreVshavxrA (savasaM. 8; manasaM. 913-330).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadABxvahasatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; liMgAMga sAmarasayxvanunxMTumADuva hasatx.}
\ullekha{sujAcnxna hasatxkekx parxsAdaliMga, sadABxvahasatxkekx mahAliMga. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-505); sadABxvahasatxdoLu mahAliMgavipuRdu. (savasaM. 13; maDivALapapx. 991-454).}}
\newmeaning{\ni{sadABxvahasatx - sadABxvahasatxH - sadABxvaH hasatxH sadABxvahasatxH}}
\end{entry}
%suLiyutidaR mahAliMgavenanx sadABxvahasatxdalilx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-135);

\begin{entry}
\word{sadivxVra mAheVshavxraru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxladalilxruvavaru (va.pa.koV. 392).}
\ullekha{nAvu sadivxVra mAheVshavxrareMdu heVLuva aNaNxgaLirA nimamx viVramAheVshavxratavxda kurUpa heVLiraNaNx... tananx nija citakxLegaLa toVrisi, avara gaqhava pokukx, pAdoVdaka parxsAdava koTuTx koLabalAlxtane sadivxVra mAheVshavxra noVDA. (savasaM. 4; maDivA. 650-248).}}
\newmeaning{\ni{sadivxVra mAheVshavxraru - sadivxVramAheVshavxrAH - sadivxVrashacx teV mAheVshavxrAshacx - sadivxVramAheVshavxrAH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadugxNagaMdhaparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{diVkeSxya samayadalilx \hbox{guruvu} shiSayxnige koDuva nimARlayxgaMdhaveV, shiSayxnige sadugxNagaMdhaparxsAda.}
\ullekha{shirxVguruvina nimARlayx gaMdhavu sadugxNagaMdhaparxsAdakAkxsharxyavAyitutx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1123-495).}}
\newmeaning{\ni{sadugxNagaMdhaparxsAda - sadugxNagaMdhaparxsAdaH - sadugxNaH gaMdhaH sadugxNagaMdhaH, tasayx sadugxNagaMdhasayx parxsAdaH  sadugxNagaMdhaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadugxru}
\meaning{\arthanonum{guNavaMtanAda guru. tatatxvXjAcnxniyU, sadAcArasaMpananxnU, shiSayxrige diVkeSx, shikeSx, jAcnxnAdigaLa upadeVshisuva sAkASxtf shivarUpiyAda guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaSxNeVna laBayxteV barxhamx sadugxroVravaloVkanAtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 4. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
shudAdhxM yaH shAMBaviVM diVkASxM karoVti gururutatxmaH |\\[1pt]
tasemxY dadAyxtf savxmAtAmxnaM pUjoyxV vaMdayxH sa sadugxruH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(yoVgasAra. ulelxVKa: keY. sA., vi. saM., 381)}
\smallskip
\begin{shl}
nAnAvikalapxvishArxMtimupadeVshAtf karoVti yaH |\\[1pt]
sadugxruH sa tu vijecnxVyoV na tu mithAyx vijalapxtaH ||\\[1pt]
gurushacx guNavAnf pArxjacnxH paramAnaMdaBAsakaH |\\[1pt]
tatatxvXviciCxvasaMsakotxV mukitxdoV na tu cAparaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(veV. viV. ciM., BA-2, 6. 64-65)}
\smallskip
\begin{shl}
sadugxru basavadaMDeVsha\\[1pt]
nirutipaR sushqtada karuvinaMdadi
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(guBacA. 6-??)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{citatxveVdayxvAgadu sadugxruvina karuNakakxlalxde. (savasaM. 1; basava. 807-207); ayayx, kirxyAcAradalilx moVhavuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 782-219); sadugxruvanarasutatx bapapx shiSayxna sUthxlatanuvina kaMgaLa koneyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); guruve sadugxruve enanx Bavada beVra harida guruve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); iMtiV batitxVsa nelekalegaLa sadugxrumuKadiMdarida... (savasaM. 5; akakxma. 37-15).}}
\newmeaning{\ni{sadugxru - sadugxruH - sanaf ca asw gurushacx sadugxruH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadugxru lakaSxNa}
\meaning{\arthanonum{guruvigirabeVkAda guNagaLu.}}
\medskip

\begin{shl}
BavabaMdha nivArakaH, mukitxparxdAyakaH, shAsAtxrXcArasaMpananxH,\\[1pt]
shivapUjAginx tatapxraH, shivasavxrUpaH, shiSAyxnugarxhasamathaRH,
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. vidAyxpAdAthaRkushalaH kirxyApAdagata karxmaH |\\[1pt]
yoVgapAda kaqtABAyxsashacxyARpAdAnuvataRkaH ||\\[1pt]
shivashAsatxrXparoV nitayxM shivapUjAginxtatapxraH
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
2. AcAyaR mUtiRmAsAthxya catudhAR shakitxpAtataH |\\[1pt]
BagavAnanu gaqNAvxni sa Eva sakalAnapi ||
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
3. yoV guruH sa shivaH porxVkatxH yaH shivaH sa guruH samxqqtaH |\\[1pt]
guruvAR shiva EvAtha vidAyxkAreVNA saMsithxtaH ||\\[1pt]
yathA shivasatxthA vidAyx yathA vidAyx tathA guruH |\\[1pt]
shiva vidAyxgurUNAM ca pUjayA sadaqshaM Palamf ||\\[1pt]
savaRdeVvAtamxkashAcxsw savaRmaMtarxmayoV guruH |\\[1pt]
tasAmxtf savaRparxkAreVNa tasAyxjAcnx shirasA vaheVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(maqgeVMdArxgama ??-??)}
\newmeaning{\ni{sadugxru lakaSxNaM - sadugxroVH lakaSxNaM sadugxru lakaSxNaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sadugxruliMga}
%\meaning{\arthanonum{sharaNaralilx guNadoVSaveVnanUnx huDukade suKava mADuvAta sadugxru eMdu kareyuvaru.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%parxBUve sadugxruliMga parxBudeVva sacacxraliMga| parxBuve
%kUDalasaMgameVsha\\
%parxBuve sakala jagatapxrXBuve savARcAra | parxBuve madivxBuve cinamxyane.
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(garaNi. 133-63)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{satayxsadAcAravuLaLx sadugxruliMgajaMgamada nijaniSaThxtavxmaM tiLidu. (savasaM. 2; alalxma. 800-230); paraMjoyxVti sadugxruliMgavu soVMkida sadaBxkatxna... (savasaM. 6; uripe. 1483-525); catuviRdha parxsAdava BoVgisabalAlxtane sadugxruliMgajaMgama savxrUpu... (savasaM. 10; gurusi. 705-394); sadugxruliMgavenanx aMgadalilxralu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 300-92); hiVgeMdu A shiSayxMge boVdhisi, kaqtAthaRna mADida... sadugxruliMgaMge namoV namoVyeMdu badukidenu kANA... (savasaM. 13; bAlasaM. 371-167).}}
%\newmeaning{\ni{sadugxruliMga (1) sadugxruliMgaM, (2) sadugxruliMgaH\newline
%(1) sadugxroVH liMgaM - sadugxruliMgaM\newline
%(2) sadugxruH vavx liMgaM yasayxsaH - sadugxruliMgaH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVjAta}
\meaning{\artha{parashivana aidu muKagaLalilx pashicxma dikikxna muKa. sadoyxVjAta muKadiMda janisida naMdA eMba goVvina goVmayadiMda viBUtiyanunx tayArisalAgutatxde. parashivana I muKadiMdaleV reVNuka eMba shivana gaNeVshavxranu janisidanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
naMdA BadArx ca suraBiH sushiVlA sumanAsatxthA ||\\[1pt]
paMcagAvoV viBoVjARtAH sadoyxVjAtAdivakatxrXtaH |\\[1pt]
sadoyxVjAtAdivxBUtishacx... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 7, 9)}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM ca parxthamaM vAmadeVvaM divxtiVyakamf |\\[1pt]
viVroV naMdiV vaqSashecxYva BaqMgiV sakxMdasatxtheYva ca |\\[1pt]
matasxvXrUpAH samutapxnAnxH paMcagoVtArxdhikAriNaH ||\\[1pt]
reVNukoV dArukashecxYva shaMKukaNaRshacx dheVnukaH |\\[1pt]
vishavxkaNaRshacx paMceYteV paMcagoVtarxsamudaBxvAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 26, 28-29)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{maheVshavxrana aidu mUtiRgaLalilx modalaneyadu. hasuvina hAlu, shaMKadaMtaha biLiya vaNaR; jaTAmukuTagaLiMda alaMkaqta; nAlukx muKa-nAlukx toVLugaLu; hanenxraDu kaNuNxgaLu; eDahasatxgaLalilx TaMka-shUlAyudhagaLanunx dharisida; balahasatxgaLalilx aBaya-varada muderxgaLanunxLaLx; biLiya vasatxrXvanunx utatxriVyavanAnxgi dharisida; elalx bageya ABaraNagaLiMda alaMkaqtavAda rUpa sadoyxVjAta savxrUpa.}}
\smallskip
\begin{shl}
goVkiSxVrashaMKavaNARBaM jaTAmukuTamaMDitamf ||\\[1pt]
catuvaRkatxrXM catubARhu neVtarxdAvxRdashaBiyuRtamf |\\[1pt]
saveyxV tu TaMkashUleV cABayaM varadamanayxkeV ||\\[1pt]
shukalxvasatxrXdharaM ceYva shukalxvasotxrXVtatxriVyakamf |\\[1pt]
savARBaraNasaMyukatxM EvaM sadayxmudAhaqtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 7. 42-44)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parashivana aidu muKagaLalolxMdAda sadoyxVjAta muKavanunx parxtipAdisuva maMtarx. A maMtarxvu I riVtiyAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM parxpadAyxmi sadoyxVjAtAya veY namoV namaH |\\[1pt]
BaveV BaveV nAtiBaveV Bavasavx mAM BavoVdaBxvAya namaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcabarxhamxmaMtarxMgaLaM ...lwkika deVsha BASAmaMtarxMgaLaM beV{\ro}beV{\ro} viveVkisi noVDi (viveVka. 75).}}
\newmeaning{\artha{viBUtiyanunx tayArisuvAga aginxyiMda suTaTx goVmayavanunx uMDemADuvAga vAmadeVvamaMtarxdoMdige I maMtarxvanUnx upayoVgisabeVkeMdu shAsatxrXda niyama.}}
\smallskip
\begin{shl}
yathA shAsotxrXVkatxvidhinA gaqhiVtAvx goVmayaM navamf ||\\[1pt]
sadeyxVna vAmadeVveVna kuyARtf piMDamanutatxmamf |\\[1pt]
pAdw sadeyxVna savARMgaM parxNaveVneYva seVcayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 7. 15, 23)}
\smallskip
\begin{shl}
AgenxVyaM Basamx sadoyxVjAtAdipaMcabarxhamxmaMterxYH parigaqhayx... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(paM. ca., 1. 17, pu. 28)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{saqSiTxkAyaRgaLige kAraNavAda sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna eMba parashivana paMcamuKagaLalilx oMdu.}
\ullekha{nAsika pAyugirade \hbox{gaMdhaM} visajaRnaBUmigaM niraMtaradi sadoyxVjAtamUtiRyadhideYvaM (cebapu. 61-44); parashivanige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa, IshAna eMdu paMcamuKagaLiveyaSeThx... jagatitxna utapxtitxya kAladalilx Aguva Aru vidhagaLu athavA sAdAKayxgaLu I muKagaLalilxyeV uMTAguvavu (shivAkoV. 157-257).}}
\newmeaning{\artha{shiva; Ishavxra.}
\ullekha{upapxraguDi naMdivAhana sadoyxVjAtana \hbox{bAgila} muMde sArutetxYdAve, noVDA. shurxtigaLU nAlukx veVdavU husiyade. (savasaM. 1; basava. 529-131).}}
\newmeaning{\ni{sadoyxVjAta-maMtarx - sadoyxVjAtamaMtarxH - sadoyxVjAtaM iti maMtarxH sadoyxVjAtamaMtarxH}}
\end{entry}
%sidadhxrAmayayxnanuva nibuRdidhx manujaru etatxbalalxro... sadoyxVjAtavadanane balalx... (savasaM. 2; alalxma. 1584-470); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx, alilxge paqthivxyeMba mahABUta... sadoyxVjAtavakatxrX... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); naraMge paMcamuKaveMbuda ArU ariyaru, muMBAgavadu sadoyxVjAta, balaBAgavadu tatupxruSa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1735-493); sadoyxVjAta vAmadeVva aGoVra tatupxruSa IshAnaveMba paMcakaLashadaBiSeVkava mADisalu (savasaM. 5; akakxma. 393-119)

\begin{entry}
\word{sadoyxVjAtamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcamuKagaLalilx oMdAda sadoyxVjAtamuKakekx saMbaMdhisida maMtarx; paMcabarxhamxmaMtarxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sadoyxVjAtaM parxpadAyxmi sadoyxVjAtAya veY namoV namaH |\\[1pt]
BaveV BaveV nAtiBaveV Bavasavx mAM BavoVdaBxvAya namaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{haqdayave aGoVra, guhayxve vAmadeVva, pAdave sadoyxVjAtamaMtarxvayAyx!... (savasaM. 3; cenanxba. 1324-469); iMtivu maMtarxmUtiRya vaNaRBeVdaveMdarivudayayx matetx nakAraveV sadoyxVjAtamaMtarxmUtiR. (savasaM. 11; toVMtasi. 200-96); OM hArxM nAM sadoyxVjAtAya namaH -idu pAdakekx saMbaMdhavAgutatxde ...OM harxH OM haqdayAya namaH idu savARMgadalilx saMbaMdhavAgutatxde. I maMtarxgaLige anukarxmavAgi sadoyxVjAtamaMtarx, vAmadeVvamaMtarx, aGoVramaMtarx, tatupxruSamaMtarx, IshAnamaMtarx, haqdayamaMtarx eMdu hesarugaLirutatxve. BasomxVdUdhxLana kAladalilx I maMtarxgaLanunx nishicxta saMKeyxyiMda ucacxrisutatx AyAsAthxnagaLalilx Basitavanunx saMbaMdhisikoLuLxvudu (shivAkoV. 158-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVjAtamuKa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sadoyxVjAta)}
\ullekha{bArxhamxNana utapxtitx sadoyxVjAtamuKadiMdAyitutx. (savasaM. 3; cenanxba. 116-62); maNeNxlalx mahAdeVvana sadoyxVjAtamuKa noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1729-491); sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx. (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35); A sadAshivana sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx utapxtayxvAyitutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 239-88); paqthivx shivana sadoyxVjAtamuKadalilx puTiTxtutx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 510-251); sadoyxVjAtamuKadalilx paqthivx puTiTxtutx (karaNa. 658-5).}}
\newmeaning{\ni{sadoyxVjAta muKa - sadoyxVjAta muKaM - sadoyxVjAtaM iti muKaM - sadoyxVjAtamuKaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVnivARNadA (diVkASx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nibiRVjadiVkeSxya eraDu vidhagaLalilx oMdu (matotxMdu ciranivARNadA). ati tiVvarxvAda pAtadiMda shariVrAdigaLa bagegx uMTAda jigupesxyiMda pArxrabadhx, saMcita, AgAmi eMba kamaRgaLanunx shoVdhisi, guruviniMda niVDuva diVkeSx. diVkiSxtarAdavarige kAlavilaMbavilalxdeV mukitxyuMTAguvudariMda idakekx I hesaru baMdide.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha nibiRVjadiVkASx yA devxVdhA BeVdoV nigadayxteV |\\[1pt]
sadoyxV nivARNadA tAvxdAyx ciranivARNadA parA ||\\[1pt]
pArxrabadhxsaMcitAgAmikamaRjAlaM vishoVdhayxteV |\\[1pt]
atitiVverxVNa pAteVna shariVrAdijigupasxyA ||\\[1pt]
yAtayxtayxMtavirakAtxnAM sadoyxV nivARNadA tu sA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 11-12)}
\newmeaning{\ni{sadoyxVnivARNadA (diVkASx) - sadoyxVnivARNadAdiVkASx - sadayxH nivARNaM yA diVkASx dadAti sA diVkASx sadoyxVnivANaRdAdiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVnumxkatx}
\meaning{\arthanonum{jiVvanumxkatx saMsArabaMdhanadiMda biDugaDe hoMdidavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsathxlabarxhamxliMgasaMgasuKiV BUtAvx sadoyxV mukotxV BavAmayxhamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., BA-1, pu. 10)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{muTiTxtetxlalx paruSara soVMku. oDane nuDidavarelalx sadoyxVnumxkatxru. (savasaM. 2; alalxma. 1037-311); hodidxda parxpaMcuva kaLedu nitayxnenesi sadoyxVnumxkatxna mADi keYvalayxpadaviyanitutx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1021-294); I karxmavaridu rudArxkiSxya dharisidAtaneV AtaneV sadoyxVnumxkatxnu. (savasaM. 6; uripe. 1378-461); kAyaveV shivakAyavAgi, pArxNaveV parashivanAyitutx. iMtu, shirxVguruvinupadeVshadiMda sadoyxVnumxkatxnAdenayAyx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 865-429).}}
\newmeaning{\ni{sadoyxVnumxkatx - sadoyxVmukatx - sadoyxVmukatxH - sadayxH mukatxH yaH saH sadoyxVmukatxH}}
\end{entry}
%huTuTx hoMdugeTuTxdeV nivARNa... iMtapapx nivARNa sadoyxVnumxkitx swrASaTxrX soVmeVshavxrA... (savasaM. 6; Adayayx. 1155-364); saMsArakekx heVsi...

%\begin{entry}
%\word{sadoyxVmukatx}
%\meaning{\arthanonum{jiVvanumxkatxnAda shivayoVgi. SaTfsathxlabarxhamx aMga-liMgasaMgasuKiyAdavanu.}}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{biDi biDi viSuNxva, nimage gatige sAdhanavalalx, kaMDare ele divxjarirA... tameVva sharaNaM ceVtasxdoyxVmukitxM sugaacxti||... (savasaM. 9; saMapapx. 374-111); matatxmA, paqthAvxyXdiBUtaMgaLaM petatx... sadoyxVmukitxparxdamAdiVshAnabarxhamxM virAjikuM... (savasaM. 11; imamxDi. 1353-631).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sadoyxVmukitx (diVkASx)}
\meaning{\arthanonum{maMtarxdiVkeSxya ELu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. ``liMgada rUpavanunx sadA samxrisutAtx (iSaTxliMgada dhAyxnavanunx mADuvAga) saMkalapx vikalapxrahitanAgu" eMdu shirxVguruvu mADuva upadeVsha. idakekx sadoyxVnivARNadAdiVkeSx eMba hesarU saha ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
sapatxmiV tu samAKAyxtA sadoyxVmukitxsamAhavxyA ||\\[1pt]
liMgarUpamaBidhAyxyananxmanasakxshicxraM Bava |\\[1pt]
itAyxdishayx punadaRdAyxtf sadoyxVmukitxsamAhavxyAmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 111, 117)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtiV tirxvidhadalilx saMpananxnAda sadoyxVmukitxparxdamAdiVshAnabarxhamxM virAjikuM. (savasaM. 11; imamxDi. 1353-631).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sadoyxVmukitx (diVkASx) - sadoyxVmukitxdiVkASx - sadayxH mukitxH yayA diVkaSxyA  sA diVkASx sadoyxVmukitxdiVkASx}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx, sadoyxVnivARNadA (diVkASx)}}}
\end{entry}
%biDi biDi viSuNxva, nimage gatige sAdhanavalalx, kaMDire ele divxjarirA... tameVva sharaNaM ceVtasxdoyxVmukitxM sugacaCxti||... (savasaM. 9; saMapapx. 374-111); matatxmA, paqthAvxyXdiBUtaMgaLaM petatx...

\begin{entry}
\word{sadhAyxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{japada parxkAra. vAcika, upAMshu, \hbox{mAnasa}, agaBaR, sagaBaR, sadhAyxna eMba Aru vidha japagaLalilx oMdu. dhAyxnasahitavAgi mADuva japa. hiMdu hiMdina japagaLigiMtalU sherxVSaThxvAda japa. vAcikakikxMtalU upAMshu, upAMshagiMtalU mAnasa,... sagaBaRkikxMtalU sAvirapaTuTx sherxVSaThxvAda japa.}}
\smallskip
\begin{shl}
sagaBARdapi sAhasarxM sadhAyxnoV japa ucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 34; pAra. A., 11. 92)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sadhAyxna - sadhAyxnaM - dhAyxneVna saha vataRteV iti sadhAyxnaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{japa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saninxhita}
\meaning{\artha{SaDivxdhasharaNasathxlagaLige saMbaMdhisida \hbox{Ayata}, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte matutx GanasAmarasayx eMbudAgi Bakatxnalilx parxkaTagoLuLxva parxgatiya Aru haMtagaLu.}
\ullekha{SaDivxdhasharaNa- idara taragatigaLu Ayata, sAvxyata, sananxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte, GanasAmarasayx eMdirutatxve ...Ayata, sAvxyata, saninxhita ivu sharaNasathxladalilxruvavana liMgasAninxdhayxvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 72-82).}
\artha{SaDivxdha pArxNaliMgigaLalilx obabx; saqSiTxya niyamagaLanunx tananxlilx aLavaDisikoMDiruvavanu.}
\ullekha{SaDivxdhapArxNaliMgi- \hbox{sAdhayx}, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita mahAnuBAvi eMdu ivu irutatxve ...saqSiTxya niyamagaLanunx sAdhisikoMDavanu \hbox{sAdhayxnu}... Acarisi avugaLoDane iruvavanu saninxhitanu (shivAkoV. 72-81).}
\artha{sAninxdhayxdalilxruvavanu; samiVpadalilxruvavanu. Ayata sAvxyata saninxhita eMba mUru parxkArada diVkeSxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{sakaladalilx saninxhitaralalxdavaru niSakxladalilx nijavaneYduva pari eMtayAyx ? (savasaM. 1; basava. 1375-380); AcArave Ayata AcArave sAvxyata AcArave saninxhita AcArave pArxNavAgipepxyAgi. (savasaM. 2; alalxma. 870-255); pArxNaliMgavAda baLika sadA saninxhita liMga. (savasaM. 3; cenanxba. 546-167); atishayada Bakitxyalilx diTa GaTita saMpananx nitayx Bakitx saninxhita niTilAkaSxnu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1105-317); Ganava kaMDe, anuva kaMDe. Ayata sAvxyata saninxhita suKava kaMDe. (savasaM. 5; akakxma. 205-60).}}
\newmeaning{\ni{saninxhita - saninxhitaM - sataf ca tataf nihitaM ca  saninxhitaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sananxhitaparxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhAraNa sAdhakaru liMgakekx vasutxgaLanunx apiRsuvAga liMgavanunx muTiTx pUjisi, vasutxgaLanunx muTiTx apiRsutAtxre. idariMda, avaru  tAvu liMgadiMda BinanxveMdu tiLidukoMDidAdxreMdU vayxkatxvAgutatxde. Adare sananxhita parxsAdiyu beVre vasutxgaLanUnx alalxde, tananx jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya matutx aMtaHkaraNa matutx jiVvagaLanUnx apiRsutAtxne. ivana apaRNe yAvAgalU mAnasikaveV horatu iMdirxyagoVcaravalalx. (va.pa.koV. 392)}
\ullekha{iMtiV tirxvidhadalilx saMpananxnAda samatAparxsAdi, sananxhitaparxsAdi, samAdhAnaparxsAdi kalideVvayAyx. (savasaM. 8; maDimA. 444-167).}}
\newmeaning{\ni{sananxhita parxsAdi - sananxhita parxsAdiV - sananxhitaH parxsAdaH yasayxH - sananxhita parxsAda}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sananxhitaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayxvanunx aritavanu.}
\ullekha{A iSaTxliMgada BAva manoVveVdayxvAda suKavu BinanxvAgi toVrade, anupama pariNAma BaritavAdalilx sananxhitaliMga. (savasaM. 2; alalxma. 944-284); sananxhitaliMga pAtALava nuMgitutx. (savasaM. 10; kADasi. 447-242).}}
\newmeaning{\ni{saninxhitaliMga - saninxhitaliMgaM - saninxhitaM ca tataf liMgaM ca  saninxhitaliMgaM}}
\end{entry}
%parashiva(liMga) horagidAdxneMdu tiLiyade tanonxLageV idAdxneMdU, tAnu mADuvudelalxvU liMgakAkxgiyeV eMdu tiLidukoMDare, liMga saninxhitavAgide eMdathaR. (va.pa.koV. 393)
%AmataliMgadalilx AcAravaratu, sAvxmataliMgadalilx vicAravaratu, sananxhitaliMgadalilx anuBAvavaratu (savasaM. 3; cenanxba. 487-149); sananxhitaliMgadalilx niVvenage pariNAmava toVridirAgi... (savasaM. 9; apapxNaNx. 889-274);

\begin{entry}
\word{saninxhitasuKApiRta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxkavAgi hecicxna sAdhanegeYda sAdhakanu tananx elalx aMtaHkaraNa bAhayxkaraNagaLanUnx parashivanige apiRsi, elalx beVkubeVDagaLanUnx dUriVkarisi, baMdudelalxvU shivana parxsAdaveMdu samatABAvadiMda paDuva suKaveV samatAmuKasuKa. parashiva horagilalx, tananxlelxV idAdxneMdu sananxhitavAda liMgakekx apiRsuva taqpitxyeV saninxhita suKApiRta. (va.pa.koV. 393)}
\ullekha{samatemuKa suKaviRhitaMge saninxhitasuKApiRta shUnayx kANA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 363-115).}}
\newmeaning{\ni{saninxhitasuKApiRta - saninxhitasuKApiRtaM -
suKeVna apiRtaM suKApiRtaM, saninxhitaM ca tataf suKApiRtaM ca saninxhita suKApiRtaM; saninxhitaM ca tataf suKaM ca saninxhitasuKaM, saninxhitasuKaM ca tataf apiRtaM ca - saninxhitasuKApiRtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sanAyxsi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva yoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
avadUtashacx saMnAyxsiV yoVgiV pAshupataH shivaH |\\[1pt]
liMgiV viVroV viVrasheYvoV mahAmAheVshavxroV yatiH ||\\[1pt]
payARyanAmAneyxVtAni viVrasheYvasayx yoVginaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 67-68)}
\newmeaning{\ni{sanAyxsi - sanAyxsi - sanAyxsiV - saM nayxsanaM asimxnaf asitx iti saMnAyxsiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saninxdhAna}
\meaning{\artha{oMdu bageya upacAra. shivananunx tanenxDege tirugisikoLuLxva kirxye.}}
\smallskip
\begin{shl}
saninxdhAnamiti porxVkatxmAtamxnoV{\char'263}BimuKiVkaqtiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., kirx. pA., 5. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jiVvAtamx matutx parameVshavxrara sAninxdhayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAninxdhayxmAtemxVshavxrasaninxdhAnamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu.A., 1. 121)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{BAvasAthxnAMgaliMgeVSu pArxNaliMgAMtareVdavxyaM | saninxdhAnatapxraM liMgaM sAthxpayxmeVtatxtutx dhiVmatA. (savasaM. 3; cenanxba. 649-195); AdhAyxtimxka shAsatxrX tarxyaMgaLavaralilx sAMKayxve nitayxnimaRlarAdAtamxka saninxdhAnadiM guNa tarxmAtiRka parxkaqtiye paMcaviMshatitatAtxvXtamxka. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1370-517).}}
\newmeaning{\ni{saninxdhAna - saninxdhAnaM - sataf ca tataf nidhAnaM ca saninxdhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saninxroVdhana}
\meaning{\artha{AvAhane modalAda upacAragaLalilx oMdu. iSaTxliMgapUjeyu mugiyuvavarege BagavaMtanu saninxdhAnadalilxruvaMte Bakatxnu mADuva pArxthaRne.}}
\smallskip
\begin{shl}
ApUjAMtaM saninxdhAnapArxthaRnaM saninxroVdhanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa., kirx. pA., 5. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AhAvxna sAthxpana saninxroVdhana modalAdavariMdavU SoVDaSoVpacAra liMgavanu siMhAsanadalilx pUjisUdu. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1393-524).}}
\newmeaning{\artha{tananx manasasxnunx shivanalilx nelegoLisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMroVdhanaM savxsayx shiveV niroVdhaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 1. 121)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{saninxroVdhana - saninxroVdhanaM - samayxkf tayA niroVdhanaM  saninxroVdhanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxsamudarx}
\meaning{\arthanonum{mAnavadeVhavAda piMDAMDavu saNaNx rUpada barxhAmxMDaveMdU, barxhAmxMDadalilxruva sapatx samudarxgaLu piMDAMDadalilxyeV ive adara vivara hiVgive.}}
\newmeaning{\arthanonum{mAnavana mUtarxve lavaNa samudarx, amaqtaveV kiSxVra \hbox{samudarx}, shelxVSamxveVdadhi samudarx, majejxye Gaqta samudarx, mAMsaveV rasasamudarx, shoVNitaveV sureya samudarx, laMbikAsAthxnada sAvxdoVdakaveV sAvxdoVdaka samudarx. (va.pa.koV. 395)}
\ullekha{\hbox{inunx} sapatx samudarxMgaLa vivaraveMteMdaDe: mUtarxve lavaNa samudarx; amaqtaveV kiSxVra samudarx; shelxVSamxve dadhi samudarx; majejxyeV Gaqtasamudarx; mAMsave rasa samudarx; koVsatave sureya samudarx; laMbikAsAthxnada sAroVdakave pArxdoVdaka samudarx. (savasaM. 13; bAlasaM. 1569-123).}}
%\ullekha{jalave pAdashile, paqthivxye piMDige AkAshave liMga, sapatxsamudarxgaLe paMcAmaqta... (savasaM. 2; alalxma. 762-210); basavaNaNxna kirugoLaginalilx samasatx samudarxMgaLu I sapatxsamudarxMgaLoLagiha sakalapArxNigaLige saMkiVNaRteyAdiVteMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1382-491); beTaTxda meVloMdu daLuLxri nimuri oLiLxvaridu AkAshakakxDari jagadoLapxsarisi sapatxsamudarxMgaLa nuMgitutx... (savasaM. 6; Adayayx. 1041-321); aNumAtarxvapapx vAyuva, manada koneya moneyalilx... sapatxsamudarx, digavxLayada girigaLu muMtAdava tananx satatxvXdalilx etutxvada kaMDe (savasaM. 8; moVLimA. 1443-488); satayxloVkadiMda citfsamudarx ukikx hariyalu... sapatxsamudarxMgaLelAlx baratavu noVDA... (savasaM. 11; toVMTasi. 616-276).}}
\newmeaning{\ni{sapatx samudarx - sapatx samudarxH - sapatx ca teV samudArxshacx - sapatx samudArxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxQuSi}
\meaning{\arthanonum{mariVci, atirx, aMgiVrasa, pulasatxyX, pulaha, karxtu matutx vasiSaThxreMba ELu jana parxsidadhxrAda QuSigaLu.}
\ullekha{satayxQuSi dadhiVci gwtama vashiSaThx vAlimxVki agasatxyX vishAvxmitarx ivaru modalAda sapatxQuSiyarugaLelAlx. (savasaM. 2; alalxma. 88-258);sapatxQuSinamitAMGirxgaM ...sapaRBUSaNa saMgameVshaMgapiRsuveniMdugarxgaraLavanu (basapu. 57-41).}}
\newmeaning{\ni{sapatxQuSi - sapatxSaRyaH - sapatx ca teV QuSayashacx sapatxSaRyaH}}
\end{entry}
%OM vishavxnirAkAra niravayaniviRkAra avagatavAgamxnavAgata... A kALidaMDige sapatxQuSiyaru modalAda aSATxsiVti...
%baLikA maMtarxMgaLige AtamxgaBaR shivagaBaR shakitxgaBaR gaBaRtarxya... liMgavane sapatxQuSigaLu, niVlada liMgavane dhurxvanu, sAthxNunAma liMgavane...
% oMbatatxneya siVma pesaru kALidaMDi A kALidaMDige sapatxQuSiyaru modalAda aSATxsiVti sahasarx QuSiyaru puTiTxdaru. (savasaM. 3; cenanxba. 1078-362); kushamaya liMgavane sapatxQuSigaLu, niVlada liMgavane dhurxvanu, sAthxNunAma liMgavane mAkaRMDeVyanu, daBARmaya liMgavane pishAcaru (savasaM. 9; shAMtaviV. 1439-536); sAMKayx shavxpaca, agasatxyX kabibxla... iMtiV sapatxQuSiyarugaLelalxrU... (savasaM. 9; viVrago. (vacana saMcaya)); ELu eMdare noVDidedxVnapapx keVLidedxVnapapx ? ELu eMdare sapatxQuSigaLu... (savasaM. 10; kUDala. 622-311);

\begin{entry}
\word{sapatxkavayxsana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana, rAjayx, vishavx, utAsxha matutx seVvakaveMba ELu bageya vayxsanagaLu.}
\ullekha{A madASaTxka sapatxkavayxsana ...gavaRMgaLaM keDisutaM shirxVmatasxdAcAra sanAmxgiRyAgipaRneY viVrasheYvanu (viVsheYpu. 7-100-10).}}
\newmeaning{\ni{sapatxkavayxsana - sapatxkavayxsanaM - sapatx sapatxkaM, sapatxkaM ca tataf vayxsanaMca sapatxkavayxsanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxkulapavaRta}
\meaning{\arthanonum{iDiV barxhAmxMDaveV saMgarxharUpadalilx \hbox{piMDAMDa} (mAnavadeVhavAgi) kANutatxde. barxhAmxMDadalilxruva ELu pavaRtagaLu mAnava deVhadalilx elelxlilx ive eMbudakekx vivara: tirxkoVNeyalilx mahAmeVrupavaRta, adhaRkoVNeyalilx maMdarapavaRta, dakiSxNa koVNeyalilx keYlAsapavaRta, vAmakoVNeyalilx himAlayapavaRta, dakiSxNa BAgadalilx gaMdhamAdanapavaRta, UdhavxRBAgadalilx niSAdhapavaRta, roVmaleVKeyalilx viMdhayxpavaRta. idu tananx kalipxtavalalxveMdu sAdhisalu vacanakAranu IshavxroVvAcada sholxVkavanunx udadhxrisutAtxne. (va.pa.koV. 393)}
\ullekha{hima, malaya, shakitx, viMdhayx, \hbox{maheVMdarx}, rukaSxvaMta sahayxveMba sapatxkulapavaRtaMgaLu tAnidaRlilx ihudu. (savasaM. 13; bAlasaM. 318-131).}}
\newmeaning{\ni{sapatxkula pavataR - sapatxkula pavatARH - sapatx ca teV kula pavatARshacx - sapatxkula pavatARH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxcakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AjAcnx, sahasArxra eMba ELu cakarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shakitxshacx shivatatatxvXM ca sapatxcakArxdhideVvatAH ||
\pauthor{(parx. giV., 308)}
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
{\fontsize{9pt}{11pt}\selectfont
%\begin{landscape}
\tabcolsep=3pt
\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
\multicolumn{5}{c}{\large\bf sapatxcakarx}\\[10pt]
{\bf cakarx} & {\bf sAthxna} & {\bf parxNavAMsha} & {\bf deVvate} & {\bf vAyxhaqti}\\
\hline
mUlAdhAra     & guda            &  akAra         & barxhamx           & BUH \\
sAvxdhiSAThxna & liMga            &  akAra         & viSuNx              & BuvaH   \\ 
maNipUraka     & nABi            &  akAra         & rudarx              & suvaH    \\
anAhata       & haqdaya         &  ukAra         & Ishavxra            & mahaH   \\
vishudidhx      & kaMTha          & ukAra         & sadAshiva           & janaH    \\
AjAcnx         & BUrxmadhayx     & makAra       & shirxVguru           & tapaH     \\
sahasArxra     & barxhamxraMdharx & OMkAra       & OMkArarUpiV barxhamx & satayxM  \\[4pt]
\hline
\hline
\multicolumn{4}{@{}l}{\bf dalAkaSxragaLu}        & {\bf koVsha}\\[2pt]
\hline
\multicolumn{4}{@{}l}{va sha Sa sa (4)}       & ananxmaya\\ 
\multicolumn{4}{@{}l}{ba Ba ma ya ra la (6)}   & ananxmaya\\
\multicolumn{4}{@{}l}{Da Dha Na ta tha da dha na pa Pa (10)}   & ananxmaya\\
\multicolumn{4}{@{}l}{ka Ka ga Ga kna ca Ca ja Ja cna Ta Tha (12)}  & pArxNamaya\\ 
\multicolumn{4}{@{}l}{a A i I u U Qu QU laq la{\char'365} E ai O au aM aH (16)} & manoVmaya\\
\multicolumn{4}{@{}l}{ha kaSx (2)}         & vijAcnxnamaya\\
\multicolumn{4}{@{}l}{aMtaHkaaNa (1)}      & AnaMdamaya\\
\end{tabular}}\relax
%\end{landscape}}\relax
%\newmeaning{\arthanonum{deVhadalilxruva AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx, Ajecnx eMba SaTacxkarxgaLu matutx netitxyalilxruva barxhamxraMdharxveMba oTuTx ELu cakarxgaLu.}

\bigskip

\newmeaning{\ullekha{sapatxcakarxkarxmava bitatxrisaluduyxgisidaM deVshikaM sAradAdhAravA sAvxdhiSaThxveseva maNipUrakavanAhata vishudidhxyAgenxVyavaMtoVraMteyA barxhamxraMdharxveVLakekxyA parxteyxVka sAviradaLa (viVsheYpu. 8-131-40).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sapatxcakarx - sapatxcakarxM - sapatx ca tataf cakarxM ca sapatxcakarxM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{AdhAracakarx, sAvxdhiSAThxnacakarx,... itAyxdi}}}
\end{entry}
%hajejx ilalxda puruSa, A sajajxnasitxrXV, SaDupaMcamarudarx... A sharaNana sapatxcakarxda kamaladoLage parxveVSiTxsi, goVpayxvAgidavu... (savasaM. 9; apapxNaNx. (vacana saMcaya));

\begin{entry}
\word{sapatxjihAvx}
\src{saM}
\meaning{\artha{aginx. kAliV, karAliV, manoVjavA, suloVhitA, sudhUmarxvaNAR, suPxliMginiV, vishavxrUpiV eMba aginxya ELu nAligegaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kAliV karAliV ca manoVjavA ca suloVhitA yA ca sudhUmarxvaNAR |\\[1pt]
suPxliMginiV vishavxrUpiV ca deVviV leVlAyamAnA iti sapatxjihAvx ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(muM. u., 1. 2. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivAginxya ELu nAligegaLu. aginxyu shivana GoVravAda savxrUpa. aMtaha aginxya suvaNaR, kanakA, rakAtx, kaqSANx, \hbox{suparxBA}, bahurUpA, atirakAtx eMba ELu nAlagegaLu. \hbox{suvaNAR} nAligeya sAthxna pashicxmadikukx, kanakAnAligeya sAthxna madhayxdalilx, rakAtxnAligeya sAthxna utatxradikukx, kaqSANxnAligeya sAthxna dakiSxNa, suparxBA sAthxna pUvaR, atirakAtx sAthxna AgenxVya, bahurUpA sAthxna IshAnayx-ivu ELu nAligegaLa sAthxnagaLu. vivAhakAladalilx pashicxma dikikxna (suvaNaR) nAligege, yajacnxkamaRgaLalilx madhayxmasAthxnada kanakA nAligege, upanayana kamaRdalilx utatxradikikxna rakAtx nAligege, pitaqkamaRgaLalilx dakiSxNa dikikxna kaqSANx nAligege, elalx kAmayxkamaRgaLalilx pUvaRdikikxna suparxBA nAligege, shAMtikamaRgaLalilx AgenxVya dikikxna atirakAtx nAligege, ugarxkAyaRgaLalilx IshAna dikikxna bahurUpA nAligege havisasxnunx samapiRsabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
GoVrAM mama tanuM vahinxM samupAsiVta saMyataH |\\[1pt]
suvaNAR kanakA rakAtx kaqSANx ceYva tu suparxBA ||\\[1pt]
bahurUpA{\char'263}tirakAtx ca sapatxjihAvxH parxkiVtiRtAH |\\[1pt]
suvaNAR vAruNiV jihAvx kanakA madhayxmA samxqqtA ||\\[1pt]
rakAtx ceYvoVtatxrA jihAvx kaqSANx yAmayxdishi sithxtA |\\[1pt]
suparxBA pUvaRdigfjihAvx atirakAtx{\char'263}ginxgoVcarA |\\[1pt]
aishAniV bahurUpA ca jihAvx sAthxnAnayxnukarxmAtf ||\\[1pt]
vivAheV vAruNiV jihAvx madhayxmA yajacnxkamaRsu |\\[1pt]
utatxrA coVpanayaneV dakiSxNA pitaqkamaRsu ||\\[1pt]
pUvaRdikf savaRkAmeyxVSu AgenxVyiV shAMtikamaRsu |\\[1pt]
aishAniV coVgarxkAyeRVSu sadA hoVmasayx shasayxteV ||\\[1pt]
shivAginxmeVvaM dhAyxtevxYva sAyaMpArxtahuRneVdf budhaH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 2. 24-28, 32)}
\newmeaning{\ni{sapatxjihAvx - sapatxjihavxH - sapatxjihAvxH yasayx saH sapatxjihAvxH; sapatxjihAvxH yasAyxH sA sapatxjihAvx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxtatatxvX}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxrutatatxvXgaLalilxruva kAla, niyati, kale, videyx, rAga, puruSa, mAye eMba ELu tatatxvXgaLu.}
\ullekha{kAlaM niyati kale videyx rAga puruSaM mAyeyu opupxviV sapatxtatatxvXMgaLu (viVsheYpu. 6-96-27).}}
\newmeaning{\ni{sapatxtatatxvX - sapatxtatatxvXM - supAtxnAM tatAtxvXnAM samAhAraH - sapatxtatatxvXM; sapatx ca tatf tatatxvXM ca sapatx tatatxvXM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxdivxVpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAnavashariVravu saMkiSxpatx barxhAmxMDaveMdU barxhAmxMDadalilxruva ELu divxVpagaLu mAnavashariVradalilxveyeMdU sAdhisalu vacanakAranobabxnu I vivaragaLanunx koDutAtxne. asithxsAthxnadalilxruva jaMbUdivxVpa, meVdasAthxnadalilx PalxkaSxdivxVpa, mAMsasAthxnadalilx kushadivxVpa, shirasAthxnadalilx kwrxMcadivxVpa, tavxcasAthxnadalilx shAlamxliVdivxVpa, roVmasaMcadalilx goVmeVdha divxVpa ive. idu tananx kalipxtavalalxveMdu toVrisalu vacanakAraru shirxVmahABagavAna uvAcadiMda sholxVkavanunx udadhxrisutAtxne. (va.pa.koV. 393)}
\ullekha{iMtiV sapatxsamudarxMgaLa sapatxdivxVpaMgaLa parxmANavoMdAgi meVLeYsidaDe mUru koVTiyuM hadineVLu lakaSxdeYvatutx sahasarx yoVjana parimANina kaTaTxLeyAyitutx. (savasaM. 3; cenanxba. 1357-479); sapatxsamudarx, sapatxdivxVpAMtara himAcala mahAmeVrupavaRta modalAda aSaTxpavaRtaMgaLu. (savasaM. 10; kADasi. 218-145); inunx sapatxdivxVpaMgaLa sAthxnavadeMteMdaDe asithxsAthxnadalilx jaMbUdivxVpavihudu. (savasaM. 13; bAlasaM. 263-114).}}
\newmeaning{\ni{sapatxdiVvxpa - (1) sapatxdiVvxpA, (2) sapatxdiVvxpAH\newline
sapatxdiVvxpAH yasAyxM sA sapatxdiVvxpA; sapatx ca teV diVvxpAshacx sapatxdiVvxpAH}}
\end{entry}
%sapatxdivxVpaMgaLa racisida sAviresaLamutitxnamaMTapadoLage obabx satiyaLu niMdu cililxMgAcaRneya mADutipaRLu noVDA ? (savasaM. 10; jakakxNa. 871-510);
%sapatxdivxVpada madhayxdalilx ipapxtetxYdu koneya vaqkaSxva kaMDenayayx (savasaM. 11; toVMTasi. 446-206);

\begin{entry}
\word{sapatxdhAtu}
\src{va}
%\meaning{\arthanonum{mAnavashariVravu ELu riVtiya dhAtugaLiMdAgidudx, avelalxvU shakitxya vividha rUpagaLAgive. I ELu dhAtugaLeMdare: 1. rasa; idu jolulx, jaThararasa, itAyxdigaLige kAraNavAdudu, 2. rudhira, 3. mAMsa, 4. meVdhasusx, 5. asithx, 6. majejx, 7. shukalx (3: 252). kelavu vacanakArara parxkAra, asithx, majejx, mAMsa muMtAda Gana padAthaRgaLu paqthivxtatatxvXdiMdAgive; rakatx, shukalx, muMtAda darxvavasutxgaLelalx apftatatxvXdiMdAgive; itAyxdi. (va.pa.koV. 394)}}
\meaning{\arthanonum{ELu bageya satatxvX - sAra.}
\ullekha{paMceVMdirxya sapatxdhAtuvanatigaLedalilx PalaveVno?... (savasaM. 2; alalxma. 152-45); A parxsAdava tananx paMceVMdirxya sapatxdhAtu taqpatxvAgi BoVgisUdu liMgaparxsAda gArxhakana pariyidu (savasaM. 3; cenanxba. 278-88); sapatxdhAtuva miVri paMcaBUtava jarida sharaNarigoVDitatx mAye, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 964-270); paMceVMdirxya sapatxdhAtu aSaTxmada koMdu kUgitalAlx?... (savasaM. 5; akakxma. 275-81).}}
\newmeaning{\ni{sapatxdhAtu - sapatxdhAtavaH - sapatx ca teV dhAtavashacx - sapatxdhAtavaH}}
\end{entry}
%paMceVMdirxya, sapatxdhAtu, aSaTxmadaMgaLa marede... (savasaM. 1; basava. 828-212);

\begin{entry}
\word{sapatxmala}
\meaning{\arthanonum{Atamxvanunx AdhAyxtimxkavAgi malina mADi, shivanoMdige bereyadaMte mADuva ELu malagaLu. iveMdare: moVha, mada, rAga, viSAda, tApa, shoVka, veYciMtayx (ivugaLalilx kelavu ariSaDavxgaRdalilx seVrive).}
\ullekha{moVha mada rAga viSAda tApa shoVka veYciMte. eMba sapatxmala vayxsana madaMgaLenanxnAvarisi kADutitxveyayAyx nimumxva nAneMtarivenayAyx ? (savasaM. 11; GanaliM. 767-378); moVha mada rAga viSAda tApa shoVka veYciMtayxveMdu sapatxmalavAvarisi matatxrAgi (padagoV. 23).}}
\newmeaning{\ni{sapatxmala - sapatxmalaM, sapatxmalAH, sapatxmalAni\newline
sapAtxnAM malAnAM samAhAraH sapatxmalaM;
sapatx ca teV malAshacx sapatxmalAH;
sapatx ca tAni malAni ca sapatxmalAni}}
\end{entry}
%moVha mada rAga viSAda tApa shoVka veYciMtayxveMba sapatxmalavAvarise matatxrAgi, tamamx tAvariyade... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 808-417);

\begin{entry}
\word{sapatxmAtaqke}
\meaning{\arthanonum{bArxhimxV, mAheVshavxriV, kwmAriV, veYSaNxviV, vArAhiV, iMdArxNi matutx cAmuMDA eMba ELujana muKayx deVvateyaru.}
\ullekha{shivAvaraNasathxralalxdeyidadx barxhamx viSuNx sapatxmAtaqkeyaru modalAda deYvaMgaLanu pUjisalAgadu eMdu shivanu nirUpisutitxdadxRnayayx shAMtaviVreVshavxrA. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1397-526); barxhamx maheVshavxri kwmAri veYSaNxvi varAhi mAheVMdirx cAmuMDiyeMba sapatxmAtaqkeyaru iharu. (savasaM. 13; bAlasaM. 242-94); aginxkaninxkeyarAda bArxhimx mAheVshavxri kwmAri veYSaNxvi vArAhi mAheVMdirx cAmuMDiyareMba sapatxmAtaqkeyaruM ...nAmoVcacxraNamAtarxdiM garxhAdi samasatx viGanxMgaLaM pariharisutitxkuRM (viveVka. 213).}}
\newmeaning{\ni{sapatxmAtaqke - sapatxmAtaqkAH - sapatx ca tAH mAtaqkAshacx sapatxmAtaqkAH}}
\end{entry}
%harige iMdarxniVlaliMga, barxhamxMge sheYlaliMga... dugiRge kanakada liMga, sapatxmAtaqkeyarige maLala liMga... (savasaM. 6; Adayayx... 1145-360);

\begin{entry}
\word{sapatxvakatxrXrudArxkaSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ELu muKagaLuLaLx rudArxkaSx. sapatxmAtaqkeyaru I rudArxkaSxda adhideVvategaLu. I rudArxkaSxvanunx dharisuvudariMda sapatxmAtaqkeyaru saMpirxVtarAgi jayavanunx anugarxhisutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
sapatxvakatxrXM tu rudArxkaSxM sapatxmAtarxdhideYvata |\\[1pt]
tadAdhxraNeVna supirxVtA jayaM dadati mAtaraH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 7. 31)}
\newmeaning{\ni{sapatxvakatxrXrudArxkaSx - sapatxvakatxrXrudArxkaSxH - sapatx vakAtxrXNi yasimxnaf rudArxkiSxV saMti saH rudArxkaSxH sapatxvakatxrXH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvaNaRgaLa pariNAmagaLu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna deVhadalilx ELu vaNaRgaLidudx, avu bariya kaNuNxgaLige kANuvudilalx. Adare avu sAdhakanige kANisikoLuLxvuvu. vividha cakarxgaLu jAgarxtavAdAga vividha baNaNxgaLu kANisikoLuLxtatxve. \hbox{sAdhane} \hbox{inUnx} PalaparxdavAgade idAdxga avu mAnavana vataRneya meVle kelavu pariNAma mADutatxve adara vivaragaLu hiVgive.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{mUlAdhAradalilx parxdhAna aMsha paqthivxtatatxvX, adaralilx kapila vaNaRvide. I vaNaRdiMdAgi manuSayxna deVhadalilx aLuku uMTAgutatxde. sAvxdhiSAThxna cakarxdalilx apupxvidudx, adaralilx niVlavaNaRvide. idariMdAgi deVha naDuguvudu, maNipUrakacakarxdalilx aginxtatatxvXvidudx, adaralilx mAMjiSaTx vaNaRvide. idara pariNAmavAgi nAvu kanasu kANutetxVve. anAhatacakarxdalilx vAyu aMsha parxdhAnavAgidudx, adaralilx (piVta) haLadi vaNaRvirutatxde. idara pariNAmavAgi deVhada oLagaDe otutx uMTAgutatxde. vishudidhxcakarxdalilx AkAsha tatatxvX parxdhAnavAgidudx, adaralilx kapupx vaNaRvide. idara pArxbalayxdiMdAgi namage goMdala uMTAgi, deVhavu tatatxrisutatxde. AjAcnxcakarxdalilx caMdarxnidudx, adaralilx shevxVtavaNaRvide. idariMdAgi namage ciMte uMTAgutatxde. barxhamxraMdharxdalilx sUyaRnidudx, adaralilx gwravaNaRvide. idariMdAgi deVhadalilx saMcalane uMTAgutatxde. sAdhakanu tananx sAdhaneyiMdAgi I pariNAmagaLanunx niyaMtirxsabeVkeMbudu I vacanada sUcayx upadeVsha (va.pa.koV. 394).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{kapilavaNaR niVlavaNaR mAMjiSaTxvaNaR piVtavaNaR kapupxvaNaR shevxVtavaNaR gwravavaNaRveMba sapatxdhAtugaLu. ivakekx vivara:}
\ullekha{kapilavaNaRda dhAtu paqthivx aMsha, deVha aLukutihudu. niVlavaNaRda dhAtu apupxvina aMsha deVhava [naDugutitxhudu]. mAMjiSaTxvaNaRda dhAtu aginx aMsha, deVha kanasa kANutihudu. piVtavaNaRda dhAtu vAyu aMsha, deVhavatatxra otutxtitxhudu. kapupxvaNaRda dhAtu AkAshada aMsha, etatxra tatatxrageDahutihudu. shevxVtavaNaRda dhAtu caMdarxna aMsha, deVha kaLavaLisutihudu. gwravaNaRda dhAtu sUyaRna aMsha, shariVra saMcalisutihudu. iMtiV sapatxdhAtugaLa savxsAthxnavaM mADi liMgAcaRneya maDalalxDe kUDalacenanxsaMgayayxnalilx sharaNanenisutihanu. (savasaM. 3; cenanxba. 1124-387).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvayxsana}
\meaning{\arthanonum{tanu, mana, dhana, rAjayx, vishavx, utAsxha matutx \hbox{seVvaka} eMba ELu viSayagaLige saMbaMdhisidaMtiruva atAyxsakitx.}
\ullekha{tanuvayxsana vasAtxrXBaraNa viVLeya leVpanAdigaLa bayasuvudu, manavayxsana husi kaLavu paradArava bayasuvudu, dhanavayxsana dhanadhAnayxva bayasuvudu, rajayxvayxsana Ane kudure seVneya bayasuvudu, vishavxvayxsana catuviRdhakataRvayxva bayasuvudu, utAsxhavayxsana putarxmitarx kaLatArxdigaLa bayasuvudu, seVvakavayxsana gaLisalA\char'273\char'311\ geyayxlA\char'273\char'311\ getatxlA\char'273\char'311\ koDalA\char'273\char'311\ koLalA\char'273\char'311\ enunxtitxhudu -iMtiV sapatxvayxsanaMgaLa biTuTx liMgavayxsaniyAgirabalalxDe kUDalacananxsaMgayanalilx Atane pArxNaliMgasaMbaMdhi (cananxba. ka. 403-847); sapatxvayxsanaMgaLoLage oMdakekx pirxyanAdade sAlade (savasaM. 5; akakxma. 223-70); tanuvayxsana manoVvayxsana dhanavayxsana rAjayxvayxsana vishavxvayxsana utAsxhavayxsana seVvakavayxsanaveMba sapatxvayxsanadiM hasaMgeTuTx (viveVka. 197).}}
%\ullekha{paramaMgalalxde haruSatikeyilelxMdu karaNAdi guNaMgaLa maredaru, idu kAraNa, kUDalasaMgana sharaNaru sapatxvayxsanigaLalAlxgi. (savasaM. 1; basava. 810-208); SaDaMgagaLeMba moLegaLaM balidu, sapatxdhAtuveMba Jalilx paTeTxyanalaMkarisi, aSaTxmada sapatxvayxsanaMgaLeMba Ane kuduregaLu saha... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); shiVlavaMtarelalx aMtirali... tamamxlilxruva aSaTxmadaMgaLu, sapatxvayxsanaMgaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1606-585); aSaTxmadaMgaLu, sapatxvayxsanaMgaLu ariSaDavxgaRgaLu, SaDUmiRgaU, SaDaBxrXmegaLu... iMtivAdiyAgi toVruva toVrikeyeVnU nAnalalx, nananxvalalx (savasaM. 5; akakxma. 58-21); shivaBakitx saMgadiMdAdudalalx... sapatxvayxsana udarAginx uLuLxdalalx... (savasaM. 8; maDimA. 746-275); tanuvayxsana manoVvayxsana dhanavayxsana rAjayxvayxsana vishavxvayxsana utAsxhavayxsana seVvakavayxsanaveMba sapatxvayxsanadiM hasaMgeTuTx (viveVka. 197); jUjeMbudiVga sapatxvayxsanadoLagaLadu munigaLigayoVgayx (viVsheYpu. 2-22-16).}}
\newmeaning{\ni{sapatxvayxsana, sapatxvayxsanagaLu- sapatxvayxsanAni - sapatx ca tAni vayxsanAni ca sapatxvayxsanAni}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sapatxvayxsanagaLu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka mAgaRdiMda vicalitanAguvaMte manuSayxnanunx ELu riVtiya vayxsanagaLu kADutatxve. \hbox{iveMdare:} tanuvayxsana, manavayxsana, dhanavayxsana, vAhanavayxsana, utAsxhavayxsana, vishavxvayxsana, seVvakavayxsana.}}
%\newmeaning{\artha{tanuvayxsanaveMdare deVhakekx saMbaMdhisida vayxsana. teLaLxgidadxre daSaTxpuSaTxvAgilalxvalalx eMba ciMte, dapapxgidadxre teLaLxgilalxveMba ciMte; vasatxrX ABaraNagaLu muMtAda shaqMgAra vasutxgaLa bagegina ciMte (3:332).}}
%\newmeaning{\artha{manavayxsanaveMdare, yAva riVti kaLaLxtana mADali, yAva suLuLx heVLali eMba vayxsana hAgU parasitxrXVyara bagegina vayxsana.}}
%\newmeaning{\artha{dhanavayxsanaveMdare dhana, rAjayx, itAyxdigaLanunx bayasuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{vAhanavayxsanaveMdare Ane, kudure muMtAda vAhanagaLa vayxsana (Adhunika kAladalAlxdare, yAMtirxka vAhanagaLa vayxsana).}}
%\newmeaning{\artha{utAsxhavayxsanaveMdare putarx, mitarx, sitxrXVyara saMgava bayasuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{vishavxvayxsanaveMdare mane, hola, rAjayx muMtAda keSxVtarxgaLanunx bayasuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{seVvaka (seVvana) vayxsanaveMdare tinanxlAre, kuDiyalAre, toDalAre eMba vayxsana. AdhAyxtimxka udedxVshavanunxLaLxvanu I ELu vayxsanagaLiMda dUranAgi, liMgavayxsaniyAgirabeVkeMbudu cenanxbasavaNaNxnavara upadeVsha. (va.pa.koV. 395)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvayxsani}
\meaning{\arthanonum{ELu bageya vayxsanagaLuLaLxvanu~:}
\ullekha{paramaMgalalxde haruSatikeyilelxMde karaNAdi guNaMgaLa ma\char'273\char'311daru idu kAraNa kUDalasaMgana sharaNaru sapatxvayxsanigaLalAlxgi (savasaM. 1; basava. 810-208).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxviMshatisathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdi viVrasheYvasArasaMgarxhada riVtAyx ukatxvAda ipapxtetxVLu sathxlagaLu. avugaLu I riVtiyAgive: 1. piVThikAsUtarxsathxla, 2. anAdiBakatxlakaSxNasathxla, 3. AdirahitajaMgamasathxla, 4. shUnayxliMgasathxla, 5. niSakxlaliMgasathxla, 6. mahAliMgasathxla, 7. parxNavAkaqtiliMgasathxla, 8. vishavxjananasathxla, 9. piMDasathxla, 10. piMDacitfsathxla, 11. saMsAraheVyasathxla, 12. gurukAruNayxsathxla, 13. liMgadhAraNasathxla, 14. deVshikamahatavxsathxla, 15. sevxVSaTxliMgamAhAtamxyXsathxla, 16. caraliMgamAhAtamxyXsathxla, 17. parxsAdamAhAtamxyXsathxla, 18. pAdoVdaka mahatatxvXsathxla, 19. BasamxmAhAtamxyXsathxla, 20. rudArxkaSxmahatatxvXsathxla, 21. paMcAkaSxramahatatxvXsathxla, 22. Bakatxsathxla, 23. mAheVshavxrasathxla, 24. parxsAdisathxla, 25. pArxNaliMgisathxla, 26. sharaNasathxla, 27. aikayxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
athAtashAcxnAdiviVrasheYvasArasusaMgarxheV |\\[1pt]
sathxlAnayxtarx nigadayxMteV sapatxviMshatiBeVdataH ||\\[1pt]
parxthamaM piVThikAsUtarxmanAdiBakatxlakaSxNamf |\\[1pt]
divxtiVyamAdirahitajaMgamasathxlamutatxmamf ||\\[1pt]
taqtiVyaM shUnayxliMgasayx sathxlaM vidAyxcacxtuthaRkamf |\\[1pt]
paMcamaM niSakxlAKayxsayx liMgasayx sathxlamucayxteV ||\\[1pt]
mahAliMgasathxlaM SaSaThxM parxNavAkaqtiliMgakamf |\\[1pt]
sapatxmaM vishavxjananasathxlamaSaTxmamucayxteV ||\\[1pt]
piMDasathxlaM tu navamaM dashamaM piMDacitfsathxlamf |\\[1pt]
saMsAraheVyaBAgeVkAdashasathxlamudAhaqtamf ||\\[1pt]
gurukAruNayxkaM jecnxVyaM dAvxdashaM liMgadhAraNamf |\\[1pt]
tarxyoVdashaM deVshikasayx mahatatxvXM tu catudaRshamf ||\\[1pt]
paMcadashaM sevxVSaTxliMgamAhAtamxyXM SoVDashaM BaveVtf |\\[1pt]
caraliMgasayx mAhAtamxyXyutaM sapatxdashaM BaveVtf ||\\[1pt]
parxsAdasayx ca mahAtamxyXmaSATxdashakamucayxteV |\\[1pt]
pAdoVdakamahatatxvXM ca navadashamudiVyaRteV ||\\[1pt]
BasamxmAhAtamxyXrudArxkaSxmahatatxvXM viMshati samxqqtamf |
\end{shl}
\begin{shl}
EkaviMshativiKAyxtaM paMcAkaSxramahatatxvXkamf ||\\[1pt]
dAvxviMshatiBaRveVdaBxkatxsathxlaM mAheVshavxrasathxlamf |\\[1pt]
tarxyoVviMshatisaMKAyxtaM catuviRMshatisaMyutamf ||\\[1pt]
parxsAdisathxlamaterxYva paMcaviMshatikiVtiRtamf |\\[1pt]
pArxNaliMgisathxlaM SaDivxMshatiratarx nigadayxteV ||\\[1pt]
sharaNasathxlameYkayxsayx sathxlaM sAyxtf sapatxviMshatiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., BA-1, 1. 47-58)}
\newmeaning{\ni{sapatxviMshatisathxla - sapatxviMshatishathxlAni - sapatxdhiH adhikA viMshatiH sapatxviMshatiH  sapatxviMshatiH ca tAni sathxlAni - sapatxviMshatisathxlAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxvidhaparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgApaRNeya apeVkeSxyiMda \hbox{salilxsuva} ApAyxyana parxsAda, guruliMgajaMgamagaLige apiRsi sivxVkarisuva samayaparxsAda, paMceVMdirxyagaLalilx paMcaviSaya padAthaRgaLanunx paMcaliMgagaLige samapiRsuva paMceVMdirxyavirahitaparxsAda, shivaciMtaneyiMda kUDi salilxsuva karaNacatuSaTxyavirahitaparxsAda, tirxvidhAMgagaLalilx tirxvidhaliMgagaLanunx saMbaMdhisi A liMgaveV tAneMdu \hbox{BAvisi} apiRsuva sadABxvaparxsAda, bahiraMgavAyxpAragaLanunx toredu arivina mAgaR hiDidu salilxsuva samatAparxsAda matutx guruvina anugarxharUpavAda jAcnxnaparxsAda eMba ELu bageya parxsAdagaLu.}
\ullekha{ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxya virahita, karanAcatuSatxyA virahita, sadABxva, samate, jAcnxna parxsAda modalAdavu sapatxvidhaparxsAdavenisuvadayayx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21).}}
\newmeaning{\ni{sapatxvidhaparxsAda - sapatxvidhaparxsAdaH - sapatxvidhashacx asw parxsAdashacx - sapatxvidhaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxsheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{anAdisheYva, AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, avAMtarasheYva, parxvarasheYva, aMtayxsheYva eMba ELu sheYva parxBeVdagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvAH sapatxvidhA jecnxVyAsetxVSAM BeVdAnf shaqNu karxmAtf ||\\[1pt]
anAdisheYvaH parxthamamAdisheYvasatxtaH paramf |\\[1pt]
mahAsheYvasatxtoV jecnxVyasatxvXnusheYvasatxtaH paramf ||\\[1pt]
avAMtarasatxtoV jecnxVyaH parxvarasatxdanaMtaramf |\\[1pt]
aMtayxsheYvasatxtoV jecnxVyasetxVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 7. 4-6)}
\smallskip
\begin{shl}
viVrasheYvAdiBeVdeVna sheYvaM sapatxvidhaM tivxti |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 7. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sapatxsheYva - sapatxsheYvAH - sapatx ca teV sheYvAshacx sapatxsheYvAH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sheYva}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sapatxsheYvaparxkAra}
%\src{kA}
%\meaning{\arthanonum{anAdisheYva, AdisheYva, mahAsheYva, anusheYva, aMtarasheYva, parxvarasheYva matutx aMtayxsheYva eMba ELu sheYvaparxBeVdagaLu. (viV.pA.koV. 558)}
%\ullekha{sapatxsheYvaparxkAramaM pariviDiyoLaMdu bitatxrisutidaRM deVshikaM (viVsheYpu. 7-99-35).}}
%\newmeaning{\ni{sapatxsheYvaparxkAra - sapatxsheYvaparxkArAH - sheYvasayx parxkArAH - sheYparxkArAH - sapatx ca teV sheYvaparxkArAshacx - sapatxsheYparxkArAH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapatxsoVpAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mukitx sAdhanege sahAyakavAda \hbox{Bakitxya} ELu GaTaTxgaLu; jaMgamaranunx kaMDoDane tAnu kuLita AsanadiMdedudx baramADikoLuLxvudu, BakitxpUvaRkavAgi avarige sASATxMga namasAkxra mADuvudu, gadudxgeyalilx kuLiLxrisi pAdaparxkASxlanavanunx mADuvudu, aSaTxvidhAcaRne matutx SoVDashoVpacAragaLiMda seVvemADi avara pAdoVdakavanunx sivxVkarisuvudu, ananx pAnagaLiMda taqpitxpaDisuvudu, uLida parxsAdavanunx tegedukoLuLxvudu matutx avara anuBAvavanunx keVLuvudu eMbudAgi jaMgamarige Bakatxnu salilxsuva seVveya ELu haMtagaLu :} \ullekha{jaMgamava kANutatx sadaBxkatxnu kuLitAsanava biTuTx idiredudx naDevudeV oMdaneya soVpAna ...A jaMgamadalilx anuBAvava besagoMbuvudeV ELaneya soVpAna iMtiV sapatxsoVpAnaMgaLa balalx sadaBxkatxMge keYlAsa karataLAmaLakavu (aKaMDeV. 74-46).}}
\newmeaning{\ni{sapatxsoVpAna - sapatxsoVpAnAni - sapatx ca tAni soVpAnAni ca sapatxsoVpAnAni}}
\end{entry}
%savxgaRkekx ELu soVpAnavipuRdanu ArU ariyaralalx!... iMtiV sapatxsoVpAnaMgaLa balalx sadaBxkatxMge keYlAsa karatALamaLakavalalxde, tanuvasavesade, manavadaMDisade. (savasaM. 14; SaNumxKa. 395-218);

\begin{entry}
\word{saparxkAMDashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalolxMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidha shiVlagaLalilx oMdu. iSaTxliMgapUjeyanunx mADade BoVjana mADadiruvudu eMba shiVla.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgamanaBayxcayxR sithxVyateV yadaBoVjanamf |\\[1pt]
saparxkAMDamidaM shiVlaM vijecnxVyaM BakitxsAdhanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 27)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{saparxkAMDashiVla (1)saparxkAMDashiVlaM (2) saparxkAMDashiVlaH\newline
(1) parxkAMDeVna sahitaM shiVlaM saparxkAMDashiVlaM;\newline
(2) parxkAMDeVna sahitaM shiVlaM yasayx saH saparxkAMDashiVlaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapAtxcAra}
\meaning{\arthanonum{kelavu vacanakAraru AcAragaLanunx paMcAcAragaLeMdU, sapAtxcAragaLeMdU, EkAdasha AcAragaLeMdU \hbox{aivatutx} AcAragaLeMdU savARcAraveMdU vagiRVkarisidAdxre. ililx sapAtxcAraveMdare, kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra eMba ELu AcAragaLu.}}
\newmeaning{\artha{kirxyAcAra: paMcAcAra, aSATxvaraNa matutx SaTfsathxlagaLa AcaraNegaLalilx sAdhakanu pariNitanAgabeVku. aMdare, avugaLanunx parxyatanxpUvaRkavAgi mADade, sahajavAgi mADuvaSuTx pariNitanAgabeVku. hiVge mADuvudariMda kameRVMdirxyagaLu tamamx pUvARsharxyavanunx kaLedukoMDu shudadhxvAguvuvu. Adare kirxyegaLu yAMtirxkavAgirade, niSeThxyiMda kUDirabeVku.}}
\newmeaning{\artha{jAcnxnAcAra: sharaNaru tamamx vacanagaLalilx heVLiruvudanunx vinayapUvaRkavAgi pAlisabeVku. guruhiriyaralilx Bakitx, guruhiriyara dashaRna-sapxshaRna saMtapaRNe mADi, avara saMgadiMduMTAguva AdhAyxtimxka lABagaLanunx paDedukoLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{BAvAcAra: BAvAcAraveMdare savx-pariVkeSx. namamx guNAvaguNagaLanunx nAveV namamx anuBavadiMda tiLidu, avaguNagaLanunx tayxjisabeVku. adaralUlx AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDxmADuva kAma korxVdha muMtAda citatxvikAragaLanunx tayxjisabeVku hAgU sadugxNagaLanunx beLesikoLaLxbeVku.}}
\newmeaning{\artha{satAyxcAra: koTaTx mAtinaMte naDeyuvudu, boVdhisidaMte naDeyuvudu, suLuLx heVLade satayxvananxSeTxV heVLuvudu satAyxcAravenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{nitAyxcAra: ilalxdidudakekx Ashisade, baMdudanunx tirasakxrisade, EneV baMdarU parxsAdaBAvadiMda aMdare (nitayxparxsAdiyaMte) naDedukoLuLxvudeV nitAyxcAra.}}
\newmeaning{\artha{dhamARcAra: parxsAda pAdoVdakavananxlalxde matetxVnanUnx sivxVkarisadiruvudu, yAvAgalU shivamaMtarxvanunx japisuvudu dhamARcAravenisikoLuLxtatxde.}}
\newmeaning{\artha{savARcAra: meVle heVLida elalx AcAragaLanUnx (savARcAravanunx) liMgAMga sAmarasayxda saluvAgi hAgU adu sididhxsuvaMte mADuvudeV savARcAra. (va.pa.koV. 395)}
\ullekha{AcArada kuruha tiLidu paMcAcArava bahiSakxrisi sapAtxcArava goVpayva mADi. dujaRnAtamxralilx baLasade niMda paramasUti nimamx sharaNanalalxde uLida kaNegxTaTxNaNxgaLatatx balilxrayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); paMcAcAradAcaraNe, sapAtxcArada saMbaMdhada naDenuDiya vicArisi tanumanadhanavanopipxsi sharaNeMdarayayx. (savasaM. 10; gurusi. 731-418); sapAtxcAragaLu ...ivugaLa mUlaka manuSayxna aMtaraMgakirxyegaLu shudadhxvAgutatxve (shivAkoV. 94-116).}}
\newmeaning{\ni{sapAtxcAra - sapAtxcArAH - sapatx ca teV AcArAshacx - sapAtxcArAH}}
\end{entry}
%sapAtxcArava saMbaMdhaviTuTx aSATxvaraNada kalenelegaLa oLagu-horagu enanxde (savasaM. 6; aMbiga. 36-17);

\begin{entry}
\word{sapAtxvaraNa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{BUmi, jala, aginx, vAyu, AkAsha, ahaMkAra matutx mahatatxtatxvX eMba ELu bageya AvaraNagaLu.}
\ullekha{tadaMDamayavxtutx koVTiya savisatxramaduM meVNaMDadiVrayudxmaDi jalaM... mahatatxnavayxkatxM parxveVSiTxsidaRtutx sapAtxvaraNaM (cebapu. 13-6).}}
\newmeaning{\ni{sapAtxvaraNa - sapAtxvaraNAni - sapAtx ca tAni AvaraNAni ca sapAtxvaraNAni}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapAtxvasethx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige uMTAguva ajAcnxna, AvaraNa, vikeSxVpa, paroVkaSxjAcnxna, aparoVkaSxjAcnxna, shoVkanivaqtitx matutx niraMkushavaqtitx eMba ELu avasethxgaLu.}
\ullekha{savxyaMparxkAsha cidUrxpanAdAtamxMge nitAyxparoVkaSxtavxmuMTapupxda{\ri}MdAtamxnoLiV ajAcnxnAdi sapAtxvasethx GaTisala{\ri}yadu (viveVka. 43).}}
\newmeaning{\ni{sapAtxvasethx - sapAtxvasAthxH - sapatx ca tAH avasAthxshacx sapAtxvasAthxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapuSapxshiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalolxMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidha shiVlagaLalilx oMdu. shivApiRtavAda parxsAdavanunx biDadiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivApiRtaparxsAdasayx yatf paritAyxgavajaRnamf |\\[1pt]
sapuSapxM shilamituyxkatxM vijecnxVyaM ceYtadutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{supuSapxshiVla - supuSapxshiVlaM - supuSapxvataf shiVlaM asAyx iti supuSapxshiVlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapepxya Bakitx, sapepxya neVma}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sihi, upupx, huLi, kAra, muMtAda ruciyanunx hecicxsuva vasutxgaLilalxda AhAraveV sapepxya AhAra. BakatxnAdavanu rucikaravAda AhAravanunx vajiRsi, sapepxya AhAravanenx sivxVkarisidare avana Bakitx hecucxtatxde eMba (suLuLx) naMbikeyiMda mADida Bakitx (va.pa.koV. 396).}
\ullekha{aTaTx upipxna kaSaTxvAvudu ? aDada upipxna leVsAvudu ? biTaTx sapepxya Bakitx yAvudu ? mUtarxnALada GAti biDadu. (savasaM. 8; maDimA. 453-172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapotxVdaka}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{ELu bageya pavitarxjala.}
\ullekha{sapotxVdakagaLu- gaMdhoVdaka, puSopxVdaka, suvaNoRVdaka, ratonxVdaka, maMtorxVdaka, tiloVdaka, tiVthoRVdaka eMdive (shivAkoV. 199-363).}}
\newmeaning{\ni{sapotxVdaka - sapotxVdakaM - sapatx ca tataf udakaM ca - sapotxVdakaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saPalashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalolxMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu vidha shiVlagaLalilx oMdu. guru-liMga-jaMgamagaLu oMdeV eMba BAvane. iMtaha BAvaneyu \hbox{kUDaleV} sididhxyanunx Bakatxrige niVDutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM yadeVkatevxVna BAvanamf |\\[1pt]
saPalaM shiVlamituyxkatxM sadayxH sididhxkaraM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 30)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{saPalashiVla - saPalashiVlaM - saPalaM ca tataf shiVlaM ca saPalashiVlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sabiVjadiVkeSx}
%\meaning{\arthanonum{AdhAradiVkeSxyalilxruva sabiVja, nibiRVja, adhikAra matutx niradhikAra eMba nAlukx bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; kamaRvishudidhxyanunxMTumADuva diVkeSx. (viV.pA.koV. 560)}
%\newmeaning{\ni{sabiVjadiVkeSx, sabiVjAdiVkASx - sabiVjadiVkA - biVjeVna - biVjAkaSxreVNa sahitA yA diVkASx sA- sabiVjadiVkASx}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sabiVjadiVkASx}
\meaning{\artha{kirxyAvatiVdiVkeSxya sabiVja matutx nibiRVja eMba eraDu vidhagaLalilx oMdu. I diVkeSxyu sAdhaka matutx AcAyaRrige saMbaMdhiside. samathaRrAda vidAvxMsarige saMbaMdhisiruva kAraNa sabiVja eMdeniside. idu shivadhamiRNiV, loVkadhamiRNiV eMdu eraDu vidha. dhamARdhamaRgaLiMda kUDida saMcita, AgAmi, pArxrabadhx eMba mUru vidha kamaRgaLanunx saMsakxrisi shoVdhisuvudu shivadhamiRNiVdiVkeSx. yAva diVkeSxyiMda rudarxpada matutx Ishavxrapada pArxpitxyAgi, adhamaRsaMcitavAda AgAmi kamaRvelalx shoVdhitavAgi dhamaR mAtarx uLiyutatxdeyoV adu loVkadhamiRNiVdiVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
kirxyAvatayxtha sA{\char'263}neVkA nibiRVjAtha sabiVjakA |\\[1pt]
sabiVjA ca BaveVdidxVkASx sAdhakAcAyaRyoVrapi ||\\[1pt]
viduSAM samathARnAM sabiVjA parikiVtiRtA |\\[1pt]
sabiVjA ca divxdhA BinAnx parxthamA shivadhamiRNiV ||\\[1pt]
AcAyaRgoVcarA porxVkAtx sAdhikA loVkadhamiRNiV |
\end{shl}
\begin{shl}
dhamARdhamARtamxkaM kamaR pArxgAgAmi vicitarxkamf ||\\[1pt]
saMsakxqqtayx shoVdhayxteV yatarx seYvoVkAtx shivadhamiRNiV |\\[1pt]
yatarx rudarx padeV yoVgoV yoVgoV yashecxYvareV padeV ||\\[1pt]
adhamaRsaMcitaM savaRM kamARgAmi vishoVdhayxteV |\\[1pt]
dhamARvasheVSatoV yatarx sA diVkASx loVkadhamiRNiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 17-23; veV. viV. ciM., 6. 22-31)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxmA sAdhAradiVkeSxyu sabiVjadiVkeSx nibiRVjadiVkeSx cinamxya diVkeSxyeMdu mUru parxkAravu. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1376-519); a sabiVjadiVkeSxye loVkadhamiRNiyeMdu shivadhamiRNiyeMduBayavidhamapupxdu (pArake. 272).}}
\newmeaning{\artha{sAdhAradiVkeSxya mUru parxkAragaLalilx oMdu (uLideraDu abiVjA matutx cinamxyA). kamaRshudidhxyalilx (kamaRkAMDa) upayukatxvAguva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtx sabiVjAbiVjacinamxyA |\\[1pt]
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 9)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samakaLe}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{oMdeV riVtiyiruva savxlakaSxNa. parashiva heVge citfsavxrUpa hAgU shudadhxnoV hAgeyeV AdhAyxtimxka dheyxVyavanunx sAdhisidavanU citfsavxrUpa matutx shudadhx. hiVge samakaLe idadxlilx mAtarx, jiVva matutx shiva bereyabalalxru - niVru niVru beretaMte. (va.pa.koV. 396)}
\ullekha{samarati, samakaLe, samasuKa, sAvxnuBAva hiridu kiridAdudanArU ariyaru. (savasaM. 1; basava. 928-244); manakekx mana EkAthaRvAgi, kAyakekx kAya samadashaRnavAgi... pArxNakekx pArxNa samakaLeyAgi idadxvaralilx mana vacana kAyadalilx shabadxsUtaka huTiTxdaDe seYrisabAradu keVLA (savasaM. 2; alalxma. 1440-427); kUTada racaneya saMdaLidu noVTa nimamxlilx naTuTx. samakaLe eMdapupxdayAyx, samarati eMdapupxdayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 469-132).}}
\newmeaning{\ni{samakaLe - samakalA - samAca asw kalA ca samakalA}}
\end{entry}
%Bakitx sameVLa etitxda haLavige sutatxlU beVvina daMDe raNaraMga hAsina meVle samakaLe samarati nereva Baradalilx... (savasaM. 7; gajeVsha. 247-87)

\begin{entry}
\word{samatA parxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{bisilirali, neraLirali, kahi irali, sihi irali, elalxvanUnx samatABAvadiMda noVDi, adanunx parashivanigapiRsi anaMtara anuBavisuvavanu. avanu sAvxthaRBAvavanunx kaLedukoMDiruvudariMda avanige parxpaMcadalilxruvudelAlx apiRtayoVgayxvenisutatxde. EkeMdare, avanu elalxvU shivana parxsAdaveMdu tiLidukoMDiruvudariMdalU, elalxdU oLeLxyadeV irabeVke horatu, keTaTxdiralu sAdhayxvilalx eMdu tiLidukoMDiruvudariMdalU, avanige beVku beVDagaLa vayxtAyxsa ilalxvAgi, elalxvanUnx shivanige samatABAvadiMda apiRsutAtxne (va.pa.koV. 396).}
\ullekha{aMgave liMgavAgi, liMgave pArxNavAgi jaMgamave saMgavAgi saMgave susaMgavAgi pArxNave parxsAdavAgi parxsAdave pArxNavAgi. tirxvidhadalilx saMpananxnAda samatAparxsAdi, saninxhita parxsAdi, samAdhAna parxsAdi. (savasaM. 8; maDimA. 445-170).}}
\newmeaning{\ni{samatA parxsAdi -samatA parxsAdiV - samatA parxsAdaH asimxnaf asitx iti samatAparxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatAguNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tAratamayxvilalxda manasusx. beVku, beVDagaLilalxda, oLeLxyadu keTaTxdu eMdu BeVda mADada, elalx parisithxtiyalUlx shAMtacitatxdiMda iruva manasusx.}
\ullekha{baduRMkidaDe mana vicaCxMdavAgadoMdeyaMdadalilxpapxMtapapx nimamxdoMdu samatAguNa enanxneMdu baMdu podidxpudu noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 241-71).}}
\newmeaning{\ni{samatAguNa -samatAguNaH - samatAyAH guNaH samatAguNaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatAjala}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{karuNajala, vinayajala matutx samatAjala eMba tirxvidhoVdakagaLalilx oMdu; tanutarxyagaLalilx oMdAda kAraNashariVravanunx shudadhxgoLisuva pAdoVdaka; jaMgamapAdoVdaka.}
\ullekha{neVtarxdalilx karuNajala; vAkinalilx vinayajala; aMtaraMgadalilx samatAjala iMtiV tirxvidhoVdakave GaTiTxgoMDu sAkAravAgi, tiLidupapx heredupapxvAdaMte. (savasaM. 2; alalxma. 789-222); karuNajala vinayajala samatAjala karuNajalave gurupAdoVdaka. (savasaM. 3; cenanxba. 1095-373); vinayajala samatAjaladiMda samasatx parxmathagaNaMgaLelalx joyxVtimaRyavAdaru noVDa. (savasaM. 10; gurusi. 677-370); ANavamalava karuNajaladiMde toLedu... kAmiRkamalava samatAjaladiMde toLedu AnaMda guruliMgavenanx BAvadalilxralu, sakalaBAvaMgaLelalx mahAnuBAvavAgi kANesutidaRvu. (savasaM. 12; deVshikeVM. 300-92).}}
\newmeaning{\ni{samatAjala -samatAjalaM - samatAyAH jalaM samatAjalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatAparxsAda}
\meaning{\arthanonum{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda EkAdasha parxsAdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{samatAparxsAda, parxsAdiya parxsAda, jaMgama parxsAda, sadABxva parxsAda jAcnxnaparxsAda, seVvayxparxsAda, acacxparxsAdavAgi terahilalxde opupxtipuRdu noVDa! (savasaM. 2; alalxma. 789-222); navamadalilx sadABxvaparxsAda, dashamadalilx samatAparxsAda EkAdashadalilx jAcnxnaparxsAda. (savasaM. 3; cenanxba. 906-279); bahiraMgada parxpaMcava naSaTxmADi arivuviDidu salisuvudeV samatAparxsAda. (savasaM. 5; dapuviV. 781-248); bahiraMgaparxpaMcavanunx naSaTxmADi aruhuviDidu salisuvudu samatAparxsAdavu (shivAkoV. 119-162).}}
\newmeaning{\ni{samatAparxsAda - samatAparxsAdaH - samatAyAH parxsAdaH - samatAparxsAdaH}}
\end{entry}
%siMdhu-balAlxLavara samatAparxsAdava koMDenayAyx... (savasaM. 6; upapxra. 1211-381); satikxrXyAmUtiR maruLashaMkarasAvxmigaLe maMtarxmUtiR, guruliMgamaMtarx, avadhAroVdaka, samayaparxsAdavAgi nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 742-430);

%\begin{entry}
%\word{samatAparxsAdi}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{tirxvidhaparxsAdigaLalilx obabx; elalxvanUnx samacitatxdiMda noVDuvavanu. (viV.pA.koV. 560)}
%\ullekha{tirxvidhadalilx saMpananxnAda samatAparxsAdi, sananxhitaparxsAdi, samAdhAnaparxsAdi... (savasaM. 8; maDimA. 444-167).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatejala}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{samatAjala.}
\ullekha{gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka ivugaLige ...karuNajala, vinayajala, samatejala eMba hesarugaLU anukarxmavAgi irutatxve (\hbox{shivAkoV.} 103-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samatemuKa suKavirahita}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananx aMtaHkaraNagaLanenxV parashivanige apiRsi, elalx beVku beVDagaLanUnx gedudx, suKaveV barali, duHKaveV barali, citatx shAMtiyanunx kaLedukoLaLxda samabudidhxyuLaLxvanu elalxvanUnx samatABAvadiMda parashivanigapiRsi suKapaDutAtxne. A suKaveV samatAsuKa. adanunx mADadavanu samatAmuKa (oLahorageMba BeVdaBAvavilalxdavanu) suKavirahita (va.pa.koV. 397).}
\ullekha{samatemuKa suKavirahitaMge saninxhitasuKApiRta shUnayx kANA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 363-115)}}
\newmeaning{\ni{samatemuKa suKavirahita - suKavirahitaH suKeVna virahitaH suKavirahitaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samadaqSiTx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalxvanUnx samAnaveMbaMte noVDuvudu.}
\ullekha{parxsAdige samadaqSiTxye liMgAcaRne; pArxNaliMgige `paMcapArxNAH' eMbude liMgAcaRne noVDA kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1485-429); savaRsaMgaparitAyxgiV liMgasaMgiV niraMtaraM| davxMdevxV tu samadaqSiTxsAsxyXtf tatAsxyXjajxMgamalakaSxNaM || davxMdevxV tu samadaqSiTxsAsxyXtf tatAsxyXjajxMgamalakaSxNaM. (savasaM. 6; uripe. 1516-540).}}
\newmeaning{\ni{samadaqSiTx - samadaqSiTxH - samA ca asw daqSiTxshacx samadaqSiTxH; samA daqSiTxH yasayx saH samadaqSiTxH}}
\end{entry}
% nAsikAgarxdalilxpaR samadaqSiTxyu sakalayoVgakUkx kAraNamAgipuRdariM neVtArxginxge nAsikaveV sAthxnamAyitutx. (savasaM. 13; mumamxDi. 1099-557).

\begin{entry}
\word{samapaRNa}
\meaning{\arthanonum{pUjeya aMga (acARMga), Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla, parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla, aikayxsathxla eMba Aru sathxlagaLalilx karxmavAgi AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, caraliMga, parxsAdaliMga, mahAliMgagaLige \hbox{gaMdhAdi} padAthaRgaLanunx sharxdAdhxdi BakitxgaLiMda sucitAtxdi hasatxgaLiMda apaRNe mADuva kirxye.}}
\smallskip
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxmacARMgaM sAvaRkAlikamf |\\[1pt]
samapaRNeV samacARMgeV ruciM BAveVna nAnayxthA ||\\[1pt]
EvamaMgaM ca liMgaM ca BakitxM shakitxM tathA sathxlamf |\\[1pt]
muKaM hasatxM parxsAdaM ca jAcnxtAvx veY samayxgacaRyeVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 66-67)}
\smallskip
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxM sUthxlasUkaSxmXviBeVdataH |\\[1pt]
yacaCxbAdxdayxviBAgeVneYveVSaTxliMgeV samapayxRteV || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 28)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMgeYyoLage viBUtiyanirisikoMDu, agaGxNiya niVDi guNamadaRneya mADi liMga uciCxSaTxnaMgeYdu? liMga samapaRNaMgeYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); guruliMgajaMgamakekx samapaRNeyaM mADi avara karuNaparxsAdava samasatx shakitx BakatxsharaNaMgaLelalx pariNAmisi. (savasaM. 3; cenanxba. 1617-589); paMceVMdirxyaMgaLalilx paMcaviSaya padAthaRMgaLanu paMcavidhaliMgakekx samapaRNa mADuvudeV paMceVMdirxyavirahita parxsAda. (savasaM. 5; dasarayayxgaLa puNayxsitxrXV viVramamx. 781-248); 
biVja nere balidu punarapi bapapxMte liMga tAnAgi, saMdeVhavilalxde soVruvudakekx munanxve apiRta niMdAyitAtxgi, niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx pArxNaliMga samapaRNa. (savasaM. 8; moVLimA. 1820-594); pAtarxdalilx huTiTxda sunAdALApaneya shabadxdarxvayxvanu samapaRNavaM mADi taqpitxyane BoVgisuvanu noVDA. (savasaM. 13; bAlasaM. 553-253).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{samapaRNa - samapaRNaM - samayxkatxyA apaRNaM samapaRNaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa, SaDilxMgApaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samaya}
\src{saM}
\meaning{\artha{dhamaR, saMparxdAya, sidAdhxMta. adu sheYva, pAshupata, kALAmuKa, kApAlika, bwdadhx, AhaRtf (jeYna) eMdu Aru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaM pAshupataM kAlAmuKaM kApAlikaM tathA ||\\[1pt]
bwdadhxmAhaRtakaM ceYva samayaH SaDudiVritAH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 4. 7-8)}
\smallskip
%\newmeaning{\artha{SaDivxdhasajajxnatavxgaLalilx oMdu.}
%\artha{dhamaR, saMparxdAya, sidAdhxMta.}
\newmeaning{\ullekha{dAsatavxvaMtA viVradAsatavxvu cAruBaqtayxtavxvA viVraBaqtayxtavxM vicArisalu samayavaMteseva sakalAvasethxyiV ramayxdA{\ru}guNavuLaLxvaM sajajxnaM (viVsheYpu. 7-112-24).}}
\newmeaning{\ni{samaya - samayaH - saM + iNaf + acaf - samayxkaf vati iti samayaH}}
\end{entry}
%samayoVcitadalilx liMgAcaRneya mADutipapxnA Bakatxnu mADidaDe mADali, mADidaDe tapepxVnu? (savasaM. 1; basava. 400-97); muMdu jAvadaledudx, liMgadaMGirxya muTiTx... suparxBAta samayadalilx shivaBakatxra muKava... (savasaM. 2; alalxma. 88-29); jaMgamadalilx jAtiya, parxsAdadalilx ruciya liMgadalilx maqduvanarasuva, samayadalilx vishAvxsavilalxda miTiTxya BaMtara toVradirayAyx enage. (savasaM. 4; sidadhxrA. 494-139); Esu kAla nimage nAnu mADida tapapx I samayadalilx horisi koMdeyalAlx cenanxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 5; akakxma. 107-36);

\begin{entry}
\word{samayaguru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sadAcAragaLanunx kalisikoDuva guru.}
\ullekha{AcAraguru, samayaguru, jAcnxnaguru. AcAraguru barxhamxkalapxva toDeyabeVku. samayaguru viSuNxvina sithxtiya hariyabeVku. (savasaM. 8; moVLimA. 1497-202).}}
\newmeaning{\ni{samayaguru - samayaguruH - samayasayx samayeVvA guruH- samayaguruH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayadiVkASx(keSx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{veVdhAdiVkeSxya ELu avAMtara diVkeSxgaLalilx (upadeVshagaLalilx) oMdu. `baMdhugaLalilxna pirxVtiyanunx toredu, adanunx Bakatxralilx sithxragoLisu' eMba shirxVguruvina upadeVsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAyx samayasaMjAcnx sAyxtf... |\\[1pt]
hitAvx baMdhujaneV pirxVtiM tAM BaketxVSu sithxrAM kuru |\\[1pt]
EvaM samayamAdishayx... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 96, 101)}
\newmeaning{\ullekha{tirxkaraNada pavitarxteyiMda aSATxvaraNada sotxVtarxva mADuvaMthAde samayadiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 717-406).}}
\newmeaning{\ni{samayadiVkASx (samayadiVkeSx) - samayasayx samayeV vA diVkASx - samayadiVkASx}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{samayadiVkeSx}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{basavAdi parxmatharanunx AdashaRvAgiTuTxkoMDu, viVrasheYvarAcarisuva SaTfsathxlamAgaRdalilx naDeyutAtx, sharaNagaNagaLu koTaTx parxsAdavanunx sivxVkarisi, dumARgaRdalilx naDeyuva guru, Bakatx, baMdhu, baLagadavaranunx tayxjisi, kAmakorxVdhAdigaLa balege sikakxde, tirxkaraNa shudadhxteyiMda aSATxvaraNavanunx pAlisuvudeV samayadiVkeSx. (va.pa.koV. 397)}
%\ullekha{}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayaparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruliMga jaMgamaru sharxdedhxyiMda parxsAdavanunx sivxVkarisuvudeV samayaparxsAda. acacxparxsAda, nicacxparxsAda, samayaparxsAda eMba tirxvidhaparxsAdagaLalilx oMdu; tatAkxladalilx pArxpatxvAda guru jaMgamarige apiRsida naMtara seVvisuva parxsAda.}
\ullekha{savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx liMgApiRtadalilx savARvadhAni noVDayAyx. (savasaM. 1; basava. 1388-384); jAti sUtakavaLidu shaMke taledoVrade, nishayxMkanAgi. Ata samayaparxsAdi!... (savasaM. 2; alalxma. 164-52); paMcamadalilx apAyxyana parxsAda, SaSaThxmadalilx samayaparxsAda sapatxmadalilx paMceVMdirxyavirahita parxsAda. (savasaM. 3; cenanxba. 906-279); acacxparxsAda nicacxparxsAda samayaparxsAdavanariyada mUDharige \hbox{SaDivxdha} liMgAMga parxsAda pAdoVdakava heVLavanobabx pAdoVdakadorxVhi noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 30-09); gurumAgARcAra satikxrXyABakitxjAcnxnaveYrAgayx SaTasxthXlamAgaRviDidu Acarisuva acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdi savxyacaraparamUtiRgaLu. (savasaM. 8; maDimA. 587-220).}}
\newmeaning{\ni{samayaparxsAda - samayaparxsAdaH - samayasayx parxsAdaH - samayaparxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayaparxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhaparxsAdigaLalilx obabx; tatAkxladalilx pArxpatxvAda guru jaMgamarige apiRsidudanunx seVvisuvavanu.}
\ullekha{cidaGxna tiVthaRparxsAdava samapiRsi tAnA pariNAma parxsAdadalilx loVlupatxnAdAtane liMgaBakatxnAda samayaparxsAdi noVDA. (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdigaLeMdu jalakekx kananxvanikekx, udakava taMdu, liMgakekx majajxnakekxreva pagalugaLaLxrige mecucxvaneV, niHkaLaMka malilxkAjuRna ? (savasaM. 8; moVLimA. 2142-690); samayaparxsAdi, EkaparxsAdi guru liMga jaMgama pAdoVdaka parxsAdi eMbenayAyx. (savasaM. 10; kADasi. 98-70).}}
\newmeaning{\ni{samayaparxsAdi - samayaparxsAdiV - samayaparxsAdaH asimxnaf asitx iti samayaparxsAdiV}}
\end{entry}
%savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1388-384);
%A meVle, acacxparxsAdi nicacxparxsAdi samayaparxsAdi citakxlAparxsAdi... (savasaM. 14; mUrusA. (vacana saMcaya))

\begin{entry}
\word{samayava biDuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{samayakekx takakx AcAragaLanunx mADade nilaRkiSxsuvudu. (va.pa.koV. 397).}
\ullekha{shiVlavaMtanAdaDe jAtiya biDabeVku. shivajAcnxniyAdaDe samayava biDabeVku. (savasaM. 5; amuge. 609-195).}}
\end{entry}
% (udAharaNege, beLigegx iSaTxliMgapUje mADabeVkeMba vidhiyanunx nilaRkiSxsuvudu)

\begin{entry}
\word{samayasajajxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{dAsatavx, viVradAsatavx, Baqtayxtavx, viVraBaqtayxtA, samaya, sakalAvasathx eMba Aru vidha sajajxnaralilx obabx. mane, haNa, shariVra elalxvanUnx jaMgamaliMga matutx sAthxvaraliMgagaLige BakitxyiMda samapiRsuva sajajxna. idanunx samayAcAra eMdU kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAsatavxM viVradAsatavxM BaqtayxtavxM viVraBaqtayxtA |\\[1pt]
samayaH sakalAvasathxH sajajxnaM SaDivxdhaM tathA ||\\[1pt]
savxgaqhaM savxdhanaM ceYva savxdeVhaM BakitxsaMyutamf |\\[1pt]
jaMgameV sAthxvareV kiSxparxM samayAcArasajajxnamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2. 17. 196, 201)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{samayasajajxna - samayasajajxnaH - samayeV sajajxnaH samayasajxjanaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sajajxna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayAcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shudadhx manasisxniMda mADuva AcAra. idara jotege Bakatxnalilx sharxdedhx matutx niSeThxyU irabeVku. guruhiriyaralilx BayaBakitx irabeVku. anayxmanasakxrAgi mADuva AcAravU alakaSxyXdiMda mADuva AcAravU samayAcAravenisikoLuLxvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxdhamARcAraniSAThx, savxshAsAtxrXnusaraNaM, gurUpadeVshAnuvataRnaM,
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. diVkASxpUtoVMgapAshakaSxyakara samayAcArameVSoV\char'263nutiSeTxVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.sA.kirx.sholxV. 1)}
\smallskip
\begin{shl}
2. savxshAsotxrXVkatxM parxkataRvayxM parashAsatxrXM na kArayeVtf |\\[1pt]
na niMdeVtf kAraNaM deVvaM na shAsatxrXM teVna BASitamf ||\\[1pt]
na guruM sAdhakaM ceYva liMgacACxyAM na laMgayeVtf |\\[1pt]
nAdAyxnanx laMgeVninxmARlayxM na dadAyxshiCxva diVkiSxteV ||\\[1pt]
shivAginxgurupUjA ca kataRvAyx jiVvitAvadhi |\\[1pt]
na shUnayx masatxkaM liMgaM daqSAvxrXyAyAtf kadAcana ||\\[1pt]
itAyxdi samayAcAraH pAlaniVyaH shivAthiRBiH |\\[1pt]
samayAcAraloVpeVna yAMti sheYvAH pishAcatAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Agama)}
%\smallskip
%\begin{shl}
%sheYvAdevxYta shiroVdarxkAMga samayAcAra kirxyAdeVshikaH\\
%sAkASxdeYpuramaMdiraH parama guruH shirxV bopapxnAthaH parxBuH
%\end{shl}
%\smallskip
\newmeaning{\ullekha{samate, sajajxnike, samayAcArada nijapadavu durAcArigaLigaLavaDuvude ? (savasaM. 1; basava. 1383-383);  samayAcAradalilxpapxvarelalx samamxgAriya makakxLayAyx jaMgama baMda barava niMda nilukaDeya noVDi. (savasaM. 3; cenanxba. 1687-622); savaRsamayAcArava kaMDu savaRshiVlava tiLidenayayx saMgayayx. (savasaM. 5; niVlamamx. 983-298).}}
\newmeaning{\ni{samayAcAra - samayAcAraH - samayeV AcAraH - samayAcAraH}}
\end{entry}
%jaMgamadalilx samayAcAriyAgipapxnanxkakxra mADuva Bakitxge Binanxvade. (savasaM. 2; alalxma. 1499-445);
%AyatavAyitutx I aMdhakArada eraDesaLapiVTha. A piVThadalilx samayAcAriyeMbava niMdu pariNAmaviDidu naDeye. (savasaM. 4; sidadhxrA. 22-07)

\begin{entry}
\word{samayAcAratavx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhasajajxnatavxgaLalilx oMdu; tananx saMpatetxlalxvanUnx jaMgamakekx apiRsi, sASATxMgavAgi namasakxrisuvudu.}
\ullekha{dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayx[tavx] samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdha sajajxnatavxyukatxnAgi. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1146-541); dAsatavx viVradAsatavx Baqtayxtavx viVraBaqtayxtavx samayAcAratavx sakalAvasAthxtavxMgaLeMba SaDivxdhasajajxnatavxyukatxnAgi ...ipARtaneV viVrasheYvanapapxM (viveVka. 97).}}
\newmeaning{\ni{samayAcAratavx - samayAcAratavxM - samayAcArasayx BAvaH samayAcAratavxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayAcArasajajxna}
\meaning{\arthanonum{dAsa, viVradAsa, Baqtayx, viVraBaqtayx, samayAcArasajajxna matutx sakalAvasathx eMba Aru bageya sadugxNigaLalilx obabx; tananx saMpatetxlalxvanUnx jaMgamakekx apiRsi, sASATxMga namasAkxra mADuvavanu.}
\ullekha{savxkeSxVtarx savxdhanavA geVhaM visheVSa BakatxparxyutanA jaMgamakekx saMtoVSisutatxsASATxMgavikekx samayAcArasajajxnanenisikoMbanu (viVsheYpu. 7-112-26).}}
\newmeaning{\ni{samayAcArasajajxna - samayAcArasajajxnaH - samayAcAreV sajajxnaH samayAcArasajajxnaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayAcAri}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{oMdu nidiRSaTxdhamaRda kaTuTxpADugaLanunx vidhisuvavanu. (viV.pA.koV. 561)}
\ullekha{enanx BakatxneMbaru, enanx samayAcAriyeMbaru nAneVnu pApava mADidenoV. (savasaM. 1; basava. 386-92); jaMgamadalilx samayAcAriyAgipapxnanxkakxra mADuva Bakitxge Binanxvade. (savasaM. 2; alalxma. 1499-445); guruvinalilx sadAcAri, liMgadalilx shivAcAri... jaMgamadalilx samayAcAri, parxsAdadalilx barxhamxcAri. (savasaM. 3; cenanxba. 117-32); anuBavadavaLige (keMpuvaNaR) suKavaneVkiVkarisi noVDalu AyatavAyitutx I aMdhakArada eraDesaLapiVTha A piVThadalilx samayAcAriyeMbava niMdu pariNAmaviDidu naDeye. (savasaM. 4; sidadhxrA. 22-07); saMga nisasxMgavilalxdaMdu samayAcAriyAgidadx namamx basavayayxnu. (savasaM. 5; niVlamamx. 882-277).}}
\newmeaning{\ni{samayAcAri - samayAcAriV - samayAcAraH asimxnaf asitx iti samayAcAriV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samarati}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{liMgAMga sAmarasayx.}
\ullekha{samarati, samakaLe, samasuKa, sAvxnuBAva hiridu kiridAdudanArU ariyaru. (savasaM. 1; basava. 928-244); A manadalilx bayake samaratiyAgadAgi kAma(ya?)da karuLu loVBada bayakeyoLagade. (savasaM. 2; alalxma. 1233-364); BAvakekx BAvaveVkAthaRvAgi, saMgakekx saMga samaratiyAgi kUDida kUTavanagalabAradayAyx; agali oMdu nimiSa seYrisabAradayayx. (savasaM. 3; cenanxba. 1448-529); noVTa beVTa kUTa samasuKa samaratiyAdaDe kapilasidadhxmalilxnAthayayx beVrilalxvavAvx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 684-193).}}
\newmeaning{\ni{samarati - samaratiH - samA ca asw ratishacx samaratiH}}
\end{entry}
%parasapxra pirxVti. Bakatxnu parashivananunx pirxVtisidaMte, avana BakitxyiMda supirxVtanAda parashivanu Bakatxnanunx pirxVtisutAtxne. Aga Bakatxnu tAnu paDuva AnaMdavu paramAtamxnige apiRtavAgutatxdeyeMdu naMbutAtxne. (va.pa.koV. 397)
% sajajxneyAgi majajxnakekxreve... samaratiyiMda nimamx hADuve... (savasaM. 5; akakxma. 386-117).

\begin{entry}
\word{samarasa}
\meaning{\arthanonum{sharxdedhx, niSeThx, avadhAna, anuBava, AnaMda matutx samarasa eMba Aru vidhada BakitxgaLalilx oMdu; aikayxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}
\ullekha{anuBAvavilalxda Bakitx anuviMge bAradu... anuBAvavilalxda liMga samarasasuKakekx nilukadu. (savasaM. 1; basava. 979-263); iSaTxliMgada kUTa, pArxNaliMgada saMga... BAvaliMgada samarasava balalxvarAro. (savasaM. 2; alalxma. 943-283);  kulAkula anuBavakakxlalxde samarasakekxVnoV ayAyx?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1528-441); vaTavaqkaSxdoLaDagida samarasa biVja BinanxBAvakekx opupxde ? (savasaM. 5; akakxma. 363-107); sharxdedhx niSeThx avadhAna anuBava AnaMda samarasa ivu SaDivxdhaBakitxgaLu (shivAsU. 2 aDiTi).}}
\newmeaning{\ni{samarasa - samarasaH - samAnaH rasaH - samarasaH}}
\end{entry}
%mathanavilalxda saMga, maraNavilalxda udaya, aLalilalxda shoVka samarasadalilx!... (savasaM. 3; cenanxba. 1478-540);

\begin{entry}
\word{samarasaBakitx}
\meaning{\arthanonum{sharxdAdhx, niSAThx, avadhAna, anuBava, AnaMda, samarasa eMba Aru vidha BakitxgaLalilx oMdu. aikayxsathxlakekx saMbaMdhisida Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsathxleVSu parxviSeTxYSA BakitxH SaDivxdharUpiNiV |\\[1pt]
BakitxH samarasAkArA parxthamA parigiVyateV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 21, 25)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadABxvahasatx, mahAliMga haqdayaveMba muKa, samarasaBakitx sutaqpitxpadAthaR, sutaqpitx parxsAda, mahAdeVva pUjAri. (savasaM. 10; gurusi. 752-438); enanx sujAcnxna hasatxva koLabaMdudu noVDA mahAliMgavAgi samarasaBakitxyoLu taqpitxbaTuTx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); sheVSAMgavAgi AnaMdaBakitxyanariye. pariNAmaMgavAgi samarasaBakitxyanariye guruniraMjana cenanxbasavaliMgavAgi mADalariye. (savasaM. 12; deVshikeVM. 851-254); kUDidare kUDuvenayayx aKaMDeVshavxrA, nimamx shirxVcaraNavanoDagUDuva aviraLa samarasaBakitxyalilx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 442-230); samarasaBakitxyu aikayxsathxlakekx saMbaMdhisidudu. idu manuSayxna elalx shariVragaLalilx uMTAguva elalx tarada anuBavagaLalilx sAmarasayxvanunxMTumADutatxde (shivAkoV. 51-51).}}
\newmeaning{\ni{samarasaBakitx - samarasaBakitxH - samarasaH iti BakitxH samarasaBakitxH}}
\end{entry}
%rUpu ruci taqpitxyanaridu samarasaBakitxyiMdapiRsi... (savasaM. 3; cenanxba. 1063-358);

\begin{entry}
\word{samarasasuKa pariNAmi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada sAdhakanu tananx sadABxva eMba hasatxdalilx mahAliMgavanunx kaMDu samarasaveMba BakitxyanAnxcarisuvAga avanige Aguva suKaveV samarasasuKa. samarasasuKapariNAmiyAda Ata elelxlUlx parashivananenxV kANutAtxne. (va.pa.koV. 398)}
\ullekha{samarasasuKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR guruniraMjana cananxbasavaliMgavenanx pArxNaliMgiyedenisi. (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 455-138).}}
\newmeaning{\ni{samarasasuKa pariNAmi - samarasasuKapariNAmiV - samarasasuKeV pariNAmaH asimxnaf asitx iti samarasasuKapariNAmiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samarasAdevxYta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nadiya niVru matutx samudarxda niVru eraDU niVreV AgiruvudariMda nadiya samudarxdalilx beretu oMdAgalu sAdhayx. adeV riVti aMga (jiVvAtamx) matutx liMga (paramAtamx) eraDU cidavxsutxgaLeV (AtamxgaLeV) AdudariMda, \hbox{aMgavu} liMgadalilx bereyalu sAdhayx. jiVvana BAvavU, shivana BAvavU oMdeV AdudariMda aMtaha aikayxBAvakekx samarasAdevxYta eMdu hesaru. jiVvanige shivasavxrUpa barutatxdeyeV \hbox{horatu} shivaneV AguvudilalxveMbudu samarasAdevxYtada gamanAhaR aMsha. (va.pa.koV. 398)}
\ullekha{aMgakAkxcAra \hbox{manakekx} jAcnxna samarasAdevxYtavAda matetx punarave punadiRVkeSxyuMTe ? (savasaM. 5; amurA. 589-186); iSaTxpArxNa samarasAdevxYtavAdude taqpitx. (savasaM. 6; Adayayx. 913-276).}}
\newmeaning{\ni{samarasAdevxYta - samarasAdevxYtaM - samarasayoVH \hbox{adevxYtaM} samarasAdevxYtaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samasuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada sAdhakanu tananxnunx satigU parashivananunx patigU hoVlisikoLuLxtAtxne. satiyu tananxnunx tananx patige apiRsikoMDAga tAnu suKapaDuvudalalxde, tananx patiyanunx suKapaDisutAtxLe.}
\ullekha{samarati, samakaLe, samasuKa, sAvxnuBAva hiridu kiridAdudanArU ariyaru. (savasaM. 1; basava. 928-244); samasuKa (sama) saMdhAnavilalxda saMga noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 740-222); noVTa beVTa kUTa samasuKa samaratiyAdaDe kapila sidadhxmalilxnAthayAyx beVrilalxvavAvx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 684-193); A pArxNiyanu liMgasahaBoVjana samasuKa samarasAnaMdarugaLige sariyenaluMTe ? (savasaM. 12; deVshikeVM. 886-264); aMgava mucicx liMgasaMga samasuKavanariyabeVku. (savasaM. 6; Adayayx. 1000-304).}}
\newmeaning{\ni{samasuKa - samasuKaM - samaM ca tataf suKaM ca samasuKaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{samayxgf padavi}
%\meaning{\arthanonum{sariyAda padavi, unanxta padavi, mukitx. (va.pa.koV. 399)}}
%\newmeaning{\ni{samayxgf padavi - samayxkfpadaviH; samayxkfpadaviV - samayxkaf ca asw padavishacx samayxkfpadaviH - samayxkaf ca asw padavishacx- samayxkfpadaviV}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxna}
\src{saM}
\meaning{\artha{yathAthaRjAcnxna, satayxvAda jAcnxna. Aru upAMgagaLalilx oMdu. dapaRvilalxda, shivajAcnxnadalilx anurakatxvAda shivayoVgige uMTAguva jAcnxna. iMtaha jAcnxnadiMda elAlx pArxNigaLanunx tananxlilx matutx tananxnunx paramAtamxnalilx aikayxvAgiruva (oMdAgiruva) rUpavanunx kANutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
upAMgaSaTakxmeVtadidhx BakAtxdisathxlaSaTakxkamf |\\[1pt]
nirasatxdapaRsaMbadadhxH shivajAcnxnaratoV BaveVtf |\\[1pt]
teVna shiVGarxM girisuteV samayxgfjAcnxnaM tatoV BaveVtf |\\[1pt]
yeVna BUtAnayxsheVSeVNa darxkaSxtAyxtamxnayxthoV mayi |\\[1pt]
parxtayxyatirxtayeYkeyxVna samayxgfjAcnxniV sa cAsayxRhamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 60, 57-58)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{SaTfsathxlagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
samayxgfjAcnxnamiti pArxjecnxYH sathxlaSaTakxmudAhaqtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. parx., pu. 40. sholxV. 3)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parameVshavxrana anaMtashakitx eMba aMgadiMda uMTAguvaMtaha jAcnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
anaMtashakitxMti meV samayxgfjAcnxnaM dadAti sA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 62)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{samAnavAyuva nilisidaru samayxgAjxcnXnada savxyaMjoyxVtiya beLakina kaLeyalilx (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); viSayAsakatxnAgipapx jiVvAtamxMge shivakaqpeyAgalu jAcnxnoVdayavAgi tananx nijava tiLidu... tananx kaMDu nishacxyisida samayxjAcnxnamaM piMDajAcnxnaveMdu heVLalAdudu (liMgaliV. 71-4).}}
%\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra anuBAvada mUlaka paDeda jAcnxna. udAharaNege deVhakikxMta BinanxvAda AtamxvoMdide, A Atamxnu shivAMshikanAgidAdxne, liMgAMga sAmarasayxdalilx nadiyu samudarxdalilx seVri tananx veYyakitxkateyanunx kaLedukoMDaMte, Atamxnu parashivanalilx beretu tananx veYyakitxkateyanunx kaLedukoLuLxtAtxne eMba satayxgaLu parxtayxkaSx athavA anumAnadiMdAgaliV pusatxka athavA gurugaLiMdAgali tiLidukoLaLxlu baruvudilalx.}}
\newmeaning{\ni{samayxgfjAcnxna - samayxkfjAcnxnaM - samayxkf ca tatf jAcnxnaM ca - samayxkfjAcnxnaM(samayxgfjAcnxnaM)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxnAnaMda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka sAdhakanu tAnu shivAMshikaneMba samayxgfjAcnxnavanunx paDedu; tAnu parashivana aMga eMdu tiLidukoLuLxtAtxne. liMgAMga saMyoVgada mUlakavU, tAnu paDeda samayxgfjAcnxnada mUlakavU avanu AnaMditanAgiruvudariMda, samayxgfjAcnxnAnaMda.}
\ullekha{samayxkfjAcnxnAnaMda suKisharaNa. guruniraMjana cananxbasavaliMgA samarasAnaMdasuKisharaNa (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 877-271).}}
\newmeaning{\ni{samayxgafjAcnxnAnaMda - samayxgafjAcnxnAnaMdaM - jAcnxnaM ca AnaMdashacx  EtayoVH samAhAraH jAcnxnAnaMdaM, samayxkaf ca tataf jAcnxnAnaMdaM ca  samayxgafjAcnxnAnaMdaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxnAvadhAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{samayxgfjAcnxnaveMdare satayxda bagegina jAcnxna. sAdhakanu tananx nijasavxrUpaveVnu, paramAtamxna savxrUpa, kirxye matutx avasethxgaLAvuvu, moVkaSxveMdareVnu muMtAda satayxgaLa bagege jAcnxna paDeyabeVkAdudu Avashayxka. samayxgfjAcnxnavilalxda AdhAyxtimxka jiVvana kuruDana saMcAradaMtAgutatxde. samayxgf jAcnxnavanunx paDeda sAdhakanu tananx guriyanunx heVge sAdhisabeVkeMbudanunx tiLidukoLuLxtAtxne. (va.pa.koV. 399).}
\ullekha{mAgARcAraMgaLalilx sakirxyAvadhAna, miVrirAcAraMgaLalilx samayxjAcnxnAvadhAna. (savasaM. 14; mUmuni. 2416-2).}}
\newmeaning{\ni{samayxgfjAcnxnAvadhAna - samayxgfjAcnxnAvadhAnaM - samayxgfjAcnxneV avadhAnaM  samayxgfjAcnxnAvadhAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samayxgfjAcnxniV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cara-acara rUpada samasatx parxpaMcavanunx shivana savxrUpaveMdu BAvisuva shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
carAcarAtamxkaM savaRM BAvayanf paramAtamxnaH |\\[1pt]
mama rUpaM maheVshAni samayxgfjAcnxniV sa ucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 59)}
\newmeaning{\ni{samayxgafjAcnxniV - samayxgafjAcnxnaM asimxnaf asitx iti samayxgafjAcnxniV}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{samayxjAcnxna}
%\meaning{\arthanonum{tananx nijavanunx tAnu aritukoLuLxva \hbox{jAcnxna}. (viV.pA.koV. 563)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhAna parxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalx bAhayxvasutxgaLanUnx, tananx iMdirxyAdi savaRvanUnx mAnasikavAgeV liMgakekx apiRsi, beVku beVDagaLanunx dUravAgisi, suKaduHKagaLeVneV baMdarU adelalx shivana parxsAdaveMdu sivxVkarisi sadA samAdhAnadiMda iruvavanu.}
\ullekha{tirxvidhadalilx saMpananxnAda samatAparxsAdi, saninxhita parxsAdi, samAdhanaparxsAdi (savasaM. 8; maDimA. 445-170).}}
\newmeaning{\ni{samAdhAna parxsAdi - samAdhAna parxsAdiV - samAdhAneVna parxsAdaH asimxnaf asitx iti samAdhAna parxsAdiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhi}
\src{saM}
\meaning{\artha{aMtaraMga kirxyeyalilx niratanAda pArxNaliMgige pArxNaliMgAcaRnakarxmadiMda uMTAda shivAtamx dhAyxnasaMpatitx shiva-jiVvara samAna samarasa rUpada dhAyxna (\hbox{shivAtamx} BAvavanunx paDeyuvudu). paramAtamxna dhAyxnada sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMtaHkirxyAratasAyxsayx pArxNaliMgAcaRnakarxmeYH |\\[1pt]
shivAtamxdhAyxna saMpatitxH samAdhiriti kathayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 12. 21)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kaSxme dame shAMti seYraNeyiralu samAdhiya haMgeVkayAyx. (savasaM. 5; akakxma. 87-31).}}
\newmeaning{\artha{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra, dhAyxna, jAcnxna, samAdhi eMba aSATxMgayoVgagaLalilx oMdu. oMdeV vasutxvanunx kuritu niraMtaravAgi mADuva dhAyxna. savxrUpa shUnayxdaMte mADuva dhAyxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
samAdhinARma yoVgAMgamaSaTxmaM parikiVtayxRteV |\\[1pt]
yadatArxmutarx niBARsaM sithxmitoV dadhivatf sithxtamf |\\[1pt]
savxrUpashUnayxvadf dhAyxnaM tatasxmAdhiviRdhiVyateV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 27. 9-10; shi. yoV. parx., 3. 47-48)}
\smallskip
\begin{shl}
athaRmAtarxniBARsaM savxrUpashUnayxmiva samAdhiH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. A. caM., pu. 6. sholxV. 1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{yama niyama Asana pArxNAyAma parxtAyxhAra dhAyxna dhAraNa samAdhi eMbiV aSATxMgayoVgadoLipxDidu niTilatava BUrxmadhayxda meVlaNa uBayadasha kamalada meVle iSaTx jiVva paramana BeVdaveMtiduRdeMdaDe. (savasaM. 3; cenanxba. 1184-409); yamA niyama... samAdhigaLeMba suguNa niguRNa rUpamAda aSATxMga yoVgavidhigaLuM (viveVka. 129).}}
\newmeaning{\artha{viVrasheYvara aMtayxsaMsAkxra. maqta deVhavanunx BUmiyalilx hULuvudu. perxVtadhamaRvanunx nivArisi, moVkaSxvanunx \hbox{niVDuva} saMsAkxra. viVrasheYvarige samAdhi saMsAkxraveV sherxVSaThxvAgidudx, dahana kirxyeyiruvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAMBavAnAM mumukUSxNAM saMsAkxrAyeYva coVditaH |\\[1pt]
pitaqmeVdheV shUrxyateV{\char'263}sw samAdhividhirutatxmaH ||\\[1pt]
gaqhiV vA{\char'263}tha yativARpi liMgadhAriV tanuM tayxjeVtf |\\[1pt]
na daheVtf tasayx deVhaM tu samAdhw goVpayeVtatxdA ||\\[1pt]
samAdhimoRVkaSxdhamoRV{\char'263}yaM perxVtadhamARpavAdakaH |\\[1pt]
samAdhisaMsakxqqteVSavxsAmxdf dhamaRloVpoV na shaMkayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 1. 11, 13-14; makuTa. ca. pA. 1. 18-22; liM. dhA. caM., pu. 241-242)}
\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{vacanakAra parxkAra dhAyxnada ututxMga. samAdhiyalilx dhAyxniyu paraparxjecnxyanUnx, tAnu parashivanalilx oMdAgiruvudanUnx anuBavisi, AnaMdisi, anaMtara savxparxjecnxyanUnx kaLedukoLuLxtAtxne. samAdhiyiMda ecacxravAdAga avanige tAnu shivanoMdige oMdAdudu jAcnxpakakekx barutatxde. Adare samAdhisathxnAgiruvavanige tanageVnAgutitxde eMbudu vaNaRnAtiVta.}
%\ullekha{satayxshudadhx upadeVshakekx japa tapa saMje samAdhi hoVma neVma nitayx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAravuMTu. (savasaM. 1; basava. 935-246); kAyasamAdhi karaNasamAdhi yoVgadalilxdu nililx BoV. (savasaM. 2; alalxma. 640-172); tirxvidhavanu koTuTx kUDalacenanxsaMgayayxnalilx basavaNaNxMge bayalasamAdhiyAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1258-438); guru samAdhiya sama tananx samAdhiya mADalaMdu viVra vikarxmacoVLana deVha bayalige bAyideredu baralilalxve ? (savasaM. 4; sidadhxrA. 515-147);.}}
\newmeaning{\ni{samAdhi - samAdhiV - saM + A + dhAcnaf + aH - saM + AdiVyateV iti samAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhikirxye}
\meaning{\arthanonum{vayxkitxyobabxnu gatisidAga Acarisuva kAyaRgaLu:}
\ullekha{samAdhikirxye -idu aMtayxvidhiyAgide. idaralilxya BAgagaLu AvaveMdare 1. liMgeYkayxMge GanamAgaRda ecacxravanunx huTiTxsuvudu, 2. guruvAkayx parxmANavAgi naDedu nuDidu Acarisi bayalAda mahAmahimara kathAparxsaMgagaLanunx Odi anuBAvava mADuvudu, 3. roVdanagaLanunx mADade maMgaLamahoVtasxvadaMte vatiRsuvudu, 4. samAdhiya mADuvudu, 5. paMcABiSeVkagaLiMda sAnxnava mADisi, maMTapava racisi, Asanadalilx mUtaR mADisuvudu, 6. puSApxMjaliyanunx mADuvudu, 7. samAdhisathxLakekx taruvudu, 8. liMgeYkayx sharaNana naDenuDiyAcaraNeya vaqtAtxMtavanunx ugaGxDisuvudu, 9. samAdhige pAdoVdaka hAkuvudu, 10. samAdhimaMTapadalilx mUtaRva mADisuvudu, 11. savARMgakekx parxNavasaMbaMdhavAda tagaDu saMbaMdhisuvudu, 12. puSApxMjali, 13. kATabaMdha, 14. samAdhige maqtitxkeya tuMbuvudu, 15. meVle gadudxgeya mADuvudu (shivAkoV. 205-384).}}
\newmeaning{\ni{samAdhikirxye - samAdhikirxyA - samAdheVH kirxyA samAdhikirxyA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samAdhiyoVga}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. samAdhi).}
\ullekha{jagadivxharaNiVyaneVneMdariyada paramakAseThxya samAdhiyalilxpupxdu samAdhiyoVga. (savasaM. 6; Adayayx. 1141-557); iMtivelalxvu gaNaMgaLu opapxviTaTx AcaraNe I AcaraNeya samAdhiyoVga pariyaMtara naDesuvAtaniVga niraMga sharaNa. (savasaM. 11; GanaliM. 734-347); I Aru liMgagaLu iSaTx, pArxNa, BAvaliMgadoLaginavidudxdariMda avugaLalilxyeV beredu, AmeVle I tirxvidhaliMgagaLanunx punaH EkAkAramADi, aKaMDa paripUNaR keVvala paraMjoyxVti savxrUpavAgiruva mahAliMgadoDane saMyoVgavAgabeVku. ideV samAdhiyoVgavu (\hbox{shivAkoV.} 48-44).}}
\newmeaning{\ni{samAdhiyoVga - samAdhiyoVgaH - samAdheVH yoVgaH samAdhiyoVgaH}}
\end{entry}
%iSaTx pArxNa BAvaliMgava Ekava mADi, alilx aikayxvAgipupxdiVga samAdhiyoVga eMdaruhidAta... (savasaM. 10; gaNaviV. 657-354);

\begin{entry}
\word{samAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVrakAyaRkekx agatayxvAda paMcapArxNavAyugaLalilx oMdu; nABiyalilxdudx ananxrasavanunx roVmanALagaLalilx pasarisuva sathxLa.}
\ullekha{pArxNa apAna vAyxna udAna samAnaveMba nAga kUmaR kaqrara deVvadatatx dhanaMjayaveMba dashavAyugaLa saMcanaridu. (savasaM. 2; alalxma. 187-60); pArxNa apAna vAyxna udAna samAnaveMba oragu ikikx tatatxvX paratatatxvXveMba hasatxkekx metetxyanikikx. (savasaM. 5; haDaliM. 1340-410).}}
\newmeaning{\ni{samAna - samAnaH - saha mAneVna vataRteV iti samAnaH}}
\end{entry}
%udAnAya sAvxhA, samAnAya sAvxhA eMba kamiRgaLaneVneMbe, kUDalasaMgamadeVvA. (savasaM. 1; basava. 592-148);
%asamAna tALoVSaThx shabadxsaMcitanalalx uBaya parxsUti virahita kUDalacenanxsaMgA nimamx sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 475-145); pArxNa apAna vAyxna udAna samAna nAga kUmaR... (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222);

\begin{entry}
\word{samAnavAyu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. samAna)}
\ullekha{samAnavAyu haridalilx catuviRdhasAravaM maredu kalulxmaranAgiha. (savasaM. 3; cenanxba. 328-105); samAnavAyu shudadhx saPxTikavaNaR, deVha madhayxdalilxduR savaR saMdugaLalilx vAyxpisikoMDu koDaMtaha ananxrasava savARMgakekx samAnavaM mADi aSaTxkoVTi roVmanALaMaLigU haMcikikx aMgavaM poVSisutitxhudu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 789-222); vAyuvinoLagaNa AkAsha, samAnavAyu alilx parxsAda liMga sAvxyata. (savasaM. 11; toVMTasi. 335-157); samAnavAyu niVlavaNaR, nABisAthxnadalilxdudx apAdamasatxka pariyaMtaradalulx sapArxNisikoMDu idadxMtha ananxrasavanu elilx roVmanALaMgaLige haMcihAkutitxhudu. (savasaM. 14; heVmaga. 1053-485).}}
\newmeaning{\ni{samAnavAyu - samAnavAyuH - samAnaH iti vAyuH - samAnavAyuH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{samAmAnxyaH}
%\smallskip

%\begin{shl}
%yeVnAkaSxra samAmAnxyamadhigamayx... : 46\\
%so\char'263yamakaSxrasamAmAnxyoV vAkasxsamAmAnxyapuSipxtaH... : 47
%\end{shl}
%\newmeaning{\ni{samAmAnxyaH - samiVciVna tayA AmAnxya teV - aBayxsayxteV - iti samAmAyxyaH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{samArAdhane}
%\src{va}
%\smallskip

%\begin{shl}
%heNuNx honunx maNuNx mUranU\\
%kaNaNxli noVDi kiviyali keVLi\\
%keY[yali] muTiTx mADuva Bakitx\\
%saNaNxvara samArAdhaneyAyitu\\
%tananxnitutx tuSiTx vaDedalavanenagolemx toVrA\\
%shirxVgiri cananxmalilxkAjuRna ||\,2\,||
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(ma.A.sAM. 6-45)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{heNuNx honunx maNuNx mUranU kaNiNxrali noVD, kiviyalilx keVLi, keYyalilx muTiTx, mADuva Bakitx saNaNxvara samArAdhaneyAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 18-07).}}
%\newmeaning{\ni{samArAdhane - samArAdhanaMH - samiVciVnaMca tataf ArAdhanaM ca - samArAdhAnaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{samidaginx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{samidaginxyiMda tayArisida Basamx. barxhamxcArigaLu dharisuvaMtahadudx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samidaginxsamutapxnanxM dhAyaRM veY barxhamxcAriNAmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 6. 35)}
\newmeaning{\ni{samidaginx - samidaginxH - samidha = aginxH - samidaginxH, samidaginxnA athavA samidagawnx jAyateV iti samidaginxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samimxshorxVpAdhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BoVkAtx. pashu. jiVvAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samimxshorxVpAdhayaH saveRV BoVkAtxraH pashavaH samxqqtA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 42)}
\newmeaning{\ni{samimxshorxVpAdhi - samimxshorxVpAdhi - samimxsharxshacx asw upAdhishacx samimxshorxVpAdhiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sayadAna, sayidAna, seYdAna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruliMgajaMgamarige apiRsuva eDe; neYveVdayxkekx beVkAda akikx, beVLe, tupapx, belalx, sakakxre, kAyi, sopupx muMtAda hadineMTu padAthaRgaLu. (viV.pA.koV. 563)}
\ullekha{hariva nadiya te\char'273na hoVlabalalxDe Bakitx kUDe sayadAnava niVDabalalxDe Bakitx niVDi mikukxda kAyudxkoMDirabalalxDe kUDikoMDipapx namamx kUDalasaMgamadeVva (savasaM. 1; basava. 524-126); uBaya parxtipAkadalilx Ada sayidAnakekx saMkalapxvaLidu uBayaBAMDavu sariyeMda parxsAdige parxsAdava eDemADabeVku. (savasaM. 9; hoDebaM. 1207-382); sUthxlatanuveMba BAMDadalilx karxmadoLeseva shiVlaMgaLa\char'273\char'304vatutxnAlukxmava naDesuvA shiVlavaMtare bahala (cebapu. 62-47);} \arthanonum{savARMgapAvaDe :}
\ullekha{shAkateYlaMpakavxmaM namanA BakatxrAloVkisade Bakatx saMsakxqqtaveMbudapupxdeY pAkashudidhxgaLanunx savARMgapAvaDeya kaTuTxvudu Bavi noVDalu seVke BAMDadoLidaR teYlAdigaLa biDuvudeY (viVsheYpu. 7-112-10).}}
%\ullekha{paMceVMdirxya pArxNa saMyoVgadalilx Bavige mADida boVnavanu Bakatxna kANaliVyade mADuvudu sayidAna... (savasaM. 2; alalxma. 921-275); apiRta viDidu sayidAnavAyititxVyoDaliMge anapiRtaviDidu parxsAdavAyititxV pArxNakekx. (savasaM. 3; cenanxba. 447-138); idudxdu sayidAnaveMdu uMDu uMDu liMgakekx koDabahude ayAyx? adu munanxve liMgApiRta. (savasaM. 6; arimA. 420-134); Bakitx baMdhugaLelAlx tamamx tamamx maThadalAda sayidAnava taMdu, sAragaTiTx niVDutitxdaRDe... (savasaM. 9; saMapapx. 367-134);}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sayadhAna}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{parxsAda. Adare vacana 1:1153 ralilx sayadhAna eMba padavanunx AlaMkArikavAgi baLasalAgide, hAgU anuBAvakekx saMbaMdhisidaMte baLasalAgide.}}
%\newmeaning{\artha{kAlamuTaTxlamamxda sayadhAna: yAvudeV sayadhAna (AhArapadAthaR)vu oMdu kAladalilx pArxraMBavAgi, \hbox{matotxMdu} kAladalilx haLasalu pArxraMBisutatxde. Adare sAmarasayxveMba sayAdhAna kAlAtiVta.}}
%\newmeaning{\artha{namamx yoVcanegaLelalxvU kalapxnegaLanonxLagoLuLxtatxve, Adare sAmarasayxvu kalipxtavilalxdudu. adaralilx Barxmeyilalx.}}
%\newmeaning{\artha{anaMtarati: liMgAMga sAmarasayxkekx koneyeV ilalx. \hbox{adanunx} anaMta ratisuKakekx hoVlisalAgide. (va.pa.koV. 399)}
%\ullekha{udaka majajxnavalalx paterx pUjeyalalx... dhUpa parimaLavalalx, kaMcu beLagalalx, sayadhAna apiRtavalalx!... (savasaM. 2; alalxma. 957-288); japasamAdhiyoLage aDagidadxDe, liMgavAgi baMdiriV parxBudeVvaru. nimamxDigaLu asaMKAyxtarige mADida sayadhAnava niVnobabxne ArisikoTaTxMdu. (savasaM. 3; cenanxba. 1135-387).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{saraharida saMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{huTuTx sAvugaLa mAleyanunx haridu parashivanoMdige mADida saMbaMdha.}
\ullekha{shabadx mugadxvAda sharaNana citatxva BeVdisabahude? adu saraharida saMbaMdha. (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1171-385).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saraharidava}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{huTuTx sAvugaLa mAle(sara)yanunx haridavanu, liMgeYkayxte sAdhisidavanu.}
\ullekha{saradoLage saragaTiTx, saraharidava nAnayayx. (savasaM. 8; bahucw. 186-72).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{salilamada}
\meaning{\arthanonum{aSaTxtanumadagaLalilx oMdu; saMsArakekx agatayxviruva vasutxgaLanunx apeVkiSxsuvike.}
\ullekha{paqthivxmada salilamada pAvakamada (pavanamada). (savasaM. 3; cenanxba. 329-106); aMtaraMgada aSaTxmada avAveMdare heVLuve keVLiraNANx... paqthivxmada salilamada pAvakamada pavanamada. (savasaM. 14; heVmaga. 1059-489); salilamadavetatx saMsAraBaritadavanAgutaM kuTuMbAthaRvasutxvane bayasuvanu (viVsheYpu. 7-100-19).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{savaRiMdirxyagaLa oMdu muKava mADuvudu}
%\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu iMdirxyavanUnx parashivana parxteyxVka bAyiyeMdu tiLiyuvudu AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisida Bakatxna kataRvayxvAdarU, koneyalilx hAge tiLiyuva budidhxyeV nijavAda bAyiyenisikoLuLxtatxde. (va.pa.koV. 399)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRkataqR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalxvanUnx saqSiTxsida shiva. ililx elalx eMba pada keVvala jaDavasutxgaLige anavxyisade, parashivana \hbox{shakitxya} vividha rUpagaLAda icACxshakitx, jAcnxnashakitx, kirxyAshakitx muMtAdavugaLa adhideVvategaLigU, aMdare, barxhamx, viSuNx, rudarx muMtAdavarigU anavxyisutatxde.}
\ullekha{saveRVshavxranu, savaRkataqR, savaRceYtanayx, sUtarxyaMtarxvAhaka. (savasaM. 9; saMapapx. 298-101).}}
\newmeaning{\ni{savaRkataqR - savaRkatAqR - savaRsayx katAR - savaRkatAR}}
\end{entry}
%savaRkataqR nitAyxnaMdamayane, BakitxliVlAvinoVdane... (savasaM. 1; basava> 1217-335); savaRkataqR kUDalacenanxsaMgayayxneMdariyade... (savasaM. 3; cenanxba. 1150-394); savaRjacnx savaRkataqR swrASaTxrX soVmeVshavxranalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 1092-338);

%\begin{entry}
%\word{savaRgatanirasanasathxla}
%\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; jaMgamaliMgadalilx shivanu parxtayxkaSxvAgi kANisuvaMte elalx jiVvarAshigaLalUlx kANalu asAdhayxveMbudanunx tiLisuva sathxla. (viV.pA.koV. 564)}
%\ullekha{}}
%\newmeaning{\ni{savaRgatanirasanasathxla - savaRgatanirasanasathxlaM - savaRgatasayx nirasanaM - savaRgatanirasanaM - savaRgatanirasanasathxlaM - savaRgatanirasanasathxlaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRgatatatxvXnirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. maheVshanu elelxDe iruvavanAdare, elelxDeyalilx avana pUjeyanunx mADabeVkAgutatxde. AdadxriMda liMganiSaThxnAdavanu shivananunx savaRgatananAnxgi samxrisade, (shivana savaRgatavxvanunx nirasana mADi) anayxsAthxnagaLiMda vimuKanAgi tananx iSaTxliMgadalilx shivananunx ArAdhisabeVku eMdu parxtipAdisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM vakeSxyXV yathoVkatxM shaMBunA purA |\\[1pt]
savaRgatavxnirAsashacx shivatavxM shivaBakatxyoVH |\\[1pt]
savaRgatevxV maheVshasayx savaRtArxrAdhanaM BaveVtf |\\[1pt]
na liMgamAterxV taninxSoThxV na shivaM savaRgaM samxreVtf ||\\[1pt]
savaRgoV{\char'263}pi sithxtaH shaMBuH sAvxdhAreV hi visheVSataH |\\[1pt]
tasAmxdanayxtarx vimuKaH sevxVSaTxliMgeV yajeVciCxvamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 4, 55-56)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM paritayxkatxmUtayxRSaTxkeVna mAheVshavxreVNa... savaRgatashabadxnirasaneV kaqteV sati anaMtaraM savagatanirasanasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 195)}
\newmeaning{\ullekha{aSaTxtanumUtiRnirasanasathxla, savaRgatanirasanasathxla maheVshavxrasathxla, liMganiSAThxsathxla... vAgadevxYtanirasanasathxla... savaRgatanirasanasathxla, shivajaganamxyasathxla, BakatxdeVhakasathxla, I oMbatutx maheVshavxrasathxlaMgaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); savaRgatanirasanasathxla ...shivaniMda utapxtitxyAda samasatx jiVvajaMtugaLanunx shivanenanxlAgadeMdu nuDida vacanagaLu. (gaNaBA. 113-1); sapxSaTxrUpAdiyaha savaRgata shivanalalx tuSaTxjaMgamaliMgadoLagipaRneMbudu ...savaRgatanirasanasathxla (viVsheYpu. 8-125-34).}}
\newmeaning{\ni{savaRgatanirasanasathxla - savaRgatanirasanasathxlaM - savaRgatasayx nirasanaM - savaRgatanirasanaM - savaRgatanirasanasathxlaM - savaRgatanirasanasathxlaM}}
%\newmeaning{\ni{savaRgatavxnirasanasathxla - savaRgatavxnirasanasathxlaM - savaRgatavxsayx nirasanaM - savaRgatavxnirasanaM, savaRgatavx nirasanaM iti sathxlaM - savaRgatavxnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRjacnx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. savaRkataqR)}%elalxvanUnx tiLida parashiva. ililx elalx eMba pada ililx Igiruva vasutx matutx GaTanegaLigaSeTxV anavxyisade, elalx kAlagaLalilxyU iruva vasutxgaLige matutx elalx kAlagaLalilx naDeyuva GaTanegaLigU anavxyisutatxde. (va.pa.koV. 400)}
\ullekha{anaMtaveMba yugadalilx sAkASxtf savaRjacnx tAnobabxne idadx. (savasaM. 3; cenanxba. 899-275).}}
\newmeaning{\ni{savaRjacnx - savaRjacnxH - savaRM jAnAti iti savaRjacnxH}}
\end{entry}
%``neVtarxM savaRjacnx meV vapuH'' eMba shurxtiyuMTAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1330-392);
%tiLidu noVDidaDatayxdhika savaRjacnxnenipa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 592-169); dayAparatavxvanuLaLx savaRjacnxtA shakitxyanu Bakitxsathxladalilx paDevudu noVDA. (savasaM. 5; akakxma. 209-61); savaRjacnx savaRkataqR swrASaTxrX soVmeVshavxranalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 1091-338)

\begin{entry}
\word{savaRjacnxtAvxnuBAva parxkAsha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananx anuBAvadalilx mahAparxBeyanunx anuBavisuva sharaNanu savaRjacnxtavxvanunx paDeyutAtxne. cinanxvoMdanunx tiLidukoMDare adariMdAda aneVka ABaraNagaLanUnx heVge tiLidukoMDaMtAgutatxdeyoV hAge parashivananunx anuBAvadalilx sAkASxtakxrisikoMDare, avaniMdAda parxpaMcada elalx vasutxgaLanunx aritukoMDaMteyeV. ideV savaRjacnxtavx. alalxde tAnu sharaNa, parxsAdaliMga taninxMda Binanx eMba devxYtaBAva avanalilx ilalxvAgutatxde.}
\ullekha{savaRjacnxtAvxnuBAvaparxkAshadoLumxLugi parxsAdaliMgasharaNaneMba nAmanaSaTxvAyitutx noVDA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 904-269).}}
\newmeaning{\ni{savaRjacnxtAvxnuBAva parxkAsha - savaRjacnxtAvxnuBAva parxkAshaH - savaRjacnxtavxsayx anuBAvaH savaRjacnxtAvxnuBAvaH savaRjacnxtAvxnuBAvasayx parxkAshaH savaRjacnxtAvxnuBAva parxkAshaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRjacnxte}
\meaning{\arthanonum{savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, nitayxmalupatxshakitx, matutx anaMtashakitx eMba maheVshavxrana Aru aMgagaLalilx oMdu. savaRjacnxteyu Bakatxsathxla saMbaMdhisida aMga.}}
\medskip
\begin{shl}
savaRjacnxtA taqpitxranAdiboVdhaH savxtaMtarxtA nitayxmalupatxshakitxH |\\[1pt]
anaMtashakitxshacx viBoVviRdhijAcnxH SaDAhayxraMgAgi maheVshavxrasayx ||\\[1pt]
yadaBxkatx sathxla mitAyxhusatxtasxvaRjacnxsavxmucayxteV |\\[3pt]
\pauthor{(pAra.A., 6. 33-34)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{dhAyxnayoVgagaLAdiyeMdenipupAyeyiM muLugida taTiya BoVgadiMda- vidaRMtapapx savaRjacnxtA taqpitxyenutaMtanAdiboVdha eMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMta shakitxviRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAdi mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18); Bakitxya mUlaka savaRjacnxteyu... samayxgAjxcnXnada mUlaka anaMtashakitxyu manuSayxnalilx aLavaDutatxve. (shivAkoV. 53-55).}}
\newmeaning{\ni{savaRjacnxte - savaRjacnxtA - savaRjacnxsayx savxBAvaH savaRjacnxtA}}
\end{entry}
%elalxvanunx tiLidukoMDa paripUNaRsithxti; \hbox{Bakitx}, kamaRkaSxya, budidhx, vicAra, dapaRsaMkaSxya, samayxjAcnxna eMbuvugaLiMda SaTasxthXlagaLalilx parxkaTagoLuLxva savaRjacnxte, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxte, alupAtxshakitx matutx anaMtashakitx eMba Aru vidhagaLalilx oMdu. (viV.pA.koV. 564)

\begin{entry}
\word{savaRtatAtxvXsharxya}
\meaning{\arthanonum{samasatx jAcnxnatatatxvXgaLige AsharxyavAda sithxti; SaDivxdhamahAliMgakekx saMbaMdhisiruva Aru bageya sithxtigaLalilx oMdu.}
\ullekha{SaDivxdha mahAliMga -ivu piMDAkAsha, biMdAvxkAsha, mahadAkAsha, BAvagamayx, savaRtatAtxvXsharxya matutx paripUNaRparxkAsha eMdu irutatxve ...idu samasatxjAcnxnatatatxvXgaLige AsharxyavAgirutatxde. idu mahAliMgadoLagaNa jaMgamaliMgavu (shivAkoV. 68-75).}}
\newmeaning{\ni{savaRtatAtxvXsharxya - savaRtatatxvXsharxyaH - saveVRSAM tatAtxvXnAM AsharxyaH savaRtatAtxvXsharxyaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRdAsoVha}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna, japa, pUje muMtAduvugaLigiMta sherxVSaThxvAda, guru liMga jaMgamagaLige mADuva sakalavidhada seVve. (viV.pA.koV. 565)}
\ullekha{savaRdAsoVhaveV Ishana{\ri}vaMtadhikadAsoVhavilalxdana BAsura tapoVjapaM naSaTx (viVsheYpu. 8-133-21).}}
\newmeaning{\ni{savaRdAsoVha - savaRdAsoVhaH - savaRshacx asw dAsoVhashacx savaRdAsoVhaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRnivARNi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalxdariMdalU biDugaDe paDedavanu. ililx `elalx' eMbudu ajAcnxna (marevu), saMsArabaMdhana, malatarxyagaLa doVSa matutx avugaLa pariNAmagaLAda saMsArabaMdhanavanunxMTumADuva AsegaLu, bahaLa hiMdina aneVka janamxgaLa kamaRPalagaLu-elalxvanUnx oLagoLuLxtatxde. (va.pa.koV. 400)}
\ullekha{guheVshavxrA, nimamxlilx savaRnivARNi saMganabasavaNaNx. (savasaM. 2; alalxma. 1426-423); iMtapapx liMgavaMtana savaRkaraNa nimuRkatxna savaRnivARNikAyeMbenu. (savasaM. 8; marushaM. 1116-381).}}
\end{entry}
%Ata savaRnivARNi, sakalaniSakxlAtamxkanu... (savasaM. 6; uripe. 1430-494);
% virakatxMge hecucx kuMdeMba uBaya nishacxyavAdalilx savaRnivARNi, niHkaLaMka malilxkAjuRnA. (savasaM. 8; moVLimA. 2055-664); Ata savaRnivARNi, sakala niHkalAtAmxkanu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1032-498).

\begin{entry}
\word{savaRperxVraka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalx vasutxgaLU shakitxyiMdAgidudx, A \hbox{shakitxyu} jaDavAdudariMda, adakekx perxVraNe athavA cAlana shakitx shakitxyalalxda vasutxviniMda, aMdare, citfsavxrUpanAda parashivaniMda barabeVku. AtamxgaLu cidavxsutxgaLAdarU avugaLigU saha perxVraNe parashivaniMdaleV barabeVku. Adare parashiva Atamxrige I kAyaRvanunx mADu, A kAyaRvanunx mADabeVDa eMba vishiSaTx perxVraNegaLanunx niVDuvudilalx. yAvudeV kAyaR athavA ciMtanege beVkAguva mUla perxVraNe mAtarx parashivaniMda barutatxde. hiVge jaDa matutx ajaDavasutxgaLelalxkUkx avaneV perxVrakavAdudariMda, avanu savaRperxVrakanenisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{samasAtxtamxrige savaRperxVraka savaRceYtanayx savaRvAyxpaka savaRmayanu savaRjacnxnobabxne savaRkAraNa. (savasaM. 11; toVMTasi. 528-240).}}
\newmeaning{\ni{savaRperxVraka - savaRperxVrakaH - savaRsayxperxVrakaH - savaRperxVrakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRBAvajacnx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{elalxvanUnx samatABAvadiMda kANuvavanu. elalxvU parashivana shakitxyiMdaleV huTiTxve eMda meVle, kelavu oLeLxyavu, kelavu keTaTxvu eMdiralu sAdhayxvilalx. AdudariMda elalxvanUnx parashivana parxsAdaveMdu samaBAvadiMda sivxVkarisabeVku enunxtAtxne savaRBAvajacnx. (va.pa.koV. 400)}
\ullekha{savaRvelalxvU vasutxvina adhiVnavAdalilx. savaRBAvajacnxge BinanxBAvavilalx. (savasaM. 8; meremiM. 1388-472).}}
\newmeaning{\ni{savaRBAvajacnx - savaRBAvajacnxH - savARnaf BAvanafjAnAti iti savaRBAvajacnx athavA - saveVR ca teV BAvAshacx - savaRBAvAH, savaRBAvAnaf jAnAti - iti.}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{savaRBAvaleVpa saMbaMdhasathxla}
%\meaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka aikayxsithxtiyanunx paDedu, aMdare, tananx vayxkitxtavxvanunx kaLedukoMDu taninxMda parashivananUnx, parashivaniMda tananxnUnx parxteyxVkisalAradaMte beretu, mukatxnAgiruvavana sithxti heVgirutatxdeyeMdare, parashivanu heVge elalx vasutxgaLalilx avayxkatxvAgi aDagirutAtxnoV, hAgeyeV aikayxnU savaRvanUnx (savaRvU Ada parashivananunx) tananx vayxkitxtavxkekx leVpisikoMDirutAtxne. A leVpada mUlaka BAvAtamxnu (jiVvAtamxnu) sAdhisikoMDiruva saMbaMdhaveV savaRBAvaleVpa saMbaMdha. aMtha aikayxniruva sithxtiyeV savaRBAvaleVpa saMbaMdha sathxla (9:665).} (va.pa.koV. 401)}
%\newmeaning{\ni{savaRBAvaRleVpa saMbaMdhasathxla - savaRBAvaleVpa saMbaMdhasathxlaM - savaRBAvAnAleVpaH - savaRBAraleVpaH savaRBAvaleVpasayxH saMbaMdha - savaRBAvaleVpasaMbaMdhaH - savaRBAvaleVpa saMbaMdhaH iti sathxlaM - savaRBAvaleVpa saMbaMdhaHsathxlaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRleVpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlavanunx muTiTxdavanige tAnu elalxdaralilxyU, tananxlilx elalxvU iruva anuBavavAgutatxdeyAda kAraNa avanu savaRleVpa.}
\ullekha{vishAvxsavilalxdavaMge Bakatxsathxlavilalx... vishAvxsavilalxdavaMge aikayxsathxlavilalx, savaRleVpanalalx. (savasaM. 8; bAhUra. 284-115).}}
\newmeaning{\ni{savaRleVpa - savaRleVpaH - savaRsavx leVpaH - savaRleVpaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRvayxvadhAni}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyAdavanu yAvAgalU liMgadhAyxnadalilx niratanAgirutAtxne. tananx parxti aMgadalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDiruva avanige tAnu mADuvudelalxvU liMgakAkxgiyeV eMba vishAvxsavirutatxde. iMtha sAdhakaneV savaRvayxvadhAni.}
\ullekha{iMtivelalxralilx savaRvayxvadhAniyAgi naDenuDi arivu shudAdhxtamxnu EleVshavxraliMgavu tAne. (savasaM. 6; EleVshavx. 1666-636); iMtiV BaritApaRNavanaMgiVkarisida savaRvayxvadhAniya ecacxrikeya muTuTx, muMde guheyxVMdirxyakekx sikukx. (savasaM. 8; BaritA. 404-145).}}
\newmeaning{\ni{savaRvayxvadhAni - savaRvayxvadhAniV - savaRsayx vayxvadhAnaM asimxnaf asitx iti  savaRvayxvadhAniV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRshUnayx}
\meaning{\artha{shUnayxdalilxruva nishUyxnayx, savaRshUnayx, mahAshUnayx matutx savaRshUnayxnirAlaMba eMba nAlukx avasethxgaLalilx oMdu; paripUNaR sithxti.}
\ullekha{savaRshUnayx Adi anAdi Bakatxsathxla... (savasaM. 2; alalxma. 1574-467); savaRshUnayxM nirAkAraM nitayxtavxM paramaM padaM... (savasaM. 3; cenanxba. 748-224); vacanakAraru shUnayxdalilx kelavu viBAgagaLanunx mADutAtxre. avelalxvU EnU ilalxdaMtha sithxtigaLu ...savaRshUnayx, mahAshUnayx savaRshUnayxnirAlaMba ivelalxvugaLU oMdeV athaRvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 16-20).}}
\newmeaning{\artha{nirAkAra savxrUpanAdavanu; parashiva.}
\ullekha{paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha caMdarx sUyaR AtamxneMba aSaTxtanumUtiRsavxrUpugoLaLxdaMdu ...nAma rUpu kirxVaLeVnuyeVnU ilalxdaMdu savaRshUnayxvAgideRyalalx niVnu. (savasaM. 10; toVMTasi. 11-5); parashivaM ...sunAdabiMdu kaLAdigatidUranenisutalanAdikAlade savaRshUnayxnAgirutidaRnu (cebapu. 12-8).}}
\newmeaning{\ni{savaRshUnayx - savaRshUnayxM - savaR6shacx tataf shUnayxM ca - savaRshUnayxM}}
\end{entry}
%savaRshUnayx nirAkAraM nitayxtavxM paramaM padaM||... (savasaM. 9; apapxNaNx. 974-300); A savaRshUnayxdalolxDagUDi niMdAtaMge, maraLi janamx uMTe heVLA? (savasaM. 11; savxtaMtarx. 862-436); iveVnuyeVnU ilalxda savaRshUnayxnirAlaMbavu, nivaRyalu nirAkAra paravasutx, mahAliMgaguru shivasidedhxVshavxra parxBuveV. (savasaM. 11; toVMTasi. 690-307); tanushUnayxsharaNaMge kulaveMbudeVnu... nimamx sharaNanu savaRshUnayx liMgeYkayx kANA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 779-236);

\begin{entry}
\word{savaRshUnayxnirAlaMba}
\meaning{\artha{shUnayxdalilxruva nishUnayx, savaRshUnayx, mahAshUnayx matutx savaRshUnayxnirAlaMba eMba nAlukx sithxtigaLalilx oMdu; EnU ilalxdiruva sithxti.}
\ullekha{vacanakAraru shUnayxdalilx kelavu viBAgagaLanunx mADutAtxre. avelalxvU EnU ilalxdaMtha sithxtigaLu ...savaRshUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayxnirAlaMba ivelalxvugaLU oMdeV athaRvanunx sUcisutatxve. (shivAkoV. 16-20).}}
\newmeaning{\artha{nirAkAra savxrUpavuLaLxvanu; parashiva; savaRshUnayx nirAlaMbavu aMtima sithxti. idariMda shUnayxda beVre sithxtigaLuMTAgutatxve.}
\ullekha{taLige baTaTxla parxgALisi neVmava mADikoMbavarelalx shiVlavaMtare, kaMThapAvaDa dhULapAvaDa savARMgapAvaDaveMbavarelalx shiVlavaMtare (savasaM. 3; cenanxba. 1334-476); dhULupAvaDa kaMThapAvaDa savARMgapAvaDa iMtiV tirxvidhashiVlava naDesuvalilx A BeVdavana\char'273\char'236tu kaDe naDu modalu mU\char'273\char'304varxta kUDuvalilx varxtada biDumuDiyana\char'273\char'236yabeVku (savasaM. 5; akakxmamx. 428-137); A sathxLadalilx dhULapAvaDavAdi savARMgapAvaDaM kaDeyAgi karxmadoLeseva shiVlaMgaLa\char'273\char'304vatutxnAlukxmava naDesuvA shiVlavaMtare bahaLa (cebapu. 62-47).}}
\newmeaning{\artha{savARMgapAvaDe.}
\ullekha{shAkateYlaMpakavxmaM namanA BakatxrAloVkisade Bakatx saMsakxqqtaveMbudapupxdeY pAkashudidhxgaLinunx savARMgapAvaDeya kaTuTxvudu Bavi noVDalu soVke BAMDadoLiduR teYlAdigaLa biDuvudeY (viVsheYpu. 7-112-10).}}
%\ullekha{iveVnuyeVnU ilalxda savaRshUnayxnirAlaMbavu, nivaRyalu nirAkAra paravasutx. (savasaM. 11; toVMTasi. 690-307); savaRshUnayxnirAlaMbavAgidadxMdu, niraMjanAtiVtanAgidadxnayayx ilalxdaMte namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVva. (savasaM. 13; bAlasaM. 376-175); vacanakAraru shUnayxdalilx kelavu viBAgagaLanunx mADutAtxre. avelalxvU EnU ilalxdaMtha sithxtigaLu ..savaRshUnayx, mahAshUnayx, savaRshUnayxnirAlaMba ivelalxvugaLU oMdeV athaRvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 16-20).}}
\newmeaning{\ni{savaRshUnayxnirAlaMba - savaRshUnayxnirAlaMbaH - savaRshUnayx sayx nirAlaMbaH - savaRshUnayxnirAlaMbaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{savaRshUnayx (savaRshUnayx nirAvalaMba)}
%\meaning{\arthanonum{parashivanu inUnx EnanUnx saqSiTxsadeV idAdxga, saqSiTxsabeVkeMba nenahU avanalilx taledoVradidAdxga, tAnobabxneV idedxVneMba arivU avanige bAradidAdxga avana sithxtiyanunx savaRshUnayx athavA savaRshUnayxnirAvalaMba sathxla eMdu kareyalAgutatxde. tAnobabxneV \hbox{idedxVne} eMba arivu avanige uMTAdAga avanu mahAshUnayxnenisikoLuLxtAtxne. saqSiTxmADabeVkeMba bayake taledoVridAga avanu niSakxlaliMganenisikoLuLxtAtxne. anaMtara avanu aMgasathxla, liMgasathxlaveMba ibABxgavAgutAtxne. (va.pa.koV. 401)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRsaMgaparitAyxgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{virakatxnAguva modalu idadx taMde, tAyi baMdhu baLaga elalxra saMbaMdhavanUnx toredavanu, idariMgAgi AdhAyxtimxka jiVvanakekx aDiDxmADuva moVha athavA mamateyanunx nivArisidaMtAguvudu.}
\ullekha{iMtapapx savaRsaMgaparitAyxgiyayAyx namamx basavaNaNxnu. (savasaM. 8; marushaM. 1113-380); savaRsaMgaparitAyxgiyeMdaDe BoVgakekx marugisuve. (savasaM. 9; sakaLeV. 498-164).}}
\newmeaning{\ni{savaRsaMgaparitAyxgi - savaRsaMgaparitAyxgiV - savaRsaMgasayx paritAyxgaH asimxnaf asitx iti savaRsaMgaparitAyxgi}}
\end{entry}
%savaRsaMgaparitAyxgiyAgi araNayxdoLagidadxDeVnu, vanacaravAyxdhanaMte ? (savasaM. 6; uripe. 1518-544); arivuLaLxvaneMdu, nibebxragu karigoMDavaneMdu, savaRsaMgaparitAyxgiyeMdu tAnariyade... (savasaM. 8; BaritA. 403-144);

\begin{entry}
\word{savaRsaMbaMdhi}
\src{va}
\meaning{\artha{anuBAva sididhxsada munanx nAvelalxrU 1. vasutxgaLelalx parasapxra BinanxvAgiruvaMte hAgU. 2. namagU paramAtamxnigU Binanxte iruvaMte kANutetxVve. Adare anuBAvigaLige parxpaMca, parashiva matutx tAvu elalx parasapxra oMdAdaMte kANutatxve. anuBAvigaLu savaRsaMbaMdhigaLu.}
\ullekha{savaRsaMbaMdhiyAgi samayxkfjAcnxniyAgi arivenu shivana Adiya. (savasaM. 5; amurA. 695-215).}}
\newmeaning{\ni{savaRsaMbaMdhi - savaRsaMbaMdhiV - savaRsayx \hbox{saMbaMdhaH} asimxnaf asitx iti savaRsaMbaMdhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savaRsathxlasaMpUNaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxpaMcada elalx vasutxgaLalilxyU, vilalxda AtamxgaLalilxyU, parxti parxdeVshadalilxyU tuMbikoMDiruva parashiva.}
\ullekha{Ata SaTasxthXlaveVdi, uBayasathxlaBarita, savaRsathxlasaMpUNaR. (savasaM. 8; moVLimA. 1687-556).}}
\newmeaning{\ni{savaRsathxla saMpUNaR - savaRsathxlasaMpUNaRH - saveYRH sathxleYH saMpUNaRH  savaRsathxla saMpUNaRH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMga parxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka dAriyalilx inUnx hecucx dUra sAgade iruvavanu keVvala AhAra padAthaRgaLanunx parashivanige apiRsi, anaMtara tAnu BoVgisutAtxne. Adare A dAriyalilx hecucx muMduvaridavanu, AhAra padAthaRgaLanunx matutx itara iMdirxyaviSayagaLananxSeTxV alalx, tananx budidhx, manasusx, ahaM, citatx, jAcnxneVMdirxyagaLu, kameRVMdirxyagaLu itAyxdigaLanunx aMdare, tananx elalx aMgagaLanUnx parashivanige apiRsi, anaMtara avugaLanunx parxsAdaveMbaMte upayoVgisutAtxne. hiVge tananx elalx aMgagaLanUnx parxsAdavanAnxgi mADikoMDavanu savARMga parxsAdi. (va.pa.koV. 402)}
\ullekha{kAyajiVva parxsAdavaM biTuTx savaR BAvada ruci parxsAdi. kUDalacenanxsaMgayAyx Ata savARMgaparxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 790-234); saMtoVSaparxsAdiyAgi savARMgaparxsAdiyAgi. niHshUnayxneMde nibaRva saMgana basavaNaNxna mananAnu kANA parxBuve. (savasaM. 8; maDimA. 569-212).}}
\newmeaning{\ni{savARMga parxsAdi - savARMga parxsAdiV - savARMgeVparxsAdaH asimxnaf asitx iti savARMgaparxsAdiV}}
\end{entry}
% iMtiV parxsAdavelalxva koMDa savARMgaparxsAdi... (savasaM. 10; cenanxyayx. 826-488).

\begin{entry}
\word{savARMga sAvxyata}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashivanu namamxlelxV idadxrU, nAvu avananunx sAkASxtakxrisikoMDiruvudilalx. avananunx sAkASxtakxrisikoMDAga avanu namamx parxti aMgadalilxyU vayxkatxnAgutAtxne. paramAtamxnanunx savARMgadalilxyU sAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu.}
\ullekha{enanx savARMgasAvxyatavanu basavaNaNx mADidanu. (savasaM. 8; maDimA. 539-202).}}
\newmeaning{\ni{savARMga sAvxyata - savARMga sAvxyataM - savARMgeV sAvxyataM savARMgasAvxyataM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgapAvaDa, savARMgapAvaDe}
\meaning{\arthanonum{liMgAcaraNeya vidhigaLalilx baLasuva dhULupAvuDa, kaMThapAvuDa matutx savARMgapAvuDa eMba mUru bageya vasatxrXgaLalilx oMdu. ``BavigaLige kANabAradeMdu shAkapAkagaLige saMpUNaRvAgi hodisuva vasatxrX" (kananxni. 8-8366).}
\ullekha{pAdoVdaka parxsAdava koDuva jaMgamadeVvaru, kaMThapAvaDa dhULapAvaDa savARMgapAvaDa shiVlasaMbaMdhaveMdaDe keVsari shunakavAdaMte. (savasaM. 2; alalxma. 1354-399); kaMThapAvaDa, dhULapAvaDa, savARMgapAvaDa uMTeMba paMcamahApAtakarige, guruvilalx liMgavilalx, jaMgamavilalx. (savasaM. 3; cenanxba. 1279-450); savARMgapAvaDadalilx hoLe taTAka mikAkxda bahujalaMgaLa meTaTxlAgadu. (savasaM. 5; akakxmamx. 509-157); A sathxLadalilx dhULapAvaDavAdi savARMgapAvaDaM kaDeyAgi karxmadoLeseva shiVlaMgaLa{\ru}vatutxnAlukxmava naDesuvA shiVlavaMtare bahaLa (cebapu. 62-47); {\bf savARMgapAvaDe:} shAkateYlaMpakavxmaM namanA BakatxrAloVkisade Bakatx saMsakxqqtaveMbudapupxdeY pAkashudidhxgaLinunx savARMgapAvaDeya kaTuTxvudu Bavi noVDalu soVke BAMDadoLidaR teYlAdigaLa biDuvudeY (viVsheYpu. 7-112-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgapAvaDe}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `savARMgapAvaDa')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgamuKa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savARMgaliMgiya aMtaHkaraNa, jAcnxneVMdirxya matutx kameRVMdirxyagaLelalxdara mUlakavU parashiva anuBavisuvudariMda, avelalxvU avana bAyi (muKa) enisikoLuLxtatxve.}
\ullekha{pAda pArxNigaLalilx savARMgamuKavAgi.  sakala suKiyAgi BoVgamUtiRyAdeyalAlx \hbox{IshAnayx} mUtiR malilxkAjuRna liMgaveV. (savasaM. 9; shivaleM. 247-80).}}
\newmeaning{\ni{savARMgamuKa - savARMgamuKaM - aMgaM ca muKaM aMgamuKaM savaRM ca tataf aMgamuKaM ca savARMgamuKaM}}
\end{entry}
%liMgaveV savARMgamuKavAda swrASaTxrX soVmeVshavxrA... (savasaM. 6; Adayayx. 1081-334); mahAjAcnxnadalilx liVyavAda suKavu savARMgamuKadalilx liVyavAgi... (savasaM. 8; marushaM. 1091-369); savARMgamuKa jaMgamavAgi... (savasaM. 8; moVLimA. 1850-602);

\begin{entry}
\word{savARMgaliMga}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna manasusx, karaNa, iMdirxya, arivu \hbox{muMtAda} elelxDegaLalUlx nelegoMDa liMgatatatxvX.}
\ullekha{avayavave mUtiRyAgi savARMgaliMgakekx anuBAvavilAlxgi vacanavanariyiri. (savasaM. 5; akakxma. 310-92); beV{\ra}Mga beV{\char'273\char'304\char'301}caraNeyilalx BakatxMge beV{\ro} ceVSeTxgaLilalx liMganijayukatxMge liMga noVDalu noVDuvaM keVLe keVLuvaM ...iMtu liMgadoLu sahacariyenisuvaM Bakatx saMtataM savARMgaliMgavenisuva Bakatx (\hbox{diVkASxboV.} 134-4).}}
\newmeaning{\ni{savARMgaliMga - savARMgaliMgaM - savARMgaM ca tataf liMgaM ca savARMgaliMgaM}}
\end{entry}
%apiRta pariNAmadalilx aviraLavAgipudxdAgi savARMgaliMgeYkayxnu niVnu noVDayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 868-255); savARMgaliMgiyAgi liMgaparxsAdi... (savasaM. 3; cenanxba. 894-274); Atana aMga savARMgaliMgAMga... (savasaM. 4; sidadhxrA. 788-222);

\begin{entry}
\word{savARMgaliMga saMbaMdhi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVha beVre, liMga beVre eMba BeVdavilalxde tananxlilx liMgatatatxvXgaLanunx aLavaDisikoMDiruvavanu; liMgakAya.}
\ullekha{liMgasaMgaveMba saMdu saMshayavaLidu savARMgaliMgasaMbaMdhi kUDalacenanxsaMgayayxnalilx maDivALa mAcayayxnu. (savasaM. 3; cenanxba. 169-50); iMtiV uBayavanarida sharaNa savARMgaliMgasaMbaMdhi. (savasaM. 8; bAlasaM. 242-99); shirxVgurukAruNayxdiM savARMgaliMgasaMbaMdhigaLAda shivasharaNaru paMcaBUtamisharxvAda mithayxdeVhava dharisipaRru. (savasaM. 10; kADasi. 265-167).}}
\newmeaning{\ni{savARMgaliMga saMbaMdhi- savARMgaliMga saMbaMdhiV - saveVRSu aMgeVSu liMgAnAM saMbaMdhaH asimxnaf asitx iti savARMgaliMga saMbaMdhiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaliMgasAhitayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{elalx aMgagaLalilx gurUpadeVshada mUlaka parxtiSiThxtavAda liMgagaLu. jiVvAtamxnalilx niraMtaravAgi liMgavu parxkAshisuvudu. iSaTxliMgavanunx bAhAyxMgadalilx, pArxNaliMgavanunx aMtaraMgadalilx (sUkASxmXMgadalilx), BAvaliMgavanunx AtAmxMgadalilx (kAraNAMgadalilx) parxtiSAThxpane mADabeVku. iSaTxliMgAdi mUru liMgagaLu talA eraDeraDAgi oTuTx Aru vidhavAgutatxve. (I Aru liMgagaLalilx) mahAliMgavanunx haqdayAMgadalilx, shorxVtArxMgadalilx parxsAdaliMga, tavxgaMgadalilx caraliMga, daqgaMgadalilx shivaliMga, jihAvxMgadalilx guruliMga, nAsikAMgadalilx AcAraliMgagaLanunx parxtiSAThxpisabeVku. jAcnxneVMdirxyAMgagaLalilx Aru liMgagaLanunx sAthxpisidaMte kameRVMdirxyAMgagaLalilx adeV Aru liMgagaLanunx sAthxpisabeVku. vAkf, pANi, pAda, pAyu, upasathxgaLalilx karxmavAgi parxsAdaliMga, caraliMga, shivaliMga, guruliMga, AcAraliMgagaLanunx sAthxpisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxkAshateV tatoV{\char'263}muSayx ceVtanasayx niraMtaramf |\\[1pt]
savARMgaliMgasAhitayxM porxVcayxteV liMgatatapxreYH |\\[1pt]
EkameVva paraM liMgamaMgeV{\char'263}simxnf suparxtiSiThxtamf |\\[1pt]
savaRtoVmuKamABAti nAmarUpakirxyAtamxnA ||\\[1pt]
iSaTxliMgaM tu bAhAyxMgeV pArxNaliMgaM tathAMtareV |
\end{shl}
\begin{shl}
BAvaliMgaM tatheYvAsimxnAnxtAmxMgeV suparxtiSiThxtamf ||\\[1pt]
haqdayAMgeV mahAliMgaM shorxVtArxMgeV tu parxsAdakamf |\\[1pt]
tavxgaMgeV caraliMgaM tu daqgaMgeV shivaliMgakamf ||\\[1pt]
jihAvxMgeV guruliMgaM tu nAsikAMgeV tatheYva ca |\\[1pt]
AcAraliMgamashArxMtaM suparxtiSiThxtameVva hi ||\\[1pt]
yathA jAcnxneVMdirxyAMgeVSu karxmAlilxMgaM parxtiSiThxtamf |\\[1pt]
tathA kameRVMdirxyAMgeVSu karxmAlilxMgaM parxtiSiThxtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., ca. pA., 1. 12-18; a. sU., 6. 5-8)}
\newmeaning{\ni{savARMgaliMgasAhitayx - savARMgaliMgasAhitayxM - saveVRSu aMgeVSu liMgAnAM sAhitayxM savARMgaliMgasAhitayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgaliMgi}
%\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada sAdhakanu keVvala deVhada meVle liMgavanunx dharisidare pArxNaliMgiyu (savARMgaliMgiyu) tananx elalx aMgagaLalilxyU parashivananunx parxtiSAThxpisikoLuLxtAtxne. Aga savARMgaliMgiyu yAvudeV vasutxvanunx muTiTx athavA noVDi athavA rucisuva modalu avana parxti aMgadalilxyU iruva parashivaneV anuBavisutAtxne. hiVge, avanu parashivanige itararu mADuvaMte keYyiMda muTiTx yAvudeV vasutxvanunx neYveVdayx mADabeVkilalx. EkeMdare avanu manasisxnalelx savaRvanUnx parashivanige apiRsutAtxne. (va.pa.koV. 402)}}
\meaning{\arthanonum{tananx tanu, mana, BAvagaLalilx guru liMga jaMgamagaLanunx nelegoLisikoMDu, samarasithxtiyanunx muTiTxruva Bakatx.}
\ullekha{jaMgamAcaRkara savARMgaliMgigaLeMde kAbenu. (savasaM. 1; basava. 1179-323); horage Bajisalilalx oLage neneyalilalx savARMgaliMgiyAgi liMgaparxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 894-274); savARMgaliMgi, dAsoVhasaMpananx. (savasaM. 5; akakxma. 378-113); maMgaLada savARMgaliMgi ...saMsAra nisasxMgi sAMgasucidanuBAvi jaMgamaliMgasaMdeVvi (basapu. 6-36).}}
\newmeaning{\ni{savARMgaliMgi - savARMgaliMgiV - savARMgeVSu liMgAni saMti asimxnaf iti savARMgaliMgiV}}
\end{entry}
%shiva savARvayavavAda savARMgaliMgigaLanenagomemx toVrisA... (savasaM. 6; Adayayx. 768-231); barxhamxveV savaRsathxlaBarita savARMgaliMgi, Ata... (savasaM. 8; moVLimA. 1778-583);

\begin{entry}
\word{savARMgaloVcanavuLaLx jaMgama}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yAva \hbox{vayxkitx} sAvxnuBAvadiMdAgi nisAvxthaR budidhxyiMda parxpaMcavanunx noVDutAtxnoV avanige parxpaMcada parxtiyoMdu vasutxvU parashivana mUtiRyaMteV kANutatxde. avana parxtiyoMdu aMgavU shivananunx `kANu'tatxde. aMtaha vayxkitx nijavAda calisuva liMga (jaMgama) (va.pa.koV. 402).}
\ullekha{tirxvidha liMgAnuBAvava boVdhisuvAtane savARMgaloVcanavuLaLx jaMgamaveMbe noVDA. (savasaM. 5; satayxkakx. 961-310).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARMgasaMbaMdhavanaLisuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhAraNavAgi BUtapaMcakagaLU, tanAmxterxgaLU, itara karaNAdigaLU \hbox{namamxnunx} baMdhanakekxDemADutatxve. Adare AdhAyxtimxka shakitxyiMda I BUtashakitxgaLanUnx nAvu BakitxshakitxgaLanAnxgi mADidare, avu namamx AdhAyxtimxka parxgatiyalilx sahAyakAriyAguvudu. hiVge sUthxlAMgavu tananx doVSagaLanunx kaLedukoMDu tAyxgAMgavenisikoLuLxvudu, sUkASxmXMgavu BoVgAMgavenisikoLuLxvudu matutx kAraNAMgavu yoVgAMgavenisikoLuLxvudu. hiVge savARMga saMbaMdhavanunx kaLacikoMDavanu liMgAMga sAmarasayxkekx yoVgayxnAgutAtxne (va.pa.koV. 403).}
\ullekha{enanx savARMgasaMbaMdhavanaLisi savARMgadalilx savARcAra saMpatutx toVrisalahida nitayxvAgi niraMjana cananxbasava liMga. (savasaM. 12; deVshikeVM. 46-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARcAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAra, sapAtxcAra, SaTasxthXlAcaraNe muMtAda elalx sadAcAragaLu.}
\ullekha{sUthxlatanuveMba BAMDadalilx savARcAraveMba sayadAnava tuMbide tUbaloDane aninxyilalxda munanx pAkavAyitutx. (savasaM. 1; basava. 1393-386).}}
\newmeaning{\ni{savARcAra - savARcAraH - savARcArAH - saveVRAcAraH yasayx saH savARcAraH; saveVR ca teV AcArashacx savARcAraH}}
\end{entry}
%gwrava budidhx liMgaliVya jaMgamAnuBAva savARcArasaMpatitxnAcaraNeya shurxti-guru-sAvxnuBavadiMdaridu AcarisidaDe. (savasaM. 2; alalxma. 801-233); tananx tAnaridu savARcAra tananxlilx nelegoMDu upadeVshava mADuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1620-590); AyitAtxyitutx gurusAvxyata... AyitAtxyitutx savARcAra saMpananx swKayxvenage... (savasaM. 4; sidadhxrA. 197-59); liMgAMgasaMgasamarasasuKadalilx mana... iMtiV savARcArasaMpanunx enanx tanumana veVdayxvAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 358-106).

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpatitxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; mahAliMgadalilx oMdAda sharaNanu savARcAragaLanunx saMpUNaRvAgi paDeyuva sathxla.}
\ullekha{aikayxsathxla, savARcArasaMpatitxsathxla EkaBAjanasathxla, sahaBoVjanasathxla, I nAlukx aikayxsathxlaMgaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 789-355); mahAliMgadalilx samarasavAda liMgeYkayxnalilx SaTasxthXlasaMpananxsavARcAraliVnaBAvaveMtidiRtetxMdoDe muMde savARcArasaMpatitxsathxlavAdudu (keYvasha. 74-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{savARcArasaMpatitxsathxla - savARcArasaMpatitxsathxlaM - saveVRSAM AcArANAM saMpatitxH iti sathxlaM - savARcArasaMpatitxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpatutx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAra, sapAtxcAra muMtAda elalx bageya sadAcaraNegaLiMda pArxpitxyAda liMgAMga sAmarasayx sithxti. (viV.pA.koV. 567)}
\ullekha{savARcArasaMpatutx ninanxlilx sayavAdalilx savaRsUtaka toDeyitutx. (savasaM. 2; alalxma. 1295-381); iMtiV savARcArasaMpatutx enanx tanumana veVdayxvAyitutx. (savasaM. 5; akakxma. 358-106).}}
\newmeaning{\ni{savARcArasaMpatutx - savARcArasaMpataf - saveVRSAM AcAraNAM saMpataf - savARcArasaMpataf}}
\end{entry}
%matatxM peVLevx : tamamx nijava tAvaridu, savARcArasaMpatutx aLavaTuTx... (savasaM. 10; kADasi. 321-202); AtamxnaMshavanaLiduLidu savARcArasaMpatutx nelesi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 255-77); aikayxsathxla savARcArasaMpatutxsathxleVkaBAjanasathxla sahaBoVjanasathxlaMgaLeMdu nAledxranAyitu. (savasaM. 11; imamxDi. 1237-577).

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpatutxsathxla}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. savARcArasaMpatutx sathxla). aikayxsathxlada nAlukx avAMtarasathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{EkoVtatxra aikayxsathxla -ivu nAlukx irutatxve. avu aikayxsathxla, savARcArasaMpatutxsathxla, EkaBAjanasathxla matutx sahaBoVjanasathxla eMdu ive (shivAkoV. 86-102).}}
\newmeaning{\ni{savARcArasaMpatutxsathxla - savARcArasaMpatafsathxlaM - savARcArasaMpatf iti sathxlaM savARcArasaMpatfsathxlaM}}
\end{entry}
%aikayxsathxla savARcArasaMpatutxsathxleVkaBAjanasathxla sahaBoVjanasathxlaMgaLeMdu nAleDxranAyitu. (savasaM. 11; imamxDi. 1237-577);

\begin{entry}
\word{savARcArasaMpananx}
\meaning{\artha{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; SaTasxthXlajAcnxnavanunx hoMdida aikayxnalilx, shivaneV basaveVshavxrarUpinalilx parxkaTagoLuLxva sathxLa.}
\ullekha{mahAliMgadoLageYkayxvAdeYkayxnoLu SaTasxthXlavanu a{\ri}va saMpananx savARcAravaDagidakakxra shivane basaveVshavxrana rUpavAgi kaNedx{\ra}viV savxrUpe savARcArasaMpananxvA sathxlaM (viVsheYpu. 8-125-59).}}
\newmeaning{\artha{paMcAcAra, sapAtxcAra muMtAda elalx bageya sadAcAragaLanunx tananxlilx aLavaDisikoMDiruvavanu.}
\ullekha{savARcArasaMpananx [niVnu], ninanxLava nAnetatx balelxnayAyx?... (savasaM. 2; alalxma. 1226-362); savARMgadalilx savARcArasaMpananx basavaNaNx... (savasaM. 3; cenanxba. 1414-504); savARcArasaMpananxnenisikoLabahudalalxde BakatxnenisikoLabAradu. (savasaM. 6; uripe. 1516-540); savARcArasaMpananxnAda mahAtamxne anAdigurupaTaTxkekx yoVgayxnu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 863-393).}}
\newmeaning{\ni{savARcArasaMpananx - savARcArasaMpananxH - saveYRH AcAreYH saMpananxH savARcArasaMpananxH}}
\end{entry}
%ninanx barxhamxraMdharxcakarxda madhayxdalilx savARcArasaMpanenxyAdaMtha mukAtxyakakxgaLe... (savasaM. 10; gurusi. 742-430);

\begin{entry}
\word{savARdevxYtanirasanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. idakekx adevxYta nirasanasathxla, vAgadevxYtanirasanasathxla eMba nAmAMtaragaLU ive. pUjAkamARdigaLa upapatitxya saluvAgi pUjayx-pUjaka liMga-jiVva BAvavu anivAyaR. Adare BeVdavilalxdidadxre liMganiSeThxge viroVdhavuMTAgi pUjAdi kamaRgaLu saMBavisuvudilalx. AdadxriMda `kirxyAdevxYtaM na kataRvayxM' (kirxyeyalilx adevxYtavanunx mADabAradu) eMba ukitxyaMte mAheVshavxranu savARdevxYtavanunx nirAkarisutAtxne eMbudanunx parxtipAdisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxlaM vakeSxyXV yathoVkatxM shaMBunA purA |\\[1pt]
pUvARsharxyanirAsashacx tathAdevxYtanirAkaqtiH ||\\[1pt]
pUjayxpUjakayoVliRMgajiVvayoV BeRVdavajaRneV |\\[1pt]
pUjAkamARdayx saMpatetxVliRMganiSAThxviroVdhataH ||\\[1pt]
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteVH |\\[1pt]
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 4-5, 39-40)}
\smallskip
\begin{shl}
``EvaM pUvARsharxmanirasatxmAheVshavxraH liMgaM jAcnxtAvx talilxMgasuKaM paqthagfvAcA vayxvahaqteV sati BinanxtavxM pArxpasxyXtiVti vAknfnivaqtwtx satAyxmf anaMtaraM vAgadevxYtanirasanasathxla mituyxcayxteV" iti ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 168)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{savARdevxYtanirasanasathxla - savARdevxYtanirasanasathxlaM - savaRsayx adevxYtasayx nirasanaM savARdevxYtanirasanaM, savARdevxYtanirasanaM iti sathxlaM  savARdevxYtanirasanasathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{adevxYta nirasanasathxla, vAgadevxYta nirasanasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARdevxYtanirAsaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{savARdevxYtada vicArada jAcnxnavilalxde iralu, shivaliMga pUjAdikamaRvuLaLx savARdevxYta nirasana mADuva mAheVshavxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARdevxYtavicArasayx jAcnxnABAveV vayxvasithxteVH |\\[1pt]
BaveVnAmxheVshavxraH kamiRV savARdevxYtanirAsakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 10. 40)}
\newmeaning{\ni{savARdevxYtanirAsaka - savARdevxYtanirAsakaH - \hbox{nirAsayati} iti nirAsakaH; savaRsayx adevxYtasayx - nirAsakaH savARdevxYtanirAsakaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savARvadhAni}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdu vasutxvanunx noVDi athavA \hbox{muTiTx} athavA rucisi BoVgisuva modalu \hbox{adanunx} parashivanige apiRsabeVkeMba ecacxravuLaLxvanu; hiVge apiRsi paDeda vasutxvu parxsAdavenisikoLuLxtatxde hAgU parxsAda sivxVkaraNeyu Bakatxnanunx shudadhxnanAnxgi mADutatxde. (va.pa.koV. 403)}
\ullekha{savARvadhAni samayaparxsAdi noVDayAyx. (savasaM. 1; basava. 1388-384); sharaNanAda matetx savARvadhAniyAgirabeVku. (savasaM. 8; moVLimA. 1619-538).}}
\newmeaning{\ni{savARvadhAni - savARvadhAniV - savaRsayx avadhAnaM asimxnaf asitx iti savARvadhAniV}}
\end{entry}
%I karxmavanaridu savARvadhAniyAgi... (savasaM. 8; marushaM. 1124-386);
% emamx sharaNaru gurusathxla... iMtiV savARvadhAnigaLelalxru namamx sharaNaru... (savasaM. 9; apapxNaNx. 909-229).

\begin{entry}
\word{savisheVSA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu vidha sadAcAragaLalilx oMdu (\hbox{matotxMdu} niviRsheVSA). shivAgamoVkatxgaLAda AcAragaLanunx viVrasheYvaru AdaradiMda sivxVkarisuva liMgAcAra modalAda paMcAcAragaLu savisheVSa sadAcAragaLeMdu parxsidadhxvAgide. I paMcAcAragaLanunx shariVrapAtapayaRMtavAgi AcarisabeVkeMbudu saMparxdAya. oMdu veVLe avugaLanunx Acarisadidadxre pArxNApAyavuMTAgutatxde. idakekx pArxyashicxtatxviruvudilalx. AdadxriMda paMcAcAragaLu savisheVSagaLenisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
savisheVSAH sadAcArA AgameYrupapAditAH |\\[1pt]
paMcAcArA viVrasheYveYH sAdaraM sivxVkaqtAH sadA ||\\[1pt]
apeVkeSxyXYva shariVrAMtaM viceCxVdeV pArxNasaMshayamf |\\[1pt]
pArxyashicxtetxVna rahitaM savisheVSaM vidubuRdhAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 5. 11, 13)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{savisheVSA - savisheVSaH - visheVSaNa saha vataR teV iti saviseVSaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saveVRMdirxyagaLu EkeVMdirxyavAguvudu}
\meaning{\arthanonum{namamx elalx iMdirxyagaLanUnx parashivana oMdiMdirxya mADuvudu.}
\ullekha{BAvashudadhxvAgipapxlilx saveVRMdirxyagaLu EkeVMdirxyaMgaLu EkeVMdirxyavAgi citatxshudadhx sididhxyAdalilx savaRjAcnxna saMpananxnapapxnu. (savasaM. 7; turugA. 1020-321).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sashAKashiVla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda sadAcArakekx saMbaMdhisida eMTu bageya shiVlagaLalilx oMdu. iSaTxliMgakekx apiRtavAgada darxvayx(padAthaR)vanunx sivxVkAra mADadiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shaqNu tasimxnf sadAcAreV shiVlamaSaTxvidhaM BaveVtf ||\\[1pt]
saparxkAMDaM paMcamaM sAyxtf sashAKaM SaSaThxmucayxteV |\\[1pt]
iSaTxliMgAnapiRtasayx darxvayxsAyxgarxhaNaM hi yatf |\\[1pt]
shiVlaM sashAKamituyxkatxmavajayxRM BakitxtatapxreYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 19, 21, 28)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sashAKashiVla - sashAKashiVlaM - shAKayA sahitaM sashAKaM, sashAKaM ca tataf shiVlaM ca sashAKashiVlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sadAcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaja jaMgama}
\meaning{\arthanonum{jaMgama BeVda. sahaja jaMgama, mAMtirxka jaMgama eMba eraDu bageya jaMgamaralilx obabx. sahaja jaMgama eMdare mAheVshavxra, viVrasheYva, cara, Bakatx, sheYva, jaMgama-ivugaLu sahaja jaMgamana payARya shabadxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaMgamaM divxvidhaM porxVkatxM mAMtirxkaM sahajaM tivxti |\\[1pt]
sahajaM jaMgamaM mAheVshavxra itayxBidhiVyateV ||\\[1pt]
mAheVshavxrashacxroV BakatxH sheYvoV jaMgama itayxpi ||\\[1pt]
sahajasAyxBidhAnAni BavaMtiVshavxrashAsanAtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 4. 6-8)}
\smallskip
\begin{shl}
sahajaM jaMgamaM viVrasheYvashabedxVna shabidxtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 17. 3)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{satayxsahajajaMgamavalalx kANA, kalideVvaradeVva. (savasaM. 8; maDimA. 470-179).}}
\newmeaning{\ni{sahaja jaMgama - sahaja jaMgamaH - sahajashacx asw jaMgamashacx sahajajaMgamaH}}
\end{entry}
% upAdhi nirupAdhi sahajajaMgamasathxlada vamARdivamaRvanaridu... (savasaM. 14; mUrusA. 37-38).

\begin{entry}
\word{sahajadAna}
\src{saM}
\meaning{\artha{soVpAdhi, nirupAdhi, sahaja eMdu mUru vidha dAnagaLalilx oMdu. AdAtaq (dAnavanunx sivxVkarisuvavanu), dAtaq (dAnavanunx koDuvavanu), deVya(dAna mADuva \hbox{vasutx})gaLu shivasavxrUpagaLeMba BAvaneyiMda mADuva dAna. idu elalx dAnagaLalilx utakxqqSaTxvAgidudx, shivajAcnxnaparxdavU, BavaroVganivArakavU Adudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\[1pt]
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\[1pt]
AdAtaqdAtaqdeVyAnAM shivaBAvaM viciMtayanf |\\[1pt]
AtamxnoV{\char'263}kataqRBAvaM ca yadadxtatxM sahajaM BaveVtf ||\\[1pt]
sahajaM dAnamutakxqqSaTxM savaRdAnoVtatxmoVtatxmamf |\\[1pt]
shivajAcnxnaparxdaM puMsAM janamxroVganivataRkamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 80, 83-84)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{shivanige, shivaBakatxrige atayxMta BakitxyiMda koDuva dAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAya shivaBakAtxya diVyateV yadi kiMcana |\\[1pt]
BakAtxyX tadapi viKAyxtaM sahajaM dAnamutatxmamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 85)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{nirupAdhi sahajadAnaMgaLeMdu padineYdu teranalilx... (savasaM. 11; imamxDi. 1232-575).}}
\newmeaning{\ni{sahajadAna - sahajadAnaM - sahajaM ca tataf dAnaM ca sahajadAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajadAnasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada hadineYdu vidha avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. dAnavanunx sivxVkarisuvavanu, dAnavanunx koDuvavanu, dAnamADuva vasutx-ivugaLalilx shivaBAvaneyiMda mADuva dAnada viSayavanunx parxtipAdisuva sathxla; tAnu mADuva seVveyalilxyU aMgiVkarisida padAthaRdalilxyU A vayxtAyxsavanunx eNisadiruva sathxla;}}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\[1pt]
atarx dAnatarxyaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\[1pt]
sahajaM ceVti nidiRSaTxM samasAtxgamapArageYH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 27, 30)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM nirupAdhikoV BUtAvx kataqRBaqtayxBAveVna seVvAparoV mahAtAmx savxkaqtaBakwtx sivxVkaqtavasutxni ca aBeVdeV pArxpetxV sati, anaMtaraM sahajadAnasathxlamituyxkatxmf | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 139)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtu nirupAdhikanAgi kataqRBaqtayx BAvadiMde seVvAparanAda mahAtamxM taninxMda mADida BakitxyalilxyuM tAnaMgiVkarisida vasutxvinalilxyumaBeVdadoV{\ra}lade sahajadAna sathxlavAdudu (keYvasha. 28-1 sUtarxM).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sahajadAnasathxla - sahajadAnasathxlaM - sahajadAnaM iti sathxlaM sahajadAnasathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sahajadAna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajadiVkASxsathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guruvu sahajaBakatxrige niVDuva diVkASxvidhAnavanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sahajadiVkASxsathxla ...sahajaBakatxrugaLige nijadeVshikeVMdarxnu mADuva diVkASxvidhAnavana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 180-1).}}
\newmeaning{\ni{sahajadiVkASxsathxla - sahajadiVkASxsathxlaM - sahajA ca asw diVkASx ca sahajadiVkASx, sahajadiVkASx iti sathxlaM sahajadiVkASxsathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajadiVkeSx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruvu tananx shiSayxnige karxmabadadhxnAgi- kAya, pArxNa, manakekx saMbaMdhisidaMte niVDuva ipapxtotxMdu bageya neYjavAda saMsAkxragaLu;}
\ullekha{ajAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx savxsitxkAroVhaNa kaLashABiSeVka viBUtiyapaTaTx liMgAyata liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu; samaya nisasxMsAra nivARNa tatatxvXdiVkeSx AdhAyxtamx anugarxha shudadhxvideyx I ELanu pArxNakukxpadeVshava mADuvudu; EkAgarxcitatx daqDhavarxta paMceVMdirxyApiRta ahiMse manoVlaya liMganija sadoyxVnumxkitx I ELanu manakukxpadeVshava mADuvadu I parxkAradupadeVsha kUDalacenanxsaMgayayxnalilx sahajadiVkeSx. (savasaM. 3; cenanxba. 995-328).}}
\newmeaning{\ni{sahajadiVkeSx - sahajadiVkASx - sahajA ca asw diVkASx ca sahajadiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajaBakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{upAdhiBakatx; nirupAdhiBakatx matutx sahajaBakatx eMba tirxvidhaBakatxralilx obabx; kirxyAdiVkeSxyanunx hoMdi, guruliMgajaMgamagaLige tananx savaRsavxvanUnx apiRsi, sakalaBoVgagaLanunx tayxjisidavanu. (viV.pA.koV. 568)}
\ullekha{kUDalasaMgamadeVvaralilx sahajaBakatxra kaMDaDe avara niVnaMdeV nacicx mecicx acocxtidaMtipepxnayAyx. (savasaM. 1; basava. 1179-323); sacicxdAnaMdanAda sahajaBakatxMge jaMgamamaMtarxda heVLuvudayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); iMtiV tirxvidha nAsitxyAdaMgalalxde, niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx sahajaBakatxnalalx. (savasaM. 8; moVLimA. 1502-503).}}
\newmeaning{\ni{sahajaBakatx - sahajaBakatxH - sahajashacx asw Bakatxshacx - sahajaBakatxH}}
\end{entry}
%tAnaBavanAdalalxde sahajaBakitxya mADabAradu guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 380-109);
%swrASaTxrX soVmeVshavxrana sahajaBakitx apUvaRvayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 1047-323);

\begin{entry}
\word{sahajamATasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; liMgajaMgamagaLige tanamxyateyiMda seVveyanunx mADuva haMta; upAdhi, nirupAdhi matutx sahaja eMba tirxvidha mATa (dAna)gaLalilx oMdu dAna mADuvavanu, sivxVkarisuvavanu matutx dAna mADuva vasutx elalxvU shivaBAvaneyiMda mADuva dAnavanunx nirUpisuva sathxla.}
\ullekha{upAdhimATasathxla, nirupAdhimATasathxla, sahajamATasathxla I hadineYdu BakatxsathxlaMgaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); liMgajaMgamadoLu ...dAsoVhavaMgaMgoLalu mALapx mATadoLu mADisikoLutitxpaR vasutxvinoLu sAMgAviraLaBAvakaqta nishacxyamadAge muMgaDeyoLa{\ri}yenupacAramaM nimagenutatxMgavasutxgaLavaravenageVM savxtaMtarxveMbude sahajamATasathxla (viVsheYpu. 8-125-25); sAmarasayxBAvadiMda mADuvudu sahajamATasathxlavu. ililx tAnu, tAnu mADuva kirxye matutx mADisikoMba vasutx ivugaLalelxlalx sAmarasayx BAvavu uMTAgabeVku (shivAkoV. 84-97).}}
\newmeaning{\ni{sahajamATasathxla - sahajamATasathxlaM - sahajamATaM iti sathxlaM - sahajamATasathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sahajadAnasathxla}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajasaMkalapx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{huTiTxniMda baMda avideyx (marevu).}
\ullekha{taleya meVle serageVtakekx sahajasaMkalapxvilalxdavaLiMge?... (savasaM. 5; akakxma. 346-103).}}
\newmeaning{\ni{sahajasaMkalapx - sahajasaMkalapxH - sahajashacx asw saMkalapxshacx sahajasaMkalapxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajasaMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivajiVvara saMgavu anAdi anaMtaveV \hbox{horatu}, AgaMtukavalalx. niVrinalilx mututx ratanxgaLu heVge sahajavAgeV utapxtitxyAgutatxveyoV, hAgeyeV shivajiVvara saMga sahaja. (va.pa.koV. 403)}
\ullekha{iMtaha sahajasaMgiya nilavina pari udakadoLagaNa biMdu udayaratanxdaMte. (savasaM. 1; basava. 917-239).}}
\newmeaning{\ni{sahajasaMgi - sahajasaMgiV - sahajasaMgaH asimxnaf asitx iti sahajasaMgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahajAvasAthx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saveRVMdirxyaguNarahitavU, rUpAtiVtavU, niraMjanavU, shAMtavU, BAvABAvarahitavU Ada avasethx.}}
\smallskip
\begin{shl}
saveRVMdirxyaguNarahitA rUpAtiVtA niraMjanA shAMtA |\\[1pt]
BAvABAvavidUrA sahajAvasethxVti sA kathitA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 29)}
\newmeaning{\ni{sahajAvasAthx - sahajA ca asw avasAthx ca sahajAvasAthx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaBAjana}
\meaning{\arthanonum{dashaRna-sapxshaRnAdigaLa vayxvahAradalilx liMgAtamxBAvaneyiMda mADuva sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgadaqSATxyX niriVkaSxNaM sAyxtf liMgahasetxVna sapxshaRnamf |\\[1pt]
liMgajihAvxrasAsAvxdoV liMgaGArxNeVna GArxtiteV ||\\[1pt]
liMgashorxVterxVNa sharxvaNaM liMgAseyxVnoVkitxrucayxteV |\\[1pt]
liMgeVnAnugataM savaRM iteyxVtatf sahaBAjanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. pu., 6. 365)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgakUkx tamagU sahaBAjana sahaBoVjanavAdalilx idiriTaTx padAthaRMgaLa liMgakekx toVri, tA koMbalilx daqSaTxvAyitutx. (savasaM. 5; akakxmamx. 551-172); manaberasi pariNAmisuvudu liMga tAneyeMba BAva sahaBAjanaveMdenisikoMDitatxyAyx. (savasaM. 11; toVMTasi. 652-291).}}
\newmeaning{\ni{sahaBAjana - sahaBAjanaM - sahaBAjayati iti sahaBAjanaM}}
\end{entry}
%sahaBAjana sahaBoVjanaveMdeMbaru... (savasaM. 2; alalxma. 1578-469);
%viVracoVLavevxyalilx sahaBAjanApaRNa satikxrXV pirxVtikaravAgihudu... (savasaM. 9; shirxVbasaliM. 1456-547);

\begin{entry}
\word{sahaBAjanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgeYkayxnu samAnavAda BAvadiMda AnaMdavanunx hoMduva sathxla.}
\ullekha{mahAliMgadalilx pArxpetxYkaBAjana liMgeYkayxnA mahAliMga samarasaBAvadiMde paramAnaMdasuKadalilx suKiyAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde sahaBAjanasathxlavAdudu (keYvasha. 76-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{sahaBAjanasathxla - sahaBAjanasathxlaM - sahaBAjanaM iti sathxlaM - sahaBAjanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahaBoVjana}
\meaning{\artha{guru, shiva, shiSayxnanunx savxsavxrUpavAgi tiLidukoMDu savaRgArxsAtAmxBAvadiMda (elalxvanunx oTuTxgUDisi garxhisuva deseyiMda) yoVjisuva sAdhakana sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
guroVH shivasayx shiSayxsayx savxsavxrUpatayA samxqqtiH |\\[1pt]
sahaBoVjanamAKAyxtaM savaRgArxsAtamxBAvataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 14. 34)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{cidAkArarUpavAda tananx Atamxdalilx shiva, vishavx, guruvanunx EkatavxdiMda sAkASxtf yoVjisuva (sAkASxtf tiLidukoLuLxva) sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaM vishavxM guruM sAkASxdf yoVjayeVninxtayxmAtamxni |\\[1pt]
EkatevxVna cidAkAreV tadidaM sahaBoVjanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 14. 35)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parxsAdisathxlavanunx talupida Bakatx tAnu Enanunx mADidarU adu shivanigAgi eMdu tiLiyutAtxne. vAsatxvavAgi avanu tAnu noVDuva noVTa, rucisuva ruci, mUsuva vAsane itAyxdigaLanenxlAlx shivanigapiRsida naMtaraveV tAnu anuBavisabeVkeMdu nidhaRrisidAdxne. hiVge avanu shivanige AroVgaNeya mADisabeVkeMdare, tAnu parxsAda tegedukoLaLxbeVkAgutatxde. avanu shivanige apiRsi, anaMtara tAnu tinunxvudilalx eMbudu gamanAhaR aMsha. gaBiRNi UTa mADidAga adu AkegU avaLa shishuvigU heVge sahaBoVjanavAgutatxdeyoV, hAgeyeV Bakatxna UTa shiva jiVvaribabxrigU sahaBoVjanavAgutatxde.}
\ullekha{sahaBoVjanava mADuva samayadalilx guru liMga jaMgama [parxsAda]veMde parxsAdava paDevudu. (savasaM. 3; cenanxba. 1545-562); ``muMdiTaTx padAthaRgaLanenxlalx liMgakekx modalu koTuTx BoVjayxBoVjayxkekx koTuTx koMbudu sahaBoVjanavu" (shivAkoV. 112-158).}}
\newmeaning{\ni{sahaBoVjana - sahaBoVjanaM - saha BoVjayati iti sahaBoVjanaM}}
\end{entry}
%enageyU ninageyU sahaBoVjana... (savasaM. 1; basava. 1248-344); sahaBAjana sahaBoVjanaveMdeMbaru... (savasaM. 2; alalxma. 1578-469);
%elilx apiRtakekx alilx vasutx sahavAgi elAlx eDeyalilx paripUNaR sahavAgi, ipupxdu sahaBoVjanasathxla... (savasaM. 5; akakxmamx. 435-131); sahaBoVjanava mADuvana iravu heVgeMdaDe... (savasaM. 6; arimA. 421-135);

\begin{entry}
\word{sahaBoVjanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta aikayxsathxlada nAlukx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. guru, shiva, shiSayxnanunx savxsavxrUpavAgi tiLiyuvudu matutx shiva, guru, vishavxvanunx tananxlilx EkatavxdiMda yoVjisuva sAdhakana sithxtiyanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
aikayxsathxlamidaM porxVkatxM catudhAR munipuMgava |\\[1pt]
sahaBoVjanamiteyxVSAM karxmAlalxkaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si shi., 14. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM mahAliMgeV pArxpetxYkaliMgeYkayxH tanamxhAliMgaM ca samarasaBAveVna\\
paramAnaMdasuKeV ................ sahaBoVjanasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 362)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{elilx apiRtakekx alilx vasutx sahavAgi elAlx eDeyalilx paripUNaR sahavAgi, ipupxdu sahaBoVjanasathxla. (savasaM. 5; akakxmamx. 435-131); aikayxsathxla savARcArasaMpatutxsathxleVka BAjanasathxla sahaBoVjanasathxlaMgaLeMdu nAledxranAyitu. (savasaM. 11; imamxDi. 1237-577); EkaBAjanada sAmathayxRvaLavaTaTx liMgeYkayxgaM baLikAkx mahAliMgadali sAmarasayxda BAvadiM sadAnaMdasuKada siVmeyoLu samaBoVgiyAdiravu hasivA taqSA mAtarx niderx jaDa viSayadoDanuMbavaMgiV mahAsahaBoVjanasathxlavidaLavaDadu (viVsheYpu. 8-125-61); paramAtamxnige tAnu BoVgisuvadanenxlalx apiRsi samaBoVgiyAgiruvudu sahaBoVjanasathxla (shivAkoV. 86-102).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sahaBoVjanasathxla - sahaBoVjanasathxlaM - sahaBoVjanaM iti sathxlaM - sahaBoVjanasathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sahaBoVjana}}}
\end{entry}
%aikayxsathxla, savARcAra saMpatitxsathxla... sahaBoVjanasathxla I nAlukx aikayx sathxlaMgaLu, EkaBAjanasathxla, sahaBoVjanasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355);

\begin{entry}
\word{sahasarxdaLakamala}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisidaMte shirada agarxBAgadalilx maguciTaTx tAvareyanunx hoVluva Atamx piVDa sAnxnaveMdu heVLalAguva oMdu kuhara; sahasArxra.}
\ullekha{sahasarxdaLakamalada barxhamxraMdharxdalilxpapx amaqtasavxravanaridu, hiDidukoMbudu, aridu. (savasaM. 2; alalxma. 189-61); taleyoLagaNa sahasarxdaLakamala madhayxdalilx sakalAtamxnu suKadiMdirutitxhanu. (savasaM. 3; cenanxba. 1488-543); barxhamxraMdharxda sahasarxdaLakamalakaNiRkAmadhayxdalilxpapx sacicxdAnaMda nitayx paripUNaRvapapx. (savasaM. 11; toVMTasi. 660-294); enanx barxhamxraMdharxda sahasarxdaLakamalamadhayxdalilx niraMtara beLaguva paraMjoyxVti niVneV ayAyx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 756-339); sahasarxdaLa tirxdasha EkadaLa padamxtarxyaMgaLu (viveVka. 134).}}
\newmeaning{\ni{sahasarxdaLakamala - sahasarxdalakamalaM - sahasarxdalaM ca tataf kamalaM ca sahasarxdalakamalaM; sahasarxdalAni yatarx tatf sahasarxdalaM}}
\end{entry}
%sahasarxdaLakamalamaMTapadalilx OMyeMba tAyi... (savasaM. 10; jakakxNa. 967-540);

\begin{entry}
\word{sahasarxdaLapadamx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sahasarxdaLakamala).}
\ullekha{suSumanxnALada tudiyanaDari barxhamxraMdharxda sahasarxdaLapadamxdalilx noVDi, deVvara kaMDeneMdu nuDivaru noVDA. (savasaM. 12; paraMjoyxV. 1261-373); meVgaNa bayala bAgilaM tegedu sahasarxdaLapadamxva hokakxnu noVDA. (savasaM. 13; bAlasaM. 301-1221).}}
\newmeaning{\ni{sahasarxdaLapadamx - sahasarxdalapadamxM - sahasarxM dalAni yatarx tataf sahasarxdalaM, sahasarxdalaM ca tataf padamxM ca sahasarxdalapadamxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxpatarxcakarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{cakarx BeVda. sahasArxra cakarx. barxhamxraMdharxdalilxruva amaqtarUpiyAda sAvira daLagaLa cakarx. amaqtada dhAreyiMda shariVravanunx puSiTxgoLisuva cakarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
cakarxM sahasarxpatarxM tu barxhamxraMdherxV sudhAmayamf ||\\[1pt]
tatusxdhAsAradhArABiraBivadhaRteV tanumf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 1. 150-151)}
\newmeaning{\ni{sahasarxpatarx cakarx - sahasarxpatarxcakarxM - sahasarxM patArxNi yatarx tataf sahasarxpatarxM; sahasarxpatArxNAM cakarxM sahasarxpatarx cakarxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxpatarxda navakamaLa siMhAsana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{taleyalilxruva padamxkekx sAviradaLagaLirutatxve. AdudariMda adakekx sahasarxpatarxnavakamalaveMdu hesaru. alilx parashivanu irutAtxneMdU, Aru cakarxgaLalilxruva AcArAdi liMgagaLiMda hiDidu mahAliMgadavarege elalxvanUnx sididhxsikoMDanaMtara, sAdhakanu sahasArxravanunx siMhAsanamADikoMDiruva shUnayxliMgavanunx sAdhisabeVku (va.pa.koV. 403).}
\ullekha{nirahaMkArave shiKara, mahadahaMkArave shaqMgAra kaLasha, sahasarxpatarxda navakamaLa siMhAsana, nitayxve malagu. (savasaM. 9; saMapapx. 322-117).}}
\newmeaning{\ni{sahasarxpatarxdanavakamaLa siMhAsana - sahasarxpatarxnavakamala siMhAsanaM - sahasarxpatarxM ca tataf navakamalaM ca - sahasarxpatarxnavakamalaM - sahasarxpatarxnavakamalaM navasiMhAsanaM - sahasarxpatarx navakamala siMhAsanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sahasarxshivakaLAliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhadalilxruva navacakarxgaLalilx oMdAda barxhamxcakarxdalilxruva liMga.}
\ullekha{sahasarxdaLagaLuLaLx barxhamxcakarxdalilxya liMgakekx sahasarx shivakaLAliMgaveMtalU, mUru daLagaLuLaLx shiKAcakarxdalilxya liMgakekx tirxvidhaviveVka liMgaveMtalU hesarugaLive (shivAkoV. 97-130).}}
\newmeaning{\ni{sahasarxshivakaLAliMga - sahasarxshivakalAliMgaM - sahasarxshivakalAH - sahasarxshivakalAH - sahasarxshivakalAH yatarx liMgeV tataf liMgaM sahasarxshivakalAliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcakaqtayxgaLalilx oMdu (saqSiTx, sithxti, saMhAra, tiroVBAva, anugarxha-ivu aidu paMcakaqtayxgaLu). jagatitxna saqSiTx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sagARdi paMcakaqtayxsayx lakaSxNaM bUrxhi naH parxBoV ||\\[1pt]
matfkaqtayxboVdhanaM guhayxM kaqpayA parxbarxviVmi vAmf |\\[1pt]
saqSiTxH sithxtishacx saMhArasitxroVBAvoV{\char'263}payxnugarxhaH ||\\[1pt]
paMceYva meV jagatfkaqtayxM nitayxsidadhxmajAcuyxtw |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, pu. 76-77)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iSaTxliMganiderxyalilx saqSiTxya mevle bidudx horaLuvAga nidedxvaMtareMdAdiroV. (savasaM. 8; moVLimA. 18-17).}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx I padakekx eraDu athaRgaLive. oMdathaRdalilx adu parashivana saqSiTxkAyaRkekx anavxyisidare, matotxMdathaRdalilx `saqSiTx'yu saqSiTxyAda jagatitxge anavxyisutatxde. modalaneyadu oMdu parxkirxye, eraDaneyadu A parxkirxyeya pariNAma. Iga modalina athaRkekx otutx koDoVNa.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{jeYnarU, mUla pUvaRmiVmAMsakarU parxpaMcavu saqSiTxyAgide eMba mAtanunx opupxvudilalx. avara parxkAra, parxpaMcavu anAdikAladiMdalU ide. sAMKayxru matutx veYsheVSika dashaRnada parxvataRkanAda kaNAda mahaSiR saqSiTx, sithxti matutx laya eMba kirxyegaLu cakarx tirugidaMte oMdAdameVloMdaraMte jaragutatxve eMdU, ivu anAdi anaMtaveMdU heVLutAtxre. Adare jeYna, bwdadhx, cAvARka, pUvaRmiVmAMsaka, sAMKayx, veYsheVSika ivarArU saqSiTxkataRnidAdxneMba mAtanunx opipxkoLuLxvudilalx. Bwtavasutxvalalxda matetxVnanUnx opipxkoLaLxda cAvARkanige seVshavxravAda vajayxR; parxpaMcavu anAdikAladiMdalU iruvudariMda adanunx saqSiTxsalu Ishavxra beVkilalx, eMdu pUvaRmiVmAMsaka, jeYna matutx bwdadhxru vAdisutAtxre. saqSiTx, sithxti, matutx laya elalxvU AtamxgaLu mADida kamaR athavA adaqSaTxkekx takakxMte naDeyutatxve eMbudu sAMKayx matutx mUla veYsheVSikara vAda.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{Adare, vacanakArara parxkAra, parxpaMcadalilxruva elalx vasutxgaLU shakitxyiMda mADalapxTiTxve. Adare shakitxyu mUlataH jaDavAgidudx adu badalAvaNegoLapaDabeVkAdare adanunx parxcoVdisuva ceVtana beVku. I ceVtanaveV parashiva. shakitxyu parashivana horagilalx. avanigU shakitxgU iruva saMbaMdha kuMbAra matutx maNiNxgU iruva saMbaMdhadaMtalalx. shakitxyu shivana oMdu visheVSaNa. AdudariMdaleV avananunx shakitxvishiSaTx shiva eMdu kareyalAgutatxde. kuMbAra matutx maNuNx eraDu beVre beVre riVtiya matutx parasapxrariMda dUra iruva vasutxgaLAdare, parashiva matutx shakitx oMdeV vasutx. idanunx nAvu oMdu upameya mUlaka hiVge vivarisabahudu: hUvu matutx adara sugaMdha beVre beVre riVtiya vasutxgaLAdarU hUvilalxde sugaMdhavilalx, sugaMdhavilalxdeV hUvilalx. adeV riVti parashivanilalxde shakitxyoMdeV vikAsavAgalAradu, vikAsavAgutatxde eMdu heVLidare adu sAMKayxdashaRnavAgutatxde. Adare I mAtanunx vacanakAraru opupxvudilalx. adeV riVti shakitxyilalxde parashivanobabxne irabalalxnu eMba adevxYtigaLa mAtu vacanakArarige opipxgeyAguvudilalx. shakitxyilalxda parashiva yAvudariMda saqSiTxmADutAtxne? oMdu veVLe saqSiTxyeV ilalxveMdare, adU tapApxgutatxde. EkeMdare, hAge heVLuvavanAdarU saqSiTxyAgirabeVku. AdudariMda saqSiTxyAda jagatitxde, parashivanU idAdxne, Adare parashivanige saqSiTxsalu beVkAda shakitxyilalx eMdu heVLuvudu asamaMjasa.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{kelavu veVLe paqthivx, apupx, teVjasusx, vAyu, AkAra, Atamx, \hbox{sUyaR} matutx caMdarx eMba eMTu tatatxvXgaLiMda parashivanu saqSiTxsutAtxneMdU, A saqSiTxyeV (athavA eMTu tatatxvXgaLeV) parashivana shariVraveMdU vacanakAraru heVLutAtxre. iMtha jagatutx (shivana) aSaTxtanu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{shiva matutx shakitxgaLa saMbaMdha hiVgiruvudariMda parxpaMcada saqSiTxge beVkAguvudu parashivana iceCx mAtarx. avanu iciCxsida kUDale avanalelx avayxkatxvAgi aDagidadx shakitxyu vikAsavAgalu pArxraMBavAgutatxde. shakitxvikAsavu oMdu karxmavananxnusarisutatxde. vacanakArara I parikalapxneyanunx sUthxlavAgi hiVge maMDisabahudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{modalu parashivanu tAnobabxneV irutAtxne. Aga avanige parxpaMcada bagegina arivu iruvudilalx. EkeMdare Aga parxpaMcaveV inUnx saqSiTxyAgiruvudilalx. parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVkeMba iceCx uMTAgutatxde. idanunx niHkala (niSakxla) liMgasathxla eMdu kareyuvudu rUDhi. Aga shakitxyalilx koSxVBe(calane) uMTAgi niSakxla liMgavu liMgasathxla matutx aMgasathxla eMba eraDu BAgavAgutatxde. adeV riVti niSakxlaliMgadalilxdadx shakitxyU eraDu BAgavAgi, liMgasathxladalilxruva shakitxyu kalAshakitxyeMdU, aMgasathxladalilxruva shakitxyu BakitxshakitxyeMdU enisikoLuLxtatxde. liMgasathxlaveMdare pUjayxliMga, aMgasathxveMdare pUjaka aMga. liMgasathxlavu matetx Aru BAgavAgi, adara joteyalilxruva kalAshakitxyU Aru BAgavAgutatxde, alalxde niSakxlaliMgada jotegiruva shakitxyu heVge adara aviBAjayx aMgavAgirutatxdeyoV hAgeyeV liMgasathxlada Aru BAgagaLa jotegiruva Aru kalAshakitxgaLU avugaLa aviBAjayx aMgagaLAgirutatxve. liMgasathxlada Aru BAgagaLu matutx avugaLa aMgagaLAda Aru kalAshakitxgaLa vivara hiVgide: mahAliMga matutx citfshakitx, parxsAdaliMga matutx parAshakitx, jaMgamaliMga matutx Adishakitx, shivaliMga matutx icACxshakitx, guruliMga matutx jAcnxnashakitx, AcAraliMga matutx kirxyAshakitx. kelavu veVLe liMgagaLa badalu adhideVvategaLa hesaranunx baLasalAgutatxde. matetx kelavu veVLe sAdAKayxgaLa hesarugaLanunx baLasalAgutatxde. parashivanu I shakitxgaLanUnx I adhideVvategaLanUnx oMdeV ETige saqSiTxsade oMdAda \hbox{naMtara} oMdaraMte I keLaginaMte saqSiTxsutAtxne eMdu cenanxbasavaNaNxnavaru heVLutAtxre:}}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sahajadiMda nirAlaMbavAyutx, nirAlaMbadiMda niravayavAyitutx;}}
\newmeaning{\ullekha{niravayadiMda nirAkAravAyitutx, nirAkAradiMda AdiyAyitutx;}}
\newmeaning{\ullekha{AdiyiMda mUtiRyAdavanobabx sharaNa;}}
\newmeaning{\ullekha{A sharaNana mUtiRyiMda sadAshivanAda;}}
\newmeaning{\ullekha{A sadAshiva mUtiRge jAcnxnashakitxyAdaLu:}}
\newmeaning{\ullekha{A sadAshivaMgeyU jAcnxnashakitxyaribabxrigeyU shivanAda;}}
\newmeaning{\ullekha{A shivaMge icACxshakitxyAdaLu;}}
\newmeaning{\ullekha{A shivaMgeyU icACxshakitxyibabxrigeyU rudarxnAda;}}
\newmeaning{\ullekha{A rudarxMge kirxyAshakitxyAdaLu.}}
\newmeaning{\ullekha{A rudarxMgeyU kirxyAshakitxyibabxrigeyU viSuNxvAda;}}
\newmeaning{\ullekha{A viSuNxviMge mahAlakiSxmXyAdaLu.}}
\newmeaning{\ullekha{A viSuNxviMgeyU mahAlakiSxmXyibabxrigeyU barxhamxnAda,}}
\newmeaning{\ullekha{A barxhamxMge sarasavxtiyAdaLu.}}
\newmeaning{\ullekha{A barxhamxMgeyU sarasavxtiyibabxrigeyU}}
\newmeaning{\ullekha{nararu suraru deVvakaRgaLu heNuNxgaMDu,}}
\newmeaning{\ullekha{sacarAcara sahitavAgi eMbatutx nAlukx lakaSx jiVva jaMtugaLu,}}
\newmeaning{\ullekha{toVruva toVrikeyelalx huTiTxtutx kANA}}
\newmeaning{\ullekha{kUDala cenanx saMgamadeVvA (savasaM. 3; cenanxba. 1654-604).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{ililx shakitx matutx adhideVvateyara hesarugaLu beVre beVreyive. beVre vacanakAraru ivugaLa badalu beVre hesarugaLanunx upayoVgisutAtxre eMba aMshavanunx biTaTxre, oMdu aMsha mAtarx sapxSaTxvAgutatxde. adeMdare: atayxMta sUkaSxmXshakitxyAda jAcnxnashakitx matutx adanunx niyaMtirxsuva sadAshivanu modalu saqSiTxyAgi, koneyalilx sarasavxtiyiMda barxhamxnu huTiTx, barxhamxnu parxpaMcada sakala carAcaravasutxgaLanunx saqSiTxsutAtxne. Adare, parashivanU alalxde, barxhamx, viSuNx, muMtAda parxteyxVka vayxkitxgaLidAdxre eMbudu idara athaRvalalx. barxhAmxdigaLelalx shivana vividha rUpAMtaragaLu. adeV riVti, avaniMda huTiTxda carA caravasutxgaLU avana rUpAMtaraveV. Adare manuSayxnu idanunx ajAcnxnadiMda maretu, elalxvU beVre beVre eMdu tiLiyutAtxne.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{aMgasathxla matutx liMgasathxla eMba padagaLanunx baLasikoMDu heVLuvudAdare: meVle heVLida Aru liMgagaLu athavA Aru sAdAKayx athavA adhideVvategaLu parxpaMcada elalx kaDeyU iruvudalalxde mAnavana deVhadalUlx ive. I kAraNakAkxgiyeV vacanakAraru parxpaMcaveMba barxhAmxMDakUkx mAnavaneMba piMDAMDakUkx vayxtAyxsa mADadiruvudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMca matutx jiVvarAshigaLanunx saqSiTxmADida meVle parashivanu avugaLiMda horagirade avugaLalelxV aMtasathxvAgirutAtxne. ``etetxtatx noVDidaratatxtatx niVneV deVvA, sakala visAtxrada rUhu niVneV deVvA" eMdu basavaNaNxnavaru heVLuvAgalU, ``girigaLa guhegaLa kaMdaradalilx, nelaholadalilx, ipepx deVvA, elilx noVDidalilx ipepx deVvA" eMdu alalxmaparxBu heVLuvAgalU, ``elelxlilx noVDidalalxlilx niVneV deVvA, piMDAMDadoLagelalx niVneV deVvA" eMdu savxtaMtarx sidadhxliMgeVshavxraru heVLuvAgalU, parashivanu vishavxda tuMba matutx vishavxda horagelalx idAdxneMdU, Adare, anuBAvigaLigaSeTxV goVcaravAgutAtxneMdU athaRvAgutatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMcadalilxruva (parxpaMcada vasutxgaLAgi rUpAMtaragoMDiruva) shakitxgaLige kalAshakitx athavA adhoVmAye eMdu hesaru. manuSayxnu tananx kamaRgaLiMdAgi adhoVsithxtige iLididAdxnAdudariMda, avakekx A hesaru baMdide. oMdu veVLe avanige samathaR guruvobabx sikikx, avaniMda sariyAda AdhAyxtimxka shikaSxNa doretare, avanu adeV shakitxgaLanunx liMgAMga sAmarasayxda sididhxgAgi baLasikoLaLxbahudu. aMtha sididhxge baLasikoMDa shakitxgaLu parivatiRtavAgi Bakitxshakitx athavA UdhavxRmAye enisikoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{parxpaMcadalilx elelxlUlx paramAtamxnidadxrU avanu anuBAvigaLigaSeTxV kaMDu uLidavarige heVge kANuvudilalxvoV, hAgeyeV manuSayxnalelxV AcAraliMgAdiyAgi Aru rUpagaLalilx parashivanu nelesidadxrU, anuBAvigaLigaSeTxV kaMDu, itararige kANuvudilalx. adhoVmAyeyanunx UdhavxRmAyeyanAnxgi parivatiRsi, A mUlaka anuBAva paDedu, A mUlaka shivasAkASxtAkxra paDeyuvudeV shivayoVga. AdudariMda vacanakArara parxkAra, saqSiTx vicAravu shivayoVgakekx bunAdi. (vapakoV. 415-419).}}
%\ullekha{saqSiTxya meVlaNa kaNiya taMdu... (savasaM. 2; alalxma. 217-68); barxhamxna pUjisi saqSiTxgoLagAguvuda balelx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1413-408); adhikAralaya BoVgakekx avanovaR kataRnu saqSiTx, sithxti, saMhaqti tiroVdhAnAnugarxhavAvaniMdahudu... (savasaM. 6; Adayayx. 783-235); iSaTxliMgava biTuTx saqSiTxya parxtiSeThxge sharaNeMdaDe... BarxSaTxnAgi keTuTx, narakakikxLidaneMda... (savasaM. 8; maDimA. 513-193); anAdiyAgi pashupAshamala mAyAkamaRgaLuMTAdare, I jagavanobabxrU saqSiTxmADida katuRvalalx... (savasaM. 11; toVMTasi. 71-37).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{saqSiTx - saqSiTxH - saqjaf + katxnaf - saqjayxteV iti saqSiTxH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcakaqtayx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxkarxma}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jagatitxna saqSiTxya vikAsa. shivatatatxvXdiMda AraMBisi paqthiviV tatatxvXdavaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLa vikAsakarxmaveV saqSiTxkarxma. A karxma hiVgide: shivatatatxvXdiMda shakitxtatatxvX, shakitxtatatxvXdiMda sadAshiva, sadAshivatatatxvXdiMda Ishavxra, IshavxratatatxvXdiMda shudadhxvideyx, shudadhxvideyxyiMda mAyAtatatxvX, mAyeyiMda kalAtatatxvX, kalAtatatxvXdiMda kAlatatatxvX, kAlatatatxvXdiMda niyati, niyatiyiMda vidAyxtatatxvX, vidAyxtatatxvXdiMda rAga, rAgatatatxvXdiMda puruSatatatxvX, puruSatatatxvXdiMda parxkaqti, parxkaqtitatatxvXdiMda guNa, guNatatatxvXdiMda budidhx, budidhxtatatxvXdiMda ahaMkAra, ahaMkAradiMda \hbox{citatx}, citatxtatatxvXdiMda jAcnxneVMdirxyagaLu, jAcnxneVMdirxyagaLiMda kameRVMdirxyagaLu, kameRVMdirxyagaLiMda paMcatanAmxtarxgaLu, tanAmxtarxgaLiMda paMcamahABUtagaLu karxmavAgi huTiTxdavu. paMciVkaqtavAda paMcaBUtagaLiMdaleV barxhAmxMDavu rUpugoLuLxtatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivaparxBaqtipaqthivayxMtasaqSiTxkarxma udiVyaRteV ||\\[1pt]
shivatatAtxrXcaCxkitxtatatxvXM shakitxtatAtxvXtf sadAshivaH |\\[1pt]
sadAshivAdiVshavxrashacx shudadhxvidAyx tatheVshavxrAtf ||\\[1pt]
mAyA ca shudadhxvidAyxKAyxtf kalAmAyAKayxtatatxvXtaH |\\[1pt]
kAlatatatxvXM kalAtatAtxvXninxyatiH kAlatatatxvXtaH ||\\[1pt]
vidAyxtatatxvXM niyatAyxKAyxdf rAgoV vidAyxKayxtatatxvXtaH |\\[1pt]
rAgatatAtxvXcacx puruSaH puruSAtf parxkaqtisatxtaH ||\\[1pt]
parxkaqteVshecx guNasatxsAmxdf budidhxbuRdedhxVrahaMkaqtiH |\\[1pt]
ahaMkArashacx citAtxKayxM citAtxtf jAcnxneVMdirxyANi tu ||\\[1pt]
teVBayxH kameRVMdirxyANi suyxsetxVBayxsatxnAmxtarxpaMcakamf |\\[1pt]
tanAmxterxVBayxshacx BUtAni karxmeVNeYva parxjajicnxreV ||\\[1pt]
paMciVkaqteYsutx teYBURteYH barxhAmxNaM samajAyata |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 3. 110-116)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{inunx rudArxkiSxsathxlaveMeMdaDe... saqSiTxkarxmeVNaM maMtArxsayxM `OM hUM caM KaM hUM... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{saqSiTxkarxma - saqSiTxkarxmaH - saqSeVTxH karxmaH saqSiTxkarxmaH}}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTftirxMshatftatatxvX, paMciVkaraNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxnAyxsa}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxnAyxsa, sithxtinAyxsa matutx saMhAranAyxsa eMba mUru bageya aMganAyxsagaLalilx oMdu; SaDakaSxramaMtarxgaLanunx shariVradoDane saMbaMdhisuvudu.}
\ullekha{deVhanAyxsadalilx \hbox{mUdhanxR} muKa kaMTha haqdaya guhayx pAdaMgaLalilx karxmadiM parxNavAdi yakArAMtamAda parxteyxVka biMdu sameVtamAda maMtArxkaSxraMgaLaM biMduyukatx parxNavadavxya saMpuTamAgi mALupxde saqSiTxnAyxsavenisuvudu (viveVka. 81).}}
\newmeaning{\ni{saqSiTxnAyxsa - saqSiTxnAyxsaH - saqSiTxparxdhAnaH nAyxsaH saqSiTxnAyxsayxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxya parxtiSeThx}
\meaning{\arthanonum{shilipxya keYyalilx saqSiTxyAgi deVvAlayadalilx parxtiSAThxpanegoMDa vigarxha athavA sAthxvaraliMga. (rUDhi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxvagaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{akArAMtamAda akaSxra mAlike.}
\ullekha{baLikakxmiV cakarxsathx vanaRMgaLegx vagaRBeVdamuMTadeMtene sithxtivagaR saqSiTxvagaR saMhAravagaRMgaLeVMbiV vagaRMgaLavaralilx... daLanayxsatxvAdakArAdi kaSxkArAMta modalakaSxramAlikeya saqSiTxvagaRmenivudu. (savasaM. 11; imamxDi. 1304-599).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{saqSiTxvinAyxsa}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{saqSiTxnAyxsa: yoVgada oMdu sithxti.}
\ullekha{SaDakaSxradoLaM nalivxniM viLasitAMtanAyxRsamaM saqSiTxvinAyxsamaLavaTaTx saMharanAyxsa SaDaMgasaMmiLita vinAyxsaM karanAyxsamaM mALupxdu (viVsheYpu. 3-104-11).}}
\newmeaning{\ni{saqSiTxvinAyxsa - saqSiTxvinAyxsaH - saqSeVTxH vinAyxsaH saqSiTxvinAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxla}
\meaning{\artha{jagatitxna saqSiTx-sithxti-layagaLige kAraNavAda shivatatatxvX. liMgatatatxvX. parabarxhamx. elalx shakitxgaLige AdhAravAda tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkameVva paraM barxhamx sacicxdAnaMdalakaSxNamf |\\[1pt]
shivatatatxvXM shivAcAyARH sathxlamitAyxhurAdarAtf ||\\[1pt]
saveRVSAM sAthxnaBUtatatxvXlalxyaBUtatatxvXtatxtasatxthA |\\[1pt]
tatAtxvXnAM mahadAdiVnAM sathxlamitayxBidhiVyateV ||\\[1pt]
yatArxdw sithxVyateV vishavxM pArxkaqtaM pwruSaM tathA |\\[1pt]
liVyateV punaraMteV ca sathxlaM tatf porxVcayxteV tataH ||\\[1pt]
sathxkAraH sAthxnavAciV sAyxtf lakAroV layavAcakaH |\\[1pt]
tayoVH kAraNaBUtaM yatf tadeVva sathxlamucayxteV ||\\[1pt]
paranivARNaniSAThxnAM yadaBxveVtapxramamfM padamf |\\[1pt]
tadAhuH sathxlamadevxYtaM shivayoVgeYkatatapxrAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 2. 2-5, 9; viV. dha. shi., 1, pu. 29; shi. maM., pu. 37; veV. viV. ciM., 2. 46)}
\smallskip
\begin{shl}
sithxtisaMhArasApeVkaSxM janamx ceVti tarxyaM sathxlamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 1. 197)}
\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{vacanagaLalilx idu kaniSaThx mUru athaRgaLalilx baLasalapxTiTxde.}}
%\newmeaning{\artha{niHkalaliMga, sathxla, sadAshiva I mUrU padagaLu aneVka veVLe samAnAthaRkavAgi parxyoVgavAgidudx, parxpaMcada mUla sathxLa eMbathaRvanunx avu koDutatxve. magegxya mAyideVvana parxkAra `sathx' eMdare yAvudariMda parxpaMcavu horabarutatxdeyoV adu; `la' eMdare, parxpaMcavu layavAgi konege elilxge hiMtirugutatxdeyoV adu, aMdare parashiva. avana padavuyxtapxtitxyu namage asivxVkArAhaRvAgi kaMDarU, avana parxkAra sathxlaveMdare, parxpaMcada mUla sathxLa eMba mAtaMtU KacitavAgutatxde. adeV riVti, itara vacanakAraru sathxlavu aMgasathxla, liMgasathxlaveMdu ibABxgavAyitu eMdu heVLuvAga sathxlaveMdare parashiva eMbudu KacitavAgutatxde.}}
%\newmeaning{\artha{matotxMdathaRdalilx sathxlaveMdare cakarx athavA padamx. udAharaNege, AcAraliMgasathxlaveMdare AdhAracakarx. EkeMdare, mAnavadeVhadalilxruva parxtiyoMdu cakarxdalilxyU oMdoMdu liMgavide, adanunx oMdAda meVloMdaraMte sAkASxtakxrisikoLuLxvudu viVrasheYvana kataRvayx. Adare liMgavu heVge agoVcaravoV, adara sathxlavAda cakarxvU agoVcara.}}
%\newmeaning{\artha{mUraneya athaRdalilx sathxlavu sAdhakana AdhAyxtimxka \hbox{haMtakekx} anavxyisutatxde. Bakatxsathxlavu pArxthamika haMtada sAdhakana sathxlavAdare, aikayxsathxlavu sAdhakana aMtima sathxlavAgide. vAsatxvikavAgi, sathxlavu I athaRdalilx sAdhakana naMbike, AcaraNegaLa motatxkekx anavxyisutatxde. (va.pa.koV. 419)}
%\ullekha{ivarelalx namamx guheVshavxrana karasathxlada haMginalilx huTiTx beLedaru. (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); liMgarUpanAgi Bakatxna karasathxlakekx baMdu pUjegoMDitutx noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334); A navaNeya hoyadxLeyabeVkeMdaDe sathxla sAladayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1624-464); iMtiV Arusathxla SaTakxmaR SaDivxdhaliMga BeVdaMgaLalilx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1086-338); sAdhayx sAdhakarilalxdaMdu... aMgasathxla liMgasathxlavAgadaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 29-12).}}
\newmeaning{\artha{adhAyxtamxsAdhakanu tananx BakitxmAgaRdalilx ErabeVkAda muKayx GaTaTx, haMta; idaralilx parxdhAnavAgi Bakatx, maheVsha, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba SaTasxthXlagaLive. ivu aMgasathxla, liMgasathxlagaLeMba eraDu parxkAragaLalilxyU ive. SaTasxthXlagaLalilx parxtiyoMdaralilxyU upaviBAgagaLidudx, avugaLalilx nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLu hAgU aivatetxVLu liMgasathxlagaLU idudx oTuTx nUroMdu muKayxsathxlagaLAgive. manuSayxnalilx sahajavAgiruva guNagaLu, shakitxgaLu, iMdirxyagaLeV muMtAduvu aneVka viBAgagaLAgi I sathxlagaLige saMbaMdhapaDutatxve.}
\ullekha{sathxlaviDidu savaRdalAyatanAgi sahajaviDidu nijavaLavaTuTxdAgi adideMdenaluMTe. (savasaM. 3; cenanxba. 678-208); iMtiV nU\char'273\char'311MTusathxladalilx nipuNanAgi misharxSaDivxdhasathxla SaDusathxla tirxsathxla EkasathxlavAgi sathxla niHsathxlavaneyidx swrASaTxrXsoVmeVshavxraliMga tAnu tAnAgirabeVkayAyx. (savasaM. 6; Adayayx. 1020-322); sathxlamoMde tananx shakitxya misukinaMgasathxla liMgasathxlagaLeMderaDAyutx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1224-562).}
\arthanonum{paratatatxvX; parabarxhamx.}
\ullekha{EkaveMdenisida parabarxhamxviralu tAne sathxla (shivaciM. 48-5); anupamasathxlavenalu cinAmxtarxnA liMgavene shivaM tAneyaMgavenelekx jiVvaM (shivaciM. 48-10).}
\arthanonum{sathxLa.}
\ullekha{tiLupi jaMgamaliMga BakitxsathxLamanA tirxvidhaparxsAdasathxLamanamaLAcArapadamaM toV{\ri}daDe (basapu. 25-65). manuSayxnalilxruva guNagaLu, iMdirxyagaLu, shakitxgaLu iveV modalAdavugaLalilx aneVka viBAgagaLanunx mADutAtxre. I parxkAramADi avaru avugaLanunx kelavoMdu sathxLakekx saMbaMdhisutAtxre (shivAkoV. 11-17).}}
\newmeaning{\ni{sathxla - sathxlati - iti sathxlaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{`sathxla'}}}
\end{entry}
%ivarelalx namamx guheVshavxrana karasathxlada haMginalilx huTiTx beLedaru... (savasaM. 2; alalxma. 1576-468); liMgarUpanAgi Bakatxna karasathxlakekx baMdu pUjegoMDitutx noVDA!... (savasaM. 3; cenanxba. 1016-334); A navaNeya hoyadxLeyabeVkeMdaDe sathxla sAladayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1624-464); iMtiV Arusathxla SaTakxmaR SaDivxdhaliMga BeVdaMgaLalilx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1086-338); sAdhayx sAdhakarilalxdaMdu... aMgasathxla liMgasathxlavAgadaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 29-12);

\begin{entry}
\word{sathxlakuLa, sathxLakuLa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sathxladalilxya viBAgagaLu. (viV.pA.koV. 583)}
\ullekha{vishAvxsada haravariyalilx vishavxmaya sathxlakuLaMgaLAdavu. (savasaM. 8; moVLige. 2123); mUlava kitatxlilxye naSaTxvAyitutx. (savasaM. 8; bibibxbA. 355-132).} \arthanonum{sathxLakuLa:} \ullekha{sathxLakuLaMgaLa tiLidu SaDivxdhaliMgagaLalilx dhAyxnapUjAdigaLiMda aMgagoMDu Bavada baTeTxya meTiTxniMdalalxde SaTasxthXlabarxhimxgaLAgaru (savasaM. 5; akakxma. 132-54); sathxLakuLavanetitxdalilx samayakekx dUra cidaGxna BeVda BeVdAMtavanetitxdalilx AdhAyxtamxkekx dUra (savasaM. 7; koVlashAM. 92-43).}}
%\ullekha{iMtu kuLasathxla sathxlakuLavaDagaloDane mahAGana parAtapxravapapx divayxliMgavu, nArikalulx karagi niVrAdaMte tananx paramAnaMdadiMdave savaRshUnayxvAyitutx. (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); nAnA vataRna sathxlakuLaMgaLanaridalilx nijavasutxvina nijavaritu pUjisuvalilx kaTuTx gotitxge bArane? (savasaM. 6; avareV. 729-218); sathxlaveMbudu GaTa, kuLaveMbudu Atamx iMtiV sathxlakuLavanarivudu mahAjAcnxna... (savasaM. 8; moVLige. 2186-702); iMtu saMbaMdhAcaraNeya sathxlakuLaMgaLa cidebxLaginalilx shoVBisuva... (savasaM. 10; gurusi. 760-445); ayAyx, mahadAnaMda sadugxruvitatx... niraMjana cananxbasavaliMgAMgasathxlakuLavanaridu suKiyAgideRnayAyx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 78-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlajacnx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXla, EkoVtatxrashatasathxla muMtAda sathxlagaLa savxrUpavanunx tiLidavanu.}
\ullekha{anAcAradalilx AcAravaDagi Bakatxnalalxde BaviyAgi nitayxnalalxde anitayxnAgidadxvaMgalalxde mU\char'273\char'304kuLavilalx A\char'273\char'304kuLadalilx balalxvanalalxde iMtiva\char'273\char'311\char'261LagAda nU\char'273\char'311\char'261MdukuLakekx sathxlajacnxnalalx (savasaM. 8; moVLige. 1446-504).}}
%\ullekha{tamamx nidhAnava sAdhisuva BeVdavanariyade SaDusathxlajAcnxnigaLelAlx satatxralAlx guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma. 1604-476); SaTfsathxlajAcnxnadalilx sidadhxnAda sadugxru tAnu nitayxnimaRlanAdaDeyA viVrasheYva karxmAcaraNeyavAcarisutatx. (savasaM. 3; cenanxba. 937-299); Aru sathxlaveMbuva SaTfsathxlajAcnxnigaLa arivu miVrida Ganavu nimageV ? (savasaM. 5; amurA. 603-190); SaTfsathxlajAcnxnada vamaRva balalxnAgi swrASaTxrX soVmeVshavxraliMgadalilx parxsAda sananxhita. (savasaM. 6; Adayayx. 1029-317); nAnAsathxlajacnxrugaLalilx varaparxsAdi cananxbasavaNaNx... (savasaM. 8; parxsABoV. 104-44).}}
\newmeaning{\ni{sathxlajacnx - sathxlajacnxH - sathxlaM jAnAti iti sathxlajacnxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlaBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{eraDu vidha-parabarxhamxsavxrUpi shivatatatxvXdoDane bereta mAyAshakitxya koSxVBeyiMda sathxlavu aMgasathxla matutx liMgasathxla eMdu eraDu vidhavAgutatxde. liMgasathxlavu upAsayx, aMgasathxlavu upAsaka, cinAmxtarxvAda liMgasathxlavu shiva, aMgasathxlavu jiVva.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxshakitxkoSxVBamAterxVNa sathxlaM tadf divxvidhaM BaveVtf |\\[1pt]
EkaM liMgasathxlaM porxVkatxmanayxdaMgasathxlaM samxqtamf ||\\[1pt]
liMgasathxlamupAsayxM sAyxdaMgasathxlamupAsakamf |\\[1pt]
sathxlaM cinAmxtarxmeVva sAyxlilxMgaM sAyxciCxva Eva hi ||\\[1pt]
tathAMgaM jiVva Eva sAyxditi sheYviV parA sidhxtiH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 2. 10, 13, 18-19)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Aru vidha aMgasathxlagaLu-aMgasathxlavu tAyxgAMga, BoVgAMga, yoVgAMgaveMdu mUru vidha. I mUru matetx talA eraDeraDu sathxlagaLAgi oTuTx Aru sathxlagaLAgutatxve. avu hiVgive-tAyxgAMgavu Bakatxsathxla, mAheVshavxrasathxla eMdU; BoVgAMgavu parxsAdisathxla, pArxNaliMgisathxla eMdU; yoVgAMgavu sharaNasathxla, aikayxsathxla eMdu oTuTx Aru sathxlagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyamAcAyeRYH sUkaSxmXdashiRBiH |\\[1pt]
yoVgAMgaM parxthamaM porxVkatxM BoVgAMgaM tu divxtiVyakamf~||\\[1pt]
tAyxgAMgaM tu taqtiVyaM sAyxdeVvameVva tirxdhA BaveVtf ||\\[1pt]
yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf |\\[1pt]
pArxNaliMgiparxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||\\[1pt]
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM tathA |\\[1pt]
tAyxgAMgaM BavatiVteyxVvaM porxVcayxteV pAramAthiRkeYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 4. 5-6, 12-13)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Aruvidha liMgasathxlagaLu-liMgasathxlavu modalige iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMdu mUru vidhavAgutatxde. I mUru liMgasathxlagaLu matetx talA eraDeraDAgi oTuTx Aru liMgasathxlagaLAgutatxve. avu I riVtiyAgive-iSaTxliMgavu AcAraliMgasathxla, guruliMgasathxlaveMdU; pArxNaliMgavu shivaliMgasathxla, caraliMgasathxlaveMtalU; BAvaliMgavu parxsAdaliMgasathxla, mahAliMgasathxlaveMdu Aru vidhavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgasathxlaM tirxdhA jecnxVyaM tadeBxVdoV vaNaRyxteV karxmAtf |\\[1pt]
parxthamaM BAvaliMgaM sAyxdf divxtiVyaM pArxNaliMgakamf ||\\[1pt]
taqtiVyamiSaTxliMgaM sAyxdeyxVtatf tirxvidhaM samxqqtamf |\\[1pt]
mahAliMgaM parxsAdAKayxM liMgamituyxBayasathxlamf ||\\[1pt]
BAvaliMgaM BavateyxVva sAvxnuBUti parxmANataH |\\[1pt]
tathA ca caraliMgaM ca shivaliMgamiti davxyamf ||\\[1pt]
pArxNaliMgaM BavateyxVva sAvxnuBUtiparxmANataH |\\[1pt]
guruliMgaM tathA{\char'263}cAraliMgamituyxBayasathxlamf |\\[1pt]
iSaTxliMgaM BavateyxVva satayxmukatxmidaM mayA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 3. 5-6, 17-20; caM. A., kirx. pA., 3. 23, 26-27)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{ipapxtetxVLu vidha-anAdi viVrasheYva sArasaMgarxhadalilx beVroMdu karxmadiMda ipapxtetxVLu sathxlagaLanunx nirUpisalAgide. avugaLu I riVtiyAgive-(1) piVThikAsUtarxsathxla, (2) anAdiBakatxlakaSxNasathxla, (3) AdirahitajaMgamasathxla, (4) shUnayxliMgasathxla, (5) niSakxlaliMgasathxla, (6) mahAliMgasathxla, (7) parxNavAkaqtiliMgasathxla, (8) vishavxjananasathxla. (9) piMDasathxla, (10) piMDacitfsathxla, (11) saMsAraheVyaBAgasathxla, (12) gurukAruNayxsathxla, (13) liMgadhAraNasathxla, (14) deVshikamahatatxvXsathxla, (15) sevxVSaTxliMgamAhAtamxyXsathxla, (16) caraliMgamAhAtamxyXsathxla, (17) parxsAdamAhAtamxyXsathxla, (18) pAdoVdakamahatatxvXsathxla, (19) BasamxmAhAtamxyX sathxla, (20) rudArxkaSx mahatatxvX sathxla, (21) paMcAkaSxra mahatatxvX sathxla, (22) Bakatxsathxla, (23) mAheVshavxrasathxla, (24) parxsAdisathxla, (25) pArxNaliMgisathxla, (26) sharaNasathxla, (27) aikayxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
athAtashAcxnAdi viVrasheYvasArasusaMgarxheV |\\[1pt]
sathxlAnayxtarx nigadayxMteV sapatxviMshatiBeVdataH ||\\[1pt]
parxthamaM piVThikAsUtarxmanAdiBakatx lakaSxNamf |\\[1pt]
divxtiVyaM ... ||\\[1pt]
................... ||\\[1pt]
sharaNasathxlameYkayxsayx sathxlaM sAyxtf sapatxviMshatiH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 1. 47-58)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mUvatAtxru vidha-AcAraliMgasathxla modalAda Aru liMgasathxlagaLalilx parxtiyoMdu sathxlavU moVhi, Bakatx, pUjaka, viVra, parxsAdi, pArxNi eMdu Aru vidhavAgi oTuTx mUvatAtxru sathxlagaLAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
moVhiV BakatxH pUjakashacx tathA viVraH parxsAdavAnf |\\[1pt]
pArxNiV cAcAraliMgAdiH sa veY BakotxV{\char'263}pi SaDivxdhaH ||\\[1pt]
EkeYkaM SaDivxdhaM porxVkatxM teVna SaTftirxMshatAM gatamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8-37, 76)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{nUroMdu sathxla-44 aMgasathxlagaLu, 57 liMgasathxlagaLu seVri oTuTx 101 sathxlagaLu. (piMDasathxladiMda jAcnxnashUnayxsathxladavaregina 101 sathxlagaLu).}}
\smallskip
\begin{shl}
piMDAdijAcnxnashUnAyxMtameVkoVtatxrashatasathxlamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, pu. 11)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{dhada mUlada beVrina gaMdha... savaRsathxlaBeVda... (savasaM. 5; moVLima. (vacana saMcaya)); A SaDusathxlada BAvaMgaLe BinanxBAvavAgi nAnA sathxlaBeVda varxtavAyitutx... (savasaM. 6; EleVshavx. 1676-639); iMtiV uBayasathxlaBeVdavanaridAcarisabeVku... (savasaM. 6; avareV. 690-203); iMtivu tirxvidhasathxladaMte ipupxdu aikayxna apiRta sathxlaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 31-15); iMtiV uBayasathxlaBeVda tadABxvavalalxde anayxvalalx... (savasaM. 8; bibibxbA. 308-122).}}
\newmeaning{\ni{sathxlaBeVda - sathxlaBeVdaH - sathxlAnAM BeVdaH - sathxlaBeVdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sathxlaleVpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx guriyanunx inUnx \hbox{muTaTxdeV} iruvAga tananx AdhAyxtimxka dAriyanunx Bakatxsathxla, maheVshavxrasathxla, itAyxdiyAgi viMgaDisutAtxne. Adare aikayxsathxlavanunx sAdhisida meVle sAdhaka sAdhayx sididhx ivugaLa vayxtAyxsa ilalxvAgi sathxla mUvatAtxrU iruvudilalx, ArU iruvudilalx, aMgasathxla liMgasathxla eMba eraDu sathxlagaLU iruvudilalx. Aga iruvudelAlx oMdeV sathxla. aikayxnAdavanu A oMdeV sathxlavanunx tananx jiVvanada parxti aMgakUkx leVpisikoMDirutAtxne. (va.pa.koV. 420)}
\ullekha{A manavu AliMgada neleyalilx niMdu sathxlaleVpavAda meVle matetx sathxlavilalx niHsathxlavilalx. (savasaM. 2; alalxma. 1376-408); savaRBAva leVpa niHkaLaMka malilxkAjuRnanalilx uBayasathxlaleVpavAda sharaNa. (savasaM. 8; moVLimA. 1787-556).}}
\newmeaning{\ni{sathxlaleVpa - sathxlaleVpaH - sathxlasayx leVpaH - sathxlaleVpaH}}
\end{entry}
%alilxye sathxlaleVpa loVpa, sadoyxVjAtaliMga baTaTxbayalu... (savasaM. 6; avareV. 749-224);
% iMtiV Aramavagavisi beVroMdu toVradipupxdu aikayxsathxlaleVpaBeVda... (savasaM. 8; parxsABoV. 83-35).

\begin{entry}
\word{sathxlaSaTakx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakitx, kamaRkaSxya, budidhx, vicAra, dapaRnAsha, samayxgfjAcnxna eMba sakxlaSaTakxgaLu. I Aru paramAtamxna upAMgagaLu. Bakatxsathxla itAyxdi Aru sathxlagaLu matutx savaRjacnxtavx muMtAda shivana aMgagaLoMdige ivu parasapxra saMbaMdhisive. savaRjacnxteyeV Bakitx, taqpitxyeV kamaRkaSxya, anAdiboVdhaveV budidhx, savxtaMtarxteyeV vicAra, alupatxshakitxyeV dapaRkaSxya matutx anaMtashakitxyeV samayxgfjAcnxnavanunx koDuvaMtahavu.}}
\smallskip
\begin{shl}
atha vakeSxyXV visheVSaM teV shurxNuSevxYkamanAH shiveV |\\[1pt]
upAMgaSaTakxmaparaM BakAtxyXdiparamaM padamf ||\\[1pt]
BakitxH kamaRkaSxyoV budidhxviRcAroV dapaRsaMkaSxyaH |\\[1pt]
samayxgfjAcnxnamiti porxVkatxM sathxlaSaTakxM mama pirxyamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 40-41)}
\smallskip
\begin{shl}
upAMgaSaTakxmeVtadidhx BakAtxdisathxlaSaTakxkamf |\\[1pt]
yasayx savaRjacnxtA BakitxyAR taqpitxH kamaRsaMkaSxyA |\\[1pt]
anAdiboVdhoV yA budidhxviRcAroV meV savxtaMtarxtA ||\\[1pt]
alupatxshakitxriti yA sA ca meV gavaRsaMkaSxyA |\\[1pt]
anaMtashakitxriti meV samayxgfjAcnxnaM dadAti sA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 60-62)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{samayxjAcnxnamiti pArxjecnxYHsathxlaSaTakxmudAhaqtamf||... (savasaM. 14; SaNumxKa. 622-287).}}
\newmeaning{\ni{sathxlaSaTakx - sathxlaSaTakxM - sathxlAnAM SaTakx - sathxlaSaTakxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxrushana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{cAkuSxSi, sapxshaR, maMtarx, jAcnxna, kirxyAvatiR eMba aidu bageya diVkeSxgaLalilx oMdu; diVkASxkAladalilx guruvu tananx balageYyanunx shiSayxna taleya meVliTuTx AvAhane mADuvudu.}
\ullekha{guru ...shiSayxmasatxkadoLaM dakiSxNada hasatxmaM maDaguta parashivananAhAvxnamaM mADuvA diVkeSx sapxrushanaM (viVsheYpu. 6-97-65).}}
%\ullekha{nimamxsharaNara caraNada darushana sapxrushanadiMdAnu dhanayxnAdenu. (savasaM. 1; basava. 992-267); maqdu kaThiNa shiVtoVSaNxMgaLanu sapxrushanadiMdapiRsuvaMte... (savasaM. 3; cenanxba. 227-71); avara shirxVpAdaMgaLalilx enanx shirasapxrushanadiMda sASATxMgaveragalu sAyujayx padavayayx. (savasaM. 6; uripe. 1286-410); tavxkukxliMga samarasadAdalalxde sapxrushanAdigaLa mADanayayx nimamx sharaNanu... (savasaM. 10; jakakxNa. 1619-699); kariyu sapxrushaneVMdirxyadalilx maDidaMte... (savasaM. 14; heVmaga. 1099-507).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRdiVkASx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx shirxVguruvu tananx balahasatxdalilx savARMgagaLiMda kUDiruva shivananunx irisi, shiSayxna shirasusx muMtAda BAgagaLanunx sapxshiRsuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
nidhAya dakiSxNeV hasetxV shivaM savARMgasaMyutamf |\\[1pt]
saMsapxqqsheVciCxSayx mUdhARni sapxshaRdiVkASx BaveVdiyamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 28; sheY. pa., 5, pu. 136)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sapxshaRdiVkASx - sapxshaRparxdhAnA diVkASx sapxshaRdiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRna parxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{moVkASxthiRyAgi baMda shiSayxnige liMgadiVkeSxyanunx koDuva samayadalilx guruvu shiSayxna masatxkavanunx tananx hasatxdiMda vidhibadadhxvAgi muTiTxdAga Aguva sapxshaRnaveV shiSayxna pAlige sapxshaRna parxsAda (va.pa.koV. 421).}
\ullekha{susapxshaRnadoLagaNa mahAsapxshaRnaparxsAdava koMDarayayx. (savasaM. 10; gurusi. 706-395); tavxkikxnalilx niMdu shabadxva garxhisi sapxshaRnaparxsAdavaniVvutitxpiRrayayx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 995-484); sapxshaRnaparxsAdava kaMDu suKiyAdenayAyx. (savasaM. 12; \hbox{deVshikeVM.} 406-123); A susapxshaRnaparxsAdava garxhisabalAlxtane parxsAdi. (savasaM. 14; SaNumxKa. 662-301).}}
\newmeaning{\ni{sapxshaRna parxsAda - sapxshaRna parxsAdaH - sapxshaRnasayx parxsAdaH - sapxshaRna parxsAdaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRnirasana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{ipapxtutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; viSadamuLuLx, AyudhagaLu tAgida padAthaRgaLanUnx; haMdi, nAyi, koVLi muMtAda pArxNigaLu noVDida athavA \hbox{muTiTxda} padAthaRgaLanunx tayxjisuvudu.}
\ullekha{shasatxrX kaMTaka kiTi jaGanayx shuni mAjARla kukukxTaM noVDalakxmAnayxveMdava biDuvudeV tiLiyalA sapxshaRnirasanada shiVlamakukxM (viVsheYpu. 7-113-27).}}
\newmeaning{\ni{sapxshaRnirasana - sapxshaRnirasanaM - sapxshaRsayx nirasanaM sapxshaRnirasanaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRnoVdaka}
\meaning{\artha{dashavidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxganuguNavAgi) tananx beraLugaLiMda nAlageya meVliTuTxkoMDaMtaha pAdoVdaka.}
\ullekha{jihevxyalilx sivxVkarisidalilx sapxshaRnoVdakavu (shivAkoV. 104-141).}}
\newmeaning{\artha{jaMgamara pAdagaLanunx tananx keYgaLiMda muTuTxvudu.}
\ullekha{sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, gurupAdoVdaka adAyxyana parxsAda, samayaparxsAda, guruparxsAda, AdiparxsAda, nicacxparxsAdavAgi terahilalxde opupxtitxpuRdu noVDA? (savasaM. 2; alalxma. 789-222); hasatxviTuTx sapxshaRnava mADe sapxshaRnoVdakavenisuvadayayx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 71-21); paruSanadiM liMgaparuSanakekx apiRtava mADuvalilx sapxshaRnoVdakavu. (savasaM. 6; uripe. 1426-491); tAtivxka daqSiTxyiMda keLage heVLidaMte ivugaLanunx vivarisabahudAgide ...catudaRLa vikasitavAgalu sapxshaRnoVdakavu (shivAkoV. 104-141).}}
\newmeaning{\ni{sapxshaRnoVdaka - sapxshaRnoVdakaM - sapxshaRnaM ca tatf udakaM ca sapxshaRnoVdakaM athavA sapxshaRnaparxdhAnaM udakaM sapxshaRnoVdakaM}}
\end{entry}
%sharaNagaNaMgaLAdaDeyA... sapxshaRnoVdakavenisuvudu... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya));
%AcAramUtiR maDivALasAvxmigaLa paMcAcAramUtiR, AcAraliMgamaMtarx sapxshaRnoVdaka, apAyxyanaparxsAdavAgi nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 742-430);

\begin{entry}
\word{sapxshaRparxsAda}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyu (pArxNaliMgasathxlada sAdhakanu) nAnA bageya sapxshaR padAthaRgaLanunx tegedukoMDu AdishakitxyiMda kUDiruva caraliMgakekx tavxknamxKa(camaRmuKa)dalilx samanoVhasatxdiMda samapiRsi, sivxVkarisuva parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
sapxshaRM samAdAya bahuparxkAraM samapiRtaM yacacxraliMgavaketxrXV |\\[1pt]
BuMketxV parxsAdAtamxtayoVpalabadhxM yaH pArxNaliMgiV savxyameVvamAtAmx ||\\[1pt]
saMsaketxV pArxNaliMgisathxlanihitanijAMgeV manaH pANinA{\char'263}sw |\\[1pt]
liMgeV sAkASxcaCxrAKeyxV tavxci jagati muKeV hAyxdishakitxparxyuketxV ||\\[1pt]
sapxrXSaTxvayxM cApaRyitAvx savxyamanuBavaBakitx parxBAvoVpapanonxV\\[1pt]
nitayxM sapxshaRparxsAdaM niratishayasuKaM tatatxvXveVtAtx BajeVta ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 40, 48)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{A susapxshaRparxsAdavanu BoVgisi suKisutitxhanu. (savasaM. 3; cenanxba. 1372-486); inunx Bakatxna SaDivxdha parxdhAthaRda vivara: gaMdhaparxsAda rasaparxsAda rUpuparxsAda sapxshaRparxsAda shabadxparxsAda pariNAma parxsAda. (savasaM. 11; gumamxsi. 783-401).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sapxshaRparxsAda - sapxshaRparxsAdaH - sapxshaRsayx parxsAdaH sapxshaRparxsAdaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa, samapaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sapxshaRyoVga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{yoVgapaMcakagaLalilx oMdu; paratatatxvXdalilx manasasxnunx aikayxgoLisuvudu.}
\ullekha{maMtarxyoVgasahitamAgi manapavanaMgaLoMdugUDi mUlAdhAradiM suSumAnxnADiV mAgaRdoLeYdi shiroVmadhayxgata paramAtamx teVjasisxnoLA manoVlayavahudeV sapxshaRyoVga (viveVka. 49).}}
\newmeaning{\ni{sapxshaRyoVga - sapxshaRyoVgaH - sapxshaRsayx yoVgaH sapxshaRyoVgaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxraNaBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{oMbatutx vidha BakitxgaLalilx oMdu. sadA parashivana dhAyxna mADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharxvaNaM kiVtaRnaM shaMBoVH samxraNaM pAdaseVvanamf |\\[1pt]
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamxniveVdanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 2-3)}
\smallskip
\begin{shl}
samxraNa dhAyxnamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi. tatatxvX. parx., 9. 2-3)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{samxraNaBakitx - samxraNaBakiVtx, - samxraNaBakitx - samxraNa ca BakiVtxshacx samxraNaBakiVtx;
(2) samxraNa ca BakiVtxshacx EtayoVH samAhAraH  samxraNaBakitx}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{navavidha Bakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxrAri}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{maKAri, kAlAri, purAri, samxrAri, \hbox{veVdAri} eMba aidu vidha paMcamaralilx (viVrasheYva Bakatxralilx) obabx. samxrAriyu shirxVsheYlapiVThada BakatxnAgidudx, vaqSaBagoVtarx. mUlaguru paMDitArAdhayx, sUtarx mukAtxgucaCx, sUthxlapaMcAkaSxriV maMtarx (OM hArxM hirxVM namaH shivAya).}}
\smallskip
\begin{shl}
maKArishacx kAlAriH purArisutx samxrAri veY |\\[1pt]
samxrAripaMcamasAyxshacx goVtarx veY vaqSaBABidhamf |\\[1pt]
tacACxKAdheVnukaNARKAyx parxvarashacxturakaSxraH ||\\[1pt]
tatUsxtarxM mukatxgucACxKayxM vAkAroV mUlavaNaRkaH |\\[1pt]
kalashaH shevxVtavaNaRH sAyxdArAdhayxH paMDitasathxthA ||\\[1pt]
sUthxlapaMcAkaSxriVmaMtarxH sapatxvaNaRsamanivxtaH |\\[1pt]
OM hArxM hirxVM namaH shivAya savoRVtakxqqSoTxVyamiVritaH ||\\[1pt]
atAyxsharxmiV gaqhasathxH sAyxdiSaTxliMgAcaRkoV BaveVtf |\\[1pt]
EteYshacx lakaSxNeYyuRkatxH samxrAriH paMcamasatxthA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A. ulelxVKa: viV. sa. saM., 5. 8, 32-25)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{samxrAri - samxrAriH - samxrasayx ariH - samxrAriH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{samxqqti}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{manu, yAjacnx valakxyX, ApasatxMba muMtAda parxsidadhx QuSigaLiMda racitavAda dhamaRshAsatxrx garxMtha; dhamaRsaMhite.}
\ullekha{manusamxqqti atirxsamxqqti ...vashiSaThxsamxqqtigaLeMbiveV AyAya nAmadheVyamuLaLxvariMdukatxmAda hatotxMbatutx dhamaRshAsatxrXMgaLf ...A samxqqtigaLalilx jAtivaNARsharxmAcAraMgaLaM dAyAdayx viBAgAdi hadineMTu vayxvahAraBeVdaMgaLaM mahApAtakAdigaLegx pArxyashicxtatxMgaLaM vidhisuvudu (viveVka. 6).}}
%\ullekha{hari, barxhAmxdigaLige agoVcara, nileRVpa niraMjananAgi veVdaMgaLariyavu, shAsatxrX samxqqtigaLu nimamxnariyavu... (savasaM. 2; alalxma. 1273-375); ``shurxtayaH samxqqtayasasxveVR purANAnayxKilAni ca... (savasaM. 3; cenanxba. 1571-571); shabadxshAsatxrX shurxtisamxqqtige vAknamx[ha]vo? mahavo?... (savasaM. 6; Adayayx. 1096-340); vi eMba yukitx, ra eMba teVjasusx, da eMba biMduvina shAKeniMdalilx... shurxtisamxqqtitatatxvXda shoVdhane... (savasaM. 8; parxsABoV. 40-19); I catuviRdhava shurxti samxqqtigaLariyavu, nimamx sharaNabalalx... (savasaM. 9; apapxNaNx. 839-257);}}
\newmeaning{\ni{samxqqti - samxqqtiH - veVdhAthaRsamxraNapUvaRkaM racitatatxvXtf samxqqtiH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarx}
\src{kA}
\meaning{\artha{mukatx, savxtaMtarxte.}
\ullekha{savaRjacnxtA taqpitxyenutaMtanAdiboVdha eMdA savxtaMtarx nitayxmalupatxshakitxyanu taMdavumanaMtashakitxviRBoVviRditAcayeMdA SaDaMgAdi mAheVshavxrasayxyenutaM (viVsheYpu. 5-79-18).}
\artha{yAva baMdhanavU ilalxdavanu; parasutxvinalilx liVnavAdavanu.}
\ullekha{nimamxDigaLeMdaMteyalalxde enage beVre savxtaMtarxvuMTe... (savasaM. 1; basava. 1219-336); savxtaMtarx vasutxvinalilx arivaratu beragu nibebxragAda nimamx sharaNa. (savasaM. 11; toVMTasi. 282-136); paramatatAtxvXthaRvitutxgaLa sadABxvadoLopxLeva mahadAkAshatatatxvXda nirAvaraNanavane savxtaMtarxM (shivaciM. 8-12).}}
\newmeaning{\ni{savxtaMtarx - savxtaMtarxM - savxsayx taMtarxM - savxtaMtarxM}}
\end{entry}
%AdaDA kamaRvu savxtaMtarxvoV, parataMtarxvoV eMbeyAdaDe... (savasaM. 9; saMapapx. 331-113); nijaguru savxtaMtarxsidadhxliMgeVshavxrana sharaNanu parakAya rUpanu. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 960-113);
%savxtaMtarxtAvxnuBAviyAgadananxkakxra maheVshavxranenalAgadu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1010-299);

%\begin{entry}
%\word{savxtaMtarxtAvxnuBava parxkAsha}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{anuBAviyu tananx anuBAvadalilx citfparxkAshavanunx noVDidAga, tananx iMdirxyagaLanunx nigarxhisuva mUlaka avanige savxtaMtarxtavx laBisutatxde hAgU tAnu maheVsha, tAnu kANutitxruva parxkAsha guruliMga eMba BeVdaBAva aDagutatxde. (va.pa.koV. 421)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarxte}
\meaning{\arthanonum{savaRjacnxte, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxte, alupAtxshakitx matutx anaMtashakitx eMba SaDaMgagaLalilx oMdu; vicAramADuvudariMda manuSayxna meVle uMTAguva pariNAma.}
\ullekha{aMgagaLu -ivu savaRjacnxtA, taqpitx, anAdiboVdha, savxtaMtarxtA, alupAtxshakitx, anaMtashakitx eMdu Aru ive ...vicArada mUlaka savxtaMtarxteyu, dapaRsaMkaSxyada mUlaka alupAtxshakitxyu, samayxgfjAcnxnada mUlaka anaMtashakitxyu manuSayxnalilx aLavaDutatxve (\hbox{shivAkoV.} 53-55).}}
\end{entry}
%BUta aMtaHkaraNa BAva jAcnxnakekx savxtaMtarxteyilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1428-423); ADuva goMbegelilxhado savxtaMtarxte?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1197-345); nimamx sharaNana savxtaMtarxteya gatiya noVDA... (savasaM. 6; Adayayx. 1081-334);

\begin{entry}
\word{savxtaMtarxnirABAriV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nirABAriV viVrasheYvana oMdu parxBeVda. (matotxMdu parxkAra veYdika nirABAriV). heMDati-makakxLanunx tayxjisi, keVshamuMDana mADisikoMDu athavA jaTAdhAriyAgi, daMDa-kASAyadhAriyAgi BUmaMDaladalilx saMcarisuva nirABAriV viVrasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxtaMtorxV tayxkatxdArAdiniRrABAriVti kathayxteV ||\\[1pt]
muMDiV vA jaTiloV vApi daMDakASAyasaMyutaH |\\[1pt]
savxtaMterxV viVrasheYveV tu nirABAriV careVnamxhiVmf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 42-43)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxtaMtarxliMga}
\meaning{\arthanonum{parabarxhamxdalilx oMdAdavanu; liMga beVre tAnu beVre eMba BAvavilalxdavanu.}
\ullekha{AdimadhAyxvasAnagaLilalxda savxtaMtarxliMga. nitayxnimaRLaliMga ayoVnisaMBava namamx kUDalasaMgamadeVva. (savasaM. 1; basava. 982-264); savxtaMtarxliMgava parataMtarxkekx tarabahude?... vAradayayx (savasaM. 2; alalxma. 1012-304).}}
\end{entry}
% nijaguru savxtaMtarxliMgeVshavxrana naMbi nijavaneYduvaMte... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 925-460); oLaho{\ra}genanxde aKaMDaliMgaveyAgipapxnu sharaNa aMtu sharaNa tAne savxtaMtarxliMgavAgipapxnu (liMgaliV. 344-7).

\begin{entry}
\word{savxtaMtirxyalalx, parataMtirxyalalx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayxvAgi AdhAyxtimxka pathavanunx tuLiyalu pArxraMBisidavanu tananxnunx parataMtirxyeMdU, paramAtamxnanunx savxtaMtirxyeMdu bagedu tananx Bakitxyanunx toVrisutitxrutAtxne. iveraDU padagaLu sApeVkaSx padagaLu. yAvudeV vasutx athavA vayxkitx savxtaMtarx eninxsikoLaLxbeVkAdare, savxtaMtarxvalalxda hAgU tananxnunx avalaMbisuva vasutxgaLu-vayxkitxgaLu irabeVkAgutatxde. savxtaMtarxvAda oMdeV vasutxvidudx adananxvalaMbisuva yAvudeV vasutxvilalxdidadxre, A \hbox{vasutx} savxtaMtarxvU alalx, parataMtarxvU alalx. adeV riVti yAvudeV vasutx parataMtarxveninxsikoLaLxbeVkAdare, adakekx Asharxya koDuva vasutx irabeVkAgutatxde. ivugaLa saMbaMdhavanunx tAyi magu eMba padagaLa saMbaMdhakekx hoVlisabahudu. tAyi eninxsikoLaLxbeVkAdare avaLige maguvirabeVkAgutatxde, hAgeyu magu-maga eninxsikoLaLxbeVkAdare tAyi irabeVkAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{Adare liMgAMgasAmarasayxda mUlaka paramAtamxnanunx sAvxnuBAvadiMda aritare, A paramAtamx savxtaMtirxyalalx, aritavanu parataMtirxyalalx. EkeMdare sAmarasayxdalilx jAcnxtaq jecnxVyagaLa saMbaMdha aLisihoVgutatxde. (va.pa.koV. 422)}
\ullekha{taninxMdarivaDe savxtaMtirxyalalx, idiriniMdarivaDe parataMtirxyalalx I uBayavaninxnAnxrige heVLuve? kaDaloLage kareva vAriyaMte, niHkaLaMka malilxkAjuRna (savasaM. 8; moVLimA. 1551-517).}}
%\ullekha{niVvADisuva yaMtarxda taMtarxvalalxde savxtaMtirxyalalx... (savasaM. 7; guparxmaM. 360-122); nA naDevaDe savxtaMtirxyalalx... (savasaM. 8; manugu. 1083-365); nAnaridu kaMDeheneMdaDe savxtaMtirxyalalx. (savasaM. 8; moVLige. 1848-602); nAneMdaDe savxtaMtirxyalalx... (savasaM. 8; madhuva. 843-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxparavariyadasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; tananxnunx tAnu aritukoLuLxva haMta.}
\ullekha{elalx tarada BinanxtegaLaDagi savxyaveMba nijasithxtiyanunx hoMdalu adu savxparavariyadasathxla (shivAkoV. 93-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxparAjacnxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta aikayxsathxlada oMbatutx vidha avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. deVsha-kAlAdigaLiMda pariciCxnanxvAgade elelxDe vAyxpisiruva jAcnxnaparxkAshavanunx paDediruva shivayoVgige tAnu matutx anayx (beVre) eMba BeVdajAcnxnaviruvudilalx eMbudanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtayxRteV ||\\[1pt]
aMgAleVpasathxlaM pashAcxtf savxparAjacnxsathxlaM tataH ||\\[1pt]
deVshakAlAnavaciCxnanxteVjoVrUpasamAsharxyAtf |\\[1pt]
savxparajAcnxnavirahAtf savxparAjacnxsathxlaM viduH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 20. 2, 4, 54)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxpanx}
\src{saM}
\meaning{\artha{jAgarxtf modalAda aidu avasethxgaLalilx oMdu. sUkaSxmXshariVravanunx Asharxyisiruva teYjasa eMba jiVvanu kaMThasAthxnadalilxdudxkoMDu manasisxna vAyxpAradiMduMTAguva vayxvahAragaLanunx gamanisuva avasethx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtf savxpanxsuSupAtxyXKAyx turiVyaM tadatiVtakamf |\\[1pt]
avasAthxpaMcakaM jecnxVyaM sadAcAyoRVpadeVshataH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. dha. shi., 4. 90, pu. 253)}
\smallskip
\begin{shl}
jiVvAtAmx vishavx Eva sAyxdaMtarAtAmx tu teYjasamf |\\[1pt]
vishovxV jAgarxdavasAthxyAM savxpAnxKAyxyAM tu teYjasaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 5. 61-62)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{jAgarxsavxpanxsuSupitxyalilx matotxMda nenedaDe taledaMDa, taledaMDa!... (savasaM. 1; basava. 694-174); niVna{\ri}vudeY ...savxpanxdoLagajAcnxna tatAkxyaRveVnapapx vilasadaMtaHkaraNamuKayx savayxvahAravanu (viVsheYpu. 5-78-17).}}
\newmeaning{\artha{yoVgAMga, BoVgAMga, tAyxgAMga eMba mUru vidha aMgagaLalilx BoVgAMgavu parxsAdi matutx pArxNaliMgisathxla eMdu eraDAgutatxde. BoVgAMgaveV (parxsAdi, pArxNaliMgisathxlagaLeV) savxpAnxvasethx eMdenisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
BoVgAMgameVva savxpAnxvasAthx iti kathayxteV |\\[1pt]
... BoVgAMgaM sUkaSxmXmucayxteV ||\\[1pt]
... BoVgAMgaM sAvxpanABidhA |\\[1pt]
pArxNaliMgi parxsAdiVti davxyaM BoVgAMgamiSayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 8-9, 12)}
\smallskip
%\newmeaning{\artha{jiVvanu anuBavisuva jAgarxti, savxpanx matutx suSupitx eMba mUru vidhada avasethxgaLalilx oMdu; kanasanunx kANuva sithxti.}}
\newmeaning{\artha{jAgarxta, savxpanx, suSupitx, tuyaR matutx tuyARtiVta eMba aidu bageya avasethxgaLalilx oMdu; bAhayxkirxyegaLa meVle gamanavu kaLeduhoVgi aMtaraMgavu vikAsagoLuLxva sithxti.}
\ullekha{jAgarxdalilx kAbudu barxhamxniravu savxpanxdalilx kAbudu viSuNxviniravu suSupitxyalilx kAbudu rudarxniravu (savasaM. 8; moVLige. 1773-603); savxpAnxvasethxya sUkaSxmXdiMda\char'273\char'236du maheVshavxranAdenayayx suSupitxyavasethxya kAraNadiMda\char'273\char'236du parxsAdiyAdenayayx (savasaM. 10; jakakxNa. 1558-674).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMgasathxla, avasAthx, BoVgAMga}}}
\end{entry}
%liMgApiRta BikeSxyeMdu BuMjasuva BuMjaneyelalxvu varAha kukukxTada meVdhayxvu, avarige parxsAdaveMbudu savxpanxdalilxyA... (savasaM. 2; alalxma. 1634-485); jAgarxsavxpanxdalilx liMgajaMgamavanalalxde ariyanu... (savasaM. 3; cenanxba. 111-31); savxpanxdalilxya ratiyaMte, ratiyalilxya rAjasutanaMte noVDA, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1955-558); savxpanxda saMga suSupitxyaneyididaMte ipupxdu... (savasaM. 5; moVLima. 1150-341).

\begin{entry}
\word{savxyaM}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhajaMgamaliMgasathxlada tirxvidhaBakatxralilx obabx; meVlumaTaTxda Bakitxyanunx sAdhisi baMdhanavilalxdiruvavanu.}
\ullekha{jaMgamaliMgasathxla tirxvidha savxya cara, para idakekx vivara savxyaMveMdaDe tAnu. (savasaM. 3; cenanxba. 987-32); tirxvidhajaMgamaliMga -ivu savxyaM, cara, paraveMdirutatxve. savxyaM eMdare tAnu ililx Bakatxnu sherxVSaThx taragatiyavanAgi Acarisuvavanu (shivAkoV. 56-60).}}
\end{entry}
%aSaTxmadaMgaLa suTuTxde dhUpa, nayanave savxyaM joyxVti... (savasaM. 2; alalxma. 957-288); jagada madhayxdalilx savxya, cara, para, Bakatx, maheVshavxra, parxsAdi pUjayx pUjakatavxdiMda chalisutitxralu.
%savxyaMjoyxVtiyidadxMte diVpavanarusuvare ayayx. (savasaM. 5; moVLima. 1200-359); savxyaMparxkAsha liMgada beLaginalilx beLedu, talilxVyavAgidaRrayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 1071-331); IshAnayxmUtiR malilxkAjuRnaliMgavariyalAgi savxyaMBavAyitutx... (savasaM. 9; shivaleM. 167-62);

\begin{entry}
\word{savxyaMjAcnxna shiKi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shiKi taninxMda tAneV (savxyaM) hatitxkoLuLxva beMki (shiKi). samAdhisithxtiyalilxruva anuBAvige goVcaravAguva joyxVti. Adare adu eraDu vasutxgaLa GaSaRNeyiMdAda beMkiyAgirade, jAcnxnavuMTAdAga (citf oMdeV uLidAga), anuBAvige mAtarx goVcaravAguva beMki.}
\ullekha{nelenilalxda nimaRlada cidUBxmiyalilx savxyaMjAcnxnashiKi udayavAyitutx noVDA (savasaM. 10; toVMTasi. 662-299).}}
%\ullekha{aMtapapx shurxtivAkayxMgaLa keVLi sAvxnuBAva gurumuKadiMda vicArikoLaLxllariyade tamamxlilx savxyaMjAcnxnoVdayavAgi... (savasaM. 10; kADasi. 87-63); parake paravAda joyxVtiya kUDi savxyaMjAcnxniyAda noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1140-590).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMjoyxVtiliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{taninxMda tAneV Ada liMga, ceYtanayxsavxrUpavAda liMga; parabarxhamx.}
\ullekha{gurushiSayxra mathanadalilx savxyaMjoyxVtiliMgavu udayavapupxdeMba shurxti husiye? (savasaM. 1; basava. 1011-272); bAgila dAMTi bepApxdanu noVDA savxyaMjoyxVtiliMgadalilx JeVMkAra nijaliMga parxBuve. (savasaM. 10; jakakxNa. 1027-556).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMparxkAsha kicucx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{anuBAviyu tananx anuBAvada oMdu haMtadalilx tAnu citetxMbudanunx ariyutAtxne. A citutx atayxMta parxkAshamAnavAda uriya-diVpada rUpadalilx avanige kANisikoLuLxtatxde. nAvu kaNiNxniMda noVDida vasutxgaLu tamamx parxkAshavanunx beVroMdu vasutxviniMda paDedare, citetxMba joyxVtiyu savxyaMparxkAsha. (parashivaneV savxyaMparxkAshamAnavAda paraMjoyxVti).}
\ullekha{urihoge naMditutx, savxyaM parxKAshavAipapx uri uLiyitutx. A uri baMdu enanx karasathxladalalxDagitutx (savasaM. 9; saMgameV. 280-93).}}
%\ullekha{savxyaMparxkAsharUpashacx jaMgamoVhi nigadayxteV... (savasaM. 1; basava. 1367-377); savxyaMparxkAshaliMgadalilx sadAsaninxhita kUDalacenanxsaMgayayx nimamx sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 375-119); manada koneya moneya meVlaNa aMdina kaNaNx muMde savxyaMparxkAsha toVrutitxdadxDe tAnAgabalalxne?... (savasaM. 5; mukAtxya. 1102-326); beLage toVrisuva beLagoMDilalxvAgi savxyaMparxkAsha paripUNaRvAda nijavu nineV. (savasaM. 7; caMdima. 555-184); savxyaMparxkAshaliMgadalilx savxyaMjAcnxni niMdu savxyava toVrutihanu noVDA. (savasaM. 10; jakakxNa. 1530-678).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tananxnenxV liMgakekx apiRsikoMDu, anuBAvadalilx A liMgavanunx kaMDAga A liMgaveV savxyaMparxsAdavAgitutx. (va.pa.koV. 422)}
\ullekha{liMgaparxsAda tanagAgalAgi savxya parxsAdavAyitux. (savasaM. 8; parxsAbaM. 118-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMBu}
\meaning{\arthanonum{liVlArahitanAda shiva. parxtiyoMdu vasutxvina asitxtavxkUkx parashivaneV kAraNa, Adare parashivana asitxtavxkekx tAne (savx) kAraNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
liVlayA rahitaH sAkASxtf savxyaMBUriti kathayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 4. 48)}
\smallskip
\begin{shl}
kavimaRniVSiV pariBUH savxyaMBUH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(I. u., 8)}
\smallskip
\begin{shl}
namaH shivAya sAMbAya sagaNAya savxyaMBuveV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 2. 1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kAla kalipxtaMgaLilalxde nimimxMda niVveV savxyaMBuvAgidiRrayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1115-379); parxtiSeThxge mATavalalxde savxyaMBuguMTe uLi?... (savasaM. 5; Ayadxkikx. 718-221); huTuTxmeTeTxMbudu nimagilalxvayAyx \hbox{nimimxMda} niVveV savxyaMBuvayAyx (liMgaliV. 14-30).}}
\end{entry}
%`veVda savxyaMBu'veMba vAdi keVLelavoV... (savasaM. 1; basava. 530-131); basavaNaNxne AdiyAdaneMbudanarida savxyaMBu jAcnxni... (savasaM. 2; alalxma. 733-201);
%nimimxMda niVve savxyaMBuvayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1158-332);

\begin{entry}
\word{savxyaMBuliMga}
\meaning{\artha{sAthxvaraliMga, jaMgamaliMga eMba eraDu vidha liMgagaLalilx jaMgamaliMga(caraliMga)vu savxyaMBuliMga, namaRde, mahAnadi, shirxVsheYla modalAda tiVthaRgaLalilx huTiTxda (tAnAgiyeV tayArAda) liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxyaMBu ca kaqtaM liMgaM careV{\char'263}pi divxvidhaM samxqqtamf |\\[1pt]
namaRdAjanitaM sherxVSaThxM shivanABAyxhavxyaM tathA ||\\[1pt]
mahAnadiVjaM shirxVsheYleV tiVtheRVSavxpi ca saMBavamf |\\[1pt]
savxyaMBuliMgamituyxkatxM BukitxmukitxPalaparxdamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, 4. 43-44)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{namaRdAnadiyalilx janisidaR liMgaveV pemeRyiM shivanABiyeMba pesarf... mahAshirxVsheYla nadi tiVthaRjaMgaLf savxyaMBuliMgaM (viVsheYpu. 7-100-55).}}
\newmeaning{\artha{paMcaliMgagaLalilx oMdu; taninxMda tAneV huTiTxda joyxVtimaRyaliMga.}
\ullekha{tananx liVleyiM tAne savxyaMBuliMgavAgitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 1267-440); savxyaMBuliMgavu jagatasxqqSiTxya mADabeVkAgi pAvaRtivalalxBanAdaneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 98-2); kiVTaka manuSayxroLavarivarenanxdelalxru savxyaMBuliMga bANaliMga caraliMga saMkiVNaRliMga pArxNaliMgaveMba paMcavidhaliMgaMgaLu tamamx tamamx shakAtxyXnusAramAdacaRnAtatapxrarAgalevxVLukxM (viveVka. 92).}}
%\newmeaning{\artha{shirxVsheYlada nadiVtiVthaRgaLalilx dorakuva liMga.}
%\ullekha{A savxyaMBuliMgadiMdAyitutx mUtiRvatutx A mUtiRyiMdAyitutx nishovxVtapxtitx. (savasaM. 2; alalxma. 1524-453); EneMdanalilalxda mahAGanavu... tananx liVleyiMda tAneV savxyaMBuliMgavAyitutx!... (savasaM. 7; caMdima. 573-189); avanAnobabx sAmAnayxsheYvanu viBUtipaTiTx mAtarxdiMdave shudadhxvAgutitxdAdxtanAgi. savxyaMBuliMgavAnAdareyA deVvadAnavamAnavAdigaLiM parxtiSiThxsalapxTaTx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1386-522); ``daMDashacx tArAkAkAroV Bavati OM savxyaMBuliMga deVvatA|... (savasaM. 13; bAlasaM. 232-80).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaMBuliMga umApatisathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; nirAkAravAda paravasutxvu saqSiTxkAyaRgaLigAgi sAkAramUtiRyAdaneMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{savxyaMBuliMga umApatisathxla ...shivanu tananxya liVleyiMda jagatatxM saqSiTxsabeVkAgi sAkAramUtiRyAdaneMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 95-1).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{savxyaMBU}
%\src{saM}
%\meaning{\arthanonum{liVlArahitanAda shiva.}}
%\newmeaning{\ullekha{paramasavxyaMBU savxtaHsidadhxdiM sacicxdAnaMdasavxrUpadiM... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249); niVvA veVdaMgaLa savxyaMBUyeMdU nitayxveMdU jagavanenabahude... (savasaM. 9; saMapapx. 296-98); IshavxraMge savxyaMBUshakitxyAdaLu sadAshivaMge jAcnxna shakitxyAdaLu. (savasaM. 10; jakakxNa. 970-541); Adi savxyaMBU tAnAda liMgeYkayxMge nanaganayxvAgi inenxVnanU heVLalilalx kANA. (savasaM. 11; toVMTasi. 573-262); AnaMda aparaMpAra AdisavxyaMBU AdhAyxtamx paraMjoyxVti AkaLaMka amala adaqshayx. (savasaM. 14; heVmaga. 975-453).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxya}
\meaning{\artha{jaMgamaliMgasathxlada savxya, cara matutx para eMba mUru haMtagaLalilx oMdu; tAnu mADida kirxyeya Palavu tananxlelxV uLidiruva sithxti.}
\ullekha{jaMgamaliMgatirxvidha -ivu savxya, cara, para eMdu ive. kirxyegaLa pariNAmagaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare savxyavu (shivAkoV. 87-103).}}
\newmeaning{\artha{SaDivxdha jaMgamaliMgasathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{SaDivxdhajaMgamaliMga -ivu savxya, cara, para, pariNAmi, nirupAdhika, paripUNaR eMdirutatxve. jaMgamaliMgavu ililx pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisidudu (shivAkoV. 65-73).}}
\newmeaning{\artha{shAshavxtavAdudu; paramasatayx.}
\ullekha{sAyada munanx savxyavana\char'273\char'236daDe deVvanoliva namamx guheVshavxranu (savasaM. 2; alalxma. 606-165); aginxyeMjalanuMDu liMgadalilx savxyavana\char'273suva BaMgitaraneVneMbe (savasaM. 3; cenanxba. 347-115); savxyavidadxMte layava kUDuvare ayAyx ...savxyaMjoyxVtiyidadxMte diVpavana\char'273suva ayAyx (savasaM. 5; madeVvi. 953-305).}}
\newmeaning{\artha{tAdAtamxyXBAva; aikayx.}
\ullekha{mADuvananxkakx PaladAyaka mATava\char'273tu nimamxlilx sayavAdaDe Atane acacxsharaNanayAyx (savasaM. 1; basava. 864-225).}}
\newmeaning{\artha{Bakitxya ucacxsithxtiyanunx muTiTx sAvxvalaMbiyAdavanu.}
\ullekha{seVvayxnAgi savxyavAde saMgiyAgi nisasxMgiyAde AnaMdavAgi anAmayanAda (savasaM. 4; sidadhxrA. 801-227).}}
%\ullekha{aMtu sharaNanu A pariyale tananx savxyAnuBAvadiMda tananx nijava tA kaMDu seYveragAgiralu. (savasaM. 2; alalxma. 1134-336); yama niyamAdi aSATxMga yoVgadalilx niratanAdaDeVnu? dAsoVhakekx savxyavAgirabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1122-381); parxBuve nimamx shirxV charaNakekx sharaNeMdAgi enanx arivu savxyavAyitutx... (savasaM. 5; akakxma. 296-88).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyacaraparavariyadasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; BinanxBAvavu mareyAgi tananxnunx tAnu ariyuva sathxla.}
\ullekha{savxyacaraparavariyadasathxlavu -idu liMgasavxrUpavu. jAcnxna guru liMga jaMgamasavxrUpada iSaTxmahAliMgada goVLakadalilx adu saMbaMdhapaDutatxde (shivAkoV. 125-166).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyajaMgama}
\meaning{\artha{savxyajaMgamasathxla, carajaMgamasathxla matutx parajaMgamasathxla eMba mUruparxkAragaLalilx oMdu; tananxnunx tAnu aritukoMDu sadAcAradalilx niratanAgiruva haMta.}
\ullekha{tananx susavxrUpamaM tiLidu sujAcnxnamAgaRdiMdAcarisutiduRdeV savxyajaMgamaM (viVsheYpu. 8-124-30)}}
\newmeaning{\artha{jaMgamaliMgavu beVre beVre sathxlagaLoDane saMbaMdhapaTiTxdudx, alilxya arivina AcaraNegaLiganusAravAgi heVLalAguva SaDivxdhajaMgamaralilx obabx; shivadhAyxniyU savxtaMtarxnU Ada sharaNa.}
\ullekha{savxyajaMgamanu shivAnuBavavanunx boVdhisutatx savxsAthxnadalilxruvanu, anAyxdhiVnanAgiruvadilalx shivadhAyxnaparAyaNanAgirutAtxne (shivAkoV. 66-73).}}
\end{entry}
%jAcnxnavikaqtaBAvavuLaLxre parxkAshatavx shUnayxvAgihudu alilx savxyajaMgamavenalilalx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1031-330);

\begin{entry}
\word{savxyaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{savxya, jAcnxna matutx mahAparxsAdi eMba tirxvidha parxsAdigaLalilx obabx tiVthaRparxsAdavanunx hoMdidava.}
\ullekha{nimamx sharaNa savxyaparxsAdiyAdanayAyx basavaNaNx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 596-170); nijaparxsAdava koMba savxyaparxsAdige tirxvidhaparxsAda sAdhayxvapupxdalilxde vataRka parxsAdigaLitatxle uLidaru. (savasaM. 8; parxsAbaM. 117-50); savxyaparxsAdi, jAcnxnaparxsAdi, mahAparxsAdi -idu parxsAdisathxlavanunx hoMdidavana taragatigaLAgive. modalu tirxvidhaparxsAdavanunx hoMdidalilx savxyaMparxsAdiyu. savxyaparxsAdiya taruvAya arivu uMTAgalu adu jAcnxnaparxsAdiyu (shivAkoV. 110-155).}}
\end{entry}
%savxyaparxsAdi guruparxsAdavanolalx, liMgaparxsAdava koMba... (savasaM. 9; hoDebaM. 1214-383);

\begin{entry}
\word{savxyaliMga}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha jaMgamagaLalilx oMdu. shivaliMga-shivalAMCanadhAriyAgi bAhayxkamaRgaLanunx biTuTx keVvala AnaMdasavxrUpiyAgiruva jaMgama.}}
\smallskip
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\[1pt]
savxyaM paraM caraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||\\[1pt]
liMgalAMCanasaMyukatxM bAhayxkamaRvivajiRtamf |\\[1pt]
keVvalAnaMdarUpaM yatatxtf savxyaliMgamitiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 8. 18-19; kirx. sA., BA-3, 24, pu. 120)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{savxyaliMgadanuBAva tanage dorekoMDa baLika deVvaloVkaveMbudeVnoV matayxRloVkaveMbudeVno (savasaM. 1; basava. 947-250); habibxda mU\char'273\char'304\ beTaTxkekx tananx manava hababxliVyade liMgajaMgamakekx savesi savxyaliMgavapapxrinAnxru heVLA (savasaM. 2; alalxma. 1130-355); jaMgamaveV liMgaveMdu naMbidavanAgi basavaNaNx savxyaliMgavAda (savasaM. 3; cenanxba. 73-23).}}
%\begin{shl}
%mADu niVnu shivaliMgAcaRneyaM\\
%beVDadihudu catuviRdhapadaviyA\\
%bayasuvudidu Bakitxge karxmavalalxM\\
%savxyaliMgada mukitxge pathavalalxM
%\end{shl}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{viVrAgamadalilx jaMgamAdigurUNAM ca anAdi savxyaliMgavatf... (savasaM. 1; basava. 1190-326); manasuKavanariyanAgi liMgaveMdaridanu... savxyaliMgavAda kAraNa. (savasaM. 2; alalxma. 1451-430); muKaliMgadarushana jaMgamadalilx... savxyaliMgadarushana kAyadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 127-34); tanuvelalx savxyaliMga, manavelalx caraliMga... (savasaM. 5; akakxma. 333-99); gaNaMgaLu, nitayxliMgAcaRne mADuva... savxyaliMgAcaRne mADuva gaNaMgaLu... (savasaM. 8; maDimA. 575-216).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyaliMgi}
\meaning{\arthanonum{= savxyaliMga :}
\ullekha{BakitxsathxlavanaLidu BAvavaDagi baTaTxbayala kUDi saMgayayxnalilx savxyaliMgiyAda namamx basavayayxnu. (savasaM. 5; niVlamamx. 737-242); nimamx olumeyiMda saMdaLidu savxyaliMgiyAdenayAyx parxBuve. (savasaM. 5; akakxma. 1-1); rAjasa tAmasa sAtivxka mUla ahaMkAravaLidu BavahiMgi savxyaliMgiyAdaru. (savasaM. 6; Adayayx. 1129-353); parxsidadhx jaMgamaliMgava pUjisi, savxyaliMgigaLAdaru emamx sharaNaru. (savasaM. 9; apapxNa. 925-283); taninxMdadhikavapapx liMgavilalxvAgi tAne savxyaliMgi noVDA. (savasaM. 13; bAlasaM. 578-267).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{savxyaliMgi}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{savxyaliMga. (viV.pA.koV. 590)}
%\ullekha{namamx jaMgamaliMgava deYvaveMdArAdhisi siMdhubalAlxLa savxyaliMgiyAgalilalxve?... (savasaM. 3; cenanxba. 1400-497); }}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyavanariyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananxnunx shivasavxrUpaneMdu ariyuvudu.}
\ullekha{paranaridalalxde savxyavanariya bAradu (savasaM. 4; maruraM. 1133-40)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nananxlilxruva \hbox{aMganu} liMgavanunx saMpakiRsidAga athavA liMgadalilx oMdAdAga uMTAguva beLageV savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu. sAdhAraNa beLagu athavA beMkige yAvudAdarU vasutx Ahuti AdaMte I beLagige yAvudeV vasutx AhutiyAguvudilalx. I beLaginiMda kamaRgaLelalx suTaTxvu eMdu AlaMkArikavAgi heVLabahudeV horatu, deVshakAladalilxruva yAva vasutxvanUnx I AtamxjoyxVti suDalAradu. (va.pa.koV. 422)}
\ullekha{savxyasaMpakaRdiMda odagida beLagu, analana Ahutige horagAgipupxdu... (savasaM. 8; moVLige. 1559-519).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada oMbatutx vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. savxyaM jaMgama athavA savxyaliMgakekx saMbaMdhisida sathxla. jAcnxnaliMga savxrUpavAda yAva jAcnxnadalilx layavanunx hoMduvudoV aMtahavanu savxyasathxli athavA savxyaliMgaveMdu kareyutAtxre. aMtaha savxyaliMgiya savxrUpavanunx nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM tirxvidhaliMgasavxrUpeYkiVBUtaliMgaM sharaNasayx savxBAvaguNeV nishacxliVBUtaBeVdaH kathamf? itAyxkAMkASxyAmf-anaMtaraM savxyasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 414).}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\[1pt]
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||\\[1pt]
tadABxvajAcnxpakajAcnxnaM yatarx jAcnxneV layaM varxjeVtf |\\[1pt]
tadAvxneVSa samAKAyxtaH sAvxBidhAnoV maniVSiBiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 15. 4, 6, 51)}
\smallskip
\begin{shl}
``bAhayxkamaRparitAyxgiV sa savxyaM liMgamucayxteV ||\\[1pt]
iti vAtuloVtatxravacanAcacx jAcnxnaliMgameVva\\[1pt]
savxyasathxlasaMpananxH |"
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. parx., 15. 51)}
\newmeaning{\ullekha{savxyasathxlaveMtipupxdeMdare, kAyasathxlavanaridare adu tAneV liMgavAyitutx. (savasaM. 9; apapxNaNx. 929-285); savxyasathxla, carasathxla, parasathxla I oMBatutx AcAraliMgasathxlagaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); kirxyAliMga BAvAMgaliMga parijAcnxnaliMgasathxla tirxvidhavaMtA pariyoLaMganAgutatx nalaviMda Bakatxna BAvadoLu nishacxlarUpavAgiduRduvadeMtenalAkxgi ...girigaLa kaMdharada shivapArxpatx saMsAkxrigaLuyenalAgi aMtA savxyasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-10); tirxvidha savxrUpaveVkavAda liMgaM sharaNana savxBAva guNadalilx nishacxlavAda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde savxyasathxlavAdudu (keYvasha. 89-1 sUtarxM).}}
\end{entry}
%%\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; sharaNana manasisxnalilx liMgavu nishacxlavAgi nelegoLuLxva haMta.}

\begin{entry}
\word{savxyasunAda}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{anAhatacakarxdiMda homumxva nAda. (viV.pA.koV. 590)}
\ullekha{nayanavaTaTxloLu cinamxyadinigeneyUDi savxyasunAdada tanivaNaNxnitutx (keYvapa. 82-8-2).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAMgaliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tanagAgi paDedu aMgada meVle dharisikoMDiruva iSaTxliMga.}
\ullekha{tamamx savxyAMgaliMgavanaciRsuvalilx BavisheYva Binanx kamiRgaLaMte aMganAyxsa paMcamashudidhx modalAda ashudadhx BAvavapapxkuSxdarx kamaRMgaLa hodadxlAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); namamx savxyAMgaliMgavanaciRsuvalilx BavisheYva BinanxkamiRgaLaMte beVriTuTx ...BinanxkamaRvanuLaLx kuninxgaLu enanx loVkakekx hoVgeMda. (savasaM. 8; maDimA. 634-236).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxyAdevxYta}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shiva matutx jiVva sAradalilx oMdeV \hbox{(adevxYta)} eMbudanunx nAvu beVreyavariMda athavA pusatxkagaLiMda tiLidukoLaLxbahudu. Adare, namamx anuBAvadalilx nAvu A adevxYtavanunx anuBavisidare adu savxyAdevxYtavenisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{tAnidireMba BinanxBAvavilalxda savxyAdevxYti tAne swrASaTxrX soVmeVshavxra. (savasaM. 6; Adayayx. 786-237); vAgadevxYtadalilx nuDidu savxyAdevxYtadalilx naDedu toVrabeVku. (savasaM. 6; arimA. 608-180); savxyAdevxYta saMpananxra nA baMdaMdiMda eMdU kANe. (savasaM. 7; nagemA. 1195-380).}}
\end{entry}
% iMtiV vAgadevxYtada mAtina mAle, savxyAdevxYtava muTaTxbalulxde?... (savasaM. 8; moVLige. 1559-519).

\begin{entry}
\word{savxyAnuBAva}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tananxnunx tAnu aritukoMDudariMduMTAda jAcnxna; AtamxsAkASxtAkxra. (viV.pA.pa. 590)}
\ullekha{mADi niVDi savxyAnuBAvada samagfjAcnxnavanarivavaru kUDalacenanxsaMgana sharaNarayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1687-622); nishicxMtanAda nirata savxyAnuBAvige uMDaDe upavAsiyAgipapx, baLasidaDe barxhamxcAriyAgipapx. (savasaM. 8; parxsABoV. 77-33).}}
\end{entry}
%arivina apAyxyanakekx anuBAvave... savxyAnuBAvigaLa anuBAvava toVri badukisA kUDalasaMgamadeVva. (savasaM. 1; basava. 1016-273); aMtu sharaNanu A pariyale tananx savxyAnuBAvadiMda tananx nijava tAkaMDu seYveragAgiralu. (savasaM. 2; alalxma. 1134-336);
%sunALadiMda haMkaSxM eMberaDakaSxrava savxyAnuBAvaBakitxnivARNavAdavaranenagomemx toVride. (savasaM. 5; akakxma. 259-77);

%\begin{entry}
%\word{savxyAnuBAvaru (sAvxnuBAvigaLu)}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{tamamx Atamxda nijasavxrUpavanunx anuBavisidavaru. anuBAvadalilx Atamxvu \hbox{deVha}, iMdirxya, aMtaHkaraNagaLoMdige iruva tananx saMbaMdhavanunx tAtAkxlikavAgi kaDidukoMDAga, adakekx tAnoMdeV iruva AnaMdadAyaka anuBavavAgutatxde. alalxde, tAnu shivAMshika eMba anuBavavU Agutatxde. hiVge tamamx mUla savxrUpavanunx anuBavisuvavaru savxyAnuBavarenisikoLuLxtAtxre. (va.pa.koV. 423)}
%\ullekha{niruta savxyAnuBAvaru baninx parabarxhamx savxrUparu baninx. (savasaM. 6; ugaGxDi. 1204-377).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxrUpa nirUpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{mAnavana nijavAda savxrUpa \hbox{deVha}, iMdirxya, budidhx, itAyxdigaLalalx, avugaLalilx aMtasathxvAgiruva Atamx. A Atamxkekx yAvudeV rUpavilalx. savxrUpakekx (Atamxnige) rUpavilalx (nirUpa).}
\ullekha{virahadalutapxtayxvAdavara mAyada beVLuve hatitxtatxlA! savxrUpa nirUpaveMdariyaru. (savasaM. 2; alalxma. 311-93).}}
%\ullekha{aMdhakanu ODa hiDidu savxrUpava tA noVDuvaMte... (savasaM. 3; cenanxba. 881-268); hononxMDu BUta, heNoNxMdu BUta, maNoNxMdu BUta iMtiV tirxvidha BUtasavxrUparAda... (savasaM. 10; kADasi. 26-16); parxNavaveV paramAtamx savxrUpavAgi parameVshavxrana gwpayx muKa noVda. (savasaM. 11; toVMTasi. 206-100).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxka}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. savxsitxkAsana).}
\ullekha{baMdhoV BavaharashecxYva savxsitxkaM shaturxnAshanamf. (savasaM. 3; cenanxba. 34-12); savxsitxkameMba maMDalada meVle shiSayxnu kuLiLxrisi maMtarx nAyxsAdigaLaM mADi maMtarxshariVri enisUde savxsitxkAroVNavenisUdu. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1450-543); savxsitxkaM BadarxswMdarada padAmxsanAdAyxsana jayavanuLaLxvaru ...tamamx nijasusavxrUpaM naviVna paramAtamxnoLageVkarasavAgi beLasutatx (viVsheYpu. 5-80-20).}}
\end{entry}
%savxsitxkAsanadalilxdudx atitxtatx calisade neTeTxluva neTaTxne mADi. (savasaM. 7; jeVDadA. 865-263);
%`bahuparAku BavaroVga veYdayxne' eMdu tirxkaraNa shudadhxtiyiMda aBinaMdisuvaMtAdedx savxsitxkAroVhaNadiVkeSx... (savasaM. 10; gurusi. 712-401); sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, adhaRcaMdArxsana... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170);

\begin{entry}
\word{savxsitxkAroVhaNa}
\meaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx guruvu tananx shiSayxnige niVDuva ipapxtotxMdu diVkeSxgaLalilx kAyakekx saMbaMdhapaTaTx ELu diVkeSxgaLalilx oMdu; savxsitxkAkArada reVKAvinAyxsada meVle shiSayxnanunx kUDisi maMtarxvanunx upadeVshisuvudu.}
\ullekha{malatarxyaMgaLaM kaLedu AjAcnxdiVkeSx upamAdiVkeSx savxsitxkAroVhaNa kaLashABiSeVka viBUtiya paTaTx liMgAyata liMgasAvxyata I ELanu kAyakukxpadeVshava mADuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 995-28); savxsitxkameMba maMDalada meVle shiSayxnaM kuLiLxrisi maMtarxnAyxsAdigaLaM mADi maMtarxshariVriyenisuvudeV savxsitxkAroVhaNavenisuvudu (viveVka. 102).}}
\end{entry}
%savxsitxkAroVhaNadiVkeSx `bahupaNaku BavaroVga veYdayxne' eMdu tirxkaraNa shudadhxtiyiMda aBinaMdisuvaMtAdedx. (savasaM. 10; gurusi. 712-401);

%\begin{entry}
%\word{savxsitxkAroVhaNa diVkeSx}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{saMsAravanunx heVyavAgi kaMDu, liMgAMga sAmarasayxvanunx paDeyabeVkeMba iceCxyiMda baMda shiSayxnige guruvu koDuva aneVka vidhada diVkeSxgaLalilx idu modalaneyadu. modalu hAlu, tupapx, bALehaNuNx, kabubx matutx jeVnutupapx ivugaLanonxLagoMDa paMcAmaqtadiMda shiSayxnige aBiSeVka mADisi, sharaNa gaNagaLu hasotxVdaka, maMtorxVdaka, shudodhxVdaka, gaMdhoVdaka matutx puSopxVdaka eMba paMcoVdakagaLiMda avanige sAnxnamADisutAtxre. mUraMgula udadxvAda daBeRyanunx toVrisi, tirxvidha maMtarx samxraNeyiMda, adanunx avana soMTakekx kaTuTxtAtxre, ariSaDavxgaRgaLanunx gelulx eMdu boVdhisi, bALe giDada paTeTxyanunx kwpiVnadaMte (SaDakaSxra maMtarx heVLutAtx) kaTuTxtAtxre. suLuLx heVLabeVDa, satayxvanenxV nuDi, koDuva tegedukoLuLxva vicAradalilx ApatxtavxdiMda naDeduko, eMdu heVLi guruvu, alilxruva sharaNagaNagaLa opipxge paDedu, shiSayxna masatxkada meVle hasatxvaninxDutAtxne, hAgU alilx guru shiSayx BeVdaBAvavaLidu guruvu shiSayxna sUtarxvanUnx, shiSayxnu guruvina sUtarxvanUnx hiDiyutAtxre. alilxruva BaqtayxriMda kaLasAcaRne racisi, parxmathagaNa, ArAdhayx, Bakatx, mAheVshavxraroDagUDi, navaratanxKacitavAda shUnayxsiMhAsanada meVle, maMtarxveV mUtiRgoMDiruvaMte kuLitiruva niraMjana jaMgamakekx viBUti, viVLayx, suvaNaR, dashAMGanasAra, puSapxmAle, vasAtxrXBaraNa eMba sapatxpadAthaRgaLanunx koDuvaMtahudeV savxsitxkAroVhaNa diVkeSx. (va.pa.koV. 423) (10.687)}
%\ullekha{tirxkaraNa shudadhxteyiMda aBivaMdisuvaMthAdedx savxsitxkAroVhaNadiVkeSx. (savasaM. 10; gurusi 687-380).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxkAroVhaNadiVkeSx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxya ELu avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu. shiSayxna pAdagaLiMda AraMBisi shirasisxnavarege saMhAra karxmadalilx vaNaR, pada, maMtarx, kalA, tatatxvX, Buvana eMba Aru adhavx shoVdhaneyiMda mAMsapiMDaBAvaneyanunx dUramADalu vidhipUvaRkavAgi mADuva diVkASx saMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaDadhavxshoVdhanadAvxrA mAMsapiMDanivaqtatxyeV |\\[1pt]
savxsitXkAroVhaNABiKAyxM diVkASxM dadAyxdayxthAvidhi ||\\[1pt]
saMhArakarxmatoV vidAvxnf shabAdxthARtamxSaDadhavxnaH |\\[1pt]
pAdAdiSu tu vinayxseyxVciCxSayxsayx niyatAtamxnaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 77-78)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{tirxkaraNa shudadhxteyiMda aBivaMdisuvaMthAdedx savxsitxkAroVhaNadiVkeSx. (savasaM. 10; gurusi 687-380).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{savxsitxkAsana}
\meaning{\arthanonum{yoVgAsanagaLalilx oMdu bage; dhAyxna matutx pUjAkAlagaLalilx kuLitukoLuLxva oMdu BaMgi.}
\ullekha{yama, niyama, Asana, pArxNAyAma... sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, adhaRcaMdArxsana payaRMkAsana I aidu AsanayoVgaMgaLalilx savxsithxracitatxnAgi mUtiRgoMDu. (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); vajArxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, goVmuKAsana, kukukxTAsana, adhARsana, maMDUkAsana, siMhAsana, BadArxsana, suKAsana ivu hatutx AsanayoVga noVDa. (savasaM. 13; \hbox{bAlasaM.} 357-164); QujukAyanAgihudeV savxsitxkAsanavenisuvudu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 733-329); sidAdhxsana padAmxsana savxsitxkAsana ...suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayxmAdAsanagaLu (viveVka. 88).}}
\end{entry}
%savxsitxkAsanadalilxdudx atitxtatx calisade... (savasaM. 7; jeVDadA. 865-263);

\begin{entry}
\word{sAMKayxyoVga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAMKayxdashaRna parxvataRkanAda Ishavxra kaqSaNxna parxkAra iruvudelalxvanUnx parxkaqti matutx puruSa eMdu eraDu BAga mADabahudu. parxkaqtiyu mUlataH jaDa, aceVtana. puruSa AtamxceVtana, Adare niSikxrXya. parxkaqtiyu jaDavAdudariMda calisalAradu athavA yAvudeV riVtiyalilx pariNAma uMTumADalAradu; puruSanige keYkAlu muMtAda aMgagaLilalxvAdudariMda adu calisalAradu athavA yAvudeV riVtiyalilx kAyaRparxvaqtatxnAgalAradu. Adare, kuMTa matutx kuruDa ibabxrU kUDi heVge payaNisabalalxroV hAgeyeV parxkaqti matutx puruSa kUDidare kAyaRniratarAgabalalxru. manuSayxneMdare iMtha parxkaqti-puruSara saMyoVjane.}}
\newmeaning{\arthanonum{sAMKayxru niriVshavxravAdigaLu. saqSiTx, sithxti matutx layagaLu parxkaqti puruSanigoVsakxra mADuva kirxyegaLu. parxkaqtiya saMbaMdhavanunx kaDidukoMDu keVvala tAnobabxneV iruvudeV (keYvalayxveV) jiVvanada guri. jAcnxnaveV I guriyanunx talupuva mAgaR.}
\ullekha{sAMKayxyoVgaveMdu tArakayoVgaveMdu amanasakxyoVgaveMdu mUru parxkAravAgipuRdu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 740-334).}}
%\newmeaning{\arthanonum{yoVgavu I elalx sidAdhxMtagaLanunx oMderaDanunx biTuTx opipxkoLuLxtatxde. yoVgadashaRnadalilx IshavxranidAdxne. Adare avanu saqSiTx, sithxti matutx layagaLanunx mADuvudilalx, Bakatxra karege OgoDuvudilalx, duSaTxranunx shikiSxsuvudilalx. saqSiTxyAda kUDale manukulakekx veVdavanunx boVdhisuvudaSeTxV avana kelasa. citatxvaqtitxniroVdhaveMba paramaguriyanunx talupalu aSaTxMgayoVgaveV sariyAda mAgaR. keVvala deYhika lABakekx aSaTxMgayoVga mADuvavaranunx vacanakAraru sahisuvudilalx. (noVDi. aSATxMgayoVga) (va.pa.koV. 404)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAMgAMga}
\meaning{\arthanonum{ahaMkAra, budidhx, manasusx matutx citatx eMba nAlukx aMtariMdirxyagaLu.}
\ullekha{tave karaNacAtuSaTxyaMgaLeV sAMgAMga (viVsheYpu. 7-100-29); sAMgAMga BAvise nAlukx karaNa (cebapu. 58-33).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAMba}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{shiva.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%sacicxdAnaMdarUpAya sadasadavxyXkitxheVtaveV |\\
%namaH shivAya sAMbAya sagaNAya savxyaMBuveV ||
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(si. shi., 2. 1)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{sAMbanAgali, shivane tAnAgali paMcaBwtikakekx baMda baLika keVDeMbudu nishacxya. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1946-556); sadAshivAdi misharxmUtiR eMdu, sAMbashivAdi shAMtamUtiR eMdu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1438-535); shirxV mahAsAMbashivaneV GanaveMdu nAlukx veVdagaLu sArutidaRvu aMtapapx sAMbashivanu tananx Bakatxna EnenutidaRnayAyx?... (savasaM. 10; kUDala. 621-309).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkalayx parxNava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAkalayx, shAMBava, swKayx, sAvashayx, sAyujayx eMba aidu bageya parxNavagaLalilx oMdu. akAra, ukAra, makAragaLoMdige hakAravanunx (a-u-ma-ha) seVrisidare sAkalayx parxNavavAgutatxde. I parxNavavu parashivana pUvaRdikikxna (sadoyxVjAta) muKadiMda uMTAgide. I parxNavada vaNaR rakatx, anuSuTxpf CaMdasusx, QuSi sanatukxmAra, paqthiviV BUmi, kamaRtatatxvX, adhideVvate IshAna, nAlukx mAterxgaLu biVja. savARthaRsididhx Pala.}}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}yaM paMcavidhaH porxVkatxH sAkalAyxdi parxBeVdataH |\\[1pt]
sAkalayxM parxthamaM porxVkatxM... ||\\[1pt]
AdayxM paMcamasaMyukatxM nAdeV mAMteVna saMyutaH |\\[1pt]
sAkalayxM parxNavoV jecnxVyaH pUvaRvakatxrXsamudaBxvaH ||\\[1pt]
sAkalayxM rakatxvaNaRM ca CaMdoV{\char'263}nuSaTxpf tathA QuSiH |\\[1pt]
sanatukxmAroV BUtaM ca pAthiRvaM samudiVritamf ||\\[1pt]
kamaRtatatxvXM tatheVshAnaH porxVkatxmasAyxdhideYvatamf |\\[1pt]
mAtArx catuSakxsahitaM biVjaM savARthaRsididhxdamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 5-6, 19, 24-25; vA. shu. A., 6. 5-6, 10-11, 15-17)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxM, sAkalayxparxNava nirUpaNAnaMtaradalilx paMcamAtArx samanivxtamAda shAMBava parxNavamaM peVLavxniV paMca parxNavaMgaLegxyuM ha eMbakakxraM parxsidadhxM. (savasaM. 11; imamxDi. 1347-624); tatupxruSamuKadalilx sAkalayxparxNava utapxtayxvAyitutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 912-397).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNavapaMcaka, sAyujayx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAkAra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AkArasahitavAdudu; savxrUpavuLuLxdu.}
\ullekha{sAkAra saMganalilx nirAkAravilelxMdu nirAkAra saMgavanarasi toLali baLalidenayAyx. (savasaM. 1; basava. 1390-385); manoV madhayxdalilx tAnu tAnalalxde matotxMdu sAkAravilalxdaMtahudu tArakabarxhamxvu. (savasaM. 2; alalxma. 1468-435); sAkAradiMdatatx shUnayxBeVda aneVka rUpanu kapilasidadhxmalilxkAjuRnana beVkAda pariya tadavxdihudu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 790-223).}}
\end{entry}
%kisu(keVsha) kASAMBaravanikikxdareVnu? rudArxkiSxya makuTava dharisidareVnu? sAkAradalilx sanumataralalx, nirAkAradalilx nirutaralalx... (savasaM. 3; cenanxba. 566-173);
% loVkava hiDidu loVkada saMgadaMtipepx AkAra viDidu sAkAra sahita naDeve. (savasaM. 5; akakxma. 362-107).

\begin{entry}
\word{sAkArayoVgasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAkAra, nirAkAra eMba yoVgasheYvada eraDu BeVdagaLalilx oMdu. dhAyxtaq (dhAyxna mADuvavanu), dheyxVya (dhAyxnamADuva vasutx) modalAda BeVdagaLilalxda; jAcnxna, jecnxVya, jAcnxtaqgaLeMba parxtiVtiyilalxdudu nirAkAra. adakekx virudadhxvAdadudx sAkArayoVgasheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvaBeVdasayx yadoyxVgapUvaRtavxM yoVgapAThavatf |\\[1pt]
sa cApi divxvidhoV yoVgaH sAkArashacx nirAkaqtiH ||\\[1pt]
nirAkaqtiniRrAkAroV dhAyxtaqdheyxVya vivajiRtaH |\\[1pt]
jAcnxnajecnxVya jAcnxtaqBeVda vivajiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 13-14)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAgarataraMganAyxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parashiva matutx jiVvara naDuvina saMbaMdha parashiva matutx parxpaMcada naDuvina saMbaMdha-ivugaLa vicAravAgi mAtanADuvAga viVrasheYvAcAyaRru sAgara taraMga nAyxyavanunx baLasikoLuLxtAtxre. jiVvana doVSagaLU, parxpaMcada doVSagaLU parashivanige taTuTxvudilalxve, eMdu yArAdarU AkeSxVpisidare, adakekx viVrasheYvadalilx hiVge utatxrisutAtxre: taqNa matutx kaNagaLu sAgaradalilxve eMdare, sAgarada ALa matutx gAMBiyaR taqNa matutx kaNagaLalilxve eMdAguvudilalx. taqNa matutx kaNagaLu athavA nore matutx teregaLu sAgarada kaSxNika avasethxgaLeV horatu, adara sArasavxBAvavalalx. adeV riVti, barxhamx, viSuNx muMtAdavarU hulumAnavarU parashivanalilxdadxrU avarArU parashivanaMte paripUNaRralalx, nitayxralalx, shudadhxralalx. adeV riVti, nore teregaLu, taqNakaNagaLu sAgaravananxvalaMbisuvaMte barxhamx, viSuNx, modalAda adhideVvategaLU mAnavarU, pArxNigaLU, Bwta vishavxvU, parashivananenxV avalaMbisutatxve. avara doVSagaLu, avara anitayxte, parashivanige tAguvudilalx. oMdu veVLe, carAcaravasutxgaLanUnx adhideVvategaLanUnx oLagoMDa iDiV jagatatxnenxV parashivana shariVraveMdu parigaNisidarU, A shariVrada doVSagaLu avanige tAguvudilalx. liMgAMga sAmarasayx paDeda mAnavananenxV deYhika matutx parisarada bAdhegaLu piVDisuvudilalxveMda meVle, nitayxmukatxnAda parashivananunx 35 tatatxvXgaLa shariVravu heVge piVDisabalalxvu?.}
\ullekha{matatxM, shivane jiVvanAdoDe jiVvaMguMTAda jananAdi doVSaMgaLivaMguMTAda pudalAyane sAgarataraMganAyxyadaMtaBeVdaM. (savasaM. 11; imamxDi. 1309-602).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAtitxvXka}
\src{saM}
\meaning{\artha{satatxvXguNada pArxcuyaRdiMda manasisxnalilx uMTAguva BAva.}}
\smallskip
\begin{shl}
satotxvXVtakxTeV manasiyeV parxBavaMti BAvAsetxV sAtitxvXkA iti vidumuRnipuMgavAsetxV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sha. kw., saM. 6, pu. 2745)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{satatxvXguNadiMda kUDidavanu. shudadhxvAda satatxvXguNavuLaLxvanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
yajaMteV sAtitxvXkA deVvAnf yakaSxrakASxMsi rAjasAH |\\[1pt]
perxVtAnf BUtAnf gaNAMshAcxneyxV yajaMteV tApasA janAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Ba. giV., 17. 4)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{rAjasa tAmasa sAtitxvXka BeVdaMgaLiMda aKaMDabarxhamxdalilxye AtamxrugaLeMdu padAthaRMgaLeMdu perxVrakanAda shivaneMdu heVLalapxTiTxtutx (liMgaliV. 62-20); satayx jAcnxna tapa mwna haruSa shame viveVka sAhasa nishacxya dheYyaR I hatutx sAtivxkaguNaMgaLu (karaNa. 671-31).}}
\end{entry}
%\artha{rAjasa, tAmasa, sAtitxvXka eMba saqSiTxya mUru bageya mUlaguNagaLalilx oMdu; tatatxvXdiMda kUDiruva guNa.}
%hadinAlukx Buvanakekx kaLasaveMdenisuva rudarxloVkave matayxkikxLitaMdu kalAyxNaveMba puravAgi huTiTxtutx noVDirayAyx! alilx satayxru sAtitxvXkaru nitayxru nijeYkayxru mahAjAcnxnigaLu... (savasaM. 3; cenanxba. 1673-611);

\begin{entry}
\word{sAtitxvXkayoVgi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{satatxvXguNagaLiMda kUDida mahAyoVgi. shama, dama, viveVka, veYrAgayx, pUNaRBAvane, shAMti, kAruNayx, sharxdedhx, satayxvacana, shivaBakitx, shivajAcnxna-I guNagaLiMda kUDida mahAyoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
shamoV damoV viveVkashacx veYrAgayxM pUNaRBAvanA |\\[1pt]
shAMtiH kAruNayxsaMpatitxH sharxdAdhxsatayxsamudaBxvA ||\\[1pt]
shivaBakitxH paroV dhamaRH shivajAcnxnasayx bAMdhavAH |\\[1pt]
EteYyuRkotxV mahAyoVgiV sAtitxvXkaH parikiVtiRtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 13. 15-16)}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAtivxka}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{satatxvXguNagaLiMda kUDiruvavanu. (viV.pA.koV. 570)}
%\ullekha{BUtikana siVreya sAtivxka nere uTaTxDe BUtika sAtivxkanAda, sAtivxka BUtikanAda. (savasaM. 1; basava. 911-238); ayayx, sAtivxka sharaNara nuDi husiye? adudiTa adu ATa. (savasaM. 2; alalxma. 818-241); iMtiV uBayada sakiVlava sajajxna shudadhxsAtivxkaru balalxralalxde elalxrU bilalxre kUDalacenanxsaMganalilx ? (savasaM. 3; cenanxba. 1558-566); kapilasidadhxmalilxkAjuRnadeVvaru lakaSxda meVle toMbatAtxru sAvira liMgava kaliyAyitu, kaliyAyitu satayx satitxVtu, sAtivxkavaDagiVtu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 253-74); parxthamadalAda moVha sAtivxkavAdaDe kitaveVkayAyx heraranolalxda beVdakekx kitaveVkayAyx?. (savasaM. 5; akakxma. 283-83).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAtivxkaguNa}
%\meaning{\arthanonum{satatxvXdiMda kUDiruva guNa. (vi.pA.koV. 570)}
%\ullekha{aMthA loVkAdhAravAda shivana nimaRla sAtivxkaguNigaLAda shivajAcnxnigaLu kaMDu samAdhi niSaThxrAgiharu. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1176-548);}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdAKayx}
\meaning{\arthanonum{biMdu-nAdarUpagaLuLaLx parAshakitx-Adishakitxyara samAgamadiMda utapxtitxyAguva jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguva shivatatatxvX. satf-citf-AnaMda savxrUpiyU, niguRNa parameVshavxranu pUjayx-pUjakaBAvadiMda saguNanAgalu sAdAKayx modalAda parxBeVdavanunx paDeyutAtxne. sAdAKayxvu shivasAdAKayx, amUtaRsAdAKayx, mUtaRsAdAKayx, kataqRsAdAKayx, kamaRsAdAKayx eMdu aidu vidha. I paMca sAdAKayxgaLu sadAshiva, Isha, barxhamx, Ishavxra, IshAna eMba hesarugaLiMda kareyalapxTiTxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivasutx sacicxdAnaMdalakaSxNaH parameVshavxraH |\\[1pt]
pUjayxpUjakaBAveVna niguRNaH saguNoV BaveVtf ||\\[1pt]
sa ca paMcavidhaH porxVkatxH sAdAKAyxdi parxBeVdataH |\\[1pt]
parAshakAtxyXdishakotxyXVshacx biMdunAda savxrUpayoVH ||\\[1pt]
meVlaneV shivatatatxvXsayx sAdAKayxM samajAyata |\\[1pt]
parxthamaM shivasAdAKayxmamUtaRM tu tatoV BaveVtf ||\\[1pt]
tataH samUtaRsAdAKayxM tatoV veY kataqRnAmakamf |\\[1pt]
kamaRsAdAKayxmaparaM paMcasAdAKayxmiVritamf ||\\[1pt]
sadAshiveVshabarxhemxVsha IshavxreVshAnaBeVdataH |\\[1pt]
mUtaRyoV veY mahAdeVvi sAdAKAyxparanAmakAH || 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 1. 23-26; 1. 31-37)}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{`sAdAKayx' eMba padavu `satf' (`nijavAda') `AKayx' (`muKa') eMba padagaLiMda kUDi Adudu. A saMsakxqqta padakekx muKa matutx bAyi eMba eraDu athaRgaLidudx vacanakAraru I padavanunx eraDU athaRgaLalilx baLasutAtxre.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAdAKayxgaLu AreMdu kelavu vacanakAraru, aideMdu kelavu vacanakAraru aBipArxyapaDutAtxre. aSeTx alalx, sAdAKayxgaLa savxrUpa matutx kataRvayxgaLa bagegU omamxtavilalx. toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLeV sAdAKayxgaLu aideMdu kelavu sAri heVLi, AreMdu kelavu sAri heVLutAtxre.}
\ullekha{paMcashakitxyanu paMcasAdAKayxvanu paMcakalegaLanu paMcAkaSxraMgaLanu paMcaBUtAtamxvanu tananxlilx gaBiRVkarisikoMDu ...paraMjoyxVtiliRMgavu enanx pArxNaliMgavayAyx. (savasaM. 11; toVMTasi. 36-15); A mahAliMgada madhayxdalilx nimuRkatxsAdAKayx... A parxsAdaliMgada madhayxdalilx shivasAdAKayx. A jaMgamaliMgada madhayxdalilx amUtiRsAdAKayx... A shivaliMgada madhayxdalilx mUtiRsAdAKayx ...A guruliMgada madhayxdalilx kamaRsAdAKayx... A AcAraliMgada madhayxdalilx kamaRsAdAKayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 63-30).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAdAKayxgaLa hesarugaLU saha oMdeV teraniruvudilalx. toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLu mahAsAdAKayx, shivasAdAKayx, mUtiRsAdAKayx, amUtiRsAdAKayx, kataqRsAdAKayx matutx kamaRsAdAKayx eMba Aru sAdAKayxgaLanunx gurutisidAdxre.  kelavaru sAdAKayxgaLige sadoyxVjAta, vAmadeVva, aGoVra, tatupxruSa matutx IshAna eMba hesarugaLanunx koTiTxdAdxre.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{AgamagaLalilxyU, vacanagaLalilxyU baruva I padakekx pArxyashaH I athaRvididxVtu: shivanu citfsavxrUpanAdudariMda avanu iMdirxyAtiVta matutx manoVtiVta. aMtha shivanu Bakatxrige kANisikoLaLxbeVkAdare yAvudAdaroMdu \hbox{mAdhayxma} beVku, athavA avanu yAvudAdaroMdu rUpadalilx parxkAshisabeVku. iMtha mAdhayxma athavA parxkAshaveV muKa athavA sAdAKayx. athARtf, parashivanu shakitxgaLanunx cinamxya mADuva mUlaka parxkAshisutAtxne (vayxkatxvAgu)tAtxne. hiVge shivanu obabxneV AdarU Bakatxrige aidu (athavA Aru) rUpagaLalilx kANisikoLuLxtAtxne. Adare A muKagaLu iMdirxyagoVcaravalalx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAdAKayx parikalapxneyu pArxyashaH parashivana savaRvAyxpakatavxvanUnx savaRjacnxtavxvanUnx parxtibiMbisutatxve. heVgeMdare: kAladeVshagaLa mitigoLapaTaTx mAnavanu yAvudAdaroMdu sathxLa athavA dikikxge hoVgabalalxnu, Adare parashivanu elAlx Aru dikukxgaLigU (meVle, keLage, hiMde, muMde, eDa matutx bala) EkakAlakekx hoVgabalalxnu. athavA vAyxpisikoLaLxbalalxnu. adeV riVti manuSayxnu oMdu kAladalilx oMdeV dikikxnalilx noVDabalalxnu, athavA noVDi ariyabalalxnu. Adare parashivanu Aru dikukxgaLalilx EkakAladalilx noVDi tiLiyabalalxnu. hiVge noVDalu avanige Aru muKagaLu beVku. A daqSiTxyiMda parashivanige Aru sAdAKayxgaLive eMdu vacanakAraru heVLirabahudu. kelavu sAri nAlukx dikukxgaLanunx noVDalu nAlukx muKagaLU, madhayxdalilxralU aidaneV muKavU beVkeMdu kelavaru aideV sAdAKayxgaLu sAkeMdu naMbirabahudu.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{meVlina I eraDu athaRgaLu keVvala Uheya AdhArada meVle niMtidudx, avugaLa bagege vacanakAraru Enu heVLutAtxreMbudanunx noVDoVNa. avaru saqSiTxge saMbaMdhisidaMte paMcasAdAKayx kalapxneyanunx hiVge parxtipAdisidAdxre. mUlashakitxyu parashivanalilx yAvAgalU avinABAvadiMda irutatxde. adu parxLayakAladalilx avanalilx avayxkatxvAgi aDagidadxre, saqSiTxya kAladalilx vayxkatxvAgutatxde. Adare avayxkatxvAgidadx \hbox{shakitxyu} nAnA haMtagaLalilx vikasitavAgi, konege parxpaMcada vividha carAcaravasutxgaLAgi vayxkatxvAgabeVkAdare, adakekx parxti haMtadalilxyU perxVraNe matutx mAgaRdashaRna niVDi, adanunx niyaMtirxsalu parashivaneMba cidavxsutx beVkeV beVku. vividha haMtagaLalilx vikasitavAda shakitxge parashakitx, Adishakitx, muMtAda hesarugaLiruvaMte, avugaLige vividha haMtagaLalilx perxVraNe matutx mAgaRdashaRna niVDuva parashivanigU shivasAdAKayx, amUtiRsAdAKayx muMtAda hesarugaLive. vacanakAraru yAva sAdAKayx yAva \hbox{shakitxya} jotegirutatxde eMbudanunx hiVge tiLisidAdxre.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sadoyxVjAta athavA shivasAdAKayx - shAMtayxtiVta kale athavA parAshakitx}}
\newmeaning{\arthanonum{vAmadeVva athavA amUtiRsAdAKayx - shAMtikalA athavA Adishakitx}}
\newmeaning{\arthanonum{aGoVra athavA mUtiRsAdAKayx - vidAyxkalA athavA icACxshakitx}}
\newmeaning{\arthanonum{tatupxruSa athavA kataqRsAdAKayx - parxtiSAThxkalA athavA jAcnxnashakitx}}
\newmeaning{\arthanonum{IshAnayx athavA kamaRsAdAKayx - nivaqtitxkalA athavA kirxyAshakitx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{shiva tAnobabxneV saqSiTxsalAra, shakitx tAnoMdeV vikAsavAgalAradu. shivana perxVraNeyaMte shakitx vikAsavAdare adeV saqSiTx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka jiVvanada daqSiTxyiMda noVDidAga, sAdAKayx parikalapxnege hecicxna athaR barutatxde. Aga `sAdAKayx'kekx bAyi eMbathaR koDabeVkAgutatxde. Bakatxnu iDiV vishavxvU tananx deVha, iMdirxya, karaNAdigaLelalxvU shivaniMda paDeda sAlaveMdu tiLidu, avugaLanunx hiMdirugisuvudu tananx kataRvayxveMdu tiVmARnisidAga, avana nijavAda AdhAyxtimxka jiVvana pArxraMBavAgutatxde. Aga avanu tananx elalxvanUnx aMdare, tAnu seVvisuva niVru, AhAra, keVLuva shabadx, vAsisuva vAsane, budidhxVMdirxya kameRVMdirxyagaLu modalAdavugaLelalxvanUnx parashivanige samapiRsutAtxne. hiVge samapiRsuvAga avanu AyA padAthaRgaLanunx keYyalilx sapxshiRsadeV, avelilxviyoV alilxMdaleV, manasisxnalelxV, parashivana Aru athavA} \ullekha{aidu bAyigaLige (sAdAKayxgaLige) apiRsutAtxne. A mAtu ``... ininxdakekx apiRta muKaMgaLa heVLihenu: guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga I aidu liMgavU AcAraliMgakekx muKaveMdariyalubeVkayAyx. shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga, mahAliMga, AcAraliMga I aidu liMgavu guruliMgakekx muKaveMdu ariyalu beVkayAyx...hiVMge aMgamuKagaLalilxyU liMgaveV muKavAgipapx BeVdavanariyabeVkayAyx...'' (savasaM. 11; toVMTasi. 413-193).} \arthanonum{eMba toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLa vacanadiMda sapxSaTxvAgutatxde. Aga namamx iMdirxyada parxtiyoMdu bAgilu liMgada parashivana bAyiyAgutatxde. I mAtU saha} \ullekha{``aMgavAda Bakatxnu sucitatxveMba hasatxdiMda AcAraliMgakekx GArxNaveMba muKadalilx gaMdhada samapaRNava mADi AcAraliMgada parxsananx parxsAdava sivxVkarisutitxpapxnayAyx. jalaveV aMgavAda maheVshavxranu subudidhxyeMba hasatxdiMda guruliMgakekx jihevxyeMba muKadalilx rasavanu samapaRNava mADi guruliMgada parxsananx parxsAdava sivxVkarisutitxpapxnayAyx...'' (savasaM. 11; toVMTasi. 413-193).} \arthanonum{eMba avara vacanadiMdaleV sapxSaTxvAgutatxde.}}
\newmeaning{\arthanonum{kelavu saqSiTxya vacanagaLalilx shakitxvikAsada parikalapxneya jotege sAdAKayxda parikalapxneyU barutatxde. alilxyU saha sAdAKayx eMba padakekx bAyi eMbathaRveV ide. udAharaNege A} ... \ullekha{A ``liMgada madhayxdalilx biVjadiMda vaqkaSxvu udayavAguva hAMge, A liMgavu tananx icACxshakitxya kUDikoMDu jagadutapxtitx sithxti layaMgaLige katuRvAgi... opupxtitxpupxdu sadAshivamUtiR. A sadAshivana IshAnayxmuKadalilx AkAsha puTiTxtutx, tatupxruSamuKadalilx vAyu puTiTxtutx..." (savasaM. 11; toVMTasi. 67-35).} \arthanonum{eMba vacanavU}, \ullekha{``iMteneva shivana muKadalilx ogeda BUtagaLAvuveMdaDe: sadoyxVjAta muKadalilx paqthivx, vAmadeVva muKadalilx apupx, aGoVra muKadalilx aginx, tatupxruSa muKadalilx vAyu, IshAnayx muKadalilx AkAsha" (savasaM. 11; toVMTasi. 545-249).} \arthanonum{eMba vacanavU I mAtanunx puSiTxVkarisutatxde. hiVge sAdAKayxgaLu heVge shivana saqSiTxyoV hAgeyeV, sAdAKayxgaLu shakitxyoDagUDi vividha tatatxvXgaLanunx saqSiTxsutatxve.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{ililx bAyi athavA muKa eMba athaRvu `parashivanige vAsatxvavAgiyU oMdu deVhavide, adakokxMdu taleyide, adaralolxMdu bAyiyide' eMba tapupx kalapxnege eDemADikoDabAradu. aneVka dAshaRnika vicAragaLanunx nAvu neVravAda BASeyalilx heVLalu sAdhayxvilalx. Agelalx nAvu \hbox{upame} muMtAda AlaMkArika BASeyanenxV baLasuvudu anivAyaRvAgutatxde. parashivana muKa, sAdAKayx, iMdirxyagaLa bAgilu, vishavxtoVbAhu, suhasatx, muMtAda padagaLU aMtaha itara padagaLU AlaMkArika BASeyeV. avugaLanunx vAcAyxthaRdalilx tegedukoLaLxbAradu. hAge vAcAyxthaRdalilx tegedukoMDare shivanige mAnavaguNagaLanunx AroVpisabeVkAgutatxde. shivanige aSaTxtanu (paqthivx, jala, \hbox{aginx}, vAyu, AkAsha, Atamx sUyaR matutx caMdarx eMba eMTu GaTakagaLiMda kUDida deVha) ide eMdu toVMTada sidadhxliMga shivayoVgigaLU itara vacanakArarU heVLidarU, A aSaTxtanu namamx tanuvinaMtahudalalx eMdu avareV heVLutAtxre. udAharaNege ``AkAravilalxdAtaMge aMgaveMdeVke kalipxsi heVLuviri?" eMdu sidadhxliMga shivayoVgigaLu keVLuvAga, parashivanige namamx AkArada deVhavilalx eMba avara aBipArxya sapxSaTxvAgutatxde.}}
%\ullekha{shivAdi sAdAKayxgaLeYdu, parashivatatatxvXvoMdu iMtiV liMgatatatxvX hanonxMdu. (savasaM. 2; alalxma. 1365-403); A hasatxkekx kataqRsAdAKayx, A sAdAKayxkekx jAcnxnashakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 1481-541); nAda biMduvinalilx Adibarxhamxna kUDivAda sAdAKayxgaLanoDagUDida mAheVshavxraMge apupxve aMga, A aMgakekx subudidhxyehasatx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 688-194); AnaMda tuMbigaLa BeVda BeVdiya kUDi, adaqshayxsayx tu rUpatevxV sAdAKayxmiti kathayxteV... (savasaM. 6; uripe. 1528-549); arUpe BAvadaM nAsitx madadxqqshayxM tadavxna sayxti| SaDivxdhasAdAKayx, SaDivxdhabiVjAkaSxrave SaDivxdhaliMgavAyitutx... (savasaM. 10; cenanxyayx. 823-487); A sadAshivatatatxvX sAdAKayxvenisuta vilAsipudu paMcaparxkAradiM (shivaciM. 1-23).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakaguru.}
\ullekha{ayAyx, sAdhaka sidadhx avatArikareMba gurugaLu loVkada mAnavaranudadhxrisuva pari eMteMdaDe. (savasaM. 3; cenanxba. 937-299).}}
\end{entry}
%keYtapipxmanadalilx silukitetxnanx liMga, sAdhakanalalx BeVdakanalalx guheVshavxralayayx tAne balalx. (savasaM. 2; alalxma. 233-71);
%obabx sidadhxsAdhaka cigariya sAkutalidAdxne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 384-110); mututx oDedaDe beseyabahude?... sAdhakanoyida nidhAnada kuLiyaMte alilx EnuMTu?... (savasaM. 5; akakxma. 340-101); kUTavanariyade koVTalegoMDitutx... sAdhaka saMdaNigaLelalx meVdiniyoLuLidaru... (savasaM. 12; deVshikeVM. (vacana saMcaya)).

\begin{entry}
\word{sAdhakaguru}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhaka, sidadhx matutx avatArika eMba tirxvidhagurugaLalilx obabx; paripUNaRvAda shivatatatxvXvanunx sAdhisuva parxyatanxdalilxruvavanu.}
\ullekha{tAnu paripUNaRtatatxvXvana{\ri}va sAdhanadalilxhanAgi Baviya Bavitavxva kaLedu Bakatxna mADuva sAmathayxRvu A sAdhakaguruviniMda sAdhayxvAgadu noVDA. (savasaM. 3; cenanxba. 952-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhana}
\src{saM}
\meaning{\artha{jAcnxna, jecnxVya, anuSeThxVya, adhikAra, \hbox{sAdhana}, sAdhayx eMba Aru athaRgaLalilx oMdu. shivamaMtArxdigaLu sAdhana.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyamanuSeThxVyamadhikAroV{\char'263}tha sAdhanamf ||\\[1pt]
sAdhayxM ceVti SaDathARnAM saMgarxhasetxVSu saMgarxhaH |\\[1pt]
sAdhanaM shivamaMtArxdayxM... ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-1, 1. 102, 104)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Bakatxsathxla modalAda Aru sathxlagaLalilx utatxroVtatxra sathxlavu sAdhayx enisidare, pUvaR pUvaR (hiMdu hiMdinavu) sAdhana enisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxdisamayxgfjAcnxna payaRMtamutatxroVtatxramutatxmamf |\\[1pt]
sAdhanaM pUvaR pUvaRM sAyxtf sAdhayxM sAyxdutatxroVtatxramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 73)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{shirxV viBUti rudArxkiSx Bakutiya mukutige sAdhanavoV enanx taMde... (savasaM. 1; basava. 1363-376); aMjanasididhxyiM nidhAnava kaMDaDeVnu? sAdhana kirxVyiMda sAdhayxva mADikoLaLxdananxkakxra?... (savasaM. 2; alalxma. 1488-442); SaSaThx kAladalilx paramapuruSAthaRsAdhanavAgi tirxvidha Bakitxge niVveV kAraNavAgi baMdiri parxmatharu sahita. (savasaM. 3; cenanxba. 1360-482); vicAramuKadiMda SaTAsxdhaneyanaruhuva gurugaLu nUrAru. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1956-559); koVLadoLage kAlidudx koVlahiDidu sAdhaneya mADuvana teranaMte... (savasaM. 5; moVLima. 1156-343).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhayx}
\src{saM}
\meaning{\artha{jAcnxna, jecnxVya, anuSeThxVya, adhikAra, \hbox{sAdhana}, sAdhayx eMba Aru vidha athaRgaLalilx oMdu. shivasamAnatApArxpitxyeV sAdhayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyamanuSeThxVyamadhikAroV{\char'263}tha sAdhanamf ||\\[1pt]
sAdhayxM ceVti SaDathARnAM saMgarxhasetxVSu saMgarxhaH |\\[1pt]
...................... sAdhayxM shivasamAnatA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra. BA-1, 1. 104)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDathaR}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{Bakatxsathxla modalAda Aru sathxlagaLalilx utatxroVtatxra sathxlavu sAdhayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakAtxdisamayxgfjAcnxnapayaRMtamutatxroVtatxramutatxmamf |\\[1pt]
sAdhanaM pUvaR pUvaRM sAyxtf sAdhayxM sAyxdutatxroVtatxramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 6. 73)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAdhayx, veVdayx, BeVdayx, yoVgayx, saninxhita matutx mahAnuBAvi eMba SaDivxdha pArxNaliMgigaLalilx obabx.}
\ullekha{saqSiTxya niyamagaLanunx sAdhisikoMDavanu sAdhayxnu (shivAkoV. 72-81).}}
\newmeaning{\artha{nUtana shivasharaNa gaNakekx seVridavanu.}
\ullekha{sAdhayxreMdare- toVMTada sidedhxVshavxrasAvxmigaLu, boVLabasaveVshavxrasAvxmigaLu, gumamxLApurada sidadhxviVrasAvxmigaLu, gaganasAvxmigaLu, maruLasAvxmigaLu, savxtaMtarxsAvxmigaLu, cenanxMjeVsAvxmigaLu, kaTiTxgehaLiLxsAvxmigaLu, murigeVsAvxmigaLu modalAda nUtanapurAtanare sAdhayxgaNaMgaLenisuvaru (basaTiV, {\rm I,} 3-6).}}
\end{entry}
%aBAyxsavenanx vatiRsitatxyAyx, Bakitx sAdhayxvAgadu nAdeVvenayAyx? (savasaM. 1; basava. 511-123); nijaBakitx sAdhayxvAdalalxde liMgapariNAmavaneyidxsabAradu (veVdhisabAradu?) anumADide, niVvu keYkoLiLx eMdaDe adeV ajAcnxna... (savasaM. 2; alalxma. 1108-329); Adayxralalx, veVdayxralalx, sAdhayxralalx bariya hiriyaru noVDA. (savasaM. 3; cenanxba. 1568-570); tananxrivina kuruhanaritu nijasAdhayxvAda sananxhita... (savasaM. 6; Adayayx. 828-250); Atamx teVjakekx biVgi beredu, shAsatxrX saMtoVSakekx sAdhayxvAdihiteMdu vacanada racanege racisideneMdu takaRkekx hotutx hoVruvananxkakxra guruveMtAdiro? (savasaM. 8; moVLige. 1500-503);

\begin{entry}
\word{sAdhayxmaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sidadhx, susidadhx, sAdhayx eMba mUru vidha maMtarxgaLalilx oMdu. gurUpadeVshavilalxde tAneV anuSAThxna mADuva maMtarx. sAdhitavAgirali athavA sAdhitavAgadirali idu shiva, guru, maMtarxgaLalilx sharxdedhxyuLaLxvarige sididhxsutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
na kadAcana kasAyxpi ripureVSa mahAmanuH |\\[1pt]
sidodhxV vA{\char'263}tha susidodhxV vA sAdhoyxV vA{\char'263}tha BaviSayxti ||\\[1pt]
asidedhxVnA{\char'263}pi vA datatxH sidadhxH sAdhayxsutx keVvalamf |\\[1pt]
asAdhitaH sAdhitoV vA sidhayxteyxVSa na saMshayaH |\\[1pt]
sharxdAdhxtishayayukatxsayx shiveV maMterxV tathA gurw ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 88-90)}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAdhAra}
%\meaning{\arthanonum{oMdu bageya diVkeSx. (viV.pA.koV. 571)}
%\ullekha{}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhAradiVkASx(keSx)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAdhAra, nirAdhAra (AdhAravajiRtA) eMba eraDu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. gurumUtiRyanAnxsharxyisi maMdashakitx nipAtadiMda Ishavxranu anugarxhisuva diVkeSx sAdhAradiVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
seVyaM diVkASx divxdhA BinAnx sAdhArAdhAravajiRtA |\\[1pt]
gurumUtiRM samAshirxtayx maMdashakitxnipAtanAtf |\\[1pt]
kuruteV sakalaseyxVshaH sAdhArAM tAmimAM viduH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 7. 6, 8)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{vishiSaTxM diVyateV jAcnxnaM kiSxVyateV pApapaMcayaH| \hbox{anayoVH} shAsaneV sidAdhx diVkASx kaSxpaNadAnayoVH. A diVkeSxnirAdhAra diVkeSxyeMdu sAdhAradiVkeSxyeMdu eraDu parxsAdamapupxdu. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1375-519); sAdhAraveMbA diVkeSx bahuvidhavalA niVna{\ri}vudeY (viVsheYpu. 6-97-64).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAdhAravajiRtAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAdhAra, AdhAravajiRtA (nirAdhAra) eMba eraDu vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. AcAyaRnilalxde IshavxraniMda vijAcnxnAkala matutx parxLayAkala eMba jiVvarugaLige tiVvarxshakitxnipAtadiMda anugarxhisuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
seVyaM diVkASx divxdhA BinAnx sAdhArAdhAravajiRtA |\\[1pt]
AcAyaRmaMtareVNeYva kirxyateV shaMkareVNa yA ||\\[1pt]
vijAcnxnAkalanAmanxshacx parxlayAkalanasayx ca |\\[1pt]
tiVvarxshakitxnipAteVna diVkASx sAdhAravajiRtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 15. 2-3; shi. ta. ra., 9. 7. 6-7)}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAmAnayx viVrasheYva}
%\meaning{\arthanonum{sAmAnayx viVrasheYva, visheVSa viVrasheYva, nirABAri viVrasheYva eMba tirxvidha viVrasheYvagaLalilx oMdAda sAmAnayx viVrasheYva paMgaDakekx seVridavanu; guruviniMda diVkeSxyanunx hoMdi, guru liMgagaLalilx niSeThxyuLaLxvanu. (viV.pA.koV. 571)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxGayxR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aGayxR parxBeVda. shivananunx biTuTx, itara aMgadeVvategaLige apiRsuva aGayxR.}}
\medskip
\begin{shl}
aMgadeYvatayxmaGaRyxM yatf sAmAnAyxGayxRmudiVritamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 15. 5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxviVrasheYva}
\meaning{\arthanonum{sAmAnayx, visheVSa, nirABAri eMba mUru vidha viVrasheYvaralilx obabx. iSaTxliMga, pArxNaliMga, BAvaliMga eMba mUru vidha liMgagaLanunx oMdeV BAvaneyiMda pUjisuvudu; guru-liMga-jaMgamagaLalilx samAnavAda Bakitx; upalabadhxvAda vasutxgaLiMda tirxkAla iSaTxliMgapUje mADuvudu sAmAnayx viVrasheYvana dhamaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSATxdiliMgatirxtayaseyxYkiVBAveVna cAcaRnamf ||\\[1pt]
gurw mAheVshavxreV sevxVSaTxliMgeV ca samaBAvanA |\\[1pt]
tirxkAlaM liMgapUjA ca saMBavadiBxH padAthaRkeYH ||\\[1pt]
sAmAnayx viVrasheYvasayx dhamoRV{\char'263}yaM parikiVtiRtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 36-37; sU. A., kirx. pA., 7. 30-38; vA. shu. A., 10. 34-37; pAra. A., 15. 31-41)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{baLikA viVrasheYvane kirxyABeVdadiM sAmAnayxviVrasheYvaneMdu, \hbox{visheVSa} viVrasheYvaneMdu nirABAri viVra sheYvareMdu tirxvidha mAgipaR. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1447-541); shirxV guruvina hasatxmasatxkasaMyoVgadiM viBUtiya paTaTxdiM shivamaMtorxVpadeVshadiM liMgAMgasaMgiyAgi ...guruliMga BasitaMgaLalilx BakitxyukatxnAgipApxtaneV sAmAnayx viVrasheYvanapapxM (viveVka. 98).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxshiSayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shiSayx BeVda. vaMshayxshiSayx parxBeVda. upasUtarxkekx saMbaMdhisida shiSayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
vaMshayx AgaMtukashecxVti divxvidhaH shiSayx ucayxteV |\\[1pt]
muKayx sAmAnayx iteyxVvaM punavaRMshoyxV divxdhA mataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 14. 2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnayxsheYva}
\meaning{\artha{sapatxsheYvagaLalilx oMdu. sAmAnayxsheYva AcaraNegaLige saMbaMdhisida sheYva. sAthxvaraliMgavanunx pUjisuva sheYva. sAthxvaraliMgada pUje, dashaRna, parxdakiSxNe, namasAkxragaLanunx mADuvudu, Basamx-rudArxkaSxdhAraNadiMda shudadhxnAgi, shivAcaRne, shivakiVtaRne, shivAlApa modalAda shivasaMbaMdhi kAyaRgaLanunx tirxkaraNapUvaRkavAgi mADuvudu. ivu sAmAnayxsheYvada lakaSxNa.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatArxdw saMparxvakASxyXmi sheYvasAmAnayxlakaSxNamf ||\\[1pt]
shivaliMgaM yadhA pasheyxVtf tadA kuyARtf samacaRnamf |\\[1pt]
parxdakiSxNaM parxNAmaM vA dashaRnaM vA{\char'263}tarx kArayeVtf ||\\[1pt]
BasamxdhAraNamAterxVNa shudodhxVBavati savaRdA |\\[1pt]
shivakiVtwR tadAlApeV pirxVtimAnf shivaBakatxkeV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 10. 11-13)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{anAdisheYva modalAda eMTu vidha sheYvagaLalilx oMdu. shAkatxru matutx elalx aidu matasathxru SaDadhavxshoVdhana parxkirxyeyiMda saMsAkxra hoMduvudariMda matutx gAyatirxV maMtarxvanunx sivxVkarisuva sheYva.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAkAtxdAyxH savaR EveYteV matapaMcakavatiRnaH ||\\[1pt]
adhavxshoVdhanasaMsAkxrAdf gAyatirxV garxhaNAdapi |\\[1pt]
sAmAnayxsheYvA iti hi nigadayxMteV dharAtaleV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 10. 28-29)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{`tatArxdw saMparxvakASxyXmi sheYva sAmAnayxlakaSxNaM' eMdu A nAlukx vidhavAda sheYvaMgaLoLage modalu sAmAnayxsheYvalakaSxNava heVLihenu: sAmAnayx sheYvanu viBUtiya paTaTx mAtarxdiMdale shudadhxvAgutitxdAdxtanAgi savxyaMBuliMgavanAdareyU devvadAnava mAnavAdigaLiM parxtiSiThxsalapxTaTx liMganAdareyU avaveVLeyalilx kaMDanu... sAmAnayx sheYva lakaSxNavu nirUpisalapxTiTxtutx. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1386-522).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnAyxMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivAMga, BUtAMga, kUTAMga, vidAyxMga, shakatxyXMga, sAmAnAyxMga eMba Aru aMgagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
shakatxyXMgaM paMcamaM vidAyxtf sAmAnAyxMgaM ca SaSaThxkamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 8. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{matatxM, parxNavaBeVda nirUpaNAnaMtaradalilx aMga BeVdamaM peVLevxneMtene shivAMga, BUtAMga, vidAyxMga, kUTAMga rakatxyXMga, sAmAnayxMgaMgaLeMdAru teranipaRmf. (savasaM. 11; imamxDi. 1353-634).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmAnAyxMgamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{A-I-U-ai-au-aH savaRdeVvatA sAdhAraNavAda maMtarx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivA. sw., pu. 224 matutx savasaM. 11; imamxDi. 1353-634}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAmiVpayx}
\meaning{\artha{sAloVkayx modalAda nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. sAmiVpayxmukitx. sAdhakana gaMdhaveV modalAda paMcatanAmxtarxrUpavAda sUkaSxmXshariVravu paramAtamxna sAninxdhayxvanunx talupidAga, shivana parxsAdadiMda uMTAguva mukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAmiVpayxM yAti sAMbasayx tanAmxterxV tu vashaM gateV |\\[1pt]
tatAsxmiVpayxmiti porxVkatxM shivaseyxYva parxsAdataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 333)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kataRru nimamx gaNaMgaLu enanx totutx mADi salahida suKavu sAloVkayx sAmiVpayx sAyujayxdaMtuTalalx (savasaM. 1; basava. 475-114); sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdavarelalxru basavaNaNxnaMtahare (savasaM. 3; cenanxba. 1736-641).}}
\newmeaning{\artha{sAmiVpayxveMba moVkaSxpadaviyanunx gaLisidavanu; paramAtamx sAninxdhayxdalilxruvavanu :}
\ullekha{nA niV eMba BeVda aMdU ilalx iMdU ilalx sAloVkayxnalalx sAmiVpayxnalalx sharaNa ...guheVshavxraliMga tAneyAgi (savasaM. 2; alalxma. 689-185).}}
%\newmeaning{\arthanonum{devxYtigaLa parxkAra shudadhxvAda Atamxnu sAloVkayxda naMtara paramAtamxna baLi sArutAtxne. AdadxriMda idu eraDane haMta. (noVDi. sAloVkayx, sAyujayx matutx sArUpayx).}
%\ullekha{sAloVkayxM ca tu sAmiVpayxM sArUpayxM ca sAyujayxtA tadupeVkaSxka BakatxshacxkAravaM narakaM varxjeVtf|| (savasaM. 1; basava. 1367-377); `nA' `niV' eMba BeVda aMdU ilalx iMdU ilalx sAloVkayxnalalx sAmiVpayxnalalx sharaNa... (savasaM. 2; alalxma. 689-185); shivana shirxV pAdadalilx irabalalxDe sheYlAsave kalAyxNa liMgave tAnu. sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayx iMtiV catuviRdhavane miVri... (savasaM. 3; cenanxba. 1105-376); sAloVkayx pada miVri sAmiVpayx pada miVri sAyujayx padaviVva Atananu vashamADi taMdenanx karagoLitAtx guru. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1087-313); harana sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdalilxrisuvudu... (savasaM. 5; akakxma. 424-127).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAyada munanxve sAyuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{deVhavu sAyuva modale nAnu eMba BAva satutxhoVguvudu; idu anuBAvigaLigaSeTxV sAdhayx. AdudariMda jiVvanumxkatxraSeTxV sAyada munanx sAyutAtxre. (va.pa.koV. 408)}
\ullekha{sAyade munanxve satutxdanaridu, ariyada munanxve mareduda kaMDu uBaya saMkaTakekx munanxve manasaMditutx mAreVshavxrA. (savasaM. 8; manamA. 995-350).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAyujayx}
\src{saM}
\meaning{\artha{sAmiVpayx-modalAda nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. baMdhamukatxnAda jiVvAtamxnu paramAtamxnalilx samarasa hoMduva sithxti (liMgAMga sAmarasayx sithxti). utatxmoVtatxmavAda mukitx idu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA yAti mama sAyujayxM satayxM satayxM varAnaneV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. u., 3. 27)}
\smallskip
\begin{shl}
parxvAhAtf saMcitAgAmipArxrabadhx paripAkataH |\\[1pt]
viduSAM barxhamxBAveVna mukatxH sAyujayxrUpiNiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-2, 5. 5)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{ayAyx nimamx sharaNara... shirxVpAdadalilx enanx shirasapxrushanadiMda sASATxMgaveragalu sAyujayxpadavayAyx (savasaM. 6; uripe. 1288-420).}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parxNava paMcakagaLalilx sAyujayxvu aidaneyadu. akAra, ukAra, makAra, hakAra (nAda) ivugaLoMdige hadinAlakxneya savxravAda aukAravanunx seVrisidare sAyujayxveMba parxNavavAgutatxde (a-u-ma-ha-au). paMcaparxNavagaLu parashivana paMcamuKagaLiMda AviBaRvisive eMba kAraNadiMda sAyujayx parxNavavu parashivana UdhavxRmuKavAda IshAnamuKadiMda utapxnanxvAgide. I parxNavada parxkAsha saPxTika, \hbox{gAyatirxV} CaMdasusx, agasatxyX, QuSi, BUta AkAsha, tatatxvX shivatatatxvX, sadAshiva adhideVvate paMcamAterx biVja, PalasAyujayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAkalayxM parxthamaM porxVkatxM shAMBavaM tu divxtiVyakamf |\\[1pt]
swKayxM taqtiVyamituyxkatxM sAvashayxM tu catuthaRkamf ||\\[1pt]
sAyujayxM paMcamaM porxVkatxM BeVdameVSAM shaqNu karxmAtf |\\[1pt]
sadAyxdipaMcavaketxrXVSu jAtaM parxNavapaMcakamf ||\\[1pt]
akAraH paMcamoVpeVtoV vagARMtoV nAdasaMyutaH |\\[1pt]
catudaRshasavxroVpeVtaM sAyujayxM coVdhavxRsaMBavamf ||\\[1pt]
sAyujayxM saPxTikaparxKayxM gAyatirxV CaMda Iritamf |\\[1pt]
agasotxyXV hi QuSishecxYva viyadUBxtamudiVritamf ||\\[1pt]
shivatatatxvXM samAKAyxtamadhideYvaM sadAshivaH |\\[1pt]
paMcamAtArxtamxkaM biVjaM sAyujayxPalasAdhakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 5-73, 23, 32-33; vA. shu. A., 6. 4-5, 14-15, 23-25)}
\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{devxYtigaLa parxkAra idu shudadhxrUpada Atamxna koneya dheyxVya. tAtAkxlikavAgi shudadhx Atamxnu paramAtamxnoMdige beretu matetx beVrAguvudeV sAyujayxda athaR. vacanakAraru shivasAyujayx eMba padavanunx upayoVgisidarU avara parxkAra shivasAyujayxvanunx paDedavaru shivanoMdige beVrAgadaMte bereyutAtxre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{catuviRdha moVkaSx padavigaLalilx oMdu; baMdhamukatxnAda jiVvanu paramAtamxnalilx oMdAguva haMta.}}
\newmeaning{\artha{sAyujayxpadaviyanunx paDedavanu; paramAtamxnalilx oMdAdavanu.}
\ullekha{jaMgamara pUjisidavarelalxru sAyujayx saMsArakokxLagAdaru. (savasaM. 2; alalxma. 1283-378).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{mukitx, shivasAyujayx}}}
\end{entry}
%kataRru nimamx gaNaMgaLu enanx totutxmADi salahida suKavu sAloVkayx, sAmipayx, sArUpayx, sAyujayxdaMtuTalalx keVLayoyx. (savasaM. 1; basava. 475-114);
%saveRVMdirxya samamxtavAgi savaRkaraNaMgaLa... sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujAyxdi padaMgaLa bayasade... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); nAne aBeVdayxyeMdu hogaLuva veVda samate sAyujayxda diVkeSxyavake... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1058-305); harana sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdalilxrisuvudu... (savasaM. 5; akakxma. 424-127).

%\begin{entry}
%\word{sAratara shivaliMga}
%\meaning{\ullekha{beLagina biVjaviDidu beLeda katatxle... sAdhAraNa sAratarAgiye hoVdaru... (savasaM. 7; caMdima. 656-214).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sArAya}
\src{va}
\meaning{\artha{sArasavaRsavx, nijatatatxvXda tiruLu.}
\artha{shivatatatxvX.}
\ullekha{anayx citatxdalilxrisadirayAyx nimamx citatxdalilxrisayAyx, anupamasuKasArAya sharaNaralilx. (savasaM. 1; basava. 48-15); dUra[da] dhAtu sArAyadoLaDagitutx. (savasaM. 2; alalxma. 235-72); hadinAlukx BuvanadoLagidadx nisAsxramaMbiTuTx liMgasArAya moVhiyAgi kUDalacenanxsaMganalilx nileRVpanAda sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 670-200).}
\artha{shivatatxvXvanunx balalxvanu :} \ullekha{madAriya beLasa Arayayx saMtaviDuvareMdaDe sArAyaMgalalxde matitxnAnxrigahudu heVLA. (savasaM. 2; alalxma. 1039-311).}}
\end{entry}
% daqSiTxnaTuTx bajajxrisi suriva ashurxjala shivasuKa sArAyanalilx sajajxnasatiya ratiyoDagUDi lajejxgeTuTx nimamx nerenenu. (savasaM. 5; akakxma. 403-122); A savaRsArAyada samarasasavxrUpe ``OM namaH shivAya' eMba maMtarxveVdayx vAvudeMdaDeH. (savasaM. 6; uripe. 1381-466).

\begin{entry}
\word{sArUpayx}
\meaning{\artha{sAloVkayx modalAda nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. shivana anugarxhadiMda tananx ahaMkAravu vashavAgalu AyudhAdigaLiMda shivarUpada pArxpitx. I vidha mukitxyu shivamaMtarxda japa matutx shivAcaRneyiMda uMTAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
punaH shivaparxsAdeVna sAvxhaMkAreV vashaM gateV |\\[1pt]
tadA tu shivasArUpayx mAyudhAdeyxYH kirxyAdiBiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 334)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{kataRru nimamx gaNaMgaLu enanx totutx mADi salahida suKavu sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdaMtuTalalx (savasaM. 1; basava. 475-114); asamasArUpayxda padadi vatiRsabahudu sAyujayxdiMda berasi suKadoLiralapupxdu (basapu. 1-31); nA niV eMba BeVda aMdU ilalx iMdU ilalx sAloVkayxnalalx sAmiVpayxnalalx sharaNa sArUpayxnalalx sAyujayxnalalx sharaNa kAyanalalx akAyanalalx guheVshavxraliMga tAneyAgi (savasaM. 2; alalxma. 689-185); javanaLitxvaTuTx pAshavxRvaneyadxlilxyopupxva BAgayxvaMtaraM harana sArUpayxraM kaMDanAnaMdadiMda (viVsheYpu. 2-17-23).}}
%\newmeaning{\arthanonum{sArUpayx eMba shudAdhxtamxna padaviyu mUraneyadu. mukAtxtamxnu savxrUpadalilx paramAtamxnaMte shudadhxsavxrUpavanunx paDeyutAtxneyeV horatu, saqSiTx, sithxti mADuva shakitxyananxlalx. (noVDi. sAloVkayx, sAyujayx, sAmiVpayx).}
%\ullekha{kataRru nimamx gaNaMgaLu enanx totutxmADi salahida suKavu sAloVkayx, sAmipayx, sArUpayx, sAyujayxdaMtuTalalx keVLayAyx. (savasaM. 1; basava. 475-114); sArUpayxnalalx sAyujayxnalalx sharaNa... (savasaM. 2; alalxma. 689-185); sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayx iMtiV catuviRdhavane miVri shivana shirxV pAdadalilx irabalalxde keYlAsave kalAyxNa liMgave tAnu. (savasaM. 3; cenanxba. 1105-376); Araralilxye niMdu, toVraliVyade saMda kamaRMgaLA miVri vaLara baLage toVri matotxpipxpapx toVradiha sArUpayx aSaTxmadali... (savasaM. 4; sidadhxrA. 566-161); harana sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdalilxrisuvudu... (savasaM. 5; akakxma. 424-127); asamasArUpayxda padadi vatiRsabahudu sAyujayxdiMde berasi suKadoLiralapupxdu (basapu. 1-31); javanaLitxvaTuTx pAshavxRvaneyadxlilxyopupxva BAgayxvaMtaraM harana sArUpayxraM kaMDanAnaMdadiMda (viVsheYpu. 2-17-23).}}
\end{entry}
%\newmeaning{\artha{catuviRdhamoVkaSx padavigaLalilx oMdu; tananx ArAdhayxdeVvarige samAnavAda rUpavanunx paDeyuvudu.}}
%\newmeaning{\artha{tananx ArAdhayxdeYvakekx samAnavAda rUpavanunx paDedavanu.}}

\begin{entry}
\word{sAligArxma}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{viSuNxvina savxrUpaveMdU pUjAhaRveMdU BAvisalAda, sAmAnayxvAgi
 gaMDakiV nadiyalilx doreyuva duMDAda kapupx kalulx. kariya shile.}
\ullekha{sAligArxma, shakitx, lakiSxmX, dugiR eMba kirukuLadeYvavaM pUjisi narakakekxLidu hoVharAda kAraNa, niVveV hiVnajAtigaLu. (savasaM. 9; viVrashaM. 96-30).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAloVkayx}
\meaning{\artha{nAlukx vidha mukitxgaLalilx oMdu. shivaparxsAdadiMda kamaRdeVhavu vashavAgi shivaloVkadalilx nelesuva mukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdAtf parameVshasayx kamaRdeVhaM yadA vasheVtf ||\\[1pt]
tadA veY shivaloVkeV tu vAsaH sAloVkayxmucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 332-333)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sAloVkayx beVkeMdu pUjisi sAloVkayxva haDevanu... sAyujayx beVkeMdu pUjisi sAyujayxva haDevaru iMtiV nAlukx padavigaLu beVkeMdu pUjisi nAlukx padavigaLa beVDi ititxtatxlAdaralalxde avaru nimamx veVdisalariyaru (savasaM. 3; cenanxba. 582-182); mahAliMga gajeVshavxranolidu pUjisidavaru sAloVkayx sAmipayx sArUpayx sAyujayx padavigaLa paDedavaru (savasaM. 7; gajeVsha. 232-84).}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{veYSaNxvara parxkAra, jiVvanu moVkaSxvanunx EkAEkiyAgi saMpAdisade, haMtahaMtavAgi saMpAdisutAtxne. I haMtagaLu nAlukx:}}
%avu karxmavAgi, sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx matutx sAyujayx.
%\newmeaning{\artha{sAloVkayxveMdare, mukatxnAda jiVvanu `avana loVka' (viSuNxvina loVkavanunx) parxveVshisutAtxne. [sAloVkayxda matotxMdu athaRveMdare, avaniMda (viSuNxviniMda) noVDalapxDuvudu]. viSuNxvina baLi sAruvudeV sAmiVpayx. inUnx hecucx shudadhxnAgi viSuNxvina shudadhxrUpavanUnx paDedu, konege avanalilx tAtAkxlikavAgi liVnavAgutAtxne. (noVDi. jiVvanumxkitx, videVhamukitx).}
%\ullekha{mahAliMga gajeVshavxranolidu pUjisidavaru sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayx padavigaLa paDevaru (gajeVsha. samava. 7-233-83)}}
\newmeaning{\arthanonum{tananx BakitxsAdhaneyiMda tananx iSaTxdeYvada loVkadalilxyeV nelasiruvavanu.}
\ullekha{sAloVkayx, sAmipayx, sArUpayx, sAyujayxrelalxru ajanitaMge sariye. (savasaM. 1; basava. 902-235); `nA' `niV' eMba BeVda aMdU ilalx iMdU ilalx kataRru nimamx gaNaMgaLu enanx totutx mADi salahida suKavu sAloVkayxnalalx sAmiVpayxnalalx sharaNa. (savasaM. 2; alalxma. 689-185).}}
\end{entry}
%sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayx iMtiV catuviRdhavane miVri shivana shirxV pAdadalilx irabalalxDe keYlAsave kalAyxNa liMgave tAnu. (savasaM. 3; cenanxba. 1105-376); sAloVkayx pada miVri sAmiVpayx pada miVri sAyujayx padaviVva Atananu vashamADi taMdenanx karadoLitAtxguru. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1087-313); harana sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxdalilxrisuvudu... (savasaM. 5; akakxma. 424-127)

\begin{entry}
\word{sAvadhAna suKa pariNAmi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{parxsAdiya sAdhakanu shivaliMgavanunx tananx nirahaMkAraveMba hasatxdalilx kaMDu sAvadhAnaveMba Bakitxyanunx AcarisuvAga avanige tananx sumana hasatxdalilx muMdina sathxlada jaMgamaliMgavu kANisikoLuLxtatxde. (va.pa.koV. 409)}
\ullekha{sAvadhAna suKapariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR jaMgamaliMgavenanx sumanahasatxdalilx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-143).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvadhAnaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{deVhaguNagaLanunx tayxjisi, EkAgarxteyiMda tananxnunx tAnu liMgakekx apiRsikoLuLxvavanu.}
\ullekha{ivelAlx guNaMgaLaLidu kUDala cenanxsaMgayayxnalilx basavaNaNxnobabxne sAvadhAnaparxsAdi noVDA. (savasaM. 3; cenanxba. 905-278); aBAvadalilx BAvavaM mADi sathxLavilalxdidadxlilx sathxlavanAcarisuvudu I eraDa{\ra} BeVdava balAlxtanu sAvadhAnaparxsAdi ...AvanAnobabxnu saMyoVga viyoVgaMgaLalilx aNubiMdu suKavanu iSaTxliMgakakxpiRsuvanoV Atanu sAvadhAnaparxsAdi (gaNaBA. 401-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvadhAnaBakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya BakitxgaLalilx oMdu parxkAra; parxsAdisathxlakekx saMbaMdhisidudx taqtiVyAnuBavAkAra BakitxBaRvaviRnAshiniV! (a.sU., 4. 26), EkAgarxteyeV parxdhAnavAgiruva Bakitx.}
\ullekha{sAvadhAnaBakitxyiMda mahAneYSeThx karigoMDu maMtarxsamxraNeyiMda satayx sadAcAra satikxrXyA samayxjAcnxnavuLaLx guruliMga jaMgamakekx samapaRNeyaM mADi avara karuNa parxsAdava samasatx shakitx Bakatx sharaNaMgaLelalx pariNAmisi. (savasaM. 3; cenanxba. 1671-589); A shudadhx sidadhx parxsidadhx parxsAdada rUpu ruci taqpitxya Adi madhAyxMtavanaridu sAvadhAnaBakitxyiM iSaTx pArxNaBAvaliMgatakxpiRsi mahAparxsAdiyAgipapx. (savasaM. 8; marushaM. 1124-386).}}
\end{entry}
% avu AvAvuveMdaDe sadaBxkitx, neYSiThxBakitx, sAvadhAnaBakitx, anuBAvaBakitx, samaratiBakitx samarasaBakitx. (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); nirahaMkArahasatx, shivaliMga, neVtarxmuKa, sAvadhAnaBakitx surUpu padAthaR, surUparxsAda, rudarxpUjAri, rudarxnadhideVvate, mUtiR sAdAKayx, AnaMdaveMba lakaSxNa. (savasaM. 10; gurusi. 749-435); shivaliMgavAgi sAvadhAnaBakitxyoLu AnaMdisi enanx nirahaMkAra hasatxva koLabaMdudu noVDA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26).

\begin{entry}
\word{sAvadhAnApiRtasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{sAvadhAnApiRtasathxla... EkaBAjanava mADida sadaBxkatxna aMgadalilx sakaladarxvayxMgaLa
BoVgisuveneMbudana{\ru}paloVsakxra nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 401-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvaya}
\src{kA}
\meaning{\artha{aMgagaLuLuLxdu; avayavagaLiMda kUDidudu.}
\ullekha{tanuve sAvayavAgi rUpAdi guNavatiyenisuta GaTAdiyaMtaLiva BwtikavaleY (viVsheYpu. 5-75-9).}}
\newmeaning{\artha{jiVvAtamx.}
\ullekha{sAvaya niravaya EneMdu vivarisa sharaNanu tanu savxtaMtarxnAgi BAvarahitanu. (savasaM. 3; cenanxba. 541-172); sAvayaveMdare jiVvAtamxnu niravayaveMdaDe paramAtamxnu (liMgaliV. 350-24).}}
\end{entry}
%aMtaraMgadoLagidaR niravayaliMgavanu sAvayavaliMgava mADi... (savasaM. 1; basava. 971-260); dhareyAkAsha kUDi jagavAdaMte kAya, jiVva kUDi sAvayavAdaMte... (savasaM. 2; alalxma. 1271-374); liMgave aMtaraMgada niravayavadu aMgave bahiraMgada sAvayavadu...
%enanxMgavanu shirxVguru maMtarxva mADi toVridanAgi sAvayakUkx niravayakUkx BinanxvilalxvayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 195-57); sAvayanalalx, savxrUpa kuruhiDiyanAgi niravayanalilx nirUpaBAvisanAgi. (savasaM. 6; amudeV. 343-114);

%\begin{entry}
%\word{sAvaya (sAvayava)}
%\meaning{\arthanonum{avayava athavA BAgagaLanunxLaLx parashiva. shakitxvikAsada naMtarada parashiva. (va.pa.koV. 409)}
%\ullekha{}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvayaliMga}
\meaning{\arthanonum{sAkAravAda liMga; iSaTxliMga.}
\ullekha{aMtaraMgadoLagidaR niravayaliMgavanu sAvayaliMgava mADi shirxVgurusAvxmi karasathxlakekx taMdukoTaTxnAgi. (savasaM. 1; basava. 971-260); BAvadoLirutiha niravayaliMga tiVvitu karadoLu sAvayaliMgaM (diVkASxboV. 68-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvashayxparxNava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{akAra. ukAra, makAragaLige hakAra matutx EkAragaLanunx seVrisidare uMTAguva parxNava (a-u-ma-ha-E). idu parashivana tatupxruSa muKadiMda udaBxvavAgidudx, kuMkuma vaNaR, jagati CaMdasusx, gwtama QuSi, vAyu BUta, amUtaR tatatxvX, Isha adhideVvate, paMcamAtArxtamxkavAda biVjadiMda kUDidudx, savaRranUnx vashiVkaraNa mADikoLuLxva sAmathayxRvuLaLxdAdxgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdayxM paMcamayukatxM ca nAdoV vagARMtasaMyutaH |\\[1pt]
EkAdashayutaM porxVkatxM sAvashayxM coVtatxroVdaBxvamf ||\\[1pt]
kuMkumABaM tu sAvashayxM jagatiV CaMda ucayxteV |\\[1pt]
QuSigwRtama ituyxkotxV vAyuBURtamudiVritamf ||\\[1pt]
amUtaRM tatatxvXmAKAyxtamiVshasatxsAyxdhideVvatA |\\[1pt]
paMcamAtArxsamAyukatxM savaRvashayxkaraM shuBamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 22, 30-31; vA. shu. A., 6. 13-14, 21-23)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{sAvashayxparxNavaveMtene akAraM savxrapaMcamAMta saMjicnxtavAda ukAraM. (savasaM. 11; imamxDi. 1347-624).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNava paMcaka}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sASATxMga}
\meaning{\arthanonum{ede, haNe, eraDu, keYgaLu, eraDu maMDigaLu, eraDu pAdagaLu eMba deVhada eMTu aMgagaLanunx nelakekx tAkisi mADuva namasAkxra.}
\ullekha{savaRloVkada sherxVSaThxjanaMgaLu sASATxMgava eraguvarayAyx !... (savasaM. 5; amurA. 619-195); purAtanara shirxV pAdaMgaLalilx enanx shirasapxshaRnadiMda sASATxMgaveragalu, sAyujayxpadavayAyx. (savasaM. 6; uripe. 1551-568); avarige sASATxMga namasAkxra mADidavarige aSeTxYshacxyaR aSaTxmahAsididhxPalavu tapapxdu. (savasaM. 10; gaNaviV. 651-349); harana horegeYtaMdu nAradaneMba munirAya dharaNiyoLu sASATxMgave{\ra}gi punarapi vaMdisi niMdu (basapu. 1-54).}}
\end{entry}
%halaMbara naDuve kuLiLxdaR guruviMge shiSayxnu sASATxMgaveragi... (savasaM. 8; maDimA. 770-282); meTaTxDiyaM kaLedu, baTeTxyaM tolagi, sASATxMgaveragi, parxtishabadxvilalxde keYkoMDu. (savasaM. 8; moVLige. 1765-577);

\begin{entry}
\word{sASiTxRmukitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sAloVkayx modalAda nAlukx vidha mukitxgaLigiMta horatAda mukitx. shivaparxsAda pArxpitxyiMda budidhxyu vashavAguva mukitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mahAparxsAdalABeVna budidhxshAcxpi vasheV BaveVtf ||\\[1pt]
budidhxsutx kAyaRparxkaqtiH tatf sASiTxRriti kathayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 335-336)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAsiradaLada amaqtada koDa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sahasArxra (barxhamxraMdharx)dalilxruva amaqtada sele. (va.pa.koV. 409)}
\ullekha{sAsiradaLada amaqtava koDa kAyitutx. (savasaM. 5; ???. 1093-357)}}
%siradaLakamalaveMdaDe sUsikoMDiruva mana... (savasaM. 5; haDaliM. 1341-412); AkAshada meVle EkAMta sULeya kaMDenayayx. A sULeya gaqhadalilx sAsiradaLa kamalamaMTapada kaMDenayayx... (savasaM. 10; jakakxNa. 1016-553); sAsiradaLakamalada nAdAtamxliMgadalilx mana liVyavAdaDe adeV parama rAjayoVgavayAyx. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1052-505); cijajxladiM majajxnakekxredu sAsiradaLakusumavaniTuTx sharaNeMdu mADuvenu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 52-16).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAtxvarAyaR}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aidu vidha upAcAyaRralilx obabx. parashivana balapAdadiMda janisida AcAyaR. mahAcAyaRra (piVThAcAyaRra) seVvegAgi iruva obabx AcAyaR. ivarige gArxmAcAyaR eMba hesarU saha idudx, viVrasheYvara manegaLalilx naDeyuva shuBAshuBa kAyaRgaLanunx (mahAcAyaRra geYruhAjariyalilx) nivaRhisuva AcAyaR.}}
\smallskip
\begin{shl}
kwmAyaRsAtxvarAyaRshacx maThAyaRshacx gaNAyaRkaH |\\[1pt]
mAlAyaRshecxVti viKAyxtAH paMcoVpAcAyaRnAmakAH ||\\[1pt]
tathA dakiSxNapAdAcacx jAtaH sAtxvarasaMjacnxkaM |\\[1pt]
upAcAyARshacx tadavxtutx mahAcAyeRVSu seVvakAH |\\[1pt]
gArxmAcAyAR upAcAyAR iti nAmadavxyaM matamf |\\[1pt]
tadaBAvoV yadA cAsitx sheYvasadamxni maMgaleV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suparx. A., ulelxVKa: viV. sa. saM., 4. 2-3, 16, 20, 22)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upAcAyaR}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxNu}
\meaning{\arthanonum{shiva, elalxkUkx AdhAravAgi, yAvudeV cuyxtiyilalxde sithxravAgiruva shiva.}}
\smallskip
\begin{shl}
sa shivaH savaRmeVveVdamadhiSAThxya savxshakitxBiH |\\[1pt]
aparxcuyxtasavxtoV BAvAtf sithxtaH sAthxNurataH samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 2. 91, pu. 68)}
\smallskip
\begin{shl}
sa sAthxNuH sithxraBakitxyoVgasulaBoV niHsherxVyasAyAsutx vaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. vi., 1. 1)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{yoVgi Binanxvalalxde sAthxNu Binanxvalalx. (savasaM. 8; moVLige. 2189-703); aMtha barxhAmxMDava toMbatutx sAvirada eMTanUrAtoMbatetxMTu barxhAmxMDanoLakoMDudoMdu sAthxNuveMba Buvana. (savasaM. 13; bAlasaM. 92-28).}}
\end{entry}
%sAthxNuvina mareya coVranaMte... (savasaM. 2; alalxma. 931-280); aMgakirxyeyanarivalilx sAthxNuvina bAya tiladaMte... (savasaM. 5; moVLima. 1134-336); sAthxNu coVrarajujxsapaR maqga taqSeNxkanasu iMdarxjAla gaMdhavaRnagaraveMba BarxmegaLa husiyeMdaridavanu parxpaMca heVLalariyadidaRDe diTavapupxde? (savasaM. 7; caMdima. 694-225);

\begin{entry}
\word{sAthxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Apatx, aMga, sAthxna, sadABxva eMba guruseVveya nAlukx parxkAragaLalilx oMdu; guruvina vAsasathxLavanunx rakiSxsuvudu.}
\ullekha{guruvina gaqhakeSxVtarx rakASxNAdikaveV sAthxnavenisuvudu (viveVka. 18).}}
\end{entry}
%subudidhxyeMba BUmiyalilx AnaMdaveMbarasurathamaMnaDesi nenahu niSapxtitxyeMba sAthxnadalilx nilisi... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); nABisAthxnadalilx maNipUrakacakarx... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); AnaMdasAthxnadalilx beLagutitxpapx akaSxradavxyada BeVdava anayxrigeMtariya bahudayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 722-203); ayAyx, ninanx SaTfsAthxnadalilx nelesipaR iSaTxmahAliMgadeVvana tirxvidha sAthxnadalilx OM basavaNaNx cenanxbasavaNaNx alalxma parxBuneMba tirxvidha nAmasavxrUpavAda SoVDashAkaSxraMgaLe SoVDashavaNaRvAgi nelesipapxru noVDA. (savasaM. 5; akakxma. 35-11); iMdirxyaMgaLige nilukada sAthxnadalilxduR paramAnaMda parxBAmadunAgideRnu noVDa. (savasaM. 11; toVMTasi. 537-246);

\begin{entry}
\word{sAthxnashudidhx}
\meaning{\artha{shivapUjAsamayadalilx Bakatxnu anusarisabeVkAda Atamx, sAthxna, darxvayx, liMga matutx maMtarxgaLige saMbaMdhapaTiTxruva aidu bageya neYmaRlayxgaLalilx oMdu; shivaliMgavaninxDuva sathxLadalilx samAmxjaRnAdigaLiMda mADuva shudidhx.}
\ullekha{samAmxjaRnAnuleVpana vaNaRka gaMdha puSapx dhUpadiVpAdi nimaRloVpakaraNaMgaLiM cwkamanalaMkaripudeV sAthxnashudidhxyenisuvudu (viveVka. 93).}}
\newmeaning{\artha{liMgasAninxdhayxdiMda nidiRSaTxsathxLakekx uMTAda pAvitarxyX.}
\ullekha{AtamxshudidhxH guru hasatxva masatxkadalilx nayxsatxmADidanAgi, sAthxna shudidhxH. (savasaM. 6; uripe. 1305-421); kirxyegaLaM, Atamxshudidhx sAthxnashudidhx darxvayx shudidhx [liMgashudidhx] maMtarx shudidhxyeMba paMcashudidhxgaLa visatxrisudavaralilx shwcAcamanasAnxna BasamxrudArxkaSxdhAraNa kavaca maMtarx kalAnAyxsa dhAyxnAdi racaneMgeyudxdeV Atamxshudidhx enisadu. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvara}
\src{saM}
\meaning{\artha{acaravU, jaDAtamxkavU Ada sUthxla parxpaMca. ceYtanayxvAda jaMgamadiMda idara utapxtitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAvanAnAM pavitArxMgaM vidAyxnAM viduSAM kila |\\[1pt]
yugAnAM yugasaMdhAnaM sAthxvarANAM sithxraparxdamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVra. u., 2. 135)}
\smallskip
\begin{shl}
yAvatf saMjAyateV kiMcitf satatxvXM sAthxvarajaMgamamf |\\[1pt]
keSxVtarxkeSxVtarxjacnx saMyoVgAtf tadivxdidhx BarataSaRBa ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(Ba. giV., 13. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
vaqkaSxsayx vadanaM BUmiH sAthxvarasayx ca jaMgamaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 11. 102)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{sAthxvara, jaMgama eMba eraDu vidha liMgagaLalilx oMdu. sAthxvara-jaMgamagaLu shivana eraDu rUpagaLu. sAthxvara(liMga)vu savxyaMvayxkatx (savxyaMBU), parxtiSiThxta eMdu eraDu vidha. kAshiV vishavxnAthaliMga modalAdavu savxyaMBUliMgagaLu, manuSayxriMda nimiRsi, saMsAkxra pUvaRkavAgi parxtiSAThxpane mADida liMga parxtiSiThxta liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaMgamaM sAthxvaraM ceVti shaMBoV rUpadavxyaM samxqqtamf |\\[1pt]
sAthxvaraM ca savxyaM vayxkatxM parxtiSiThxtamiti divxdhA ||\\[1pt]
savxyaM vayxkatxM tatarx BaveVtf kAshiVvishevxVshavxrAdikamf |\\[1pt]
parxtiSiThxtaM kapaRNAdeyxYH saMsakxqqtaM mAnuSeYBaRveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 4. 4-5)}
\smallskip
\begin{shl}
sAthxvaraM jaMgamaM ceYva divxvidhaM liMgamucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivadhameRV. ulelxVKa: veV. ciM., 1. 269)}
\smallskip
%\newmeaning{\artha{jaMgama, sAthxvara eMba eraDu parxkArada liMgagaLalilx oMdu; deVvAlaya muMtAdeDegaLalilx parxtiSiThxtavAda liMga.}
\newmeaning{\ullekha{sAthxvara jaMgama oMdeMdaridaDe kUDalasaMgama deVva sharaNa saninxhita. (savasaM. 1; basava. 422-102); sAthxvarakekx hoVgi daMDaparxNAmava mADuvaru, AvudAcAravayAyx?... (savasaM. 3; cenanxba. 195-58); maMgaLAMgana beLagu hoMgadiha BeVdavanu jaMgama sAthxvaradoLeVkaveMdu liMgasaMgadalidadx maMgaLa parxsAda terxYliMga mUlanu shiSayx kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 861-243); iSaTxliMgavidadxMte sAthxvaraliMgakekx sharaNeMdenAdaDe taDeyade huTiTxsuvaru shAvxnanagaBaRdalilx. (savasaM. 5; akakxma. 417-125).}}
\end{entry}
%I shAMBavayoVgavAralilx sAthxvaravAgididxtutx, avaralilx savaRlakaSxNaMgaLu savaRvicitarxMgaLu, savaRsuKaMgaLu, savaRBakaSxyXMgaLu saveyxRshacxyaRMgaLu savaR padaMgaLu savaRsididhxgaLu savaR karxmaMgaLu savaR kataqtavxRmuMTu. (savasaM. 2; alalxma. 943-283);

%\begin{entry}
%\word{sAthxvara-jaMgama}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{I pada joVDiyanunx eraDu riVtiyalilx atheYRsabahudu.}}
%\newmeaning{\artha{sAthxvaraliMga jaMgamaliMga eMbathaRdalilx tegedukoMDAga, sithxravAda liMga, calisuva liMga eMdAgutatxde. liMga eMdare parashiva eMdAguvudariMda liMga calisalu sAdhayxvilalx. jaMgamanu calisuva liMga.}}
%\newmeaning{\artha{guDiyalilx sAthxpitavAda liMga sAthxvaraliMgavAdare, vayxkitxya joteyalilx calisuva iSaTxliMga jaMgamavenisutatxde (noVDi. sAthxvaraliMga). (va.pa.koV. 420)}
%\ullekha{sAthxvarajaMgamavalalxda Baritanu... (savasaM. 6; Adayayx. 1091-338).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvara Bakatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAthxvaraliMgada Bakatx;}
\ullekha{sAthxvaraBakatxMge siVmeyalalxde GanaliMga jaMgamakekx siVmeyelilxyadu? (savasaM. 1; basava. 419-101); kelavaripapxru noVDA mAloVkadalilx sAthxvaraBakatxru. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1639-467).}}
\end{entry}
% Aceyalilx sAthxvaraBakitx Iceyalilx jaMgamaBakitx manaveraDilalxvayAyx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 995-294).
% eMbathaRdalilxyU tegedukoLaLxbahudu, AdhAyxtimxka parxgatiyilalxda, BakatxsathxladalelxV nele niMtiruva Bakatx eMbathaRdalilxyAdarU tegedukoLaLxbahudu. (va.pa.koV. 420)

\begin{entry}
\word{sAthxvaraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{BUmiya meVle parxtiSAThxpisida shivaliMga. viVrasheYvaru sAthxvaraliMgagaLa nimARlAyxdigaLanunx sivxVkarisabAradeMba niyamavide.}}
\smallskip
\begin{shl}
na hi sAthxvaraliMgAnAM nimARlAyxduyxpayujayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 33)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sAthxvara}}}
\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru idanunx eraDu athaRgaLalilx baLasidAdxre.}}
%\newmeaning{\artha{sithxravAda athavA calisada liMga. guDiyalilx athavA maTha athavA manegaLalilx parxtiSAThxpitavAgiruva liMgagaLelalx sAthxvaraliMgagaLeV. I athaRdalilx sAthxvaraliMgavu iMdirxyagoVcara, kalilxnalilx mADida oMdu vishiSaTx AkAra matutx gAtarxda liMga. idu sAMparxdAyika hiMdUgaLa parxkAra, parashivana parxtiVkavAdarU, vacanakAraru sAthxvaraliMga pUjeyanunx kaTuvAgi KaMDisidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{liMga (parashiva) yAvAgalU sAthxvaraveV (acalaveV). iruvudelalx parashivaneV AgiruvudariMdalU, elelxlilxyU avaneV iruvudariMdalU avanu calisutAtxneMdu kalipxsikoLaLxlU sAdhayxvilalx. avanu calisutAtxneMdu kalipxsikoLaLxbeVkAdare, avaniruva matutx avanilalxda sathxLagaLanunx modalu kalipxsikoMDu, avaniruva sathxLadiMda, Igilalxda sathxLakekx calisutitxdAdxneMdu kalipxsikoLaLxbeVkAgutatxde. Adare avanilalxda sathxLaveV ilalxveMda meVle, avanu calisalu sAdhayxveV ilalx. Aga avanu sAthxvara mAtarx, basavaNaNxnavaru eMdu heVLuvAga, tirugADuva liMgavAda jaMgamanU, sAthxvaranAda parashivanU oMdeV \hbox{horatu,} beVrebeVreyalalx eMbathaR avara mAtigide. hAgeyeV} \ullekha{`jaMgamakekxredare sAthxvara neneyitutx'} \arthanonum{eMdAgalU, jaMgamanige eredare, parashiva nenedaMte eMbathaRvAgutatxde.}}
%\ullekha{aMgada meVlaNa liMgava hiMgi sAthxvaraliMgakekxraguva BaMgitara muKava noVDalAadu. (savasaM. 2; alalxma. 704-193); sheYvasidAdhxMtigaLapapx kamaRkAMDigaLu sAthxvaraliMgadeDeyalilx taDeyade huTiTxsuvanu shAvxnana gaBaRdalilx. (savasaM. 3; cenanxba. 1613-587); iSaTxliMgavidadxMte sAthxvaraliMgakekx sharaNeMdenAdaDe... (savasaM. 5; akakxma. 417-125); sAthxvaraliMgapUjakanAgireMdu liMgavanu koTuTx BU piVThadalilxrisi acaRne PUjaneya mADeMdu heVLidanu. (savasaM. 6; Adayayx. 1087-336); ariva mareda pUje sAthxvaraliMgakekx sari... (savasaM. 6; arimA. 391-127).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAthxvaraliMgapUjAnirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; iSaTxliMgavanunx dharisidavanu, deVvAlaya muMtAdeDegaLalilx parxtiSiThxtavAda liMgagaLanunx pUjisabAradu eMbudanunx vivarisuva sathxla.}
\ullekha{sAthxvaraliMgapUjAnirasanasathxla aikayxna EkaliMganiSAThxparatavxva daqDhiVkarisabeVkAgi keSxVtarxliMgaMgaLanaciRsalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 288-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAnxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVha matutx manasusxgaLa shudidhxgAgi mADuva sAnxna. edudx sAnxnamADalu shakitxyilalxdavarige avaravara shakatxyXnusAra mADuva ELu sAnxnagaLu. vAruNasAnxna AgenxVyasAnxna, divayxsAnxna, vAyavayxsAnxna, mAnasasAnxna, mAMtarxsAnxna, BwmasAnxna eMdu ELu vidha. niVriniMda athavA sUyaRnakiraNagaLiMda mADuva sAnxna vAruNasAnxna, BasamxdiMda mADuvudu AgenxVyasAnxna, maLeyiMda mADuvudu divayxsAnxna, goVvugaLa dULiniMda mADuvudu vAyavayxsAnxna, parabarxhamxnoMdige tAdAtamxyXvanunx hoMduvudu (parashivana dhAyxna) mAnasasAnxna, `aupoVhiSaThx' itAyxdi maMtarxvanunxcacxrisuvudu mAMtarxsAnxna, maNiNxniMda mADuvasAnxna Bwma athavA pAthiRvasAnxna eMdenisutatxve. BasamxsAnxnaveV elalxkikxMta sherxVSaThxvAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAMtarxM BwmaM tAthAgenxVyaM vAyavayxM divayxmeVva ca |\\[1pt]
vAruNaM mAnasaM ceYva sapatx sAnxnaM parxkiVtiRtamf ||\\[1pt]
aupoVhiSeThxVti veY mAMtarxM madAlaMbasutx pAthiRvamf |\\[1pt]
AgenxVyaM BasamxnA sAnxnaM vAyavayxM gwrajaH samxqqtamf ||\\[1pt]
yatutx sAtapavaSeRVNa sAnxnaM tadidxvayxmucayxteV |\\[1pt]
vAruNaM cAvagAhayxM ca mAnasaM viSuNxciMtanamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sha. kw., BA-6, pu. 2843)}
\smallskip
\begin{shl}
vAruNaM vAriNA sAnxnamAgenxVyaM BasamxnA BaveVtf |\\[1pt]
vaqSATxyX vA tapasA divayxM vAyavayxM rajasAgavAmf |\\[1pt]
mAnasaM barxhamxtAdAtamxyXM sAnxnAneyxVtAni veY viduH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 5. 63-64)}
\smallskip
\begin{shl}
BasamxnA vihitaM sAnxnamidamAgenxVyamutatxmamf |\\[1pt]
sAnxneVSu vAruNAdeyxVSu muKayxmeVtanamxlApahamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{BasamxsAnxnavu kalapxsAnxna, anukalapxsAnxna, upakalapxsAnxna, akalapxsAnxna eMdu nAlukx vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAnxnaM catuviRdhaM tatarx BaveVtakxlApxdi BeVdataH |\\[1pt]
kalapxM ceYvAnukalapxM ca upakalapxmakalapxkamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 8. 5. 38-39)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{citatxmaMtagaRtaM daqSATxvX tiVthaRsAnxnAnanx shudhayxti... (savasaM. 1; basava. 644-161); shirxguru liMgajaMgamavu tAnu maMtarx samxraNeyiMda sAnxna dhULana dhAraNava mADi, liMgAcaRne kirxyegaLa mugisikoMDu... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); adeMteMdoDe: ``nakAramAtamxshudidhxshacx makAraM sAnxnashoVdhanaM... (savasaM. 3; cenanxba. 851-253); inunx muMde mADeneMbudakekx gaMgeya sAnxna keVLayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 895-252); cidivxBUti sAnxna dhULana dhAraNa, savARMgadalilx cidurxdArxkiSxdhAraNa... (savasaM. 5; akakxma. 37-15).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{BasamxsAnxna, kalapx, anukalapx, upakalapx, akalapx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAnxnapaMcAMga (paMcAMgasAnxna)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saMkalapx, sUkatxpaThaNa, mAjaRna, aGamaSaRNa, deVvatAtapaRNa eMba aidu bageya sAnxnagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMkalapxH sUkatxpaThaNaM mAjaRnaM cAGamaSaRNamf |\\
deVvatAtapaRNaM ceYva sAnxnapaMcAMgamucayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(makuTa. kirx. pA., 2. 10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxtamxshudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yama, niyama modalAda yoVgaparxkirxyegaLiMda EkAgarxteyanunx gaLisida manasisxna sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
yamAshacx niyamAH samayxgeVvaM viMshatisaMKayxyA |\\[1pt]
sithxradhiVniRyatoV BUtAvx sAvxtamxshudidhxM samAcareVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 2. 12)}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAvxdoVdaka}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{ikuSx lavaNa sapiR dadhi kiSxVra Gaqta sAvxdoVdaka modalAda [sapatx] samudarxMgaLalilx. (savasaM. 2; alalxma. 810-238); sAvxdoVdakasamudarxdalilx visharxmisida... (savasaM. 3; cenanxba. 492-150); A guNa sAvxdoVdaka meVGadalilx Eri dharegeyidxdaMte... (savasaM. 8; moVLige. 1486-499); rasada bAviya sAvxdoVdakava kuDidu BeVdavaLiduLidu bayalAdudu. (savasaM. 12; deVshikeVM. 932-277); eMbatutxlakaSx yoVjanaparxmANadagalavAgi sAvxdoVdakasamudarxvu A kwrxMcadivxVpavaM vaLayAkaqtavAgi sutitxkoMDihudu. (savasaM. 13; bAlasaM. 244-103);}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSaThx}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sAvxdhiSAThxna).}
\ullekha{liMgoVdadhxraNeyalilx tadavxNaRMgaLeMteMdoDe AlisAdhAracakarxkekx vashaSasaveMba nAlukA sAvxdhiSaThxkaM oBamayarala (viVsheYpu. 7-106-4).}}
\end{entry}
%sAvxdiSAThxnadalilx rudarxnu sAvxyata... (savasaM. 2; alalxma. 283-83); liMgasAthxnadalilx sAvxdiSAThxnacakarx, alilxge apupxveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); enanx sAvxdiSAThxnacakarxdalilx guruliMgavAgi mUtiRgoMDAta basavaNaNx... (savasaM. 8; maDimA. 536-200); daMDakAkaqtiya makAraparxNavada sAvxdiSAThxnacakarxdoLu niVlavaNaRvipuRdu. (savasaM. 13; maDivA. 991-454);

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSaThxcakarx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sAvxdhiSAThxna).}
\ullekha{A sAvxdhiSAThxnacakarxveMtenalAgi aduve meVDharxsathxlaM BUtavAvudenalekxyudakavu ...viSuNxvadhideYvavu (viVsheYpu. 7-106-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSAThxna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhapaTaTxMte shariVradalilxruva SaTacxkarxgaLalilx oMdu; guhayxsAthxnadalilxdudx, ArudaLagaLa kamalada AkAradalilxruvudeMdu heVLalAguva oMdu cakarx; sAvxdhiSAThxnacakarxdalilxruva ArudaLagaLalilx ba Ba ma ya ra la eMba Aru akaSxragaLive. I cakarxda mahABUta niVru, AkAra, dhanususx, vaNaR hasiru, adhideVvate viSuNx. SaTacxkarxgaLalUlx shakitxgaLige kAraNavAda parxNavAkaSxragaLu nelegoMDidudx I cakarxdalilx makAravu nelaside. miduLinalulxMTAguva calanegaLu I parxNavAkaSxragaLa mUlaka shariVrada nADigaLige parxvahisutatxve. liMganiSaThxru I bageya shakitxgaLanunx SaTasxthXlAcaraNe, aSATxvaraNa muMtAda sAdhanegaLiMda liMgamuKavanAnxgi mADutAtxre. hiVge mADidAga I cakarxdalilx guruliMgavu nelegoLuLxtatxde.}
\ullekha{sAvxdhiSAThxneV ca SaTfpaterxV bAdilAMtaM karxmAnanxyXseVtf | (vA.shu.A., 9.19); sAvxdhiSAThxna sAthxnadalilx SaDadxLa padamxvihudu, adu kapupxvaNaR. (savasaM. 3; cenanxba. 992-327); AdhAra sAvxdhiSAThxna maNipUraka anAhata vishudidhx AjecnxVyaveMba SaDAdhAra baLiviDidu... (savasaM. 6; Adayayx. 1048-324).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxdhiSAThxna cakarx}
\meaning{\arthanonum{liMgada (shishanx athavA yoVniya) mUladalilxruva ArudaLagaLa cakarx. pUvaRdikikxniMda modalogxMDu idara daLagaLanunx vinayadiMda upAsane mADidare kwrxyaR, gavaR, nAsha, mUCeR, avajecnx, avishAvxsagaLu nAshavAgutatxve. I cakarxvu kAmashakitxya nilaya.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAvxdhiSAThxneV ca SaTfpaterxV... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(vA. shu. A., 9. 19)}
\smallskip
\begin{shl}
sAvxdhiSAThxnaM liMgamAleV SaTfpatarxM cakarxmasayx ca |\\[1pt]
pUvARdiSu daleVSAvxhuH PalAneyxVtAnayxnukarxmAtf |\\[1pt]
parxsharxyaH kUrxratA gavoRV nAshoV mUCAR tataH paramf |\\[1pt]
avajAcnx sAyxdavishAvxsaH kAmashaketxVridaM gaqhamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9. 1. 134-135)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{liMgasAthxnadalilx sAvxdhiSAThxnacakarx apupxveMba mahABUta dhanugaRti SaDudaLapadamx alilx iha akaSxravA{\ru} ba Ba ma ya ra la ...adhideVvate barxhamxnu. (savasaM. 2; alalxma. 188-60); sAvxdhiSAThxnacakarxda ...adhideYva viSuNxvina savxpAnxvasethxyanu makAraveMba biVjAkaSxradiM tiLidu (mishArxpaR. 680-25).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaTfcakarx, sapatxcakarx, navacakarx, dashacakarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnaMda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAvxnuBAvadiMda paDeda AnaMda. sAvxnaMdavu Atamxna mUla (savxMta) AnaMdaveV horatu, horaginiMda baMda AnaMdavalalx. (va.pa.koV. 424)}
\ullekha{basavaNaNxna maneya sAvxnaMda noVDidaDe. enanx mana BeVsaravAgade shivadAsaneMdu jiVvanumxkatxneMdu hogaLuvenayAyx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1399-403).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAvxnuBava}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{tirxvidhaguruliMgasathxladalilxruva diVkeSx, shikeSx, sAvxnuBava eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu; parabarxhamxda sAkASxtAkxravanunx paDedukoMDavanu, anuBAva. (vi.pA.koV. 592)}
%\ullekha{shAsatxrXMgaLa shabadxda yukitx, tananx savxyada sAvxnuBavada kUTa... (savasaM. 8; parxsABoV. 88-37); sAvxnuBava sidAdhxMtanAda noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1537-679); giNiyoVdi tananx heVla tA tiMdaMte EkaliMganiSAThxcAra sAvxnuBavaviveVka sidAdhxMta niNaRyavilalxde. (savasaM. 11; toVMTasi. 218-106); sAvxnuBavasididhxyiMda tananx savxrUpava tAnaridu arideneMba arivina maraveya kaLedu. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1174-547).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBAva}
\src{saM}
\meaning{\artha{tananx AtamxceYtanayxda anuBAvada sAkASxtAkxra. hiMdina janamxgaLalilx mADida sukaqta kamaRgaLa vAsanA baladiMda tAnAgiyeV manasisxnalilx udayisida shivAcaRne, shivaBakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxpUvaRjanamxsatakxmaRvAsanABiH shivAcaRnA |\\[1pt]
shivaBakitxH savxyaM citetxV sAvxnuBAva iti samxqqtaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viVrAgama. ulelxVKa: keY. sA., 2. 1, pu. 83)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{muMde sAvxnuBava savxyaMBu tAnAda mahAtamxMge itaravAda mAyArUpina BArxMtuMTe heVLA?. (savasaM. 12; paraMjoyxV. 1261-373); diVkeSx shikeSx sAvxnuBavameMdu guruliMgatirxvidha ...pUvaRjanamx saMsAkxrabaladiM BakitxjAcnxnAdikaM tAneV toVpuRdeV sAvxnuBavamakukxM (viveVka. 111).}}
%\newmeaning{\artha{beVre vasutxgaLanunx anuBavisade, Atamxvu tananxnenxV anuBavisuvudu. idu ciMtaneya Palavalalx. anuBAvadalilx Atamxvu tananx upAdhigaLanunx kaLedukoMDu, tAtAkxlikavAgi iMdirxyAdigaLa saMgavanunx kaDidukoMDu, tAnoMdeV iruvudanunx anuBavisuvudeV sAvxnuBAva. sAvxnuBAvadalilx tAnu shivanoMdige beretiruvudanUnx ariyabahudu.}
%\ullekha{terahilalxde naMbide, sAvxnuBAva suKavu, terahilalxda mahime, terahilalxda vicAra... nimamx sharaNaMge. (savasaM. 1; basava. 919-240); gwrava budidhx liMgaliVya jaMgamAnu savARcArasaMpatitxnAcaraNeya shurxti guru sAvxnuBAvadiMdaridu AcarisidaDe... (savasaM. 2; alalxma. 801-233); muLugidenayAyx, sAvxnuBAvaveMba guruvina karuNadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1703-628); enanx jAcnxnakekx sAvxnuBAva diVkeSxya mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1323-382); idu sAvxnuBAviya sananxdadhxsathxla. (savasaM. 5; moVLima. 1185-354).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBAva sananxdadhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnaveMba beLakanunx nAvu noVDabeVkAdare adu pUje matitxtara kirxyegaLiMda sAdhayxvilalx. sharxdedhxyanunx beLesikoLaLxlu avu modalu AvashayxkavAdarU aveV koneyAgalAravu. jAcnxnada beLaganunx kANabeVkAdare koneyalilx sAvxnuBAva Avashayxka. kirxyegaLu namamxnunx sAtivxkaranAnxgi mADadidadxre sAvxnuBAva sAdhayxvilalx. sAvxnuBAvadalilx nAvu kANuva beLagu horaginadalalx, namamxlelxV avayxkatxvAgiruva beLaku. (va.pa.koV. 424)}
\ullekha{sharaNa tatigaLiMda karaNaMgaLa nivArisi-iMtapapx kirxyApUje, bAhayxda sharxdedhx, jAcnxnada beLagu, sAvxnuBAva sananxdadhx. (savasaM 5, moVLige 946-302).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxnuBAvi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{AtamxsAkASxtAkxravanunx paDedukoMDiruvavanu; barxhamxjAcnxni.}
\ullekha{sAvxnuBAvigaLa anuBAvava toVri badukisu. (savasaM. 3; cenanxba. 946-303); sAvxnuBAvigaLigalalxde niV sikekx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 185-55);  matatxrapapx duvARcakara mAtinamAle savxya sAvxnuBAvikaralilx uMTe?... (savasaM. 8; \hbox{parxsABoV.} 42-20).}}
\end{entry}
%guheVshavxrana sAvxnuBAvigaLigalalxde tiLiyabAradu. (savasaM. 2; alalxma. 1053-315);
%idu sAvxnuBAviya sananxdadhxsathxla. (savasaM. 5; moVLima. 1185-354);

\begin{entry}
\word{sAvxnuBUti}
\meaning{\arthanonum{AtamxviSayaka jAcnxna.}}
\smallskip
\begin{shl}
tasemxY savARnuBAveVna shivaliMgAMtareV davxyamf |\\[1pt]
sAvxnuBUtw niviSAThxya parxsananxH sAyxtf sadAshivaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2. 2. 230)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sAvxnuBUti savxrUpa sharaNajana manoVvalalxBa niVneV. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1058-542); atatxtatxvAgi sAvxnuBUti beLeyalikAkxgi jAcnxnashakitx naSaTxvu. (savasaM. 13; bAlasaM. 686-301).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sAvxmi}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{`BaqtAyxparAdhaH sAvxminoV daMDaH... (savasaM. 1; basava. 341-82); sAvxmi kAtiRkeVyanu namamx haraliMgana maganeMba... (savasaM. 2; alalxma. 1349-398); shirxV gurusAvxmi shiSayxnananugarxhisuva pariyeMteMdare... (savasaM. 3; cenanxba. 182-54); gurusAvxmi dharisuva maDiya nA sutitxdenAdaDe... (savasaM. 4; sidadhxrA. 517-148); sadugxru sAvxmi shiSayxMge anugarxhava mADuvalilx... (savasaM. 5; akakxma. 393-119).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxmiBaqtayxsaMbaMdha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{I pada mAnavasAvxmi - Baqtayxrige anavxyisade, shiva matutx jiVvada saMbaMdhakekx anavxyisutatxde. parxtiyobabx sharaNanU tAnu shivana dAsa, eMdu tiLidu adaraMte naDedukoLaLxbeVku. adariMdAgi, avanu shivasharaNara dAsanAgiralu sAdhayxvAgutatxde. (va.pa.koV. 424)}
\ullekha{sAvxmiBaqtayx saMbaMdhakekx Avudu pathaveMdaDe: diTava nuDivudu, nuDidaMte naDevudu. (savasaM. 1; basava. 237-59).}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{BaqtAyxcAra}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sAvxyata}
\meaning{\artha{saMbaMdha; saMyoVga, seVrike, sAvxdhiVna.}}
\newmeaning{\artha{manadalilx pArxNaliMgasaMbaMdhavanunx mADikoLuLxvudu; manadalilx pArxNaliMgavanunx nelegoLisuvudu;}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMgasaMbaMdhavuLaLxvanu.}}
\newmeaning{\artha{SaDivxdhasharaNsathxlagaLige saMbaMdhapaTaTx Ayata, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte matutx GanasAmarasayx eMbudAgi Bakatxnalilx parxkaTagoLuLxva vikAsada Aru haMtagaLu. (viV.pA.koV. 592)}
\ullekha{SaDivxdhasharaNa -idara taragatigaLu Ayata, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte, GanasAmarasayx eMdirutatxve. ...Ayata, sAvxyata, saninxhita ivu sharaNasathxladalilxruvavana liMgasAninxdhayxvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 72-82); Ayata keTaTxDe keDabahudalalxde sAvxyata keDabAradayAyx. (savasaM. 1; basava. 898-234).}}
\end{entry}
% A iSaTxliMgadalilx BAvamanoVveVdayxvAdalilx sAvxyataliMga... (savasaM. 2; alalxma. 944-284); Ayata sAvxyata liMgAnugarxha kAraNa shivadhAyxna... (savasaM. 3; cenanxba. 248-80); iMtiV tanu mana jAcnxnaveMba tirxvidhavu EkAthaRvAda baLika, Ava tanuvina meVle sAvxyatava mADuve?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1266-364); Ganava kaMDe, anuva... Ayata sAvxyata saninxhita suKava kaMDe... (savasaM. 5; akakxma. 205-60); SaDivxdhasharaNa -idara taragatigaLu Ayata, sAvxyata, saninxhita, kaLAgArxhaka, manoVmaganxte, GanasAmarasayx eMdirutatxve. ...Ayata, sAvxyata, saninxhita ivu sharaNasathxladalilxruvavanu liMgasAninxdhayxvanunx sUcisutatxve (shivAkoV. 72-82).

\begin{entry}
\word{sAvxyataliMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxlimgavu tananx adhiVnavAyitu athavA nAnu iSaTxliMgada adhiVnanAde eMba BAvane.} 
\ullekha{A iSaTxliMgadalilx BAvamanoVveVdayxvAdalilx sAvxyataliMga. (savasaM. 2; alalxma. 944-284); sAvxyataliMga savxgaRva nuMgitutx. (savasaM. 10; kADasi. 447-242); sAvxyataliMga saMbaMdhavilalxdAta manaBavi. (savasaM. 11; toVMTasi. 181-84).}}
\end{entry}
%liMgavu namamxlilxyeV ide eMbudanunx Atamx sAkASxtAkxrada mUlaka tiLidukoMDare, Aga A liMgavu sAvxyataliMgavenisikoLuLxtatxde. (va.pa.koV.424)
%AyataliMgadalilx AcAravaratu... sAvxyataliMgadalilx vicAravaratu... (savasaM. 3; cenanxba. 487-149); sAvxyataliMgadalilx niVvenage aruha toVridirAgi... (savasaM. 9; apapxNaNx. 889-274);

\begin{entry}
\word{sAvxyatatxdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAdiVkeSxya ELu vidha avAMtaradiVkeSxgaLalilx oMdu. shirxVguruvu shiSayxna eDa hasatxdalilx iSaTxliMgavanunx sAthxpisuva diVkASxsaMsAkxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAvxyatatxmiti sapetxYtAH kirxyAdiVkASxMtarA matAH |\\[1pt]
sapatxvAraM susaMpUjayx savxvAmakarasaMsithxtamf |\\[1pt]
nikiSxpeVtatxtarx talilxMgaM tirxyaMbakamanuM samxranf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 1. 43, 95)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{siMdhUra}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{veYdayxveMdu mADuvalilx nAnAmAlike... lavaNa, pASANa, loVha, paMcasiMdhUraMgaLiMda... (savasaM. 9; veYdayxsaM. (vacana saMcaya)); baLikakxM, japAkusuma kuMdapAvaka sureVMdarx niVla siMdhUra haritALagaLeMbiV SaDavxNaR... (savasaM. 11; imamxDi. 1373-640).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhx}
\src{va}
\meaning{\artha{sAdhaneyalilx paripUNaRteyanunx hoMdidavanu.}
\ullekha{sidadhxva liMgakekx koTuTx sidadhxvAyitetxMbenayAyx ...guruliMgajaMgamava EkatarxyavAgi kANala\char'273\char'236yadidadxDe shudadhx sidadhx parxsidadhx oDane nagutetxYdAve (savasaM. 1; basava. 784-199); sidadhxveMdaDe liMgamuKadiMda karaNamathanaMgaLa kaLeduLidu sheVSa (savasaM. 3; cenanxba. 987-321).}}
\newmeaning{\artha{sAdhaka, sidadhx matutx avatArika eMba tirxvidhagurugaLalilx obabx; SaTasxthXlajAcnxnavuLaLx guru.}
\ullekha{sAdhaka sidadhx avatArikareMba gurugaLu loVkada mAnavananudadhxrisuva pari eMteMdaDe (savasaM. 3; cenanxba. 952-309).}}
\newmeaning{\artha{alwkikavAda aSaTxsididhxgaLanunx sAdhisidavanu.}
\ullekha{deVhige deVhiyAgipuRda\char'273\ BeVdavanu Aru balalxru haribarxhAmxdigaLa\char'273\char'236yaru manumunigaLa\char'273\char'236yaru sidadhx sAdhakara\char'273\char'236yaru (savasaM. 2; alalxma. 1271-375).}}
\newmeaning{\artha{sidadhxparxsAdi.}
\ullekha{shirxVguru tananx sAkArava biTuTx nirAkAravAdaDe saMdeVhisalilalx sAkAraviDidu upadeVshava koTuTx enanx kAyava samapiRsikoMDu shudadhxva mADidanayAyx shirxVguru pArxNadalaDagi sidadhxna mADidanayAyx shirxVguru (savasaM. 3; cenanxba. 1691-622).}}
%\ullekha{kaNegx kAbaDe rUpalalx, keYge silukavaDe... sidadhxrAmayayx niVnu maruLAdeyalAlx. (savasaM. 2; alalxma. 1050-314); haqdayakamala madhayxda... sidadhx vidAyxdhara nideVRhigaLu balalxre?... (savasaM. 3; cenanxba. 435-135); liMgAnuBAva sididhxyAda baLika... (savasaM. 5; akakxma. 359-107); A bAviyoLage kabubxnada adiru huTiTx sidadhxrasava nuMgitutx... (savasaM. 6; arimA. 467-146).}}
\end{entry}
% solilxge oMdu KaMDuga navaNe... noVDA, kapilasidadhxmalilxkAjuRnA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1624-464);

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAda}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUru vidha parxsAdagaLalilx oMdu. iSaTx liMgakekx apiRtavAda parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH ||\\[1pt]
shudadhxsidadhx parxsidAdhxKayxH sa hi muketxyXYkasAdhanaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 20-21)}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtAvx liMgatarxyaM samayxkf tatheYkayxM ca varAnaneV |\\[1pt]
liMgApiRtaparxsAdoV{\char'263}yaM sidadhx itAyxhurAsitxkAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-3, 24, pu. 120; shi. ta. ra., 9. 9. 20; paM. caM., 20. 79)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{shudadhxparxsAda guruvinadu, sidadhxparxsAda liMgadadu. (savasaM. 1; basava. 791-201); kAyadalilx shudadhxparxsAda, pArxNadalilx sidadhxparxsAda. (savasaM. 3; cenanxba. 622-188); pArxNakekx sidadhxparxsAdava koMbe. (savasaM. 5; akakxma. 351-104).}}
\newmeaning{\artha{pArxNaliMgakekx apiRtavAda parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxliMgApiRtaM shudadhxM pArxNaliMgamuKApiRtamf |\\[1pt]
sidadhxM tataH parxsidadhxM hi BAvaliMgApiRtaM viduH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 22-23)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{jaMgama parxsAda (jaMgama Bukatx sheVSa).}}
\smallskip
\begin{shl}
shudadhxM liMgamuKAtatxyXkatxM sidadhxM caravisajiRtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., BA-2, 16. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{liMgakekx apiRsida vasutxgaLu sidadhxparxsAda enisikoLuLxtatxve. (noVDi. tirxvidha parxsAda).}}
\smallskip
%\newmeaning{\artha{shudadhx, sidadhx matutx parxsidadhxgaLeMba mUru bageya parxsAdagaLalilx oMdu; liMgamuKadiMda baMda parxsAda.}}
\newmeaning{\artha{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda kirxyegaLanunx oLagoMDiruva shudadhx, sidadhx, parxsidadhx, ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxyavirahita, aMtaHkaraNacatuSaTxyavirahita, parxsAdiya parxsAda, sadABxva, samate matutx jAcnxna eMba EkAdashaparxsAdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{EkAdashaparxsAdagaLalilx viVrasheYvana parxgatige saMbaMdhisida elalx AcaraNegaLu aDakavAgirutatxve ...sidadhxparxsAda-shudadhxparxsAdavanunx liMgakekx neYveVdayx mADalu Aga parxsAdada kaLe liMgadalilx nelegoLuLxtatxde. idu sidadhxparxsAdavu (shivAkoV. 117-162).}}
\end{entry}
%adanuLidu shudadhxsidadhxparxsidadhxparxsAdasavxrUpavAda... (savasaM. 6; aMbiga. 36-17);

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdaparxNama}
%\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sidadhxparxsAdaparxNava).}
\ullekha{sidadhxparxsAdaparxNamagaLu shivaliMga jaMgamaliMgakekx saMbaMdhisutatxve. ivanunx pArxNaliMgakekx mADuvudu (shivAkoV. 160-262).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdaparxNava}
\meaning{\arthanonum{parxsAdaliMga, mahAliMga, BAvaliMgagaLige saMbaMdhapaTiTxruva hAgU nirABAri jaMgamarige niyukatxvAda hanenxraDu shudadhxparxsAdaparxNava, hanenxraDu sidadhxparxsAdaparxNava, hanenxraDu parxsidadhxparxsAdaparxNava eMba mUvatAtxru parxNavagaLalilxruva hanenxraDu parxNavagaLa oMdu samUha.}
\ullekha{nirABAri viVrasheYva nivARNasadaBxkatx jaMgamagaNaMgaLu shudadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu sidadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu parxsidadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu iMtu vicAradimda mUvatAtx\char'273\char'304\ parxNavavanoDagUDi ...tirxvidhaliMgakekxMdu mADuvudayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 935-295); sidadhxparxsAdaparxNava hanenxraDu... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); shudadhxparxsAdaparxNava 12, sidadhxparxsAdaparxNava 12, parxsidadhxparxsAdaparxNava 12 hiVge oTuTx 36 parxNavagaLidudx avugaLanonxDagUDiruvavareV nirABAri jaMgamasharaNagaNagaLu (\hbox{shivAkoV.} 160-262).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{tirxvidhaparxsAdigaLalilx obabx; liMgaparxsAdavanunx sivxVkarisuva viVrasheYva sAdhaka.}
\ullekha{kAmana tiMdAtanalalxde sidadhxparxsAdiyalalx. (savasaM. 2; alalxma. 1117-332); ruciya pUvARsharxyava kaLedu sAvxyatakekx koTuTxkoLabalalxnAgi sidadhxparxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 274-87); enanx tanu mana pArxNa padAthaRva guruliMga jaMgamakikxtutx, shudadhxsidadhxparxsidadhxparxsAdiyAdenu. (savasaM. 5; akakxma. 358-106).}}
\end{entry}
%; ayAyx. guruliMgajaMgamada shudadhxsidadhxparxsidadhxparxsAdiyAdaDe... (savasaM. 8; maDimA. 460-173).
%kAyadalilx soVMka aLidu, koMbudu... karaNaMgaLiceCxyilalxde koMbudu sidadhxparxsAdiya aMga... (savasaM. 8; parxsAbaM. 118-51).

\begin{entry}
\word{sidadhxparxsAdiya aMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jAcnxneVMdirxya, kameRVMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa saluvAgi sharaNanu parxsAdavanunx sivxVkarisade elalxvU shivana parxsAdaveMdU adu jAcnxneVMdirxyAdigaLanunx shudadhxmADutatxdeMdU tiLidu sivxVkarisidare aMthavana aMgavu sidadhxparxsAdiya aMgavenisikoLuLxtatxde. sidadhxparxsAdiyu parxpaMcadalilx parashivana parxsAdavananxlalxdeV matetxVnanUnx kANa. avanu noVDuva noVTa, kANuva rUpu, keVLuva shabadx elalxvU avana parxkAra shivana parxsAda.}
\ullekha{karaNaMgaLicecxyilalxde koMbudu sidadhxparxsAdiya aMga. (savasaM. 8, parxleMbaM. 118-48).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxmaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sidadhx, susidadhx, sAdhayx eMba mUru vidha gurugaLiMda upadeVshitavAda maMtarxgaLalilx oMdu. sidadhxnalalxda guruviniMda upadeVshitavAda maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
na kadAcana kasAyxpi ripureVSa mahAmanuH |\\[1pt]
sidodhxV vA{\char'263}tha susidodhxV vA sAdhoyxV vA{\char'263}tha BaviSayxti ||\\[1pt]
asidedhxVnA{\char'263}pi va datatxH... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 88-89)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidadhxyoVga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdha kamaRyoVgagaLalilx oMdu; alwkika videyxgaLa sAdhane.}
\ullekha{Ishatavx vashitavx pArxpitx pArxkAmayxveMba aSeTxYshavxyaRsididhx ...navanAthasidadhxroLagAda samasatx sididhxbudidhxgaLiM liMgavana\char'273si aTiTxmuTiTx hiDidiheneMbudu sidadhxyoVga (savasaM. 6; Adayayx. 1142-367); sidadhxyoVgadalilx tatapxranAdaDeyU ...pArxNaliMgatatapxrarAgatakakx varxtavu salalxdu (gaNaBA. 118-13).}}
\end{entry}
%``barxhAmxdisatxMbapayaRMtaM sidadhxyoVgamudAhaqtaM... (savasaM. 3; cenanxba. 1307-462); anAdi saMsidadhxyoVgamUtiR kapilasidadhxmalilxkAjuRnA idedxsageVDi niVnu. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1166-334); haThayoVga laMbikAyoVga... sidadhxyoVga pishAcayoVga aSATxMgayoVgaMgaLeMba... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357);

%\begin{entry}
%\word{sidadhxrasa}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{BadarxkALiya basiroLagidaR bAviya sapaRnu, sidadhxrasada GaTikeya nuMgi edudx ADitutx noVDA!... (savasaM. 2; alalxma. 596-159); paruSarasa, sidadhxrasa nijaRroVdaka, dikakxrigaLu, kUmaR modalAda jalacaraMgaLu, caMdarx tArAgaNa nakaSxtarxMgaLu puTiTxdavu. (savasaM. 3; cenanxba. 1078-363); A bAviyoLage kabubxnada adiru huTiTx sidadhxrasava nuMgitutx... (savasaM. 6; arimA. 467-146); sidadhxrasadalilx parxsidadhxrasa kUDe ada hodidxha guNavelalxvu heVmavAdaMte. (savasaM. 7; Dakekxbo. 973-295); sidadhxrasa leVseMdaDe tAnidadx kuDike heVmavAdudilalx... (savasaM. 8; moVLige. 2174-699).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidAdhxMta}
\src{saM}
\meaning{\artha{matatatatxvX, vicArakekx AsapxdavilalxdaMte \hbox{parxmANa} vacanagaLiMda nirUpitavAda tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
sheYvataMtarxmiti porxVkatxM sidAdhxMtAKayxM shivoVditamf |\\[1pt]
savaRveVdAthaRrUpatAvxtf pArxmANayxM veVdavatasxdA ||\\[1pt]
veVdadhamARBidhAyitAvxtf sidAdhxMtAKayxH shivAgamaH |\\[1pt]
veVdabAhayxviroVdhitAvxdf veVdasamamxta ucayxteV ||\\[1pt]
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\[1pt]
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 8, 12, 14)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{veVdasamamxtavAda athavA veVdoVkatxvAda dhamaRvanunx parxtipAdisuva shivAgamagaLu. shivaniMda upadeVshitavAda sheYvataMtarx (sheYvAgamagaLu). kAmikadiMda vAtuladavaregina ipapxtetxMTu shivAgamagaLu. I ipapxtetxMTu shivAgamagaLa utatxraBAgadalilx viVrasheYva matavu parxtipAditavAgide.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{kAmikataMterxV-}}
\smallskip
\begin{shl}
IshAnavakAtxrXdUvaRsAthxjAjxtaM yatAkxmikAdikamf |\\[1pt]
sidAdhxMtAtf paramaM shAsatxrXM neVti shAsatxrXsayx nishacxyaH ||
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{viVrataMterxV-}}
\smallskip
\begin{shl}
kAmikaM yoVgajaM ciMtayxM kAraNaM tavxjitaM tathA |\\[1pt]
diVpatxM sUkaSxmXM sahasarxM ca aMshumatf suparxBeVdakamf |\\[1pt]
vijayaM ceYva nishAvxsaM sAvxyaMBuvamathAnalamf |\\[1pt]
viVraM ca rwravaM ceYva makuTaM vimalaM tathA ||\\[1pt]
caMdarxjAcnxnaM ca biMbaM ca porxVdigxVtaM lalitaM tathA |\\[1pt]
sidadhxM saMtAnashavoRVketxV pArameVshavxrameVva ca ||\\[1pt]
kiraNaM vAtulaM ceYtAsatxvXSATxviMshatisaMhitAH |\\[1pt]
kAmikAdAyx vAtulAMtAH shiveVnoVkAtxH shivAgamAH ||\\[1pt]
sidAdhxMtamiti vijecnxVyA upaBeVdasamanivxtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shiva. shi., BA-1, pu. 29)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMba nAlukx sheYvaparxBeVdagaLalilx oMdu.}
\ullekha{A sheYvaveV vAma \hbox{dakiSxNa} misharx sidAdhxMtaveMdu nAlukx te{\ra}nAgipuRdava{\ra}lilx ...parashivaparavAdudeV sidAdhxMtamakukxM (viveVka.67).}}
\end{entry}
%liMgaBAvadalilx BaritarAgi, gaganasidAdhxMtadiMda upadeVshakekx baMdu, BakitxrAjayxvane hokukx. (savasaM. 2; alalxma. 281-82); Ata naDeyitetxV baTeTx Ata nuDiyitetxV [sidAdhxMta]... (savasaM. 3; cenanxba. 1416-507); nuDivarayAyx sidAdhxMtigaLu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1968-563); I uBayavu sididhxyAgi sidAdhxMtavAdalilx... kirxV jAcnxna nirutavAdavaMgalalxde sAdhayxvilalx. (savasaM. 5; moVLima. 1148-340); Atamxnu nitayxvApaka jAcnxnakirxyArUpaneMbaru mAMtarx saMjicnxta sidAdhxMtigaLeMdu paqthakakxrisalevxVLakxM. (savasaM. 9; shAMtaviV. 1372-517);

\begin{entry}
\word{sidAdhxNava}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ANava mala BeVda. Atamxnalilx anAtamxtAbudidhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxnayxnAtamxtAbudidhxH sidAdhxNavamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. A. caM., 1. 18)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{ANava}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sidAdhxsana}
\meaning{\arthanonum{dhAyxna matutx pUjAkAlagaLalilx kuLitukoLuLxva oMdu bageya yoVgAsana.}
\ullekha{sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, adhaRcaMdArxsana, payaRMkAsana I aidu AsanayoVgaMgaLalilx shivaliMgAcaRneya mADuvudu. (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170); eMbatutxnAlukx AsanaMgaLoLage sidAdhxsana ...suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayxmAdAsanagaLu (viveVka. 88).}}
\end{entry}
%padAmxsana sidAdhxsana badAdhxsana vajArxsana mayUrAsana kUmARsana... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); baLikeMbatatxnAlAkxsanaMgaLoLage sidAdhxsana padAmxsana savxsitx kAsana viVrAsana... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1433-533); savxsathx sidAdhxsanadalilx kuLiLxduR atitxtatx kaMpisade... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1057-507);
%puNayx-pApasavxgaR-narakAdigaLige heVtu BUtavAgiha ananx pAnAdigaLaM biTuTx sidAdhxsanadalilx kuLiLxduR... (savasaM. 13; bAlasaM. 296-123);

%\begin{entry}
%\word{sirivaMta}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{sirivaMta daridarxna nenedaDe daridarxnAgabalalxne!... (savasaM. 1; basava. 637-160); nininxMda biTuTx sirivaMtarilalx kANA ele manave. (savasaM. 2; alalxma. 1429-424); sirivaMtaneMdu aDigaDige koMbudu upajiVvitaparxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 240-78); siVmeya miVrida sirivaMtane... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1093-314); elalxra gaMDara shaqMgArada... uBaya sirivaMtana moLakAladalilx jaLavaTiTxge... (savasaM. 5; akakxma. 117-38).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxti}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{saqSiTx, sithxti muMtAda paramAtamxna paMcakaqtayxgaLalilx oMdu. saqSiTxsida jagatatxnunx parxtiSAThxpisuvudu, dhAraNe mADuvudu, rakaSxNe mADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
paMceYva meV jagatfkaqtayxM nitayxsidadhxmajAcuyxtw |\\[1pt]
sagaRH saMsArasaMraMBasatxtapxrXtiSAThx sithxtimaRtA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(videyxV. saM., 10 ulelxVKa: kirx. sA., BA-3, pu. 77)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{utapxtitx sithxti parxLayakekx horagAda kUDalasaMgamadeVvaMge... (savasaM. 1; basava. 545-135); sharaNaMge utapxtayxvilAlxgi sithxtiyilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1538-458); AraMbava mADi saMsArasithxti kaLeyadidadxre A AraMbave keVDu. (savasaM. 3; cenanxba. 999-329); pArxNaliMgiyAdaDeVke utapxtitx sithxti layakoLagAgiha?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 838-236); ibabxru utapxtitx sithxtige kAraNavAdaru... (savasaM. 5; akakxma. 293-87).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcakaqtayx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxtinAyxsa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{yoVgada oMdu sithxti.}
\ullekha{cakarxsathx vanaRMgaLegx vagaRBeVdamuMTadeMtene sithxtivagaR saqSiTxvagaR saMhAravagaRMgaLeMbiV vagaRMgaLava\char'273lilx modala sithxtivagaRmoMda\char'273\char'311\char'261Lage sAtivxkavagaR rAjasavagaR tAmasavagaRMgaLakukxmivakekx vivaraM pUvARdiVshAnAMtamAgi aginx caMdarx sUyaRmaMDaladaLa sayxsAtxkaSxragaLelalxM sithxtivagaR (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1299-586).}}
%\ullekha{diMdaridu visatxrisuvadaralilx gaqhasathxMge mutetxYde vidhaveyarige sithxtinAyxsa... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1436-534).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxra}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sAthxvara). sithxra, cara, sithxracara, carasithxra, sithxrasithxra matutx caracara eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. deVvAlayadalilx pANipiVThada meVle aSaTxbaMdhavanunx racisi sAthxpisida shilAnimiRta liMga. sithxraliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
sithxra caraM sithxracaraM carasithxramathAMbikeV |\\[1pt]
sithxrasithxraM caracaraM SaDfvidhaM liMgalakaSxNamf ||\\[1pt]
deVvAlayeV pANipiVTheV saMvidhAyASaTxbaMdha |\\[1pt]
parxtiSiThxtaM shilAliMgaM sithxraliMgaM tamacayxteV ||\\[4pt]
\pauthor{(viV.A., 16-9-11)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{biMbavenipudu sapiVThaM liMgavenipudeY tAM Bajipa tANaveV BAvise sathxlavenisikoMbaveY tadibxMbavA cara sithxravenututxBayanAmadoLipuRdu (viVsheYpu. 7-100-52).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{sithxraliMga}}}
\end{entry}
%pArxNaliMgiyeMteMbenayAyx pArxNa savxsithxravAgadananxkakx... (savasaM. 1; basava. 510-123); iha paravu tAneMdarida kAraNa, soVhaM BAva sithxravAyitutx... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); pArxNaliMgadalilx savxsithxravAgadananxkakx pArxNaliMgiyalalx... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); savxsithxraveMba BUmiyalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1122-322); arivilalxdavarige AcAravidadxDe arakegeTuTx suKaveMdapupxdayAyx horeda parimaLa sithxravAgabalulxde... (savasaM. 5; akakxma. 14-05);

\begin{entry}
\word{sithxracaraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra, sithxrasithxra, caracara eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. Bakatxra shariVradalilx dharisuva liMga, iSaTxliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
sithxraM caraM sithxracaraM carasithxramathAMbikeV |\\[1pt]
sithxrasithxraM caracaraM SaDivxdhaM liMgalakaSxNamf ||\\[1pt]
liMgaM BaveVtf sithxracaraM yanamxdaBxkatxtanw dhaqtamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 16. 9, 15)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{deVvAlayadalilx athavA pANipiVThadalilx parxtiSAThxpisiruva sAthxvaraliMga. barxhamx, viSuNx, shiva ivara aMshagaLiMda kUDi, barxhamxsUtarxdiMda kUDiruva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVvAlayeV pANipiVTheV saMvidhAyASaTxbaMdhanamf |\\[1pt]
parxtiSiThxtaM shilAliMgaM sithxraliMgaM taducayxteV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 16. 11)}
\smallskip
\begin{shl}
barxhamx viSuNx kapadayxRMsheYH caturaSATxshacxvatuRleYH |\\[1pt]
sadfbarxhamxsUtarxsahitaM liMgaM yatatxtf sithxraM samxqqtamf ||\\[1pt]
sithxraliMgaM sithxraM yatarx sAlayaM vApayxnAlayamf |\\[1pt]
taterxYva pUjakaH pUjAM kuviRVta caturAnana ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. ra., 4. 41-42)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sithxraliMga sadugxrave caraliMga sadugxruve (diVkASxboV. 147-22).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{liMga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sithxrasithxraliMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sithxra modalAda Aru vidha liMgagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
sithxraM caraM sithxracaraM carasithxramathAMbikeV |\\[1pt]
sithxrasithxraM caracaraM SaDivxdhaM liMgalakaSxNamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pAra. A., 16. 9)}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sivxVkaqtaparxsAdasathxla}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgavu aikayxnalilx aikayxnu liMgadalilx Binanx BAvavilalxde paramAnaMda pArxpitxyanunx hoMduva sathxla; koMDudu parxsAdisathxla.}
%\ullekha{}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sivxVkaqtaparxsAdisathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta aikayxsathxlada \hbox{oMbatutx} vidha avAMtara sathxlagaLalilx oMdu. jAcnxnaparxkAshasaMpananxnAda shivayoVgiya sathxla. jAcnxnaparxkAsha saMpananxnAda shivayoVgiyalilx jiVvAtamx-paramAtamx rUpavAda muKAyxthaRviruvudilalx (aMga-liMgagaLalilx aupAdhikaBeVdavanunx heVLuvudu muKAyxthaR). I BeVdavanunx aLidu nirupAdhigaLAda aMga-liMgagaLalilxna ceYtanayxgaLa sAmarasayxvanunx boVdhisuvudeV lakaSxNAthaR. (nirupAdhigaLAda aMga-liMgagaLa nitayx aikayxrUpavAda lakaSxNAthaRvU iruvudilalx). I vAcAyxthaR-lakaSxNAthaRgaLa vicAragaLanunx aritu lakaSxyXvanunx pArxpitxmADikoMDa naMtara liMgAMga sAmarasayxda anuBUta rUpavAda parxsAdavanunx sivxVkarisuvudeV sivxVkaqtaparxsAdisathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtayxRteV ||\\[1pt]
tatf sivxVkaqtaparxsAdeYkayxsathxlamAdw parxkiVtiRtamf |\\[1pt]
muKAyxthoRV lakaSxNAthaRM ca yatarx nAsitx cidAtamxni |\\[1pt]
vishaqMKalayA tasayx parxsAdaH sivxVkaqtoV BaveVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 20. 2-3, 6)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMtu parxkAshaliMga tirxvidhaveVkavAda liMgameYkayxnalilx pariNAmaparigArxhamaM paDedumAtanumA liMgadalilx pariNAma gArxhakatavxmaM paDedu BinanxBAvaparitAyxgadiMde paramAnaMda pariNAmatavxmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde sivxVkaqtaparxsAdasathxlavAdudu (keYvasha. 157-1 sUtarxM).}}
%\newmeaning{\ullekha{sivxVkaqtaparxsAda shiSoTxVdana carAcaralaya... (savasaM. 11; imamxDi. 1246-579).}}
\end{entry}
%kiSxVrava soVMkida jalava beVre... utatxmaM EkaBukatxM ca madhayxmaM davxyasivxVkaqtaM... (savasaM. 3; cenanxba. 298-94); parashivanu suKamayanu... neYveVdayxM puratoV %nayxsatxM dashaRnAtf sivxVkaqtaM mayA... (savasaM. 6; uripe. 1435-497); hasiya kapAladalilx uMbaneMbaru... neYveVdayxM puratoV nayxsatxM dashaRnAtisxvXVkaqtaM mayA|... %(savasaM. 9; hAvika. 1188-374); 

\begin{entry}
\word{sukAyaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{guruliMga jaMgamagaLa dAsoVhakAkxgi mADuva satayxshudadhx kAyaka. kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada, matasxragaLilalxde, tAnu mADutitxruvudelalxvU liMgakAkxgi, tanagAgi alalx eMba dhAmiRka BAvaneyiMda mADida kAyaka sukAyaka.}
\ullekha{tananx subudidhxyiMda, sukAyakadiMda, guruliMgajaMgamakekx tanumanadhanavaM savesi. citatxshudadhxvAgi acocxtitxdaMtidadxre shiVlavarxta. (savasaM. 8; moVLige. 2135-688); tananx sukAyakadiMdAda darxvayxMgaLa guruliMgajaMgamada muMdiTuTx apiRtavahananxkakx... saMsAraveMba toTuTx hariyitutx. (savasaM. 9; shivaleM. 265-84).}}
\end{entry}
%Ava varxta neVmava naDesuva sadeYvaMge Atana sukAyakada... (savasaM. 5; akakxmamx. 521-162);
%BAva shudadhxvAgi mADuva sukAyakavaMtaniravu... (savasaM. 9; hoDebaM. 1207-382).

\begin{entry}
\word{suKava nishecxYvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{nishecxYsuvudu eMbudakekx KacitapaDisuvudu eMba sAmAnayx athaRvidadxrU, aneVka veVLe sAdhisuvudu, sAkASxtakxrisikoLuLxvudu eMba athaRdalilxyU adanunx baLasalAgutatxde. suMkada baMkaNaNxnu `suKavanunx nishecxYsalilalx, adu duHKakekx biVja' eMdu heVLuvAga adakekx `suKavanunx sAdhisidare, adu duHKakekx kAraNavAgutatxde' eMbathaRvide. suKavu heVge duHKakekx kAraNavAgutatxde eMbudu kelavara parxshenx. adakekx AdhAyxtimxka jiVvana naDesuvavara anuBavada utatxra hiVgide: nAvu suKa paTaTx meVle adanunx matetx matetx paDeyabeVkeMba Ase uMTAgutatxde. adanunx paDeyuvavaregU namage duHKa (kaSaTx) uMTAgutatxde. atiyAda suKadiMda namamx AroVgayx hALAgi, AgalU duHKa uMTAgabahudu. hiVge, suKavanunx sAdhisuvudariMda konege duHKa uMTAgutatxde eMba anuBavigaLa nuDiyalilx sAkaSuTx satayxvide (namamx suKavu kelavu veVLe itararige duHKa uMTumADutatxde). (va.pa.koV. 410)}
\ullekha{suKava nishecxYsalilalx, adu duHKakekx biVja. duHKava nishecxYsalilalx, suKadoDalu. (savasaM. 9; suMkada. 622-196).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKAvahamUtiR}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{parashivana paMcaviMshatiliVlegaLalilx oMdu; ipapxtutx mUraneya liVle.}
\ullekha{AnaMdaviMshike ...yoVgaviMshikeyenipapxrA matadavarenuta niravisidirenagolidu deVva I suKAvahamUtiRyipapxtutxmU{\ru} (viVsheYpu. 8-136-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suKAsana}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnakekx ucitavAda oMdu bageya Asana.}
\ullekha{eMbatutxnAlukx AsanaMgaLoLage sidAdhxsana ...suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayxmAdAsanagaLu (viveVka. 88); sidAdhxsana, padAmxsana, savxsitxkAsana, viVrAsana, goVmuKAsana matutx suKAsanagaLu japasididhxge yoVgayxvAda SaDAsanagaLu (shivAkoV. 202-378).}}
\end{entry}
%liMgakekx suKAsanavanikakxlAgadu, adeVnu kAraNaveMdaDe... (savasaM. 3; cenanxba. 1467-535); goVmuKAsana suKAsanaMgaLeV japakamaRkekx yoVgayx mAdA... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1433-533); veYlipAliki suKAsana EruvAta maheVshavxranalalx... (savasaM. 10; kADasi. 137-94); bAhoV tarxyoVdashavakAtxrXNi SoVDashasuKAsanAdi|... (savasaM. 13; bAlasaM. 335-145); ``OM suKAsanAdi SoVDashamUtAyxRtamxkAya shirxVkaMThAya namaH''... (savasaM. 14; SaNumxKa. 330-196);

%\begin{entry}
%\word{suguNaniguRNa}
%\meaning{\arthanonum{sathxLakuLa guruliMgajaMgama suguNaniguRNa tatatxvX maMtarxmUtiR nAnAvidhAnamanaLavaDisi. (hamimxVra - 88-85)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sucitatx}
\meaning{\arthanonum{sAdhAraNa janara citatxdalilx nAnA riVtiya vAyxpAragaLu naDeyutitxrutatxve. nAvu udedxVshapUvaRkavAgi mADuva kamaRgaLige I vAyxpAragaLeV kAraNa. hiVgAgi nAvu alapx suKavanUnx sAgaradaSuTx duHKavanUnx anuBavisutitxrutetxVve. hiVge namamx suKaduHKagaLige citatxda vAyxpAragaLeV kAraNa. Adare AdhAyxtimxka sAdhaneyiMda citatxda meVle nAvu niyaMtarxNa sAdhisabalelxvAdare, Aga adu tananx vAyxpAravanunx AdhAyxtamxda kaDege tirugisutatxde. aMtaha citatx sucitatxvenisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{nimageMdaLavaDisida padAthaRva sucitatxdiMdavadharisi salahayAyx parxBuve. (savasaM. 1; basava. 1100-269); jAcnxnavane beLagi, dhAyxnavane nilisi, sucitatxdalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 385-125); oMdaneya tatatxvXdAdiya pashicxmadikikxna sadoyxVjAtamuKavana{\ri}du ...tanuguNanAsitxyAgi BakatxsathxlavanaMgaMgoMDudiVga sucitatxda nele (mishArxpaR. 980-23); sucitatxvu saMsAra loVlupateyanunx dUramADi vishavxbaMdhutavxBAvavanunxMTumADutatxde (\hbox{shivAkoV.} 51-52).}}
\end{entry}
%sucitatxkamala modalAgi AyAya karasathxladalilx mUtaRgoMDiruva... (savasaM. 2; alalxma. 804-235); nishicxMtavanaridu nijavaneyudxvare sucitatx samAdhAna... (savasaM. 3; cenanxba. 711-213); sucitatxdiMda nimamx sadaBxkatxra saMgadalilxrisadidaRDe nAninenxtatx sAruvenu... (savasaM. 5; akakxma. 390-118);

\begin{entry}
\word{sucitatxleVpagArxhaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{Bakatxnu parashivanige Bakitxyanunx toVrisuva saluvAgi pArxraMBadalilx AhAravasutxgaLanunx apiRsutAtxne. parashivanu nitayxtaqpatxneMdu arita meVle, avanige AhAravasutxgaLanunx apiRsuvudara badalu tananx iMdirxyagaLanUnx iMdirxyaviSayagaLanUnx apiRsi shudadhxnAgutAtxne. hiVge avanu Bakatxsathxladalilx paqthivx eMba tananx aMgadalilxruva sucitatxveMba hasatxdiMda gaMdhavanunx AcAraliMgada bAyiyAda GArxNeVMdirxyakekx apiRsutAtxne. aMdare tananx GArxNeVMdirxyadalelx avanu AcAraliMgavanunx sAthxpisiruvudariMda, avana mUgige baruva gaMdhagaLelalx AcAraliMgakekx apiRtavAdaMteyeV.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sucitatxvanunx leVpisikoMDu avanu AcAraliMgavanunx garxhisuvudariMda, avanu sucitatxleVpagArxhaka BakatxnenisikoLuLxtAtxne hAgU avanu guruliMgavAgutAtxne. (va.pa.koV. 410)}
\ullekha{iMtiV saveRVMdirxya samamxta niviRkalapx mahAliMgAMgaBAvada sucitatxleVpagArxhaka Bakatx guruliMgavAda. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sucitatxhasatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva eMba SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; Bakatxsathxlada sAdhakanu kirxyAshakitxyiMda kUDida AcAraliMgakekx gaMdhaparxsAdavanunx tegedukoMDu nakAra maMtarxvanunx japisutAtx, GArxNeVMdirxya muKakekx samapiRsuva hasatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
BakatxsathxleV kirxyAshakitxyuteV veY nAsikAMgeV |\\[1pt]
AcAraliMga saMjecnxV\char'263simxnf sadoyxVjAta muKAtamxkeV |\\[1pt]
gaMdha parxsAdaM sadAvxkeyxV citatx hasetxVna cApaRyeVtf ||\\[4pt]
\pauthor{kA.A., kirx.vA. 7.59-60}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sucitatxhasatxkekx AcAraliMga subudidhxhasatxkekx guruliMga. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504); sucitatxhasatx, subudidhxhasatx, nirahaMkArahasatx I SaDivxdha hasatxgaLigU SaDivxdha kalegaLu. (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685); AcAraliMgavAgi sharxdAdhxBakitxyoLu suKisi enanx sucitatxhasatxva koLabaMda noVDA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); paqthivxyeV aMgavAda Bakatxna sucitatxhasatxdalilx AcAraliMga nAyxsavAgihudu. (savasaM. 13; bAlasaM. 512-240).}}
\end{entry}
%AdhAracakarx, piVtavaNaR, Bakitxsathxla, sUthxlatanu, sucitatxhasatx... (savasaM. 10; gurusi. 747-433);

\begin{entry}
\word{sujAcnxna}
\meaning{\arthanonum{AtamxshudidhxyAdavana jAcnxna.}
\ullekha{ajAcnxna sujAcnxnagaLeraDU shivaneMdaDe shivajAcnxnigaLu mecucxvare? (savasaM. 2; alalxma. 748-205); ivarelalxra madhayxmasAthxna pArxNaliMga jaMgamaveMdu sujAcnxnadalilx toVrida basavaNaNx; (savasaM. 5; akakxma. 287-85); aidaneya tatatxvXdAdiya UdhavxRdikikxna IshAnayx muKavana{\ri}du AkAshada Barxmeyanu pariNAmadiM tiLidu kamaRnAsitxyAgi sharaNasathxlavanaMgaMgoMDudiVga sujAcnxnada nele (mishArxpaR. 681-23); sujAcnxnavu iMdirxyagaLa duSaTxparxvaqtitxgaLanunx dUramADutatxde. liMgaparxsAdavAgi, liMgasaMsAriyAgi AcarisuvaMte mADutatxde (shivAkoV. 52-52).}}
\end{entry}
%AtamxshudidhxyAdavanu yAvAgalU parashivananenxV nenedarU, avanigU saha parashivana nijasavxrUpa tiLiyalAradu. utatxmavAda arivu, -tiLivaLike. (va.pa.koV. 411)
%sujAcnxnavAsaneyeMba dhUpamaM biVsi... (savasaM. 1; basava. 1265-349);
%pashuveMba ajAcnxnadarxvayxva kaLedu paramasujAcnxnadarxvayxda mADidirAgi darxvayxshudidhxyAyitetxnage. (savasaM. 3; cenanxba. 975-315); haqdayakamalada aSaTxdaLada... A sujAcnxnada madhayxdalilxpupxdA cidAtamx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1178-341);

\begin{entry}
\word{sujAcnxna hasatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. hasatxgaLu). sharaNasathxlada sAdhakanu parAshakitxyiMda kUDida parxsAdaliMgakekx AnaMdaBakitxyiMda shabadxparxsAdavanunx yakAra maMtarxvanunxcacxrisutAtx shorxVterxVMdirxya muKakekx samapiRsuva hasatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxleV tu parayA shakAtxyX yuketxV sharxvoVMganeV |\\[1pt]
parxsAdaliMgeV terxVshAnamuKeV shabadx parxsAdakamf |\\[1pt]
AnaMdaBakAtxyX sujAcnxnahasetxVneYva samapaRyeVtf ||\\[4pt]
\pauthor{(kA.A., kirx.vA. 7-64)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{voyxVmAMgadalilx sujAcnxnahasatxdiMda sushabadxdarxvayxvanu AnaMda BakitxyiMda parxsAdaliMgakakxpiRsuvAtane sharaNa. (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); parxsAdaliMgavAgi AnaMdaBakitxyoLu haruSabiTuTx enanx sujAcnxnahasatxva koLabaMdudu noVDA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); AkAshatatatxvXyukatxnAda sharaNaneMba aMgana sujAcnxnahasatxdoLu parxsAdaliMgavipuRdu. (savasaM. 13; maDivA. 991-454).}}
\end{entry}
%sujAcnxnahasatx, parxsAdaliMga, shorxVtarxveMba muKa... (savasaM. 10; gurusi. 751-437);
%voyxVmaveV aMgavAda sharaNana sujAcnxnahasatxdalilxha... (savasaM. 13; bAlasaM. 517-242);

\begin{entry}
\word{sujAcnxnagurususathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu. diVkASxguru, shikASxguru matutx jAcnxnaguru eMba tirxvidha sathxlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{caMDaparxkAsha diVkASxguru sushikASxkaraMDa sujAcnxnaguru susathxlatarxyaliMga maMDalada vaqtatxdoLagiV mU{\ru}guruvina susaMbaMdhaveMda{\ri}vudu (viVsheYpu. 8-127-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnaBakitx}
\meaning{\arthanonum{SaTasxthXlagaLiganusAravAgi iruva sharxdAdhx, niSAThx, avadhAna, anuBAva, sujAcnxna, samarasa eMba SaDivxdhaBakitxgaLalilx oMdu. kAraNa shariVrakekx saMbaMdhisida Bakitx, idakekx AnaMda \hbox{Bakitx} eMba hesarU ide.}
\ullekha{sujAcnxnaBakitxyiMda sAthxvaravane gururUpa mADi pUjisidareMdu kaLedare emamx purAtanaru. (savasaM. 6; uLici. 1639-625); sujAcnxnaBakitx matutx samarasaBakitxgaLu kAraNashariVrakekx saMbaMdhisidavu. ivugaLalilx sujAcnxnaBakitxyu sharaNasathxlakekx saMbaMdhisirutatxde. kAyaRgaLa riVti, avugaLa mamaR athavA hadavanunx aritu mADuvudeV sujAcnxnaBakitx (shivAkoV. 51-51).}}
\end{entry}
%jAcnxnagamayxliMgavanu sujAcnxnaBakitxyiMde BoVgAMgadalilx dharisida kaDugali... (savasaM. 12; deVshikeVM. 249-75);

\begin{entry}
\word{sujAcnxnaliMgasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; Bakatxnalilx utatxmavAda arivuMTAguva sathxla.}
\ullekha{BAvadoLu BaritavadAda sadABxvavAMtadiM BakatxnaMgadoLu saMtasade niMdaMtA mahAjAcnxnavaLavaTuTxdiVgaLumudaknumxKanadobaR puruSaM ...virAjapuruSaM tAnadobaRniMtapapx sujAcnxnaliMgasathxlaM (viVsheYpu. 8-126-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnaleVpa gArxhaka sharaNa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada sAdhakanu AkAsha eMba tananx aMgadalilxruva sujAcnxna eMba hasatxdiMda parxsAdaliMgada bAyiyAda shorxVtarx (kivi)gaLige shabadxvanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx kivigaLalelxV avanu parxsAdaliMgavanunx parxtiSAThxpisiruvudariMda, avana kivigaLige keVLisuva shabadxgaLelalxvU avugaLalilxruva parxsAdaliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge sharaNanu tananx sujAcnxnavanunx leVpisikoMDu parxsAdaliMgavanunx garxhisiruvudariMda, avanu sujAcnxnaleVpagArxhaka sharaNa enisikoLuLxtAtxne, aMtha sharaNanu mahAliMgadalilx aikayxvAgutAtxne.}
\ullekha{parxsAdaliMgAMga sujAcnxnaleVpagArxhaka aikayx aBeVdAnaMda paripUNaR mayavAda. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sujAcnxnavAhana}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilxruva sAdhakanu Atamx, iMdirxyagaLanUnx, deVha, aMtaHkaraNa, iMdirxya viSayagaLanunx parashivanige apiRsiruvudariMda avanige tananxdenunxvudu EnU ilalx. avanige yAva sAvxthaR AsegaLU ilalx. aSeTxVke, avanu tAnu mADuvudelalxvU shivana iceCxyaMte eMdu tiLiyutAtxne. athavA ``shivanu nananx deVheVMdirxyAdigaLa mUlaka anuBavisutAtxne" eMdu tiLiyutAtxne. hiVge avanu shivana iceCxyaMte `naDe'yuvudariMda avanu \hbox{shivana} vAhana enisikoLuLxtAtxne. avanige iruvudelalxvU keVvalajAcnxna (sujAcnxna)vAdudariMda avanu sujAcnxnavAhana.}
\ullekha{kUDalacenanxsaMgayayxMge sujAcnxnavAhanavAgabeVkeMdu niravayavAdeyalAlx... (savasaM. 3; cenanxba. 1516-552).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sujAcnxnahasatx}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; iMdirxyavikAragaLanunx dUramADuva hasatx. (viV.pA.koV. 576)}
%\ullekha{voyxVmAMgadalilx sujAcnxnahasatxdiMda sushabadxdarxvayxvanunx AnaMdaBakitxyiMda parxsAdaliMgakakxpiRsuvAtane sharaNa (savasaM. 3; cenanxba. 1085-369).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sutaLa}
\meaning{\arthanonum{ELu adhoVloVkagaLalilx oMdu.}
\ullekha{ataLa, vitaLa, sutaLa, rasAtaLa, taLAtaLa, mahAtaLa, pAtALAdi loVkadiMdatatxtatx nimamx shirxVcaraNa. (savasaM. 1; basava. 1217-335); navasahasarxyoVjanoVnanxtamAda ipapxtutxsAvira yoVjanadagalaMgaLenisi pAtALa mahAtaLa taLAtaLa sutaLa vitaLa ataLaMgaLeMba sapatxpAtALaMgaLa karxmadiM ...balAdhayxkaSxreMbavareV karxmadiM kataqRgaLAgikuRM (viveVka. 160); jaMGeyalilx sutaLaloVka ...mUdhinxRyalilx satayxloVka iMtiV IreVLu loVkaMgaLa tanonxLagiMbiTuTxkoMDu (aKaMDeV. 141-23).}}
\end{entry}
%kAlacakarxda vacana... ataLa vitaLa sutaLa mahiVtaLa rasAtaLa taLAtaLa pAtALa... (savasaM. 2; alalxma. (vacana saMcaya)); dharege toMbatetxMTusAvira... sutaLaloVka jAnuvinalilxhudu, nitaLaloVka jaMGeyalilxhudu... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya)); A parabarxhamxve OMkAravapapx parxNavasavxrUpu.... ataLa, vitaLa, sutaLa, mahAtaLa, rasAtaLa, taLAtaLa... (savasaM. 6; Adayayx. 826-249); va shivA, nAvu guruliMgajaMgamada... adalalxde ataLa, vitaLa, sutaLa, mahAtaLa... (savasaM. 10; kADasi. (vacana saMcaya));

%\begin{entry}
%\word{sunAda}
%\meaning{\arthanonum{nAdada madheyx iruva biMduvu sunAda eMba hesaruLuLxdudx. (sivada. 6-??).}
%\ullekha{sunAda biMdu parxNavamaMtarxdagarxda koneyaleYduvude... (savasaM. 1; basava. 816-209); kiviyilalxde keVLabahudu mahAnAda sunAdava... (savasaM. 2; alalxma. 1162-344); jaMgama sunAdarUpu, kUDalacenanxsaMgamadeVvA... (savasaM. 3; cenanxba. 389-122); tananx liVlAvilAsadiMda tAne sunAda biMdu parxkAsha teVjoVmUtiRyAginiMdu mahAliMgaveMdenisitutx. (savasaM. 5; akakxma. 58-21); sAvaya niravayave BeVdisuva sunAdadaMte... (savasaM. 8; moVLige. 1522-509).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sunALa}
%\newmeaning{\ullekha{navanALada suLuha toDedu sunALava shudadhxva mADuve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1382-399); nitayxtaqpatxMge neYveVdayxda haMgeVtakekx?... sunALadiMda haM kaSxM eMberaDakaSxrava savxyAnuBAva Bakitx nivARNavAdavaranenagomemx toVride... (savasaM. 5; akakxma. 259-77).}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%manasu sunALa shiKAraMdharx shirxVgiri\\
%koneya noVDi dhAyxnArUDhe\\
%tanu vAkApxrXNa parAMtaniva nananx\\
%manadiSATxthaR kAmitatxnu ||\,42\,||
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(ma{a}sAM. 42-35)}
%\smallskip
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{subadadhx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu ajAcnxnadiMdAgi, tananx nijavAda guriyeVneMbudanunx maretu, deVha matutx iMdirxyagaLa saluvAgi aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi badadhxkanAgidAdxne. I sithxtiyalilx kamiR matutx saMsAragaLa naDuve baMdhavide. Adare tAnAreMbudanunx tiLidu, tananx matutx parashivana naDuve saMbaMdhavanenxVpaRDisikoMDare, Aga A saMbaMdha subadadhx (oLeLxya saMbaMdha)venisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{badadhxkatanavanu \hbox{subadadhxva} mADade shudadhxsheYva kapapxDiya saMgamanAthanalilx ...keYyalilxdadxMte hodidxdaneVka rudarxmUtiRyilalx. (savasaM. 8; moVLige. 2096-675).}}
\end{entry}
%nibadidhxya kArukana keYyalilx subadidhxsi, shudedhxYsi anAdiyeMba hugiludegedu... (savasaM. 6; okakxli. 1739-659);

\begin{entry}
\word{subudidhx}
\meaning{\artha{subudidhxhasatx :}
\ullekha{eraDaneya tatatxvXdAdiya utatxradikikxna vAmadeVvanamuKavana\char'273\char'236du apupxvina maqduvanu daqDhavarxtadiM tiLidu saMsAranAsitxyAgi mAheVshavxrasathxlavanarigaMgoMDudiVga subudidhxya nele (mishArxpaR. 680-31); subudidhxyu manasisxna cAMcalayxvanunx hoVgalADisi tiLuvaLikeyanunx huTiTxsuvudu (shivAkoV. 52-52).} \artha{oLeLxya jAcnxna, -tiLivaLike :} \ullekha{viSayarahitana mADi Bakitxrasava daNiye meVyisi subudidhxyeMba udakavane\char'273\char'311du noVDi salahayAyx (savasaM. 1; basava. 51-16); eraDaneya tatatxvXdAdiya utatxradikikxna vAmadeVvamuKavana{\ri}du apupxvina maqduvanu daqDhavarxtadiM tiLidu saMsAranAsitxyAgi mAheVshavxrasathxlavanarigaMgoMDudiVga subudidhxyanele (mishArxpaR. 680-31); subudidhxyu manasisxna cAMcalayxvanunx hoVgalADisi tiLuvaLikeyanunx huTiTxsuvudu (shivAkoV. 52-52).}}
%\meaning{\arthanonum{budidhxyu yAvAgalU nAvu tiLida vasutxvina savxBAva athavA guNavanunx (udA: idu pusatxka) nidhaRrisutatxde. AloVcisuvudu idara matotxMdu kataRvayx. parxkaqti athavA shakitxya vikAravAda budidhxyu sAmAnayxvAgi Bwtika athavA iMdirxyAnuBavada vasutxgaLa kaDegeV hariyutitxrutatxde. Adare liMgAnuBavavanunx paDeda vayxkitxya budidhxyu (subudidhxyu). yAvAgalU oLeLxyadanenxV ciMtisutitxrutatxde. (va.pa.koV. 412)}
%\ullekha{subudidhxyeMba udakavaneredu, noVDi salahayAyx... (savasaM. 1; basava. 51-16); subudidhxyeMba BUmiyalilx AnaMdaveMbarasu rathamaM naDesi... (savasaM. 2; alalxma. 1235-365); jalAMgadalilx subudidhx hasatxdiMda surasadarxvayxvanu neYSiThxkA BakitxyiMda guruliMgakakxpiRsuvAtane mAheVshavxra... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); sumana subudidhx Bakitxsathxla... (savasaM. 5; moVLima. 1199-359); AcAraliMgakekx sucitatx hasatx, guruliMgakekx subudidhx hasatx... (savasaM. 6; Adayayx. 1019-309);}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxra}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{maheVshavxra sathxladalilx sAdhakanu apupx eMba tananx aMgadalilxruva subudidhx eMba hasatxdiMda guruliMgada bAyiyAda jihevxge ruciyanunx apiRsutAtxne. aMdare tananx nAlageyalelxV avanu guruliMgavanunx sAthxpisikoMDiruvudariMda, avana nAlagege baruva ruciyelalxvU adaralilxruva guruliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge maheVshavxranu tananx subudidhxyanunx leVpisikoMDu guruliMgavanunx garxhisuvudariMda avanu subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxranenisikoLuLxtAtxne, hAgU avanu shivaliMgavAgutAtxne.}
\ullekha{guruliMgAMga subudidhxleVpagArxhaka maheVshavxra shivaliMgavAda. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{subudidhxhasatx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; mAheVshavxra sathxlada sAdhakanu jAcnxnashakitxyiMda kUDiruva guruliMgakekx niSAThxBakitxyiMda rasa padAthaRvanunx makAra maMtarxvanunxcacxrisutAtx rasaneVMdirxya muKakekx samapiRsuva hasatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV jAcnxnashakitxkeV rasanAMganeV |\\[1pt]
guruliMgABAdheV vAmadeVvavaketxrXV visheVSataH |\\[1pt]
budidhx hasetxVna tu ruciM niSAThxBakAtxyX samapaRyeVtf ||\\[4pt]
\pauthor{(kA.A.kirx.pA. 7-61)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sucitatxhasatxkekx AcAraliMga subudidhxhasatxkekx guruliMga. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504); sharxdedhx pariNAmiyAgi muMde noVDutatx suLiyutidaR guruliMgavenanx subudidhxhasatxdalilx. (savasaM. 12; deVshikeVM. 455-138); A parxNavada daMDakasavxrUpadalilx subudidhxhasatx huTiTxtutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 506-237).}}
\end{entry}
%caMcalateyanunx niVgisi arivanunxMTumADuva hasatx. (viV.pA.koV. 577)
%ayayx, daMDAkaqti, makAraparxNama... subudidhxhasatx, guruliMga, jihevxmuKa, neYSiThxkABakitx... (savasaM. 10; gurusi. 748-434); sucitatxhasatx, subudidhxhasatx, nirahaMkArahasatx, sumanahasatx, sujAcnxnahasatx, niBARvahasatx I SaDivxdha hasatxgaLigU... (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685);

%\begin{entry}
%\word{suBikaSx}
%\src{va}
%\meaning{\ullekha{kukukxra balulxde suBikaSxda saviya?... (savasaM. 6; aMbiga. 173-57); sipepxya kaLedu, suBikaSxva seVvisi, bitatxnuLide... (savasaM. 8; moVLige. 1888-614); Pala rasasALi suBikaSxva koMDu asu geladide... (savasaM. 9; vacashAM. 82-24).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sumana}
\meaning{\arthanonum{sAdhAraNa vayxkitxya manasusx kaSxNakokxMdu pArxpaMcika vasutxvanunx ciMtisuvudariMda, adu asithxravAgirutatxde. Adare AdhAyxtimxka parxgati sAdhisida Bakatxna \hbox{manasusx} (athavA sumana) parashivanalelxV sithxravAgi nelesirutatxdeyalalxde, pArxpaMcika viSayagaLa kaDege anAvashayxkavAgi hariyuvudilalx. (va.pa.koV. 412)}
\ullekha{kumanadavanalalx sumanadavanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUtiR. (savasaM. 2; alalxma. 788-221); enanx sumanaveMba hasatxkekx jaMgamaliMgavAdAta basavaNaNx. (savasaM. 8; maDimA. 536-200); nAlakxneya tatatxvXdAdiya pUvaRdikikxna tatupxruSamuKavana{\ri}du vAyuvina calaneyanu paripUNaRtavxdiMda keDisi gamana nAsitxyAgi pArxNaliMgisathxlavanaMgaMgoMDudiVga sumanada nele (mishArxpaR. 681-14); sumanavu shudAdhxMtaHkaraNavanunxMTumADutatxde (shivAkoV. 52-52). niviRkAravAda manasusx.}}
\end{entry}
%pArxNaliMgi eMba aMgakekx caraliMga sumanave hasatx... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); gamana-sumanavaDagitutx, kadaLi loVkadaLavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 677-192); sumana subudidhx Bakitxsathxla... (savasaM. 5; moVLima. 1199-359);

\begin{entry}
\word{sumanaleVpagArxhaka pArxNaliMgi}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgisathxladalilx sAdhakanu vAyu eMba tananx aMgadalilxruva sumana eMba hasatxdiMda jaMgamaliMgada bAyiyAda tavxgiMdirxyakekx sapxshaRvanunx apiRsutAtxne. aMdare, tananx camaRdalelx avanu jaMgamaliMgavanUnx parxtiSAThxpisiruvudariMda, avana camaRvu paDeyuva savxshaRnavelalxvU adaralilxruva jaMgamaliMgakekx apiRtavAdaMteyeV. hiVge pArxNaliMgiyu tananx sumanavanunx leVpisikoMDu jaMgamaliMgada gArxhakanAgiruvudariMda, avananunx sumanaleVpagArxhakaveMdu kareyalAgutatxde. avanu muMde parxsAdaliMgadalilx aikayxvAgutAtxne.}
\ullekha{jaMgamaliMgAMga sumanaleVpagArxhaka sharaNa mahAliMgavAda. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sumanahasatx}
\meaning{\arthanonum{SaDivxdhahasatxgaLalilx oMdu; parishudadhxvAda manasasxnunxMTumADuva hasatx. pArxNaliMgisathxlada sAdhakanu AdishakitxyiMda kUDida caraliMgakekx avadhAnaBakitxyiMda padAthaRvanunx vakAra maMtarxvanunxcacxrisutAtx tavxgiMdirxya muKakekx samapiRsuva hasatx.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxleV tAvxdishakitxyuketxV tavxgAMshakeV |\\[1pt]
caraliMgABidheV tatupxruSavaketxrXV daqDhavarxtaH |\\[1pt]
BakAtxyXnuBAvayA manoVhasetxVna sapxshaRmapaRyeVtf ||\\[4pt]
\pauthor{(kA.A., si.vA. 7. 63)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{nirahaMkArahasatxkekx shivaliMga, sumanahasatxkekx caraliMga. (savasaM. 3; cenanxba. 1412-504); jaMgamaliMgavAgi anuBAva BakitxyoLu saMtoVSa biTuTx enanx sumanahasatxva koLabaMdudu noVDA. (savasaM. 12; deVshikeVM. 82-26); A jAcnxnahasatxdalilx sumanahasatx huTiTxtutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 507-238); pArxNaliMgigaM parikisalu sumanahasatxM (viVsheYpu. 8-124-20).}}
\end{entry}
%nimeRlatanu, sumanahasatx, jaMgamaliMga... (savasaM. 10; gurusi. 750-436); sumanahasatx, sujAcnxnahasatx, niBARvahasatx I SaDivxda hasatxgaLigU... (savasaM. 10; jakakxNa. 1561-685);

%\begin{entry}
%\word{suyidAna, suyidhAna}
%\src{kA}
%\meaning{\artha{guru, liMga, jaMgamarige apiRsuva eDe, -neYveVdayx.}}
%\newmeaning{\artha{lakaSxyX; ecacxrike; ``BinanxkirxyAcAra" (basaTiV. {\rm{II,}} 240-888 TiVku).}
%\ullekha{shudadhxvAyitetxMbene suyidhAni nAnalalx anuvAyitetxMbene avadhAni nAnalalx. (savasaM. 1; basava. 887-231); savaRsuyidhAni eMdenisikoLaLxbalalxDe baMda kAmakorxVdhava liMgakakxpiRtava mADabeVku. (savasaM. 2; alalxma. 168-53); shavxpacayayxneVkAMtadaDaviyoLagobabxneV tapaneVtarxMge suyidhA [pAThA. dhA]na boVnava mADe (shivaciM. 37-160).}}
%\end{entry}
%anAdi parashivaniMdAkAravAda... suyidhAna tapipx viGAnxdhigaLu baMdu taTiTx shaMke baMdalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 907-279); AnaMdasathxLadalilx UdharxvX %kaMjakaninxkege.... suyidhAniyAgirutetxYdAne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 177-52); Bavada baTeTxya dUravaneVna... nimamx pAdava kaMDu suyidhAniyAde kANA %cenanxmalilxkAjuRnayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 312-93).}}

\begin{entry}
\word{suyidhAni}
\meaning{\arthanonum{lakaSxyXvuLaLxvanu. (viV.pA.koV. 577-578)}}
\end{entry}
%\newmeaning{\artha{taqpatx; samAdhAni. ``BinanxpUjAkirxVgaLalilx atayxMta sAvadhAnavuLALxta" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 240-888 TiVku.}
%\ullekha{shudadhxvAyitetxMbene suyidhAni nAnalalx... (savasaM. 1; basava. 887-231); savaRsuyidhAni eMdenisikoLaLxbalalxDe... (savasaM. 2; alalxma. 168-53); %parxthamadalilx sapxshaRveMba sapxshaRnaguNadiMda... dashamadalilx citatxsuyidhAniyAgi suSumAnxnALadiMda amaqtApiRta... (savasaM. 3; cenanxba. 1362-482); %AnaMdasathxLadalilx UdharxvX kaMjakaninxkege... suyidhAniyAgirutetxYdAne... (savasaM. 4; sidadhxrA. 177-52); Bavada baTeTxya dUravaneVna... nimamx pAdava kaMDu %suyidhAniyAde kANA cenanxmalilxkAjuRnayAyx. (savasaM. 5; akakxma. 312-93).}}

%\begin{entry}
%\word{suraBi}
%\meaning{\arthanonum{1) sugaMdha, suvAsane, 2) deVvaloVkada hasu; kAmadheVnu 3)
% vasaMta Qutu 4) tiLidavanu; jAcnxni 5) oLeLxya guNaviruvavanu 6) sarasavxti}
%\ullekha{halavu [pariya] puSapxdalilx... suraBige tanu katatxleyeMdu beLaganarasuvare?... (savasaM. 3; cenanxba. 1680-620); suraBimadhayxdalipapx viraLakUpava noVDe... %(savasaM. 4; sidadhxrA. 1106-317); paMcabarxhamxdiMdudayisida. naMde Baderx suraBi sushiVle sumane eMba paMcagoVvugaLiM... (savasaM. 6; Adayayx. 1004-305); vevda vaNaRka, %shAsatxrX saMdu... dinanAyakaMge tama ramisitenabahude? suraBige gaBaR udisitenabahude?... (savasaM. 8; parxsABoV. 95-39); matatxmA shivapUjAvidhige deVsha... paMcamuKa %muderx suraBimuderx darxvayxmuderx mukuLikAmuderx... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1440-537).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{surALa}
\meaning{\artha{paramAtamx, paravasutx:}
\ullekha{shiva... nirALa, surALa, parabarxhamxvasutx, paramAtamx -I shabadxgaLelalxvU paramAtamx athavA deVvara doyxVtakavAgive (shivAkoV. 12-18).}
\artha{AkAra sahitavAdudu; savxrUpavuLuLxdu:}
\ullekha{savxraveMba kudurege viSuNxveMba kaDivANa sUyaR caMdarxreMba aMkaNi barxhamxne halalxNa surALaveMdalilx nirALavAyitutx guheVshavxraneMba rAvutaMge. (savasaM. 2; alalxma. 259-77); shivashakitxgaLudayavAgada munanx basavaNaNxne Bakatx surALa nirALaveMba shabadx huTaTxda munanx niVne jaMgama. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1080-307); yugajuga surALa nirALavilalxdaMdu Atamxnalilx mala hudugidaR BeVdava tiLidu rUhisi heVLabalalxDe sidAdhxMtiyeMbe. (savasaM. 6; uripe. 1435-506).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{suruci}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyu tananx shariVrada elalx aMgagaLalilxyU liMgavanunx sAthxpisiruvudariMda, avana iMdirxyagaLige baMdudelAlx parxsAdaveV (oLeLxyadeV) Agutatxde. hiVgiruvudariMda avana nAlageya tudiyalilxruva liMgavu ruciyanunx paDedu adanunx suruci eMba parxsAdavanAnxgi mADutatxde. baMda ruciyelAlx hiVge parxsAdavAguvudariMda, keTaTx ruci eMbudu avanige uMTAgade, bariV suruci uMTAgutatxde.}
\ullekha{suruciyavanalalx kuruciyavanalalx noVDa! niravayashUnayxliMgamUritx. (savasaM. 2; alalxma. 807-237); enanx jihevxya bAgilalilxduR, suruciya suKaMgaLa BoVgisuvAta niVnayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1047-347); suruciyeMba neYveVdayxvanapiRsi neYSeThxyeMba tAMbUlavanitutx iMtu guruliMgakekx aSaTxvidhAcaRneyaM mADi. (savasaM. 10; gurusi. 748-434).}}
\end{entry}
% bArayayx bArayayx gaMDane... surucipadAthaRveMba suyidhAnava gaDaNisi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 832-383).}
%surucira sAthxnadalilx mUru guMDaniTuTx suDuteYdAre kAya karaNeVMdirxya guNaMgaLa huLiLxya mADi. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1107-318);

\begin{entry}
\word{surUpa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyu tananx shariVrada elalx aMgagaLalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisirutAtxne. hiVgiruvudariMda avana kaNiNxna tudiyalilxruva liMgavu rUpanunx paDedu adanunx surUpa eMba parxsAdavanAnxgi mADutatxde. alilxge \hbox{kurUpa} \hbox{baralu} sAdhayxveV ilalx. EkeMdare A kurUpanunx pArxNaliMgiyu parxsAdavanAnxgi mADikoLuLxtAtxne. kuparxsAda eMbudilalxvAdudariMda, kurUpavU surUpaveMba parxsAdavAgutatxde.}
\ullekha{\hbox{sugaMdha}, surasa, surUpu, susapxshaRna sushabadx, [supariNAma] madhura, ogaru, kAra, huLi, kahi, lavaNa, paMcAmaqta modalAda padAthaRda pUvARsharxyava kaLedu. (savasaM. 2; alalxma. 802-233); analAMgadalilx nirahaMkArahasatxdiMda surUpudarxvayxvanu avadhAnaBakitxyiMda shivaliMgakakxpiRsuvAtane parxsAdi. (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352).}}
\end{entry}
%haqdayada koneya meVle baMda... neVtarxda koneyalilx baMda sulakaSxNa surUpina pariNAmava... (savasaM. 8; marushaM. 1124-386); ayayx, sharaNasati liMgapati... %surUpupadAthaRvanunx shivaliMgakekx samapiRsi... (savasaM. 10; gurusi. 726-414); avAvx, baninxre cikakx cikakx... surUpaBAjanadalilx kUDi uMbuva... (savasaM. 12; %deVshikeVM. 738-223).

\begin{entry}
\word{suvaNaRliMga}
\meaning{\arthanonum{hatutx vidha liMgagaLalilx oMdAda iSaTxliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
suvaNaRliMgAya nama itiVSaTxliMgAthaRvAdaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 74)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{suvaNaRliMgava pUjisi, aLakAvati navanidhi ucecxYsharxva paramAtamxmitarxtavx paDeda noVDA kubeVranu. (savasaM. 4; \hbox{sidadhxrA.} 1825-520); kaqtayugadalilx huTiTxda manujaru suvaNaRliMgavanu pUjeya mADipapxru. (savasaM. 14; sidadhxma. 965-443).}}
\end{entry}
%OM suvaNARya namaH suvaNaRliMgAya namaH. (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511);

\begin{entry}
\word{suvAsane}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{savARMgaliMgiyu tananx shariVrada elalx aMgagaLalilxyU liMgavanunx sAthxpisiruvudariMda, avana jAcnxneVMdirxyagaLige baMda viSayagaLelalx parxsAdaveV Agutatxde. hiVgiruvudariMda, avana GArxNeVMdirxyada tudiyalilxruva liMgavu yAva vAsaneyanunx paDedarU adanunx suvAsane eMba parxsAdavanAnxgi parivatiRsutatxde. baMda vAsaneyelalx hiVge parxsAdavAguvudariMda, duvARsane eMbudu pArxNaliMgige uMTAgade, keVvala suvAsane uMTAgutatxde. (va.pa.koV. 413)}
\ullekha{enanx GArxNada bAgilalilxduR, suvAsaneya suKaMgaLa BoVgisuvAta niVnayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1047-347); suvAsane sUkaSxmXgaMdha kapURragwraMge puSapxda haMgeVtakekx?... (savasaM. 5; akakxma. 259-77); karaMDadalilx kUDi mucacxlikekx niMduduMTe A suvAsane?. (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1159-369).}}
\end{entry}
% esaguvudakekx munanxve, A giDuvina paNaRna suvAsanevuMTe?. (savasaM. 8; parxsABoV. 87-37); Barxmara soVMkida suvAsanege kaDe naDu modalAvudo?. (savasaM. 8; moVLige. 1929-627).

\begin{entry}
\word{sushabadx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgiyu tananx shariVrada parxtiyoMdu aMgadalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDirutAtxne. hiVgiruvudariMda, avana shorxVtarxda koneyalilx liMgaviruvudariMda, alilxge baMda shabadxvelalx sushabadxveV Agutatxde. aMdare, yAva riVtiya shabadx baMdarU pArxNaliMgiyu adanunx parxsAda eMdu sivxVkarisuvudariMda, avanu kushabadxvanunx keVLuvudeV ilalx. (va.pa.koV. 413)}
\ullekha{enanx GArxNada bAgilalilxduR... sushabadx suKaMgaLa BoVgisuvAta niVnayAyx. (savasaM. 3; cenanxba. 1047-347); kushabadx sushabadxMgaLeMbalilx BinanxBAvavilalxde uBaya dhUmanxMgaLa kavaLeVkarisikoMDu BAvarahitavAgipupxdu. (savasaM. 6; avareV. 658-193); AvaMgadalilxdadxDeVnu, oMdu susaMga sushabadxva nimiSa miMciTuTxkoMDu. (savasaM. 9; hAvika. 1110-348).}}
\end{entry}
%sugaMdha, surasa, surUpu, susapxshaRna sushabadx, [supariNAma] madhura, ogaru, kAra, huLi, kahi, lavaNa, paMcAmaqta modalAda padAthaRda... (savasaM. 2; alalxma. 802-233);
% AnaMdaBakitx, sushabadxpadAthaR, sushabadx parxsAda iMtu ipapxtutxnAlukx sakiVlaMgaLanoLakoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 751-437).

\begin{entry}
\word{suSupitx}
\meaning{\artha{aidu avasethxgaLalilx mUraneyadu. savxpanx modalAdavugaLilalxda nidArxvasethx. I avasethxyalilx manasusx budidhxyalilx, budidhxyu haqdayAMtarALadalilxruva liMgarUpi shivanalilx viliVnavAgutatxde. kAraNa shariVradalilx nelesiruva pArxjacnx eMba jiVvanu haqdayasAthxnadalilxdudx divAyxnaMdavanunx anuBavisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxtfsavxpanxsuSupAtxyXKAyx turiVyaM taditiVtakamf |\\[1pt]
avasAthxpaMcakaM jecnxVyaM sadAcAyoRVpadeVshataH ||\\[1pt]
viMshatiM ca visajAyxRtha mana AdiVnivxmashaRyeVtf |\\[1pt]
manoVbudidhxrahaMkAraM visaqjeVcacx suSupitxkeV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. dha. shi., 4. 90)}
\smallskip
\begin{shl}
gateV devxYtaBAveV sithxteV shAMtadeVsheV parxkAshasavxBAveV cidAnaMdaBAsw |\\
bahiyuRkitxyukotxV{\char'263}pi haqtapxdamxvaqtatxH suSupitxsithxtashicxtarxvadABxti yoVgiV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 5. 36)}
\smallskip
\begin{shl}
atarx liMgeV suSupitxriti haqdayAMtavaRtiRnaH shivasayx liMgarUpatavxM sapxSaTxmf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(haM. u., 2)}
\smallskip
%\newmeaning{\artha{jAgarxta, savxpanx, suSupitx, tuyaR matutx tuyARtiVta eMba paMcAvasethxgaLalilx oMdu; aMtaraMga hAgU bahiraMgakirxyegaLu ilalxvAgi, parashivadhAyxnadalilx maganxvAguva oMdu ucacxsithxti.}
\newmeaning{\ullekha{jAgarxdalilx kAbudu barxhamxniravu savxpanxdalilx kAbudu viSuNxviniravu suSupitxyalilx kAbudu rudarxniravu iMtiV guNavana\char'276\char'236yade paramana iravana\char'276\char'236va pariyeMtU (savasaM. 8; moVLige. 1773-603); suSupitxyavasethxya kAraNadiMda\char'276\char'236du parxsAdiyAdenayayx tUyARvasethxya mahAkAraNadiMda\char'276\char'236du pArxNaliMgiyAdenayAyx (savasaM. 10; jakakxNa. 1558-674).}}
\newmeaning{\artha{jiVvanu anuBavisuva jAgarxti, savxpanx matutx suSupitx eMba tirxvidha dhAyxnasathxlagaLalilx oMdu; meYmareta sithxti; nidArxvasethx:}
\ullekha{jAgarx savxpanx suSupitxyalilx matotxMda nenedaDe taledaMDa ...niVvalalxde anayxva nenedaDe taledaMDa (savasaM. 1; basava. 694-174).}}
\end{entry}
%\newmeaning{\artha{jiVvanu anuBavisuva jAgarxti, savxpanx matutx suSupitx eMba tirxvidha dhAyxnasathxlagaLalilx oMdu; meYmareta sithxti; nidArxvasethx.}}
%\newmeaning{\artha{jAgarxta, savxpanx, suSupitx tuyaR matutx tuyARtiVta eMba paMcAvasethxgaLalilx oMdu; aMtaraMga hAgU bahiraMgakirxyegaLu ilalxvAgi, %parashivadhAyxnadalilx maganxvAguva oMdu ucacxsithxti.}
%\ullekha{jAgarxsavxpanxsuSupitxyalilx matotxMdu nenedaDe taledaMDa, taledaMDa!... (savasaM. 1; basava. 694-174); saMsAraveMba sharidhi aDaDxgaTaTxlu... jAgarx savxpanx %suSupitxgaLalilx meYmareyade... (savasaM. 2; alalxma. 1560-464); AcAraliMga guruliMga... jAgarxsavxpanxsuSupitxyalilx liMgavalalxde... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); %shivatatatxvX aidu avAveMdaDe... hiMde kaMDavana melalxnecacxtutx arivudu jAgarxda suSupitx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); athaRsanAyxsiyAdaDeVnayAyx... jAgarx %savxpanx suSupitxyalilx taTiTxlalxdirabeVku... (savasaM. 5; akakxma. 46-18).}}
%\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{\SEE{aMgasathxla, avasAthx, yoVgAMga}}}

%\newmeaning{\artha{yoVgAMga, BoVgAMga, tAyxgAMga eMba aMgasathxlada mUru aMgagaLalilx oMdAda yoVgAMga. yoVgAMgavu sharaNa matutx aikayxsathxlAtamxkavAgidudx, I %sathxlagaLalilx jiVvAtamxnu shivayoVgavanunx anuBavisutAtxne. iMtaha shivayoVga suKAnuBavaveV suSupitx.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%shivayoVgasuKAvApAtxyX yoVgAMgamiti giVyateV |\\
%yoVgAMgameYkayxM sharaNasathxlamituyxBayaM BaveVtf ||\\
%suSupatxyXvasAthx yoVgAMgaM ................... |
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(a. sU., 4. 6, 12. 9)}

\begin{entry}
\word{suSumanx, suSumenx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shariVradalilxruva hatutx parxmuKanADigaLalilx oMdu; benunx huriyalilxruva nALa.}
\ullekha{suSumanxda baTeTxya tudiyanaDari sAviradashada maMTapadalilx nimamx nelegaMDipepx noVDA (savasaM. 4; sidadhxrA. 1059-301);  suSumenxya nAledxseyalilx, Atamxkale vidAyxkale nAdakale biMdukalegaLanariyabeVku. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1070-511); haqdaya tirxpuTi suSumenxyeMba mUru siMhAsanada meVle. (savasaM. 11; GanaliM. 743-358); {\bf suSumenx~:} suSumenxyeMba madhayxnADiyeV aginxyeMdu sarasavxti nadiyeMdu peVLalapxDuvudu (aKaMDeV. 218-12).}}
\end{entry}
%pashicxmada suSumenxyalilx manashashxkitxsaMdhAnasaMyoVgadiMda sahasarxdaLakamaladalilx nAdabarxhamxvaneyidx... (savasaM. 2; alalxma. 1340-395);
%pArxNapavanana masatxkakekxVrisi jihevxya suSumenxyalilxTuTx soVmapAnamaM seVvisi sapatxsAthxna navacakarxdalilx niMdu... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357);
%suSumenxyeMba madhayxnADiyeV aginxyeMdu sarasavxtinadiyeMdu peVLalapxDuvudAgi... (savasaM. 14; SaNumxKa. 734-330);

%\begin{entry}
%\word{suSumanx nADi}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{(noVDi. nADigaLu).}}
%\newmeaning{\ullekha{ivu mUru suSumanxnADiyenisuvudayayx. (savasaM. 10; gurusi. 736-424).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{suSumanxnALa, suSumAnxnALa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. suSumanx)}
\ullekha{matige mahAGanavapapx suSumanxnALada suyidhAnava parxmANisabAradu. (savasaM. 2; alalxma. 173-80).}
\arthanonum{suSumAnxnALa :} \ullekha{guru toV\char'273\char'311da liMgavu manasathxlavAgiralu ...iDApiMgaLA suSumAnxnALaviDidu a\char'273\char'311deheneMdaDe kUDalasaMgamadeVva mUga koyayxde mAbane. (savasaM. 1; basava. 800-205).}}
%\ullekha{guru toVrida liMgavu... iDA piMgaLA suSumAnxnALaviDidu arideheneMdaDe... (savasaM. 1; basava. 800-205); parxsAda parxsAdaveMbaru... IDApiMgaLanALamaM kaTiTx, suSumAnxnALadalilx iSaTxparicArakanu... (savasaM. 3; cenanxba. 456-140); hesariDabArada suKada... iDA piMgaLA suSumAnxnALaMgaLa BeVdaMgaLa BeVdisuve... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1168-335); doDaDxveraDu kaMbada madhayxdalilx... itatxleya meVlipapx suSumAnxnALava mucicx... (savasaM. 6; okakxli. 1737-658); Atamxnu GaTadalilxdadx sUtarxva... suSumAnxnALakekx Erida matetx... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1073-333).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{susapxshaRna}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgi athavA savARMgaliMgiyu tananx shariVrada elalx 
aMgagaLalilxyU liMgavanunx parxtiSAThxpisirutAtxne. hiVgiruvudariMda 
avana camaRda koneyalilx (muMBAgadalilx) liMgaviruvudariMda, alilxge 
baMda sapxshaRvelAlx susapxshaRveV Agutatxde. aMdare yAva riVtiya 
sapxshaRna baMdarU pArxNaliMgiyu adanunx parxsAda eMdu 
tiLiyuvudariMda, avanige keTaTx sapxshaR iruvudeV ilalx. (va.pa.koV. 417)}
\ullekha{anilAMgadalilx manoVhasatxdiMda susapxshaRnadarxvayxvanu anuBAva BakitxyiMda shivaliMgakakxpiRsuvAtane pArxNaliMgi. (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); basavaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru. susapxshaRnadoLagaNa mahAsapxshaRnaparxsAdava koMDarayayx. (savasaM. 10; gurusi. 706-395); A susapxshaRna parxsAdavanu paDedu suKisuvAtane pArxNaliMgiyayAyx. (savasaM. 14; SaNumxKa. 652-298).}}
\newmeaning{\ni{susapxshaRna - susapxshaRnaM - suSuThx sapxshaRnaM - susapxshaRnaM}}
\end{entry}
%sugaMdha, surasa, surUpu, susapxshaRna sushabadhx, [supariNAma] madhura, ogaru, kAra, huLi, kahi, lavaNa, paMcAmaqta modalAda padAthaRda... (savasaM. 2; alalxma. 802-233);
%baninxre emamx sumana keYya piDidu baMda nalalxna susapxshaRnaBAjanadalilx kUDi uMbuva... (savasaM. 12; deVshikeVM. 738-223);

\begin{entry}
\word{susidadhxmaMtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sidadhxnAda guruviniMda upadeVshitavAda sidadhx, susidadhx, sAdhayx eMba mUru vidha maMtarxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
na kadAcana kasAyxpi ripureVSa mahAmanuH |\\[1pt]
sidodhxV vA{\char'263}tha susidodhxV va sAdhoyxV vA{\char'263}tha BaviSayxti ||\\[1pt]
sidedhxVna guruNAdiSaTxH susidadhx iti kathayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 8. 89)}
\newmeaning{\ni{susidadhxmaMtarx - susidadhxmaMtarxH - suSuThxtayA \hbox{susidadhxH} maMtarxH yaH saH susidadhxmaMtarxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sutxtiniMdAnirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; niliRpatxnAda Bakatxnu hogaLike, tegaLikegaLeraDanUnx gaNanege tegedukoLaLxdirabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{sutxtiniMdAnirasanasathxla ...nileRVpiyAda sharaNaru sutxtiniMdegaLa manadalilx tALalAgadeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 416-1).}}
\newmeaning{\ni{sutxtiniMdAnirasanasathxla - sutxtiniMdAnirasanasathxlaM - sutxtishacx niMdA ca sutxtiniMdeV, sutxtiniMdayoVH nirasanaM sutxtiniMdAnirasana, sutxtiniMdAnirasanaM iti sathxlaM sutxtiniMdAnirasanalaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmX}
\meaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUrubageya shariVragaLalilx oMdu; paMcajAcnxneVMdirxyagaLu, paMcaviSayagaLu, vAyupaMcakagaLiMda kUDida shariVra.}
\ullekha{aKaMDajoyxVtimaRyaliMga ...savARMgavelalxvaniMbugoMDu sUthxla sUkaSxmX kAraNa naDe naDe nuDi ceYtanayxvelalx tAne yaMtarxvAhakanAgi ADisutitxdaRnu. (savasaM. 13; bAlasaM. 1306-1); maDivALayayx, mahAniluvu (gushisa. 583-196).}
\artha{biMduviniMda parxkaTavAda sUkaSxmX, pashayxMti, madhayxma matutx veYKari eMba nAlukx bageya vAkayxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{nAdadiM muMdeyAda shakitxyenipapx biMduvoLu sUkaSxmX samomxVda pashayxMti madhayxme veYKariV nAlukx vAkayxdeYvatutx oMdu akaSxraM ...toVduRvu (viVsheYpu. 6-96-13).}
\artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx para eMba tirxvidha tatatxvXgaLalilx oMdu.}
\ullekha{adu mU{\ru}rUpalA sUthxlasUkaSxmXMgaLoMdadavida parAparavenutatxli (viVsheYpu. 1-8-28).}}
\newmeaning{\ni{sUkaSxmX - sUkaSxmXM - sUcf + samxnf - sUcayxteV iti sUkaSxmXM}}
\end{entry}
%sUthxla sUkaSxmX paratatatxvXveMba mU{\ru}tatatxvXve A{\rA}da BeVdamaM peVLevx (savasaM. 11; toVMTasi, 545-253);
%gagana maMDaLada sUkaSxmXnALadalilx... (savasaM. 2; alalxma. 247-75); sUkaSxmX shivapathavu sAmAnayxMgaLavi (savasaM. 3; cenanxba. 1459-532); ukAraparxNavadiMda sUkaSxmXdeVha nimaRlavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1837-527); oMdu BAjanadalilx sUkaSxmXdiM racisi... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); sUthxla barxhamxna maga, sUkaSxmX viSuNxvina maga... (savasaM. 8; moVLige. 2192-704);

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXtanu}
\meaning{\artha{sUkaSxmXdeVha, sUkaSxmXshariVra, sUkASxmXMga, pArxNaliMgakekx AsharxyavAda shariVra. BoVgAMga. shivanoMdige BoVgavuMTAguvudariMda sUkaSxmXshariVravu BoVgAMgaveniside. savxpAnxvasethxyeV BoVgAMga. sUkaSxmXshariVradalilx mayiVyamalavu vAyxpisidudx, maMtarxdiVkeSxyiMda I malavanunx nivArisuva shirxVguru pArxNaliMgavanunx sAthxpisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\[1pt]
pArxNaliMgaM tu tatfsUkaSxmXM ........................ ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 49-50)}
\smallskip
\begin{shl}
... BoVgAgaM sUkaSxmXmucayxteV |\\[1pt]
shiveVna saha BoVgeVna BoVgAMgamiti kathayxteV ||\\[1pt]
... BoVgAMgaM sAvxpanABidhA |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 7-9)}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM pArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\[1pt]
BAvAKayxM kAraNaseyxYvaM tanutarxyagataM tarxyamf ||\\[1pt]
ANavaM mAyikaM ceYva kAmiRkaM ca yathAkarxmamf |\\[1pt]
malatarxyamanAdiVdaM tanutarxyagataM BaveVtf ||\\[1pt]
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamidaM guruH |\\[1pt]
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf || 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(aGoVrashivAcAyaR, ta. parx. vAyx., 1. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{BUtaveYdariMda sUthxla tanu, mana budidhx citatx ahaMkAradiMda sUkaSxmXtanu. (savasaM. 2; alalxma. 1428-423); sUkaSxmXtanuvina manada koneyalilx pArxNaliMgava dharisi kAraNa tanuvina BAvada koneyalilx taqpitxliMgavadharisi. (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); iMdirxyaMgaLiVreYdu vAyugaLeYdu tanamxnoVbudidhxyeraDu niyatamiV sapatxdashakaM liMgaBwtikahavxyamideV sUkaSxmXtanuvu (cebapu. 58-32).}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paqthivxV tatatxvXdiMda kalAtatatxvXdavaregina mUvatutx tatatxvXgaLiMda kUDida shariVra. puyaRSaTxka.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAyxtf puyaRSaTxkamaMtaHkaraNaM dhiVkamaRkaraNAni |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ta. parx., 1. 12)}
\smallskip
\begin{shl}
``puyaRSaTxkaM nAma parxtipuruSaM niyataM sagARdAraBayx kalApxMtaM moVkASxMtaM vA{\char'263}vasithxtaM paqthivAyxdikalApayaRMtatirxMshatatxtAtxvXtamxkaM sUkaSxmXdeVhaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ta. parx. vAyx., 1. 12)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sUkaSxmXtanu - sUkaSxmXtanuH - sUkASxmX ca asw tanushacx sUkaSxmXtanuH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{puyaRSaTxka}}}
\end{entry}
%sUkaSxmXtanuvinalilx hiDidaDe eMtu murucuve heVLA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1262-362); A sUkaSxmXtanuvinalilx A tanuvaM biTuTx niMdudu varxta (savasaM. 5; akakxmamx. 436-131);

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXtanudiVkeSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{sUkaSxmXshariVrakekx mADuva diVkeSx, maMtarxdiVkeSxya aMgavAgi shirxVguruvu sUkaSxmXshariVradalilxruva mAyiVya malavanunx nAshagoLisi, adaralilx pArxNaliMgavanunx sAthxpane mADuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
...pArxNaM sUkaSxmXtanoVH samxqqtamf |\\[4pt]
\pauthor{(caM.A., kirx.vA., 3-45)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{guruviniMda paMcAkaSxriVmaMtorxVpadeVshavanunx paDeda shiSayxnu, iSaTxliMgadhAyxnada mUlaka pArxNaliMgadoDane saMbaMdhagoLuLxvudu.}
\ullekha{kaNaRdAvxra mUla paMcAkaSxriyavA parxNamayukatx satApxrXNaveV pArxNavAda iSaTxliMgadhAyxnadiM pArxNaliMgamutakxqqSaTxsaMbaMdhadiM sUkaSxmXtanudiVkeSxyeY (viVsheYpu. 7-110-73).}}
\newmeaning{\ni{sUkaSxmXtanudiVkeSx - sUkaSxmXtanudiVkASx - sUkaSxmXtanaw diVkASx sUkaSxmXtanudiVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxra}
\meaning{\arthanonum{sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra eMba eraDu vidha maMtarxgaLalilx oMdu. akAra, ukAra, makAra, nAda, kalegaLiMda kUDida vishiSaTxvAda maMtarx. OM hirxVM \hbox{shivAya} eMbudu sUkaSxmXpaMcAkaSxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
a{u}mAshecxYva nAdashacx kalA ceVtayxMshapaMcakamf |\\[1pt]
militAvx parxNavoV jajecnxV sUkaSxmXpaMcAkaSxrAtamxkaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 43)}
\smallskip
\newmeaning{%\artha{mUla, sUthxla, sUkaSxmX, mAyAKayx matutx parxsAdapaMcAkaSxragaLeMba aidu bageya paMcAkaSxriVmaMtarxgaLalilx oMdu; OM hirxVM shivAya eMba aidu pavitArxkaSxragaLiMda kUDiruva oMdu maMtarx.}
\ullekha{paMcapaMcAkaSxragaLu -ivu mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayxpaMcAkaSxra, parxsAdapaMcAkaSxra eMdu aidu irutatxve. ivugaLalilx oTuTx 38 parxNamagaLirutatxve (shivAkoV. 149-231).}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{paMcAkaSxramaMtarx}}}
\end{entry}
%vAyxpakAkaSxradalilx nAlakxkaSxra... mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra... (savasaM. 6; Adayayx. 1094-339); anAdi sadAshivatatatxvX... cidAtamx paramAtamxne tananx haraDu, atisUkaSxmXpaMcAkaSxrave... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260);

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxramaMtarx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. sUkaSxmXpaMcAkaSxra)}
\ullekha{OM hirxVM shivAya -idu sUkaSxmXpaMcAkaSxramaMtarxvu. idu vaTabiVjadaMte bahu sUkaSxmXvAdadudx (shivAkoV. 156-250).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxri}
%\meaning{\arthanonum{sUkaSxmXpaMcAkaSxra.}
%\ullekha{}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXpaMcAkaSxriV}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva paMcapiVThagaLa maKAri modalAda paMcamarige AyA goVtarx-sUtarxda gurugaLiMda boVdhitavAguva parxsAda paMcAkaSxriV modalAda aidu vishiSaTx maMtarxgaLalolxMdu. BaqMgi goVtarxda (keVdAra piVThada) gurugaLiMda purAri eMba paMcamanige boVdhitavAguva (OM) hArxM hUrxM hirxVM na ma H shivAya eMba eMTu akaSxragaLa maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sUkaSxmXpaMcAkaSxriVmaMtarxsatxvXSATxkaSxra samanivxtaH |\\[1pt]
OM hArxM hirxVM hUrxM namaH shivAyeVtuyxpadeVshAdhikArakaH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(su. parx. A. ulelxVKa-viV. sa. saM., 5. 27)}
\newmeaning{\ullekha{A sUkaSxmXpaMcAkaSxrigeyakaSxraMgaLeYdeY sahaja OM hirxVM shivAya (viVsheYpu. 7-105-40).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXliMga}
\meaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX, parAtapxra eMba mUru vidha liMgagaLalilx oMdu. sUkaSxmXshariVradalilx (aMtaraMgadalilx) BAvanAtamxkavAgi dharisuva pArxNaliMga. sakalaniSakxlarUpada liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\[1pt]
pArxNaliMgamidaM sUkaSxmXM yadaMtaBARvanAmayamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 49-50)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AdiyAdhAra (AdiyanAdi?) Atamx viveVka. sUkaSxmXliMgave nAda biMdu kaLAtiVtavAda joyxVtimaRyaliMga. (savasaM. 3; cenanxba. 986-325).}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgaM manoVgArxhayxM BaveVtf sakalaniSakxlamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 24; a. sU., 3. 7)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{parxNavarUpada liMga. niSakxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sUkaSxmXM parxNavarUpaM hi sUkaSxmXrUpaM tu niSakxlamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 343)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sUkaSxmXliMga - sUkaSxmXliMgaM - sUkaSxmXM ca tatf liMgaM ca sUkaSxmXliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXshakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sUkaSxmXshakitxyu iMdirxyagaLige goVcaravAgade, adu tananx 
pariNAmagaLa mUlaka vayxkatxvAgutatxde. pApapuNayxgaLu agoVcara 
(adaqSaTx)vAgidadxrU, duHKasuKagaLu uMTAdAga, ivu pApapuNayxgaLiMda uMTAgive eMdu tiVmARnisutetxVve. kAlavu amUtaRvAgidadxrU, adu patarxpuSApxdigaLige kAraNavAgiruvaMte, maMtarx parxyoVgadiMda garaharaNavAguvaMte, parxsAdaveMba sUkaSxmXshakitxyiMda aniSaTxnivAraNeyU iSaTxpArxpitxyU Agutatxde. (va.pa.koV. 414)}
\ullekha{shakitxyu sUkaSxmXveMdu sUthxlaveMdu itetxVranAgipuRdu. sUkaSxmXshakitxya pariNAma daqgogxVcaravAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 1574-572).}}
\newmeaning{\ni{sUkaSxmXshakitx - sUkaSxmXshakitxH - sUkASxmX ca asw shakitxshacx sUkaSxmXshakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXshariVra}
\meaning{\arthanonum{purAtana BAratiVya dAshaRnikaru parxtipAdisuva hAgU opipxkoMDiruva oMdu sidAdhxMtada parxkAra, parxtiyobabx vayxkitxgU sUthxlashariVra, sUkaSxmXshariVra matutx kAraNa shariVra eMba mUru shariVragaLirutatxve. sUthxlashariVravu paMcamahABUtagaLiMdAgidudx adu huTuTx-sAvu, roVga-rujina muMtAda badalAvaNege oLapaDutatxde. sUkaSxmXshariVravu hatutx iMdirxyagaLu, aidu tanAmxterxgaLu matutx mUru aMtaHkaraNagaLanUnx oLagoLuLxtatxde. sAvina naMtara sUthxlashariVravu bidudx hoVdare jiVvAtamxnu sUkaSxmXshariVra matutx kAraNashariVradoMdige muMdina janamxkekx hoVgi matotxMdu sUthxlashariVravanunx paDeyutAtxne. (va.pa.koV. 414)}
\ullekha{sUthxlashariVraveV shUdarxnu, sUkaSxmXshariVraveV veYshayxnu. (savasaM. 13; mumamxDi. 1071-526); jAcnxneVMdirxya, paMcaviSayagaLu, vAyupaMcakagaLu, mana, budidhx ivugaLuLuLxdeV sUkaSxmXshariVravu (shivAkoV. 3-5).}}
\newmeaning{\ni{sUkaSxmXshariVra - sUkaSxmXshariVraM - sUkaSxmXM ca tataf shariVraM ca sUkaSxmXshariVra}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXSaDaMga}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{sUkaSxmXshariVradalilxruva Aru aMgagaLu; tanutarxyagaLige saMbaMdhisidaMte, anukarxmavAgiruva \hbox{Bakitx}, kamaRkaSxya, budidhx, vicAra, dapaRsaMkaSxya matutx samayxgfjAcnxna eMba Aru upAMgagaLiMda AyAsathxlagaLalulxMTAguva aidu bageya pariNAmagaLu. (viV.pA.koV. 580)}
\ullekha{\hbox{Bakitx} kamaRkaSxya budidhxvicAra dapaRsaMkaSxya samayxjAcnxnaMgaLeMbive ninanx sUkaSxmXSaDaMgaM. (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1245-568).}}
\newmeaning{\ni{sUkaSxmXSaDaMga - sUkaSxmXSaDaMgaM - SaNANxM aMgAnAM samavAyaH SaDaMgaM, sUkaSxmXM ca tataf SaDaMgaM ca sUkaSxmXSaDaMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkaSxmXsamapaRNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{eraDu vidha samapaRNegaLalilx oMdu. shabadx, sapxshaR muMtAda viSayagaLanunx BAvarUpadalilx liMgakekx samapiRsuva kirxye. yAva iMdirxyada mUlaka seVvisida viSayavanunx AyAya iMdirxyadalilxruva liMgakekx samapiRsuva kirxye. idakekx aupaBoVgika eMba hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxM sUthxlasUkaSxmXviBeVdataH |\\[1pt]
shabAdxdi viSayA yatarx BAveVneYva na cAnayxthA |\\[1pt]
samapayxRMteV rUpameVva tadidhx sUkaSxmXM parxkiVtiRtamf ||\\[1pt]
acARMgaM sUthxlamituyxkatxM sUkaSxmXM sAyxdwpaBoVgikamf |\\[1pt]
yadA yeVneVMdirxyeVNeYva viSayoV huyxpaBujayxteV |\\[1pt]
tadiMdirxyagateV liMgeV hayxpaRNaM sUkaSxmXmiVritamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 29-31)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sUkaSxmXsamapaRNa - sUkaSxmXsamapaRNaM - sUkaSxmXsayx sUkASxmXya vA samapaRNaM sUkaSxmXsamapaRNaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa, samapaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUkASxmXBakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bAhayxBakitx, ABayxMtaraBakitx eMba eraDu vidha BakitxgaLalilx oMdu. ABayxMtara BakitxyeV sUkASxmXBakitx. iSaTxliMgadalilx pArxNavanunx, pArxNadalilx shivakalAyukatxvAda liMgavanunx aLavaDisikoMDu, aMdare liMga-pArxNagaLanunx samarasamADikoMDu manasasxnunx sithxragoLisi, beVre yAva ciMtaneyanUnx mADade mADuva iSaTxliMgapUjeyeV sUkaSxmXBakitx. viVramAheVshavxrariMda sivxVkarisiruva Bakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA BakitxdivxRvidhA jecnxVyA bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\[1pt]
bAhAyx sUthxlAMtarA sUkASxmX viVramAheVshavxrAdaqtA ||\\[1pt]
liMgeV pArxNaM samAdhAya pArxNeV liMgaM tu shAMBavamf |\\[1pt]
savxsathxM manasatxthA kaqtAvx na kiMcicicxMtayeVdf yadi ||\\[1pt]
sABayxMtarA Bakitxriti porxVcayxteV shivayoVgiBiH |\\[1pt]
sA yasimxnf vataRteV tasayx jiVvanaM BarxSaTxbiVjavatf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 6, 8-9)}
\newmeaning{\ni{sUkASxmXBakitx - sUkASxmXBakitxH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUcakaguru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba Aru vidha gurugaLalilx obabx. yama, niyama muMtAda guNagaLa sUkaSxmXvAda athaRvanunx sUcisuva (boVdhisuva) guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
upadeVshavishiSATxnf yaH sUkASxmXthARnf sUcayatayxlamf |\\[1pt]
yamAdisadugxNakarAnf sa BaveVtf sUcakoV guruH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kiraNAgama. ulelxVKa: viV. dha. shi., 2. 23)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sUcakaguru - sUcakaguruH - sUcakashacx asw gurushacx sUcakaguruH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDivxdhaguru}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtaka}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{huTuTx, sAvu. herige modalAdavugaLiMda uMTAguva Ashwca, meYlige. liMgadhArigaLAda viVrasheYvarige jananasUtaka, maraNasUtaka, rajasUsxtaka, jAtisUtaka, uciCxSaTx (eMjalu) sUtakagaLiruvudilalx. shivapUjeyiMda doreyuva pAdoVdakada sapxshaRdiMda elalx bageya sUtakagaLU nAshavAgutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
na tasayx sUtakaM kiMcitf pArxNaliMgAMgasaMginaH |\\[1pt]
janamxnoVtathxM maqtoVtathxM ca vidayxteV paramAthaRtaH ||\\[1pt]
liMgAcaRna ratAyAshacx Qutw nAyAR na sUtakamf |\\[1pt]
tathA parxsUtikAyAshacx sUtakaM neYva vidayxteV ||\\[1pt]
gaqheV yasimxnf parxsUtA sitxrXV sUtakaM nAtarx vidayxteV |\\[1pt]
shivapAdAMbusaMsapxshARtf savaRpApaM parxNashayxti ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 9. 43-45)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{`liMgAcaRnaratAyAshacx' eMba meVlina sholxVkadalilxruva `paramAthaRtaH' eMba shabadxda baladiMda viVrasheYvarige keVvala iSaTxliMgapUjeyeV modalAda nitayxvidhigaLa AcaraNege mAtarx sUtakavilalx. Adare beVre saMdaBaRgaLalilx sapxshARdigaLalilx sUtakavirutatxde eMdu shirxVpati paMDitaru aBipArxyapaTiTxdAdxre. shirxVkaraBASayxda `athAtoV barxhamxjijAcnxsA' eMba sUtarx BASayxdalilx hiVge aBipArxyavanunx vayxkatxpaDisidAdxre - diVGaRkAla Acarisuva pwMDariVkayAgadalilx sitxrXVyara mAsika rajoV dashaRnada sUtakavu parigaNisalAguvudilalx. heVgeMdare nAligeyanunx keYyiMda muTuTxvudu doVSavAdarU, maMtorxVcAcxraNege mAtarx shudadhxvAgiruvaMte sUtakigaLAda viVrasheYvaru pUjAkAladalilx mAtarx shudadhxrAgidudx, beVreyavaranunx sapxshaR mADuvudariMda ashudadhxrAgirutAtxre eMdu veVda shAsanavide. I AdhAradiMda sidAdhxMtAgamagaLalilx shivapUjege mAtarx sUtakaviruvudilalx eMdu sapxSaTxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
pwMDariVkeV rajaHsitxrXVNAM sAvxginxhoVterxV yathA tathA |\\[1pt]
akarasapxshaRyoVgAyxpi yathA jihAvx maheVshavxriV ||\\[1pt]
maMtorxVcAcxraNamAtarxsayx pUtA Bavati BUtaleV |\\[1pt]
tathA sUtakinaH sheYvAH pUjAmAtarxsunimaRlAH ||\\[1pt]
nAnayxsapxshARnukUlAH suyxriti veVdAnu shAsanamf ||\\[1pt]
iti sidAdhxMtAgamAdiSu shivapUjAmAtarxyoVgayxtA sharxvaNAtf~||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shirxV. BA., BA-1, pu. 22-23)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{liMgadhAraNacaMdirxkAkArarAda shirxV niVlakaMTha shivAcAyaRra aBipArxyadalilx pUjAdi kAyaRgaLalilx sUtakagaLu ilalxdiruvaMte, beVre saMdaBaRgaLalilxyU viVrasheYvarige sUtakavilalxde parishudadhxrAgirutAtxre. heVgeMdare aginxya saMpakaRvanunx paDeda kabibxNavu sAmAnayx kabibxNavAgadiruvaMte, aMgada meVlina liMgasaMpakaRdiMda manuSayxru pArxkaqtarAguvudilalx. eNeNxya saMpakaRvanunx paDeda hatitxyu diVpada saMpakaRdiMda diVpaveV AguvaMte sadaBxkitxyiMda kUDida iSaTxliMgada saMpakaRdiMda mAnavanu liMgaveV AgutAtxne. athARtf viVrasheYvarige yAvudeV riVtiya sUtakagaLa doVSaviruvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
rajaH savxlAnAM dhAraNAdayxMsheV parishudadhxtevxV kamARMtareV{\char'263}pi parishudidhxH sAyxditi tulayxmf | 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 198)}
\smallskip
\begin{shl}
yathA hayxginxsamAveVshAnAnxyoV BavatikeVvalamf |\\[1pt]
tatheYva mama sAninxdhAyxnanx teV parxkaqtimAnuSAH ||\\[1pt]
teYlayukatxM tu kApARsaM joyxVtiHsapxshARtf tatheYva tatf |\\[1pt]
senxVhayukatxsayx sadaBxketxVliRMgasapxsheRVna liMgatA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 194)}
\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{jAtisUtaka, jananasUtaka, perxVtasUtaka, rajasUyxtaka, uciCxSaTx sUtaka - I paMcasUtakagaLu viVrasheYvanAdavanige ilalxveMda cenanxbasavaNaNx heVLuvanu.}}
\newmeaning{%\arthanonum{SaTfsathxlagaLa parxkAra kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BAvasUtakagaLeMba Aru sUtakagaLive. ivu Bakatx maheVshAdi sathxlagaLige anukarxmavAgi saMbaMdhisive.}
\ullekha{avaru A sUtakava mAnisade parishudadhxBAvadiMdipaRru. (savasaM. 3; cenanxba. 1613-587); shivaBakatxrAda liMgAMgigaLalilx pUvaRda jAtisUtakAdigaLanunx vicArisade avara maneyalilx tA hokukx, okukx mikakx parxsAdava koMbudeV shivAcAra noVDayayx. (savasaM. 5; akakxma. 314-93).}}
\newmeaning{\ni{sUtaka - sUtakaM - sU + katx - sUyateViti sUtaM, sUtaM vavx sUtakaM}}
\end{entry}
%hiMdaNa saMdeVha sUtaka hiMgitutx. (savasaM. 1; basava. 988-266); kAyaveMba kalipxtava kaLedu, pArxNaveMba sUtakava haridu... (savasaM. 2; alalxma. 1108-329);

\begin{entry}
\word{sUtaka nAlukx}
\meaning{\artha{shabadxsUtaki: tamage elAlx gotutx eMdu heVLikoLuLxva ajAcnxnigaLu. balalxvaru balalxru elalxretatx balalxru ?}
\ullekha{kUDalacenanxsaMgayayxnalilx shabadxsUtakigaLavaretatx balalxru? (savasaM. 3; cenanxba. 653-202).}}
\newmeaning{\artha{liMgasUtaki: mAtumAtige liMgavenunxva Adare liMgada mahatavx gotitxlalxdavanu.}
\ullekha{liMgaliMgaveMbava liMgasUtakiyayayx, jaMgama jaMgamaveMbava jaMgamasUtakiyayayx. parxsAda parxsAdaveMbudu parxsAdasUtakiyayAyx I tirxvidha sUtakiya sUta keVLalAgadu. (savasaM. 3; cenanxba. 676-208).}}
\newmeaning{\artha{jaMgamasUtaki: nijavAda jaMgama yAru eMdu tiLiyadeyeV mAtumAtige jaMgama jaMgama enunxvavanu.}}
\newmeaning{\artha{parxsAdasUtaki: parxsAdada mahatavx gotitxlalxde parxsAdada hesarinalilx padeV padeV AhAra pAniVyagaLanunx sivxVkarisuvavanu. (va.pa.koV. 414)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtaka shurxta}
\meaning{\arthanonum{keVLabArada mAtu, keTaTx mAtu.}
\ullekha{mAtina baTeTxge hoVgada; sUtakashurxtava keVLada sadaBxkatxra nenavude maMtarxvayayx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 13-07).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtakavAru}
\meaning{\arthanonum{kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahu sUtaka matutx BAvasUtaka. sUtakaveMdare nAveV kalipxsikoMDa doVSagaLeV horatu sahaja doVSagaLalalx. ivugaLa vivara.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{obabx vayxkitx kiVLu kulakekx seVridadxre, avanige kulasUtakavide eMdathaR. avananunx meVlu kulakekx seVridavaru muTuTxvudilalx.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{namamx aneVka sadABxvane, sadudedxVshagaLu namamx CaladiMdAgi vayxkatxvAguvudilalx. nAnu eSeTxV oLeLxyavanAgidadxrU, nananx viroVdhiya CaladiMdAgi nAnu avanige, avana kaDeyavarige karuNe toVrisuvudilalx. I riVtiya Calavu oMdu sUtakavAgidudx adu namamx Atamxvanunx ashudadhx mADutatxde.}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{sAnxna mADadidadxre, muTATxgidadxre tanusUtakavAgutatxde, manasisxnalilx kAma korxVdha, mada itAyxdigaLidadxre, mana sUtakavAgutatxde, arivu athavA nenahu aneVka upAdhigaLiMdAgi adu asuKiyAgiruvudariMda, nenahu sUtakakokxLagAgide eMdathaR. jiVvanige tAnu parxteyxVka eMba BAva baMdare adu BAvasUtaka. (va.pa.koV. 415)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUtarx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVra, naMdi, BaqMgi, vaqSaBa, sakxMda eMba viVrasheYva paMcagoVtArxnuyAyigaLu anuSiThxsabeVkAda dhamARcAragaLanunx nirUpisuva garxMtha. paMcapiVThagaLige saMbaMdhisidaMtaha paDivxDi (paDiviDi), vaqSiTx, laMbana, mukatxgucaCx, paMcavaNaR eMba aidu sUtarxgaLu. ivugaLige mahAsUtarxgaLeMdu hesaru. parxtiyoMdu sUtarxkUkx talA hanenxraDu upasUtarxgaLidudx, oTuTx 60 upasUtarxgaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
tanAnxma reVvaNArAdhayxH sUtarxM paDiviDiVtayxpi |\\[1pt]
tanAnxma maruLArAdhayxH tasayx sUtarxM ca vaqSiTxkamf |\\[1pt]
EkoVrAmeVti tanAnxma tasayx sUtarxM tu laMbakamf |\\[1pt]
tanAnxma paMDitArAdhayxH tatUsxtarxM mukatxgucaCxkamf |\\[1pt]
vishAvxrAdheyxVti tanAnxma tatUsxtarxM paMcavaNaRkamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 38, 41, 44, 48, 51)}
\smallskip
\begin{shl}
mahAsUtarxsayx ceYkasayx coVpasUtArxNi dAvxdasha |\\[1pt]
upasUtArxNi liKayxMteV mahAsUtorxVdaBxvAni ca ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. sa. saM., 1. 62, 2.1)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{kiVTaka sUtarxda nUlagUDamADi sutitxpaRMte... (savasaM. 1; basava. 1150-313); ayayx! pUvaRvanaLidu... daMtadhAvanakaDiDx modalu ???? kaTisUtarx kaDeyAda samasatx... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); aMga saMsAravirahadoLu savedu... sutitxdaR PaNisUtarxva kaMDu cakakxne kadava tereyalu... (savasaM. 3; cenanxba. 872-262); sharaNa eMba shabadxvaMtakaMtalalx. [noVNaH] eMba sUtarxMda sharananenisidanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1715-486); keMDada shavadaMte, sUtarx tapipxda boMbeyaMte... (savasaM. 5; akakxma. 178-53).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sUtarx - sUtarxM - sUtarxyX teV iti sUtarxM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{upasUtarx, mahAsUtarx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUyaR}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{shivana aSaTxtanugaLAda paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx jiVvAtamx eMbuvugaLalilx oMdu.}
\ullekha{sUyaRna udaya tAvarege jiVvALa (savasaM. 1; basava. 367-88); paqthivxya pUvARsharxya raMgavalilxyalilx hoVhudu ...AkAshada pUvARsharxya maMtarxdiMda hoVhudu caMdarx sUyaR Atamxna pUvARsharxya mADuva kiMkiladiMda hoVhudu (savasaM. 3; cenanxba. 48-16).}}
%\ullekha{sUyaRna udaya tAvarege jiVvALa caMdarxmanadaya neYdilige jiVvALa. (savasaM. 1; basava. 367-88); Bakatx BakatxneMbaru... soVmasUyaRra kaLegaLa pUvARsharxyava... (savasaM. 2; alalxma. 136-42); gudasAthxnadalilx AdhAracakarx... viSuNx pUjAri, niVlada teVja, bAladivxkoVTi sUyaRparxkAsha... (savasaM. 3; cenanxba. 1149-392); jaMgamavAdudakekx ide cihenx noVDA... shatadaLa sahasarxsUyaRvaNaRda padamxdoLipapx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1346-389); sUyaRparxkAsha AkAshada visitxVNaR... (savasaM. 5; akakxma. 402-121).}}
\newmeaning{\ni{sUyaR - sUyaRH - sarati iti sUyaRM, athavA, surati - peVrxrayati kamaR ni loVkAnf iti sUyaRH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sULunxDi}
%\meaning{\arthanonum{sULunxDi= shivasharaNara mAtugaLu. shivasharaNaru saMdaBaRkakxnusAravAgi saMBASaNegeYda, vacanagaLalilx racisida tatatxvXjAcnxnada mAtugaLu.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%peVLupeVLinonxmemx paMcAkaSxriya dhavxni\\
%keVLalavara pApaharavu\\
%dhALiyiDuvaruyeMdema peVLadx\\
%sULunxDigeVLudx beVga
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(pAgasAM. ??-40)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{kariyanitatxDe olelx, siriyanitatxDe olelx... nimamx sharaNara sULunxDiya oMdareGaLigeyitatxDe... (savasaM. 7; jeVDadA. 772-243).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxla}
\meaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLalilx oMdu; paMcaBUtagaLiMdAda deVha :}
\ullekha{sUthxla sUkaSxmX kAraNaveMba tanutarxyaMgaLaneVkiVBavisi toV\char'273\char'311\ pUvaRjanamxva nivaqtitxya mAdi limgajanamxda parxtiSethxya mADi enanx kaqtAthaRna mADida basavaNaNxna shirxVpAdakekx namoV namoV (savasaM. 3; cenanxba. 1748-646); Adi anAdiyilalxdaMdu \hbox{sAdhayx} asAdhayxvilalxdaMdu sUthxla sUkaSxmXveMba mUtiRgaLilalxdaMdu ...shivarati mahArati basavaNaNxniMdAyitutx (savasaM. 8; maDimA. 499-192).} \artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx para eMba mUru bageya tatatxvXgaLalilx oMdu :} \ullekha{sUthxla sUkaSxmX paratatatxvXveMba mU\char'273\char'304tatatxvXve A\char'273\char'261da BeVdamaM peVLevx (savasaM. 11; toVMTasi. 545-253); adu mU\char'273\char'304rUpalA sUthxla sUkaSxmXMaLeMdodavida parAparavenutatxleMdA catuvaRdananusuridanu nAM modalAda deVvakaRLiMda kANisikoMbudu samadalasUthxlavu (viVsheYpu. 1-8-28).}}
%\meaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx kAraNa eMba mUru bageya shariVragaLalilx oMdu; paMcaBUtagaLiMdAda deVha.}}
%\newmeaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX matutx para eMba mUru bageya tatatxvXgaLalilx oMdu.}
%\ullekha{sUthxla sUkaSxmX paratatatxvXveMba mU\char'273\char'304tatatxvXve A\char'273\char'301da BeVdamaM peVLevx (savasaM. 11; toVMTasi. 545-253); adu mU\char'273\char'304rUpalA sUthxla sUkaSxmXMgaLeMdodavida parAparavenutatxleMdA catuvaRdananusuridanu nAM modalAda deVvakaRLiMda kANisikoMbudu samadalasUthxlavu (viVsheYpu. 1-8-28).}}
%\ullekha{sUthxlatanuveMba BAMDadalilx savARcAraveMba sayadAnava tuMbide... (savasaM. 1; basava. 1393-386); oMga oLago horago?... liMga sUthxlavo sUkaSxmXvo? balalxDe niVvu heVLire?... (savasaM. 2; alalxma. 153-46); guruhasatxdalilx utapxtayxvAgi... tamamx sUthxlakAyaveMba narakaMtheya kaLedare... (savasaM. 3; cenanxba. 1200-415); akAraparxNavadiMda sUthxladeVha dagadhxvAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. (vacana saMcaya)); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... meVle tirxkUTasAthxnaveMba baTeTxyaM balidu... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); adu mU{\ru}rUpalA sUthxla sUkaSxmXMgaLeMdodavida parAparavenutatxleMdA catuvaRdananusuridanu nAM modalAda deVvakaRLiMda kANisikoMbudu samadalasUthxlavu (viVsheYpu. 1-8-28).}}
\newmeaning{\ni{sUthxla - sUthxlaM - sUthxlayati iti sUthxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlatanu}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha shariVragaLalilx oMdu. sUthxlashariVra, sUthxlAMga, vishavx eMba hesarina jiVvana AsharxyasAthxna. jAgarxdavasethxya shariVra. sUthxlashariVrada yathAthaR savxrUpavanunx tiLiyuvudariMda saMsAra BArxMtiyu nAshavAgutatxde eMba kAraNadiMda tAyxgAMga eMdeniside. I shariVravu Bakatxsathxla matutx mAheVshavxrasathxlAtamxkavAdudu. shirxVguruvu sUthxlashariVradalilxruva kAmiRkamalavanunx \ kirxyAdiVkeSxyiMda hoVgalADisi, iSaTxliMgavanunx sAthxpisutAtxne. BoVgasAdhana BUtavAda shariVra.}}
\smallskip
\begin{shl}
saMsAraBArxMtisaMtAyxgAtf tAyxgAMgamiti paThayxteV |\\[1pt]
tAyxgAMgaM sUthxlamituyxkatxmeVvaM BeVdoVpaBeVdataH |\\[1pt]
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV |\\[1pt]
tAyxgAMgaM vishavx Eva sAyxtf paramAthaRnirUpaNeV ||\\[1pt]
mAheVshavxrasathxlaM BakatxsathxlamituyxBayaM BaveVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 4. 7-10, 13)}
\smallskip
\begin{shl}
iSaTxM sUthxlatanoVH porxVkatxM... |\\[1pt]
tanutarxyagatAnAdimalatarxyamidaM guruH |\\[1pt]
diVkASxtarxyeVNa nidaRgAdhxvX liMgatarxyamupAdisheVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 3. 45, 47)}
\smallskip
\begin{shl}
sUthxlaM tu BoVgadaM porxVkatxM... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 320)}
\newmeaning{\ullekha{sUthxlatanu guruviMge Binanx, sUkaSxmXtanu liMgakekx Binanx, kAraNatanu jaMgamakekx Binanx. (savasaM. 8; moVLige. 2186-729); paqthivx apupx kUDi sUthxlatanu. (savasaM. 6; uripe. 1435-506); sUthxlatanuveV paMcaBUtagaLa mayaM. (cebapu. 58-32).}}
%\newmeaning{\arthanonum{athaR: sUthxlatanu eMdare jaDadeVha. sUthxlakAyaveMdU inonxMdu payARya hesaru.} 
%\ullekha{sUthxlatanuveMba BAMDadalilx savARcAraveMba sayadAnava tuMbide... (savasaM. 1; basava. 1393-386); shame dame titikeSx uparati sharxdedhx samAdhi... sadugxruvanarasutatx bapapx shiSayxna sUthxlatanuvina kaMgaLa koneyalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 1576-573); akikx beVLe belalx upupx meNasu... sUthxlatanuvinalilx savaRra niMdegoDalAgade... (savasaM. 5; akakxmamx. 436-431); sUthxlatanuvinalilx sUkaSxmXtanu adhiVnavAgipupxdanaridu... (savasaM. 6; avareV. 716-214); sucitatx subudidhxyeMba... sUthxlatanusaninxhitavAgi satakxLeyoLopupxtidaRnu kANA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 707-213); sUthxlatanuveV paMcaBUtagaLa mayaM (cebapu. 58-32).}}
\newmeaning{\ni{sUthxlatanu - sUthxlatanuH - sUthxlA ca asw tanushacx - sUthxlatanuH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlatanudiVkeSx}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{sUthxlashariVrakekx mAduva diVkASxsaMsAkxra. shirxVguruvu diVkASxkAladalilx shiSayxna sUthxla shariVradalilxruva kAmiRkakamalavanunx kirxyAdiVkeSxyiMda hoVgalADisi iSaTxliMgavanunx sAthxpisuva diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
...iSaTxM sUthxlatanoVH poVkatxM... |\\[4pt]
\pauthor{(caM.A., kirx.vA., 3-45)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{AkAramanadoLagaSaTxvidhapUjeyaM sherxVSaThxvapapxMdade meVliSaTxliMgasaMbaMdhadiM mALupxdA sUthxlatanudiVkeSxyeY (viVsheYpu. 7-110-72).}}
\newmeaning{\ni{sUthxlatanudiVkeSx - sUthxlatanudiVkASx - sUthxlatanw diVkASx sUthxlatanudiVkASx}}
\end{entry}
%iSaTxliMgadiVkeSx; manasisxnalilx iSaTxliMgapUjeyanunx mADuvudu. (viV.pA.koV. 585)

\begin{entry}
\word{sUthxladarxvayx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sUthxla, parxvivikatx, AnaMda eMba mUru vidha darxvayxgaLalilx oMdu. ivu AtomxVpaBoVgakAkxgi iruva darxvayxgaLu. rUpaveV sUthxladarxvayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtomxVpaBoVgajAtAni darxvAyxNi tirxvidhAni hi |\\[1pt]
sUthxladarxvayxM parxvivikAtxKayxmAnaMdAKayxmiti tirxdhA ||\\[1pt]
sUthxladarxvayxM BaveVtf rUpaM... |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. sU., 7. 9-10)}
\newmeaning{\ni{sUthxladarxvayx - sUthxladarxvayxM - sUthxlaM ca tatf darxvayxM ca sUthxladarxvayxM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlapaMcAkaSxra}
\src{saM}
\meaning{\artha{`namaH shivAya' eMba aidu akaSxragaLiMda kUDiruva maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tathA namaH shivAyeVti sUthxlapaMcAkaSxroV BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 44)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{mUla, sUthxla, sUkaSxmX, mAyAKayx matutx parxsAdapaMcAkaSxragaLeMba aidubageya paMcAkaSxriVmaMtarxgaLalilx oMdu; OM hArxM hirxVM hUrxM namaHshivAya eMba oMbatutx pavitArxkaSxragaLiMda kUDiruva oMdu maMtarx.}
\ullekha{mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra mAyAKayxpaMcAkaSxra, parxsAdapaMcAkaSxraveMba paMcapaMcAkaSxrada savxrUpavanaritu paMcAkaSxrava japisalu. (savasaM. 6; Adayayx. 1094-339); paMcapaMcAkaSxragaLu -ivu mUlapaMcAkaSxra, sUthxlapaMcAkaSxra, sUkaSxmXpaMcAkaSxra, mAyAKayxpaMcAkaSxra, parxsAdapaMcAkaSxra eMdu aidu irutatxve. ivugaLalilx oTuTx 38 parxNamagaLirutatxve (shivAkoV. 149-231); OM hArxM hirxVM hUrxM namaH \hbox{shivAya} idu sUthxlapaMcAkaSxravu oMbatutx akaSxragaLuLaLxdudx. idu udAratavx, anuparxveVshatavx, neVmakatavx, rudarxtavx, shurxtAyxcAratavx I guNagaLu paramAtamxnalilxruvudanunx I maMtarxvu sUcisutatxde (\hbox{shivAkoV.} 155-249).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{sUthxlapaMcAkaSxri}
%\meaning{\arthanonum{sUthxlapaMcAkaSxra.}
%\ullekha{}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlapaMcAkaSxriV}
\meaning{\arthanonum{vaqSaBagoVtarxda samxrAri eMba Bakatx(paMcama)nige A goVtarxda gurugaLu upadeVshisuva (OM) `hArxM hirxVM namaH shivAya' eMba ELu akaSxragaLa maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
samxrAripaMcamasAyxtha goVtarxM veY vaqSaBABidamf |\\[1pt]
sUthxlapaMcAkaSxriVmaMtarxH sapatxvaNaRsamanivxtaH |\\[1pt]
OM hArxM hirxVM namaH shivAya savoRVtakxqqSoTxVyamiVritaH ||\\[6pt]
\pauthor{(viV. sa. saM., 5. 32, 34)}
\end{shl}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sUthxlapaMcAkaSxrigeyoMbatutx vaNaRveY ...OM hArxM hirxVM hUrxM namaH shivAya (viVsheYpu. 7-105-41).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlaliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX, parAtapxra eMba mUru vidha liMgagaLalilx oMdu. sUthxlashariVradalilx dharisuva iSaTxliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
liMgaM tu tirxvidhaM porxVkatxM sUthxlaM sUkaSxmXM parAtapxramf |\\[1pt]
iSaTxliMgamidaM sUthxlaM yadAbxheyxV dhAyaRteV tanw ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 6. 49)}
\smallskip
\begin{shl}
BAvaliMgaM paraM tatatxvXM pArxNaliMgaM tu sUkaSxmXkamf |\\[1pt]
iSaTxliMgaM BaveVtf sUthxlaM EtalilxMgatarxyaM samxqqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a. sU., 3. 13-14)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxra maMtarx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sUthxlaliMgaM tu sakalaM tatf paMcAkaSxramucayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirx. sA., BA-1, 3. 344)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{OM sUthxlAya namaH sUthxlaliMgAya namaH. (savasaM. 3; cenanxba. 1428-511); sUthxlashariVraveV shUdarxnu, sUkaSxmXshariVraveV veYshayxnu (savasaM. 13; mumamxDi. 1071-526).}}
\newmeaning{\ni{sUthxlaliMga - sUthxlaliMgaM - sUthxlaM ca tatf liMgaM ca sUthxlaliMgaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlashariVra}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{paMcaBUtagaLiMdAda, iMdirxyagoVcaravAda, huTuTx sAvu roVga rujina muMtAda badalAvaNegoLapaTaTx deVha.}
\ullekha{A sUthxlashariVradalilxyeV paqthivAyxdi BUta paMciVkarisipaRvu (viveVka. 148); paMcaBUtagaLiMdAda bAhayxshariVraveV sUthxlashariVravu (shivAkoV. 3-5).}}
\newmeaning{\ni{sUthxlashariVra - sUthxlashariVraM - sUthxlaM ca tataf shariVraM ca sUthxlashariVraM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlaSaDaMga}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sUthxlashariVradalilxruva Aru aMgagaLu; Bakatx, maheVshavxra, parxsAdi, pArxNaliMgi, sharaNa matutx aikayx eMba Aru sathxla.}
\ullekha{sUkaSxmXSaDaMgagaLf sUthxlaSaDaMgakekx teradiMdeVkeYka mAganukUlamAgipaRvaduM (savasaM. 11; imamxDi. 1251-581); Bakatx mAheVshavxra parxsAdi pArxNaliMgi sharaNeYkayxreMbive ninanx sUthxlaSaDaMgamayayx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1245-568).}}
\newmeaning{\ni{sUthxlaSaDaMga - sUthxlaSaDaMgaM - sUthxlaM ca tatf SaDaMgaM ca sUthxlaSaDaMgaM}}
\end{entry}
%baLikakxmiV kAraNa... suthxlaSaDaMga payARyavayAyx... (savasaM. 11; imamxDi. 1251-581).

\begin{entry}
\word{sUthxlasamapaRNa}
\meaning{\arthanonum{sUthxla matutx sUkaSxmX eraDu vidha samapaRNegaLalilx oMdu. shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa, gaMdha muMtAgi viBAga mADade iSaTxlimgakekx apiRtavAguva darxvayxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
samapaRNaM divxdhA porxVkatxM sUthxlasUkaSxmXviBeVdataH |\\[1pt]
yacaCxbAdxdayxviBAgeVneYveVSaTxliMgeV samapayxRteV ||\\[1pt]
darxvayxM tatf sUthxlamituyxkatxM acARMgaM tatapxrikiVtiRtamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 5. 28)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sUthxlasamapaRNa - sUthxlasamapaRNaM - sUthxlasayx samapaRNaM sUthxlasamapaRNaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{apaRNa, samapaRNa}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sUthxlABakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{bAhayxBakitx. bAhayx matutx ABayxMtara eMba eraDu vidha BakitxgaLalilx oMdu. bAhayxBakitxyeV sUthxlaBakitx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA BakitxdivxRvidhA jecnxVyA bAhAyxBayxMtaraBeVdataH |\\[1pt]
bAhAyx sUthxlAMtarA sUkASxmX viVramAheVshavxrAdaqtA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{sUthxlABakitx - sUthxlABakitxH}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{bAhayxBakitx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{sejejx sajejx}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx karaDigeyalilx irisuva munanx, liMgavanunx sutitxDalu upayoVgisuva (shayeyxyaMtiruva) maqduvAda vasatxrX; udugina pAvuDa.}
\ullekha{shirxVguru karasathxlakekx iSaTxliMgava bijayaMgeYsi koTaTx baLika matotxMdu sejejx shivadAra beVkeMba dorxVha sAlade. (savasaM. 3; cenanxba. 413-134); sejejx upapxrisi shivaliMga karasathxlakekx bare ...sajajxna sadaBxkitxratiyoDane kUDADi lajejxgeTuTx nimamx neredenu. (savasaM. 5; akakxma. 327-102); sejejxya liMgamaM tegedu vinayadiM keYyoLiDe (cebapu. 6-7); {\bf sajejx:} nirahaMkaraNa sajejxyoLu vishudidhxya cakarxdiravinoLagamaLoVkayxdiMda saMtoVSadiM dharisi (viVsheYpu. 7-103-52); sajejxyali shivana dharisipapx sharaNara hejejxyali naDeyo (savaRjacnx. 286).}}
\end{entry}
%kakeSx karasathxla utatxmAMga urasejejx aMgasoVMku amaLoVkayxveMbuda... (savasaM. 1; basava. 1126-306); pArxNaliMgakekx kAyave sejejx, AkAshagaMgeyalilx majajxna... (savasaM. 2; alalxma. 198-63); maneyoLagaNa joyxVti... kakeSx, karasathxLa, aMgasoVMku muKasejejx kaMTha utatxmAMga... (savasaM. 3; cenanxba. 410-128); sejejxyanupapxrisi shivaliMga karasathxlakekx baralu... (savasaM. 5; akakxma. 403-122); enanx kakeSxyalilx sAvxyatavAdanayAyx... enanx urasejejxyalilx sAvxyatavAdanayayx GaTiTxvALa madadxyayxnu... (savasaM. 9; hAvika. 1118-350);

%\begin{entry}
%\word{sevxdAna}
%\smallskip

%\begin{shl}
%suyidAnava napiRsi Palava beVDuvadayA.
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(aparxva. ??-??)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayx}
\meaning{\arthanonum{tanuguNaliMgasathxladalilxruva shiSayx, shushUrxSe matutx \hbox{seVvayx} eMba mUru parxkAragaLalilx oMdu.}
\ullekha{tanuguNaliMga tirxvidha shiSayx, shushUrxSe seVvayx (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); shiSayx matutx guru ivara EkarUpateyu athavA sAmarasayxvu seVvayxvu. Aga shiSayxnu guruvinalilx, guruvu shiSayxnalilx bereyuvaru (shivAkoV. 89-105).}}
\newmeaning{\ni{seVvayx - seVvayxH - seVyituM yoVgayxH - seVvayx}}
\end{entry}
%pAvanAthaRvAgi savxya cara para, Adi aMtayx seVvayxsathxla modalAda SaTasxthXlamAgaRviDidAcarisuvalilx... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); Atana tanuvaqtitxgaLeraDU seVvayxvAgipaRvu. (savasaM. 3; cenanxba. 1272-448); seVvayxvAgi savxyavAde, saMgiyAde nisasxMgiyAde. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1111-319); liMgaseVvayxdalilx tananxMgava maradipapx suKavanupamisabAradayAyx. (savasaM. 6; Adayayx. 909-275); AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi, mahAnijaparxsAdi noVDa. (savasaM. 10; gurusi. 705-394);

\begin{entry}
\word{seVvayxguru}
\meaning{\arthanonum{elalxriMda seVvayxnAgiruva shivasavxrUpiyAda shirxVguru.}}
\smallskip
\begin{shl}
seVvoyxV guruH samasAtxnAM shiva Eva na saMshayaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 18. 71)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{seVvayxguruvina mahAparxsAdavananuBavisi tAneV gurutavxvAda mahAparxsAdige beVre jAcnxnavuMTeV. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1146-537).}}
\newmeaning{\ni{seVvayxguru - seVvayxguruH - seVvayxshacx asw gurushacx seVvayxguruH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAda}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakekx apiRsidudu AdiparxsAdavAgutatxde. adeV pArxNaliMgakekx apiRtavAdAga aMtayxparxsAdavAgutatxde. pArxNaliMgada bAyiMda baMdudeV BAvaliMgakekx seVvayxparxsAdavAgutatxde.}
\ullekha{iMtiV AdiparxsAda, aMtayxparxsAda, seVvayxparxsAda gArxhakaveMba jaMgama iSaTxliMgaviDidu guru, iSaTxliMgaviDidu Bakatx, iSaTxliMgaviDidu jaMgama. (savasaM. 9; hAvika. 1141-358).}}
\newmeaning{\ni{seVvayxparxsAda - seVvayxparxsAdaH - seVvayxshacx asw parxsAdashacx seVvayxparxsAdaH}}
\end{entry}
%jAcnxnaguruve manada madhayxdalilx... parxsidadhxparxsAdaveMdarida nijave seVvayxparxsAdisathxla noVDa... (savasaM. 10; gurusi. (vacana saMcaya)); baLikakxM jaMgamaliMgame... seVvayxparxsAdigaLeMboMbatutx nijasavxrUpayAyx... (savasaM. 11; imamxDi. 1244-579); keVLi, keVLirayAyx... AdiparxsAdisathxla, aMtayxparxsAdisathxla, seVvayxparxsAdisathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).


\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAdavAnf (seVvayxparxsAdiV)}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{elalxriMdalU seVvayxnAgiruva shirxVguruvu sAkASxtf shivaneV hwdu. aMtaha shivasavxrUpi shirxVguruvina anuBavaveV (upadeVshAnuBavaveV) parxsAda enisutatxde. iMtaha guru matutx parxsAdavanunx EkarUpadiMda kaMDu anuBavisuva shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
seVvoyxV guruH samasAtxnAM shiva Eva na saMshayaH |\\[1pt]
parxsAdoV{\char'263}sayx parAnaMdaparxkAshaH parikiVtayxRteV ||\\[1pt]
seVvoyxV guruH samxqqtoV hayxsayx parxsAdoV{\char'263}nuBavoV mataH |\\[1pt]
tadeVkAveVsharUpeVNa tadAvxnf seVvayxparxsAdavAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 18. 71-72)}
\newmeaning{\ni{seVvayxparxsAdavAnf - seVvayxparxsAdiV - seVvayxparxsAdaH asimxnf asitx iti - seVvayxparxsAdavAnf, athavA seVvayxparxsAdiV.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAdi}
\meaning{\artha{seVvayxparxsAdisathxla:}
\ullekha{iSaTxliMgavanunx soVMki baMda parxsAdavu pArxNaliMgavanunx soVMki, Aga uMTAda parxsAdavanunx sivxVkarisalu adu seVvayxparxsAdiyu (shivAkoV. 110-156).}
\artha{jaMgamaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu :}
\ullekha{parxsAdaliMgatirxvidha -ivu AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi eMdu ive ...jaMgamamuKadiMda taqpitxyanunx anuBavisidalilx seVvayxparxsAdiyu ivanu mAyAparxpaMcavanunx aLidavanu (\hbox{shivAkoV.} 90-106).}}
\end{entry}
%AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayxparxsAdi, mahAnijaparxsAdi noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 705-394); seVvayxparxsAdigaLeMboMbatutx nijasavxrUpayAyx... (savasaM. 11; imamxDi. 1244-579); AdiparxsAdisathxla, aMtayxparxsAdisathxla, seVvayxparxsAdisathxla... I hanenxraDu jaMgama liMgasathxlagaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355); iSaTxliMgavanunx soVMki baMda parxsAdavu pArxNaliMgavanunx soVMki, Aga uMTAda parxsAdavanunx sivxVkarisalu adu seVvayxparxsAdiyu (shivAkoV. 110-156);
%%\artha{seVvayxparxsAdisathxla.}}
%\newmeaning{\artha{jaMgamaparxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu.}

\begin{entry}
\word{seVvayxparxsAdisathxla}
\meaning{\arthanonum{liMgaSaTAkxMtagaRta pArxNaliMgisathxlada \hbox{oMbatutx} vidha avAMtarasathxlagaLalilx oMdu. elalxrigU seVvayxnAgiruva shirxVguruvu sAkASxtf shivaneV AgirutAtxne eMba viSayadalilx yAvudeV saMdeVhaviruvudilalx. shirxVgururUpa shivaparxsAdaveV parAnaMda parxkAshaka eMdu BAvisiruva seVvayxparxsAdige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM aMtayxparxsAdasavxrUpApananxliMgaM pArxNaliMgini taqpitxM pArxpatxBeVdaH kathamf? itAyxkAMkASxyAmf anaMtaraM seVvayxparxsAdisathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(keY. sA., vi. saM., 615)}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\[1pt]
seVvayxparxsAdakaM cAtha shaqNu teVSAM ca lakaSxNamf ||\\[1pt]
seVvoyxV guruH samasAtxnAM shiva Eva na saMshayaH |\\[1pt]
parxsAdoV{\char'263}sayx parAnaMdaparxkAshaH parikiVtayxRteV ||\\[1pt]
seVvoyxV guruH samxqqtoV hayxsayx parxsAdoV{\char'263}nuBavoV mataH |\\[1pt]
tadeVkAveVsharUpeVNa tadAvxnf seVvayxparxsAdavAnf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 18. 2, 4, 71-72)}
\smallskip
\newmeaning{%\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgavu pArxNaliMgiyalilx pUNaRtaqpitxBAvavanunxMTumADuva sathxla.}
\ullekha{aMtayxparxsAdarUpApananxliMgaM pArxNaliMgiyalilx taqpitxyaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde seVvayxparxsAdisathxlavAdudu (\hbox{keYvasha.} 134-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{seVvayxparxsAdisathxla - seVvayxparxsAdisathxlaM - seVvayxparxsAdi iti sathxlaM seVvayxparxsAdisathxlaM}}
\end{entry}
%ayayx, satayxsadAcAraliMga dharisida... parxsidadhxparxsAdaveMdarida nijave seVvayxparxsAdisathxla noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 725-413); keVLi, keVLirayAyx... AdiparxsAdisathxla, aMtayxparxsAdisathxla, seVvayxparxsAdisathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355);

\begin{entry}
\word{seVvayxsathxla}
\meaning{\artha{liMgaSaTAkxMtagaRta parxsAdisathxlada oMdu avAMtarasathxla. guruvAkAyxmaqtada AsAvxdaneyiMda AtamxjAcnxnavanunx paDeda shiSayxnu guruvaMte pUjayxnAguvudariMda seVvayx eMdenisutAtxne. aMtaha seVvayxnige saMbaMdhisidasathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sathxlaBeVdA nava porxVkAtxH parxsAdisathxlasaMshirxtAH |\\[1pt]
tataH seVvayxsathxlaM ceYSAM karxmashaH shaqNu lakaSxNamf ||\\[1pt]
guruvAkAyxmaqtAsAvxdAtf pArxpatxboVdhamahAPalaH |\\[1pt]
shushUrxSureVva saveRVSAM seVvayxtAvxtf seVvayx ucayxteV ||\\[1pt]
gurUpadiSaTx vijAcnxneV ceVtasi sithxratAM gateV |\\[1pt]
sAkASxtakxqqtashivaH shiSoyxV guruvatUpxjayxteV sadA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 17. 2, 4, 81-82)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{aMtayxsuparxsAdasavxrUpavaneyididurutarada liMgavA pArxNaliMgiyoLaM parxsidadhx muKadiM taqpitxya iradeyidi liMgavA saMgayeMdaMteyA Barade saMgAyeMdanAgi saMgavadAdudarare saMgana basavagiMtu seVvayxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-42).}}
\newmeaning{\artha{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; guru matutx shiSayxralilx EkarUpateyuMTAguva sathxla.}
\ullekha{urutarada shushUrxSikAgarxBAvadoLeyideBaritavAdAliMgavAparxsAdiya kaLeVvaradoLitareVtarava ma{\ro}du ...guruveshiSayxM shiSayxguruvAda nitayx seVvayx ramAkaraM mahimaneMdeMbudeV BAvisalAkxgi seVvayxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-32); iMtu shushUrxSABAvApananx liMgaM parxsAdiya shariVradalilx itareVtaraBAyxsArahita gurushiSayx sAmarasayxmaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde seVvayxsathxlavAdudu (keYvasha. 125-1 sUtarxM).}}
\newmeaning{\ni{seVvayxsathxla - seVvayxsathxlaM - seVvayxM iti sathxlaM seVvayxsathxlaM}}
\end{entry}
%pAvanAthaRvAgi savxya cara para, Adi aMtayx seVvayxsathxla modalAda SaTfsxthXla mAgaRviDidAcarisuvalilx... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); shiSayxsathxla, shushUrxSAsathxla, seVvayxsathxla I oMBatutx shivaliMgasathxlagaLu. (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355);

\begin{entry}
\word{seVvA}
\meaning{\arthanonum{kAyA-vAcA-manasesxMba mUru vidha karaNa(tirxkaraNa)gaLiMda mADuva Bakitx. oMbatutx vidha aMgagaLiMda (navavidha BakitxgaLiMda) vishiSaTxvAda seVveyu sAMga (pUNaR) Bakitx enisutatxde. seVveyu (Bakitxyu) mAnasiV, vAcika, kAyikiV eMdu mUru vidha. manasisxnalilx shivana savxrUpAdigaLanunx dhAyxnisuva mAnasika seVveyeV mAnasiV Bakitx, vANiyiMda shivapaMcAkaSxramaMtarxda japa matutx shivasotxrXVtArxdigaLa paThaNa mADuvudeV vAcikaseVvA (Bakitx), shariVradiMda mADuva kamaRparxdhAnavAda (iSaTxliMga) pUjeyeV kAyikiV seVvA (Bakitx) enisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
sAMgA nUyxnA ca yA seVvA sA Bakitxriti kathayxteV |\\[1pt]
sA punaBiRdayxteV terxVdhA manoVvAkAkxyasAdhaneYH ||\\[1pt]
shivarUpAdiciMtA yA sA seVvA mAnasiV samxqqtA |\\[1pt]
japAdivAcikiV seVvA kamaRpUjA tu kAyikeV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 9. 15-17)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{pArxNaliMgige parara seVvAvaqtitxyuMTe? (savasaM. 10; kADasi. 244-157).}}
\newmeaning{\ni{seVvA - seVvateV, - seVvanaM nA - seVvA}}
\end{entry}
%ayAyx pAdapUjeyeMbudu agamayx... gArxmaseVvAdisaMraMBanaqtayxgiVtAdi vajiRtaH... (savasaM. 3; cenanxba. 928-291); kumAra ThAva mADisi, seVvABaqtayxriMda paMcakalashaMgaLa sAthxpisi... (savasaM. 10; gurusi. 704-393);
%adeMteMdoDe, guruBakitxseVvAnukUli kAyada gatiyuLaLxnanxkakxra kaMDu mADi vinoVdisabeVkeMbudoMdu niruta... (savasaM. 12; deVshikeVM. 232-70)

\begin{entry}
\word{sevxVdaja}
\meaning{\arthanonum{jiVvavu huTuTxva nAlukx parxkAragaLAda aMDaja, udiBxja, sevxVdaja matutx jarAyuja eMbuvugaLalilx oMdu bage; bevariniMda huTuTxva kirxmi.}
\ullekha{aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyuja I nAlukx yoVnigaLalilx barutitxha anaMtakoVTi jiVva satatx pApavu (vidhiya) tAgUde ayayx? (savasaM. 3; cenanxba. 531-164); A jiVvanu aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyujaMgaLeMba catuviRdhavagaRMgaLoLu catudaRshaBuvanadoLudayisi. (savasaM. 6; Adayayx. 1011-307); kirxmi kiVTakAdiyA sevxVdajaM (viVsheYpu. 4-66-6).}}
\newmeaning{\ni{sevxVdaja - sevxVdajaH - sevxVdeVna jAyateV iti sevxVdajaH}}
\end{entry}
%aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyujaveMba jiVvarAshiyu kaMDiyalilx hokukx horaDuva. (savasaM. 11; savxtaMtarx. 967-474); iMtu eMTatAtxnXlukxnUrujanamx aMDaja sevxVdaja udiBxja jarAyujaveMba nAlukx yoVniyalilx janisidanu. (savasaM. 13; bAlasaM. 257-110);

%\begin{entry}
%\word{soVMkina suKa}
%\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx muTiTx pUjisuva suKa.}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhikadAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru vidha dAnagaLalilx oMdu. PalApeVkeSxyiMda mADuva dAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
dAnaM ca tirxvidhaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf |\\[1pt]
sahajaM ceVti saveRVSAM savaRtaMtarxvishAradeYH ||\\[1pt]
PalABisaMdhisaMyukatxM dAnaM tadivxhitaM BaveVtf |\\[1pt]
tatf soVpAdhikamAKAyxtaM mumukuSxBiranAdaqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., 9. 80-81)}
\newmeaning{\ni{soVpAdhikadAna - soVpAdhikadAnaM - upAdhinA sahitaM soVpAdhikaM, soVpAdhikaM soVpAdhikaM ca tatf dAnaM ca soVpAdhikadAnaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhikaBasamx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcabarxhamx maMtarxgaLa nAyxsAdigaLa saMbaMdhadiMda shivamaMtarxdiMda pavitarxvAda aginxyiMda utapxnanxvAda Basamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
shivAgAnxyXdisamutapxnanxM maMtarxnAyxsAdiyoVgataH |\\[1pt]
tadupAdhikamitAyxhuH BasamxtaMtarxvishAradAH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 7. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAgamaparxviVNAH upAdhikaM Basamx, soVpAdhikaBasemxVtAyxhuH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. shi., tatatxvX. pu. 7. 3)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{soVpAdhikaBasamx - upAdhinAsahitaM soVpAdhi, soVpAdhi soVpAdhikaM, soVpAdhikaM ca tatf Basamx ca soVpAdhikaBasamx}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{nirupAdhikaBasamx, upAdhikaBasamx}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhidAnasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMgaSaTAkxMtagaRta Bakatxsathxlada oMdu avAMtarasathxla. PalApeVkeSxyiMda dAna mADuva Bakatxnige saMbaMdhisida sathxla. idakekx upAdhidAnasathxlaveMba hesarU saha ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
avAMtarasathxlAnayxtarx pArxhuH paMcadashoVtatxmAH |\\[1pt]
atarx dAnatarxyaM porxVkatxM soVpAdhinirupAdhikamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 27)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{soVpAdhidAnasathxla - soVpAdhidAnasathxlaM - soVpAdhidAnaM iti sathxlaM soVpAdhidAnasathxlaM}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{soVpAdhidAna}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVpAdhimATasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdusathxlagaLalilx oMdu; PalApeVkeSxyiMda dAna mADuva Bakatxnige saMbaMdhisida sathxla. (mATa = dAna).}
\ullekha{soVpAdhimATasathxla ...catuviRdhasArasathxla saMpananxnAda sakalaBakatxjanahitoVpadeVshAthaRM guruliMgajaMgamapUjAnirUpaNamAgalanaMtaramupAdhidAnasathxlavAdudu (keYvasha. 26-1 sUcane).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVma}
\src{saM}
\meaning{\artha{sheYva, pAshupata, soVma, lAkula eMba nAlukx vidha shivAgamagaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AgamA bahudhA porxVkAtxH shiveVna paramAtamxnA |\\[1pt]
sheYvaM pAshupataM soVmaM lAkulaM ceVti BeVdataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 5. 9)}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shivAgama}}}
\smallskip
\newmeaning{\artha{`umayA sahitaH shivaH' eMba nivaRcanadaMte umeyoMdige avinABAva saMbaMdhadiMdiruva shiva. umeyu shakitx. umeyoMdigiruva shiva. shakitxvishiSaTx liMgatatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
umayA sahitaH deVvaH soVma ituyxcayxteV budheYH |\\[1pt]
sa Eva kAraNaM nAnoyxV viSoNxVrapi ca veY shurxtiH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(AditayxpurANa. ulelxVKa: shiva. shi., 7. 2. pu. 92)}
\smallskip
\begin{shl}
umAsahAyatAM pArxpatxsetxVna soVmaH shivaH samxqqtaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 2. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
tirxyaMbaka virUpAkaSx soVma soVmAdhaRBUSaNa ||\\[1pt]
terxVtAneVtarx tarxyiVneVtarx soVmasUyARginxloVcana |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a. viV. sA. saM., 1. 25)}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{amaqtamati soVmashaMBuviMge huTiTxdAtaniMdarx. (savasaM. 1; basava. 545-135); soVmasUyaRru kaLegaLa pUvARsharxyava soVmasUyaRra pUvARsharxyava kaLeyalariyadananxkakax. (savasaM. 2; alalxma. 136-42); voyxVmadalilx carisuva soVmasUyaRreMdaDe voyxVmadalilx carisuva soVmasUyaRreMdaDe heVmagiriya saMca tapapxdu noVDA | (savasaM. 3; cenanxba. 1329-470); `OM namaH soVmAya ca rudArxya ca' eMdu veVdavAkayx noVDA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1897-543); soVma sUyaRra huridu huDimADi tiMbavaLiMge nAmavaniDabalalxvarAru heVLire! (savasaM. 5; akakxma. 157-48).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{soVma - soVmaH - umayA sahitaH - saha vataRteV iti vA  soVmaH; amAtaM sUjeV ita soVmaH (caMdarx)= shivaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shakitxvishiSATxdevxYta}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{soVhaM}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sa, (=avaneV), ahaM (=nAnu). sAradalilx paramAtamxnU jiVvAtamxnU oMdeV. anuBAvasithxtiyalilx sharaNanu tananx ahaMBAvavanunx kaLedukoMDu tAneV shivanAgidedxVneMdu tiLiyutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
paramAtamxmanujecnxRVyaH soV{\char'263}haMrUpaH sanAtanaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 8. 20)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iha paravu tAneMdarida kAraNa, soVhaM BAva sithxravAyitutx. (savasaM. 2; alalxma. 401-114); soVhaM sadaBxkitxya muTiTxda dAsoVha ninanxlilx saMyoVgava eMtu mADuve heVLA? (savasaM. 4; sidadhxrA. 52-15).}}
\newmeaning{\ni{soVhaM - soV-haM saH ahaM soVnahaM}}
\end{entry}
%maMtarxBarxme taMtarxBarxme, nAhaM Barxme, koVhaM Barxme, soVhaM tatatxvX sakaraNaveVSiTxta jagatarxyavelAlx mAyAmAya. (savasaM. 3; cenanxba. 836-245);
%nAhaM koVhaM soVhaM mAyABarxme modalAda BititxVsa pAshaBarxmitarAgi... nimamxDigaBimuKavAyitatayAyx. (savasaM. 5; akakxma. 38-16)

\begin{entry}
\word{soV\char'263haMBAva}
\meaning{\arthanonum{sanAtana, paramAtamxnU Ada parashivaneV nAnu eMba BAvane. nAnu paramAtamxna dAsa eMba BAvane.}}
\smallskip
\begin{shl}
soV{\char'263}haM BAveVna vishevxVshaM dhAyxyanf kaqtAyxni savaRshaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 9. 120)}
\smallskip
\begin{shl}
shariVrAdi padAthARMshacx datAvxdAnaM samapaRNaM\\[1pt]
samapayxR soV\char'263hamasimxVti dAsoVhaM BAva ucayxteV
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shivAsU. 62-121)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{idu kAraNa, soVhaMkirxV soVhaMBAva shirxVguru mADida kirxV upamAtiVta. (savasaM. 6; uripe. 1367-453); I soVhaMBAvadalilx niMdaMdu I deVhada ahaMmamateyeMba jaDamAye uLivude. (savasaM. 7; caMdima. 581-192).}}
\newmeaning{\ni{soVhaMBAva - soVyxhaMBAvaH - saH ahaM iti BAvaH soVyxhaMBAvaH}}
\end{entry}
%tArAdhAra bAhayxva soVhaMBAva... (savasaM. 8; maDimA. 621-231); mucicx mUdalisi monegeDisuva... dAsoVhaMBAvadiMda... (savasaM. 11; GanaliM. 748-366); BakatxnAcAra jaMgamaliMgasaninxhita... dAsoVhaMBAvaBaritanAgi tanumanadhanada... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1009-297)

%\begin{entry}
%\word{soV{\char'263}hamf}
%\meaning{\arthanonum{parxNavadiMda paramAtamxnu parxkAshisutAtxne eMbalilxna paramAtamxvAcaka maMtarx. I maMtarxdalilxruva sakAra-hakAragaLu loVpavAdare `OM' eMba parxNavavu uLiyuva maMtarx.}}
%\newmeaning{\ullekha{AneMba hamumx, niVneMba... beVreMba dAsoVhamamxLida matetx aniVneMbudilalx... (savasaM. 6; Adayayx. 825-249); AyuH kamaR ca vitatxM ca vidAyx... vidayxve shivamaMtarx, deVhave dAsoVhamemxMdu shirxVguru baradanAgi!... (savasaM. 6; ajaga. 302-99); caMdarxsUyaRra beLaginalilx ADuva... ahamemxnanxda athaRva taMdu, soVhamemxMba kuLakitatxDe... (savasaM. 12; deVshikeVM. 309-95).}}
%\newmeaning{\arthanonum{\SEE{haMsa}}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{swKayxparxNava}
\meaning{\arthanonum{akAra, ukAra, makAragaLoMdige hakAra, ikAragaLanunx seVrisidAga uMTAguva parxNava (a-u-ma-ha-i). I parxNavavu parashivana pashicxmamuKavAda aGoVramuKadiMda uMTAgidudx, vaNaRgoVkiSxVra, CaMdasusx baqhatiV, QuSi vishAvxmitarx, BUta teVjasusx, tatatxvX samUtaR, adhideVvate barxhamx, biVja paMcamAterxgaLiMda kUDiruvudu, sakala parxyoVjanagaLigU sAdhakavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
vagARMtaM savxravaNARdi paMcamaM nAdasaMyutamf |\\[1pt]
tathA savxrayutaM swKayxM pashicxmAnana saMBavamf ||\\[1pt]
swKayxM goVkiSxVrasadaqshaM baqhatiV CaMda Iritamf |\\[1pt]
vishAvxmitarx QuSishecxYva BUtaM teVja udiVritamf ||\\[1pt]
tatatxvXM samUtaRmAKAyxtaM barxhAmx cAsAyxdhideYvatamf |\\[1pt]
paMcamAtArxtamxkaM biVjamUlAthaRparxsAdakamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU. A., kirx. pA., 4. 21, 28-29; vA. shu. A., 6. 12-13, 19-21)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sadoyxVjAtamuKadalilx swKayxparxNava utapxtayxvAyitutx. (savasaM. 13; bAlasaM. 912-397).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{swKayxparxNava - swKayxparxNavaH - swKayxshacx asw parxNavashacx swKayxparxNavaH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{parxNavapaMcaka}}}
\end{entry}
%tadanaMtaradoLwsxKayxparxNava BeVdamaM peVLevxneMtene... (savasaM. 11; imamxDi. 1347-624);

\begin{entry}
\word{haMsa}
\meaning{\artha{``parxNaveVneYva parabarxhamx parxkAshateV" eMba vAkayxdalilx paramAtamxna `soV{\char'263}haM' matutx `haMsaH' eMba eraDu rUpagaLu vayxkatxvAgive. soV{\char'263}haM' eMbalilx sakAra hakAragaLu loVpavAdare `OM' eMba maMtarxvu uLidu, adu parabarxhamxparxkAshakavAgutatxde. haMsa rUpanAda paramAtamxnanunx `soV{\char'263}haM' eMba BAvaneyiMda BAvisabeVku. `soV{\char'263}haM', `haMsaH' eMba paramAtamxna eraDu rUpagaLa tAdAtamxyXsididhxyeV samAdhi.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadoyxV haMsoV{\char'263}sw yoV{\char'263}sw soV{\char'263}hamf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ai. A., 3. 2. 4. 3)}
\smallskip
\begin{shl}
parxNaveVneYkavaNeRVna parabarxhamx parxkAshateV |\\[1pt]
adivxtiVyaM parAnaMdaM shivAKayxM niSapxrXpaMcakamf ||\\[1pt]
paramAtamxmanujecnxRVyaH soV{\char'263}haMrUpaH sanAtanaH |\\[1pt]
jAyateV haMsayoVloRVpAdf OmitAyxkaSxroV manuH ||\\[1pt]
haMsarUpaM parAtAmxnaM soV{\char'263}haMBAveVna BAvayeVtf |\\[1pt]
tadeVkatAnatAsididhxH samAdhiH paramoV mataH ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 8. 19-20; 12. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
avayxkatxlakaSxNaM haMsaM jAvxlAmAlAsamAkulamf |\\[1pt]
heVyoVpAdAnarahitaM liMgasathxM parxNamAmayxhamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV. mA. saM., 10. 4. 1)}
\smallskip
\newmeaning{\artha{kuTiVcaka, bahUdaka, haMsa matutx paramahaMsa eMba nAlukx parxkArada yoVgigaLalilx obabx; aihika viSayagaLiMda dUravAgi, paratatatxvXciMtaneyalilx niratanAdavanu.}
\ullekha{BasomxVdUdhxLana dhAraNa rudArxkASxBaraNa shivArAdhana sAvitirxjapaMgaLaM tirxsaMdheyxyalilxyU biDadAcarisutetx oMdeV kAladalilx BikASxnanxmaneMTugArxsavamaMDu ...AdhAyxtamxciMtakanAgipARtaneV haMsanapapxM (viveVka. 127).}
\artha{oMdu nidiRSaTxmaMtarx.}
\ullekha{haMsa haMsa eMba japa saMpUNaRvAgi atatxlitatxlitetxrakekx kaMpisadidadxDe kapilasidadhxmalilxkAjuRnayayxnu kUtaR tatatxvXmasiyeMba BeYtarxdiMdoyavxnavAvx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 246-69); BUtAMsha saMjecnxyanuLaLx hf eMbakakxrakakxdeV parxkaqti saMjecnxyanuLaLx AkAramaM patitxse ha eMbudAyutx matatxmaginxmaMDalada sAtivxkavagaRdiMdarxdaLada sf eMba vayxMjanakAkxdi parxkaqtiyaM kUDise sa enisaloDaM avara madhayxdoLayxkitx saMjicnxtamAda sonenxyanudadhxrise haMsa eMdAyatxde AtamxparxsAdavenisitutx. (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1323-599).}}
%\ullekha{ODetatx balulxdu avalakikxya... kaLahaMsiyAgabalulxde, kUDalasaMgamadeVvA 98... (savasaM. 1; basava. 98-27); navanALa biMdu pavana haqdayakamala... gaLige gaLigege carisuva paramahaMsana... (savasaM. 2; alalxma. 1285-378); Adi saMbaMdhava biTuTx... cakarxvAkAsasxradivxVpeV haMsAH sarasi mAnaseV... (savasaM. 3; cenanxba. 151-45); niVra kiSxVrada saMdugaLa haMse bicacxbalulxdu, noVDayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1379-398); paqthivxyalilx gurUpadeVshaveMba... haMsaneMba etatxM kaTiTx... (savasaM. 5; akakxma. 286-84).}}
\newmeaning{\ni{haMsaH - haMsaH - hanaf + sa - haMti iti haMsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haMsatarxya}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvahaMsa, paramahaMsa, parAparahaMsa.}
\ullekha{jiVvahaMsa, paramahaMsa parAMparahaMsaneMba haMsatarxyaMgaLu tAnalalx. (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260).}}
\newmeaning{\ni{haMsatarxya - haMsatarxyaM - haMsAnAM tarxyaM haMsatarxyaM}}
\end{entry}
%karaNatarxya, haMsatarxyaMgaLa pUNaR maDimADi, ninARmaveMba jaladiM majajxnakekxradu. (savasaM. 10; gurusi. 756-442);

\begin{entry}
\word{haMsanAyxsa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMga pUjege modalu `haMsAya namaH' eMdu shariVrada nAnA BAgagaLige maMtarxpUvaRkavAgi mADuva nAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
... haMsanAyxsasatxdutatxraH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM. A., kirx. pA., 11. 36)}
\newmeaning{\ni{haMsanAyxsa - haMsanAyxsaH - haMsasayx haMsamaMtarxsayx nAyxsaH - haMsanAyxsaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hakAra}
\meaning{\arthanonum{niraMjana parxNavada apeVkeSxyiMda parxkaTagoMDa \hbox{parxNava}; vAcayxparxNava.}
\ullekha{anivARcayxve vAcayxvAdalilx hakAravenisitutx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 1749-498); nAdaveMdu guhayxveMdu ...avayxyaveMdu padimUpeRsakaRniRkAnayxsatx hakArakekxMdu nirUpisideyayayx (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1303-589); paMcamasaMjicnxtavAda hakArave AkAshaBUta biVja. (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1344-613); hakAra -adu vAcayxparxNamavu. adakekx vagajxveMba hesaride... anivARcayxvu vAcayxvAdalilx hakAravAgutatxde (shivAkoV. 137-183).}}
\newmeaning{\ni{hakAra - hakAraH - ha iti kAraH - hakAraH}}
\end{entry}
%idira `niVvu baninx' eMdu kareva kadedx hakAranaMte... (savasaM. 5; moVLima. 1192-356); hakAra -adu vAcayxparxNamavu. adakekx vAgajxveMba hesaride... anivARcayxvu vAcayxvAdalilx hakAravAgutatxde (shivAkoV. 137-183).
%uLidArakakxramaM shiva saMjicnxtavAda hakAradoDane kUDise... shivaSaDaMgaveniDuM. (savasaM. 11; imamxDi. 1357-634);

\begin{entry}
\word{haThayoVga}
\meaning{\artha{oMdu bageya yoVga. yama, niyama, Asana, pArxNAyAma eMba nAlukx bAhayx yoVgAMgagaLu matutx parxtAyxhAra, dhAyxna, dhAraNa, samAdhi eMba nAlukx aMtaraMgada yoVgagaLu haThayoVgada aMgagaLu. I yoVga sAdhaneyiMda shariVravu AroVgayxvAgi susithxtiyalilxrutatxde.}
\ullekha{maMtarxyoVga haThayoVga layayoVga jAcnxnayoVga iMtiV elAlx yoVgavana\char'273\char'236du ma\char'273\char'311du BakitxyoVgada meVle niMdu rAjayoVgada meVle naDeva nuDiva kANiro (cananxba. ka. 636-1424); CeVdana cAlana doVhanAdi kirxVyayxMgaLiMde pecicxdaR jihevxyanu BUrxmadhayxsAthxnakekxV\char'273\char'236si sithxradaqSiTxyAgihudeV haThayoVga (aKaMDeV. 214-54); yoVgapaMcakaveMbudavake vivaraM keVLu rAgadiMdaM maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgavA rAjayoVgaM kUDe shivayoVgaveMdeYdu (viVsheYpu. 7-105-14).}}
\newmeaning{\artha{maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga, rAjayoVga matutx shivayoVgagaLeMba yoVgapaMcakadalilx oMdu :}
\ullekha{yoVgapaMcakaveMbudavake vivaraM keVLu rAgadiMdaM maMtarxyoVga layayoVga haThayoVgavA rAjayoVgaM kUDe shivayoVgaveMdeYdu (viVsheYpu. 7-105-14).}}
\newmeaning{\ni{haThayoVga - haThayoVgaH - haThaparxdhAnaH yoVgaH haThayoVgaH}}
\end{entry}
%haThayoVga laMbikeyeMdu AkuMcanaveMdu... (savasaM. 2; alalxma. 1605-476); kAla kAmara bAdhegoLagAgada haThayoVga PalapadaMga?... (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); haThayoVga laMbikAyoVga AtamxyoVga... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); ayayx, inunx haThayoVgava maradu... (savasaM. 10; gurusi. 736-424); inunx haThayoVgakekx sAdhanamAda... (savasaM. 14; SaNumxKa. 730-328);

\begin{entry}
\word{haThayoVgi}
\meaning{\arthanonum{haThayoVgada sAdhaka. yama, niyama modalAda eMTu aMgagaLiMda hAgU muderx, karaNa, baMdhagaLiMda keVvala kuMBakadalilx pArxNavanunx vashapaDisikoMDa yoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
BaveVdaSATxMga mAgeRVNa mudArxkaraNabaMdhaneYH |\\[1pt]
tathA keVvalakuMBeV vA haThayoVgiV vashAnilaH || 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi. yoV. parx., 1. 6)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{sacicxdAnaMda savxrUpa sadaBxkatx shivasharaNagaNaMgaLalilx goVpayxvAgiduR haThayoVgi modalAda BinanxkamaRkAMDigaLige agoVcaravAgipuRdu noVDa!... (savasaM. 2; alalxma. 791-225).}}
\newmeaning{\ni{haThayoVgi - haThayoVgiV - haThayoVgaH asimxnf asitx iti haThayoVgiV}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatutxpAtaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sharaNanige salalxdiruva hatutx bageya pApakAyaRgaLu; jaMgamananunx avajecnx mADuvudu, jaMgamakekx saMdaBoRVcitavAgi beVkAdudanunx odagisadiruvudu, jaMgamakekx edurumAtugaLanAnxDuvudu, jaMgamada sakalAthaRgaLige odagadiruvudu, tAnu jaMgamaseVveyanunx mADideneMdu manasisxnalilx BAvisuvudu. jaMgamavanunx AkeSxVpisuvudu, jaMgamaveV liMgarUpaveMdu BAvisadiruvudu, jaMgamadoMdige suKasaMBASaNeyanunx mADadiruvudu, sakalapadAthaRgaLanUnx modalu jaMgamakekx apiRsade liMgApiRtavanunx mADuvudu matutx jaMgamapAdoVdaka parxsAdagaLanunx liMgakekx niVDi seVvisadiruvudu eMba hatutx vidhada pApAkAyaRgaLu. (viV.pA.koV. 594)}
\ullekha{...nimamx jaMgamada pAdoVdakaparxsAdavanu taMdu tananx liMgakekx koTuTx koLadihudu hatatxneya pAtaka iMtiV hatutx pAtakava kaLedalalxde Bakatxnalalx. (savasaM. 3; cenanxba. 1312-465).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatutxpAdoVdaka}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{dashapAdoVdaka. gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, ApAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba dashavidhapAdoVdakagaLu.}
\ullekha{kirxyApAdoVdakamAdabeVkAdaDe ...I parxkAradalilx hatutx pAdoVdakavu shikASxpAdoVdakadalilx AguvudeMdu a\char'273\char'311du Acarisuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 1631-599).}}
%\ullekha{satavxrajatamavanatigaLedavarigalalxde, hatutxpAdoVdakavanariyalaridu... (savasaM. 8; malilxpapxM. 1140-398).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hatetxsaLa piVTha}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{hatutx daLagaLa padamx, maNipUraka padamx (cakarx).}
\ullekha{anuBavadavaLige (mANikayx) vaNaRvaneVtiVkarisi noVDalu anuvAyitatxyayx aMjanada hatetxsaLapiVTha... (savasaM. 4; sidadhxrA. 15-05).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hadinAraneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{shivaBakatxnu tAnu baLasuva pAterx paDagagaLanunx tananx maneyalilx tAne racisi avugaLige muderx hAki pAterxya kaMThagaLige baTeTx pAvaDa sutitx shAMtanAgiruvudeV hadinAraneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%tamAmxyatakekx BAMDava\\
%tamamxya gaqhadalilx racisi muderxyanadakaM\\
%nemimxsuge kaMTha pAvaDa\\
%hamamxLidiraladu tadiVga hadinArenikuM|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshiV. 38-64)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hadinAlakxneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{Bakatxnu tAnu sAkisalahutitxruva hasuvina goVmayadiMda maneyanunx sArisi maMtarxmuKeV shudidhxgoLisi suTuTx Basamx tayArisi shivapUjege upayoVgisuvudu hadinAlakxneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%tanAnxyatavaha dheVnuva\\
%unanxta goVmayadiMdaM gaqhasAraNeyiM\\
%sananxhita BasamxvadariM\\
%dhanayxM PalavAgi tAne hadinAlekxnikuM|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshiV. 36-64)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlukx terana Bakitx}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx AdhAyxtimxka pathada pArxraMBika haMtadalilx jaMgamaliMgakekx hadinAlukx riVtiya Bakitxyanunx toVrisabeVku. rAjanobabxnige parxjeyu toVruva gwravavanenxV, A Bakatxnu jaMgamanige toVrisutAtxne. I Bakitxyalilx hadinAlukx aMshagaLive. avugaLa vivara hiVgide.}}
\newmeaning{\artha{liMgakekx majajxna mADisabeVku.} \artha{vasatxrXdiMda adanunx oresabeVku;} \artha{liMgakekx gaMdhavanUnx;} \artha{akaSxteyanUnx leVpisabeVku;} \artha{paterx puSapxgaLanunx apiRsabeVku;} \artha{dhUpAratiyanUnx;} \artha{diVpAratiyanUnx beLagabeVku;} \artha{neYveVdayx mADabeVku;} \artha{niVranunx apiRsabeVku;} \artha{tAMbUlavanunx apiRsabeVku;} \artha{UTada naMtara rAjanige suKAsana niVDuvaMte jaMgamaliMgakUkx suKAsana niVDabeVku;} \artha{rAjana saMtoVSakAkxgi avananunx hogaLi, avanige nataRnavanunx toVrisuvaMte, jaMgamaliMgakUkx maMtarx sotxVtarx giVta nataRnagaLu AgabeVku;} \artha{malagi edadxnaMtara rAjanige vasArxlaMkAra, ABaraNagaLa dhAraNeyAguvaMte jaMgamaliMgakUkx AgabeVku;}
\artha{rAjanige hiMtirugalu vAhanada EpARDu mADuvaMte jaMgama liMgakUkx vAhanada EpARTu mADabeVku;} \artha{Adare I vacanadalilx idAvudanunx mADabAradu, ideVnanUnx mADadeyeV parxsAdavanunx paDedukoLuLxvavanige guruliMga jaMgama uMTu, uLidavarige ilalx eMdu heVLalAgide. idara athaR, liMgavanAnxgali jaMgamavanAnxgi obabx sAdhAraNa rAjanaMte kANabAradu eMbudAgide. (va.pa.koV. 425) (3:1528)}}
\newmeaning{\ullekha{iMtiV hadinAlukx terada Bakitxyanu caraliMgaveMba jaMgamaliMgakekx dAsoVhava mAdi parxsAdava koMba BakatxMge guruvuMTu, liMgavuMTu, jaMgamavuMTu, pAdoVdaka parxsAdavuMTu, AcAravuMTu, sadaBxkitxyuMTu. (savasaM. 3; cenanxba. 1524-563).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadinAlukx loVkagaLu (IreVLu loVka)}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{1. ataLa, 2. vitaLa, 3. sutaLa, 4. rasAtaLa, 5. taLAtaLa, 6. mahAtaLa, 7. pAtALa ivu 8. BUloVkada keLage; 9. BUvaloRVka, 10. savxloRVka, 11. mahaloRVka, 12. janaloRVka, 13. tapoVloVka matutx 14. satayxloVka I Aru BUloVkada meVle.}
\ullekha{Adi anAdi hadinAlukxloVka kAla kalipxta maMtarx taMtarx obabx sharaNa Bakitxya mADutitxpupxda kaMDenayayx. (savasaM. 2; alalxma. 881-261); IreVLu Buvana, hadinAlukxloVkadoDeya mikikxna mAtina jAcnxnigaLetatxbalalxru? (savasaM. 3; cenanxba. 1197-414); amugeVshavxraliMgave, nimamx sharaNaru IreVLuBuvana hadinAlukxloVkadalilx liMgasahita opupxvaru. (savasaM. 5; amurA. 606-191); IreVLuBuvanaveMba hadinAlukxloVkaMgaLa dharisi ADutitxpaRvu. (savasaM. 8; bAciba. 202-80); IreVLuBuvanava hadinAlukxloVkavanoMdu iruve nuMgitutxnoVDA. (savasaM. 10; jakakxNa. 1119-584).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hadineMTaneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{camaRdalilx beLedu baMda yAva vasutxvU shivAcArakekx salalxdu. camaRpAdukegaLanunx biTuTx marada pAdukegaLanunx baLasuvude hadineMTaneya shiVla. barigAlalilx ODADuvudu inUnx sherxVSaThx.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%camaRdali beLeda beLasuM\\
%vamaRvanariyalekx shivage salalxdudelalxM\\
%camaR pAdukeya biTuTxM\\
%nimaRlanAgiralu tAne hadineMTenikuM|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshiV. 40-65)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hadineMTu purANagaLu}
%\src{va}
%\meaning{\arthanonum{barxhamx, barxhAmxMDa, barxhamxveYvataR, mAkARMDeVya, BaviSayx, vAmana, viSuNx, BAgavata, nAradiVya, garuDa, padamx, varAha, shiva, liMga, sakxMda, aginx, matasxyX, kUmaR. (va.pa.koV. 425)}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTudoVSa}
\meaning{\arthanonum{huTuTx, sAvu, pirxVti, devxVSa, \hbox{vaqdAdhxpayx}, roVga, mada, moVha, sevxVda, BeVda, viSAda, niderx, kAMkeSx, hasivu, dAha, Barxme, ciMte matutx saMkelxVsha eMbudAgi manuSayxnige uMTAguva hadineMTu parxkArada doVSagaLu.}
\ullekha{hadineMTudoVSaMgaLalilx tirxvidhamalaMgaLalilx tirxjAti vaMshaBeVdadalilx tirxguNAtamxkanAreMbuda tiLidu. (savasaM. 8; \hbox{parxsABoV.} 105-44); janana maraNa rAga devxVSa jare ruje mada moVha sevxVda BeVda viSAda nidArxkAMkeSx kuSxdhe taqSe Barxme ciMte saMkelxVshameMba hadineMTudoVSadiM dUSitamAgi (viveVka. 198).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hadineMTupurANa}
\meaning{\arthanonum{barxhamx, padamx, viSuNx, sheYva, BAgavata, nAradiVya, mAkaRMDeVya, AgenxVya, BaviSayxtutx, barxhamxveYvataR, leYMgayx, varAha, sAkxMda, vAmana, kUmaR, matasxyX, gAruDa matutx barxhAmxMDa eMba hadineMTu purANagaLu.}
\ullekha{hadineMTu purANagaLu- barxhamxpurANa, padamxpurANa ...barxhAmxMDapurANa eMdive. ivugaLalilx sakxMda, sheYva, leYMgayx, kUmaR, vAmana, varAha, BaviSayxtutx, matasxyX, mAkaRMDeVya, barxhAmxMDa ivu hatutx shivapurANagaLu (shivAkoV. 206-391).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hadineVLaneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{Bakatxnu baLasuva aiMga liMga vasatxrXgaLanunx liMgamuderxya bAviyajaladiMda shudadhxgoLisi baLasuvudiVga hadineVLaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%aiMgada liMgada vasatxrXva\\
%hiMgisi bahujalada kUpa uMdakadalavanuM\\
%liMgAyatadali sameyalu\\
%liMgada mecicxralAgaLe hadineVLenikuM|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshiV. 39-64)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hadineYdaneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{shivaBakatxru nUta nUliniMda shivaBakatxru neVyadx vasatxrX vasanagaLanunx dharisuvudu hadineYdaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%nara togalu muTaTxdaMdadi\\
%hara Bakatxre nUta nUla Bakatxra keYyiM\\
%varavasatxrX vasanavAgalu\\
%haranoliyaM shiVla tAne hadineYdenikuM|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshiV. 37-64)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hadimUraneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{BUmiya nAnA dikukxgaLa nadigaLiMda baMdu seVruva samudarxda upupx niVranunx Bakatxnu shivapUjege baLasadiruvudu hadimUraneya shiVla, bAviya niVre sherxVSaThx.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%bahu bahu jalacaragaLa baha\\
%baha muKaruM taharu bahuji gupesxya dAniyu\\
%bahu doVSaveMdu vivarise\\
%viharise niV|lavaNavenalu tAhariyUruM|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshi. ??-??)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hanenxraDaneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{Bakitxye yenisipapx goVvu hanenxraDaneya shiVla BakatxnAdavanu tananx maneya hasuvina seVveyanunx tAne mADuvudu suBakitxyenisuva hanenxraDaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%Bakatxna keYyali taqNamaM\\
%Bakatxna keYyiMdaludaka taNiNxyanadakaM\\
%BakatxniVne kAvudu tananx su|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshiV. 34-64)}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hanonxMdaneya shiVla}
%\meaning{\arthanonum{Bakatxna maneya hasu karugaLige liMgamuderxyanu hAkuvude liMgavaMtara hanonxMdaneya shiVla.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%liMgadali lakaSxNAnivxta\\
%liMgada muderxyanu vatasxgaM dheVnuvigaM\\
%aMgiVkaripudu shiVlava\\
%liMgAyatavaMtadiVga hanonxMdaneyadu
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(koMkeVshiV. ??-??)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{haragaNa}
\meaning{\artha{shivasharaNara samUha :}
\ullekha{haragaNapaMkitxya naDuve kuLiLxduR ...sakaladeVvAnanxva oDeyariMdalU migilAgi ikakxlu tegedirisidenu (savasaM. 1; basava. 440-106).} \artha{shivana kiMkarara guMpu :}
\ullekha{haragaNaMgaLegxyamadUtarigeyA veVLe piridu kALegavAyitu (viVsheYpu. 2-16-37).}}
%\meaning{\artha{shivasharaNara samUha.}}
%\meaning{\artha{shivana kiMkarara guMpu.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%munonxvaRnaLiyute haragaNa haragaNa\\
%venunxta pArxNava biDalu\\
%sanunxta rudarxloVkavaneYdidaneMbu-\\
%danenx\char'273\char'371\char'311\ peVLadxnAtanige.
%\end{shl}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{haragaNapaknitxya naDuve kuLiLxduR... (savasaM. 1; basava. 440-106); ayAyx, shirxVviBUtiya... haraganasahavAgi niravayasamAdhi tapupxdu noVDA... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); sAMdarxvAgi haragaNaBakitxya mALapxneMto... (savasaM. 5; gaMgAMbi. 761-240); Asharxya nirAsharxya harapurAtarigalalxde... Asharxyisabahudu haragaNaMgaLa nuDiya... (savasaM. 7; kinanxri. 51-22); harahara shivashiva... haragaNaMgaLAcarisida satAkxyakadiMda... (savasaM. 10; gurusi. 692-382); haragaNaMgaLegx yamadUtarigeyA veVLe piridu kALegavAyitu (viVsheYpu. 2-16-37).}}
\newmeaning{\ni{haragaNa - haragaNaH - harasayx gaNaH - haragaNaH}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{haragurucararUpa}
%\meaning{\artha{viBUtiM savaRjacnxtAvxdi SaDaMgeYshavxyaRM haragurucaraNarUpAvA 2-3.1 pu. 243.}}
%\newmeaning{\artha{iSaTxliMgamiva pAdaparxkASxlanAdinA pUjayeVtf haragurucaraNAmaBinanxtAvxtf 10-3.1 pu. 270.}}
%\newmeaning{\ni{haragurucararUpa - haragurucararUpaH - harashacx gurushacx carashacx - haragurucarAH, reVSAM - haragurucarANAM rUpaM asitx yasayx saH - haragurucararUpaH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{haragoVSiThx}
%\smallskip

%\begin{shl}
%caraNava nenevuta haragoVSiThxyali suKa-\\
%vire BUpa kareya kaLupalu\\
%siri hoVgalenuta harasikoMDa keVshirA-\\
%jara manadoLage nutisuta
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(mo.pu. 35-179)}
%\newmeaning{\ni{haragoVSiThx - haragoVSiVThx - harasayx goVSiVThx - haragoVSiVThx}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{haraBakatx}
%\meaning{\ullekha{aMgada meVle liMgasAhitayxvanuLaLx... haraBakitxge horagAda asu[rAMshi] kavapapx... (savasaM. 3; cenanxba. 387-122); paDevudaridu narajanamxva... paDevudaridu haraBakitxya... (savasaM. 5; akakxma. 277-82); kasava boVharisi... naninxV paramAthaRkekx salalxru, haraBakatxru balalxru... (savasaM. 9; sakaLeV. 407-144); guruliMgajaMgamava nere... haraBakitxyalilx nijavanariyade mADida Bakitx... (savasaM. 14; heVmaga. 1270-592).}}
%\newmeaning{\ni{haraBakatx - haraBakatxH - harasayx BakatxH - haraBakatxH}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{haraBukatxsheVSa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{guru-liMga-jaMgamagaLa parxsAda. \hbox{shivaneV} guru-liMga-jaMgamagaLa rUpadalilx Bukitx-mukitxgaLanunx anugarxhisuva kAraNadiMda guru-liMga-jaMgamagaLu \hbox{shivana} savxrUpaveV sari. iMtaha pUjayx vasutxgaLige samapiRtavAda parxsAda.}}
\smallskip
\begin{shl}
yaH shArxdadhxkAleV haraBukatxsheVSaM dadAti kAleV pitaqdeVvatAnAmf |\\
teVneYva piMDeYshacx tileYviRmisherxYH AkalapxkoVTAyx pitaraH sutaqpAtxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kUmaRpurANa. ulelxVKa-a. viV. sA. saM., 13. 46)}
\newmeaning{\ni{haraBukatxsheVSa - haraBukatxsheVSaH - hareVNa BukatxH haraBukatxH, haraBukatxshacx asw sheVSashacx haraBukatxsheVSaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harasArxva}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{haranige samAnavAda guruvu koTaTx diVkeSxyiMdAgi huTiTxda Bakatx; gurukarasaMjAta.}
\ullekha{harasArxvadalilx huTiTx narasArxvava neneva BaMDaranenagomemx toVradirayayx. (savasaM. 14; heVmaga. 1177-539).}}
\newmeaning{\ni{harasAvxva - harasAvxvaH - harasayx sAvxvaH - harasAvxvaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{harihara}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{harihara eMdare kelavu nidiRSaTxparxkArada pUjegaLigAgi maMtArxkaSxra sahitavAgi bareyuva yaMtarx racanegaLalilx oMdu parxkAra matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx. (viV.pA.koV. 595)}
\ullekha{BuvanapatimoVM samAviSATxsatxrX madhayxdoLu vividhapaMcAkaSxriyanukarxmadoLudadhxrisutave gurumuKaparxdaM hariharamidaM cakarxmatishuBarxveY maheVshaM kuvarageR shiSayxgeR sujAcnxniBakatxgeR shivayoVgigaLogxrevudanayxgeR peVLade (viVsheYpu. 5-72-37).}}
\newmeaning{\ni{harihara - hariharaH - harishacx asw harashacx - hariharaH}}
\end{entry}
%harashakitxgaLalilx huTiTxda benaka... hariharanu oMdeMba shivadorxVhi niV keVLo... savasaM. 1; basava. 1398-387); eraDoMdu mukUkxTadoLu... biVjakeSxVtarxderaka hariharayoVga... (savasaM. 2; alalxma. 989-297); hiMda marahisade... hariharidu upadeVshava mADuva hiVhaMdigaLaneVneMbeyAyx?... (savaaM. 3; cenanxba. 577-175); hariyANadoLagaNa Ogarava, hariyavaru harihariduMDarayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1136-326); bANati rakakxsiyAdaDe makakxla... hariharabarxhAmxdigaLelalxrU mAyeya keYya shishuvAdarayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 1035-319); BuvanapatimoVM samAviSATxsatxrXmadhayxdoLu vividha paMcAkaSxriyanukarxmadoLudadhxrisutave gurumuKaparxdaM hariharamidaM cakarxmati shuBarxveY maheVshaM kuvarageR shiSayxgeR sujAcnxni BakatxgeR shivayoVgigaLogxrevudanayxgeR peVLade (gasanA. ??-4);

%\begin{entry}
%\word{havayx-kavayx}
%\smallskip

%\begin{shl}
%kiSxVNeVSavxdhayxra havayx-kavayx niyayeVSaTxBayxriRteVnAmareYH | 35 : 14
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(??????)}
%\newmeaning{\ni{havayx-kavayx - hUyaMteV deVvAH meVna - havayxM - kavayxM - kUyaMteV pitaqBayxH iti kavayxM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatx}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnige keYgaLaSeTxV muKayxvAda sAdhanagaLeMdu BAvisalAgiruva neYtikate, arivu, apaRNAmanoVBAva, nimaRlavAda manasusx, iMdirxyanigarxha matutx liMgAMgasAmarasayx eMba Aru BAvanegaLu: idaralilx sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva eMba \hbox{SaDivxdha} hasatxgaLive. ivu karxmavAgi viSaya suKagaLanunx dUramADi vishavxperxVmavanunxMTumADuvudu. manasisxna caMcalateyanunx niVgisi arivanunxMTumADuvudu, ahaMkAravanunx hoVgalADisi apaRNAmanoVBAvavanunxMTumADuvudu, aMtaHkaraNavanunx shudidhxgoLisuvudu, iMdirxyagaLa duSaTxkAmanegaLanunx nAshamADuvudu matutx liMgAMgagaLa naDuve BinanxBAvaveMbudanunx nivArisi sAmarasayxvanunxMTumADuvudu eMba Aru parxkAragaLiMda manuSayxna ELigege sahAya mADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvamaMgaM ca liMgaM ca BakitxM shakitxM tathA sathxlamf |\\[1pt]
muKaM hasatxM parxsAdaM ca jAcnxtAvx veY samayxgacaRyeVtf |\\[1pt]
EvamapaRNasadABxvaM savaRdeYva samaBayxseVtf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kA. A., kirx. pA., 7. 66)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{I aMgaMgaLige hasatxMgaLAvaveMdaDe BakatxMge sucitatxve hasatx, maheVshavxraMge subudidhxye hasatx, parxsAdige nirahaMkArave hasatx, pArxNaliMgige sumanave hasatx, sharaNaMge sujAcnxnave hasatx, aikayxMge sadABxvave hasatx. (savasaM. 3; cenanxba. 1470-530); dhareyA navayx jala vahinx vAyuvAkAshAtamxriV nijaSaDaMgadoLu puTiTxdaR citatxbudidhxgaLu nirahaMkAravu sumana sujAcnxna niBARvaveMdeMba sadivxmalahasatxgaLiMda ...saMbaMdhisutetx (viVsheYpu. 7-110-77).}}
\newmeaning{\ni{hasatx - hasatxH - hasati athavA hasayxteV aneVna iti hasatxH}}
\end{entry}
%`OM' eMdu veVdavanoVduva mAdigaMge... hasatxva parxkASxlisuvava gurudorxVhi liMgadorxVhi jaMgamadorxVhi... (savasaM. 2; alalxma. 1026-308); parxmathadalilx pAdoVdaka... sapatxmadalilx hasotxVdaka, aSaTxmadalilx pariNAmoVdaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1361-482); ayAyx, parAtapxra satayx... A udakadoLage hasotxVdaka... (savasaM. 5; akakxma. 35-11);
%nAriyalilx koVla hUDi... citatx hasatxda liMgada daqSaTx... (savasaM. 6; arimA. 374-122); `hasatxmasatxkasaMyoVgAdUBxtipaTaTxsayx dhAraNAtf | shivadeVveVti vijecnxVyaH... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1415-529);

\begin{entry}
\word{hasatxmasatxkasaMyoVga}
\meaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx guruvu tananx dakiSxNada hasatxvanunx shiSayxna masatxkada meVle irisuvudara mUlaka mADuva oMdu saMsAkxra; diVkeSxyanunx anugarxhisuvAga guruvu tananx balageYyanunx shiSayxna taleya meVliTuTx, alilxruva citakxLeyanunx seLedu veVdhA, maMtarx, kirxyAdiVkeSxgaLanunx niVDi Atana kiviyalilx paMcAkaSxriV maMtarxvanunx upadeVshisutAtxne. I mUlaka shiSayxnalilx aMtagaRtavAgidadx parashivatatatxvXvanunx parxkaTagoLisuvanu :}
\ullekha{gurukAruNayxvAgi hasatxmasatxkasaMyoVgavada baLika guruliMgajaMgamave gatiyAgi idedx (savasaM. 1; basava. 827-212); shirxVgurunAthanu ...A shivakaLAtamxMge pUvaRda jaDasheYvamAgaRva biDisi nijaviVrasheYvadiVkeSxyane itutx hasatxmasatxsaMyoVgava mAdi aMtaraMgadalilxruva pArxNaliMgava bahiSakxrisi karasathxlakekx taMdukoTaTxnu (savasaM. 3; cenanxba. 950-302).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hasatxgaLu (suhasatxgaLu)}
%\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya parxthama haMtadalilx sAdhakanu AhAravanunx liMgakekx tananx keYyiMda neYveVdayx (apaRNe) mADutAtxne. Adare jagatutx, jiVva matutx parashiva ivara bagegina tananx jAcnxna hecAcxdaMtelAlx keVvala tinunxva AhAra padAthaRgaLananxSeTxV alalx, itara `AhAra'gaLanUnx avanu apiRsalu pArxraMBisutAtxne. rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaRna matutx shabadx ivu karxmavAgi kaNuNx, nAlage, mUgu, camaR matutx kivigaLa AhAragaLu (viSayagaLu). Adare tinunxva AhAravanunx keYyiMda apiRsuvaMte uLida AhAragaLanunx (aiMdirxka viSayagaLanunx) keYyiMda apiRsalu baruvudilalx. Alalxde, tinunxva AhAravanunx avanu oMdu nidiRSaTx samayadalilx matutx oMdu nidiRSaTx sathxLadalilx apiRsutAtxne. Adare iMdirxyaviSayagaLige I kAladeVshagaLa mitiyilalx. Bakatxnu avugaLanunx avu elilxveyo alilxMdale, aMtaHkaraNadalelxV apiRsutAtxne. hiVge avana aMtaHkaraNa catuSaTxyavu sAMkeVtikavAgi athavA AlaMkArikahasatxvenisikoLuLxtatxve. Aru liMgagaLige Aru haMtada sAdhakanu yAvAva `AhAra'vanunx yAvAva suhasatxdiMda apiRsutAtxne eMbudakekx vivara hiVgide.}}
%\newmeaning{\artha{sAdhakanu BakatxsathxladalilxruvAga tananx paMcaBUtagaLalolxMdAda paqthivxVtatatxvXdalilxruva sugaMdhavanunx sadaBxkitx (sharxdAdhxBakitx)yiMda sucitatx hasatxdiMda AcAraliMgakekx apiRsutAtxne. sucitatxvu sAdhAraNa citatxda AdhAyxtimxkavAgi sudhArita rUpa. sAdhAraNa janara citatxvu tamamx hiMdina janamxda vAsanegaLiMda matutx anAdiyAgi baMda mareviniMdAgi Enelalx vasutxgaLige Ase paDutitxdadxre, sAdhakana sucitatxvu tananx elalx AsegaLanUnx parashivanigeV apiRsutatxde.}}
%\newmeaning{\artha{maheVshasathxladalilxruva sAdhakanu jalatatatxvXdalilxruva surasavanunx neYSiThxkABakitxyiMda subudidhx eMba hasatxdiMda guruliMgakekx apiRsutAtxne. subudidhxyu sAdhAraNa budidhxya AdhAyxtimxka rUpa. sAdhAraNa janara budidhx kelavu vasutxgaLanunx oLeLxyaveMdU, kelavanunx keTaTxveMdU nidhaRrisidare, subudidhxyu A BeVdavanenxV shivanigapiRsi suKaduHKa, hogaLike-tegaLikegaLanunx samAna budidhxyiMda noVDutatxde.}}
%\newmeaning{\artha{parxsAdiyu aginxtatatxvXdalilxruva surUpanunx avadhAnaBakitxyiMda nirahaMkArahasatxdiMda shivaliMgakekx apiRsutAtxne. nijavAda parxsAdiyu tananx anuBavakekx baMda vasutxgaLanunx oLeLxyavu keTaTxvu eMba BeVdaBAvadiMda noVDade, yAvudanUnx devxVSisade hAgU tirasakxrisade, yAvudanUnx iSaTxpaDade, elalxvanUnx apiRsi parxsAdavanAnxgi mADikoMDidAdxne.}}
%\newmeaning{\artha{pArxNaliMgiyu vAyutatatxvXdalilxruva susapxshaRnavanunx anuBAva BakitxyiMda sumanahasatxdiMda jaMgamaliMgakekx apiRsutAtxne. elalxvanUnx shivaneV nidhaRrisutAtxneMdU, idaralilx garxhagatigaLa pAtarxveVnU ilalxveMdU avanu naMbiruvudariMda avanu joyxVtiSayxshAsatxrXvanunx naMbuvudilalx; anayxdhamaR, anayxyoVgagaLanunx avanu naMbuvudilalx.}}
%\newmeaning{\artha{sharaNasathxladalilxruva sAdhakanu AkAshatatatxvXdalilxruva sushabadxvanunx AnaMdaBakitxyiMda sujAcnxnahasatxdiMda parxsAdaliMgakekx apiRsutAtxne. avanu jagatetxlalx shivamayaveMdu parigaNisuvudariMda, tAnu keVLuva shabadxvelalxvU sushabadxveMdeV tiLiyutAtxne. EkeMdare, shivApiRtavAda elalx shabadxgaLU sushabadxvAgeV parivatiRtavAgabeVku. alalxde avanu AdaSuTx shivana bagegina japa, Bajane, vacana, kathegaLanunx mAtarx keVLaliciCxsutAtxne.}}
%\newmeaning{\artha{aikayxnu Atamxdalilxruva elalx iMdirxyagaLa pariNAmavanunx (taqpitxyanunx) samarasaBakitxyiMda sadABxvahasatxdiMda mahAliMgakekx apiRsutAtxne. sujAcnxnahasatxvu iMdirxyaviSayagaLanunx iSaTxliMgada seVvakaranAnxgiyU, paMcavAyugaLanunx pArxNaliMgada seVvakaranAnxgiyU, avasAthxtarxyagaLanunx BAvaliMgada seVvakaranAnxgiyU mADutatxde.}}
%\newmeaning{\arthanonum{kelavu veVLe, vacanakAraru `hasatx' eMba padada `suhasatx' eMba padavanunx baLasutAtxre.}}
%\newmeaning{\arthanonum{kelavu vacanakAraru I sUkaSxmX athavA AdhAyxtimxka hasatxgaLu oMbatetxMdu heVLi, uLida mUru hasatxgaLa kAyaRgaLanunx I riVti vivarisidAdxre.}}
%\newmeaning{\artha{ninARma hasatx: aSATxvaraNa matutx paMcAcAragaLanunx tapapxde AcarisuvaMte parxcoVdisuva hasatx. tanagAgi EnanUnx mADade (tananx hesaranenxV maretu) elalxvanUnx shivanigeV mADabeVkeMba hasatx.}}
%\newmeaning{\artha{niSakxLaMka hasatx: viVrasheYva dhamaRda elalx AcAragaLanUnx tapapxdaMte AcarisuvaMte parxcoVdisuva hasatx.}}
%\newmeaning{\artha{nirALa hasatx: sAdhakanu tananxnenx saMpUNaRvAgi parashivanige apiRsuva hasatx.}}
%\newmeaning{\arthanonum{I oMbatutx hasatxgaLalilx modalina Arara vicAravu SaTfsathxla sidAdhxMtakakxnuguNavAgidudx athaRpUNaRvAgide. uLida mUru hasatxgaLa vicAravu athaRvAgadaMtidudx, anAvashayxkavenisutatxde.}
%\ullekha{ayayx, tArakAkaqti modalAgi... sucitatxhasatx modalAgi navahasatxgaLu... (savasaM. 10; gurusi. 756-442).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxpAvaDa, hasatxpAvuDa}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgakekx aBiSeVka mADida \hbox{naMtara}, liMgavanunx orasuvudakAkxgi miVsalAda shuBarxvasatxrX.}
\ullekha{karada pusatxka nArivALa toVLoVLu kaTiTxduru BasitadAdhAra hasatxpAvaDa nuDida haramaMtarxyeDabalaMgaLa noVDa shaMkisaM (gurucA. 3-58).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxpAvuDa}
\meaning{\arthanonum{(noVDi. `hasatxpAvaDa')}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasatxpiVTha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavanunx pUjisalu sAthxpisuva eDa aMgeYBAga.}}
\smallskip
\begin{shl}
yoV hasatxpiVTheV nijamiSaTxliMgaM vinayxsayx talilxVna manaH parxcAraH |\\[1pt]
bAhayxkirxyAsaMkulanisapxqqhAtAmx saMpUjayatayxMga sa viVrasheYvaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sakx. pu., (shaMkarasaMhite). ulelxVKa-viV. A. caM., 4. 8)}
%\smallskip
%\newmeaning{\arthanonum{...tamAda tirxvidha kuMBadoLoMdoMdu... hasotxV BagavAneMba'' shurxtisidadhxmAda vAmahasatxpiVThadoLA shivaliMgamaM... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1449-543).}}
\newmeaning{\ni{hasatxpiVTha - hasatxpiVThaM - hasatxsayx piVThaM hasatxpiVThaM}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hasatxmasatxka saMyoVga}
%\meaning{\arthanonum{saMsAradalilx huruLilalxveMdu tiLidavanu, AdhAyxtimxka mAgaRdashaRnakAkxgi guruvina baLi baMdAga, guruvu karuNeyiMda avanige aMgadiVkeSx koDutAtxne. liMgadiVkeSxyeMdareVnu? parxtiyobabxnalilxyU citutx aMtasathxvAgirutatxde. ideV paramAtamxna aMsha. sAmAnayx janaru idu taleyalilx, athavA netitxyalilxrutatxde eMdu naMbutAtxre. guruvAdavanu tananx keYyanunx shiSayxna tale athavA netitxya meVliTuTx, alilx aMtasathxvAgiruva shivAMshika citatxnunx tananx keYge vagARyisikoMDu, A meVle adanunx iSaTxliMgadalilx parxtiSAThxpisutAtxne. I parxtikirxyege hasatxmasatxka saMyoVgaveMdu hesaru.}}
%\smallskip
%\begin{shl}
%... karasathxladalilx liMgava koTuTx, hasatxmasatxkava saMyoVgava mADalu...
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(bapuka. 22-15)}
%\newmeaning{\ni{hasatxmasatxka saMyoVga - hasatxmasatxka saMyoVgaH - hasatxshacx masatxkaM ca - hasatxmasatxkeV, tayoVH - hasatxmasatxkayoVH - saMyoVgaH - hasatxmasatxka saMyoVgaH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hasatxmasatxkasaMyoVga}
%\meaning{\arthanonum{diVkASxkAladalilx guruvu tananx dakiSxNada hasatxvanunx shiSayxna masatxkada meVle irisuvudara mUlaka mADuva oMdu saMsAkxra; diVkeSxyanunx anugarxhisuvAga guruvu tananx balageYyanunx shiSayxna taleya meVliTuTx, alilxruva citakxLeyanunx seLedu veVdhA, maMtarx, kirxyAdiVkeSxgaLanunx niVDi Atana kiviyalilx paMcAkaSxriVmaMtarxvanunx upadeVshisutAtxne. I mUlaka shiSayxnalilx aMtagaRtavAgidadx parashivatatatxvXvanunx parxkaTagoLisuvanu.}
%\ullekha{shirxVgurukaruNisi hasatxmasatxkasaMyoVgadiMda... (savasaM. 1; basava. 1366-377); ayayx! muMde matayxRloVkada... veVdhAmaMtarxkirxye hasatxmasatxkasaMyoVga modalAda... (savasaM. 2; alalxma. 802-233); dhareyAkAshavilalxdaMdu, anala... viBUti paTaTxva kaTiTx, hasatxmasatxkasaMyoVgava mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 1287-454); ayayx! acacxparxsAdi... sadugxrumuKadiM hasatxmasatxkasaMyoVgava mADisi... (savasaM. 6; aMbiga. 32-12); baLikA viVrasheYvane kirxyABeVdadiM... shirxVguruvina hasatxmasatxkasaMyoVgadiM viBUtiya paTaTxdiM shivamUtorxV... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1447-541).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hasAtx}
%\src{saM}
%\meaning{\arthanonum{paramAtamxnige BAvavasutxgaLanunx samapiRsalu sAdhanagaLAda BAvarUpada hasatxgaLu. parxtiyoMdu sathxlakUkx oMdoMdu hasatxdaMte oTuTx Aru hasatxgaLive. citatxhasatx, budidhxhasatx, ahaMkArahasatx, manoVhasatx, jAcnxnahasatx, BAvahasatx-iveV Aru sathxlagaLu.}}
%\newmeaning{\ullekha{sadAcAriyAdaDe upapxraguDi... hasAtxgarxpUje, shAMtave agaGxNi, sajajxnave majajxna... (savasaM. 3; cenanxba. 216-64); haThayoVga laMbikAyoVga... kakukxTAsana adhARsana viVrAsana shamxshAnAsana hasAtxsana... (savasaM. 6; Adayayx. 1141-357); hasAtxbajx mathanadiMdotitx Basamxva mADi... (savasaM. 7; jeVDadA. 873-265); kAmasaMhAri, hariyajarahaMkAra... kALiMgana hasAtxBaraNa, namamx jaMgamaliMgakakxyAyx!... (savasaM. 9; saMapapx. 300-103); ayayx, varakumAradeVshikeVMdarxne... mahAparxBusAvxmigaLige aBivaMdisi hasAtxMjalitarAgi... (savasaM. 10; gurusi. 743-431).}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{hasotxVdaka}
\meaning{\arthanonum{dashavidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; (kirxyAdaqSiTxge anusAravAgi) keYyalilxruva pAdoVdakavanunx salilxsuvudu. (viV.pA.koV. 597)}
\ullekha{apAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, liMgapAdoVdaka aMtayxparxsAda samayaparxsAdavAgi terahilalxde opupxtitxpuRdu noVDa. (savasaM. 2; alalxma. 789-222); kirxyApAdoVdaka mADabeVkAdaDe ...hasatxdiMda maTitx mADidaMtahade hasotxVdakavenisuvudu (savasaM. 3; cenanxba. 1631-599); apiRtamuKadalilx hasatxva parxkASxlisi KaMDitava maDidalilxge hasotxVdakavenisuvudayayx. (savasaM. 4; sidadhxrA. 51-16); enanx pariNAmave hasotxVdakavayAyx nimage (aKaMDeV. 241-87); hasatxdoLagina tiVthaRvanunx salilxsidudx hasotxVdakavu (shivAkoV. 104-141).}}
\newmeaning{\ni{hasotxVdaka - hasotxVdakaM - hasatxsayx udakaM  hasotxVdakaM}}
\end{entry}
%hasatxdoLagidaR tiVthaRvanu salisidedxV hasotxVdaka... (savasaM. 5; dasaviV. 784-249);
%AroVgaNeyalilx meVle hasatxkekxredudu hasotxVdakavu... (savasaM. 6; uripe. 1426-491);

\begin{entry}
\word{haqcuCxshUrxSA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{manasisxnalilx satatavAgi guruvina savxrUpada ciMtane hAgU guruseVveya upAyada ciMtane.}}
\smallskip
\begin{shl}
manasayxnArataM samayxgf guroVrAkAraciMtanamf |\\[1pt]
shushUrxSoVpAyaciMtA ca haqcuCxshUrxSeVtuyxdAhaqtA ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(kirxyAsAra., ulelxVKa-viV. mA. saM., 7. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{haqcuCxsUrxSA - heYdi shusUrxSA haqcuCxsUrxSA}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{shushUrxSA}}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{haqtfkuMBaM}
%\smallskip

%\begin{shl}
%liMgAsharxya gaBaRgaqhapArxsAda madhayxsithxta haqdaya kuMBanAma\\
%kalashaH haqtukxMBamiti kathayxteV | ceYtanAyxthaR pArxsAdasayx haqdaya\\
%parxdeVsha kuMBasAthxpanaM | atarx liMgaM sUkaSxmXshariVraM pArxsAdaM sUmxla\\
%shariVraBavati |\\
%haqtukxMBasAthxpanaM porxVkatxM dhAmaceYtanayxsidadhxyeV - vacana\\
%haqtukxMBasayx parxtiSAThx ca kathayxteV ca yathA gameV |\\
%sUkaSxmXsayx liMgadeVhasayx pArxsAdaM sUthxladeVhakamf ||\\
%AtamxnaH sUkaSxmXdeVhasayx bAhayxdeVshoV yathA samxqqtaH |\\
%tadavxdatArxpi ceYtanayxsaMyoVgeV vidhiriVritaH ||
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(sidAdhxMtasheVKara)}
%\newmeaning{\ni{haqtfkuMBaM - haqtukxMBaH - haqtfkuMBaH - haqtukxMBaH}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{haqtfsaroVjaM}
%\src{saM}
%\smallskip

%\begin{shl}
%shariVra madhayxsithxta kaMda sAthxneV haqdaya kamalaH\\
%vikasitaHBavati, tadeVva haqtasxroVjaM |\\
%kaMdasAthxnaM manuSAyxNAM deVhamadhayxM navAMgulavatf |\\
%caturaMgulamuteyxVdhamAyAmashavx tathAvidhaH ||\\
%aMDAkaqti vadAkAraM BUSitaM tatf savxgAdiBiH |\\
%tatakxMdAdutithxtaM jecnxVyaM haqtfsaroVjaM saNiRkamf ||
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(?????)}
%\newmeaning{\ni{haqtfsaroVjaM - haqtfvavxsaroVjaM - haqtasxroVjaM}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{haqtakxNiRkA}
%\smallskip

%\begin{shl}
%kanARTa BASAparxdiVpikeyanusuveRnA\\
%vaNaRvara parxti samAsaM kababxrasavu saM\\
%pUNaRvAgire viracisuve keVLavx koVvidaru kaNaRdoLu savidAgaLu|\\
%vaNaRkaM vasutxkavideMdenalu nimamx haq\\
%takxNiRkA madhayxdoLu nelasi saMpadavanaBi\\
%vaNiRsuve paramAmaqtava sharaNa gaLfsavidu niNeRYsi dhanayxrahudu.
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(masikA. 14-5)}
%\newmeaning{\ni{haqtakxNiRkA - haqdayaH kaNiRkA - haqtakxNiRkA}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqdayakamalakaNiRkAvAsa}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxna vAsasAthxnavAda haqdayakamala.}
\ullekha{haqdayakamalakaNiRkAvAsadalilx, saTe dUravAgi vivajiRtavAdavu noVDa. (savasaM. 11; toVMTasi. 84-47); utapxtitx sitxthi parxLayaMgaLige horagAda nimamx parAtapxra parama haqdayakamalakaNiRkAvAsamadhayx sUkaSxmXbayaloLagenanx niravayala mADikoLaLxyayx aKaMDeVshavxrA. (savasaM. 14; SaNumxKa. 924-417).}}
\newmeaning{\ni{haqdayakamalakaNiRkAvAsa - haqdayakamalakaNiRkAvAsaH, kamalasayx kaNiRkA - kamalakaNiRkA, haqdaya vavx kamalakaNiRkA - haqdayakamalakaNiRkA, tatarx haqdayakamalakaNiRkAyAvAsaH - haqdayakamalakaNiRkAvAsaH.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{haqdayamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{hArxM eMba maMtarx; Aru bageya nAyxsAkaSxramaMtarxgaLalilx oMdu.}
\ullekha{SaDaMgamaMtarxgaLe beV\char'273\char'311\ beV\char'273\char'311yoMdoMda\char'273\char'311\char'262LA\char'273\char'301\char'273\char'304\ te\char'273nuMTAvAvene peVLevxM hArxM eMbudu haqdayamaMtarxM ...harxH eMbudasatxrXmaMtarxM (savasaM. 11; shUnayxmaM. 1353-621); shariVrada BAgagaLalilx maMtarx mADuvudeV I maMtarxda kAyaRvAgirutatxde. OM hArxM haqdayAyanamaH-idu haqdayamaMtarxveMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 157-256).}}
\newmeaning{\ni{haqdayamaMtarx - haqdayamaMtarxH - haqdayasayx maMtarxH haqdayamaMtarxH}}
\end{entry}
%matetxyumiVyeYdu haqdayamaMtarxkekxyuM taradiM... (savasaM. 11; imamxDi. 1382-643); aKaMDajoyxVtimaRyavAgiha... haqdayamaMtorxV Bavati | OM paramAtAmx deVvatA |... (savasaM. 13; bAlasaM. 714-316);

\begin{entry}
\word{hArxM}
\meaning{\arthanonum{deYvoVpAsaneya nidiRSaTxmaMtarxdalilxruva oMdu biVjAkaSxra.}}
%\ullekha{BUloVkada nacacxne... OM hArxM hirxVM hUrxM hirxV eMdu... (savasaM. 9; kalalxyayx. (vacana saMcaya)); iSaTxliMgakekx apiRsuvAga... OM hArxM nAM sadoyxVjAta AcAraliMgAyanamaH... (savasaM. 10; gaNaviV. 660-357); matetxyumiVyeYdu haqdayamaMtarxkekxyuM... ``OM hArxM keVvala haqdayAya namaH''... (savasaM. 11; imamxDi. 1382-643); hoVguva baninxrayayx... A cakarxda kaNiRkAmadhayxdalilxpaR `hArxM'kAravu... (savasaM. 13; BikaSxsaM. 922-402); aMtha barxhAmxMDava epapxtotxMbatutx sAviradA... (savasaM. 13; bAlasaM. 81-24); hArxmeMbude biVja haraneMbude kiVlakavadoVMkArake (keYvasha. 22-5).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{hAvayxge}
%\smallskip

%\begin{shl}
%AneyiMdiLidu reVvaNasidedhxVshanu seVneya hiMde nilisuta\\
%jAcnxnamayanu hAvugeya meTaTxde tAnaDadanu kAlanaDeya|
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(reVsA. 10-139)}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{hiMsAnirasanasathxla}
\src{kA}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivaBakatxnAdavanige hiMsAmAgaRvu ucitavalalxveMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{hiMsAnirasanasathxla ...husiyaM biTuTx shivaBakatxnAdeneMbavaMge hiMseyu holalxveMbudana\char'273\char'236du A hiMse yoVgayxvalalxveMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 170-1).}}
\newmeaning{\ni{hiMsAnirasanasathxla - hiMsAnirasanasathxlaM - hiMsAyAH nirasanaM hiMsAnirasanaM, hiMsAnirasanaM iti sathxlaM hiMsAnirasanasathxlaM}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hitaguru}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hita, kAmayx, niSidadhx, vAcaka, sUcaka, kAraka eMba Aru vidha gurugaLalilx obabx. moVkaSxkekx sAdhanavAda AtamxjAcnxnavanunx niVDuva guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
yanomxVkaSxsuKadaM jAcnxnaM dadAti ca dayAparaH |\\[1pt]
guruM hitAKayxM taM pArxhuH sAtivxkaM nirapeVkaSxNamf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viV. dha. shi., 2. 23, pu. 137)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{hitaguru - hitaguruH - hitashacx asw gurushacx  hitaguruH}}
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{SaDivxdhaguru}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hiraNayxliMga}
\meaning{\arthanonum{hatutx vidha liMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
tapatxkAMcanasaMkAshaM kaMdasAthxnasamAshirxtamf |\\[1pt]
yoVgiBishacx sadA dheyxVyaM pArxNaliMgaM vidubuRdhAH ||\\[1pt]
iti sidAdhxMta sArAvaliVvacaneVna tasayx kAMcanamayatavxnishacxyAtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(liM. dhA. caM., pu. 74)}
\smallskip
\begin{shl}
OM hiraNAyxya namaH OM hiraNayxliMgAya namaH |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(ma. nA. u., 3. 2)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{OM hiraNAyxya namaH OM hiraNayxliMgAya namaH (savasaM. 3; cenanxba. 142-41).}}
\smallskip
\newmeaning{\ni{hiraNayxliMga - hiraNayxliMgaM - hiraNayxM ca tatf liMgaM ca  hiraNayxliMgaM}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{dashavidhaliMga}}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hirxVMkAra}
\meaning{\arthanonum{deYvoVpAsaneya nidiRSaTxmaMtarxdalilxruva oMdu biVjAkaSxra.}
\ullekha{hanonxMdu nU\char'273\char'304daLada patarxdalilx parxNavacitarxvopupxtitxpapx hirxVMkAra siMhAsanada meVle sidadhxparxsAdaveMba eLave\char'273\char'311\ taLirAyitatxyayx. (savasaM. 11; GanaliM. 713-327); hodidx hodadxdipupxdalilx hirxVMkAravu shudadhxparxNava sidadhxvAgi aMtu anavxyavanu {miV\char'273\char'236} (hirimaM. 686-12).}}
\newmeaning{\ni{hirxVMkAra - hirxVMkAraH - hirxVM iti kAraH - hirxVMkAraH}}
\end{entry}
%enanx masatxkadalilx hakAravAgidAdxta... enanx jihevxyalilx hirxVMkAravAgidAdxke akakxnAgamAmx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1985-567); elel ayAyx, ninanx Ase... hirxVMkAri perxVtasivxni cAmuMDi nigaMDi... (savasaM. 8; mAdAce. (vacana saMcaya)); ayayx paMcatatatxvXMgaLa paDeva tatatxvX... parxNavacitarxvopipxtitxpapx hirxVMkAra siMhAsanada meVle... (savasaM. 11; GanaliM. 713-712); mukitxge sadA saMdhAnavAda... iMtapapx hirxVMkArashakitxge AsharxyavAgipuRdu niSakxlaliMgavu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 724-323).

\begin{entry}
\word{huTuTxgeDuvudu}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{matetx huTaTxdiruvudu mukitx liMgAMga sAmarasayx. AdhAyxtamxdalilx parxgati sAdhisi, niSAkxma kamaR mADidavanigaSeTxV huTuTxgeVDu sAdhayx.}
\ullekha{matetx pAdoVdakava niVreYdu dharisiyAnu huTuTxgeTeTxnu basavaNaNx nimamx karuNadiMda (savasaM. 4; sidadhxrA. 740-210).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hutAshana}
\meaning{\arthanonum{Basamx, BUti, rakeSx, kASxra, tirxpuMDarx, AgenxVya matutx hutAshana eMba ELu bageya tirxpuMDarxvidhigaLalilx oMdu; \hbox{aginxge} gArxsavAgi pavitarxgoMDa Basamx.}
\ullekha{Basamx BUti tirxpuMDarx rakASx kASxravAgenxVyavu A hutAshanaveVLu nAma tirxpuMDarxkaM ...A pavitarxviBUtiyaginxgaM gArxsanake Opudapupxda\char'273\char'236M hutAshanavu (viVsheYpu. 7-102-22, 23).}}
\newmeaning{\ni{hutAshana - hutAshanaH - hutAM ashAnxti iti hutAshanaH}}
\end{entry}
%shivana mahimeya GanavaneVneMbenayayx!... EkeVna dagadhxM tirxpuraM reVNakAyoV lalATAginxhutAshaneVna|... (savasaM. 9; soDaDxbA. 813-249); shiva tananx nijarUpavanu sadaBxkatxrigalalxde... yathA paMkeV saroVjaM ca yathA kASeThxV hutAshanaH|... (savasaM. 9; hAvika. 1181-371); A mahAsadAshivatatatxvXdalilx... ``paqthivxV barxhAmx jalaM viSuNx satxthA rudorxV hutAsanaH|... (savasaM. 13; bAlasaM. 240-88);

\begin{entry}
\word{husinirasanasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; shivaBakatxnu suLALxDabAradeMbudanunx tiLisuva sathxla.}
\ullekha{husinirasanasathxla ...shivaBakatxnAdeneMbavaMge husiya vAkukx citatxmaM keDisuvudeMbudana\char'273\char'236du husiyaM biDabeVkeMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 167-1).}}
\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{heVgatana}
%\meaning{\arthanonum{mUkatana. Bakitxyu parAkASeThx muTiTx anuBAvadalilx konegoMDAga, adu yArigU niveVdisalAgadaMtAgutatxde. Aga adanunx anuBavisidavanu `mUka'nAgutAtxne.}
%\ullekha{utupati shukalx-shoVNitadiMdAda... matetx duritaMgaLa heruva heVgatanaveVkayAyx... (savasaM. 1; basava. 159-41).}}
%\end{entry}

%\begin{entry}
%\word{heVmakUTa}
%\smallskip

%\begin{shl}
%rAmaNiVyakavogi baLiyoLe/ heVmakUTamadopepx...\\
%soVmadhara pUjeyoLu Bakatx|sotxVmavesediralu ||\,9\,||
%\end{shl}
%\smallskip
%\pauthor{(Sashipu. 9-??)}
%\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{shukalxpavaRtadalilx oMdu matatxgaja... heVmakUTa rasa, motatxda koVlume... (savasaM. 9; suMkabaM. 700-213); inunx vishAvxdhika mahArudarxnutapxtayxveMteMdaDe... mAlayxvaMtapavaRta, niSadhapavaRta, heVmakUTapavaRta... (savasaM. 13; bAlasaM. 241-89).}}
%\newmeaning{\ni{heVmakUTa - heVmakUTaM, heVmaH kUTaM - heVmakUTaM}}
%\end{entry}

\begin{entry}
\word{hodadxda parxpaMcika}
\meaning{\arthanonum{badalAgada parxpaMca. parxpaMcavu parxti kaSxNavU badalAgutitxdadxrU, adanunx hodadxda parxpaMcaveMdu kareyalu sidadhxrAmanige oMdu sapxSaTx kAraNavide: avanu A padavanunx iMdirxyagoVcara parxpaMcakekx anavxyisade, adaroLage aMtasathxvAgiruva nitayxparatatatxvXkekx anavxyisutAtxne. (va.pa.koV. 428)}
\ullekha{I hodadxda parxpaMcikava nitayxda tatatxvXvanu madhayxmadalilx kaMDe kANA. (savasaM. 4; sidadhxrA. 644-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hoVma}
\smallskip

\begin{shl}
vaqthA yajocnxV vaqthA hoVmaH shivaniMdArayxsasxtu|
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(viVmA{A}. 231-504))}
\smallskip
%\newmeaning{\ullekha{hoVma neVma nitayx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAravuMTu. (savasaM. 1; basava. 935-246); iMdu nALe mukitxya paDeveneMba... hoVma, neVma, japa, tapagaLa mADi tAnuMDu. caMdarx sUyaRranANeyiTaTxMte oMde ThAvinalilx niVpide rudarxpadadalilx. (savasaM. 2; alalxma. 924-277); maMtarx maMtarx mathanada hoVmada hogeya tegedu... (savasaM. 3; cenanxba. 1327-469); naDesida hoVmaneVma keredoVTa kelasaMgaLa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1402-405); deVvakaRLugaLige hoVmada hogeyaM toVri... (savasaM. 9; viVrashaM. 96-30).}}
\newmeaning{\ni{hoVma - hoVmaH - havanaM - hoVmaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hoVmakamaR}
\src{saM}
\smallskip
\meaning{\arthanonum{AtamxjoyxVtiyalilx (cidaginxyalilx) aMtamuRKavAda BAvaneyiMda elalx viSayagaLanunx samapaRNe mADuva kirxye.}}
\smallskip
\begin{shl}
AtamxjoyxVtiSi saveRVSAM viSayANAM samapaRNamf |\\[1pt]
aMtamuRKeVna BAveVna hoVmakameRVti giVyateV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si. shi., 16. 72)}
\newmeaning{\ni{hoVmakamaR - hoVmasayx kamaR - hoVmakamaR}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{hwtirxVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{hoVtirxVdiVkeSx. yajacnx (aginxkuMDa) puraHsaravAgi shirxVguruvu shiSayxnige parxdAna mADuva diVkeSx. idu shakitxpAshadiVkeSx, pAshadiVkeSx eMdu eraDu vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
shAsitxrXV ca yoV diVkASx ca hwtirxVtAyxdiraneVkadhA |\\[1pt]
ijAyx kuMDavatiV hoVtirxV sA divxBeVdA kiloVditA ||\\[1pt]
shakitxpAtaviBeVdeVna pAshaBeVdeVna sA BaveVtf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(shi. ta. ra., 9-7. 26, 31-32)}
\smallskip
\begin{shl}
kuMDamaMDapAdiyukAtx hwtirxV |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sheY. pa., 5. pu. 136)}
\smallskip
\newmeaning{\ni{hwtirxVdiVkASx - juhoVti iti hoVtA, hoVtuH iyaM hwtiVrx, hwtiVrx ca asw diVkASx ca - hwtirxVdiVkASx}}
\smallskip
\newmeaning{\arthanonum{\SEE{diVkASx}}}
\end{entry}

