\begin{entry}
\word{caMgalavxmaMTapa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-3}{46}{1946}
\begin{shl}
rudarxmunisAvxmigaLa caMgalavxmaMTapada\\
BadarxmADida kadavu tegediduRde sAkiSx|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMDanaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{2}{19}{}
\begin{shl}
taLotxsaduR gaTiTxgoLadire caMdanaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMDeVsha}
\src{kA}
\gl{}
\info{sA.ga.sAM.}{6neya saMdhi}{51}{1976}
\begin{shl}
noVDida pashupati teMkadeseyalemaniV\\
DADida tananx tanuva\\
koDe keYvArisidanu caMDeVsha koM\\
DADida raja{ha}risuraru
\end{shl}
\mng{caMDeVsha = shiva (caMDe = pAvaRti, dugeR, Isha = oDeya)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdana}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{2-25}{26}{}
\begin{shl}
caMdana leVpadaMgaLA taLedesedaLu.......
\end{shl}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{12-39}{137}{}
\begin{shl}
avanaMgadalilx toLa\\
guva caMdanaM pUsi
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shivana aSaTxtanugaLAda paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, caMdarx, sUyaR matutx jiVvAtamx eMbuvugaLalilx oMdu:}
\expl{paqthivxya pUvARsharxya raMgavalilxya hoVhudu ...caMdarx sUyaR Atamxna pUvARsharxya mADuva kiMkiladiMda hoVhudu (cenanxba. samava. 3-16-48).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarxmuderx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jA.saM.}{padayx-8}{22}{1846}
\begin{shl}
hiMdemuMde EnanxbeVDiri|\\
baMditu sale benanx meVleye|\\
caMdarxmuderxyu bAdirxhoninxge|\\
baMdudeVkuruhu||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarxshAle}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.deV.naM.vi.kaq.}{sw.pa.saM-12, pa-39}{88}{1944}
\mngnum{upapxrige; mahaDiya meVliruva macucx-aMgaLa.}
\mngnum{mogasAle; paDasAle.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdarxsheVKara}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla.- pa- 192}{26}{1974}
\begin{shl}
caMdarxsheVKarane karuNisu..........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caMdiramwLi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{1-95}{8}{1891}
\begin{shl}
eMdamAtanu keVLutakadukaMkaMdan0apipx muMDAsi|\\
muMduvarisuta tamoVhavubabxrisalu|\\
caMdiramwLiyiMteMda||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ca}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarx}
\src{saM}
\mng{dhAyxnamuderxyiMda dhAyxnakekx goVcaravAguva
yoVgashAsatxrXkekx saMbaMdhi\-sida cakarxgaLu. avu Aru, ELu, oMbatutx, hatutx eMdu nAnA
parxkAravAgive.}
\mngnum{Aru vidha-mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna,
maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx AjAcnx.}
\mngnum{ELu vidha-mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna,
maNipUraka, anAhata, vishudidhx, AjAcnx, sahasArxra.}
\mngnum{oMbatutx vidha-mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna,
maNipUraka, anAhata, vishudidhx, GaMTikAliMgamUla, AjAcnx, nivARNa, AkAsha.}
\begin{shl}
dhAyxnasathxleVSu saveRVSu navacakArxNi yoVgiBiH |\\
sherxVSAThxni tAni kathayxMteV vakASxyXyaH shaqNu teV vayamf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 3.7-16)}
\mngnum{hatutx vidha-mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna,
maNipUraka, anAhata, vishudidhx, lalanA, AjAcnx, manasf, soVma, sahasarxpatarx.}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1.131-151; vA.shu.A., 6. 26; a.sU., 6. 47 - 54)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgashAsatxrXkekx anuguNavAgi deVhamadheyx, liMga, nABi, haqdaya, kaMTha matutx BUrxmadhayx -eMba shariVrada Aru BAgagaLalilxruva AdhAracakarx, sAvxdhiSAThxnacakarx, maNipUrakacakarx, anAhatacakarx, vishudidhxcakarx matutx AjAcnxcakarx -eMba Aru keVMdarx sAthxnagaLu; 
 miduLinalilx uMTAguva calaneyu sAnxyugaLa mUlaka I cakarxgaLige seVri deYhikakirxyegaLige kAraNavAgutatxde. I SaTacxkarxgaLalalxde barxhamxcakarx, shiKAcakarx matutx pashicxmacakarx eMbuvu netitx, masatxkAgarx matutx taleya hiMBAgadalilx ive. miduLinalilxruva barxhamxcakarxvu uLida cakarxgaLige neVravAgi saMbaMdhapaTiTxde. SaTacxkarxgaLige anukarxmavAgi 4, 6, 10, 12, 16 matutx 2 daLagaLidudx, avugaLalilx 50 akaSxragaLive. I parxNavAkaSxragaLa mUlakaveV miduLina calanegaLu shakitxrUpavAgi nADigaLalilx hariyutatxve. liMganiSaThxrAda viVrasheYvaru I shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADi tamamx kAyaRgaLanunx mADutAtxre. I Aru cakarxgaLige anukarxmavAgi piVta, shevxVta, harita, mAMjiSaThx, kapoVta matutx mANikayx eMba vaNaRgaLu ive. tArakAkaqti, daMDakAkaqti, kuMDalAkaqti, adhaRcaMdArxkaqti, dapaRNAkaqti matutx joyxVtirAkaqti eMba Aru AkAragaLiMdalU nivaqtitx, parxtiSAThx, vidAyx, shAMti, shAMtAyxtiVta matutx shAMtAyxtiVtoVtatxra eMba Aru kalegaLiMdalU kUDive. I cakarxgaLa adhideVvategaLu barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva matutx maheVshavxra:}
\expl{AdhAracakarx sAvxdhiSAThxna... pashicxmacakarx I cakarxMgaLu I cakarxMgaLige vaNaRMgaLAvAveMdaDe piVtavaNaR shevxVtavaNaR ...vajarxda vaNaR I vaNaRMgaLu (cenanxba. samava. 3-461-1308); cakarxgaLu -ivu mUlacikukxvina mUlaka miduLinalilx uMTAguva ceYtanayxkekx keVMdarxsAthxnagaLeMdu heVLabahudu (shivAkoV. 35-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarxkaMthe}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{:}
\expl{tacacxkarxkaMtheya shAMtamalelxVsha savaRjacnxnu aNiyarade shivamUtiR negapidaR koral sadugxNiyUdhavxRmuKakamala padAmxsanadoLu cinamxNiyAgi gurutatatxvXvesedidaR kAlaveMtenalAnu bitatxripenu (viVsheYpu. 1-3-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarxgaLu (padamxgaLu)}
\src{va}
\mng{cakarxgaLu athavA padamxgaLu shakitxya sUkaSxmX rUpagaLu. ivugaLu
mAnavana meduLu matutx benenxlubugaLalilxve eMba shAkatxra
sidAdhxMta\-vanunx vacanakAraru opupxtAtxre. avu shakitxya sUthxla
rUpagaLAda mAMsa, elubugaLaMtalalxvAdudariMda, avu
iMdirxyagoVcaravalalx. meduLinalilx matutx benunxhuriyalilx
cakarxgaLive eMdu heVLabahudAdarU, avu sUkaSxmXvAdudariMda,
meduLinalilxruva kAluvegaLanunx noVDidaMte athavA benunxhuriyalilxruva
naragaLanunx noVDidaMte, cakarxgaLanunx noVDalu
sAdhayxvilalx. cakarxveMdare shakitxya sathxla eMdaSeTxV
saMkiSxpatxvAgi vivarisabahudu.}\\
\imng{vacanakArara parxkAra, arivu shakitxya elalx rUpagaLalilxyU
  aMtasathxvAgide. namamx benunxhuriyalilxyU meduLinalilxyU iruva
  shakitxyanUnx (aMdare, deVhada vividha aMgagaLanunx) oMdu vishiSaTx
  AdhAyxtimxka riVtiyalilx paLagisuva mUlaka, alilxruva arivanunx
  (ceVtana athavA parashivananunx) nAvu
  sAkASxtakxrisikoLaLxbahudu. netitxyalilxruva ceVtanavanunx dhAyxnada
mUlaka `kANu'vudeV AdhAyxtimxka jiVvanada parama dheyxVya. Adare
ceVtanavu meduLina athavA deVhada matAtxvudeV BAgada guNa alalx
eMbudanunx nAvu nenapiDabeVku; hAgeyeV, aMtaHkaraNadaMtha shakitxya
mUlakavalalxde ceVtana yAva riVtiyalUlx namage parxkaTavAgalAradu
eMbudanUnx nAvu nenapiDabeVku.}\\
\imng{vacanakArarU shAkatxraMte cakarxgaLa saMKeyx Aru
  enunxtAtxre. aveMdare, \hbox{AdhAra} athavA mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna,
  maNipura (maNipUraka), anAhata, vishudadhx matutx
  AjAcnx. ivugaLalilx modalina aidu benunxhuriyalilxdadxre, AjAcnx
  haNeyalilx (BUrxmadhayxdalilx) ide. ivelalxkUkx meVliruva
  (netitxyalilxruva) sahasArxrakekx cakarxvenunxvudilalx; Adare
  sahasArxra padamx (athavA sahasarxdaLa padamx)venunxtAtxre.}\\
\imng{gudada meVle, Adare jananeVMdirxya keLage, aMdare benunxhuriya
  atayxMta keLaBAgadalilx iruva cakarxveV AdhAra (mUlAdhAra) cakarx. I
padamxkekx keMpu baNaNxda (caMdarxbaNaNxda) nAlukx daLagaLidudx,
avugaLa meVle cinanxda baNaNxda va, sha, Sa, sa eMba nAlukx
akaSxragaLive. I cakarxda madhayxdalilx AcAraliMgavidudx, cakarxvu
haLadi baNaNxda paqthivxVtatavxda parxtiVkavAgide.}\\
\imng{jananeVMdirxyada savxlapx meVle (benunxhuriyoLage) iruva eraDane
padamxkekx sAvxdhiSAThxnacakarxveMdu hesaru. I padamxkekx Aru kuMkuma
baNaNxda daLagaLidudx avugaLa meVle miMcina baNaNxda ba, Ba, ma, ya,
ra, la eMba Aru akaSxragaLive. I padamxda madhayxdalilx
guruliMgavidudx, A padamxvu apf tatavxvanunx parxtinidhisutatxde. apf
tatavxvu biLi baNaNxdAdxgide.}\\
\imng{sAvxdhiSAThxnada meVle, nABiya mUladalilx iruva cakarxkekx,
  maNipUra (maNipUraka) cakarxveMdu hesaru. I padamxkekx hatutx
  shAyxmala vaNaRda (daTaTxvAda maLe moVDagaLa baNaNxda) hatutx
  daLagaLidudx, avugaLa meVle niVlakamala baNaNxda Da, Dha, Na, ta,
  tha, da, dha, na, pa, Pa eMba hatutx akaSxragaLive. I cakarxvu
  shiva\-liMgavanunx sututxvarididudx, cakarxvu aginxshakitxyanunx
  parxtinidhisutatxde. aginxyu udayaraviya baNaNxdaMte
  keMpAgide. maNipUra padamxkekx nABiVpadamxveMdU hesaride.}\\
\imng{nABiVpadamxda meVle, haqdayadalilxruva cakarxkekx anAhatacakarxveMdu hesaru. I padamxkekx rakatxvaNaRda hanenxraDu
  daLagaLidudx, avugaLa meVle ka, Ka, ga, Ga, kna, ca, Ca, ja, Ja,
  jacnx, Ta, Tha eMba hanenxraDu kuMkuma vaNaRda akaSxragaLive. I
  padamxvu jaMgama liMgavanunx sututxvarididudx, padamxvu vAyutatavxsavxrUpavuLaLxdAdxgide. vAyu tatavxda baNaNx daTaTxvAda hogeya
  baNaNx.}\\
\imng{benunxhuriyalilx elalxkikxMta meVle iruva cakarxveV vishudadhx
  cakarx. idara sAthxna kaMTha. I cakarxkekx hadinAru hoge baNaNxda
  daLagaLive, hAgU avugaLa meVle keMpu baNaNxda a, A, i, I, u, U, Qu,
  QU, laq, la, E, ai, O, au, aM, aH eMba akaSxragaLive. parxsAdaliMgavanunx sututxvaridiruva vishudadhx cakarxvu parxdhAnavAgi
  AkAshatatavxdiMda mADalapxTiTxdudx, A tatavxvu biLiyAgide.}\\
\imng{eraDu hububxgaLu kUDuva sAthxnaveV AjAcnxcakarxveMba Araneya
  cakarxda sAthxna. idu biLiyAgidudx, adakekx eraDeV
  daLagaLive. avugaLa meVle ha matutx kaSx eMba liMgAMgasAmarasayxvenunxtAtxre.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarxtiVthaR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{6 sUcanA padayx}{49}{1953}
\begin{shl}
bAlayoVgiyu cakarxtiVthaRve|\\
liVleyoMdanu toVri(sU)
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cakarxmuderx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{maMtarxshAsatxrXdalilx heVLiruva oMdu bageya hasatxmuderx:}
\expl{asatxrXmuderx cakarxmuderx mahAmuderx ...saMhAramuderxyeMba sakalamudArxlakaSxNavana\char'273\char'236dAyA kirxyegaLalilx parxyoVgisi (viveVka. 93); A veVLe paMcAvagAhanaM mADi sadABxviyeV liMgamudArx dheVnumuderx shoVBAvahada cakarxmuderxgaLa saMsakxrisiyaMtA madhayxdurukaLashamaM mUlapaMcAkaSxriyanucacxrisi saMsakxripudu (viVsheYpu. 7-105-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caDimari}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``samAjada kAyaRkarxma EpaRDisuva vayxvasAthxpakanu, maThapati" (sharasA. 24-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cataviRdha}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{507}{}
\mng{Bakatxralilx baNaNxvanarasuvAtane AcAradorxVhi jaMgamadalilx baNaNxvanarasuvAtane AcAradorxVhi pAdoVdakadalilx baNaNxvanarasuvAtane AcAradorxVhi parxsAdadalilx baNaNxvanarasuvAtane AcAradorxVhi iMtiV catuviRdhadoLage sananxhitanAdAtane Bakatx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuHpiVTha}
\src{saM}
\mng{layayoVgakekx saMbaMdhisida tirxkUTasAthxnada payARyagaLalilx
oMdu. catuHpiVThakekx shaqMgATaka eMba hesaru parxsidadhxvAgide. shabadxdAvxragaLAda
shorxVtarxraMdharxgaLu matutx gaMdhadAvxragaLAda nAsikAdAvxragaLeraDu BUrxmadhayxsAthxnadalilx
samAyoVgavAguva yoVgasithxti.}
\begin{shl}
shabadxdAvxreV gateV yatarx gaMdhadAvxneV tatheYva ca |\\
samAyoVgeV catuHpiVThaM shaqMgATaka susaMjicnxtamf ||\\
tasAmxtirxkUTanAmApi tirxveVNiVsaMgamasathxlamf |\\
shaqMgATakacatuHpiVThanAmAneyxVkasathxlasayx hi ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 36-37)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuHSaSiTxkalA}
\src{saM}
\mng{suparxsidadhxvAda aravatutxnAlukx kalegaLu.
avugaLeMdare - 1) itihAsa 2) Agama 3) kAvayx 4) alaMkAra 5) nATaka 6) gAyakatavx 7)
kavitavx 8) kAmashAsatxrX 9) ???? 10) deVshaBASAlipijAcnxna 11) lipikamaR 12) vAcana 13)
gaNakatavx 14) vayxvahAra 15) savxrashAsatxrX 16) shakunashAsatxrX 17) sAmudirxke 18)
ratanxshAsatxrX 19) gajakwshala 20) ashavxkwshala 21) rathakwshala 22) malalxshAsatxrX 23)
sUpakamaR 24) ????? 25) gaMdhavAda 26) dhAtuvAda 27) Kani(gaNi)vAda 28) rasavAda 29) balivAda
30) aginxsaMsatxMBa, 31) KaDagxsatxMBa 32) jalasatxMBa 33) vAcaHsatxMBa 34) vayaHsatxMBa
35) vashAyxkaSaRNamoVhana 36) videvxVSaNa 37) ucACxTane 38) mAraNa 39) kAlavaMcane 40)
parakAyaparxveVsha 41) pAdakAsididhx 42) vAkfsididhx 43) GaTikAsididhx 44) iMdarxjAla
45) aMjana, 46) ????? 47) savxravaMcane 48) maNi-maMtarx-auSadhigaLa sididhx 49) kaLaLxtana 50)
citarxkale 51) loVhakamaR 52) kalilxna kelasa, 53) maNiNxna kelasa 54) maragelasa 55)
bidirukale, 56) camaRda kelasa}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 2. 44-53)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuHSaSiTxshiVla}
\src{saM}
\mng{aravatatxnAlukx shiVlagaLu. paMcAcAragaLalilx oMdAda
gaNA\-cAravu aravatatxnAlukx shiVlagaLiMda kUDide. vAkfshiVlagaLu-7, pANigatashiVlagaLu-5,
pAdagatashiVlagaLu-4, tavxkfshiVlagaLu-2, cakuSxgaRtashiVlagaLu-2, jihAvxgatashiVla-1,
GArxNagatashiVla-1, shorxVtarxgatashiVlagaLu-2, kAya(shariVra)gata shiVlagaLu-5 matutx mAnasikashiVlagaLu-35 eMdu viBajisalAgide.}
\begin{shl}
savoRVtatxmeV gaNAcAreV sadayxH sididhxkareV pareV |\\
shiVlAni tu catuHSaSiTxvaRtaRMteV tAni saMshaqNu ||\\
yashacxtuHSaSiTxshiVlADhayxH shiva Eva na cAparaH |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9. 52, 122)}
\SEE{vivaraNege vAkfshiVla, pANigatashiVla... ivugaLanunx noVDi}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catugArxRma}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{``citatx, budidhx, ahaMkAra, mana" (cananxba. ka. pAriBASika shabadxkoVsha):}
\expl{catugArxRma paMceYdu BUtadoLage sUthxlavAvudu sUkaSxmXvAvudu (cenanxba. samava. 3-103-320).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catugArxRmasathxla}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM,va,saM,3}{515}{193}{2001}
\mng{IreVLu sathxla, IreYdusathxla, aSaqsathxla, navasathxla, tirxvidhasathxla, catugArxRmasathxla, paMcamAR, dashamAR, sapatxvaNaR, paDuvaNaR, EkavaNaR, dAYvaNaR sathxlaMgaLalilx muKavilalx muKavilalx. sAvitAtxMtitakekx noVDi mADuva AraMBavaneVnU aidudilalx, basavane visAtxravenage. basavane nuDienage, basavane naDe enage basavane gati enage basavane mati enage basavane ihavenage, basavane paravenage basavanalalxde kANekANA kalideVvara deVva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuguRNa AcAra}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM.va.saM-3}{13}{9}{2001}
\mng{kaliyugada kaDeyalilx anAdi parameVshavxrana aparAvatAra BeVda rUpu basavaNaNxnAgi aBeVdayx rUpu cenanxbasavaNaNxnAgi viVrasheYva sidAdhxMtaveMbudu lakiSxsi SaDaDxshaRnakekx sAthxpanAcAmaRnAgi vishavxkekx caSuvAgi, AcArakekx aMgavAgi shikeSx diVkeSx moVkaSxkekx mumuSuvAgi catuguRNa AcArakekx arasAgi savaRguNa saMbaMdhi niVnAdeyalAlx cenanxbasavaNaNx pirxyara BoVga malilxkAjuRna liMgave, ninanx liVlA BAva.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRsha}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{a 2}{7}{}
\begin{shl}
sapatxQuSigaLu catudaRshamunigaLu saha...... barutitxdadxru.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRsha Buvana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ataLa, vitaLa, sutaLa, mahiVtaLa, taLAtaLa, rasAtaLa, pAtALa eMba ELu keLaloVkagaLu matutx BUloVka, BuvaloRVka, suvaloRVka, mahaloRVka, janoVloVka, tapoVloVka, satayxloVka eMba ELu meVlu loVkagaLu seVri Ada hadinAlukx loVkagaLu:}
\expl{catudaRshaBuvanaMgaLelalxvu nimamx karasathxladoLagaDagipapxvayAyx (sidadhxrA. samava. 4-262-927); catudaRshaBuvanaMganoLakoMDa mahAGanaliMgavu tananx manadoLagavagavisi nenevutitxralu sAyujayxveMdareVnU (uriliM. samava. 6-406-1266).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRsha manu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sAvxyaMBuva, sAvxroVcita, utatxma, tAmasa, reYvata, cAkuSxpa, veYvasavxta, sAvaNiRka, dakaSxsAvaNiRka, barxhamxsAvaNiRka, dhamaRsAvaNiRka, rudarxsAvaNiRka, deVvasAvaNiRka, iMdarxsAvaNiRka eMba hadinAlukx jana manugaLu:}
\expl{catudaRsha manugaLu pUvaRdalilx savxyaMBu savxroVcita reYvata ....barxhamxsAvaNiRkareMba hadinAlukx manugaLoLage(viveVka. 163).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRshaBuvana}
\src{saM}
\mng{atala, vitala, sutala, parxtala, talAtala, rasAtala,
pAtAla, BUH, BuvaH, suvaH, mahaH, janaH, tapa, satayx eMba hadinAlukx loVkagaLu.}
\begin{shl}
pAdAdhasatxvXtalaM vidAyxtf pAdoVdhavxRM vitalaM tathA |\\
..........\\
satayxloVkaH shivaseyxVvaM BuvanAni catudaRsha ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.1. 153- 156)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catudaRshavideyx}
\src{saM}
\mng{QugevxVda, yajuveRVda, sAmaveVda, athavaRNaveVda eMba
nAlukx veVdagaLu; takaR, vAyxkaraNa, joyxVtiSayx, nirukatx, kalapx, CaMdasf eMba Aru
aMgagaLu (veVdAMgagaLu); miVmAMsA, nAyxya, dhamaRshAsatxrX, purANa ivugaLu hadinAlukx
videyxgaLu.}
\begin{shl}
aMgAni veVdashacxtAvxroV miVmAMsA nAyxyavisatxraH |\\
purANaM dhamaRshAsatxrXM ca vidAyx heyxVtAshacxtudaRsha ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1.27)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nAlukx veVdagaLu, Aru veVdAMgagaLu, miVmAMse, nAyxya, dhamaRshAsatxrX matutx purANa eMba hadinAlukx bageya videyxgaLu:}
\expl{catudaRsha videyxgaLu ...sakala shAsatxrXMgaLoLage veVda nAlukx {veVdAMgavA\char'273\char'304} miVmAMsanAyxyaveMberaDu samxqti purANaveMberaDu kUDi hadinAlukx videyxgaLenisikoLutikuRM (viveVka. 15).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuduRsha BuvanaMgaLu}
\src{va}
\mng{noVDi~: hadinAlukx loVkagaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catumuRKa liMgaparxtiSeThx}
\src{va}
\mng{pArxNaliMgisathxlakekxVrida sAdhakanu tananx parxtiyoMdu
  aMgadalilxyU liMgaparxtiSeThx mADutAtxne. aMtaHkaraNa catuSaTxyakekx
saMbaMdhapaTaTxMte heVLuvudAdare, avelalxvanUnx avanu bAyi athavA
bAgilu eMdu parigaNisutAtxre. manasisxnoLakekx yAvudeV viSaya hoVguva
modalu, manasisxna bAyi athavA bAgilinalelxV parxtiSiThxtavAgiruva
parashiva adanunx garxhisutAtxne; adeV riVti citatx, budidhx matutx
ahaMkAragaLa bAgilinalilxruva parashivanu AyA viSayagaLanunx
sivxVkarisutAtxne; (ililx `muKa' eMdare `bAyi' eMba athaRviruvudanunx
nAvu gamanisabeVku).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catumuRKaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aMtaHkaraNa catuSaTxyadalilx nelegoMDa nAlukx liMgagaLu:}
\expl{mana budidhx citatx ahaMkAraveMba aMtaHkaraNacatuSaTxyadalilx catumuRKaliMgava parxtiSeThxya mADidanayAyx (cenanxba. samava. 3-502-1406).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuyuRga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kaqta, terxVtA, dAvxpara matutx kali -eMba nAlukx kAlamAnagaLu:}
\expl{catuyuRgaveV gamana miMceV aMgaruci, siDileV dhavxni ...iMtapapx ceYtanayx jaMgamakekx anu namoVnamoV enutideRnayAyx (Adayayx. samava. 6-277-1017); dhareyoLu catuyuRgaMgaLu maraLi maraLi sAvira bAri baMdaDajagoMdudina (hacakA. 2-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuyoRVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{maMtarxyoVga, layayoVga, haThayoVga matutx rAjayoVga eMba nAlukx bageya yoVga sAdhanegaLu:}
\expl{paMcayoVgaveMtalu catuyoRVgaveMtalu ...bahumuderxyeMtalu ipapxmamaRMgaLalilx shivasArAyada mamaRvAvudu (sidadhxrA. ka. 322-1043).}
\mngnum{jAcnxna, yoVga, kirxyA matutx cayaR eMba Agamada nAlukx BAgagaLu :}
\expl{catuveRVda catuyoRVga catuviRdhada maMtarxdiMdatishayadi noVDinoVDiyu kANaru (padagoV. {\rm vi-}4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturaMgabala}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA.}{10-123}{97}{1891}
\begin{shl}
nadadanu caturaMga bala sahitalu BUpa kaDive kahaLe raBasadali\\
kaDuceluvina mAsanUra maDuva kaMDu yarabaladali nililxsene||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturAcAyaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parashivanu tirxvidhaBeVdagaLiMda guruliMgajaMgamavenisi paMcasAdAKayxgaLiMda paMcakalegaLanunx hoMdalu, A guruviniMda diVkeSxyanunx paDeda sadAshiva, Ishavxra, maheVsha, rudarx eMbuvara aMshadiMda BUmiyalilx avatarisida reVvaNasidadhx, maruLasidadhx, EkoVrAma matutx paMDitArAdhayx -eMba nAlavxru parxsidadhx AcAyaRru; 
 diVkASxsaMsAkxra muMtAda maMgaLakAyaRgaLalilx parxsidadhxrAda caturAcAyaRru matutx parashivana saMkeVtavAgu madhayxdalilx gurukalashavaninxTuTx, nAlukx dikukxgaLalilx nAlukx kalashagaLaninxDuvaru:}
\expl{baMdanA sakalagaNavaqMda saMdaNigaLoLu muMde taMDula cwkadiMdeseva viBavadoLu baMda dikukxgaLa caturAcAyaR madhayxdoLu kaLashapaMcakadoLage naLanaLipa taLirugaLu (diVkASxboV. 58-14).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturAsharxmi}
\src{va}
\mng{caMdimarasana parxkAra, kamiR, Bakatx, jAcnxni, lwkikareMba
  nAlukx riVtiya janaru caturAsharxmigaLu. yajacnxyAgAdigaLeMba
  veYdika kamaR mADuva kamiRgU, pUje, japa, muMtAda yAMtirxka
  kirxyegaLanunx mADuva BakatxnigU, shAsAtxrXdhayxyana mADida
  jAcnxnigU, iMdirxya viSayagaLalilx niratanAda lwkikanigU yAvudeV
  riVtiya suKavilalx. avarige nijavAda paramAnaMda beVkAdare
  ahaMBAvavanunx tayxjisabeVku hAgU nAneV avanu (shiva soVhaM) eMba
  BAva beLesikoLaLxbeVku (7:586).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturAsharxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\expl{parikisalekxYmogaM paMcamabarxhAmxMga paratarAnaMda kAraNanu caturAsharxyada guruvaniV te\char'273diMda BAvisalatxkakxvaM satikxrXyA paripUNaRnu (viVsheYpu. 1-3-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caturivxdha diVkeSx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA}{14-89}{132}{1891}
\begin{shl}
AdaDekeVLu caturivxdha diVkeSxya BeVdavaninagerahuvenu\\
mUdeVvara modalAdarigelalxke Adishivanu peVLidirava
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshati}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{196}{}
\mng{catuviRMshatiyeV deVha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshati deVha}
\src{va}
\mng{ipapxtAnxlukx (catuviRMshati) tatavxgaLiMdAda deVha. I
  tatavxgaLeMdare : (manasusx, budidhx, citatx, matutx ahaM eMba)
  nAlukx aMtaHkaraNagaLu; (cakuSx, shorxVtarx, tavxkukx, rasana matutx
GArxNa eMba) aidu jAcnxneVMdirxyagaLu; (guda, guhayx, vAkukx, pAda,
pANi eMba) aidu kameRVMdirxyagaLu; (pArxNa, apAna, udAna, vAyxna,
matutx samAna eMba) aidu vAyugaLu; (paqthivx, jala, aginx, vAyu,
matutx AkAsha eMba) aidu BUtagaLu; caMdimarasanu iveV ipapxtutxnAlukx tatavxgaLeMdu modalu heVLi, (7:605, 654), anaMtara ivu sAMKayxshAsatxrXvu parxtipAdisuva tatavxgaLenunxtAtxne. Adare vAsatxvavAgi, sAMKayxshAsatxrXda parxkAra, ipapxtutx nAlukx tatavxgaLu hiVgive :
mUla parxkaqti (parxdhAna), manasusx, budidhx, ahaM; aidu
jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLu; rUpa, rasa, gaMdha,
shabadx matutx sapxshaR eMba aidu tanAmxterxgaLu matutx aidu
BUtagaLu. vacanakArara ipapxtAnxlukx tatavxgaLalilx citatxveMba
nAlakxneya aMtaHkaraNavU, aidu vAyugaLU ive; Adare parxdhAna
(mUla parxkaqti) seVpaRDeyAgilalx; sAMKayxra ipapxtAnxlukx
tatavxgaLalilx citatxda badalu parxdhAna (mUla parxkaqti) hAgU
paMcavAyugaLa badalu paMcatanAmxterxgaLu seVpaRDeyAgive.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshatuyxpacAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= catuviRshoVpacAra:}
\expl{paramapavitarx darxvayxMgaLiM mALapx upacAraMgaLoLage tirxvidhoVpacAra ...catuviRMshatuyxpacAra dAvxtirxMshadupacAra uMTu (viveVka. 95).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshadupacAra}
\src{saM}
\mng{upacAraBeVda, Asana, AhAvxna, aGayxR, pAdayx,
Acamana, yajocnxVpaviVta, hUmAle, gaMdhAnuleVpana, ABaraNa, Catarx, cAmara, biVsaNige, kananxDi,
GaMTe, shaMKa, giVta, vAdayx, naqtayx, parxdakiSxNe, namasAkxra, sutxti, yAcane,
vijacnxpitx, visajaRne eMba ipapxtatxnAlukx upacAragaLu.}
\begin{shl}
AsanAhAvxnamaGayxRM ca pAdayxmAcamanaM tathA |\\
yajocnxVpaviVtamAlAyxnuleVpanABaraNAni ca ||\\
CatarxM ca cAmaraM ceYva tAlavaqMtaM ca dapaRNamf |\\
GaMTA shaMKaM ca giVtaM ca vAdayxM naqtayxM parxdakiSxNamf ||\\
namasAkxraH sutxtiyARMcA vijacnxpitxsutx visajaRnamf |\\
iteyxVvamupacArAshacx catuviRMshatidhAH samxqqtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(visheV. parx., 2. 6-8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRMshoVpacAra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deVvategaLigU pUjayxrigU mADuva ipapxtutxnAlukx bageya upacAragaLu:}
\expl{catuviRMshoVpacAragaLu -AhAvxna, Asana, pAdayx, aGayxR, Acamana, sAnxna, gaMdha, akaSxte, patarxpuSapx, vasatxrX, yajocnxVpaviVta, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, Pala, tAMbUla, dapaRNa, parxdakiSxNe, namasAkxra, sotxVtarx, saMgiVta, vAdayx, nataRna, AtAmxpaRNa (shivAkoV. 200-396).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRda sAvxyata}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{446}{27}{2004}
\begin{shl}
basava bayala\\
niluvu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdapada}
\src{kA}
\gl{}
\info{su.ciM.}{7-29}{91}{}
\begin{shl}
satayxveV \\
satayxve\\
tathayxvidu\\
satayxveMbuda biDadirepxniV\\
mukitxyanu bayasuvare loVkake\\
satayxveV catuviRdha padaMgaLa bitutx keVLeMda.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdaPala}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba.va.saM}{}{1367}{2001}
\mng{iSaThxliMgada catuviRdaPalakada puruSAthaRveMba.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{6-11}{33}{}
\begin{shl}
koNanu kUpa\\
................\\
.................\\
aNu taqNAdi samasatxdoLutiM\\
thiNiyenisa parashiva catuviRdha\\
deNikegaLa deVhadali carisuvanAtamx noVDeMda
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{nAlukx parxkAra, -bage:}
\expl{tanushudadhxvAyitutx guruviniMde mana shudadhxvAyitutx liMgadiMde shudadhxvAyitutx jaMgamadiMde pArxNashudadhxvAyitutx parxsAdadiMde iMtiV catuviRdhadiMdenanx savARMgashudadhxvAyitutx (cenanxba. samava. 3-459-1302).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha kamaR}
\src{saM}
\mng{shuBa, ashuBa, jAcnxna, parxsAda eMba nAlukx vidha
kamaRgaLalilx oMdu parxkAra. I catuviRdha kamaRgaLiMda catuviRdha PalagaLuMTAgutatxve.
shuBakamaRdiMda savxgaR, ashuBakamaRdiMda naraka, jAcnxnakamaRdiMda moVkaSx. I mUru vidha
kamaRrahitavAda parxsAdakamaRdiMda BakitxyuMTAgutatxde. parxsAda eMdare shivana anugarxha.
shivaparxsAdadiMda BakitxyuMTAgutatxde, BakitxyiMda shivaparxsAda laBisutatxde. Bakitx-
parxsAdagaLu biVja-vaqkaSxnAyxyadaMte parasapxra pUrakavAgive.}
\begin{shl}
shuBakamARshuBaM kamaR jAcnxnakamaRparxsAdakamf |\\
EtacacxtuviRdhaM kamaR tatatxtf PalavidhAyakamf ||\\
pApAnanxrakaH puNAyxtf savxgaRsAtxBAyxM vineYva kamARBAyxmf |\\
jAcnxnAnomxVkaSxsetxYsitxrXBireVva vinA sAyxtf parxsAdatoV BakitxH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 8. 29-30)}
\begin{shl}
parxsAdAdeVva sA BakitxH parxsAdoV BakitxsaMBavaH |\\
yatheYvAMkuratoV biVjaM biVjatoV vA yathAMkuraH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. 9.11, a.sU., 8.31)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha karaNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{manasusx, budidhx, citatx matutx ahaMkAra eMba nAlukx aMtariMdirxyagaLu; aMtaHkaraNacatuSaTxya:}
\expl{mana budidhx citatxhaMkAraveMba catuviRdhakaraNaMgaLanoMdu mADi ...sucitatxdalilx liMgAcaRneya mADuva sharaNa (cenanxba. samava. 3-125-385).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha karaNagaLu}
\src{va}
\mng{nAlukx aMtaHkaraNagaLu. avu yAvuveMdare, manasusx, budidhx,
  citatx matutx ahaMkAra. nAvu yAvudeV vasutxvanunx noVDidAgalU
  manasusx adara meVle keVMdirxVkaqtavAgada horatu, namage A
  vasutxvina jAcnxnavuMTAguvudilalx. manasesxlolxV idadxre nAvu A
  vasutxvanunx eSuTx hotutx noVDidarU, namage A vasutxvina
  arivAguvudilalx eMba mAtu, manasisxna mahatavxvanunx
  tiLisutatxde. manasusx keVMdirxVkaqtavAda naMtara, iMdirxyagaLu
  kaLisida varadiyanunx, budidhxyu vishelxVSaNe matutx saMshelxVSaNe
  mADutatxde; hiMde noVDida itara vasutxgaLoDane hoVlisutatxde;
  itAyxdi. idariMdAgi namage A vasutxvu keMpagide, muMtAda
  jAcnxnavuMTAgutatxde. citatxvu hecAcxgi saMveVgagaLige
  saMbaMdhisidudu. nAvu siTuTx mADikoLuLxvudu, loVBigaLAguvudu,
  kAmukarAguvudu citatxda kAyaRdiMdAgi. namamx parxtiyoMdu mAnasika,
  bwdidhxka athavA ceYtatxsika kAyaRgaLa joteyalilx ahaM
  irutatxde. nAnu noVDutitxdedxVne; nanage Ase uMTAgutitxde, nAnu I
  kAyaRvanunx mADabeVku athavA mADabAradu, itAyxdi kAyaRgaLa hiMde
  `nAnu' eMba BAva iruvudeV ahaMBAvada kuruhu. ahaM ilalxde yAva
  bwdidhxka, mAnasika, ceYtatxsika kAyaRvU naDeyadu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha kirxye}
\src{va}
\mng{sAdhakanu liMgAMga sAmarasayxveMba tananx guriyanunx talupalu
  modalu kelavu kirxyegaLanunx keVvala yAMtirxkavAgi mADutAtxne. iMtha
kirxyegaLige aBAyxsakirxyegaLeMdu hesaru. ivu aBAyxsakirxyegaLeVkeMdare, sAdhakanu avugaLanunx keVvala aBAyxsabaladiMda
mADutAtxneyeV horatu, A kirxyegaLa athaRvAgali, avanenxV Eke
mADabeVkeMbudAgali avanige gotitxlalx. avugaLanunx mAtarx manasisxTuTx
mADabeVku. athaR gotitxdadxrU manasisxTuTx mADadidadxre EnU
parxyoVjanavilalx.}\\
\imng{liMgavanunx dhAyxnisutAtx tAnu mADuva kirxyegaLige parashiva
  parxtiPala niVDutAtxneMdu naMbi mADuva kirxyegaLige
  mAgaRkirxyegaLeMdu hesaru. udAharaNege, parxsAda
  tegedukoLuLxvudariMda tAnu shudadhxvAguvudAgiyU adariMdAgi tanage
  parashivana anugarxhavuMTAguvudAgiyU avanu naMbi adaraMte
  AcarisutAtxne. ililx oMdu riVtiya sAvxthaRBAvanegaLiruvudu
  gamanAhaR.}\\
\imng{vasutxgaLu elilxveyoV alilxMdaleV, keYyiMda muTaTxde keVvala
  manasisxnalelxV avugaLanunx apiRsuvudu miVrida kirxye; parxtiyoMdu
  iMdirxya, aMtaHkaraNagaLalilx liMgavanunx sAthxpisi, vasutxgaLanunx
  tAnu anuBavisuva modalu, avugaLalilxruva liMgakekx (parashivanige)
  apiRsuvudU miVrida kirxyeyeV. deVheVMdirxyAdikaraNagaLanunx
  parashivanige apiRsi, anaMtara avugaLanunx baLasuvudu, tAnu
  mADuvudelalxvU liMgakAkxgiyeV eMdu tiLiyuvudU saha miVrida
  kirxyegaLeV.}\\
\imng{modalina eraDu kirxyegaLigU miVrida kirxyegaLigU iruva
  vayxtAyxsaveMdare: modalina eraDu kirxyegaLanunx nAvu iMdirxyagaLa
  mUlaka tiLidukoLaLxbahudu. Adare miVrida kirxyegaLanunx
  sAdhakanalalxde beVrArU tiLidukoLaLxlAraru. nAnu mADuvudu
  liMgakAkxgiyeV eMbudu nanage gotetxV horatu, beVreyavarArigU
  gotAtxguvudilalx.}\\
\imng{sAdhakanu tananx AtamxvanUnx samapiRsi, liMgAMga sAmarasayx
  paDeda meVle, avanige ahaMnaSaTx (mananaSaTx) uMTAgutatxde. Aga,
  avanige tAnu savxtaMtarxnalalx, tananx aMgada mUlaka shivaneV elalx
  kelasavanUnx mADisutitxdAdxne eMba arivu avanige mUDidAga, avanalilx
miVrida kirxyAniSapxtitx Agutatxde. aMtahavanige sAvxthaR
udedxVshagaLU ilalx, tAnu mADutitxdedxVneMba ahaMBAvavU ilalx (3:1590).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha cakarx}
\src{va}
\mng{saMsArabaMdhanakokxLagAdavanu kAlacakarx, kamaRcakarx,
  nAdacakarx matutx biMducakarxgaLeMba catuviRdha cakarxgaLige
  oLagAgirutAtxne. huTuTx sAvugaLa cakarxkekx sikikxkoMDavanu
  kAlacakarxkUkx, kamaRgaLanunx mADi Bavacakarxkekx sikikxkoMDavanu
  kamaRcakarxkUkx sikikxhAkikoMDidAdxneMdathaR. adeV shakitxya
  rUpagaLAda nAda matutx biMdugaLige sikikxhAkikoMDavanu nAdacakarx,
  biMducakarxgaLige sikikxhAkikoMDidAdxne. shakitxya I rUpagaLa
  deseyiMdAgi avanu vividha riVtiya kamaRgaLanunx mADalu parxcoVditanAgutAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha jiVvarAshi}
\src{va}
\mng{eMbatutx nAlukx lakaSx jiVvarAshiyanunx muKayxvAgi nAlukx
  vidhavAgi viMgaDisalAgide. moTeTxya mUlaka huTuTxva jiVvigaLige
  aMDaja eMdU, bevariniMda huTuTxva jiVvige shevxVdaja eMdU, maNuNx,
  sagaNi muMtAda vasutxgaLiMda udaBxvavAguva jiVvigaLige udibxja eMdU,
BUrxNadiMda huTuTxva jiVvigaLige jarAyuja eMdU hesaru. (kelavaru
roVmaja kUdaliniMda huTuTxva jiVvigaLanunx aidaneya vidhaveMdu parigaNisutAtxre).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha nArAya Bakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ni: va}{11}{12}{1885}
\begin{shl}
AreYdu catuviRdha dA| nArAyaBakitxyanu pUreYsi kelabalake hariyadihanu\\
kAraNAtamxkanu karamanoVBAvadoLu voVraMte ivAna niH
\end{shl}
\mng{athaR: nArAya eMdare nAravatAtxda nijatatatxvX shiva
  tatatxvX. guru, liMga, jaMgama parxsAda I nAlukx nArAya
  saMpatitxniMda tanu (shariVra), mana  (manasusx , aMtaraMga) jAcnxna
  (tiLivaLike) matutx BAva ivugaLanunx shivatatAtxvXcaraNege
  sAdhanAmUlaka aNigoLisikoLaLxlu avashayxviruva BakitxyeV nArAya
  Bakitx.} 
\pauthor{- saMgameVsha savadatitx maTha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha patha}
\src{va}
\mng{kelavu ajAcnxnigaLu nAlakxralilx yAvudAdaroMdu \hbox{mAgaRda} mUlaka
  parashivanoMdige aikayxvAgabahudu eMdu tiLididAdxre. I nAlukx
  mAgaRgaLeMdare : Bakitx, yukitx, tatavx, virakitx. Bakitx mADi,
  kelavaru aihika BAgayx paDedareV horatu, avaru
  liMgeYkayxrAgalilalx. matetx kelavaru \hbox{mukitxya} sAdhisutetxVveMdu
  (keYlAsa paDeyutetxVveMdu) horaTu, tirxvidha kamaRkokxLagAdaru;
  matetx kelavaru tatavxvananxriyutetxVveMdu horaTu, takiRgaLAdareV
  horatu, aikayx sAdhisalilalx; matetx kelavaru virakitxya mUlaka
  aikayx sAdhisutetxVveMdu tiVmARnisi kADige hoVgi saMnAyxsigaLAdareV
  horatu, aikayx sAdhisalilalx. sharaNaru boVdhisida aSATxvaraNa
  SaTfsathxla-paMcAcAra mAgaRvanunx biTuTx liMgeYkayx
  sAdhisutetxVveMbudu asAdhayx, eMbudu idara sArAMsha. (9:999)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pada}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ha.shU.saM.}{pa 64}{337}{}
\begin{shl}
Saratutx pipAseya \char'273taDeVnu Bakatxnapapxne!\\
sevxVcACxgamaniyAdaDeVnu Bakatxnapapxne?\\
tanu bayavAdaDeVnu Bakatxnapapxne?\\
aSuTx mahAsididhxyALaLxDeVnu Bakatxnapapxne?\\
catuviRdhapadava paDedu keYlAsadalilxdadxreVnu Bakatxnapapxne?
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx matutx sAyujayx eMba nAlukx bageya moVkaSx padavigaLu:}
\expl{sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxveMba catuviRdhapadaMgaLaM bayasade... guruliMgajaMgamaparxsAdaveMba Ganavana\char'273\char'311tu (cenanxba. samava. 3-175-888); nimamx sharaNara caraNada BakitxyeV enage sAloVkayx padavayAyx... nimamx purAtanara jAcnxnAnuBAva samarasAnaMdaveV enage sAyujayx padavayAyx iMtiV catuviRdhapadaMgaLanalalxde anayxva nAna\char'273\char'311yenayAyx (uriliM. samava. 6-421-1289).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha padaca}
\src{kA}
\gl{}
\info{diVliV}{66}{10}{1985}
\begin{shl}
sadamala catuviRdha padacavu bAgiloV|\\
Ludaya vAgeYdu muKadali odavipapxtetxYdu tatapxMgaLeMbuvu|\\ 
mudadiMda kaLasavAhihavu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha padavi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saMvasaMNa}{1585}{591}{2001}
\mng{shirxVguru liMga jaMgama pArxsAda oMdeV parashivamUtiR mahAvasutxgaLu keVLiraNaNx. aridu dhAyxnisi pUjisi seVvisi aciRsi apiRsi dharisi, dhamaR athaR kAma moVkaSx sAloVkayx sAmipayx sArUpayx sAyujayx I catuviRdha padaviyanU kUDuvare, guruliMga jaMgama parxsAdava naMbuvudu. idu satayx, shivanANe, uriliMgapedidxpirxya vishevxVshavxra}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha parxsAda}
\src{va}
\mng{parxsAdada parxkAragaLanunx vivarisuvAga vacanakAraralilx
  omamxtavilalx. kelavaru parxsAdavu tirxvidhaveMdU, matetx kelavaru
  parxsAdavu EkAdasha vidhaveMdU heVLidare, matetx kelavaru parxsAdavu
catuviRdhaveMdu heVLidAdxre. catuviRdha parxsAdada bagegxyU
vacanakAraralilx omamxtavilalx. catuviRdha parxsAdada bagege kaniSaThx
mUru aBipArxyagaLive.}\\
\imng{1. kADasidedhxVshavxraneMba sharaNanu catuviRdha parxsAdaveMdare,
acacx, nicacx, sidadhx matutx samayaveMba nAlukx vidhada
parxsAdavenunxtAtxne. alalxde, avelalxvanUnx I keLaginaMte
vivarisidAdxne.}\\
\imng{guruvu (AcAyaRnu) shudadhx parxsAdada parxtiVka. avaniMda diVkeSx
paDeda Bakatxnu tAnU guruvinaMtAgabeVku eMdu parxtijecnx
mADabeVku. hiVge shudadhx parxsAdada savxrUpAcAyaRnanunx tanuvinalilx
sAvxyata mADikoMDu (aMdare, AcAyaRnu boVdhisida AcAragaLanunx
tanuvinalilx rUDhisikoMDu) A mUlaka tanuvina keTaTx guNagaLanunx
naSaTxmADikoMDare, Aga nAvu tegedukoMDududu acacxparxsAda.}\\
\imng{guruvu karuNeyiMda koDuva iSaTxliMgavU oMdu parxsAdaveV. guru
  koTaTx sidadhxparxsAdarUpavAda cililxMgavanunx Bakatxnu
  manasisxnalilx sAvxyata mADikoMDare, adariMda manasisxna duguRNagaLu
naSaTxvAgabeVku. hAge naSaTxvAdare nAvu tegedukoMDa parxsAda nicacx
(nitayx) parxsAda. liMgavu nitayxvAdudariMda, hAgU liMgaveV
parxsAdavAdudariMda, adu nitayxparxsAda (nitayx = shAshavxtavAda
liMgaveMba parxsAda) enisikoLuLxtatxde.}\\
\imng{guru matutx liMga heVge parxsAdagaLoV hAgeyeV jaMgamavU saha oMdu
parxsAdaveV. sidadhxparxsAdarUpanAda jaMgamavanunx Atamxdalilx
sAvxyata mADikoMDare Aga Atamxda jiVvatavxBAva naSaTxvAgutatxde; Aga
nAvu tegedukoMDududu samaya parxsAda. shudadhx, sidadhx matutx parxsAdasavxrUpavAda mahAliMgavU oMdu parxsAdaveV. A mahAliMgavanunx nAvu
namamx savARMgadalilx sAvxyata mADikoMDare, Aga savARMgagaLa
duSaTxguNagaLu naSaTxvAgi, pUNaRBakitx nelesutatxde. hiVge pUNaRBakitx nelesidare, nAvu tegedukoLuLxva parxsAda Eka parxsAda. ililx,
Bakatxnu tananxnunx tAneV apiRsikoMDu (hAgU parxsAdavanAnxgi
mADikoMDu) parxsAdigU parxsAdakUkx iruva aMtaravanunx aLisihAkuvudeV
EkaparxsAdada athaR. Adare catuviRdha parxsAdavu parxsAdigiMta
BinanxveMbudanunx gamanisabeVku. (10:162)}\\
\imng{2. kuSaTxgi karibasaveVshavxraneMba vacanakArana parxkAra,
  catuviRdha parxsAdaveMdare, guruparxsAda, nitayxparxsAda, jAcnxnaparxsAda matutx sidadhxparxsAda eMba nAlukx vidhada parxsAda. avana
parxkAra guruvina muKAMtara baMdudu guruparxsAda; liMgada muKAMtara
baMdudu nitayxparxsAda; jaMgamada muKAMtara baMdudu jAcnxnaparxsAda
matutx jAcnxnada muKAMtara baMdudu sidadhxparxsAda.}\\
\imng{guru koTaTx parxsAda guruparxsAda. liMgavu nitayxvAdudariMda,
  liMgamuKadiMda baMdudu
  nitayxparxsAdavenisikoLuLxtatxde. jaMgamaveMdare liMgAMga
  sAmarasayxda mUlaka jAcnxna paDedAta. aMthavanu mAtarx beVreyavarige
jAcnxna\-vanunx niVDabalalx. avaniMda baMda jAcnxnavU oMdu
parxsAdaveV. vAsatxvavAgi, jAcnxnaparxsAdavu haNuNx, hAlu, muMtAda
Bwtika parxsAdagaLigiMta hecucx sherxVSaThxvAdudu. jaMgamaniMda paDeda
jAcnxnada mUlaka Bakatxnu AdhAyxtimxka sididhxyanunx paDedu,
sidadhxnenisikoLuLxtAtxne; athavA jAcnxnamuKadalilx baMda parxsAdavu
sidadhx parxsAdavenisikoLuLxtatxde. (10:512)}\\
\imng{3. Adare gurusidadhx deVvaru eMba vacanakArana parxkAra,
  catuviRdha parxsAdada paTiTxyalilx guruparxsAda, liMgaparxsAda,
  jaMgamaparxsAda matutx nijaparxsAdagaLu seVrive. meVle heVLida
  padagaLeV ililxyU baLakeyAgidadxrU, avugaLa athaRdalilx
  Binanxteyide. avana parxkAra, diVkASxvidhigaLa parxkAra guruvu
  shiSayxnige koDuva iSaTxliMgaveV guruparxsAda; iSaTxliMga
  pUjA\-vidhi\-gaLa parxkAra, guruvu shiSayxnige dashavidha pAdoVdaka
  matutx EkAdasha parxsAdavanunx karuNisuvudeV liMgaparxsAda. saqSiTx
  vicAra, Atamx vicAra, manuSayxnalilxruva yAva kalAshakitxge yAru
  adhideVvate, yAva Bakitxge yAva liMga, yAva cakarxdalilx yAva
  liMgavide, itAyxdi sakiVlagaLa rahasayxvanunx jaMgamanu
  (jAcnxnavanunx paDedavanu) shiSayxnige boVdhisuvudariMda, A
  boVdha\-neyeV jaMgamaparxsAdavenisikoLuLxtatxde. shiSayxnu I
  boVdhaneganuguNa\-vAgi naDedukoMDu, savARcAra, saMpatitxnoDagUDi
  BinanxBAvava tayxjisi, tAnu matutx liMga (parashiva) oMdeV eMba
  aikayxBAvavanunx anuBAvada mUlaka paDedukoMDare, tAneV nijaparxsAdavAgutAtxne. (10:679)}\\
\imng{vAsatxvavAgi, alapx savxlapx badalAvaNegaLanunx horatupaDisi,
  catuviRdha parxsAdada bagegina I sharaNara kalapxnegaLu oMdeV
  teranidudx, avugaLa hesarugaLaSeTxV BinanxvAgive eMbudanunx nAvu
  gamanisabahudu.} 

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``guruparxsAda, liMgaparxsAda, jaMgamaparxsAda, parxsAda parxsAda" (vacana. samava. 15-64).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha parxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruparxsAdi, liMgaparxsAdi, jaMgamaparxsAdi matutx parxsAdaparxsAdi eMba nAlukx parxkArada parxsAdigaLu; visheVSavAgi guruBakatxyayx, parxBudeVvaru, basavaNaNx matutx bibibxbAcayayx eMba nAlavxranunx anukarxmavAgi guruparxsAdi, liMgaparxsAdi, jaMgamaparxsAdi matutx parxsAdaparxsAdi eMdu heVLutAtxre:}
\expl{guruparxsAdi guruBakatxyayx liMgaparxsAdi parxBudeVvaru jaMgamaparxsAdi basavaNaNx parxsAdiparxsAdi bibibxbAcayayx mikikxna parxsAdigaLelalxrU ApAyxyana parxsAdigaLu iMtiV catuRviRdhaparxsAdigaLa parxsAdadiMdAnu badukidenayayx (cananxba. ka. 293-624).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pAdoVdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{22}{}
\mng{catuviRdha pAdoVdakaveMtuTeMdaDe... dULapAdoVdaka... gurupAdoVdaka... jaMgama pAdoVdaka... iMtu catuviRdha pAdoVdaka}
\gl{nA}
\mng{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka matutx dhULapAdoVdakagaLeMba nAlukx bageya pAdoVdakagaLu:}
\expl{EkAMtavAsadalilx pariNAmakaravAda haLaLx hoLe kere bAvi maDu hoMDa cilume koLa modalAda sAthxnakekx hoVgi parxthamadalilx shivashiva harahara gurubasavaliMga eMba maMtarxdhAyxnadiMda pAdavaniTuTx caraNasoVMkiniM pavitarxvAdudakave \textbf{dhULapAdoVdaka}venisuvadayayx AmeVle taMbigeyoLage shoVdhisi basavAkaSxrava liKisuvade \textbf{gurupAdoVdaka}venisuvadayayx AmeVle acaRnAkirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx \textbf{jaMgamapAdoVdaka}venisuvadayayx iMtu \textbf{catuviRdhapAdoVdaka}doLage SaDivxdhapAdoVdaka uMTayayx (sidadhxrA. samava. 4-16-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pAsha}
\src{va}
\mng{nAlukx riVtiya AsegaLu nAlukx riVtiya pAshagaLAgi
  pariNamisutatxve. aveMdare, 1. tanuvinAse : deVhakokxVsakxra
  kamaRgaLanunx mADuvaMte parxcoVdisuva AsegaLu; 2. manadakAMkeSx :
  mAnasika saMtoVSakekx kamaRgaLanunx mADuvaMte parxcoVdisuva AsegaLu;
3. BAvada Barxme : nAnu parashivaniMda parxteyxVkavAgidedxVne eMba
Barxme; I Barxmeyu namamx itara BarxmegaLigU, elalx riVtiya sAvxthaR
AsegaLigU mUla; matutx 4. pArxNa hAgU parxpaMcada Ase. nAninUnx
badukirabeVku, parxpaMcadalelxV irabeVku sashariVriyAgeV irabeVku,
eMbudu koneya padada athaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha puruSAthaR}
\src{va}
\mng{puruSa eMdare Atamx; athaRveMdare `goVsakxra'. hiVge
  puruSAthaRveMdare `AtamxnigoVsakxra'
  eMbathaRvuMTAgutatxde. AtamxnigoVsakxra nAvu catuviRdha
  PalapArxpitxya kaDe gamana koDabeVkAgutatxde. aveMdare, dhamaR,
  athaR, kAma, moVkaSx. ililx dhamaRveMdare kataRvayxvU hwdu, yajacnxyAgAdigaLU hwdu. athaRveMdare haNa. kuTuMba poVSaNege parxtiyobabxnu
athaR saMpAdane mADabeVku. dAMpatayx jiVvanada mUlaka kAmavanunx
taqpitxpaDisikoLaLxbeVku. hAgU koneyalilx moVkaSxvanunx
paDeyabeVku. kelavaru moVkaSxveV parama puruSAthaRveMdU modalina mUru
adakekx pUrakaveMdU vAdisidare, kelavaru parxtiyoMdu puruSAthaRvU
uLida mUrariMda parxteyxVkaveMdu vAdisutAtxre.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{manuSayxnu sAdhisabeVkAda dhamaR, athaR, kAma matutx moVkaSx -eMba nAlukx paramadheyxVyagaLu:}
\expl{dhamaR athaR kAma moVkaSxveMba catuviRdha puruSAthaRMgaLaM keDisi (cenanxba. samava. 3-331-1000).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha pUvARsharxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMga, guru, jaMgama matutx parxsAda eMba rUpagaLanunx tALuvudakekx muMce avugaLige idadxMtha shile, manuSayx, jAtisUtaka matutx uciCxSaTx eMba nAlukx bageya asitxtavxgaLu:}
\expl{shileyeMba pUvARsharxyava kaLedu liMgaveMda naraneMba pUvARsharxyava kaLedu guruveMda jAtisUtakada pUvARsharxyava kaLedu jaMgamaveMda eMjaleMba pUvARsharxyava kaLedu parxsAdaveMda iMtiV catuviRdhapUvARsharxyava kaLeyabalalxnAgi kUDala cenanxsaMgayayxnalilx sharaNa savxtaMtarx (cenanxba. samava. 3-38-130).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha Pala padavi}
\src{va}
\mng{sAmAnayxvAgi idakekx moVkaSxda nAlukx haMtagaLu eMba
  athaRvide. devxYta veYSaNxvarU, devxYta sheYva sidAdhxMtigaLU
  shudAdhxtamxnu nAlukx utatxma pada (padavi)gaLanunx paDeyutAtxne
  enunxtAtxne. aveMdare, sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx matutx
  sAyujayx. shudAdhxtamxnu modalu paramAtamxnu iruva loVkakekx
  (sAloVkayx) hoVgutAtxne. anaMtara paramAtamxna sAmiVpayxvanunx
  paDeyutAtxne; paramAtamxnaMte shudadhxnAgi sArUpayxnAgutAtxne;
  koneyalilx paramAtamxnoMdige bereyutAtxne (Adare
  paramAtamxnAguvudilalx). I riVtiya nAlukx riVtiya PalapadagaLu
  AdhAyxtimxka jiVvanakekx sikakx bahumAna. I sidAdhxMtavu
  vacanakArariMda tirasakxrisalapxTiTxde. EkeMdare, avara parxkAra,
  ihaloVka matutx veYkuMTha athavA keYlAsa eMba eraDu
  loVkagaLilalx. eraDaneyadAgi nAvu atayxMta sherxVSaThxvAda
  shivasAyujayxvanunx I janamxdalelxV sAdhisikoLaLxbeVkeV horatu,
  satatxnaMtaravalalx.}\\ 
\imng{kelavu vacanakArara parxkAra, catuviRdha PalapadaveMdare, aihika
  jiVvanadalelxV sAdhisikoLaLxbeVkAda nAlukx riVtiya
  padavigaLu. aveMdare : guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda. mAnava
  jiVvanada atayxMta sherxVSaThx dheyxVya liMgeYkayx pArxpitxyeV
  AdarU, A dheyxVya nAlukx rUpagaLalilx vayxkatxvAgutatxde. liMgAMga
  sAmarasayxda mUlaka jAcnxna (arivu) paDedavaneV guru; hiVge, moVkaSx
  paDeyuvudeMdarU oMdeV, gurupadaviyanunx paDeyuvudeMdarU oMdeV; adeV
  riVti guruvu liMgadoDane sAmarasayx paDediruvudariMda guru matutx
  liMga samAna; hAgeyeV jaMgama saha guruvinaMte
  liMgasamAna. AdudariMda ivu mUru padavigaLU oMdeV padavi. tananx
  shariVra, karaNagaLu, Atamx muMtAduvugaLelalxvU tananxvalalx
  parashivana parxsAdaveMdu tiLidavanu (athavA tAneV parxsAdaveMdu
  tiLidavanu) mukatx. hiVge jiVvaMtavidAdxgaleV I catuviRdha Pala
  padaviyanunx paDeyabeVku.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha PalaBoVga}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM.va.saM-3}{18}{10}{2001}
\mng{aSaTxvidhAcaRne SoVDasha upacariya SaTakxmaR tirxvidhavamaR catuviRdha PalaBoVga BoVjayx pUjA vayxvadhAna kamaRMgaLalilx soVdhisi vamaRvanariyabeVku. vamaRvanaritalilx savaR jiVvakekx shAMti, AcAyaRnaMgakekx vihita. savaR ceVtanAdigaLalilx GAtakatanavilalxde mana vacana kAya tirxkaraNa shudadhxvAgi Ishavxra pUjeya mADuvAtava Asharxyada sheVShaSxparxsAdavakoMba vaqshicxka moVkaSxka vihaMga mAjARla iMtivaraMte sadaBxkatxna bAgilalilx saMtata kAyuvaMte mADu cananx basavaNaNxpirxya BoVgamalilxkAjuRna liMgA vivaraNe: dhamaR, athaR, kAma, moVkaSx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha biMduliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgavu SaTacxkarxgaLalilx oMdAda AdhAracakarxdalilx parxkaTagoLuLxva oMdu rUpa (?):}
\expl{karadalilxruva iSaTxliMgavu SaDAdhAra cakarxgaLalilx Aru teranAda liMgavAgi parxkaTavAgutatxde. AdhAradalilx catuviRdhabiMdu liMga... Ajecnxyalilx Atamx vidAyxliMga eMdu adu kareyalapxDutatxde (shivAkoV. 165-273).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha Bakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM.va.saM.9}{va.640}{293}{2001}
\begin{shl}
guruBakitxya mADidare mADabahudu\\
liMgaBakitxya mADabAradayayx ArigeyA\\
liMgaBakitxya mADidare mADabahudu\\
jaMgamaBakitxya mADabAradayayx ArigeyA\\
jaMgamaBakitxya mADidare mADabahudu\\
parxsAda Bakitxya mADabAradayayx ArigeyA\\
iMtiV catuviRdha Bakitxya BeVdavanaridu\\
iMbugoMDa saMgana basavaNaNxneMba sadaBxkatxMge\\
namoV namoV eMbenayayx aKaMDeVshavxrA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha mukitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= catuviRdhapada:}
\expl{sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxveMba catuviRdhamukitxya bayasade ...SaDucakarxMgaLaM BeVdisi (cenanxba. samava. 3-331-1000).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha liMga}
\src{va}
\mng{guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda ivugaLanunx sAdhakanu modalu
devxYta BAvadiMda AcarisutAtxne. karxmeVNa ivanenxV parashivana
sAthxnakekx ErisutAtxne. Aga ivu guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga,
matutx parxsAdaliMgagaLenisikoLuLxtatxve. guru matutx jaMgama ibabxrU
liMgadoMdige sAmarasayx paDediruvudariMda avaru
liMgasamAnaru. liMgaveMdare modalu iSaTxliMgaveMba athaRvidudx,
sAmarasayxdanaMtara adakekx parashiva eMba athaR
barutatxde. parxsAdaveMdare modalu tinanxlu athavA kuDiyalu
yoVgayxvAda padAthaR eMbathaRvidudx, konege sAdhakanu tananxnenxV
saMpUNaRvAgi apiRsikoMDu, (sharaNAgatanAgi, sharaNAgi) parxsAda matutx
parxsAdigaLigiruva vayxtAyxsavanunx aLisihAkuvudalalxde, tAnu shivana
vAhanavenisikoLuLxtAtxne. aikayxsithxtiyalilx tAnU
shivanAgutAtxne. hiVge parxsAdavAda avanU liMgavAgi,
parxsAdaliMgavenisikoLuLxtAtxne.} 

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga matutx parxsAdaliMga eMba nAlukx liMgaparxBeVdagaLu:}
\expl{guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdaliMga iMtiV catuviRdhaliMgava EkiVkarisi pArxNaliMgavAda mahAmahimaMge kAmisalilalx kalipxsalilalx BAvisalilalx ciMtisalilalx Ata nishicxMta paramasuKi (cenanxba. samava. 3-569-1545).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha visajaRna}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM.va.saM.9}{va.33}{31}{2001}
\mng{sharaNa aikayx sanAmxnitaru niravaye vasutxvina parxtibiMba rANi tamamxtAvariducatuviRdha visajaRneyanaridAcarisuvudu. AvisajaRnegaLAvaveMdaDe 31-32} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha saMpAdane}
\src{va}
\mng{ililx saMpAdane eMdare saMdeVha mADuvudu eMdathaR. guruvu
  liMgadiVkeSx koDalu ahaRnoV alalxvoV eMdu avana guNavanunx
  saMdeVhisuvudu guruvina guNasaMpAdane; iSaTxliMgakekx baLasalAgiruva
kalulx yAva sathxLadodxV eMdu saMdeVhisuvudu liMgada sathxLa
saMpAdane; yAru beVkAdarU jaMgamavAgalu sAdhayxviruvudariMda jaMgama
oLeLxya jAtiyavanoV alalxvoV eMdu saMdeVhisuvudu jaMgamana jAti
saMpAdane; parxsAdaveMdu sivxVkarisuva vasutxvige ruci ideyo ilalxvoV
eMdu saMdeVhisuvudu parxsAdadalilx ruci saMpAdane. nijavAda Bakatxnu I
catuviRdha saMpAdane mADabAradu. guruvina guNavanUnx, iSaTxliMgakekx
baLasa\-lAda kalilxna sathxLavanUnx, jaMgamana jAtiyanUnx, parxsAdada
ruciyanUnx arasutAtx hoVdare namamx saMdeVhakekx sUkatx parihAra
sikakxdeV irabahudu. athavA sikikxdarU namamx Bakitx matutx sharxdedhx
gaTiTxyAgadirabahudu. Bakitxge modalu beVkAdudu nisasxMshaya
vishAvxsavAdudariMda yAvudeV riVtiya saMshayakekx eDeyirabAradu.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga, jaMgama, parxsAda eMbuvugaLiMda sharaNanu niSeVdhisabeVkAda guNasaMpAdane, sathxlasaMpAdane, jAtisaMpAdane matutx rucisaMpAdane eMba nAlukx vidhada saMpAdanegaLu:}
\expl{guruliMgajaMgamaparxsAdaveMba Ganavana\char'273\char'236tu parxpaMcige ho\char'273tAgi iMtu catuviRdhasaMpAdanegaLaM toV\char'273\char'311da guheVshavxraliMgadalilx basavaNaNxniMda {nAlakx\char'273} aMtasathxvana\char'273\char'236denu (cenanxba. samava. 3-275-888).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha saMbaMdhi}
\src{va}
\mng{liMgasaMbaMdhi, jAcnxnasaMbaMdhi, parxsAdasaMbaMdhi matutx
  nijaliMgasaMbaMdhi. tanuvige hasivu, taqSe, meYthuna muMtAda sahaja
bayakegaLirutatxve. ivu tanuvina dhamaRveV horatu, hosadAgi
kalitukoMDa aBAyxsagaLalalx. tanuvina I tananx sahaja guNagaLanunx
kaLedukoMDavanu liMgasaMbaMdhiyAgutAtxne.}\\
\imng{manasusx tananx sahaja ajAcnxnadiMdAgi tananx bagege, parxpaMcada
bagege hAgU parashivana bagege aneVka tapupx kalapxnegaLanunx
beLesikoMDirutatxde. Adare adu tananx I sahaja guNavanunx
kaLedukoMDare jAcnxnasaMbaMdhiyAgutatxde. idariMdAgi adakekx
samayxgfjAcnxna uMTAgutatxde.}\\
\imng{pArxNakekx tAnu uLidukoLaLxbeVku, tAnu aBivaqdidhx hoMdabeVku
  muMtAda aneVka sahajavAda sAvxthaR
  AsegaLaninxTuTxkoMDirutatxde. Adare adu tananx I sahajaguNavanunx
  kaLedukoMDare, aMdare, tAnu mADuvudelalxvU tanagAgi alalx,
  liMgakAkxgi eMdu tiLidukoMDare, tananx karaNeVMdirxyAdigaLu
  tananxvalalx, liMgakekx seVridavu eMdu BAvisidare, Aga adu parxsAdasaMbaMdhi\-yAgutatxde. aMdare, tananx karaNeVMdirxyagaLU alalxde iDiV
  parxpaMcaveV shivana parxsAdaveMdu adu balavAgi naMbutatxde.}\\
\imng{BAva (jiVva)kekx tAnu beVre, shiva beVre, parxpaMca beVre eMba
  sahajavAda BarxmegaLirutatxve. I BarxmeyaLidare, adakekx
  nijaliMgasaMbaMdha uMTAgutatxde; aMdare tananxlilxruva liMgavu
  (ceYtanayxvu) vayxkatxvAgutatxde; athavA A ceYtanayxvu
  parashivanalalxde beVreyalalx eMba arivu mUDutatxde. (8:616)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sananxhitaralalxdavara}
\src{kA}
\mng{= shivasAninxdhayxdiMda dUravAda areBakatx, liMganiSAThxrahita, jaMgamaperxVmavilalxdavanu matutx parxsAdAnugarxha rahita-eMba nAlavxru:}
\expl{kUDalacenanxsaMgayAyx niVvu sAkiSxyAgi catuviRdha sananxhitaralalxdavara  mecacxru nimamx sharaNaru (cenanxba. samava. 3-313-964).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sathxla}
\src{va}
\mng{gurusathxla, liMgasathxla, jaMgamasathxla, parxsAdasathxla. (8:510)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda eMba nAlukx sathxlagaLu:}
\expl{guruviMge guruvAgi guruparxsAdava koMbudu liMgakekx liMgavAgi liMgaparxsAdava koMbudu jaMgamakekx jaMgamavAgi jaMgamaparxsAdava koMbudu parxsAdakekx parxsAdavAgi parxsAdavane koMbudu I catuviRdhasathxlakekx catuviRdhavAgabalalxDe kUDala cenanxsaMganalilx liMgeYkayxvu (cenanxba. samava. 3-197-638).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sArAya}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM7}{}{300}{}
\mng{catuviRdhasArAya sathxlava saMbaMdhava mADida}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sArAyasathxla}
\src{kA}
\gl{}
\info{EkoVshata}{}{17}{}
\begin{shl}
catuviRdha sArAyasathxla
\end{shl}
\mng{iMtu tirxvidha saMpatf shAliyAda Bakatxra aMgadalilx guruBakitx
  manadalilx liMgaBakitx, arivinalilx jaMgamaBakitx pariNAmadalilx
  parxsAda Bakitx saninxhitavAda BeVda catuviRdha
  sArAyasathxla.... catuviRdha sArAmasathxlada vicAra, 18} 
\gl{nA}
\mng{Bakatxna shariVra, manasusx, jAcnxna matutx pariNAmagaLalilx guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda eMbuvugaLa sakiVlasaMbaMdhagaLanunx aritu Acarisuva sathxla:}
\expl{Bakatxna shariVra manoVjAcnxna pariNAmaMgaLalilx guru liMga jaMgama parxsAdaBakitx saninxhita BeVdaveMtidiRtetxnalumxMde catuviRdhasArAyasathxlavAdudu (keYvasha. 25-1 sUtarx); guru, liMga, jaMgama, parxsAda ivu nAlukx saMbaMdhisidedxV catuviRdhasArAyasathxlavu (shivAkoV. 84-97).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdha sAhitayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{liMga, jaMgama, parxsAda, anuBAvagaLanunx aLavaDisikoLuLxvudariMda uMTAguva nAlukx bageya saMbaMdhagaLu (?):}
\expl{barxhamxraMdharxdalilx liMgasAvxyata BUrxmadhayxdalilx jaMgamasAvxyata nAsikAgarxdalilx parxsAdasAvxyata cwkamadhayxdalilx anuBAva sAhitayx -iMtiV catuviRdha sAhitayxvAgi noVDitetxV pAvana muTiTxtetxV apiRta (cenanxba. samava. 3-155-488).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\src{va}
\mng{vacanakArara parxkAra, AdhAyxtimxka jiVvanakekx guru, liMga,
  jaMgama matutx parxsAda bahaLa muKayxvAduvu. avara parxkAra, guru
  parashivana avatAra. savxparxyatanxdiMda AdhAyxtimxka sididhx\-yanunx
  paDedavanigaSeTxV itararige boVdhisuva (guruvenisikoLuLxva) adhikAra
irutatxde. guruvAdavanu parashivanoMdige sAmarasayx paDediruvudariMda
shiSayxru avaneV shivanenunxtAtxre. hiVge guruvAdavanu tananx
pUvARsharxyada naratavxvanunx kaLedukoLuLxtAtxne. yAvudeV shileyu
liMgavAgalAradu. shileyu liMgavAgabeVkAdare viVrasheYva guruvAdavanu
adanunx shudidhxgoLisi, hasatxmasatxka saMyoVgada mUlaka
shiSayxnalilxruva ceYtanayxvanunx adaralilx nelegoLisabeVku. Aga adara
pUvARsharxyavu kaLedaMte. vacanakArara parxkAra jaMgamanAgalu jaMgama
jAtiyalilx huTaTxbeVkAgilalx. liMgAMga sAmarasayx paDedavarelAlx
naDedADuva (jaMgama) liMgagaLeV. jaMgamarAguva modalu avarigidadx
jAtiyu jaMgamarAda meVle hoVguvudariMda, avaru pUvARsharxyavanunx
kaLedukoMDaMte. guru athavA jaMgama neYveVdayxda AhAra\-vanunx
sAMkeVtikavAgi sivxVkarisidAga uLidudu parxsAdavAgutatxde. hiVge
AhAravu apiRtada pUvARsharxyavanunx kaLedukoMDu parxsAdavAyitu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhapada}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVliV}{90}{12}{1985}
\begin{shl}
sAloVshayx sAmipayx sArUpayx sAyujayx|loVla catuviRdhapadaru\\ 
meVlAda mahimarunanxtaropipxduRdu kUliyoDovxVlagadoLage
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhaPalapada}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM.va.saM:4}{452-40}{176}{2001}
\mng{catuviRdhaPalapadaMgaLalilx hoNeya hogada, suKaduHKa AturaMgaLalilx BeVdisikoLaLxde, sakalayakitx saMpUNaRdavavAgi niBARvadalilxru, sagarada bomanoDeya tanumana saMgameVshavxrA. vivaraNe: guru - liMga - jaMgama - parxsAda - ivugaLanunx niSeThxyiMda Acarisalu dorakuva PalagaLeV catuviRdha PalagaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhaBakatx}
\src{saM}
\mng{kaniSaThx, madhayxma, utatxma matutx utatxmoVtatxma eMba
nAlukx vidha Bakatxru. I riVtiya BeVdakekx kAraNa nAnA bageya lakaSxNagaLu matutx
AcAraBeVda. sidadhxru, vidAyxdhararu modalAdavaranunx pUjisutAtx AyA loVkagaLalilx
vAsamADuvavaru kaniSaThxBakatxru. shApAnugarxha samathaRrAda rAjaSiRgaLu, barxhamxSiRgaLu
matutx deVvaSiRgaLu shivana AjecnxyaMte samasatx loVkagaLalilx saMcAra mADuvavaru
madhayxmaBakatxru. yAru tamamx utatxma AcAraBeVdagaLiMda sAloVkayx, sAmiVpayx, sArUpayx
lakaSxNagaLiMda kUDi ava\-ravarige takakx yoVgayx padavigaLalilx avaravara Bakitxge anusAravAgi
virAjisuvavaru utatxma Bakatxru. yAru tamamx tamamx utatxmoVtatxma vaqtitxgaLiMda tamamx
icACxnusAravAgi utatxmoVtatxma padaviyanunx paDeyuva pArxNaliMgaparAyaNaru, dhamaRdalilxyeV
niratarAda viVrasheYvaru utatxmoVtatxma Bakatxru.}
\begin{shl}
BakAtxshacxtuviRdhA loVkeV nAnAlakaSxNasaMyutAH |\\
kaniSAThx madhayxmAshecxYvamutatxmAutatxmoVtatxmAH ||\\
parxKAyxtA BuvaneV deVhi tatatxdAcAraBeVdataH |\\
sidadhxvidAyxdharAdiVnAM loVkAnf veY samupAshirxtAH |\\
vasaMti yatarx BakAtxsetxV kaniSAThx madanujacnxyA ||\\
BakAtxshacx madhayxmAdeVvi tirxvidhA loVkapUjitAH |\\
teV ca rAjaSaRyaH keVcitf keVcitf barxhamxSaRyaH pareV ||\\
aneyxV deVvaSaRyaH porxVkAtxHshApAnugarxhakArakAH |\\
caraMtayxKilaloVkeVSu madAjAcnxparipAlakAH ||\\
utatxmAsitxrXvidhAH porxVkAtxBakAtxshacx parameVshavxri |\\
utatxmAcAraBeVdAtutx tatatxdoyxVgayxpadeV sithxtAH |\\
sAloVkayxmAsithxtAH keVcitf sAmiVpayxM ca tathA pareV |\\
sArUpayxM cApareV pArxpAtxsatxdaBxkatxyXnusArataH |\\
madAjacnxyA padeVSeTxVSu vasaMti hi nArAkulAH ||\\
utatxmoVtatxmaBakAtxsetxV{\char'263}tuyxtatxmoVtatxmavaqtatxyaH |\\
pArxpunxyaH sevxVcaCxyA deVvi padamapuyxtatxmoVtatxmamf ||\\
yeV viVrasheYvaniratAH pArxNaliMgaparAyaNAH |\\
yeV ca dhameRYkaniratA BakatxsetxV coVtatxmoVtatxmAH ||\\
yeVna keVnApi mAgeRVNa yeVna keVna ca kamaRNA |\\
shiveYkaniSAThxmanasoV BakAtxsetxV coVtatxmoVtatxmAH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 9. 4-12)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhamukitx}
\src{saM}
\mng{pArxNigaLalilx daye, shivanalilx Bakitx,
elelxDe shivadashaRna matutx sadA shivaliMgadhAraNe eMdu mukitxyu nAlukx vidha.}
\begin{shl}
dayA BUteVSu madaBxkitxH savaRtarx mama dashaRnamf ||\\
malilxMgadhAraNaM nitayxM mukitxreVSA catuviRdhA ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 2. 31-32)}

\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{217}{}
\mng{sAloVkayx sAmiVpayx sArUpayx sAyujayxveMba catuviRdha mukitxya bayasade}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhasaMpananx}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba.va.saM}{}{779}{2001}
\mng{guruvakaMDe... parxsAdavakaMDe iMti catuviRda saMpananxnAde kANA}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhasArAya}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{veY.shirxV.ba.sha.kaq.}{shi.dapaRNa 11-8}{110}{1955}
\begin{shl}
shariVra, manasusx, jAcnxna matutx pariNAmagaLalilx guru, liMga
jaMgama matutx parxsAdagaLeMbavugaLa sakiVla saMbaMdhagaLanunx
ariyuvudu. 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuviRdhasArAyasathxla}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlada hadineYdu aMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. gurupUje, liMgapUje, jaMgamapUje hAgU I mUrara pAdoVdaka -parxsAda
sivxVkAra eMba nAlukx sArarUpa Bakitxyanunx nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
``EvaM catuviRdhasArAyasathxlasaMpananxH mahAtAmx sakalaBakatxjanahitoVpadeVshAthaRM
guruliMgajaMgamapUjA nirUpaNeV kaqteV sati... ''
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM., 120, pu. 25)}
\begin{shl}
shivAcAyARtithiSevxVtatf parxsAdeV{\char'263}peyxVkarUpiNiV |\\
sA catuviRdhasAroVkAtx BakitxravayxBicAriNiV ||
\end{shl}
\pauthor{(shivarahasayx- udadhxqqta: keY.sA., pu.24)}
\begin{shl}
tasAmxdugxruM mahAdeVvaM shivayoVginameVva ca |\\
pUjayeVtf tatapxrXsAdAnanxM BuMjiVyAtf parxtivAsaramf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 78)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuveRVda}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{pA.soV.pu.}{2-51}{24}{1912}
\begin{shl}
catuveRVda eMdare Qukukx, yajasusx, sAma matutx athavaRNa eMba nAlukx veVdagaLu.
\end{shl}
\mng{padayx:- catuveRVda pATha tiVvarxvAdaDeVnu liMgAcaRne hiVnavAdaDe shivashivA bArxhamxNaneMcina}
\gl{nA}
\mng{Qukukx, yajasusx, sAma matutx athavaRNa eMba nAlukx veVdagaLu:}
\expl{catuveRVda pATha tiVvarxvAdaDeVnu liMgAcaRne hiVnavAdaDe shivashivA bArxhamxNaneMbene (basava. samava. 1-147-587).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuSaTxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{269}{}
\mng{aMtaHkaraNa catuSaTxyaMgaLu nimamx maMtarxgaLayAyx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuSApxda}
\src{saM}
\gl{}
\info{shivA. pa.}{parxka-1, sholxV. 6}{02}{2014}
\mng{`catuSApxda eMdare nAlukx pAdagaLu. ililx pAda eMdare BAga eMdu BAvisabeVku. adhikAri, viSaya, saMbaMdha hAgU parxyoVjana - I anubaMdha catuSaTxyagaLiMda kUDidare yAvudeV garxMtha paripUNaR enisutatxde. beVre shAsitxrXVya garxMthagaLaMte parxtipAdayxnAda parabarxhamx savxrUpi parashivanige saMbaMdhisida garxMtha nirUpaNeyu I nAlukx aMshagaLiMda parxtipAditavAgirabeVku eMdathaR.}\\
\mngnum{adhikARi : shivadevxYta sidAdhxMtavanunx tiLiyabayasatakakx jijAcnxsuveV adhikAri.}\\
\mngnum{viSaya : I sidAdhxMtadalilx parxtipAditavAgiruva SaTfsathxlAdigaLeV viSaya.}\\
\mngnum{saMbaMdha : SaTfsathxlAdigaLanunx vivarisuva kaqtigU, I viSayagaLigU karxmavAgi parxtipAdka-parxtipAdayxBAva saMbaMdhavirutatxde.}\\
\mngnum{parxyoVjana : I sidAdhxMtada paripUNaR jAcnxnaveV parxyoVjana.}
\begin{shl}
``tirxpadAthaRM catuSApxdaM mahAtaMtarxM jagadugxruH |
\end{shl}
\pauthor{(shivA.pa.sholxV. 6., pu. 2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catusAsxdhana}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ka.A.pu.}{6-2}{33}{1951}
\begin{shl}
sumamxnahudeV jAcnxna deVhada\\
hamamxnuLiyade hamumx tAneV\\
sumamxnaLiyadu keVLa catusAsxdhAna gaLilalxdire\\
nimaRlina sAdhanavu guruvina\\
nalemxyilalxde sididhxsadu keVLf\\
mamaRvidu gurukaruNeyuLaLxDesAdhayxveVneMda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catusAsxra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{navasAra aSaTxsAra dashasAra paMcasAra catusAsxrayeVkasArayiMtivanatigaLeda mahAmahimana nilavu liMgadalilx saMpUNaR (padagoV. 13-173).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuRvida}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba.va.saM}{}{1120}{2001}
\mng{guru. liMga. jaMgama parxsAda sathxlaveMba catuviRda}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuRvidha GanakaraNa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{eLa shirxV. hari. shirx parxBu pU}{4-25}{76}{1940}

\mng{nAlukx ataH karaNagaLu. avu yAvuveMdare manasusx, budidhx, citatx
  matutx ahaMkAra nAvu yAvudeV vasutxvanunx noVDidAgalU manasusx
  keVMdirxkaqtavAgada horatu A vasutxvina
  jAcnxnavuMTAguvudilalx. manasusx keMdirxVkaqtavAda naMtara
  iMdirxyagaLu kaLisida varadiyanunx budidhxyu vishelxVSaNe matutx
  saMshelxVSaNe mADutatxde. hoVlikeyiMda
  jAcnxnavuMTAgutatxde. citatxvu hecAcxgi saMveVgagaLige
  saMbaMdhisidudu. nAvu siTuTx mADikoLuLxvudu. loVBigaLAguvudu
  kAmukarAguvudu citatxda kArayxdiMdAgi namamx parxtiyoMdu mAnasika,
  bwdidhxka, athava citatxsika kArayxgaLa jote ahaM irutatxde. nAnu
  noVDutitxdedxVne. nanage Ase uMTAgutatxde... itAyxdi kArayxgaLa
  hiMde `nAnu' eMba BAva iruvudeV ahaMBAvada kuruhu. ahaM ilalxde yAva
  bwdidhxka, mAnasika, ceYtatxsika kAyaRvU naDeyadu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{catuRveRVda}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{648}{}
\mng{iMtiV catuveRVda sAravetitxralu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{capapxTegAti}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM}{}{2}{1946}
\begin{shl}
capapxTegAtiyaru GanavAdAru.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cayAR}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
vidhuyxkatx diVkASxnaMtara shivatavxpArxpatxyXthaRM BakAtx shiva seVvArUpa\\
samayAcArAnuSAThxnakaraNaM cayARpadasayxnivaRcanaM |
\end{shl}
\begin{shl}
1. nAnAveYkalayxhiVnAM shivapada viSayAM pArxpayx diVkASxM tadUdhavxRM\\
cayARmiVshasayx BakAtxyX Buvi carati ca yoV yAti tadivxpulxtishecxVtf |
\end{shl}
\pauthor{si.sA.kirx.pA.sholxV. 5}
\begin{shl}
2. samayAcAra hiVnAH pishAcayoVnimAtadeyxVranf |\\
samayoVlalxMGanAtf porxVkatxM karxvAyxdatavxM shataM samAH |
\end{shl}
\pauthor{shAtxrXvacanaM}
\begin{shl}
3. diVkASxjAcnxna vihiVnA yeV liMgArAdhana tatapxrAH |\\
teV\char'263pi yAMti harasAthxnaM saveRYshavxyaRsuKAvahamf ||\\
nAthoV yAMti punadeRVvi saMsAre duHKasAgareV |\\
shivaM yAMti tatashocxVdhaRvxM shirxVkaMTheVna niriVkiSxtAH ||
\end{shl}
\pauthor{shAsatxrXvacanaM}

\src{kA}
\gl{}
\info{deV.kA.a.vaq}{}{26}{}
\mngnum{cayAR (nA) AgamagaLa cayARpAdadalilx parxtipAditavAda
  pArxyashicxtatx liMga-sakxMda-naMdi-gaNeVshavxra modalAda mUtiRgaLa
  lakaSxNa. japamAlA matutx jaTAdhAraNada lakaSxNagaLuLaLxdudx.} 
\mng{ cayARpAda parxtipAdAyxmAna. pArxyashicxtatxliMga lakaSxNa
  sakxMda naMdAyxdi gaNeVshavxra lakaSxNa japamAlA lakaSxNa
  jaTAdhArana lakaSxNAni.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cayARpAda}
\src{saM}
\mng{sheYvAgamagaLa kirxyApAda, cayARpAda, jAcnxnapAda matutx
yoVgapAda eMba nAlukx pAdagaLalilx oMdu. viVrasheYvara shivayoVdha eMdu kareyalAguva
aMteyxVSiTx, pArxyashicxtAtxdi kamaRgaLu I pAdadalilx nirUpitavAgirutatxve.}
\begin{shl}
cayARpAdeV tu kathitaM pArxyashicxtAtxdikamaR ca ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 2. 40)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kirxyApAda, cayARpAda, yoVgapAda matutx jAcnxnapAda -eMba Agamada nAlukx BAgagaLalilx oMdu; AcAra, saMparxdAya, varxta muMtAduvugaLanunx tiLisuva BAga:}
\expl{sakalAgamaMgaLalilxyU kirxyApAda cayARpAda yoVgapAda jAcnxnapAdaveMba nAlukx pAdaMgaLu ...parxtipAdayxMgaLakukxM (viveVka. 67).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cayARmAgaR}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{cayARmAgaR, kirxyAmAgaR, jAcnxnamAgaR matutx yoVgamAgaR eMba moVkaSx sididhxya nAlukx mAgaRgaLalilx oMdu:}
\expl{cayARmAgaR athavA dAsamAgaRdalilx sAdhakanu deVvasAthxnagaLalilx shivAcaRnege salakaraNegaLanonxdagisi .....shivaBakatxra seVve mADikoMDu ...sAloVkayxpadaviyanunx hoMduvanu (BArasa. 210).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraMta}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{barxhamxcayaRvarxtavanunx keYkoMDiruva jaMgama (rUDhi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cara}
\src{saM}
\mngnum{cara-acara eMba jagatitxnalilx cara jagatutx oMdu. cara eMdare
elalx jiVvarAshigaLu eMdathaR.}
\begin{shl}
layaM gacaCxti yaterxYva jagadeVtacacxrAcaramf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 37)}
\mngnum{jaMgama. aSATxvaraNagaLalilx mUraneya AvaraNa enisiruva jaMgama.}
\begin{shl}
caraguvoRVH parxsAdasutx... |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 35)}
\begin{shl}
carAthaRM vA parxsAdAthaRM tanutAyxgoV vidhiVyateV |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 7. 62)}
\begin{shl}
guruliRMgaM carashecxYvaM parxsAdaH pAdavAri ca |
\end{shl}
\pauthor{(cu.A., kirx.pA. 5.6)}
\mngnum{savxyajaMgama, carajaMgama, parajaMgama eMba mUru vidha jaMgamagaLalilx oMdu bage. nAnu
nananxdu eMba ahaMkAra-mamakAragaLanunx tayxjisida, savxsavxrUpa jAcnxnasaMpananxnu, tAneV
liMgarUpiyAgi savxyaM saMcAramADuva caraliMga eMba hesaruLaLx jaMgamaneV cara enisutAtxne.}
\begin{shl}
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8. 18)}
\begin{shl}
savxrUpajAcnxnasaMpanonxV dhavxsAtxhaMmamatAkaqtiH |\\
savxyameVva savxyaM BUtAvx caratiVtacarABidhaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15. 57)}
\mngnum{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra-sithxracara matutx caracara - eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
sithxraM caraM sithxracaraM carasithxtamatAMbikeV |\\
sithxrasithxraM caracaraM SaDfvidhaM liMgalakaSxNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 16.9)}
\SEE{liMga}

\src{va}
\mng{jaMgama. elalxrU calisuvavareV AdarU, yAru liMgadoMdige
  tAdAtamxyX paDedirutAtxroV avaru naDedADuva
  (cara)liMgaveninxsikoLuLxvaru. (noVDi : {\bf jaMgama}).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{maThamAnayxgaLanunx toredu sathxLadiMda sathxLakekx saMcarisuva virakatx; jaMgama:}
\expl{ba\char'273DAkaLava ka\char'273\char'304\char'311du caratatigitatxru namamx sharaNaru Bakitxya parxBAvadiMda (cenanxba. samava. 3-651-1755); nenahu nivARNateyananukarisida Bakatx tanu mana dhanadalilx nivaRMcaka GanaliMga parxBeyoLagAyata sAvxyatavAgi manake manave sAkiSxyAgi caravanaciRpa (hirimaM. 686-13); ku\char'273\char'304ha koDuvalilx guruvAgi veVSava toTuTx tiruguvalilx caravAgi BASeya toTuTx mADuvalilx BakatxnAgi I tirxvidhadATa {ida\char'273} BeVda (moVLige. samava. 8-575-1681); ja eMdalilx janananAsitxyAgi ga eMdalilx gamananAsitxyAgi ma eMdalilx maraNanAsitxyAgi a\char'273\char'311tu tiruguvudu savxya cara paravalalxde kUTakekx nereda aguLAseya vihaMganaMtAgabeVDa (koVlashAM. samava. 7-58-143).}
\mngnum{jaMgamaliMga tirxvidhagaLAda savxya, cara matutx para -eMba mUru sithxtigaLalilx oMdu:}
\expl{jaMgamaliMgasathxla tirxvidha: savxya cara para idakekx vivara-savxyaMveMdaDe tAnu caraveMdaDe lAMCana muMtAgi carisuvudu paraveMdaDe a\char'273\char'311vu muMtAgi carisuvudu (cenanxba. samava. 3-321-987); kirxyegaLa pariNAmagaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare savxyavu. avu BakitxkAraNavAgi jagatitxnalilx janahitakokxVsakxra upayoVgisalapxTaTxlilx caravu. hiVge vayxvaharisi cidAtamxnalilx beredalilx adu paravu. idu jaMgamada utakxqSaTxsithxtiyu (shivAkoV. 87-102).}
\mngnum{tirxvidhajaMgamaliMgada savxya, cara matutx para eMba tirxvidhaBakatxralilx obabx:}
\expl{savxyaM eMdare tAnu, ililx Bakatxnu sherxVSaThx taragatiyavanAgi sAvxvalaMbiyAgi Acarisuvavanu. caraveMdare tanage saMbaMdhisidavaranunx tananxMte mADuva udidxshayxvAgi avaroDane vayxvaharisuvavanu (shivAkoV. 56-60).}
\mngnum{SaDivxdha jaMgamaliMgagaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdhajaMgamaliMga -ivu savxya, cara, para, pariNAmi, nirupAdhika, paripUNaR eMdirutatxve. jaMgamaliMgavu, ililx pArxNaliMgisathxlakekx saMbaMdhisidudu (shivAkoV. 65-73).}
\mngnum{piVThasahitavAda shivaliMgadalilxya cara matutx sithxra eMba eraDu parxkAragaLalilx oMdu:}
\expl{biMbavenipudu sapiVThaM liMgavenipudeY tAM Bajipa tANaveV BAvise sathxlavenasikoMbaveY tadibxMbavA cara sithxtivenututx BayanAmadoLipuRdu (viVsheYpu. 7-100-52).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caracakarx}
\src{kA}
\gl{}
\info{hamimxVrakAvayx}{5-43}{92}{}
\begin{shl}
caracakarx\\
kiSxtisaMKAyxtaM caracakarxdoLf
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caracaraliMga}
\src{saM}
\mng{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra,
sithxrasithxra matutx caracara eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. I jagatutx
carAcarAtamxkavAgide. liMgavU jagatitxna savxrUpavuLaLxdudx. viVraviVrasheYva matAvalaMbigaLu
pUjisuva liMga.}
\begin{shl}
yadivxVraviVrasheYvAKeyxV mateV mama vivatiRnAmf |\\
liMgaM caracaraM porxVkatxMyacacx vishAvxtamxkaM mama ||\\
carAcaramayaM vishavxM liMgaM vishAvxtamxkaM mama |\\
viVraviVramatAviSaTxmidaM liMgaM viciMtayeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 16. 20-21)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carajaMgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{= cara:}
\expl{carajaMgamanu paMcamudArxsameVtanAgi tanage dorakidadxnunx jaMgamakekx niVDi avanu heVLida jAcnxnAnuBava parxsAdavanunx tegedukoMDu anuBavisutAtxne (shivAkoV. 66-73).}
\mngnum{tirxvidha jaMgamaliMgasathxlagaLalilx oMdu; guruvina AdeVshavanunx pAlisutatx sAdAcAradiMdiruvudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{gurumAgaRdAcaraNe tapapxdeV lAMCanaM paripUNaRvAgi savARcArasaMpananxkaravAge satikxrXyAmAgaRdoLagAcaripudiVga carajaMgamavaleY (viVsheYpu. 8-124-31).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carajaMgamasathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{74}{}
\begin{shl}
carajaMgamasathxla
\end{shl}
\mng{iMtu savxyaM BAvaguNadalilx nishacxlavAda liMgavu Bakatxnalilx
  niMdu BakitxkAraNavAgi calisuva
  BeVda... carajaMgamasathxlavAdudu.... carajaMgamasathxlada vicAra. 75} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraNa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu. Bi. jA.}{4-61}{48}{}
\begin{shl}
caraNajalaviM shiSayx\\
pariBavalatAMkurava
\end{shl}
\gl{}
\info{gu.Ba.cA.}{8-1}{84}{}
\begin{shl}
susithxra shariVra cara\\
Na sathxgita gagananeV\\
tarxsathx.....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraNajala}
\src{kA}
\gl{}
\info{jimasavxva}{152}{132}{1983}
\begin{shl}
vara sacicxdAnaMda nitayx\\
paripUNaR shirxV guruliMga carasheVSa\\
caraNajala paMcAkaSxra parxNama rUpa\\
sharaNaneVLu barxhAmxMDagaLirutihaveMdu tiLidu nerenaMbi ||pa||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraNoVdaka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vimapu}{32-17}{326}{1930}
\begin{shl}
caraNoVdaka parxsAdagaLigalalxde nicoVdara BoVgakAkxgi bAyedxreyenAneMdu---
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carataqpitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaDivxdha aikayxsathxlagaLalilx oMdu; taqpitxliMgavu SaTasxthXlagaLa saMbaMdhavanunx hoMdi sUkaSxmX shariVradalilx parxvahisidAga parxkaTagoLuLxva AcAra. gwrava, liMga, cara, parxsAda matutx niBARva eMba Aru haMtagaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdhaaikayx -ivu AcArataqpitx, gwravataqpitx, liMgataqpitx, carataqpitx, parxsAdataqpitx, niBARvataqpitx eMdu Aru irutatxve. taqpitx eMdare AyAsathxlagaLalilx uMTAda anuBavagaLu (shivAkoV. 73-83).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caratiVthaR parxsAda}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{keYvalayx dapaRNa}{1-2}{01}{1943}
\begin{shl}
bAlakage tAyi molevAlUDi saMteYsi\\
meVle mudadxnu koTuTx moVhipaMte\\
loVla caratiVthaR parxsAdagaLanuNisi suKa\\
mUlavanu cuMbipa pariyenagitutx.
\end{shl}
\mng{cara= jaMgama, jaMgama parxsAda}
\pauthor{DA. nAgAbAyi. bi. buLiLx gulabagAR}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caradAsoVha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kiMkaraBAvadiMda mADuva jaMgamaseVve:}
\expl{hadineMTu yugadoLu Bakitx shAsana caraparxsAdaM liMgakeMdu caradAsoVhaveV muKayxveMdu nilisidiri (viVsheYpu. 8-136-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraniMde}
\src{va}
\mng{liMgavu (parashivanu) calisuvudilalx. Adare jaMgamanalilxruva
  parashivanu jaMgama calisidAgalelalx calisutAtxne. jaMgamanu
  parashivanoDane oMdAgiruvudariMda, jaMgamaneMdare
  caraliMga. caraniMdeyeMdare caraliMgada niMde. (8:598)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraniSeThx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{maheVshavxrasathxladalilx parxdhAnavAgiruva niSAThxBakitxyu SaDilxMgagaLige saMbaMdhisidAga parxkaTagoLuLxva Aru bageya niSeThxgaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdhamaheVshavxra -ivu AcAraniSeThx, guruniSeThx, liMganiSeThx, caraniSeThx, parxsAdaniSeThx matutx mahaninxSeThx eMdu irutatxve. ililx beVre beVre Aru liMgagaLige niSAThxBakitxyu anukarxmavAgi saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 71-79).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapaTaTx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vimapu}{5-14}{41}{1930}
\begin{shl}
..... iMduvAradoLu SaTakxlasha|\\
modave vijaya mahAMTaneMba nAmavaniTuTx carapaTaTxmaM koTaTxru
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{23-36}{213}{1953}
\begin{shl}
doregaLapapxNeyaMte savaRru|\\
gurumaThavasiMgArisutaM teM|\\
dirisi carapaTATxdhikArake beVkenisidudanu||\\
kareyisute gurucarara mAheV|\\
shavxrara meVNf Bakatxra sukAyoRV|\\
takxrade BAgava vahisidaru nishicxtada shuBadinade ||36||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapaTaTxdArayx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{viVpu}{5-53}{50}{1933}
\begin{shl}
..........carapaTaTxdhArayxNe.\\
nADekANikeyAgi koTaTxM kalulx sakakxreya ||53||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapati}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-123}{26}{1951}
\begin{shl}
vanite vAhana vasAtxrXBaraNa ciVnAMbara\\
kanaka cAmara CatarxgaLanu\\
anudina caratatigiVvuta basavana\\
haneyeMdu peVLe keVLutali.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapadAcaRta}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{1-15}{6}{}
\begin{shl}
parama shirxV macacxraNa paMkaja\\
vara parAga suBaqMgananupama\\
hara matAgerxVsarananaGanaBirAmanudAdxma\\
sarasakavitA virasarayukatxM\\
carapadAcaRka BakatxrakatxM\\
guruSaDakaSxradeVvanenanxM rakiSxsuge mudadi
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapadoVdaka}
\src{saM}
\mng{jaMgama pAdoVdaka. jaMgamana pAda toLeda pavitarx niVru.
idakekx jAcnxnapAdoVdakaveMba hesarU uMTu.}
\begin{shl}
guruvajaRM carapArxpwvx labAdxvX carapadoVdakamf |\\
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraparxsAda}
\src{saM}
\mng{caMgamana BukatxsheVSa, jaMgamaparxsAda. adakekx
parxsidadhxparxsAda eMba matotxMdu hesarU ide.}
\begin{shl}
caraguvoRVH parxsAdasutx dhurxvaM pavitarxdAyakaH ||\\
guruliMgajaMgamAnAM BukatxsheVSaH parxsAdakaH |\\
shudadhxsidadhxparxsidAdhxKayxH sa hi muketxyXYkasAdhanaH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5. 35, 20-21)}

\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-64}{54}{1951}
\begin{shl}
caraparxsAdava jalacara BuMjisire dhiV-\\
varanadanAhutigoLalu\\
haranitatxnavanige varagaNapadavaneM-\\
doredanAtage basavaNaNx.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{jaMgamakekx apiRsi uLidudu; jaMgamaparxsAda:}
\expl{hadineMTuyugadoLu BakitxshAsana caraparxsAdaM liMgakeMdu caradAsoVhaveV muKayxveMdu nilisidiri (viVsheYpu. 8-136-37).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapUje}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{1 sUcane}{1}{}
\begin{shl}
AdibasaveVshavxrane matetxyu\\
meVdiniV maMDalake baMdu vi\\
vinoVdadiM carapUjegeyudxda vaNiRsuvenolidu
\end{shl}
\pauthor{DA. hecf. eM. maheVshavxrayayx dhArAvADa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carapeVSa}
\src{kA}
\gl{}
\info{saM.va.saM.9}{va.473}{239}{2001}
\mng{paradhana parasitxrXVyara biTaTxDe guruliMga jaMgamavu sAdhayxvu noVDA ihapara BoVga moVkaSxda bayakeya biTaTxDe carasheVSavu sAdhayxvu noVDA.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraBakatx}
\src{saM}
\mng{guruBakatx, liMgaBakatx, caraBakatx eMba mUru vidha
Bakatxralilx obabx. deVhABimAnavanunx biTuTx anayxdeVvategaLalilx BakitxyaninxDade keVvala
jaMgamanalilxyeV aBimAnavuLaLx Bakatx.}
\begin{shl}
guruBakotxV liMgaBakatxshacxraBakatxsatxtheYva ca |\\
tayxkAtxvX{\char'263}BimAnaM deVhAdw jaMgameYkABimAnavAnf |\\
caraliMgeYkaBakatxH sAyxdanayxBakitxvivajiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8.36. 57; shi.ta.ra, BA-3, 9.9. 31; kirx.sA., BA-3, pu. 122)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraBakitx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.jA.}{2-50}{21}{}
\begin{shl}
caraBakitxyoVLf basava.....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caramUtiR}
\src{saM}
\mng{jaMgama. pAshamukatxnU shivasavxrUpiyU Ada jaMgama.}
\begin{shl}
caramUtiRH shivaH sAkASxtf pAshamukatxH paraH shivaH |
\end{shl}
\pauthor{(viV.parx., pu. 121)}

\src{va}
\mng{jaMgama. jaMgamanu acala amUtaR parashivana caramUtiR. (8:229)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{barxhamxcayaRvarxtavanunx keYkoMDiruva jaMgama:}
\expl{caramUtiRya pAdavanu aSaTxvidhAcaRne, SoVDashoVpacAradiMda aciRsidaMtahude liMgapUje (cenanxba. samava. 3-449-1273); nAvu paramavirakatxru paTaTxdaayayxnavaru caramUtiRgaLu (aMbiga. samava. 6-14-33).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cararUpa}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-84}{58}{1951}
\begin{shl}
cararUpa dharisi baMdiradovaR hageyava\\
niriyalucitavitutx kaLupe\\
hara seVdirAjana Bakitxge kaDu mecicx\\
purasaha keYlAsakoyadx.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{oMdeDe nelenilalxde saMcarisuva virakatx; jaMgama:}
\expl{caravigarxhaviDidu carAcaraMgaLige carisi sukaqtigatiyaniVva cararUpa niVne deVvA (sidadhxrA. samava. 4-110-390); sakalarUpaM Bakatxnayayx shivaneV diTaM niSakxlaM baLikiMtiveraDumoMdAdoDA cararUpaveMdu peVLalapxDuvudeY (viVsheYpu. 1-2-13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caralakaSxmX}
\src{saM}
\mng{1) jaMgamana lakaSxNagaLu, jaMgamana cihenxgaLu, 2) bAhayx
matutx AMtara eMdu jaMgama cihenxgaLu eraDu vidha. Basamx-rudArxkaSx-liMga\-dhAraNe,
guruseVve, shivasotxVtarx, shivanAmoVcAcxraNe, shivapUje, shivAgamagaLa athARnusaMdhAna,
shivapurANasharxvaNa, jaMgama namasAkxra, shivaBakatxra manegaLalilx BoVjana, guru-jaMgamarige dAna
I hatutx jaMgamana bAhayx cihenxgaLu. manasisxnalilx japamADuvudu. manasisxnalilx pUje
mADuvudu matutx tananxlilx shivasAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu - ivu AMtara (aMtaraMga)
cihenxgaLu.}
\begin{shl}
...caralakASxmXNi nishicxnu ||\\
teVSAM bAhAyxni cihAnxni dasha saMti baqhasapxteV |\\
parxthamaM BasamxrudArxkaSxliMgadhAraNamiVritamf ||\\
divxtiVyaM guruseVvA ca shivasotxVtarxM taqtiVyakamf |\\
nAmoVcAcxraNAmiVshasayx catuthaRM parikiVtiRtamf ||\\
paMcamaM deVvadeVvasayx pUjanaM samudiVritamf |\\
SaSaThxM shivAgamAthARnusaMdhAnamiti coVditamf ||\\
tathA shivapurANAnAM ca parikiVtiRtamaSaTxkamf |\\
navamaM shivaBakAtxnAM gaqhaBoVjanamiVritamf ||\\
dAnaM ca dashamaM jecnxVyaM jaMgameV ca gurAvapi |\\
EvaM bAhAyxni cihAnxni kathitAni dasheYva tu ||\\
tirxVNAyxMtarANi cihAnxni kathitAni mahAtamxnAmf |\\
shaqNu tAni yathA vidavxnf mAnasaH parxthamoV japaH ||\\
pUjA ca mAnasiV jecnxVyA divxtiVyA parameVshituH |\\
sAkASxtAkxrasatxqqtiVyasutx sAvxMtareV parameVshituH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4.11-18)}
\SEE{Bakitxcihenx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMga}
\src{saM}
\mngnum{jaMgama, shivasavxrUpiyAda jaMgama. maNuNx, kalulx
modalAdavugaLiMda nimiRtavAda sAthxvaraliMgakikxMtalU shivayoVgiya rUpadalilxruva
jaMgamaliMgavu sherxVSaThxvAdudu. EkeMdare shivanu shivayoVgiyalilx sadA nelesirutAtxne.}
\begin{shl}
ajaMgamaM tu yalilxMgaM maqciCxVlAdivinimiRtamf |\\
tadavxraM jaMgamaM liMgaM shivayoVgiVti vishurxtamf ||\\
sadAkAlaM vasateyxVva caraliMgeV maheVshavxraH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. 9.61-62)}
\mngnum{AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMgada eraDu BeVdagaLalilx oMdu.
pArxNaliMgisathxladalilx pUjitavAguva liMga. aMtaraMgavU-bahiraMgavU Ada joyxVtimaRyavAda
paramapuruSa savxrUpa parxkaqti tatatxvXkikxMta sherxVSaThxvAda, tananxdeV Ada AdishakitxyiMda
kUDiruva, manasisxniMda mAtarx dhAyxnisuvaMtaha amUtaRtatatxvX.}
\begin{shl}
tathA ca caraliMgaM ca shivaliMgamiti davxyamf |\\
pArxNaliMgaM BavateyxVva tAtapxyARthoRV na saMshayaH ||\\
sABayxMtaraMga bahiraMga mamUtaRtatatxvXM\\
joyxVtimaRyaM puruSamakaSxrataH parAKayxmf |\\
sAvxtAmxdishakitxGaTitaM manaseYva nitayxM\\
dhAyxtavayxmApatxmatayashacxraliMgamAhuH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 3. 20.30)}

\src{va}
\mng{hiMde, shivaBakatxru parxvAsa hoVguvAga tamamx joteyalelxV oMdu
  saNaNx parxmANada liMgavanunx oyuyxtitxdadxru. idu avara joteyalilx
  carisutitxdudxdariMda adakekx caraliMgaveMdu hesaru.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamarUpiyAda liMga:}
\expl{dhanamuTiTx tirxvidhavanunx caraliMgakapiRsi maraLadAtanAta huTuTxgeTaTxneMbenu (hirimaM. 687-16); guru toV\char'273\char'311da sacicxdAnaMda cinamxya caraliMgava acaRkaru aciRsi paDeyiro (sidadhxrA. samava. 4-9-29); parataraM joyxVtisavxrUpakaM jAcnxnagoVcaraM ...caraliMga (cebapu. 61-15).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgamUtiR}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.Ba.jA.}{11-6}{117}{}
\begin{shl}
......... toMbatAtxru\\
sAviramadAda caraliMga mUtiR
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{caraliMga:}
\expl{alalxmaparxBuveMba saMyami valalxBaM loVkaparxpaMcake dulaRBaM caraliMgamUtiR samujavxLita kiVtiR (basapu. 7-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgavarxjaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va.}{2/vacana}{32-34}{1980}
\mng{}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgasathxla}
\src{saM}
\mngnum{jaMgama, jaMgamaliMga. caraliMga, savxyaliMga, paraliMga
eMba mUru vidhagaLalilx oMdu. caraliMgakekx I mUru savxyajaMgama, carajaMgama, parajaMgama eMdU
parxsidadhx. caraliMgakekx (carajaMgamanige) saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidhayxM samupAgatamf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8. 18)}
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
savxyaM paraM caraM ceVti teVSAM lakaSxNamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{si.shi.,}
\mngnum{parashivana tatupxruSa muKa savxrUpada liMga.}
\begin{shl}
caraliMgaM BavateyxVva tatUpxruSa muKAtamxkamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3. 29)}
\SEE{carasathxla}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgasathxla(pArxNaliMgisathxla)}
\src{saM}
\mng{Atamxsathxla, aMtarAtamxsathxla, paramAtamxsathxla, nideRV\-hAgamasathxla, niBARvAgamasathxla, naSATxgamasathxla, AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi, seVvayx\-parxsAdi. eMdu oMbatutx avAMtarasathxlagaLu.}
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM porxVkatxM pArxNaliMgisathxlAshirxtamf |\\
AdAvAtamxsathxlaM porxVkatxM aMtarAtamxsathxlaM tataH ||\\
paramAtamxsathxlaM pashAcxtf nideRVhAgamasaMjacnxkamf |\\
niBARvAgamasaMjacnxM ca tatoV naSATxgamasathxlaM ||\\
AdiparxsAdanAmAtha tatoV{\char'263}payxMtayxparxsAdakamf |\\
seVvayxparxsAdakaM cAtha shurxNu teVSAM ca lakaSxNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si. shi., 18. 2-4)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraliMgoVdaBxva}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu-boVdhA}{taq.sathxla- pa va 135}{87}{1974}
\begin{shl}
caraliMgoVdaBxva mUtiR sadAKayxveMba nAdavu.........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caravaqMda}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{1-47}{13}{}
\begin{shl}
sAra SaDurxci BoVjAnadi Gana\\
sAra gaMdha suviVTitegaLiM\\
cAru caMdanagaMdhameVM modalAda leVpanadi\\
biVrutiha narugaMpiniM sale\\
toVrutipapx sukusuma visaradi\\
sAratara caravaqMdavaM pUjisidanatiRyali
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caravara}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadxliVle}{2-11}{16}{}
\begin{shl}
sharatushajavaM piDidu nalalxna\\
Baradi gaqhadoLagaNegx rayadiM\\
taredukoMDeYdAga caravara mugadhxsaMgamanu\\
haruSadiM noVDalekx satiyaLa\\
parama shayAyxgaqhavu sheVSaM\\
garidu gaNisaleYMdu raMjisitadara madhayxdali
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caravareVNayx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vi.ma.pu}{4-11}{32}{1930}
\begin{shl}
.... shiSayx|\\
ranupayata poV niSaThxridaRrivarige\\
carAsharxmavanole dititxvaroLu||\\
GanateyaM paDeda vi|-ya mahAMta caravareV|\\
NayxnigiV maThAdhikAravanu koTaTxlalxlilx|\\
janarigupadeVshisutetxYnUruvatasxraM bALudx liMgeYkayxnAdaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraviVsara}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-126}{27}{1951}
\begin{shl}
hasubeyoLidaR kaToTxVgaravanu biTuTx\\
basavanA jaMGamakekxlalx\\
osedikekx savidu kiVtiRsutiduRdA cara\\
visaravadeVM pogaLuvenu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{caraveVSa}
\src{kA}
\gl{nA.vi.}
\info{Pashipu}{7-14}{59}{1953}
\begin{shl}
parikisute tanamxlilxkAjuRna|\\
guruve caraveVSavanu tALudx ||14||
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{jaMgamana veVSa:}
\expl{caraveVSamaM taLeda carana caraNava toLeyadire tananx satiya karavarida kalikaMbanirisalenunxvane suKadalilx (purAta. 3-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carasheVSa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{gurukaraNa tirxvidha pa 283}{87}{1955}
\begin{shl}
carasheVSa:- jaMgamanige apiRsida naMtara anugarxha rUpavAgi paDeyuva padAthaR; jaMgama parxsAda.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{jaMgamanige apiRsida naMtara anugarxharUpavAgi paDeyuva padAthaR; jaMgamaparxsAda:}
\expl{carasheVSavaM koMDavaM liMga guru jaMgamavahaM (viVsheYpu. 1-3-48).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carasathxla}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu avAMtarasathxla. ahaMkAra-mamakAragaLanunx biTaTx,
savxsavxrUpajAcnxnasaMpananxnAda savxya\-liMgiyu (savxya jaMgamanu) tAneV tAnAgi
saMcarisuvudariMda cara\-liMgi (carajaMgama) enisutAtxne. aMtaha caraliMgige
(carajaMgamanige) saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
EvaM savxBAveV nishacxliVBUtaliMgaM BakitxM nimitatxkaqtayx saMcAraBeVdaH kathamf?\\
itAyxkAMkASxyAM anaMtaraM carasathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 423)}
\begin{shl}
iha liMgaSaTfsathxleV BakatxsathxlasamAsharxyAtf Adw nava sathxlAni.... ESAM
navasathxlAnAM nAmAni paqthakf paqthakf kathayxMteV |
atha tAni udidxshati... 9) carasathxlamf || iti.
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, 15. 4-6, pu. 415)}
\begin{shl}
savxrUpajAcnxnasaMpanonxV dhavxsAtxhaMmamatAkaqtiH |\\
savxyameVva savxyaM BUtAvx caratiVti carABidhaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15. 57)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va}{sharaNasathxla pa-68}{249}{1944}

\mng{carasathxla:- sharaNanalilx savxyaMBAvadiMda parxkaTagoLuLxva
  liMgavu Atana BakitxkAraNavAgi Atana aMgadalilx saMcarisuva
  BeVdavanunx ariyuva sathxla.} 
\gl{nA}
\mng{sharaNanalilx savxyaMBAvadiMda parxkaTagoLuLxva liMgavu Atana BakitxkAraNavAgi Atana aMgadalilx saMcarisuva BeVdavanunx ariyuva sathxla:}
\expl{savxyaMBAvadoLu kUtuR nicacxlavAdaliMgavA BakatxnaMgadoLu salalxlita Bakitxya kAraNavadAgi caripa BeVdaM Bakitx BikASxnanxmaM sale deVhiyeMdu beVDuvanavane yoVgiyujavxlaneMba mahimA samagarxneMdeMbudeV ...carasathxla (viVsheYpu. 8-126-11); iMtu savxyaBAvadalilx nishacxlaBAva[va]neyidxda liMgaM Bakitx nimitatxvAgi saMcarisuva BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde carasathxlavAdudu. (keYvasha. 90-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carasithxraliMga}
\src{saM}
\mng{sithxra, cara, sithxracara, carasithxra, sithxrasithxra,
caracara eMba Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. sAmAnayxsheYvaru dharisuvaMtaha liMga.
sAmAnayxsheYvara shariVraveV liMga, aMtaha shariVrada meVle dharisida liMga.}
\begin{shl}
liMgaM sAmAnayxviVrANAM carasithxramanutatxmamf |\\
shariVrameVva yalilxMgaM liMginAM tadudiVritamf ||\\
yadAtamxni dhaqtaM liMgaM yacaCxriVraM madAtamxnaH |
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 16. 17-18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AcAra, guru, shiva, cara, parxsAda matutx mahAliMga -eMba SaDivxdhaliMgagaLige saMbaMdhisidaMte iruva SaDivxdhaBakatxsathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{SaDivxdhaBakatx- AcArAMga, gwravAMga, shivAMga, carAMga, parxsAdAMga, mahadaMgaveMdu ivu ive ...ililx AyA Aru liMgagaLanunx Bakatxsathxladalilx EpaRDisuvudu irutatxde (shivAkoV. 71-78).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcara}
\src{saM}
\mng{calanashiVlavAdadudx cara (jaMgama), oMdeV kaDe iruvaMtahadudx
(calaneyilalxdudx) sAthxvara. sAthxvara-jaMgamAtamxkavAda jagatutx.}
\begin{shl}
layaM gacaCxti yaterxYva jagadeVkacacxrAcaramf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 37)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{calaneyiruva hAgU calaneyilalxdiruva vasutx; jaMgama matutx sAthxvara:}
\expl{caravigarxhaviDidu carAcaraMgaLige carisi sukaqtigatiyaniVva cararUpa niVne deVvA (sidadhxrA. samava. 4-110-390).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcaranAsitxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= carAcaranAsitx susathxla:}
\expl{iMtu nijasavxrUpa sithxta liMgameYkayxnalilx carAcaroVBaya nAsitxtavxmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde carAcaranAsitx sathxlavAdudu (keYvasha. 160-1 sUtarx); EneVnU calisade carAcaravelalxvU nAsitxyAgalu adu carAcaranAsitxsathxla (shivAkoV. 92-108).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcaranAsitxsusathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{EkoVtatxramahAliMga sathxlagaLalilx oMdu; liMgeYkayxnalilx carAcara eMba uBayada nAsitxyAguva sathxla; aikayxnalilx jaMgama sAthxvara BAvavu ilalxvAguvudu :}
\expl{nijada niladoLala niMdu nisatxraMgavadAda yajana liMgavadeYkayx sacarAcaranavxyaM sujananeV nAsitxyAdudu ...carAcaranAsitxsusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-60).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAcaralayasathxla}
\src{saM}
\mng{aikayxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. carAcarAtamxkavAda parxpaMcadoMdige, mahAliMgadoMdige tAdAtamxyXvanunx
hoMdida shivayoVgiyu nideRVhiyAgi, carAcaravinAshaka enisutAtxne. aMtaha shivayoVgige
saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
sathxlAnAM navakaM ceYkayxsathxleV{\char'263}simxnf parikiVtaRyxteV ||\\
shiSoTxVdanasathxlaM cAtha carAcaralayasathxlamf |\\
liMgeYkeyxV tu samApanenxV caraNacaraNeV gateV |\\
nideRVhiV tu sa BaveVdoyxVgiV carAcaravinAshakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20. 2-3, 21)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{134}{}
\begin{shl}
iMtu nijanilavuniMdu nisatxraMgAMBuM\\
yaMtipupxdAliMgavu aikayxnalilx carAcara\\
veMbuBayalayavAda BeVda....\\
carAcaralayasathxlavAdudu....\\
carAcaralayasathxlada vicAra. 135 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAvadhAni}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{avadhAnaBakitxyanunx parxdhAnaveMdu BAvisuva SaDivxdha parxsAdisathxlagaLalilx iruva oMdu haMta:}
\expl{SaDivxdhaparxsAdi -I sathxlada parxgatiyu 6 vidhavAgirutatxde. adu AvudeMdare AcArAvadhAni ...carAvadhAni, parxsAdAvadhAni, mahadAvadhAni eMdirutatxde. parxsAdiya muKayx veYshiSaTxyXvu avadhAnaBakitxyu (shivAkoV. 71-80).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{carAsharxma}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vi.ma.pu}{4-11}{32}{1930}
\begin{shl}
.... shiSayx|\\
ranupayata poV niSaThxridaRrivarige\\
carAsharxmavanole dititxvaroLu||\\
GanateyaM paDeda vi|-ya mahAMta caravareV|\\
NayxnigiV maThAdhikAravanu koTaTxlalxlilx|\\
janarigupadeVshisutetxYnUruvatasxraM bALudx liMgeYkayxnAdaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{calaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxyaMBu, bANa, cara, saMkiVNaR pArxNaliMga eMba aidu bageya liMgagaLalilx oMdu; oMdu kaDeyiMda matotxMdu kaDege sAguva liMga; oMdeDeyiMda matotxMdeDege calisabahudAda liMga:}
\expl{tanuvinoLiha nijapArxNadaliMgaM elilxdadxlilxge taMdaciRsuvudu alalxlilxya calaliMgavenisuvudu ...calisuvudiV manaveVta\char'273\char'304\char'311\char'261LeMbudu neleya\char'273\char'311yalu calaliMgavenisuvudu (diVkASxboV.100-14); savxyaMBuliMga bANaliMga calaliMga saMkiVNaRliMga pArxNaliMgaveMba paMcavidhaliMgaMgaLaM tamamx tamamx shakAtxyXnusAramAdacaRnA tatapxrAgalevxVLukxM (viveVka. 92).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAMdArxyaNavarxta}
\src{saM}
\mngnum{oMdu pArxyashicxtatx varxta.
shukalxpakaSxdalilx parxtidinavU oMdoMdu tututx ananxvanunx hecicxsutAtx
huNiNxmeya dina hadineYdu tututx BoVjana mADi kaqSaNxpakaSxdalilx pADayxdiMda parxtidina
oMdoMdu tututx ananxvanunx kaDime mADutAtx amAvAseyxyaMdu pUNoRVpavAsavanunx
mADidare, adu cAMdArxyaNavarxta.}
\pauthor{(ma.samxqq., 11. 216)}
\mngnum{agamayxLAda sitxrXVyoMdige saMbaMdha mADidare shudidhxge cAMdArxyaNavarxtAcaraNe
mADabeVku.}
\begin{shl}
agamAyxgamaneV porxVkatxMshudedhxyXY cAMdArxyaNaM varxtamf |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., ca.pA., 8.3)}
\mngnum{meVlumuKavAgi haNeya meVle barediruva tilaka dashaRna mADidare cAMdArxyaNa varxtavanunx
AcarisabeVku.}
\begin{shl}
soVdhaRvxpuMDarxmuKaM daqSATxvX varxtaM cAMdArxyaNaM careVtf |
\end{shl}
\pauthor{(paM.ca., 4.9)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAkuSxSi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sAdhAradiVkeSxyalilxya cAkuSxSi, sapxshaR, maMtarx, jAcnxna matutx kirxyAvati eMba aidu parxkArada diVkeSxgaLalilx oMdu; guruvu tananx noVTada mUlaka tananx shiSayxnige koDuva diVkeSx:}
\expl{guru tananx nayanamaM mucicx shiSayxna noVDiya\char'273\char'236dumAhAvxnamaM mADi moVkaSxvaniVvudarare cAkuSxSi (viVsheYpu. 6-97-65).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAkuSxSiVdiVkASx}
\src{saM}
\mng{viVrasheYvadiVkeSxya BeVda. sAdhAra matutx
AdhAravajiRtA eMdu diVkeSxyu parxdhAnavAgi eraDu vidha. sAdhAradiVkeSxyu matetx
kirxyAvatiVdiVkASx matutx jAcnxnavatiV eMdu eraDu parxkAravAgutatxde. matetx idu
cAkuSxSiV savxshAR, mAMtirxV, shAsitxrXV, yoVga, hoVtirxV muMtAgi aneVka
bageyAgutatxde. cAkuSxSiVdiVkeSxya sAdhAradiVkeSxya oMdu BeVda. kaNuNxgaLanunx teredu
dhAyxnisutAtx shiSayxnanunx shirxVguruvu noVDuva diVkoSxVpadeVsha. I diVkeSxyiMda shiSayxna
shariVradalilxruva pAshabaMdhagaLu nivAraNeyAgutatxve.}
\begin{shl}
cakuSxrunimxVlayanf tatatxvXM dhAyxtAvx shiSayxM samiVkaSxyeVtf |\\
pAshabaMdhavimoVkASxya diVkeSxVyaM cAkuSxSiV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 27)}
\SEE{diVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAtaka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shiV.sA}{10-120}{97}{1891}
\begin{shl}
cAtaka tanonxDalAshenegaganakekx|\\
yiVteradali reVvakayxna|\\
voVtuvariyoV viBUtaLa taNivaMteV yiteradali reVvakakxna|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAtuvaRNayxR}
\src{va}
\mng{veYdika saMparxdAyada parxkAra, vaNaRveMdare jAti. vaNaRda
  AdhArada meVle iDiV samAjavanunx veYdikaru, bArxhamxNa, kaSxtirxya,
  veYshayx, shUdarx eMdu nAlukx BAga mADidudanunx vacanakAraru
  okokxraliniMda KaMDisutAtxre.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAdaLa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY. shirxV. basava ra, kaqtigaLu}{shivAnuBavadapaRNa 1, ni
  3}{130}{1945}

\mng{ivu mUla citutxvina mUlaka miduLinalilx uMTAguva ceYtanayxkekx
  keVMdarxsAthxnagaLu- ivu 3 nAlukx dashagaLa AdhAracakarx
  va.sha.Sa.sa. ArudaLaga sarasicu-ArudaLagaLu sAvxdiSAThxna cakarx 
  bashuBamaMdirala IreYdu daLa vArija hatutxdaLagaLu- maNapUrata cakarx
  Da. Dha, Na. tathadadhana paPabaBama dAvxdasha naLana- anAhata
  cakarx- kaKagaGakn. caCacajaJacn. TaTha. padinAresaLa padunu-
  vishudidhxcakarx- a. A. i. I. u. U. Qu QU. e. E ai o O au aH AH\\  
divxdaLa saroVja - acAcxcakarx. haM, kaSxM \\
nAsiradaLa dibabx - sahasArxra\\
tirxdaLa tAmarasa - shiKAcakarx - `kaSx' kAraveMdu parxNavAkAkaSxravide.\\
EkeYkadaLada kaMba - pashicxma cakarx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAraliMgaM, madanAri, mArAri}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVramakAvayxM}{9-15}{88}{}
\begin{shl}
cAraliMgaM nuDida vAkayxvane kUtuR mada\\
nAri keYkoMDu naTisuva mALekxyiM nicacx\\
lA ramayxvAda javanisheya ma\char'273\char'371\char'311yalilx kuNivatotxMdu divasadalilx\\
mArAriyaDiyaMdugeya rAvavadu keVLa\\
bAradire noMdu havavxna hA\char'273\char'311 kaMgeTuTx\\
ceVramaM puNayxhiVnaM tAnenutatxshurxmi nanedanalilx nenedaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cArAsilakaSxjiVva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{eMbatutx nAlukx jiVvarAshigaLu:}
\expl{aMDaja sevxVdaja jarAyuja udivxjaveMba cArAsilakaSx jiVvaMgaLeVkAdavu (liMgaliV. 356-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cAvARka}
\src{va}
\mng{`cAvARka' eMbudu oMdu paMthada hesaroV, A paMthavanunx
  sAthxpisidavana hesaroV gotitxlalx. avana kaqtigaLAvuvU sikakxdeV
  idadxrU, avananunx KaMDisaloVsakxra avana viroVdhigaLu avana
  sidAdhxMtagaLanunx modalu maMDisutAtxre. avana viroVdhigaLa
  parxkAra, cAvARkaneMdare loVkA\-yata; aMdare, I loVkaveV aMtima,
  idakikxMta hecicxnadeVnU ilalx eMba sidAdhxMtavanunx
  parxtipAdisuvavanu. cAvARkanu parxtayxkaSxparxmANavanunx mAtarx
  naMbutAtxne. avana parxkAra iDiV vishavx paqthivx, apupx, vAyu,
  aginx eMba nAlukx tatavxgaLiMdAgide. AkAsha tatavxvu
  parxtayxkaSxkekx goVcaravAguvudilalxvAdudariMda AkAsha tatavxvu
  ilalxveV ilalx. jiVvavU ceVtanavU I nAlukx BUtagaLiMdaleV
  Agide. ele, aDike, suNaNxgaLalilx yAvoMdaralilx keMpu
  baNaNxvilalxdidadxrU, avu oMdu vishiSaTxparxmANadalilx kUDidare
  heVge keMpu baNaNxvanunx utapxtitx mADabalalxvoV, hAgeyeV I nAlukx
  BUtagaLalilx ceVtanavilalxdidadxrU, avu vishiSaTx parxmANagaLalilx
  kUDidAga kalulx, nadi, beTaTx, giDa, mara, danakarugaLu, manuSayxru
  utapxtitxyAgutatxve. deVhakikxMta BinanxvAda Atamxvilalx. deVhaveV
  Atamx. deVha athavA Atamxkekx punajaRnamxvilalx. loVkakikxMta
  hecicxna paramAtamxnilalx. iruvudoMdeV janamxveMda meVle, nAvu
  sAyuvudaroLagAgi AdaSuTx saMtoVSa paDabeVku; punajaRnamxvilalx;
  paramAtamxnU ilalx; eMda meVle nAvu saMtoVSapaDuva mAgaR
  aneYtikavAgidadxrU saMkoVcapaDabeVkAgilalx. savxgaR
  narakagaLilalxveMda meVle aneYtikarAgalu hedarabeVkAgilalx.}\\
\imng{aneVka vacanakAraru cAvARkaranunx bahaLa hiVnAyavAgi
  KaMDisidAdxre. avara niriVshavxravAdavAgali, suKavAdavAgali, anAtamx
sidAdhxMtavAgali avarige sivxVkArAhaRvalalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cALige}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-36}{58}{1946}
\begin{shl}
jagake jALige sutitx| nagake taMtiya kaTiTx\\
bigibigidu BUminaguvAga jagadoLage\\
nagemATa noVDu naMjeVsha.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciMtAlu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx-2}{36}{1946}
\begin{shl}
kAlajAcnxnada puruvuadaroLu\\
bAlabasavanu baMdu nelasuva\\
sAlumALige edudx alilx ciMtAlu Eruvudu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cikakxlAliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM-12}{}{1}{}
\mng{enanx tavxkikxna AkAravanaLida citakxlAliMgaveV sharaNu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cikakxLe}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM 7}{}{142}{}
\mng{tananx citakxLe, cidivxBUti, rudArxkiSx lAMCana tiLiyade}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cicaCxkitx}
\src{saM}
\mng{Aru vidha shakitxgaLalilx oMdu. shivanalilx avinABAva
saMbaMdhadiMdiruva sAkASxtf shivarUpi shakitx. shivanigU maMgaLavanunxMTumADuvudariMda
shAMtayxtiVtoVtatxra eMba kale eniside. cicaCxkitxge shAMtayxtiVtoVtatxrAkale eMba
matotxMdu hesaru. parAshakitxyeV modalAda aidu shakitxgaLiMda kUDida idu atayxMta
ceYtanAyxtamxkavAgidudx parxNavada parxkAshanakekx kAraNavAgide. idu mahAliMgakekx
saMbaMdhisidudx, cicaCxkitxya suPxraNadiMda shivatatatxvXveV mahAliMgavAgutatxde.}
\begin{shl}
shAMtayxtiVtoVtatxrA shakitxH cinAmxtArx{\char'263}naMtavigarxhA |\\
shivAsanAnx shivA sAkASxtf shivasAyxpi shivaMkariV ||\\
shAMtayxtiVtoVtatxrA nAma cicaCxkitxriti kiVtiRtA |\\
BAveYkagamayxmajaDaM shivatatatxvXmAhuH\\
cicaCxkitx saMsuPxraNarUpamahAtamxliMgamf ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU. 3. 26-28)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parA, Adi, icACx, jAcnxna, kirxyA matutx citf eMba Aru shakitxgaLalilx oMdu; parxpaMcasaqSiTxge modaleV idadx paravasutxvina citakxLeyalilx udayavAda citf eMba shakitx; SaTasxthXlagaLiganuguNavAgiruva citf parA, Adi, icACx, jAcnxna, matutx kirxyA eMba Aru shakitxgaLu sUthxla, sUkaSxmX, kAraNa shariVragaLalilx, matutx jagatitxnalilx haraDikoMDAga avugaLa guNadhamaRgaLu I shakitxgaLa mUlaka parxkaTavAgutatxve. nitayxniraMjana paravasutxvina citakxLeyAda shudadhxparxNavadalilx udayavAda cicaCxkitxyu akAra (nAda), ukAra (biMdu), makAra (kaLe) -ivugaLoDane seVri OMkAraparxNavavu uMTAyitu. I shakitxyu uLida paMcashakitxgaLanunx tananxlilx aDagisikoMDidudx atayxMta sUkaSxmXvAdudAgide. aikayxsathxladalilx I shakitxyu jAgarxtavAgirutatxde:}
\expl{nAmavilalxda siVmeyilalxda nijashakitxye cicaCxkitxyAyitutx noVDA (alalxma. samava. 2-269-900); a paramaparxNavada paramaparxkAshave cicaCxkitx A cicaCxkitxya suvaNaRparxBeya meVlaNa paramanAdave sunAdabarxhamx (cenanxba. samava. 3-334-1003); parashivaM citatxdi parxvaqtitxyaM neneyalaMdurutarada citatx cicaCxkitxyAyatxda\char'273\char'311Mde varamahAliMgavAyutx (cebapu. 12-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cicaCxkitx cidaGxna}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{saM.va.saM:4}{552-50}{178}{2001}
\mng{dhAyxna dhAraNa samAdhiyeMbiV mUru. kamaRkAMDa. cicaCxkitx, cidaGxna sukakitx cidAditayxsaMpada tirxvidhaBeVda, jAcnxnakAMDa iMtiV BAva, nibava nemimx kuruhudoVrade, BAva niBARvavAgi niMdudu pArxNaliMgasaMbaMdha sagarada bomanoDeya tanumana saMgameVshavxrA. vivaraNe: parA, Adi, iceCx, jAcnxna hAgU kirxyA eMba aidu vidhavAda shakitxgaLeV cicaCxkitx aMdare. shivashakitxyoMdeV athaR cicaCxkitxyu OMkAra parxNavada parama parxkAshavAgide}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cicecxYtanayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divAyxtamx:}
\expl{A mahAliMgave paMcamuKavaneyidx paMcasAdAKayx liMga mUtiRyAyitutx A liMgamUtiRyAgi parxBAvisida cicecxYtanayx parxBAsAmathayxR shakitxyoLoMdaMshamaM beVpaRDise AtamxneMba aMgavAyitutx (liMgaliV. 20-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cijajxla}
\src{kA}
\gl{}
\info{a.parx.va.saM}{}{816}{2001}
\mng{shilAmadhayxdalilx cijajxlavaDagipaRMte}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cijojxyXVti}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{taq. sathxla-pa-67}{77}{1974}
\begin{shl}
vimala cijojxyXVtiyavisuvude diVvigeya.....
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cijoyxVtiliRMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{142}{}
\mng{tananxMtaraMga bahiraMgadalilx cijoyxVtiliRMgaveMba ramaNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citf}
\src{saM}
\mng{paramAtamxna satf-citf-AnaMda eMba mUru rUpagaLalilx
oMdu. citf jAcnxnavAcaka.}
\begin{shl}
sacicxdAnaMdarUpAya shivAya barxhamxNeV namaH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi. 1.1)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paramAtamxna savxrUpavanunx tiLisuva satf, citf, AnaMda, nitayx matutx paripUNaR eMba aidu parxkAragaLalilx oMdu; ceVtanAtamxkavAda divayxshakitx:}
\expl{paramAtamxnu citfsavxrUpanAgidAdxne. citf eMdare ceYtanayxvu. idu iDiV barxhAmxMDadalelxlalx vAyxpisirutatxde (shivAkoV. 29-32).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citfparxkAsha}
\src{va}
\mng{Atamxvu ajAcnxnadiMdAgi (mareviniMdAgi) tananx nijasavxrUpavanunx
maretide. AdhAyxtimxka shikaSxNadiMdAgi nAvu anuBAvavanunx
paDedevAdare, A sithxtiyalilx namamx Atamxvu parxkAshisuvudanunx
ariyabahudu. rakatxmAMsada kaNuNxgaLiMda noVDuva diVpada beLagu,
beMkiya beLaku, sUyaRna beLagu, muMtAduvelAlx BwtaparxkAshagaLAdare,
anuBAvadalilx goVcaravAguva Atamxda parxkAshavu
citfparxkAshavenisikoLuLxtatxde. (3:1246)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citfshakitx}
\src{va}
\mng{noVDi : {\bf shakitx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citfshiKi}
\src{va}
\mng{samAdhi sithxtiyalilxruva shivayoVgiya aMtashacxkuSxvige
  koVTisUyaR parxBeya beLaku kANisuvudu. A beLaku Bwtika beLakalalx;
  cidebxLagu athavA citfshiKi (cidaginx). (11:601)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlA(le)}
\src{saM}
\mng{shiSayxna shirasisxnalilxruva
cidaMsha shakitx (paramAtamxna aMsha). idakekx shivakale, shAMBaviVkale eMba hesarugaLU ive.
koDadalilxruva niVrina meVle vAyxpisiruva teYlabiMduvinaMte idu deVha, pArxNa matutx
AtamxgaLalilx vAyxpisiruva shakitx. maMtarxdiVkeSxya saMdaBaRdalilx shiSayxna
shirasisxnalilxruva I kaleyanunx maMtarxpUvaRkavAgi AvAhane mADi shiSayxna
iSaTxliMgadalilx viliVnagoLisi, liMgakekx pArxNaparxtiSAThxpaneyanunx mADalAgutatxde.
sUkaSxmXrUpadalilxruva I kaleyu tatatxvXgaLa jAcnxnavanunxMTumADutatxde.}
\begin{shl}
sheYviVM kalAM savxmanasA viBAvayx ca tataH paramf |\\
daqSATxvAniVya ca tayA shiSayxvAmakarasithxteV ||\\
liMgeV niveVshayeVtf kiSxparxM mUlamaMtarxmanusamxranf |\\
jalakuMBAgarxsadfvAyxpatxteYlabiMduyaRthA tathA |\\
deVhAtamx pArxNasu vAyxpAtx saMsithxtA shAMBaviV kalA ||\\
javxlatAkxlAnalABAsA taTikokxTisamaparxBA |\\
tasoyxVdhaRvxM tu shiKA sUkASxmX cidUrxpA paramAkalA ||\\
yA kalA paramA sUkASxmX tatAtxvXnAM boVdhiniV parA |\\
tAmAkaqSayx yathAnAyxyaM liMgeV samupaveVshayeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1.120-124)}
\SEE{shivakalA, shAMBaviVkalA}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAparxNama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{``avAcayxparxNamada nenahiniMda cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLu udayavAgutatxve. idakekx citakxlAparxNamaveMtalU heVLutAtxre." (shivAkoV. 137-185).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAparxNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= citakxlAparxNama:}
\expl{aduBxtaveMba yugadalilx sUkaSxmXkAyaneMba oDaluviDidu citakxlAparxNavava dhAyxnisutideRnu (bAlasaM. samava. 13-139-1620).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parishudadhxvAda PalAdigaLanunx liMgakekx apiRsida naMtaraveV A parxsAdavanunx sivxVkarisuvavanu:}
\expl{araNayxdalilx PalarasayukatxvAda haNuNx kAyigaLa liMgApiRtaBikeSxyeMdu A PalAdigaLa tegedukoMDu shoVdhisi pavitarxva mADi liMgApiRta BoVgiyAdAtane savxyaMBuparxsAdaBakatxnAda citakxlAparxsAdi (sidadhxrA. samava. 4-17-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAmUtiR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vi.ma.pu.}{15-42}{133}{1930}
\begin{shl}
saMBuvina citakxlAmUtiRyAdiV yatipa\\
naMbagedu naMbadAjAcnxBaMgamaM mADidavanigiMtAdudaride||42||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxlAliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxvAda ceYtanAyxMshadiMda kUDida liMga:}
\expl{shirxVguru shiSayxna aMtaraMgadalilx aDagidaR citakxlAliMgava taMdu kAyamanaBAvaMgaLige sAhitayxva mADi (liMgaliV. 159-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxle:}
\src{kA}
\gl{}
\mng{}
\expl{liMgamenipude nAdavaMgavenipude biMdu saMyoVgaveV citakxLe (cebapu. 61-39); cinAnxda cidibxMdu citakxLe taledoV\char'273daMdu ...nAda biMdu kalAtiVtavilalxdaMdu niraMjanaparxNavavAgidadxnayayx ilalxdaMte namamx AparxmANa kUDalasaMgamadeVva (bAlasaM. samava. 13-190-1685).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxle, citakxLe}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paravasutxvina divAyxMsha; paramAtamxna savoRVtakxqSaTx ceYtanAyxMsha:}
\expl{parashivana citakxle jagatitxna shiroVmadhayxkekx biMbisi adakekx ceYtanayxgoLisidalilx adeV paramAtamxnAyitutx (gaNaBA. 105-13); avAcayxparxNamada nenahiniMda cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLu udayavAgutatxve (shivAkoV. 137-185).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxle, shivayoVgi}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{vi.ma.pu.}{2-palalx}{06}{1930}
\begin{shl}
shivayoVga shakitxyiM shivamatavanudadhxripa nevadiMda shivana
citakxle dharaNigiLidaMte| shivayoVgigaLa kuladoLavatarisidaM parama
sukayxtemaya shivayoVgiyu. 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxLAliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{divxVsathxla-pa-260}{64}{1974}
\begin{shl}
haqtakxmaladoLagidaR citakxLAliMgavanu......
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citakxLe}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{saM. 2-pa-22}{20}{1953}
\begin{shl}
karasaroVjada liMga mUtiRya|\\
pararu BakitxyoLiMtu beVDu|\\tire tadiVshavxranavarigoliyuta kali
dinaMtarxnA||\\paratada citakxLeyavAshiva|\\sharaNa sharadhAMBiMya
gaBaRda|\\ surucirada guDiyoLf parxtiSeThxya geYdaneVnoreveVM ||\,22\,|| 
\end{shl}
\gl{}
\mng{}
\expl{`citakxle' noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatx}
\src{saM}
\mngnum{dharisuvaMtaha tatatxvX. paMciVkaraNadiMda uMTAguva
ipapxtetxYdu tatatxvXgaLalilx oMdu. AkAshatatatxvX.}
\begin{shl}
ceYtireVva ceVtanapadAdavarUDhA ceYtayxsaMkoVciniV citatxmf |\\
tatapxrijAcnxneV ca citatxmoVvAMtamuRKiVBAveVna ceVtanapadAdhAyxroVhAcicxtiH |
\end{shl}
\pauthor{(keY.u., shAM.vAyx., 2.12. pu. 35)}
\mngnum{sethxYyaRguNadiMda kUDiruvaMtahadudx. budidhxyu nishacxyamADidadxnunx citatxvu
tananxlilx dharisutatxde.}
\begin{shl}
citatxM sethxYyaRguNethxYneYva tadeVtadavxsutxsAdhakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 6. 32)}
\mngnum{citatxvu Bakatxna hasatx. Bakatxsathxladalilx sAdhakanu citatxhasatxdiMda gaMdha
parxsAdavanunx AcAraliMgakekx apiRsutAtxne.}
\begin{shl}
citatxM Bakatxsayx hasatx sAyxtf... |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU. 6.33)}
\begin{shl}
gaMdhaparxsAdaM sadaBxkAtxyX citatxhasetxVna cApaRmeVkf |
\end{shl}
\pauthor{(kA. A., kirx.pA., 7-60)}

\src{va}
\mng{I padavu (vishAlAthaRdalilx) aMtaHkaraNagaLelalxkUkx, AtamxkUkx
  anavxyisidare, saMkucita athaRdalilx aMtaHkaraNa
  catuSaTxyagaLalolxMdAda citatxkakxSeTxV anavxyisutatxde. citatxda
  deseyiMdAgi koVpa, moVha, kAma, muMtAda saMveVgagaLige
  oLagAgutetxVve. AdudariMda citatxshAMti AdhAyxtimxka parxgatige
  bahaLa avashayxka.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{manasusx; aMtaraMga:}
\expl{enanx citatxvu atitxya haNuNx noVDayAyx vicArisidaDe EnU huruLilalxyayx (basava. samava. 1-11-29).}
\mngnum{mana, budidhx, citatx, ahaMkAra eMba karaNa catuSaTxyagaLalilx oMdu:}
\expl{mana budidhx citatx ahaMkAraveMba aMtaHkaraNacatuSaTxyaMgaLaM tiLidu (cenanxba. samava. 3-330-1000); atuLacitatxke paqthivxyeMba BUtamumAtamxvitati deYvaM sithxradoLavadharisutipuRdu (cebapu. 58-29); citatxkekx paqthivxyeV mUlaceYtanayxvu. adu saMsAra viSayakavAda kAyaRgaLanunx mADisutatxde (shivAkoV. 49-48).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatx, pArxNamadhayx, mahAvara muderx.}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va.}{4/25}{91}{1980}
\begin{shl}
hasatxdoLipaR liMgavanu daqkukxgaLiM piDidotitx....\\
vasutxvinalilx pUNiRpa mahAvara muderxyoLidaRnAgaluM.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatx nisatxraMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{ha.shU.saM.}{1-11ra sUtarx}{474}{}
\begin{shl}
hiVgeMdu parxBu deVvaru basavaNaNxna nirUpana keVLi badukeMdu
heVLalAcaMdayayxgaLu A nirUpakekx japitx oDubaTuTx citatx
nisatxraMgava neYdi...... 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxjaveYri}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{18}{5}{1958}
\begin{shl}
citatxjaveYriyanolaviM\\
hotAtx\char'273\char'371\char'311\ beYgananxcicxsuva hasatxke nAM |\\
matetx \char'273guvenalalxdoDava\\
tatatx\char'273da\char'273\char'236veM parxsananxshaMkaraliMgA ||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxparipAka}
\src{va}
\mng{citatx parishudidhx. citatxvu liMgadalilx nelegoLaLxlu beVkAda
  parishudidhx. AdhAyxtimxka beMkiyalilx tapatxvAdare citatx
  shudidhxyAgutatxde. (4:639)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxbidiru}
\src{va}
\mng{nUrAru riVtiya vAyxvahArika kamaRgaLanunx mADuva citatx; bidiru
  meLe heVge etatxravAgi beLedu adarAcege iruvudanunx
  toVragoDuvudilalxvo hAgeyeV, citatxvu tananx lwkika vAyxpAravanenxV
  doDaDxdu mADi adakikxMta hecicxnadAda AdhAyxtimxka dheyxVyavanunx ciMtisagoDuvudilalx.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxshudidx}
\src{saM}
\mng{shivapUjAdikamaRdiMda uMTAguva manasisxna
shudidhx. citatxshudidhxyiMda Bakitxyu uMTAgutatxde.}
\begin{shl}
citatxshudAdhxyX BaveVdaBxkitxH... |
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 1. 134)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxsuyidAna}
\src{va}
\mng{citatxshAMti. citatxvu koVpa, kAma, loVBa, moVha, muMtAda
  saMveVgagaLigoLagAdare, AdhAyxtimxka jiVvanavu
  kuMThitavAgutatxde. AdudariMda sAdhakanu citatxsuyidhAnavanunx
  kAyudxkoLaLxbeVku. (5:1055)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citatxhasatx}
\src{saM}
\mng{Bakatxna (Bakatxsathxlada sAdhakana) hasatx. Bakatxsathxladalilx
kirxyAshakitxyiMda kUDida sadoyxVjAtamuKasavxrUpada AcAraliMgakekx nAsikAMgada (mUgina)
mUlaka gaMdhaparxsAdavanunx apiRsuva hasatx.}
\begin{shl}
BakatxsathxleV kirxyAshakitxyuteV veY nAsikAMgakeV |\\
AcAraliMgasaMjecnxV{\char'263}simxnf sadoyxVjAtamuKAtamxkeV |\\
gaMdhaparxsAdaM sadaBxkAtxyX citatxhasetxVna cApaRyeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 7.60)}
\SEE{ahaMkArahasatx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paramapadavi; mukitx:}
\expl{A citapxdaveV tuyaRmenikukx yoVcisi tiLi keYvalayxmadakukx (parate. 364-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXkAsha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxparxBe; mUlacitutx:}
\expl{A cidAtamxna madhayxdalipapxnA citapxrXkAsha savxrUpamapapx parashivanu (sidadhxrA. samava. 4-68-243); cinamxya cidUrxpa citapxrXkAshavilalxdatatxtatx ...kalAparxNavavAgidadxnayayx namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVva (bAlasaM. samava. 13-193-1693); mUlacitutx paramAtamxna parxkAshaveMdu AgiMdAgegx vacanagaLalilx vaNiRsalapxDuvuduMTu... adanunx citapxrXkAshaveMtalU kareyutAtxre (shivAkoV. 15-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXNama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shudadhxparxNavadalilx parxkaTavAda sacicxdAnaMda savxrUpavAda OMkAra:}
\expl{suparxBA kaLeyiMda citapxrXNama udaya A citapxrXNamada muMdaNa cidivxveVkave cidabidhx (apapxNaNx. samava. 9-350-1042); A citutx sacicxdAnaMda savxrUpuLaLxdAgi citapxrXNamaveMdenisikoLuLxtatxde (shivAkoV. 133-179).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= citapxrXNama:}
\expl{parashivana citetx citapxrXNavamAyatxda\char'273\char'311Mdaluru nAda biMdu kaLegaLf puTiTxduvu (cebapu. 60-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citapxrXBAMgane}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ga.ba.vi.ba.kA.}{saMdhi-1, padayx-2}{3}{1982}
\begin{shl}
shirxV shivana citapxrXBAMgane\\
shirxV shivanoLa horage toLapa vimalajoyxVti\\
shirxV shivana dhamaRvAhana\\
shirxV shivana parAvatAra jaya jaya basava\\ 
\end{shl}
\mng{citapxrXBAMgane = manasisxnalilxruva parxBAMgane}
\pauthor{- DA. nAgAbAyi bi. buLiLx gulabagAR}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citayxpXrUpa}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM.va.saM.3}{1022}{347}{2001}
\mng{kAyada keYyalilxpupxdu rUpudiDida liMga, manada koneyalilxpupxdu sAkAravirahiVta liMga, arivina BeVdaMgaLa tiLidu noVDi, kaMDeheneMba sanamxta sadABxvigaLu keVLiro, adu cidaCxna cidAditayx cilasxpXrUpa sadamalAnAMda gUDina gumamxTanAthanoDeya sigameyxVshavxra liMga, idArigU apumANa mUtiR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citarxpaTa sitxrXV}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{aSaTxmAdhikaraNa 60}{138}{1958}
\begin{shl}
naneYSaPxlayxM nasAPalayxM kirxyANamasitx vasutxvaH\\
samw nimonxVnanxtw nABikucw citarxpaTeVsitxrXVyaH
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citasxvXrUpa sheYvAcAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{9-1}{79}{}
\begin{shl}
GoVramAyAmaya viSama saM\\
sArabaMdhavimoVcanaM Bava\\
dUrananaGaM citasxvXrUpaM vijita sumatApa\\
cAru sheYvAcAra pArA\\
vAra pUNaRshashAMka namalaM\\
dhiVranAdayxM guruvaraM poregemamxnanavarataM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citAkxMti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxteVjasusx, parxkAsha:}
\expl{A cidAginxya madhayxdalilxpupxdA citAkxMti A citAkxMtiya madhayxdalilxpupxdA citusxjAcnxna (sidadhxrA. samava. 4-68-243).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citAkxya}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla-pa-174}{24}{1974}
\begin{shl}
kAya vitAkxyavenisuvudu.........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citipxMDa}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx.sathxla- pa.18}{3}{}
\begin{shl}
nAdavu balidu biMduvAdudA citipxMDa
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{ceVtanAtamxkavAda shivashakitx:}
\expl{enanx citipxMDada rUpu nimamxlilx talilxVyavAyitutx basavaguruve (sidadhxrA. samava. 4-146-527); jalaMdharavadhAkathanavenuta citipxMDaMge hatatxneya liVleyidu mugiyitutx (viVsheYpu 2-22-45).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citutx}
\src{va}
\mng{kelavu veVLe `citutx' eMba padakekx savx-parxjecnxyilalxda citutx
eMba athaRvidadxre, matetx kelavu veVLe adakekx savx-parxjecnxyuLaLx
citutx eMbathaRviruvudu kaMDubarutatxde. udAharaNege `Adi
anAdiyiMdatatxtatxlAda nirAkAra paravasutx tananx savxrUpava
tAnariyade anaMta kalapxkalApxMtara iduR, tananx savxliVle\-yiMda tAneV
jagatfsaqSiTx nimitatxvAgi nenavudoVralu, A nenavu nidhARra\-vAgi
citetxnisitutx' (10:13) eMbalilx, shUnayxkUkx cititxgU
vayxtAyxsaviruvudu sapxSaTxvAgutatxde. Adi anAdiyiMdatatxtatxlAda
paravasutx anaMtakAla tAnoMde itutx, Adare adakekx tananx savxrUpada
bagegx ariviralilalx. iMtha savx-parxjecnx ilalxda paravasutxvanunx
vacanakAraru shUnayx, mahAshUnayx, muMtAgi karedidAdxre. iMtha
shUnayxdalilx yAvAgaloV savx parxjecnx uMTAgi, tAnoMdeV iruvudu
arivAgi, jagatatxnunx saqSiTxsabeVku eMba nenahu taledoVri, nenaheV
gaTiTxgoMDare, adu citetxnisikoLuLxtatxde. hAgAdare shUnayxdalilx
citutx iralilalxvoV? AgalU itutx. aMdare, shUnayxvu cititxna oMdu
sathxlavAdare, saqSiTx mADabeVkeMba nenahu (nidhARra) matotxMdu
sathxla. nidhARrakekx citf beVkeV beVku. EkeMdare, jaDa (acitf)
vasutxgaLu saqSiTxsabeVkeMdu nidhaRrisuvudilalx. alalxde,
shUnayxsathxladalelxV citf ilalxdidadxre, parashivanige nidhARra
sathxladalilx citutx elilxMda baralu sAdhayx? citutx parashivana
muKayx lakaSxNagaLalolxMdAgiruvudariMdaleV, avananunx
cidAnaMda cidAkAsha, citfsUyaR, citfparxkAsha, cidaGxna muMtAgi
kareyuvudu.}\\
\imng{I citatxnunx toVMTada sidadhxliMgaru niHkala liMgaveMdu
  karedidAdxre. avarU saha citutx eMba padavanunx saqSiTxge
  saMbaMdhisidaMte upayoVgisidadxrU, alilx citutx eMba padakekx beVre
  athaRvide. avara parxkAra ``niHkala shivatatavxdalilx jAcnxna\-citutx
  udayavAyitutx. A cititxniMda akAra, ukAra, makAragaLeMba
  akaSxratarxyagaLAdavu; akAraveV nAda, ukAraveV biMdu, makAraveV
  kaLe. iMtiV tirxvidhakekx tAyi citutx''.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{citf:}
\expl{citutx dhAyxna dheVyavoMdAda parxBeyadu mukitx mUla parxNavada parxBege Adi aMtayxvilalx satutx citutx nitayxparxBeya musuki niMdudu (hirimaM. 687-20); shUnayx sithxtigaLAda baLika citutx udaBxvisutatxde. Aga adu mUlacitutxveMtalU heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 14-19).}
\mngnum{paravasutx; parashiva:}
\expl{citutx parabomamx paradeYvanAmamaM potitxpuRdaduve paramAtamx (savxrUpa. 391-19); matetx oMdu pariya toVrisida tatavxva tiLisi citutx niVne eMdu peVLida sadugxrurAya (kUDasavx. 11-2).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citusxjAcnxna}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AtamxjAcnxna; divayxjAcnxna (?):}
\expl{A citAkxMtiya madhayxdalilxpupxdA citusxjAcnxna A citusxjAcnxnada madhayxdalilxpapxnA cidAtamx (sidadhxrA. samava. 4-68-243).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidf GanaliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.basava.sha.kaq.}{22}{21}{1945}
\begin{shl}
paripUNaR ceYtanAyxtamxkavAda liMga
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfBAva}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaqti}{4-aSATxvaraNa}{2}{1945}
\begin{shl}
paravasutx; paravasutxvanunx kurita BAva.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfvilAsa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{shirx. da. 14-24}{121}{1955}
\begin{shl}
divayxvAdadu, ceYtanayx pUNaRvAdadu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfvoyxVminx}
\src{saM}
\mng{haqdayakamaladalilxruva divAyxkAsha, cidAkAsha.}
\begin{shl}
EkiVBUtasayx cidovxyXVminx... |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 18. 45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMga}
\src{va}
\mng{aMgaveMdare parxkaqtiyanoDagUDida Atamx eMdAdudariMda, athavA
  mAnava eMdAguvudariMda, adu cidaMgavu heVgAgalu sAdhayx, eMba
  parxshenx ELutatxde. AtamxnanunxLidu uLidelalxvU shakitxya vividha
  rUpagaLAdudariMda, avelalxvU
  kalAshakitxgaLenisikoLuLxtatxve. AdhAyxtimxka sAdhaneyiMdAgi avugaLa
ava\-guNagaLelalx hoVdAga, aveV Bakitx
shakitxgaLenisikoLuLxtatxve. hiVge sAdhAraNa manuSayx
aMganenisikoMDare, AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisidavanu
cidaMganenisikoLuLxtAtxne.}\\
\imng{I cidaMgadalilx gurusidadhxdeVvareMba vacanakArara parxkAra 44
  tatavxgaLive. avu yAvuveMdare :}\\
\imng{1. aidu BakitxgaLu : satikxrXye, samayxjAcnxna, satAkxyaka,
  satApxtarx BikaSx, mahAjAcnxna.}\\
\imng{2. kameRVMdirxyagaLu : pAda, pANi, vAkukx, pAyu, matutx
  guhayx.}\\
\imng{3. aidu jAcnxneVMdirxyagaLu : kaNuNx, kivi, nAlage, tavxkukx,
  mUgu.}\\
\imng{4. aidu viSayagaLu : rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaR, shabadx.}\\
\imng{5. aidu vAyugaLu : udAna, apAna, vAyxna, samAna, pArxNa.}\\
\imng{6. nAlukx karaNagaLu : citatx, manasusx, budidhx, ahaM.}\\
\imng{7. udara.}\\
\imng{8. aidu vaNaRgaLu.}\\
\imng{9. aidu nAdagaLu.}\\
\imng{10. catuviRdha Pala : guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda (10:695).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxvAda aMsha, -BAga:}
\expl{A citetx cidaMga basava A cidaMga basavaniMdudayisida cidivxBUtiyanolidu dharisida sharaNarelalxru joyxVtimaRyaliMgavapupxdu tapapxdu kANA (uriliM. samava. 6-519-1459).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMgane}
\src{va}
\mng{cidavxsutxvAda Atamx (aMga). sAdhakanu tananx deVha, iMdirxya,
  aMtaHkaraNa matutx Atamx - ivelalxvanUnx parashivanige apiRsuva
  mUlaka hAgU tAneMba ahaMkAravanunx kaLedukoLuLxva mUlaka, avanu
  parashivanige pUNaR sharaNAgidAdxne, athavA AtamxsamapaRNe
  mADikoMDidAdxne. alalxde, avanu `parashivanu nananx deVhada mUlaka
  anuBavisutAtxne' eMdu tiLidukoLuLxtAtxne. idanunx pativarxteya
  upameya mUlaka vivarisabahudu. pativarxteyu heVge tAnu gaMDanigAgi
  idedxVne, tananx gaMDana suKaveV tananx suKa eMdu heVge
  tiLidukoLuLxtAtxLeyoV hAgeyeV sharaNasathxlada sAdhakanu tAnu
  parashivana BoVgakAkxgi eMdu tiLidukoLuLxtAtxne. I kAraNakAkxgiyeV
  sharaNanu tananxnunx parashivana sati (aMgane) eMdu tiLidukoLuLxtAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMgava mADuvudu}
\src{va}
\mng{namamx deVhavu (aMgavu) paMcaBUtagaLiMdAgiruvudaralilx yAva
  doVSavU ilalx. doVSaviruvudu avugaLanunx nAvu niyaMtirxsalu
  soVluvalilx. oMdu veVLe nAvu avugaLanunx niyaM\-tirxsuvalilx gedadxre,
aMdare, avugaLa duSapxriNAmagaLanunx taDedare, Aga namamx aMgavu
loVkABi\-muKa\-vAgi vatiRsuvudara badalu liMgABimuKavAgi
vatiRsutatxde. Aga, namamx aMgada parxtiyoMdu BAgavU parashivananunx
parxtiPalisalu pArxraMBisutatxde; athavA cidaMgavAgutatxde. (5:961)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ceYtanayx savxrUpavAda jAcnxnakoVsha:}
\expl{piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx BakatxneMba vaqkaSxvAgi cidaMDavipuRdu A cidaMDa madhayxdalilx jaMgamaveMba biVjavAgi cinamxyAMDavipuRdu (cenanxba. samava. 3-311-944).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbara}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ma.a.sAM.}{6-67}{57}{1985}
\begin{shl}
AnaMdarasavashavamaqtasudheya mukitx-\\
mAni unanxni citapxrXkAsha\\
jAcnxna cidaMbara dhAyxna dhAraNa madhu\\
soVneyamaqta saMdhiyAyitu ||\,67\,||
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{paramatatatxvX; paravasutx:}
\expl{shUnayxdiMdogedudAkaNiRse cidaMbaraM tacicxdaMbaradiMdahaniRshaM tiLiyayayx shivashakitxyogedavu (viVsheYpu. 1-6-24).}
\mngnum{kelavu nidiRSaTx parxkArada pUjegaLigAgi maMtArxkaSxra sahitavAgi bareyuva yaMtarxracanegaLalilx oMdu bage matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx :}
\expl{sucidaMbarada madhayxdoLu niMdanA shAMtamalalx inAnx cidaMbarada CaMda QuSi deVvategaLanAnxDe maMtarxyaMtorxVdadhxraNegaLa peVLevxnu (viVsheYpu. 5-72-28).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbararUpa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parashiva; paravasutx:}
\expl{sakalaBuvanasaqSiTxgAdiyapipxV cidaMbararUpaM ...BikuSxveVSadoLiha mahAdeVvanopipxduR (viVsheYpu. 5-72-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbarashakitx}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{}

\mngnum{savaRjacnxtAvxdayxMgatAvxtf akaSxrashabAdxtf parameVshavxrAtf
  AviBURtaM cidaMbarashakitx vipuliRMga meVva
  kAyaR-kAraNa vishAvxtamxnA savxNaR kuMDalanAyxyeVna vikArarAhiteyxVna
  savxsAvxtaMterxyXVNa pariNamatiVtayxthaR; 9. 1.1. pu. 95} 
\mngnum{BUgatanidhiriva varashivabarxhamx vataRteV
  tatAsxthXnaM\\cidaMbara shakitx rUpa mahAkeYlAsa sAthxna mitayxthaR;
  6, 3.1-pu. 255} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbaroVdadhxraNe}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{viVrasheYvatatatxvXgaLanunx tiLisuva citarxrUpa sAdhanagaLalilx oMdu:}
\expl{viVrasheYva tatavxgaLa mamaRvanunx tiLiyalikekx udadhxraNegaLu sAdhanavAgive... avugaLa hesarugaLu -anAdiBakotxVdadhxraNe, aSATxvaraNoVdadhxraNe ...shUnayxliMgoVdadhxraNe, cidaMbaroVdadhxraNe (shivAkoV. 209-403).}
\gl{nA}
\mng{oMdu bageya yaMtarxracane matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx:}
\expl{cidaMbaradA savxrUpinAyatamanudadhxrisuva vicAraveMtenalAgiyatuLa heVmAdiyoLagodavidaR patarxdAsathxladoLA cwkamAgi nutareVKe hanenxraDanaDaDx niVLakekx tegevuta ...utatxrada kilxM swMyenutatxlA kuSxM shirxVMyenutatx hirxVMyeMbudu cidaMbaroVdadhxraNeyidenutotxredeviV paMcapaMcAkaSxraMgaLudadhxraNeyoLu harxsavxdiVGaR matAtx visagaR biMdugaLeraDa noVDarumenutatx bageyalu beVDa (viVsheYpu. 1-5-5, 13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMshika}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{paravasutxvina aMshadiMda kUDidavanu; deYvAMshavuLaLxvanu:}
\expl{iMtu deVhasaMbaMdhamaM shiva tamamx cidaMshikanapapx AtamxMge saMbaMdhisidanAgi ...A kAyada pUvARsharxyavanaLidu mahAGanaliMgava CeVdhisikoTuTx shiva tAne guruvAgi baMdu mahAGanaliMgava CeVdhisikoTaTx pari eMteMdaDe (akakxma. samava. 5-20-48);}
\mngnum{= cidaMga:}
\expl{shivana cidaMshikave AtamxnAgi tananx nijava ma\char'273\char'304\char'311du deVhoVhaM eMdu deVhasaMbaMdhiyAgi ...tanumana dhanaMgaLa guruliMgajaMgamakekx samapiRsida sadaBxkatxMgalalxde mukitxyilalx (liMgaliV. 154-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidakaSxmaNi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{cidurxdArxkiSx 2:}
\expl{cidurxdArxkiSx -idakekx cidakaSxmaNi eMtalU hesaride (shivAkoV. 165-273).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaginx}
\src{kA}
\gl{}
\info{shirxV Sa. a. va.}{sharaNasathxla-14}{223}{1944}
\begin{shl}
cidaginx; divayx teVjasusx.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{divayxteVjasusx; divAyxginx:}
\expl{shivanu jiVvAtamxna kUDe jaDakASaThxrUpAda deVhadalilxduR tananx cidaginxyiMda deVhava naSaTxva mADade nishacxlanAgipapxnu (liMgaliV. 67-14).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaNu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{deYvAMshavuLaLx sUkaSxmXvasutx :}
\expl{A toV\char'273\char'236da cidaNubiMdugaLige paMcaviMshatitatatxvX deVhaMgaLaM saMbaMdhisi jiVvapArxNaMgaLenisi jagatatxnADisi noVDi vinoVdisutatx pashupatiyAgipapx paramaliMga (liMgaliV. 51-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavakAsha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{barxhamxraMdharxdalilxruva divAyxkAsha:}
\expl{varacidavakAshadaMtaradi shoVBisuva sAsiradaLada kamalake sarasakaniRkeya te\char'273pinoLu sUyaRhimakaravahinxbiMbagaLaneraviyagArxsanavanu tAnu iradeV\char'273\char'311 (keYvasha. 127-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahaMkAra}
\src{va}
\mng{cititxna guNagaLanunx aLavaDisikoMDa ahaMkAra. sAMKayxra
  parxkAra, ahaMkAravu parxkaqtiya vikAra; vacanakArara parxkAra, adu
  shakitxya vikAra. aMtU ahaMkArada deseyiMdAgi nAvu namamxnenx
  keVMdarxvanAnxgi mADikoMDu AloVcisutetxVve, duHKisutetxVve,
  suKisutetxVve, matutx aneVka riVtiya kamaRgaLanunx
  mADutetxVve. Adare AdhAyxtimxka parxgatiya unanxta haMtavanunx
  talupida sAdhakanu ahaMkAravanunx madaRna mADade, adanunx
  AdhAyxtimxka parxgatige sadupayoVgapaDisikoLuLxtAtxne. nAnu
  parxkaqti guNavuLaLxvanalalx, nAnu citfsavxrUpanu eMdu tiLiyuva
  ahaMkAraveV cidahaMkAra. (2:1563)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahaMBAva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{`tAneV paravasutx' eMba BAvane:}
\expl{cidahaMBAvave jananakekx kAraNaveMda\char'273\char'311du A cidahaMBAvavaLidu te\char'273hilalxda nija citasxvXrUpaneyAgidaR sharaNanu (liMgaliV. 310-16).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahu}
\src{kA}
\gl{}
\info{a.parx.va.saM}{}{660}{2001}
\mng{cidahu eMba hamimxnamAve ideVnu heVLA}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnakoVsha}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVramakAvayxM}{1-43}{9}{}
\begin{shl}
olidu sharavaM bomamxnaM tirxshUlAgarxmuma\\
nalugi hariyaM noVDi surapanaM nuDisi ni\\
maRlanA baqhasapxtiya sheVSanaM SaNumxKana mudAdxDi viGenxVshana\\
taledaDavi munigaLaM maninxsuta mikakxraM\\
palavu sanenxgaLiMde biVLokxTaTxnAnatara\\
sulaBanA BoVgamalelxVsha cidaGxnakoVshanatayxdhika suparxkAsha
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnaliMga}
\src{kA}
\gl{}
\info{rA sheV vi}{94-4}{103}{}
\begin{shl}
tanuvilalxdatanu vidhavxM\\
sanaMge tanu peVLaloMdu pesarilalxda ci\\daGxna liMgakikxdu pesareM\\dene baNiNxparAroV paMcavaNaRda GanamaM
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{18}{19}{1983}
\begin{shl}
...........\\
kaDeyalilx satutx bahu narakagaLanuMDuMDu\\
keDuta huTuTxtatxliha naraki BavasAgarava\\
taDigeyidxsuva guruvinaDiya kaqpeyiM biDade paDedu cidaGxnaliMgava 
\end{shl}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM,va,saM-3}{393}{140}{2001}
\mng{aMgada bokakxsana maMdirakekx cidaTxnaliMgaveMbudoMdu biVga. tirxguNaveMba mUresaLina sikukx. oMdu pUvaRgati, oMdu madhayxgati, oMdu utatxra gatiyAgi sikikxdavu mUresaLu. A esaLige GaTa oMde oDalu. esaLategavudakekx keYya kANe. parxti keYge esaLu asAdhayxnoVDA. iMtiV biVgada guNava basavaNaNxpirxya nAgareVshavxraliMgA niVveV balilxri.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnaviBUti}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{viVpu}{2-73}{18}{1933}
\begin{shl}
......... ci\\
daGxna viBUtiyu doreda kAraNa\\
menage paramajagadivxBUtiya dapupx dacacxriyeV ||33||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaCxnamahAliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paripUNaR ceYtanAyxtamxkavAda mahAliMga:}
\expl{cidaCxnamahAliMgavalalxde ataHparadeYvavilelxMdu anayxra kUDe nuDiyadipuRde dhAraNa (basava. samava. 1-12-42).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidadxqqkukx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxdaqSiTx:}
\expl{savaRvu liMgamayavAgi kAMba cidadxqqkakxnunxLaLx sharaNaneV citasxvXrUpu (liMgaliV. 277-3).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidabxyalu, cidebxYlu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paravasutx:}
\expl{A parashivana nibaRyalaveV mahAbayalu cidabxyalu bayalu mUrAdarU oMdeV (maDivA. samava. 13-488-2294); cidabxyalo mahAbayalo nibeYRlo (kaDasavx. 3-108-6).}
\mng{cidebxYlu:}
\expl{suLeLx mahAbeYlAgi toVridi suLeLx}
\mng{cidebxYlAgi}
\expl{sAridi (maDivA. samava. 13-496-2304).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidabxrXhAmxMDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUlacitutxviniMda kUDida barxhAmxMDa; divayxshakitxyiMdoDagUDida jagatutx:}
\expl{cidabxrXhAmxMDaveMba BAMDadalilx anaMta vicitarxBuvanaMgaLaDagipapxvayAyx (Adayayx. samava. 6-287-925); parashiva sharaNatatige tanage navageVhavoMdAgabeVkeMdu nenevalilxyaviraLada citetxMba biMduvudayisaladeV parxvimalatavxdoLe cidabxrXhAmxMDaveMdAdudu (viVsheYpu. 8-132-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaBxna}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM.va.saM.3}{1022}{347}{2001}
\mng{kAyada keYyalilxpupxdu rUpuviDida liMga manada koneyalilxpupxdu, sAkAravirahitaliMga arivina bheVdaMgaLa tiLidu noVDi, kaMDeheneMba sanamxta sadABxvigaLu keVLiroV. adu cidaGxna cidAditayx citasxpxrUpa sadamalAnaMda gUDina gumamxTanAthanoDeya AgameyxVshavxraliMga, idArigU aparxmANamUtiR}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaBxsita}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pavitarxvAda Basamx, divayxBasamx:}
\expl{nirupamita cidaBxsita, maNimaMtarx savARMga varaBUSaNarf ...SaDugxNeYshavxyaRyutaru (viVsheYpu. 1-1-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidarxsa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaqti.}{aSATxvaraNa-22}{8}{1945}
\begin{shl}
citfkAyi - divayx kAya- paramAtamx savxrUpa-\\
guru liMga jaMgama pAdoVdaka-cidarxsa.
\end{shl}
\gl{}
\info{a.parx.va.saM}{}{816}{2001}
\mng{samasatx parama cidarxsavaDagipaRMte}
\gl{nA}
\mng{guru liMga jaMgama pAdoVdaka:}
\expl{pAdoVdakava koMDa baLika jananada beVra kitotxrasabeVku parxsAdava koMDa baLika parxLayava geliyabeVku iMtapapx cidarxsa pAdoVdaka citapxrXkAsha parxsAda (maDivA. samava. 8-179-466). kaMthe tayArisuvAga baLasuva rasa (rUDhi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavxsutx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{atayxMta divayxvAdatatavx; paravasutx; parabarxhamx:}
\expl{aMtaraMgadalidaR cidavxsutx saMsAkxra baladiMda ho\char'273ho\char'273Talalxde aMtaraMgadalidaR BavaroVga mANadu (cenanxba. samava. 3-435-1241).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavxqqtitx}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{3-2.1}{158}{}
\begin{shl}
cidavxqqtitx vishiSATxkf
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAMshika}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va.}{aikayxsathxla}{276}{1944}
\begin{shl}
cidAMshita = \\
paravasutxvina aMshadiMda kUDidavanu; deYvAMshavuLaLxvanu, Atamx.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= cidaMshika 1:}
\expl{parashivanu tananx cidAMshikarAda AtamxrugaLige tananx nijava ma\char'273si honunx heNuNx maNeNxMba saMsAraviSaya suKakekx macicxsi ...shivanu tA BavavirahitanAgi vinoVdisutitxhanu (liMgaliV. 52-29).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidABxMDava}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.Sa.a.va.}{aikayxsathxla pa-23}{275}{1944}
\begin{shl}
BAMDava (BAjana) aMtaraMga bahiraMga, oLa horagu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAkAra}
\src{saM}
\mng{aMtaraMgadalilx kaMgoLisuva joyxVtiliRMga, mahAliMga,}
\begin{shl}
joyxVtiliRMgaM cidAkAreV javxlatayxMtaniRraMtaramf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20.11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAkAsha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divAyxkAsha. haqdaya kamaladalilxruva divAyxkAsha:}
\expl{haqdayakamaladalilx vAsavAgiruvAtanobabxnu manada koneyalilx iruvAtanobabxnu cidAkAshadalilxruvAtanobabxnu ivarelalxralilx iruvAtanobabxnu (sidadhxrA. samava. 4-243-849); citapxrXkAsha cidAkAsha mahadAkAsha ...atimahAtiVta parxNavAkAshagaLilalxdaMdu... aKaMDamahAmUlasAvxmiyu idadxnayayx ilalxdaMte (bAlasaM. samava. 13-82-1532).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAginx}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa. va}{4-23}{89}{1980}
\begin{shl}
.... madhayxdalilxya\\
aginxya viveVkaM salalxdeMduM cidAginxya paripUNaR BAvadiMdaM
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{mahAteVjasusx; divAyxginx:}
\expl{A caMdarxna madhayxdalilxpapxnA cidAginx A cidAginxya madhayxdalilxpupxdA citAkxMti (sidadhxrA. samava. 4-68-243).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAginx, sadamalajAcnxna}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{69}{59}{1983}
\begin{shl}
vidhiniSeVdha sharxvaNagaLa mathisaleraDa\char'273\char'236M\\
dudisida cidAginxyava dahisi maLida\\
sadamalajAcnxna BasAmxvalipAtxMga guBa-\\
yada kamaRPala BoVgadeVvavaduMte ||3||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAtamx}
\src{kA}
\gl{}
\info{su.ciM.}{1-11}{4}{}
\begin{shl}
satutx hoVdavarugaLa sudidhxya\\
visatxrisutihudalalx ratidAM\\
patayxgaLu saMyoVgavAda saThegaLu[lihavalalx]\\
satutx sAyada matava tananxya\\
citatxdali nilisida jiVvAtamx vi\\
ratitx sAdhanamukitx jiVvanumxkitx peVLeMda.
\end{shl}
\gl{nAmavisheSaNa}
\info{ma.a.sAM}{6-31}{51}{1985}
\begin{shl}
dhAyxnaviTaTxru mukitxmAniniya nigarxha\\nAnadariSuTx
taDeve\\ Enenanxbahudu niHkaruNa cidAtamx\\ sanamxnavAdudu
rudarxmunige ||\,31\,|| 
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{ceYtanayxsavxrUpavAda Atamx; divAyxtamx:}
\expl{A sujAcnxnada madhayxdalilxpapxnA cidAtamx A cidAtamxna madhayxdalilxpapxnA citapxrXkAshasavxrUpanapapx parashivanu (sidadhxrA. samava. 4-33-115); cidAtamxnapapx Atamxna citutxvige nAneMba ahaMkArada ma\char'273ve tananxlilx toV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 83-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAtAmx}
\src{saM}
\mng{ceYtanayxsavxrUpi Atamx. jAcnxnAtamx,
divayxdaqSiTxyuLaLx jiVvAtamx.}
\begin{shl}
cidAtamxni shiveV nayxsatxM jagadeVtacacxrAcaramf |\\
nAkAshoV na paraM tatatxvXM shiveV daqSeTxV cidAtamxni ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20. 9-10)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAditayx}
\src{va}
\mng{dhAyxnada oMdu haMtadalilx bAhayxparxjecnxyanunx kaLedukoMDa
  sAdhakanige tananx citf oMdeV iruvudara anuBavavAgutatxde. hAgU A
  citf elalx malagaLanUnx kaLedukoMDu jAjavxlayxmAnavAgi
  kANisikoLuLxtatxde. hiVge kANisikoMDa sUyaRnaSuTx parxkAshamAnavAda
  citetxV cidAditayx athavA citUsxyaR. Adare idu jAcnxnacakuSxvige
  kANuva AditayxneV horatu, mAMsarakatxgaLa kaNiNxge kANuva
  Aditayxnalalx. (8:1140,9:156)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMda}
\src{saM}
\mng{divayxceVtana. AnaMdarUpiyAda shiva.}
\begin{shl}
cidAnaMdamayaH sAkASxciCxva Eva niraMjanaH |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 12. 34)}
\begin{shl}
cidAnaMdarasaM sAkASxciCxvarUpamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8-15)}

\src{va}
\mng{ruci, noVTa, muMtAda Bwta viSayagaLanunx iMdirxyagaLa mUlaka
  paDedu anuBavisuva suKakekx iMdirxya suKa athavA viSaya
  suKavenunxtAtxre. idanunx anuBavisalu viSayagaLU beVku, iMdirxyagaLU
beVku, hAgU aMtaHkaraNagaLU AtamxvU beVku. Adare Atamxvu iMdirxya,
aMtaHkaraNagaLa saMgadiMda parxteyxVkavAdAga (athavA avugaLa parxBAva
Atamxda meVle ilalxdidAdxga), Atamxvu oMdeV idAdxga, adakekx uMTAguva
suKavanunx cidAnaMda eMdu kareyalAgutatxde. cidAnaMdavanunx paDeyalu
viSayagaLu beVkilalx; alalxde, citutx (Atamx) paDeyuva AnaMda adakekx
hosatU alalx. EkeMdare adu tananx mUla savxrUpadalilx yAvAgalU
AnaMditavAgeV irutatxde.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{divAyxnaMda:}
\expl{pUNaRvAdaMthA cidAnaMdamayavAdaMthA ...shivatatatxvXve anAdiyalilx toV\char'273\char'311da avidAyxsaMbaMdhadiMda A shivatatatxvXdaMshave jiVvatavxvaneyidxtutx (liMgaliV. 62-1).}
\mngnum{divayxceVtanU AnaMdarUpanU Adavanu:}
\expl{niravayasathxladalilx nijavaneYdipApxtaniVga aBeVdayx BeVdaka asAdhayx sAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda (mishArxpaR. 684-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMdaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxceYtanayx matutx AnaMdagaLa rUpavAgiruvavanu; mahAliMga:}
\expl{cinamxya citapxrXkAsha cidAnaMdaliMgave enanx haqdayakamaladalilx beLagi toV\char'273\char'304va paraMjoyxVti enanx karasathxlakakxnuvAda dhamiR enanx kaMgaLa koneyalilx mUtiRgoMDipepxyayAyx (basava. samava. 1-328-1192).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMdasamAdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdu bage:}
\expl{cidAnaMdasamAdhi -nirAmayasathxlakekx kAraNavAda niHkalaliMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidibxMdu}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{25}{}
\mng{parxNavada cidibxMduve ukAra}
\gl{nA}
\mng{divayxshakitxya saMkeVta:}
\expl{A cidebxLaginaMgaveV cidibxMdu aMtapapx cidibxMduveV mahAliMgavAyitutx (liMgaliV. 14-19); cinAnxda cidibxMdu citakxLe taledoVradaMdu ...niraMjanaparxNavavAgidadxnayayx ilalxdaMte namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVva (bAlasaM. samava. 13-190-1685); I mUlacitutx elalx padAthaRgaLalilx avayxkatxvAgi vAsisutatxde. AmeVle adaroLagiMda nAda biMdu kalegaLu parxkaTavAgutatxve... avugaLige cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLeMba hesarugaLU ive (shivAkoV. 15-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidibxMduparxNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{OMkAra:}
\expl{anaMtaveMba yugadalilx anaMtakAyaneMba oDaluviDidu cidibxMduparxNavava dhAyxnisutideRnu (bAlasaM. samava. 13-139-1620).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidivxBUti}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM,va,saM-3}{467}{178}{2001}
\mng{ayAyx, nitayxniHkaLAMta satayxdAcAra BakatxjaMgamada AcaraNe saMbaMdhava oLagu horagu enanxde, sAkAra nirAkAra\-vAda oMde vasutxveMdu tiLidu, cidaMgakekx iSaTxliMga cidivxBUti ciduqdArxkiSx sAdaBxkitxya saMbaMdhisi, citApxrXNakekx pAdoVdaka parxsAda shivamaMtarx sAmayxBAnava saMbaMdhisi BatatxdhavaLAMbaradhAratanAgi, jaMgama shivalAMCanadhArakanAgi, paradeYva parapAka parashasatxrX paraBeVda paradarxvayx parasitxrX parajapa paraniMde aleyAse kAMkeSx mala tarxyadalilx moVhisade, madhanadalilx koDade BavimAgaR saMgama baLasiada shiSAyx putarx sitxrXV baMdhubaLaga oDahuTiTxdavaru pitamAte guruveMdu oDagUDi baLasidaDe Bakatx jaMgamasathxlakekx salalx tANA kaDideVvaradeVva.}
\gl{nA}
\mng{divayxviBUti; pavitarxvAda Basamx:}
\expl{cidivxBUti rudArxkiSx cinamxMtarxgaLa guruvacana parxmANadiMda niraMtaravu Acarisi (cenanxba. samava. 3-296-936); iMtu tananx cidivxveVkadiMda vicArisi tiLidu noVDi A cidivxBUtiyanaridu A cidivxBUtiyaMgavAda mahAsharaNaMge muMde rudArxkiSxya sathxlavAdudu (bAlasaM. samava. 13-156-1639).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidivxlAsaliVle}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxvAda apeVkeSx; ceYtanayxpUNaRvAda liVle :}
\expl{anAdiya shivana cidivxlAsaliVleyiMdAda shivAMshikane AtamxnAda kAraNa AtamxneMbudiVga anAdiyeMba shabadxkakxthaR (liVgaliV. 10-13).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidugxruve}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{garaNeya basavaliMga viracita basaveVshavxrana kAvayx}{13-346}{213}{1982}
\begin{shl}
hA gurunAthane hA gurudeVvane| hA sadugxruve cidugxruve\\
hA gurusAvxmi hAhA gururAja ma|hAguruve keTeTxnenute.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidurxdArxkiSx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{aSATxvaraNagaLalilx oMdAda pavitarx rudArxkaSx maNi:}
\expl{kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu cidurxdArxkiSxya dharisi maMtarxdhAyxnava mADabeVkAda nimitatx parxthamadalilx rudArxkaSxmaNigaLa karxmava mADade ...maMtarxdhAyxnArUDhanAgi tatatxtfsAthxnadalilx dharisuvudayAyx (cenanxba. samava. 3-294-935);}
\mngnum{liMgamaMtarx japagaLalilx oMdu; liMgadhAyxnada mUlaka karadalilxruva iSaTxliMgavu aMtaraMgada SaDAdhAracakarxgaLalilx SaDilxMgagaLAgi parxkaTagoLuLxtatxde. I SaTacxkarxgaLalilxya SaDilxMgagaLige karxmavAgi AdhAradalilx catuviRdha biMduliMga, sAvxdhiSAThxnadalilx SaDivxdhadhAtuliMga, maNipUrakadalilx dashavidha keSxVtarxliMga, anAhatadalilx dAvxdashavikaqti liMga, vishudidhxyalilx SoVDasha kaLAliMga matutx Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMgagaLu -eMbudAgi oTuTx aivatutx rudarxru saMbaMdhapaDutAtxre. alalxde loVma viloVmagaLiMda ivaru nUru rudarxrAgi mAyAKayxpaMcAkaSxri OM hArxM hirxVM namaH shivAya eMbuvugaLoMdige kUDi oTuTx nUreMTu rudarx biVjagaLAgutatxve. I karxmavanunx tiLidu dhAyxnisidAga Bakatxnalilx liMgatatatxvXvu udayavAgutatxde:}
\expl{liMgaveV maMtarx. maMtarxveV citutx eMdu aridu japisalu pArxNavAyuvikAravaLiyutatxde, sujAcnxnaveV sUtarxvAgutatxde cidurxdArxkiSxya I terananunx aridu japisuvudu. idananxritu japisalu Bakatxnalilx liMgashakitxyu udaBxvisutatxde (shivAkoV. 166-273).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUBxta paMcakagaLu}
\src{va}
\mng{namamx hiMdina janamxda kamaRgaLiMdAgiyU, namamx I janamxda
  kamaRgaLiMdAgiyU paqthivx, apupx, teVja, vAyu matutx AkAsha
  tatavxgaLu (aMdare, avugaLiMdAda deVhAdikaraNagaLu) namamxnunx
  aneVka riVtiyalilx bAdhisutatxve. Adare hiVge namamxnunx
  bAdhisuvudeV avugaLa dhamaRvalalx. avugaLanunx namamx AdhAyxtimxka
  shakitxyiMdAgi parivatiRsabahudu. avugaLanunx parivatiRsuva
  AdhAyxtimxka shakitxgaLige BakitxshakitxgaLeMdu hesaridadxre,
  avugaLu parivatiRtavAdAga A paMcaBUtagaLanunx cidUBxtaveMdu
  kareyutAtxre. vAsatxvavAgi cidavxsutxvu Bwtavalalx, Bwtavasutxvu
  cidavxsutxvalalx. AdarU BUtapaMcakagaLanunx cidUBxtagaLeMdu kareyalu
  oMdu sapxSaTx kAraNavide. adeMdare : paMcaBUtagaLu sAvxBAvikavAgi
  namamxnunx bAdhisadidadxrU, avu namamxnunx bAdhisuvaMte matutx
  saMsArakekx namamxnunx baMdhisuvaMte mADuvudu nAveV. avugaLanunx
  baMdhisadaMte mADabeVkAdare avugaLalilx AdhAyxtimxka
  parivataRneyAgabeVku. udAharaNege, paqthivxV tatavxdiMdAda deVhada
  doVSagaLu hoVgabeVkAdare, adara mUla kAraNavAda ananxvu
  parxsAdavAgabeVku. kuDiyuva niVru pAdoVdakavAgabeVku, itAyxdi. Aga
  namamx deVhavu cidf paqthivx, cidapupx, cidAvxyu, cidaginx matutx
  cidAkAshagaLiMda Ada parxsAdakAyavAgide eMdathaR. (12:46)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpaM}
\src{kA}
\gl{}
\info{de.kA.A.vaq}{}{51}{}

\mngnum{cidUrxpaM (nA). citf savxrUpaveV tananx
  savxrUpavAgiruvavanu. cideVvarUpaM yAsayx taM.de.kA.A.veq.pu.51} 
\mngnum{elalx upAdigaLiMda mukatxvAdadudx. savoVRpAdi vinimuRkatxM
  cidUrxpaM. de.kA.a.vaq.pu.45.} 
\mngnum{yAva cidUrxpavu jAcnxnarUpavU adu shivaneV. adeV nAnu A
  shivasavxrUpane nAnAgidedxne. yaciVdUrxpaM. jAcnxnarUpaM
  taTiTxvoVhamiti, taTiTxvanavxrU
  voVhameVvAhamiti. de.kA.A.vaq.pu.45}. 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpa}
\src{saM}
\mng{divayxrUpa. paramAtamxna savxsavxrUpa. divayxceVtanadiMda
kUDiruva tatatxvX.}
\begin{shl}
cidUrxpaM paramaM liMgaM shAMkaraM savaRkAraNamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 32)}
\begin{shl}
cidUrxpaliMgasayx carAtamxnasetxV saMsagaRtoV meV BavaroVganAshaH ||
\end{shl}
\pauthor{(Ba.BA., 3. 12)}
\mng{citfrUpi. jAcnxnarUpi, parameVshavxra.}
\begin{shl}
cidUrxpa jagadAdhAra sUthxla sUkaSxmX parAtapxra |
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 28)}
\begin{shl}
tavxmathoRVMgasavxrUpoV yaH soV{\char'263}haM shabAdxthaR Eva hi |\\
tavxmahaM padalakASxyXthaRshicxdUrxpaH parameVshavxraH ||
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 174-175)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxrUpa; paramAtamx savxrUpanAdavanu:}
\expl{aBeVdayxBeVdaka asAdhayxsAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda iMtapapx divayxshivayoVgi mahAsharaNa parxBudeVvara basavaNaNxna karuNadiMdAnu badukidenayAyx (mishArxpaR. 984-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpu}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayxceVtanavuLuLxdu:}
\expl{citutx citAtxgalike citutx cidUrxpAyitu (kaDasavx. 3-62-3); cidabxrXhAmxMDa, cidUrxpa, citasxvXrUpu, ceYtanayx savxrUpu eMdu heVLisikoLuLxvavugaLelalxvU I mUlacitutxviniMda kUDikoMDive (shivAkoV. 15-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidebxLagu}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{jimasavxva}{50}{45}{1983}
\begin{shl}
musukida beLagu gatatxleyeDeyadakA\\
gasadavakAsha nimaRlateyaLivude\\
asamaliMgada cidebxLagina sharaNage\\
pusi puNayxpApada gasaNeyelilxyadu ||\,2\,||
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{divayxjoyxVti; mahAbeLagu:}
\expl{aMtu aKaMDa cidebxLageyAgipapx parabarxhamxvu tananx savxyaMparxkAshamapapx savxcitatxniMda 
savxliVlAciMtanedoV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 13-14); parabarxhamxveMbudu cidebxLagina bayalu (liMgaliV. 66-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidebxYlu}
\src{kA}
\gl{}
\mng{}
\expl{`cidabxyalu' noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxya}
\src{saM}
\mng{paratatatxvX, shudadhxjAcnxna, parashiva}
\begin{shl}
PaTAkAra ivaciCxnanxM BAvayeVtf cinamxyaM shivamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19.58)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ji.ma.savx.va.}{vacana 3}{5}{1983}
\begin{shl}
manave,\\
mU\char'273\char'371\char'311VLu diVkeSxgaLanitutx shirxVguru taMdu\\
toV\char'273\char'236danaKaMDa cinamxyana manave\\
A\char'273\char'304 cakarxgaLA\char'273\char'304 BUta karaNeVMdirxyaga....
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM}{5-49}{67}{}
\begin{shl}
baMdhaveV\\
eMdu catuviRda padada mutitx gi\\
doMbe namaR videMdu tiLivA\\
raMdharxgirishiKaradali niMdAnaMda cinamxyanu
\end{shl}
\gl{visheVSaNa}
\info{su.ci.M}{1-1}{1}{1977}
\begin{shl}
shirxV madamalajAcnxna rUpa ma\\
hAmahima madugxru parAyaNa\\
voyxVmakAyane UdhavxRreVtanivAsa cinamxyane.
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{jAcnxnasavxrUpanAdavanu; shudadhxjAcnxni:}
\expl{AtaMge toV\char'273loMdu parxtiyilalx eNeyilalx Ata nitayxniraMjana cinamxya cidUrxpa nishicxMta nirALanayAyx (cenanxba. samava. 3-512-1428); niravayasathxladalilx nijavaneYdipApxtaniVga aBeVdayxBeVdaka asAdhayxsAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda (mishArxpaR. 684-10).}
\mngnum{shudadhxjAcnxna; paratatatxvX:}
\expl{avanaGaM {poVgalu\char'273\char'304\char'311} cinamxyada boVdheyaM peVLudx (viVsheYpu. 1-1-35); cinamxya cidUrxpa citapxrXkAshavilalxdatatxtatx shivajAcnxna mahAjAcnxnavilalxdatatxtatx ...kalAparxNavavAgidadxnayayx namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVva (bAlasaM. samava. 13-193-1693).}
\mngnum{paramAtamx; parashiva:}
\expl{hadinAlukx loVkavu tAneyAda cinamxyana heVLiheneMdare enanxLavalalx (vacasaM. 394-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyadiVkASx}
\src{saM}
\mng{diVkASxBeVda, sabiVja, nibiRVja, cinamxya eMba mUru
vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. jAcnxnavatiVdiVkeSx, jAcnxnakAMDadalilx nirUpitavAda diVkeSx.}
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxsabiVjAbiVjacinamxyA |\\
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7.9)}
\SEE{diVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyashakitx, nAda parxNama, paMcabarxhamxsavxrUpa, aNemADigaLa videyx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ji ma savx va}{95}{82}{1983}
\mngnum{kaMDenu jagadAdi kAMti cinamxyashakitx\\ aMDasathxnAda savxrUpana......... ||2||}
\mngnum{parabaMdu biVjavaMkura nAdaparxNamave\\ taru parAparake kAraNavAgi}
\mngnum{varacitapxrXNapa paMcabarxhamx savxrUpa su\\ sithxra paratara divayxliMgava ||\,3\,||}
\mngnum{aNimAdigaLa videyx eNisi keVsara vaNaR\\Dana kAMtanALa
  sujAcnxnavu\\ parxNama kaNeRLe haqdayAMbujAtasathx... ||\,5\,||} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyAMDa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{divayx jAcnxnakoVsha:}
\expl{piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx BakatxneMba vaqkaSxvAgi cidaMDavipuRdu A cidaMDada madhayxdalilx jaMgamaveMba biVjavAgi cinamxyAMDavipuRdu A {eraDa\char'273} madhayxdalilx satikxrXye samayxkfjAcnxna mahAjAcnxnaveMba citUsxyaR cidaginx cicacxMdarxmaMDalavipuRdu (cenanxba. samava. 3-302-944).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyAtamx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVrebeVre avasethxgaLanunx talupida oMbatutx bageya Atamxnalilx obabx:}
\expl{vikAsahoMdida Atamxnu anukarxvAgi jiVvAtamx ...divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinAnxda}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{25}{}
\mng{parxNavada cinAnxdave apAra}
\gl{nA}
\mng{mUlacititxniMda horahomimxda atayxMta sUkaSxmXvAda nAda, biMdu matutx kaLe eMbuvugaLalilx oMdu:}
\expl{divayxvAda cinAnxda cidibxMdu citakxLe taledoVradaMdu ...nAda biMdu kalAtiVtavilalxdaMdu niraMjanaparxNavavAgidadxnayayx ilalxdaMte namamx aparxmANa kUDalasaMgamadeVva (bAlasaM. samava. 13-190-1685); I mUlacitutx elalx padAthaRgaLalilx avayxkatxvAgi vAsisutatxde. AmeVle adaroLagiMda nAda biMdu kalaegaLu parxkaTavAgutatxve. avAdarU citasxvXrUpu aMdare atayxMta sUkaSxmXtara sithxtiyalilxrutatxve. avugaLige cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLeMba hesarugaLu ive (shivAkoV. 15-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinAmxtarx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{divxtiVyAdhikaraNaM 16}{23}{1958}
\begin{shl}
shivaseYva shivoVpAsitxriti nAnA shurxti sithxtiH\\
cinAmxtarxM paramaM sAkASxtf sathxlaM sasAyxdilakaSxNaM.
\end{shl}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{200}{}
\mng{tA cinAmxtarxnAgi acinAmxtarxnenaluMTe}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinumaya}
\src{kA}
\gl{namapada}
\info{shi.cA.}{4-23}{49}{1957}
\begin{shl}
kanasinoLagAdakaM baDiyadenagadhikAraleV pavadu leVshavilalx\\
cinumayane avirataM ninanxDiya seVveyaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinUmxlAdirx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.cA.}{5-49}{67}{1957}
\begin{shl}
cAre kela divasagaLu citarxdugaRda mahoV\\
dAra cinUmxlAdirx maMjuLa baqhanamxThada\\
sAra caracakerxVsha piVThAdhikAra maM sAri meredudanelalxraM.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciranivARNadAdiVkASx}
\src{saM}
\mng{diVkASxBeVda. nibiRVjadiVkeSxya
sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA eMba eraDu diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra.
pArxrabadhx\-kamaRgaLanunx anuBavisida naMtara bAlakaru muMtAdavarige moVkaSxvanunx niVDuvaMtaha
diVkeSx.}
\begin{shl}
pArxrabadhxkamaRNAM BoVgeV yayA mukitxmanaMtaramf ||\\
yAMti bAlAdayaH seVyaM ciraM nivARNadA BaveVtf |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 12-13)}
\SEE{diVkASx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cirAMgasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{345}{}
\mng{Bakatxna cirAMgasathxlada vacanagaLu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cilATxrXNa}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{saM.va.saM-3}{467}{178}{2001}
\mng{ayayx, nitayxniHkaLaMka satayxsadAcAra BakatxjaMgamada AcaraNe saMbaMdhava oLagu horagu enanxde, sAkAra nirAkAravAda oMde vasutxveMdu tiLidu, cidaMgakekx iSaTxliMga sidapxBUti cidu, dArxkiSx sAdabxkitxya saMbaMdhisi, citApxrXNakekx pAdoVdaka parxsAda shivamaMtarx sAmayxjAcnxnava saMbaMdhisi, Bakatx dhavaLAMbaradhAratanAgi, jaMgama shivalAMCanadhAratanAgi, pAdeYva paravAta parashasatxrX pAraboVdhe paradarxvayx parasitxrX parajapa paraniMde sileyAsekAMkeSx malakarxyadalilx moVhisade, mathanadalilx koDade BavimAgaR saMgava baLasida shiSayx putarx sitxrXV baMdhu uLage oDahuTiTxdavaru pitamAte guruveMdu oDagUDi baLasidaDe Bakatx jaMgamasathxlakekx salalx kANA, kalideVvaradeVva}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciliMga}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{su.ciM.}{1-30}{9}{}
\begin{shl}
tatavxmasi BAgada ciliMgava\\
tatutx mADade ba\char'273\char'370de bAyali.\\
mukatx parama pavitarxreMbudu vayxthaR valeyeMda.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cililxMga}
\src{saM}
\mng{jAcnxnarUpiyAda liMga. joyxVtiliRMga, pArxNaliMgaveMdU
idakekx matotxMdu hesaru. BAvavasutxgaLiMda pUjegoLuLxva liMga.}
\begin{shl}
badedhxVMdirxyanavadAvxreV boVdhadiVpeV haqdAlayeV |\\
padamxpiVTheV samAsiVnaM cililxMgaM shivavigarxhamf |\\
BAvayitAvx sadAkAlaM pUjayeVdABxvavasutxBiH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 12. 15)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.shirxV.ba.sha.kaq.}{shi.da. saMdhi 65 saM}{104}{1955}
\begin{shl}
cinAnxda, cidfbiMdu, citfkalegaLoDane mUla citutx beretAga udayavAda OMkArarUpavAda mahAliMga.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLoDane mUlacitutx beretAga udayavAda OMkArarUpavAda mahAliMga:}
\expl{nAdabiMdukaLAbeLagelAlx GaTiTxgoMDu goVLakAkAramapapx liMgavAyitutx ...aMtAda cililxMgave citapxrXBAmUtiRyAgi tanonxLage avayavaMgaLAgi toV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 32-21); kaDe modalilalxda aKaMDa cidadxqkikxna beLage mUtiRyAgidaR cililxMgavu deVha karaNaMgaLa veYBavavilalxda vasutx (liMgaliV. 113-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLaka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{meY.basava}{37-2}{149}{1945}
\begin{shl}
atayxMta sUkaSxmXvAdudu aMgeY kuLigAtarx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLukAgu}
\src{kA}
\mng{= atayxMtasUkaSxmXvAgu; bahukiridAgu:}
\expl{jagadagala mugilagala migeyagala nimamxgala pAtALadiMdave atatxtatx nimamx shirxVcaraNa barxhAmxMDadiMdave atatxtatx nimamxshirxVmakuTa agamayx agoVcara aparxtimaliMgave ...enanx karasathxlakekx baMdu cuLukAdirayAyx (basava. samava. 1-186-744); ``cuLukAdirayayx cakitahaqdayavanuLaLxvarugaLAdiralalx. adalalxde kiMcidadxLa cuLukoVdakaMgaLiMda ArAdhisikoMbuvudakekx opipx vashavAdirayayx" (basaTiV. {\rm II}, 134-745 TiVke); savaRdoLagADi sAdAKayxtatatxvXva 
miV\char'273\char'311de kapilasidadhxmalilxkAjuRnaliMgA nijasavxrUpavana\char'273\char'304hi enage cuLukAde (sidadhxrA. samava. 4-227-801).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLuku}
\src{va}
\mng{ceYtanayxsavxrUpanAda parashivanige rUpavilalx. iSaTxliMgavu
  aMtha parashivana sUthxla rUpa. adeV parashivanalalx, adu keVvala
  avana kuruhu. Bakatxra anukUlakekxMdu guruvu aparimita
  ceYtanayxvanunx parimita BwtavasutxvanAnxgi mADikoTiTxdudariMda, adu
cuLukAyitu (saNaNxdAyitu).}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{}
\expl{atayxMta sUkaSxmXvAdudu. aMgeYkuLigAtarxvAdudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cedebxLagu}
\src{kA}
\gl{}
\info{a.parx.va.saM}{}{784}{2001}
\mng{saMgaR basavaNaNxna cidebxLagina bayaloLage}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cenanx baNaNx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{veY.shirxV.ba.sha.kaq.}{shivAnuBava dapaRNa 42-5}{156}{1944}
\mng{benunxhuriya atayxMta keLaBAgadalilx, iruva cakarxveV AdhAra
  (mUlAdhAra) cakarx. I padamxkekx keMpu baNaNxda (caMdarxbaNaNxda)
  nAlukx daLagaLidudx, avugaLa meVle cinanxda baNaNxda, va,sha,SA,sa
  eMba nAlukx akaSxragaLive. I cakarxda madhayxdalilx 
  AcAraliMgavidudx, cakarxvu haLadi baNaNxda paqthivxVtatavxda
  parxtiVkavAgide.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceVtanAceVtana}
\src{saM}
\mng{ceVtana matutx aceVtanagaLu oTATxgi seVriruva jagatutx.}
\begin{shl}
tatarx liVnamaBUtf pUvaRM ceVtanAceVtanaM jagatf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 2.7)}
\SEE{pArxNaliMgAcaRnasathxla}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayxM}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{}

\mngnum{ceYtanayxM (nA) shudAdhxvasethxyalilxruva ceYtanayxvu
  shudAdxvasAthxsaMyukatxmf. de. shA. A. vaq. pu. 29.} 
\mngnum{BuvanAdi tatatxvXgaLigU deVheMdirxyagaLigU, nAnu nananxdu eMba
  modalAda aBimAnagaLigU saMsapxshaRvilalxdiruva ceYtanayxvu savaRtarx
  vAyxpavAdadAgide.} 
\begin{shl}
savaRtatAvxdayxsaMBinanxM deVhAdicxnanxM tatheYva ca|\\
ahamasAmxyXdayxsaMBinanxM ceYtanayxM savaRtoVmuKamf|| de. kA. a. sholx. 28.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Atamxshakitx; cicaCxkitx:}
\expl{ayAyx niVnu nirAkAravAgidaRlilx nAnu jAcnxnaveMba vAhanavAgideR kANA, ayAyx niVnu nATayxkekx niMdalilx nAnu ceYtanayxveMba vAhanavAgideR kANA (basava. samava. 1-4-3).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayx kaLe, Ayata diVkeSx, samaya diVkeSx, nisasxMsAra diVkeSx, nivARNa diVkeSx, moVkaSx diVkeSx, AdhAyxtamx diVkeSx}
\src{kA}
\gl{}
\info{Sa.va}{6-144}{221}{1980}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayx jaMgama}
\src{va}
\mng{ceYtanayxvu jaMgamavalalx (calisuvudilalx). Adare mAnavanu
  parashivanoMdige sAmarasayx sAdhisikoMDAga tAneV shivaneMba
  aikayxBAva avanige uMTAgutatxde. Aga ceYtanayxda sUthxla rUpavAda
  avanu calisuvudariMda avanu jaMgamaliMga athavA ceYtanayx
  jaMgamanenisikoLuLxtAtxne.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cokakxgugagxLa mahisAkiSx gugaLa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{pwrx kA.}{17-26+27}{240+241}{}
\begin{shl}
cenAnxgi soVmeVshagaSacx vidhapUjeyaM| Binanxvilalxde mADi guTeyanu nuDisutatx\\
tananx BArada cokakxgugagxLa vanapiRsuta OMnamaH shivayenutatx ||26||\\
$[$malayAcalake poVgi mahisAkiSxgugagxLu$]$\\
celuvapapxrXdoMdu kaMbiya mADi tAM potutx\\ malayAcalake poVgi mahisAkiSxgugagxLava\\
malayajada cakekxgaLa bilavxpatirxya koyadx tuMbi dhavaLAMBaravanu... ||\,27\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{iSaTxliMgavaninxDuva BaraNi; liMgada kAyi:}
\expl{caluvAda caMdarxhAraM cwka shivadAra (sidadhxkA. 11-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwki}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana 1}{104}{1946}
\begin{shl}
aSaTxralilx kiriVTa rAmarAyanu (4900000) nalavatotxMbatutx lakaSx
kaMDu baMdu mUrudivasa vijApurada sutatx cwkiya mADAyxru| 
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwdaLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaTaTxkarxgaLalilx oMdAda AdhAracakarxdalilxruvudeMdu heVLalAguva kamalada nAlukx esaLugaLu:}
\expl{gudasAthxnadalilx AdhAracakarx paqthivxyeMba mahABUta catuHkoVNe cwdaLa padamx (alalxma. samava. 2-60-188); nalidu cwdaLa paMkaruhamaM kaLedu naDetaMdAtirxkUTada nelege niMdu (basapu. 3-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwrAsi baMdhana}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.kA.}{6-30}{72}{}
\begin{shl}
[ababxrava shiva kaMDu divasakaleyaM muTiTx cwrAsi baMdhadoLage]\\
obabxrobabxranu bigiyapupxtatxlopupxtatx\\
ibabxriV teradoLire taruRre puruSana gelavx\\
ababxrava shivakaMDu divasakaleyaM muTiTx cwhAsi baMdhadoLage ||\,30\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTx videyx}
\src{kA}
\gl{}
\info{parxBupurANa}{9-120}{335}{1940}
\begin{shl}
sAmaveVdAnivxtaM cwSaSiTxvideyxnu
\end{shl}
\pauthor{- ke. ecf. sarasavxti}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTxkale}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= cwSaSiTxvideyx:}
\expl{kavi gamaki vAdi gAyaka vAgimx naTa hAsayxdavarAdi cwSaSiTxkaleyavarf .....barutidaRru (cebapu. 47-43).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTxvidayx}
\src{kA}
\gl{}
\info{su.ciM.}{1-12}{4}{}
\begin{shl}
hoVdayugagaLalAda\\
gAre\\
kAdi\\
sAdhisida cwSaSiTx vidayxja\\
hAdiyalilxdu keVLu Atamx sa\\
samAdhi kamaRviroVdhi barxhamxvanAdi keVLeMda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTxvideyx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aruvatutxnAlukx kushala kalegaLu; ``veVda, veVdAMta, sidAdhxMta, takaR, taMtarx, vAyxkaraNa, sAmudirxka, lakaSxNashAsatxrX, shivashAsatxrX, sUpashAsatxrX, shilapxshAsatxrX, kakoVkashAsatxrX, veYdayxshAsatxrX, BaratajAcnxna, taMtarxjAcnxna, maMtarxjAcnxna, sAgaroVtatxra (DoMbaravideyx), vAdayxvideyx, veVNu, ashavxshikeSx, gajashikeSx, iMdarxjAla, maheVMdarxjAla, parakAya, paraveVSa, akaMpana, AkaSaRNa, BAravideyx, aMjanasididhx, GuTikAsididhx, rasasididhx, vAdavideyx, kaNaRpatarx, dhUmarxpatarx, shukarxsatxMBana, sUthxlasatxMBana, shUlasatxMBana, aginxsatxMBana, CaMdasusx, niGaMTu, amarasiMha (koVshagarxMtha paThaNa), vaDaDxgaNita, caduraMga, gAruDa, dArikaTuTx, monekaTuTx, dhanuviRdeyx, aBAyxsavideyx, rAjavashayx, sitxrXVvashayx, dUragamana, dUradaqSiTx, dUrasharxvaNa, giVta, vAdayx, naqtayx, vidhAtarx (vishavxkamaR) videyx, haThayoVga, layayoVga, rAjayoVga, adaqshayxvideyx, malalxvideyx, joyxVtiSayx" (vacana. samava. 15-66):}
\expl{KeVcaratavx maheVMdarxjAladoLagAda cwSaSiTx vidAyxsididhx ...navanAthasidadhxroLagAda samasatx sididhxbudidhxgaLiM liMgavana\char'273si aTiTxmuTiTx hiDidaheneMbudu sidadhxyoVda (Adayayx. samava. 6-367-1142); cwSaSiThxvideyx kalegaLilalxdaMdu ....nimamx niVva\char'273\char'236yade anaMtakAlavidiRraMdu (aKaMDeV. 1-1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSiSiTxvideyx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{9-26}{78}{1891}
\begin{shl}
avaniyoLage cwSiSiTxvidayxgaLanivahaviVtanoVLu janisitu shivana\\
kANada bageyivana karamxgaLeMdu yuvatinolidaLu manadoLage|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Catarx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{sA.ga.sAM.}{anubaMdha-2 sAnaMda gaNiVshavxra ragaLe}{84}{1976}
\begin{shl}
Ita pathadoLagananx Catarxmumanikikxsida\\
Ita pUdoVMTada vanaMgaLa sAkisida\\
\end{shl}
Catarx
\mngnum{dhamARthaRvAgi, ucitavAgi UTa vasatigaLanunx odagisuva sathxLa.}
\mngnum{gwrava sUcakavAgi deVvarige hAgU rAjarige hiDiyuva biLiya koDe.}
\mng{shivasharaNa cenanxbasavaNaNxnavaru dhamARthaRvAgi UTa
  vasatigaLanunx odagi\break suva sathxLaveMdidAdxre (ce. ba. va 1443)} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsa vaqtatxgaLiM}
\src{kA}
\gl{}
\info{pwrx.kA.}{9-34}{131}{}
\begin{shl}
..... CatitxVsa vaqtatxgaLiM shivana pogaLe.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsatatatxvX}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{mUvatAtxru tatavxgaLu; aidu kameRVMdirxygaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu pArxNAdivAyugaLu, aidu shabAdxdi viSayagaLu, catuSakxraNagaLu, jiVva matutx hanonxMdu liMgatatatxvXgaLu -eMba mUvatAtxru bageya tatatxvXgaLu:}
\expl{I SaDivxdhaliMgakekx mishArxpaRNa CatitxVsatatatxvXda BeVdava ku\char'273\char'304hinalilx peVLevx (mishArxpaR. 677-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsaparxNava}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parxtiyoMdaralUlx hanenxraDu parxNavagaLaMte shivaparxNava, shakitxparxNava matutx shivashakitxrahitaparxNavagaLalilxruva mUvatAtxru parxNavagaLu:}
\expl{savARvasethxyalilx dashavidha pAdoVdaka EkAdasha parxsAda CatitxVsaparxNava modalAda mahAmaMtarxMgaLalilx e\char'273kavanuLuLxde dhamARcAraveMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-304-945).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CapananxdeVsha}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{10-2}{89}{1891}
\begin{shl}
Capapxnanx deVshava tirugi barutalAga|\\
karathxneMba joVgiyanu|\\
tapapxde kaMdoDaMbaDisalu sidadhxnu|\\
vopipxdana sutenalu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CalasUtaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Aru bageya sUtakagaLalilx oMdu; ajAcnxnadiMduMTAguva doVSa:}
\expl{enanx CalasUtakava kaLedAta basavaNaNx (nAgalAM. samava. 5-231-7707); ArusathxlagaLa parxkAra Aru sUtakagaLive -avu kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka, nenahusUtaka, BAvasUtaka eMdive. ivu Bakatx maheVshAdisathxlagaLige anukarxmavAgi saMbaMdhisive (shivAkoV. 207-393).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CAyAjiVva}
\src{va}
\mng{vacanakArara parxkAra parxtiyobabx jiVvanU parashivana BAga
  (athavA aMga). jiVvanu tAnu parxteyxVka vayxkitx eMdU parashivaneV
  beVre eMdU tiLidukoMDare, aMtaha jiVvanige ajAcnxnaveMba CAye
  musukide eMdathaR. aMtha ajAcnxnadiMda (CAyeyiMda)
  AcACxditanAdavaneV CAyAjiVva. jiVvanu anuBAvavanunx saMpAdisi
  liMgAMga sAmarasayx paDedAga avanalilxdadx CAyAjiVvatavx hoVgi,
  alilx liMgaparxkAsha nelesutatxde. (13:2414)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaM}
\src{saM}
\gl{}
\info{I.u.viV.BA.}{}{8}{1996}
\begin{shl}
liMgaM sAyxdiSaTxrUpaM tu jaMgamaM pArxNaliMgakamf | pa. saM. 10
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgama}
\src{saM}
\mng{calanashiVla. parabarxhamxsavxrUpi, jAcnxnamUtiR, mAheVshavxra,
cara. shivayoVgadiMda I jagatatxnunx cidUrxpavanAnxgi kANuva hAgU ANava, mAyiVya matutx
kAmiRka eMba mUru malagaLanunx kaLedukoMDa shivayoVgi. Bakatxra AcAra-vicAragaLanunx
tidudxva saluvAgi sadA saMcAra mADuvudariMda cara athavA caraliMga eMdU kareyalAgutatxde.}
\begin{shl}
mAheVshavxrashacxroV BakatxH sheYvoV jaMgama itayxpi |\\
sahajasAyxBidhAnAni BavaMtiVshavxrashAsanAtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 4.7)}
\begin{shl}
yeV pashayxMti jagajAjxlaM cidUrxpaM shivayoVgataH |\\
nidURtamalasaMsapxshARH teV samxqqtAH shivayoVginaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 11.37)}
\mng{paramAtamxna guru-liMga-jaMgama eMba mUru upAsayx mUtiRgaLalilx obabx. viVrasheYvadalilx
jaMgamAdhikayxvu parxtipAditavAdige.}
\begin{shl}
EkamUteRVsatxrXyoV BAgA guruliRMgaM ca jaMgamaH |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 5.15)}
\begin{shl}
careVdhikA sevxVSaTxliMgAdutatxmA BakatxrucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4. 31)}
\mng{BeVda-a)eraDu vidha-mAMtirxka matutx sahaja eMdu jaMgamavu eraDu vidha. maMtarx
sAmathayxRdiMda shivasavxrUpavu AvAhanegoMDiruva iSaTxliMga mAMtirxka jaMgama. sahaja jaMgama
eMdare mAheVshavxra. sahaja jaMgama matetx barxhamxcAriV, gaqhasathx matutx nirABAri eMdu
mUru vidha. idaralilx utatxroVtatxraru sherxVSaThx.}
\begin{shl}
jaMgamaM divxvidhaM porxVkatxMmAMtirxkaM sahajaM tivxti |\\
mAMtirxkaM maMtarxsAmathARyxdAvAhitamudiVritamf ||\\
dhirxyamANaM mahAsheYveYshacxraliMgAdhikaM muneV |\\
sahajaM jaMgamaM mAheVshavxra itayxBidhiVyateV |\\
barxhamxcAriV gaqhiV ceYva nirABAriVti teV tarxyaH |\\
yathoVtatxraM vidhiVyaMteV pUjaniVyA yathAvidhi ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4. 6-8)}
\mng{A) mUru vidha-savxya, cara matutx para eMdu
jaMgama mUru vidha.}
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidayxM samupAgatamf |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8. 18)}
\SEE{savxyaliMga, savxyasathxla, caraliMga, carasathxla, paraliMga, parasathxla}

\src{va}
\mng{anuBAvada mUlaka anAdiyAda parashivananunx sAkASxtakxrisikoMDavanu; naDedADuva liMga.}
\mng{idakekx iruva athaRgaLanunx muKayxvAgi eraDu BAga mADa\-bahudu.}\\
\imng{1. jaMgama eMba upajAtiyalilx huTiTxdavanu.}\\
\imng{2. calisuvavanu.}\\
\imng{vacanakAraru modalelAlx eraDaneya athaRdalelxV A padavanunx
  baLasidAdxre. Adare ililx `calane' eMbudakUkx vividha
  athaRgaLiruvaMte kANutatxde. parxtiyobabxralUlx parashiva
  aMtasathxnAgiruvudariMda hAgU elalxrU calisuvudariMda, elalxrU
  jaMgamareV. oMdu vishAlAthaRdalilx manuSayxraSeTxV alalx, calisuva
  pArxNigaLU `jaMgama' vagaRkekx seVrutatxve.}\\
\imng{saMkucita athaRdalilx yAru tananxlilx parashivananunx
  parxtiSAThxpisikoMDidAdxnoV, avanu mAtarx jaMgama. aMthavanu
  anuBAvada mUlaka parashiva\-nanunx sAkASxtakxrisikoMDu, tananxnunx
  parashivaniMda parxteyxVkisikoLaLxde, tAnu parashivanoMdige
  oMdAgiruva BAvaneyanunx taLedirutAtxne. beVreyavara daqSiTxyalilx
  avanu beVre, liMga (parashiva) beVre. Adare liMgAMga sAmarasayx
  paDedavanalilx tAnu liMgada aMga (athavA tAnu liMga) eMba BAvane
  beVrUrirutatxde. AdudariMda avanu liMga - naDedADuva liMga. I
  athaRdalilx aikayxsathxla talupidavarelAlx jaMgamareV. I
  kAraNadiMdaleV vacanakAraru kAvibaTeTx, rudArxkiSxmAle matutx
  viBUti, keYyalilx daMDa muMtAda lAMCanavidadxvarelAlx jaMgamaralalx
  eMdU, jaMgamaralilx jAtiyanarasabAradu eMdU heVLidAdxre.}\\
\imng{jaMgamanu guruvu mADuva kataRvayxgaLanunx mADabahudAdarU, avana
  muKayx udedxVsha samAjada udAdhxra. modalaneyadAgi, avanu
  viVrasheYva dhamaRda dAshaRnika, dhAmiRka matutx neYtika
  tatavxgaLanunx parxcAra mADabeVku; eraDaneyadAgi, elalxrU
  shivapathadalilx naDeyutitxdAdxroV ilalxvoV eMbudanunx pariVkiSxsi,
  shivapathavanunx biTuTx anayxmAgaR hiDidavarige hitavacana heVLi,
  sAdhayxvAdare daMDisi, matetx avaranunx shivapatha hiDiyuvaMte
  mADa\-beVku. I kataRvayxvanunx esagalu jaMgama UriMdUrige
  tirugabeVku. hiVge tiruguvudariMdaleV avanige jaMgama eMba hesaru
  baMdide. Adare jaMgamanigeV liMgasAkASxtAkxravAgiradidadxre, avanu
  itararige pariNAmakAri mAgaRdashaRna mADalAra.}\\
\imng{jaMgamanu saMnAyxsi. AdudariMda janarige jAcnxnadAsoVha,
  ananxdAsoVhagaLanunx mADisalu dhanadhAnayx saMgarxha mADabahudAdarU
  tanagAgi EnanUnx saMgarxhisabAradu.}\\
\imng{jaMgamanu jAcnxnadAsoVha matutx ananxdAsoVhakekxV AdarU,
  Bakatxranunx kADabAradu. EkeMdare kADuvavanu jaMgamanalalx. jaMgama
  keVLuvudakekx modaleV Bakatx niVDabeVku. nijavAda jaMgamanige Bakatx
koDadeV irabAradu.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{calanashiVlavAdudu; ceYtanayxyuLaLxdudx:}
\expl{uLaLxvaru shivAlayava mADiharu nAneVnu mADuve baDavanayAyx enanx kAleV kaMba deVhaveV deVgula shira honanx kalashavayAyx kUDalasaMgamadeVvA keVLayAyx sAthxvarakakxLivuMTu  jaMgamakakxLivilalx (basava. samava. 1-211-822).}
\mngnum{oMdeV kaDeyalilx nelasade sadA saMcarisuva virakatx; caraliMga; ayayx; kASAyavasatxrXvanunx dharisi, meYgelAlx viBUtiyanunx hacicxkoMDu, rudArxkaSxmaNigaLiMda alaMkarisikoMDu, yAvAgalU saMcAradalelxV iruvavanu jaMgama. jananamaraNagaLiMda dUravAdavanU jAcnxnamUtiRyU Adavanu. parabarxhamx shabadxkekx payARyavAgi `jaMgama' eMdu heVLutAtxre. liMgada muKaveV Ada jaMgamavu ceYtanAyxtamxkavAdudu. idanunxLidu liMgaviralAradu; oMdanonxMdu agali liMga jaMgamagaLeraDU vayxvaharisalAravu. guru, liMga, jaMgama eMba tirxvidhatatavxgaLalilx kAyavu guru, pArxNavu liMga, jAcnxnavu jaMgamavu Agidudx BAvadalilx jaMgamatatatxvXvanunx kaMDukoLaLxbeVku. hiVge AdAga pUjeyiMda guruvanunx, dhAyxnadiMda liMgavanunx matutx I uBayadalilxdudx samarasajAcnxnadiMda jaMgamavanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVku. I riVtiyAgi vatiRsidalilx guru liMga jaMgamagaLa tirxvidhatatatxvXgaLu Bakatxnalilx aMtagaRtavAgutatxve:}
\expl{e{\ro}daDe naneyadu ma{\ro}daDe bADadu huruLilalx huruLilalx liMgAcaRne kUDalasaMgamadeVvA jaMgamakekx{\ro}daDe sAthxvara naneyitutx (basava. samava. 1-49-196); jaMgamave ho{\ra}giralu liMgAcaRne EvudayAyx pArxNana ho{\ra}girisi eDeyADuva deVhavuMTe (alalxma. samava. 2-353-1197); jaMgamave liMga liMgave jaMgamaveMdu toV{\re} nijaliMgeYkayxnAdeyalAlx nijaguru basavaNANx (cenanxba. samava. 3-444-1264); jaMgamavadanadi liMgavu tuSaTxM ...liMgake apiRta kAraNavilalxM jaMgamakapiRtavilalxde salalxM jaMgamaliMgada I divxvidhadoLaM jaMgamavadhikaM shivarahasayxdoLaM (diVkASxboV. 69-1); jaMgamavenalf sacicxdAnaMdarUpakaM jaMgamavenalf tirxvidhamUtiRsavxrUpakaM jaMgamavenalf tirxvidhatatAtxvXtamxkaM (cebapu. 59-41); jananamaraNa rahita jaMgamage beLaguve (kaDasavx. 4-1 palalxvi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgama koVTi}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{}{186}{1951}
\begin{shl}
vanakeYdi kaTiTxgeyanu taMdu Bakatxsa-\\
danake koToTxkukxLa Batatx\\
vanu paDedada\char'273\char'236MdalanaGa jaMgama koVTi-\\
ganunayadiMdikukxtihanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgama dAsoVha}
\src{kA}
\gl{}
\info{ba.va.saM}{}{709}{2001}
\mng{taraseVveya mADuvenayayx jaMgama dAsoVhakekxMdu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamataqpitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{=jaMgamatuSiTx:}
\expl{anaMtakAla liMgapUjeya mADUda{\re}Mda oMdu dina jaMgamataqpitx sAlade anaMtakAla jaMgamataqpitxya mADUda{\re}Mda oMdu nimiSa nimamx sharaNara anuBAva sAlade (cenanxba. samava. 3-35-121).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatarxya}
\src{va}
\mng{AdhAyxtimxka sididhxyanunx paDeda jaMgamaralilx mUru
  satxragaLive. avaralilx jAcnxna jaMgama keLagidadxre, mahAjAcnxna
  jaMgama avanigiMta meVlu. paramajAcnxna jaMgama ivaribabxrigiMta
  adhika. ililx `jAcnxna'veMdare `anuBAva'da mUlaka paDeda arivu
  eMdathaR. paramajAcnxna jaMgamanalilx deVhaBAva kiMcitutx ilalxde,
  avanu tAnu paramAtamxna oMdu aviBAjayx aMgaveMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne. (12:1196)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatavx}
\src{kA}
\gl{BAvanAma}
\info{vimapu}{4-32}{36}{1930}
\begin{shl}
AvudAnoMdu gurucaravaramaThAdhayxkaSx\\
tA valaMbanavanesagidaDe piDidiha ninanx\\
pAvanamenipapx kaTATxcAra madu nirAtaMkamene jarugutihudu\\
keYvalayxdAyaka cidu paveVshamadu viVra\\
sheYvarige nininxMda doregu meMdoDe beVre\\
BAvisuve peVLaleVniV jaMgamatavx kopepxMdu sharaNaM besesaru ||32||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatuSiTx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{dAsoVha muMtAduvugaLiMda jaMgamarige uMTumADuva taqpitx, -saMtoVSa:}
\expl{vividha jaMgamatuSiTxyaM mADuvara liMga sadathaRrAgipapxvara baDatanaveMtahudu (basapu. 22-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\src{va}
\mng{obabx vayxkitx jaMgamanenisikoLaLxlu kAvibaTeTx, rudArxkiSxmAle,
itAyxdigaLanunx dharisidare sAladu. ivu keVvala bAhayx lAMCana. A
vayxkitxyu AdhAyxtimxkavAgi parivataRneyAdare mAtarx
jaMgamanenisikoLaLxbalalx. AdhAyxtimxkavAgi parivataRnegoLuLxva modalu
avanobabx sAdhAraNa vayxkitx. I sAdhAraNa vayxkitxtavxveMba
pUvARsharxya kaLedukoMDavanu itararige AdashaRnAda jaMgama. (3 : 6, 7,
8)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadashAvasathx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgama sithxtiyalilxruvavanu:}
\expl{alilxge jaMgamadashAvasathxM jaMgamapArxNiyenipapx saMgana basavaM baMdire bijajxLaM kaMDu (nUpura. 75-19).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadAsoVha}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{46-}{56}{2004}
\begin{shl}
basava bayala\\
nilavu.
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{kiMkaraBAvadiMda jaMgamanige mADuva seVve, -upacAra:}
\expl{nAnu AraMBava mADuvenayAyx gurupUjegeMdu nAnu bevahArava mADuvenayAyx liMgAcaRnegeMdu nAnu paraseVveya mADuvenayAyx jaMgamadAsoVhakekxMdu (basava. samava. 1-178-709); ``jaMgamaBakitx" (basaTiV. {\rm II,} 114-710 TiVke).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadeVvaru}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parabarxhamxsavxrUpiyAda jaMgama:}
\expl{jaMgamadeVvara pUjeya mADi pArxNaliMgi parxsAdigaLAdarayAyx ...jaMgamadeVvara pUjeya mADi keYlAsakekx yoVgayxrAdarayAyx (cenanxba. samava. 3-390-1129).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadorxVha}
\src{va}
\mng{jaMgamanenisikoMDavanu satayx, asetxVya, barxhamxcayaR, ahiMse
  muMtAdavugaLanunx pAlisadidadxre, jaMgamatavxkekxV dorxVha
  bagedaMte. BaviyAgidadxvanu jaMgamanAdare, jaMgamadorxVha
  asAdhayx. Adare kelavu veVLe beVre riVti jaMgamarenisikoMDavaru
  jaMgamadorxVhakekx avakAsha mADikoDutitxdadxreVnoV.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AcAradorxVha, gurudorxVha, liMgadorxVha, jaMgamadorxVha, pAdoVdakadorxVha matutx parxsAdadorxVha eMba Aru bageya dorxVhagaLalilx oMdu; guruvina anugarxhakekx pAtarxnAda Bakatxnu punaH tananx hiMdina sithxtiyanenxV neneyuvudara mUlaka jaMgamanige mADuva vaMcane, -vishAvxsaGAta:}
\expl{gurukAruNayxva haDeda Bakatxnu hiMdaNa pUvARsharxyava berasidaDe ...jaMgamadorxVha (basava. samava. 1-195-768); gurukAruNayxva paDeda Bakatxru hiMdaNa pUvARsharxyava berasalAgadu berasidare AcAradorxVha gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha pAdoVdakadorxVha parxsAdadorxVha (cenanxba. samava. 3-570-1548).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadorxVhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgakekx vaMcisuvavanu; jaMgamanalilx vishAvxsavilalxdavanu:}
\expl{parxsAdadalilx eMjala sUtakava BAvisuvAtane jaMgamadorxVhi (cenanxba. samava. 3-299-941); manege baMdalalxmana dahisalekx ninanx paNegaNedx{\ro}da jaMgamadorxVhi niVnu (cebapu. 57-92).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniMdaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgavanunx dUSisuvavanu, tegaLuvavanu:}
\expl{shivaniMdakara shivaBakatxniMdakara guruniMdakara jaMgamaniMdakara saMgamaM biDuvadu (gaNaBA. 173-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniMde}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgavanunx kuritu mADuva dUSaNe, tegaLike:}
\expl{jaMgamaniMdeya mADi liMgava pUjisuva Bakatxna aMgavaNiyeMto shivashivA niMdisuva pUjisuva pAtakavida keVLalAgadu (basava. samava. 1-103-425).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniSeThx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgada bagegiruva sharxdedhx, naMbike:}
\expl{liMganiSeThx pUjeyalilx biVyavAyitutx [jaMgama]niSeThx tAyxgadalilx biVyavAyitutx (basava. samava. 1-226-866).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapatha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{``pArxNajAcnxnadalilx jaMgamasaMbaMdhava mADikoMDu jaMgamaBakitxya mADabeVkeMbaMtha mAgaR" (basaTiV. {\rm\em {II,}} 200-834 TiVke):}
\expl{enage ...jaMgamapathava toV{\re}davarAru pAdoVdakaparxsAdapathava toV{\re}davarAru toV{\ru}va manave niVveMda{\re}te enaginAnxva Bavavilalx (basava. samava. 1-214-833).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaparxsAda}
\src{va}
\mng{apiRta AhAradalilx oMdu tutatxnunx tAnu sAMkeVtikavAgi
  sivxVkarisida jaMgamanu uLidudanunx Bakatxrige koDutAtxne. Bakatx
  adanunx eMjalu eMdu tiLiyabAradu. ``sULege muTiTx sULeya
  baMTareMjala tiMbudiV loVka...liMgava muTiTx jaMgama parxsAdava
  koMbuvara noVDi naguvara kaMBiVpAtaka nAyakanarakadalilxkukxva
  kUDala saMgamadeVva''. (1:769)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{guruparxsAda, liMgaparxsAda matutx jaMgamaparxsAda eMba mUru bageya parxsAdagaLalilx oMdu; caraliMgavanunx upacarisi apiRsida padAthaRgaLalilx, jaMgamanu sivxVkarisida naMtara uLida padAthaR; jaMgamamuKadiMda baMdudu:}
\expl{jaMgamakekx niVDi jaMgamaparxsAdava koMDaDe ninagapiRta kANA (basava. samava. 1-197-777); jaMgamaparxsAda BavaM nAsitx ...jaMgamaparxsAdavalalxde koMDenAdaDe aGoVranAyakanaraka (cenanxba. samava. 3-30-100); caraliMga divayxparxsAdavilalxde yAvaniradenanx pUjisuvanAtaMge Ganamukitx dorekoLaLxdeY ...adu kAraNaM jaMgamaparxsAdavane koMbudu kaNA liMgadoDaverasi (viVsheYpu. 1-3-41).}
\mngnum{guru, liMga, jaMgama, ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxyavirahita, aMtaHkaraNavirahitacatuSaTxya, parxsAdiyaparxsAda, sadABxva, samatA matutx jAcnxna eMba hanonxMdu bageya parxsAdagaLalilx oMdu:}
\expl{jaMgamaparxsAda BoVjanakekx sidadhxpaDisi liMgakekx koTuTx salisuvudeV jaMgamaparxsAdavu (shivAkoV. 119-162).}
\mngnum{caraliMgasheVSavanunx maMtarxvidhAnadiMda seVvisuva karxmagaLalilx oMdu:}
\expl{guruparxsAda- maMtarxvidhAnadiMda hasatxsapxshaR mADuvudu ...jaMgamaparxsAda-liMgaparxsAdavanunx jihevxge muTiTxsuvudu (shivAkoV. 121-162).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaparxsAdi}
\src{kA}
\gl{}
\info{cananxbava}{}{257}{}
\mng{jaMgamaparxsAdi jaMgamadorxVhi}
\gl{nA}
\mngnum{caraliMgakekx apiRtavanunx mADi sivxVkarisuvavanu:}
\expl{liMgaparxsAdigaLapUvaRvapUvaR jaMgamaparxsAdigaLapUvaRvapUvaR (cenanxba. samava. 3-91-282); vAyxdhiyilalxdidaRDe liMgaparxsAdiyeMbe AdhiyilalxdidaRDe jaMgamaparxsAdiyeMbe (cenanxba. samava. 3-603-1642).}
\mngnum{caraliMga parxsAdavanunx seVvisuvavanu; jaMgamaseVveyanunx mADuvavanu :}
\expl{paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha caMdarx sUyaR Atamx iMtiV aSaTxtanuvanu dAsoVhadalilx apiRsabalalxnAgi jaMgamaparxsAdi (cenanxba. samava. 3-198-642).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapAdoVdaka}
\src{saM}
\mng{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka eMba
mUru vidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. upAsayxmUtiRyAda jaMgamana pAdatoLeda pavitarxjala.
carapAdoVdaka, carapadoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka eMba hesarugaLive.}
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 5.5)}
\begin{shl}
pAdoVdakaM yathA BakatxyX sivxVkaroVti maheVshituH |\\
tathA shivAtamxnoVniRtayxM gurujaMgamayoVrapi ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 67)}
\SEE{pAdoVdaka, carapadoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamana pAdavanunx toLedu saMgarxhisida pavitarx jala.}
\mngnum{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka matutx jaMgamapAdoVdaka eMba tirxvidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; tanutarxyagaLalilx oMdAda kAraNatanuvanunx shudadhxgoLisuva pAdoVdaka; jaMgamapAdoVdakadiMda BAvaliMgasaMbaMdhavu uMTAguvudu. idu AgAmikamaRgaLanunx nAshamADuvudu I pAdoVdakakekx jAcnxnapAdoVdaka, samatAjala eMba hesarugaLU ive:}
\expl{samatAjalave jaMgamapAdoVdaka ...jaMgamapAdoVdakadiMda AgAmikamaR nAsitx (cenanxba. samava. 3-389-1128).}
\mngnum{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, apAyxyanoVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; ``tAtivxkadaqSiTxyiMda keLage heVLidaMte ivugaLanunx vivarisabahudAgide. heVgeMdare, sapxshaRnaguNadiMda baMdudu gurupAdoVdakavu. aMgada guNavaLiyalu liMga pAdoVdakavu, mahAgaNaMgaLa arivananxritudAgi jaMgamapAdoVdakavu ....keVvala kirxyAdaqSiTxyiMdalU avu heVLalapxDuvuvu. heVgeMdare- pAdadalilx saMbaMdhisidudx gurupAdoVdakavu, A pAdatiVthaRvanunx liMgakekx saMbaMdhisabeVkeMba iceCxyutapxnanxvAdalilx liMgoVdakavu. hAge majajxnakekxredalilx majajxnoVdakavu" (shivAkoV. 104-141):}
\expl{A baTaTxlaletitx salisida jaMgamapAdoVdakadiMda Ava padavi eMdaDe ihaparakekx eDeyADuva avasethxgaLanu paratatavxvAda jaMgamavanu aikayxmADi aLavaDisikoMDipapxnu (cenanxba. samava. 3-514-1432); acaRnAkirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx jaMgamapAdoVdakavenisuvadayayx (sidadhxrA. samava. 4-16-51).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapArxNa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgaveV tananx jiVvavenunxva BAvane:}
\expl{Atana jaMgamapArxNavana{\ri}yaleMdu shivanu meVdarakeVtideVvananavagaDisi tanonxLu berasikoMDu ...eyitaMdu (basapu. 36-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapArxNi}
\src{va}
\mng{jaMgamarige tanumanadhanagaLanunx haqtUpxvaRkavAgi apiRsikoLuLxva
Bakatx.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AcArapArxNi, liMgapArxNi matutx jaMgamapArxNi eMba tirxvidha pArxNaliMgigaLalilx oMdu parxkAra; BAvadalilxruva caraliMgatatatxvXvanunx tananx pArxNadalilx aMtagaRta mADikoMDiruvavanu; tananx savaRsavxvanUnx cicaCxkitxge samapaRNe mADidavanu:}
\expl{bAhayxBakitxya ma{\ro}du jaMgamakekx tananx tanu mana pArxNaMgaLa niveVdisuvanAgi jaMgamapArxNi (cenanxba. samava. 3-322-987); basavarAjA basavideVvA keVLayAyx nimamx neVmavidAguRMTu guruliMgadoLeraDilalxdipeR ...jaMgamapArxNiyAgipeR (nUpura. 62-17); jaMgamapArxNiyumenalu basavaMge saluvudu (basapu. 35-25); jagatitxnalilx tuMbikoMDiruva ceYtanayxkekx tananxdelalxvanunx niveVdisi, adaralilx tAneV tAnAgiruvavanu jaMgamapArxNiyu (shivAkoV. 59-66).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapUje}
\src{kA}
\gl{}
\info{moVpu}{-13}{123}{1951}
\begin{shl}
taMdu boVnava niVDaliMdusheVKara nolelx-\\
neMdu${}^1$ jaMgamake mADenalu\\
baMdu bijajxLana puradali jaMgama pUje-\\
yiMda basavanopupx tahane.
\end{shl}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{415}{}
\mng{nAneMdu ihananxbara jaMgama pUjeya mADabeVku tirxkaraNa shudadhxvAgi tirxvidhamaladlilx nishacxyavAgi niMdude jaMgamapUje}
\gl{nA}
\mng{caraliMgakekx mADuva pUje; jaMgamAcaRne:}
\expl{shivaliMga jaMgamapUjeyaM satataM mADi (sAnaMca. 1-96).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaperxVmi}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{5}{}
\mng{lAMCanada pUvARsharxyava kaLeyaleMdu jaMgamaperxVmiyAda}
\gl{nA}
\mng{caraliMgada meVle Bakitxyiruvavanu; jaMgamaralilx olavuLaLxvanu:}
\expl{duvayxRsani durAcAri eMdenisadirayAyx enanx liMgavayxsani jaMgamaperxVmi eMdenisayAyx (basava. samava. 1-65-262); liMgaperxVmigaLu jaMgamadanuva{\ri}vare jaMgamaperxVmigaLu liMgadanuvana{\ri}vare (cenanxba. samava. 3-19-61).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBakatx}
\src{va}
\mng{jaMgamaranunx niSeThxyiMda ArAdhisuva Bakatx.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruBakatx, liMgaBakatx matutx jaMgamaBakatx eMba tirxvidhaBakatxralilx obabx; tananx savaRsavxvanUnx caraliMgakekx apiRsuvavanu:}
\expl{dhanakirxVyiMda dhana mana tanuvanapiRsuvanAgi jaMgamaBakatx (cenanxba. samava. 3-322-987); liMgaBakatx parxBudeVvaru, jaMgamaBakatx basavaNaNx, guru modalAda parxsAda savaRkekx anuBAvi cenanxbasavaNaNx (sidadhxrA. samava. 4-82-293); dhanakirxVyiMda tanumanadhanagaLananxpiRsuvavanu jaMgama Bakatxnu (shivAkoV. 58-63).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM. 7}{}{247}{}
\mng{jaMgama Bakitxyalilx dhanadAseyaLidu}
\gl{}
\info{savasaM-7}{}{415}{}
\mng{tirxvidhamalava maredipupxdu jaMgamaBakitx}
\gl{nA}
\mngnum{caraliMgada meVliruva pUjayxBAvane; jaMgamaniSeThx:}
\expl{modalalilx liMgaBakitx hitavAyitutx kaDeyalilx jaMgama BAvane kaThiNavAyitutx (basava. samava. 1-55-219); loVkadalilx liMgaBakitx jaMgamaBakitx guruBakitx sulaBave ayAyx (sidadhxrA. samava. 4-81-293).}
\mngnum{Bakitxsathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu:}
\expl{BakitxsathxlaM tirxvidhavenipudoVraMte guruBakitxyaMtA liMgaBakitx jaMgamaBakitx ....dhanakirxyeyiMdaleV taLutx dhana mana tanuva samapiRpanAgi sAtishayada jaMgamada Bakitx (viVsheYpu. 8-124-35).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBeVda}
\src{va}
\mng{jaMgamaneMdare AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisidavanU,
  jAcnxnadAsoVha matutx dhamaRparxcAradalilx niratanAdavanU
  AdudariMda, avanu sAdhAraNa janarigiMta
  meVlinavanenisikoLuLxtAtxne. Adare avana yoVgayxteyananxriyada
  Bakatxnu avanige salalxbeVkAda gwravavanunx koDadidadxre, adu
  jaMgamaBeVda (jaMgamanige agwrava) enisikoLuLxtatxde. (12:285)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamaMtarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{gurumaMtarx, liMgamaMtarx matutx jaMgamamaMtarx eMba tirxvidha maMtarxgaLalilx oMdu; caraliMgakekx saMbaMdhisidaMte iruva hanenxraDu shivashakitxrahita parxNavamaMtarxgaLiMda kUDidudu:}
\expl{shivashakitxrahitavAda hanenxraDu jaMgamamaMtarxvenisuvudayAyx (cenanxba. samava. 3-295-935); gurumaMtarx, liMgamaMtarx, jaMgamamaMtarx - shakitxparxNamamaMtarxgaLu, shivaparxNamamaMtarxgaLu, shivashakitxrahita parxNamamaMtarxgaLu eMdu mUru vidha maMtarxgaLu ive. ...shivashakitxrahita parxNamamaMtarxgaLu jaMgamakekx saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV. 160-261).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahatavx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jaMgamamahAtemxsathxla:}
\expl{unanxtadoLeDegoMDa jaMgamAdhikayxvA shivage jaMgamarUpanu unanxtade dharisi loVkamanudadhxrisabeVhudenuta carisutitxpuRdeV vicArisalAgiyunanxtada jaMgamamahatavx (viVsheYpu. 8-125-41).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahAtamxyXsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jaMgamamahAtemxsathxla:}
\expl{iMtu manasiriVkaqta jaMgamamahAtamxyXvaMtanAda parxsAdiyu jAcnxnAMtarAvasithxta jaMgamamahAtamxyXveMtidiRtetxMdoDe muMde jaMgamamahAtamxyX sathxlavAdudu (keYvasha. 46-1 sUtarx).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahAtemxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{EkoVtatxra parxsAdisathxlada Aru parxkAragaLAda guru, liMga, jaMgama, Bakatx, sharaNa matutx parxsAdamahAtemx -eMbuvugaLalilx oMdu BAga; sacicxdAnaMdasavxrUpaveV tAnAda jAcnxnamUtiRyu caraliMgamAhAtamxyXvanunx ariyuva sathxla:}
\expl{EkoVtatxraparxsAdisathxla -ivu Aru ive. avu yAvuveMdare gurumahAtemxsathxla, liMgamahAtemxsathxla, jaMgamamahAtemxsathxla, BakatxmahAtemxsathxla, sharaNamahAtemxsathxla, parxsAdamahAtemxsathxla eMdu ive ...sadavxtaRneyiMda paramAnaMdadalilxdudx apaRNaBAvayukatxnAgi Acarisuvudu I sathxlada matutx adara upaBAgagaLa lakaSxNagaLu (shivAkoV. 85-99).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamAhAtamxyXsathxla}
\src{saM}
\mng{parxsAdisathxlada ELu vidha aMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. jaMgamana mahime, AdhikayxgaLanunx nirUpisuva sathxla. guru-shiSayxralilx nelegoMDa liMgamahAtamxyXrUpa jAcnxnadiMda elalxvU cidUrxpaveMba anuBava
uMTAguvudeV jaMgamAdhikayx. aduveV jaMgama mAhAtamxyX, I sathxlakekx jaMgamagwrava eMba
hesaride.}
\begin{shl}
...sithxriVkaqtaliMgamAhAtamxyXvataH parxsAdinaH jAcnxnAMtarAvasithxta jaMgamamAhAtamxyXM yathA itAyxkAMkASxyAM anaMtara jaMgamamAhAtamxyXsathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 256, pu. 50)}
\begin{shl}
parxsAdisathxlamiteyxVtadasayx mAhAtamxyXboVdhakamf |\\
aMtarasathxlaBeVdeVna sapatxdhA parikiVtiRtamf ||\\
parxsAdisathxlamAdw tu gurumAhAtamxyXkaM tataH |\\
tatoV liMgaparxshaMsA ca tatoV jaMgamagwravamf ||\\
gurushiSayxsamArUDhaliMgamAhAtamxyXsaMpadaH |\\
savaRM cidUrxpavijAcnxnAtf jaMgamAdhikayxmucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 11. 4. 35)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamuKa}
\src{va}
\mng{parashivanoMdige sAmarasayx paDedavanu tAnu parashivana aMgaveMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne; athavA tAnu parashivana bAyi (muKa) eMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne. I athaRdalilx, shivanu jaMgama eMba bAyiya
  mUlaka anuBavisutAtxne. Aga, jaMgamana jAcnxneVMdirxya
  kameRVMdirxyagaLelalx parashivana mAdhayxmagaLAgutatxve. (1:399)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shivasavxrUpa:}
\expl{nirAshakataqR kUDalasaMgamadeVva jaMgamamuKavAdanAgi matotxMda{\ri}yenayAyx (basava. samava. 1-96-399); jaMgamamuKadalilx liMgavAda kAraNa liMgadalanuBAvisi noVDutitxdedxnayAyx (cenanxba. samava. 3-130-400); jaMgamamuKava{\ri}daMge saMsAraveMbudilalx (cenanxba. samava. 3-215-697).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamuKaliMga}
\src{va}
\mng{`muKa' eMdare `bAyi' eMbathaRvU iruvudariMda, jaMgamada bAyige
  apiRtavAdavelalxvU alilxyeV iruva liMgakUkx
  apiRtavAdaMteyeV. yAvudara mUlaka EnAdarU hoVgutatxdeyoV adelalxvU
  muKa (muKAMtara eMbudanunx gamanisi) eMbathaRdalilx vacanakAraru
  jAcnxneVMdirxya kameRVMdirxyagaLU muKa eMdu parigaNisutAtxre. tananx
muKa\-gaLalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisikoMDiruva jaMgamaneV jaMgamamuKaliMga. (3:1582)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamUtiR}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{-6}{28}{}
\begin{shl}
basaveVshanu thaTaTxnedudx jaMgamamUtiRge namasAkxra mADidanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamalAMCana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kASAyavasatxrX, rudArxkaSxmaNi, viBUti ivu jaMgama veVSavanunx dharisidavanu; caraliMgamUtiR:}
\expl{ayAyx niVnenanx Bavava koMdeheneMdu jaMgamalAMCanavAgi baMdaDe nAnu BakatxneMba vAhanavAgideR kANA (basava. samava. 1-4-3).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga}
\src{saM}
\mngnum{jaMgamarUpiliMga, caraliMga, jaMgama, shivayoVgi,}
\begin{shl}
tadavxraM jaMgamaM liMgaM shivayoVgiVti vishurxtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 61)}
\SEE{caraliMga}
\mngnum{AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMgisathxladalilx pUjegoLuLxva
liMga.}
\begin{shl}
AdAvAcAraliMgaM sAyxtatxtashacx guruliMgakamf |\\
shivaliMgaM tatoV jecnxVyaM caraliMgamataH paramf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8.4)}
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxlaM cAsayx tayA BakAtxyX samagatamf ||\\
aMgaM ca caraliMgeVna saMyukatxM pArxNaliMgi yatf |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 5. 77-78)}

\src{va}
\mng{SaTfsathxlaveMba AdhAyxtimxka tiVthaRyAterxyalilx mumukuSxvu
  tananxlelxV iruva liMgavanunx Aru haMtagaLalilx
  sAkASxtakxrisikoLaLxbeVku. avanu AdhAyxtimxka munanxDeya nAlakxneya
  haMtadalilx pArxNaliMgi enisikoLuLxtAtxne, hAgU avanu
  sAkASxtakxrisikoLuLxva liMgakekx jaMgamaliMgaveMdu
  hesaru. pArxNa\-liMgi athavA savARMgaliMgiyu tananx parxtiyoMdu
  kaNadalilxyU liMgavanunx (shivananunx) parxtiSAThxpisikoMDiruvudU
  alalxdeV, tanagU liMgakUkx EnU BeVdavilalx eMdu tiLiyutAtxne. hiVge
  liMgamayavAda pArxNaliMgiyeV cali\-suva (jaMgama) liMga.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= caraliMga}
\mngnum{jaMgamarUpadalilxruva liMga; caraliMga; jaMgama:}
\expl{gamanavuLuLxdeV jaMgamaliMga nigaRmaniyAdude liMgajaMgama ada{\ra} saMyoVgasaMbaMdhava veVdisi naDeyabalalxre kUDalacenanxsaMgamadeVvaneMbenu (cenanxba. samava. 3-149-466); UDidaDuMDu niVDidaDolidu beVDida varava koDuva jaMgamaliMgada pAdava hiDidu badukide kANA (akakxma. samava. 5-28-75); sajajxnashudadhxshivAcArasaMpananxrAda jaMgamaliMgada mAta keVLade ...mikikxda kULa taninxSaTxliMgakekx toV{\ri} tiMba liMgadorxVhigaLige kuMBiVpAtaka nAyakanaraka tapapxdu (maDivA. samava. 8-234-611).}
\mngnum{SaTasxthXlagaLiganuguNavAgiruva AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga eMba SaDilxMgagaLalilx oMdu; idu SaTfsathxlagaLalilx pArxNaliMga sathxlakekx saMbaMdhisideMdu. idu jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama, AdiparxsAdi, aMtayxparxsAdi matutx seVvayxparxsAdi -eMdu oMbatutx parxkAragaLAgive. liMganiSeThxyuLaLxvanu SaTacxkarxgaLa mUlaka tananx shariVradalilx hariyuva shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADidAga jaMgamaliMgavu anAhatacakarxdalilx nelegoLuLxtatxde. manuSayxna citatx, budidhx, ahaMkAra, mana, jAcnxna matutx BAvagaLa mUlaka kirxyegaLu naDeyutatxve. ivugaLalilx manavu jaMgamaliMgakekx saMbaMdhiside. jaMgamaliMgavu sAdhakana savARMgadalilxyU iruva tavxkikxnalilx savaRvAyxpiyAgi nelasirutatxde:}
\expl{AcAraliMga guruliMga shivaliMga jaMgamaliMga parxsAdiliMga mahAliMgaveMdiMtu liMgasathxlavA{\ra}kakxM vivara (cenanxba. samava. 3-320-987); nAsikadalilx AcAraliMga jihevxyalilx guruliMga neVtarxdalilx shivaliMga tavxkikxnalilx jaMgamaliMga shorxVtarxdalilx parxsAdaliMga haqdayadalilx mahAliMga (mishArxpaR. 677-16); sadaBxkatxru pArxNaliMgAcaRneyaM mADutitxralu A pArxNaliMgakekx ceYtanayx jaMgamaliMgaveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha jaMgamaliMgaveV sadaBxkatxna pArxNaliMgasavxrUpa (gaNaBA. 305-2); suparxvara jaMgamaliMgakoMBatutx jiVvAtamx savilAsadaMtarAtamxM sadAparamAtamxninunx nideRVhAgama parxvara niBARvAgamAgarxnaSATxgamaM kuvara AdiparxsAdayxMtaparxsAdi seVvayxvara parxsAdisathxlaMgaLA tatatxtakxrXmaMgaLaM bitatxripenu (viVsheYpu. 8-126-33).}
\mngnum{iSaTxliMga, pArxNaliMga matutx jaMgamaliMga eMba tirxvidhaliMgagaLalilx oMdu :}
\expl{terxYliMgada neleyaM I deVhadoLage irisuva pariyaM iSATxkAravidenisuva liMgaM muTiTx pArxNa tA jaMgamaliMgaM taqpitxyahudu BAvadi guruliMgaM gupatxva tiLiyalu BakitxgidaMgaM (diVkASxboV. 97-16).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga tirxvidha}
\src{va}
\mng{liMgadoMdige sAmarasayx paDeda jaMgamaru mUru vidha : savxya,
  cara matutx para athavA jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx
  paramAtamx. beVreyavara kaNiNxge jaMgamanu jiVvAtamxneV AdarU, avanu
sAdhAraNa riVtiya jiVvAtamx (savxya) alalx, avanu
deVheVMdirxyAdigaLiMda bAdhitanalalxvAdudariMda avananunx shudadhx
athavA aMtarAtamxnenanxbahudu athavA caraliMga (`calisuva liMga')
enanxbahudu. avanu shivanoMdige saMpUNaR sAmarasayx sAdhisikoMDare
avaneV paraliMga athavA paramAtamx enisikoLuLxtAtxne. (3:729)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga parxsananxtavx}
\src{va}
\mng{tananx kiviya tudiyalilx jaMgamaliMgavanunx
  parxtiSAThxpisikoMDavanu liMgavu keVLade tAnu yAva shabadxvanunx
  keVLenu eMdu parxtijecnx mADutAtxne; alalxde avanu tananx kivigaLeV
  shivana kivigaLu eMdu tiLidu, shabadxda taqpitx tanagalalx,
  shivanige eMdu tiLiyutAtxne. hiVge kivi, shabadx, keVLida taqpitx
  mUranUnx jaMgamaliMgada parxsananxtege ahaRvanAnxgi, A mUlaka kiviya
duSapxrXBAvadiMda mukatxnAgutAtxne.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgatirxvidha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxy, cara matutx para eMba jaMgamaliMgada mUru vidhagaLu:}
\expl{jaMgamaliMgatirxvidha savxya cara para (cenanxba. samava. 3-255-849); savxyaliMga caraliMga paraliMgaveMdu jaMgamaliMgatirxvidhavu (viveVka. 112); jaMgamaliMgatirxvidha -ivu savxya, cara, para eMdu ive. kirxyegaLa pariNAmagaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare savxyavu avu Bakitx kAraNavAgi jagatitxnalilx janahitakokxVsakxra upayoVgisalapxTaTxlilx caravu. hiVge vayxvaharisi cidAtamxnalilx beredalilx adu paravu. idu jaMgamada utakxqSaTxsithxtiyu (shivAkoV. 87-1-103).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{guruliMgakekx SaDaBxkatxralilx obabx; caraliMgakekx savaRsavxvanunx apaRNe mADuvavanu:}
\expl{jaMgamaliMgaparxsAdiyAdaDe beVDidaDe ilelxnanxlAgadu (cenanxba. samava. 3-442-1258); jaMgamakekx sakaladarxvayxMgaLaM koTaTxlalxdeV koLaLxdAtaneV jaMgamaliMgaparxsAdi (viveVka. 114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgapArxNi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; jaMgamaniMdeyanunx keVLi sahisadavanu hAgU caraliMgavanunx sAkASxtf parashivaneMdeV BAvisuvavanu:}
\expl{jaMgamaliMgapArxNiyAdaDe lAMCanada niMdeya keVLalAgadu (cenanxba. samava. 3-442-1258); jaMgamaveV sAkASxciCxvaneMba vishAvxsiyeV jaMgamaliMgapArxNiyenisikoLavxM (viveVka. 114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgapUjaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; anayxdeYvavanAnxgaliV anayxranAnxgaliV Asharxyisade caraliMgavanunx mAtarx seVvisuvavanu:}
\expl{jaMgama- liMgapUjakanAdaDe mAnavaranu upadhAvisalAgadu (cenanxba. samava. 3-442-1258); anAyxcaRnegeLasadAtaneV jaMgamaliMgapUjakanu (viveVka. 114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaBakatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tananx jAti, kula muMtAduvugaLa meVlina aBimAnavanunx tayxjisi caraliMgaBakatxnAdavanu:}
\expl{jaMgamaliMgaBakatxnAdaDe pUvaRkulava berasalAgadu (cenanxba. samava. 3-442-1258); jAtikulABimAnaM neVtigaLedAtaneV jaMgamaliMgaBakatxnu (viveVka. 114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaBakitx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{garaNiyabasavaliMgavira citabasaveVshavxrana kAvayx}{4-70}{57}{1982}
\begin{shl}
alelxVnu basavanAvolelxvu poVgu ni|nanxlilx jaMgamAliMgaBakitx\\
nilalxde jA\char'273\char'304tu balilxda niVnenu| talalxyayx nuDida hAsayxvanu.
\end{shl}
\mng{athaR:- jaMgamaliMgamoVhita, jaMgama liMgaBakatx. pUjaka, viVra,
  parxsAdi, jaMgamapArxNi, Aru bageyadu.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgamoVhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tananx pUvaRsaMparxdAyagaLanunx toredu caraliMgadalilx aBimAnavuLaLxvanu:}
\expl{tananx pUvARcAraMgaLaM niSeVdhisidAtaneV jaMgamaliMgamoVhi (viveVka. 114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgamoVhita}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jaMgamaliMgamoVhi:}
\expl{jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kula goVtarx moVhava ma{\ro}yabeVku (cenanxba. samava. 3-442-1258).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgarUpa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgama; caramUtiR:}
\expl{olida vaqSaBAdhipatidarushanadoLage jaMgamaliMgarUpaMdaLedu satigAyavasaradoLiMteMdu besasidanu (basapu. 3-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaviVra}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; caraliMgakekx tananx saMpatutx muMtAduvanunx koTuTx matetx avugaLanunx apeVkiSxsadavanu:}
\expl{jaMgamaliMgaviVranAdaDe athaRva kaTaTxlAgadu (cenanxba. samava. 3-442-1258); athaRpArxNABimAnaMgaLaM jaMgamakikxtutx maraLi moVhisadAtaneV jaMgamaviVranu (viveVka. 114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgasharxdAdhxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; caraliMgaveV Bakatxna pArxNasavxrUpaveMdu nirUpisuva sathxla:}
\expl{jaMgamaliMgasharxdAdhxsathxla - sadaBxkatxru pArxNaliMgAcaRneyaM mADutitxralu A pArxNaliMgakekx ceYtanayx jaMgamaliMgaveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha jaMgamaliMgaveV sadaBxkatxna pArxNaliMgasavxrUpaveMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 305-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaSaDaBxkatx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{anayxdeYvavanAnxsharxyisada jaMgamaliMgapUjaka, caraliMgakekx sakalavanUnx apiRsuva jaMgamaliMgaparxsAdi, caraliMgavanunx parashivaneMdeV BAvisuva jaMgamaliMgapArxNi, caraliMgadalilx BakitxyiMda kUDiruva jaMgamaliMgaBakatx, tananx pUvARcAragaLanunx toredu caraliMgadalilx moVhitanAda jaMgamaliMga moVhika matutx tAnu apiRsida padAthaRgaLanunx matetx bayasada caraliMga viVra -eMba Aru parxkArada jaMgamaliMgaBakatxru:}
\expl{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxru - baLika jaMgamaliMgamoVhi, jaMgamaliMgaBakatxnu jaMgamaliMgapUjakanu jaMgamaliMgaviVranu jaMgamaliMgaparxsAdi jaMgamaliMgapArxNi eMdu jaMgamadalilx SaDivxdhavu (viveVka. 114).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jaMgamaliMgatirxvidha:}
\expl{jaMgamaliMgasathxlatirxvidha savxya cara para savxyaveMdu tAnu caraveMdu jaMgama paraveMdu parashivanu iMtu jaMgamaliMgasathxlatirxvidha (cenanxba. samava. 3-223-729); jaMgamaliMgasathxlatirxvidha savxya cara para idakekx vivara savxyaMveMdaDe tAnu caraveMdaDe lAMCana muMtAgi carisuvudu paraveMdaDe a{\ri}vu muMtAgi carisuvudu (cenanxba. samava. 3-321-987).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgAnuBAvi}
\src{va}
\mng{pArxNaliMgi sathxlada sAdhakanu liMgadhAyxnada mUlaka pArxNavAyu
  itAyxdi vAyugaLanunx niyaMtirxsi, hAgU tananx parxti\-yoMdu iMdirxyada
bAgilinalilx parashivananunx parxtiSAThxpisi, jaMgamaliMgavanunx
ArAdhisutAtxne. anuBAvada AraMBada haMtadalilxruva avanu
vAyutatavxvanunx apiRsi sapxshaRnaveMba parxsAdavanunx
suKisutAtxnAdudariMda avanu jaMgamaliMgAnuBAvi enisikoLuLxtAtxne. (12:406)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgApiRtasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; caraliMgakekx samasatxvanUnx apiRsabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\expl{jaMgamaliMgApiRtasathxla ...jaMgamakekx sakala BoVgaMgaLaM koTaTxlalxde koLalAgadeMbudaM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 310-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavADi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caramUtiRgaLamaTha:}
\expl{jaMgamavADi-kAshi, parxyAga, rAmeVshavxragaLalilxruva jaMgamara maThagaLa hesaru (sharasA. 24-8).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavAdare aMgavilalxdiruvudu}
\src{va}
\mng{`jaMgama' eMdare jaMgama jAtiyalilx huTiTxdavanu eMdathaRvalalx;
  sAdhaneyiMda jaMgamanAdavanu eMdathaR. sAdhakanu liMgavAdare tanagU
  liMgakUkx BinanxBAvavilalxveMdu tiLiyutAtxne. ceYtanayxrUpavAda
  liMgavu elelxDeyalUlx iruvudariMda adakekx calisalu sathxLaveV
  ilalx; adu acala. Adare liMgavAda jaMgamanu tirugADuvudariMda Ata
  jaMgamaliMga. avanige aMgavide. Adare aMgada bayakegaLilalx. aMdare,
aMgavidadxrU ilalxdaMte.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavikAri}
\src{va}
\mng{jaMgamarAgi parivatiRtanAdavaru sAmAnayxvAgi samAjada saluvAgi
  dhanadhAnayx saMgarxha mADutAtxre. Adare avarige dhanakanakAdigaLa
  vikAraviruvudilalx. Bavi jaMgamanAguvudeV jaMgamavikAra.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamABimAnavuLaLxvanu; jaMgamaperxVmi:}
\expl{jaMgamavikArige dhanavikAraveMbudilalx (basava. samava. 1-202-796).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaveVSa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgama lAMCanagaLanunx dharisiruvavanu; caraliMgasavxrUpi:}
\expl{pAvaRtiVpati saMgameVshanalavaR manadoLu beVDalatiRsi pUvaRrUpamanuLidu jaMgamaveVSamaM taLedu (basapu. 8-29).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamashudAdhxtimx}
\src{va}
\mng{tanumanagaLanunx guru matutx liMgagaLige apiRsuvaMte, dhanavanunx
jaMgamarige apiRsabeVku, eMbudu vacanagaLa AdeVsha. hiVge BakatxriMda
saMgarxhisida dhanadhAnayxgaLanunx avaru loVkakalAyxNakAkxgi
baLasutAtxre. Adare honinxna AseyiMda tamamx AdhAyxtimxka guriyanunx
mareta jaMgamarU uMTu. avaru shudAdhxtamxralalx. ``honinxna
guNavanaritu kaLedaDe jaMgama shudAdhxtimx'' enunxtAtxne, moVLige
mArayayx. (8:2029)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasheVSa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgakekx apiRsi uLidudu; jaMgamaparxsAda:}
\expl{ninage dAsoVha jaMgamasheVSa liMgApaRNaM sahaja (viVsheYpu. 8-133-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasaMGa}
\src{kA}
\gl{}
\info{navamugadhxliVle}{1-43}{13}{}
\begin{shl}
vidita Bakitxya pathadi niVM naDe\\
dodagiditara kumatava madiRsi\\
haduLadiM shaMkarana samayavanudadhxrisu jagadi.\\
mudadi jaMgama saMGavuM beV\\
Diduda koTaTxdaraDiya biDadiru\\
sadamalane sanAmxgaRvidu ninageMdu matitxrade
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasamAdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgadalilx manasasxnunx aikayxgoLisida sithxti:}
\expl{varaBakatx basavaMge nasuniderxgeDeyAge ...jaMgamasamAdhi tanageMbaMte kaNumxcicx (nUpura. 71-5).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasahacari}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sadAkAlavU caraliMgada oDanADiyAgiruvavanu:}
\expl{Adiyana{\ri}daDe gurukarajAtaneMbe madhayxvana{\ri}daDe jaMgamasahacariyeMbe avasAnavana{\ri}daDe mahAliMgeYkayxneMbe (sidadhxrA. samava. 4-39-135).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxla}
\src{va}
\mng{yAva mumukuSxvAdarU talupabahudAda sathxla. idakekx jAtiBeVdavilalx. ``AcAravariyiri, vicAravariyiri, liMgasathxla
  kANirayAyx, jAtiBeVdavilalx sUtakavilalx'', eMdu basavaNaNx
  heVLuvAga, I sathxlada paricayavAgutatxde. jaMgamanAdavanu Bakatxna
  kareyilalxde avana manege hoVgabAradu. ``iMtalalxde mADisikoMbudu
  jaMgamasathxlakekx salalxdu'' (1:418).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxla, jaMgamasathxLa}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{sathxlavagiRVkaraNada oMdu parxkAradiMdAgi SaTasxthXlada aMgavAgi baruva oMdu sathxla:}
\expl{Adiyalilx shivabiVjavalalxdavarige veVdayxvAgadu shivajAcnxna shivaBakitx, liMgasathxlavaLavaDadu jaMgamasathxlavaLavaDadu (basava. samava. 1-224-859); ``jaMgamasathxlavu -pArxNadalilx jaMgama saMbaMdhava mADikoMDu jaMgamaBakitxya mADuvaMthadu" (basaTiV. {\rm II,} 221-860 TiVke); Bakatx maheVsha I eraDu gurusathxla, parxsAdi pArxNaliMgi I eraDu liMgasathxla, sharaNa aikayx I eraDu jaMgamasathxla (cenanxba. samava. 3-530-1470).}
\mngnum{AcAra, guru, liMga, jaMgama, parxsAda matutx mahAsathxla eMba SaTasxthXlagaLalilx oMdu:}
\expl{shirxVgurusAvxmi shiSayxnananugarxhisuva pariyeMteMdare AcArasathxla gurusathxla liMgasathxla jaMgamasathxla apiRtasathxla parxsAdasathxlaveMdu karuNisuvudu diVkeSx (cenanxba. samava. 3-56-183).}
\mng{jaMgamasathxLa:}
\expl{2. muMdeyidu liMgasathxLaM tAneMdiduve varajaMgamasathxLaveMdu tadivxmaLaparxsAda sathxLamideMda{\ru}pi (basapu. 1-59).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxlada maTha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= virAgigaLAda shivaBakatxra maTha; virakatx maTha:}
\expl{elelxlilxyuM shivAlayada bAgilagxLavu kalilxMde mucicxduvu jaMgamasathxlada maThamelalxmuM bayalAduvu (cebapu. 3-10).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxLa}
\src{kA}
\gl{}
\mng{}
\expl{`jaMgamasathxla' noVDi.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAhitayx}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenAnxbava}{}{27}{}
\mng{liMgasAhitayx mADivALa jaMgama sAhitAyx basavaNaNx}
\gl{nA}
\mng{caraliMgada sAhacayaR; jaMgamasaMbaMdha:}
\expl{jaMgamasAhitayx alalxmadeVvaMgAyitutx (sidadhxrA. samava. 4-449-1625).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAthxvara}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ga.moV}{40}{3}{1912}
\begin{shl}
jaMgama sAthxvaraMgaLali paripUNaR|\\
BaMgavanupariharisi baMdhanava biDisoV.
\end{shl}
\mng{athaR:- calanashiVlavAdudu jaMgama. calanashiVlavalalxdudx
  sAthxvara idu sUthxlAthaR. aNureVNu taqNakASaThxgaLalUlx
  shivanidAdxneMdu heVLuvalilx shiva-\break shakitxya savAR. tayARmitapxda
  kalapxne ide. BakatxkAyadoDaniruva iSaTxliMga jaMgamaliMga adu avana
  maraNAnaMtaravU (pArxNa, BAvaliMgavAgidudxdu naMtara)
  AtamxtinxgavAgi avanoTiTxge irutatxde. inUnx sAthxvaraliMgavu
  shariVradoMdige ilalxdidadxrU shivashakitx saMkeVtavAgi samAjamuKi
  kAyaR caTuvaTikegaLige perxVraNeyAgutatxde. A mUlaka adU oMdu
  riVtiya jaMgamaliMgaveV basavaNaNxnavaru ``sAthxvara jaMgama
  oMdeMdaridaDe kUDala saMgama deVva sharaNa saninxhita'' (vacana
  saMKeyx 422) eMdu heVLidadxnanx ililx ``jaMgamasAthxvaraMgaLali
  paripUraNx BaMgavanu pariharisi'' eMdu heVLide.} 
\pauthor{saMgameVsha savadatitx maTha}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAvxyata}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{caraliMgavanunx BUrxmadhayxdalilx irisikoLuLxvudu; jaMgamaBAvavanunx sAkASxtAkxra mADikoLuLxvudu:}
\expl{barxhamxraMdharxdalilx liMgasAvxyata BUrxmadhayxdalilx jaMgamasAvxyata ...aSaTxdaLakamaladalilx savaRsAvxyata idu kAraNa guheVshavxrA nimamx sharaNaru sadA sananxhitaru (alalxma. samava. 2-64-200).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAvxyate}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.shi.sa.shU.saM.2}{446}{26}{2004}
\begin{shl}
basava bayala\\
nilavu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamasavxrUpi; caraliMgamUtiR:}
\expl{caMgaLeyu tAnu maMgaLaM mige barutiralAkx jaMgamAkaqtiyavaraniVkiSxsi hoMgutaM sASATxMgadaMDa parxNamavaM mADi (basapu. 24-35).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcaRne}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{25}{}
\mng{pAtakavuLaLxnanxkakx jaMgamAcaRneyalalx pAtakavirahita jaMgamAcaRne iMtu sUtaka pAtaka eraDU ililx.}
\gl{nA}
\mng{= jaMgamArAdhane:}
\expl{shaMBu nimamxya noVTa hiMgadA kaNebxVTa sadA saninxhitavAgi sharaNeMbudu naMbUdu, jaMgamAcaRneya mATa kUDalasaMgana kUTa (basava. samava. 1-46-177); liMgAcaRneyiMda jaMgamAcaRneyadhika (aKaMDeV. 70-42).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcAyaR}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{7}{}
\mng{basavaNaNx jaMgamAcAyaRniVne}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamArAdhane}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamaranunx pUjisuvudu; caraliMgapUje:}
\expl{ikukxva shUla pArxpitxsali hAkoMdese hanonxMdeseyAgi mADutitxrali matetxyU liMgArAdhaneya mADuve jaMgamArAdhaneya mADuve parxsAdakekx tapepx (basava. samava. 1-177-707); liMgArAdhane jaMgamArAdhane sU{\ro}ye sU{\ro}ye (cenanxba. samava. 3-317-979).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAsayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jaMgamuKa:}
\expl{tave jaMgamAsayxva{\ra}\char'311daMge saMsArabaMdhavadeMbudinitilalxveY (visheYpu. 8-126-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamoVpadeVsha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jaMgamanu niVDuva shivatatotxvXVpadeVsha:}
\expl{gurUpadeVsha maMtarxveYdayx, jaMgamoVpadeVsha [pAThAM. jaMgama upadeVsha] shasatxrXveYdayx noVDA BavaroVgava kaLeva pariya noVDA (basava. ka. 261-653).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamoVpaBoVga}
\src{va}
\mng{jaMgama taqpitxgoMDare liMgaveV taqpitxgoMDaMte eMdu naMbida
  Bakatxnu modalu jaMgamakakxpiRsi anaMtara tAnu
  upaBoVgisutAtxne. (noVDi : {\bf liMgaBoVgoVpaBoVga})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgupArxNi}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{a- 6}{28}{}
\begin{shl}
liMgapArxNi jaMgamapArxNigaLa caritarxvanunx heVLuvenu\\
dAsiyU kUDa jaMgamapArxNigaLanisi koLuLxvaru
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMguLi deYva}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{pada 13}{120}{1946}
\begin{shl}
jaMgama Bakatxru maMgagaLAdaru huyayxlo DaMgurava\\
jaMguLideYvava pUjeya mADAyxru huyayxlo DaMgurava.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMbAri}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{reV.sA.}{1-29}{3}{1891}
\begin{shl}
aMjujanABane siriyanitetxnu BA| LAMbakagenanxMgavitetx|\\
jaMbAri modalAdayedaragAdenu tA| neMba saMBarxmadi hecucxvudu||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMbUka}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.sa.}{}{}{1946}
\begin{shl}
kapepxya mareya jaMbUka hokikxVtu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ja}
\src{saM}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jakakxra}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx -5}{29}{1946}
\begin{shl}
jakayxra padeyoLagipapx| tuMbiyu horanaMTu\\
hokakxlilx biDadavara dikukxgeDisuvavu|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parxpaMca; vishavx; barxhAmxMDa:}
\expl{ArigArU ilalx keTaTxvaMge keLeyilalx jagada naMTa niVne ayAyx (basava. samava. 1-10-25); jagadoLaho{\ra}ge niVnipepxyayAyx ipapx neleya hoVha gatiya kANalArige bAradayAyx (sidadhxrA. samava. 4-115-407).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatatxrXya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxgaR, matayxR matutx pAtALaveMba mUru loVkagaLu:}
\expl{A saMsAra parxpaMcikavanelalxvaM ceVSiTxsi jagatatxrXyavanokakxlikikx kolulxtitxpupxdelalxvu mAye (gaNaBA. 44-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatasxqqSiTx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{loVkada utapxtitx; parxpaMcasaqSiTx:}
\expl{savxyaMBuliMgavu jagatasxqqSiTxya mADabeVkAgi pAvaRtivalalxBanAdaneMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 98-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna BUrxmadhayx}
\src{va}
\mng{manuSayxnu oMdu saNaNx jagatutx (piMDAMDa) hAgU jagatutx oMdu
  mahAnf manuSayx eMbaMte sharaNaru kalipxsikoMDidAdxre. manuSayxnige
  BUrxmadhayxviruvaMte jagatitxge BUrxmadhayx vAsatxvavAgi
  iruvudilalxvAdarU, jagatitxna elalxra BUrxmadhayxdalilxyU
  aMtarAtamxnidAdxneMdu heVLuvudeV avara udedxVsha. (noVDi : {\bf
    aMtarAtamx}) (9:324).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna shiroVmadhayx}
\src{va}
\mng{manuSayxnanunx piMDAMDaveMdU, jagatatxnunx barxhAmxMDaveMdU
  kareyuvudu vacanagaLalilx sAmAnayx. saMgameVshavxrada apapxNaNx
  `jagatitxna shiroVmadhayx' eMba padavanunx `manuSayxna
  shiroVmadhayx' eMbaMte upa\-yoVgisidAdxne. manuSayxna
  shiroVmadhayxdalilx paramAtamxniruvaMte, jagatitxna
  shiroVmadhayxdalilxyU paramAtamxnidAdxne, eMbudeV avana heVLikeya
  athaR (9:324). (noVDi : {\bf paramAtamx})}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna haqdaya}
\src{va}
\mng{barxhAmxMDaveV oMdu deVhavAdare, adaralilxruva Atamxvu heVge
  paramAtamxnenisikoLuLxvudoV hAgeyeV mAnavana deVhadalilx jiVvAtamx
  idAdxne. jiVvAtamxnigeVno haqdayaveMba sAthxnavide. Adare
  jagatitxna haqdayaveMdare yAvudu ? jagatitxna haqdayaveMdare
  jagatitxnalilxruva elalx haqdayagaLU AdudariMda parxti
  haqdayadalilxyU jiVvAtamxnidAdxne. A jiVvAtamxneV parashivana rUpa. (9:324)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagada kuruhu}
\src{va}
\mng{jagatitxnalilx heVge parashiva idAdxnoV hAge liMgadalilxyU
  parashivanidAdxne. liMgavu heVge parashivana kuruhoV, hAgeyeV adu
  jagatitxna kuruhU Agide.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagadiVsha, BasitAMga puradAhi}
\src{kA}
\gl{}
\info{ceVrama kAvayxM}{1-45}{10}{}
\begin{shl}
deVva shudadhx saPxTikasaMtAsha jagadiVsha\\
deVva BasitAMga manAmxnasAMbuja BaqMga\\
deVva pAvanapAda Ganatarada samomxVda pAhi puradAhiyeMdu\\
A vimala munivaraM sASaTxMgadiM namise\\
BAvashudadhxdoLedudx keYmugidu nile kaMDu\\ 
mAvaraM nasunagutatxlilxMda baMdeyene binanxvisidaM nAradaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagadutapxtitx}
\src{saM}
\mng{shakitxvishiSaTxnAda shivaniMda jagatitxna saqSiTx.
I saqSiTxyalilx sacicxdAnaMdasavxrUpiyAda shivaneV samavAya matutx nimitatxkAraNanu.
parashivanu shivatatatxvXdiMda paqthivxtatatxvXdavaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLanunx
saqSiTxsi, avugaLa mUlaka jagatatxnunx saqSiTxsutAtxne. shivanu tananx liVleya parxdashaRna
mADuvudakAkxgi matutx janagaLige upakAramADuvudakokxVsakxra I jagatatxnunx
saqSiTxsutAtxne.}
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\
yoVginAmupakArAya sevxVcaCxyA{\char'263}ciMtayaciCxvaH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.19)}
\begin{shl}
tadiVyA paramAshakitxH sacicxdAnaMdalakaSxNA |\\
samasatxloVkanimARNasamavAyasavxrUpiNiV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 2. 12)}
\mng{{\bf BeVdagaLu}-shivasaqSiTx matutx
barxhamxsaqSiTx eMdu saqSiTxyu eraDu vidha. shiva\-niMda saqSiTxyAda shivanige samAnarAda,
savaRjacnxrU, sakala sAmathayxRvuLaLx, jagatitxna saqSiTx matutx parxLaya mADuvudaralilx
samathaRrAda parxmathagaNa. barxhamxniMda saqSiTxyAda carAcarAtamxkavAda jagatutx
barxhamxsaqSiTx.}
\begin{shl}
sasajARtamxsamaparxKAyxnf savaRgAnf savaRshakitxkAnf ||\\
parxboVdhaparamAnaMda parivAhitamAnasAnf |\\
parxmathAnf vishavxnimARNaparxlayApAdanakaSxmAnf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 2. 25-26)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagamAkAra}
\src{kA}
\gl{}
\info{}{}{}{1961}
\begin{shl}
jaMgamAkAradiMda baMdu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagamAcaRne}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{moVpu}{-2}{1}{1951}
\begin{shl}
satata kAshimxVra deVshada\\
kiSxtipaM mahadeVvarAya dAvxdashanAsira\\
nuta jaMgamAcaRneya mA-\\
Dutalire basaveVshanatishayava keVLutatxM.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{suci}{7-48}{96}{}
\begin{shl}
aivatotxMdakaSxra\\
aivatotxMdenxeveVdayx unamxni\\
goyavx GanaliMgake samapiRsi\\
sheYva sidAdhxMtigaLigalalxde jaDadigaLavaDadu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDakekx jaDava kaTuTxvudu}
\src{va}
\mng{paMcaBUtadiMdAda jaDadeVhakekx iSaTxliMgaveMba jaDavasutxvanunx
  kaTuTxvudu. (9:1369)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDaBakitx}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{taqsathxla-pa-127}{86}{1974}
\begin{shl}
vA\char'273\char'304 darxvayxgaLu jaDaBakitx...........
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDamAyAmala}
\src{kA}
\gl{}
\info{sA.ci.}{2-30}{18}{}
\begin{shl}
putarxkeVLu rakatxreVtoV\\
tavxtayxvAdaNava malaMgaLa\\
utatxmAdhamakulada jaDamAyAma liMgagaLivu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDareVhi}
\src{kA}
\gl{}
\info{gu.boVdhA}{parx. sathxla-pa-69}{10}{1974}
\begin{shl}
tanonxDala rakiSxsuva jaDadeVhi mAnavanu
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDaliMga}
\src{kA}
\gl{visheVSaNa}
\info{garaNiya basavaliMgaviracitA basaveVshavxrana kAvayx}{16-78}{248}{1982}
\begin{shl}
maqDane pUjegoMbaDeyiSATxthaRva| keVDu voDekataRnu BUpa\\ 
kaDupiV tavaNaRva jaDaliMgavanu poM| boDeyanu pUje mADuvanu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDaliMgi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{maMdamatiyAda liMgadhAri:}
\expl{tiLidare pArxNaliMgi tiLiyadidadxre jaDaliMgigaLeMdanayayx nimamx sharaNa (vacasaM. 397-25).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janana}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{huTuTx; utapxtitx:}
\expl{aikayxneMteMbenayAyx janana maraNa virahitavAgadananxkakx (basava. samava. 1-123-510); janana maraNa deVhadhamaRvalalxde jaMgamakekxlilxhadoV (sidadhxrA. samava. 4-324-1144).}
\mngnum{Bava; janamx:}
\expl{hiMdaNa jananaveVnAdaDAgali iMdina BoVgavu keYya meVle (basava. samava. 1-44-170).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananada beVra kitotxrasuvudu}
\src{va}
\mng{nAvu ajAcnxnadiMdAgi aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi
  punajaRnamxkokxLagAgutetxVve. I hosa janamxdalilxyU matetx aneVka
  riVtiya kamaRgaLanunx mADi matetx punajaRnamxkekx
  oLagAgutetxVve. liMgAMga sAmarasayx paDedare nAvu matetx punajaRnamx
paDeyabeVkAgilalxvAdudariMda, jananada beVra kitutxhAkidaMtAguvudu. (8:466)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananaBayasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; janAmxMtaragaLanunx kurita BiVtiyanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{jiVvanu udiBxja aMDaja sevxVdaja jarAyujaveMba eMbatAnxlukx lakaSx BUtagArxmagaLoLu puTuTxtitxpapxnanxkakxra shariVraMgaLaM toTuTx pariBarxmaNaMgoMbaneMba shAsotxrXVkitxyana{\ri}du A jiVvaMge utapxtitxya BiVtiyaM parxtiSeThxyaM mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 48-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananavipina dAvAnala}
\src{va}
\mng{vipina dAvAnalaveMdare kADina beMki. kADige beMki hatitxdare, adu
uriyutAtx hoVgi iDiV kADanenx suDabahudu. hAgeyeV sAdhakanu nijavAda
BakitxyananxLavaDisikoMDare, adu avana hiMdina janamxda
kamaRgaLanenxlAlx suTuTx bUdi mADutatxde. Aga nAvu matetx
huTaTxbeVkAgilalx. (4:1423)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananasUtaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jAtisUtaka, jananasUtaka, perxVtasUtaka, rajasUsxtaka matutx uciCxSaTxsUtaka eMba aidu bageya sUtakagaLalilx oMdu; magu huTiTxdAga taMde, tAyi muMtAdavarige uMTAguva meYlige:}
\expl{shirxVgurukaruNakaTAkaSxdalilx utapxtayxvAda ajAtaMge jAtisUtaka jananasUtaka perxVtasUtaka uciCxSaTxsUtaka rajasUsxtakavuMTeMbavaMge guruvilalx liMgavilalx jaMgamavilalx parxsAdavilalxvayAyx (cenanxba. samava. 3-52-169); gurukAruNayx veVdayxvAda baLika jananasUtakavilalx (Adayayx. samava. 6-281-906); jAtisUtaka jananasUtaka ...rajaHsUtakameMba paMcasUtakavanatigaLedAtanAgi (viveVka. 97).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananasUtakanirasana}
\src{va}
\mng{magu huTiTxda dina jananasUtakavanAnxcarisuvudu hiMdU
  padadhxtigaLalolxMdu. viVrasheYvaru idanunx AcarisabAradeMdU, A
  sUtakavanunx nirasana mADabahudeMdU heVLutAtxre. jananasUtakanirasanada vivara hiVgide : viVrasheYva mAtApitaqgaLige huTiTxda
  maguvu BUsapxshaRvAda kUDaleV gurugaLa Ajecnxya meVrege
  shivamaMtarxvanunx ucacxrisutatx, liMgAMgakekx goVmUtarxva taLedu
  aMgakekx liMgAMga saMbaMdhavanunx mADi, pAdoVdakadiMda sAnxna
  mADisi, guruvina keYyalilx viBUtidhAraNe mADisi, paMcAkaSxri
  maMtarxvanunx baresi, anaMtara hokakxLabaLiLxyanunx
  koyayxbeVku. iSuTx mADidare jananasUtaka nivAraNeyAdaMte. (14:2466)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janashudidhx}
\src{saM}
\mng{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx saMbaMdhisida
hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. Asana, shayana, yAna, goVSiThx-hiVge elAlx kaDe elalx
saMdaBaRdalilxyU sadaBxkatxjanara sahavAsavanunx mADuvudu.}
\begin{shl}
AsaneV shayaneV yAneV goVSAThxyXM savaRtarx savaRdA |\\
sadaBxkatxjanasAMgatayxM janashudidhxH samiVritA ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.49)}
\SEE{SoVDasha shudidhx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janamx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{huTuTx; Bava:}
\expl{ayAyx ELeVLu janamxdalilx shivaBakatxnAgi bAradidaRDe nimAmxNe nimamx parxmatharANe (basava. samava. 1-4-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janamxvasatxrXdhAraNajADayx}
\src{va}
\mng{cAvARkaranunxLidu BAratiVya tatavxshAsatxrXjacnxrelalxrU deVha
  nashavxraveMdU adanunx dharisiruva Atamxnu mAtarx amara matutx
  shAshavxtaveMdU aBipArxyapaDutAtxre. BagavadigxVteyalilx AgaleV
  heVLiruvaMte haLeya baTeTxyanunx bisuTu hosa baTeTxyanunx heVge
  dharisutetxVveyoV hAgeyeV Atamxnu haLeya deVhaveMba vasatxrXvanunx
  bisuTu (maraNAnaMtara) hosa deVhaveMba matotxMdu vasatxrXvanunx
  dharisutatxde. vAsatxvavAgi idoMdu jADayx (BavaroVga eMdu kareyuvudu
idanenx).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japa}
\src{saM}
\mng{EkacitatxdiMda mADuva dhAyxna. paMcAkaSxra-SaDakaSxra maMtarxgaLa
aBAsa, dhAyxna. shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
japaM kuyARtf parxyatenxVna dhAyxyanf sAMbaM tirxyaMbakamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.12)}
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf ||\\
japaH paMcAkaSxrABAyxsaH parxNavABAyxsa Eva vA |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 21, 23)}

\src{va}
\mng{sAdhakanu tananx manasusx atatx itatx hoVgadaMte mADalu hAgU adu
  shivana meVle keVMdirxVkarisalu sadA parashivana hesaranunx
  paThisutAtxne. idu eraDu riVtiyadAgirabahudu. shivAshivA, OM namaH
  shivAya muMtAgi beVreyavarige keVLuvaMte japisuvudu oMdu
  riVtiyadAdare, yArigU keVLadaMte mAnasikavAgi japisuvudu eraDane
  riVtiyadu. sadA shivananenx kuritu ciMtisuvudu iveraDakikxMta utatxma.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{parashivananunx kurita maMtarxgaLanunx vidhuyxkatx riVtiyalilxyU EkAgarx citatxdiMdalU punaH punaH melalxne ucacxrisuvudu matutx hAge ucacxrisuva maMtarx samUha:}
\expl{sharaNa niderxgeYdaDe japa kANiro sharaNanedudx kuLitaDe shivarAtirx kANiro (basava. samava. 1-228-873); japaveMbudu pApakekx bahu tApa noVDayAyx, japaveMbudu puNayxda nANayx noVDayAyx (sidadhxrA. samava. 4-408-1477); japaveVko aparxmANaMge tapaveVko catuviRdhapadakekx ho{\ra}gAdAtaMge (moVLige. samava. 8-602-1770); pUvaR diknumxKavAgi japava mADidaDavaMguviRyoLagipaR vasutxgaLu vashavapupxveY (viVsheYpu. 7-104-39).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japakarxma}
\src{saM}
\mngnum{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx japisuva karxma. namaH
shabadxvanunx modalige ucacxrisi, naMtara shivAya eMdu ucacxrisabeVku.}
\begin{shl}
Adw namaH parxyoVkatxvayxM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.5)}
\begin{shl}
namaH padaM vadeVtUpxvaRM yAMtaM shivapadaM tataH |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3. 13)}
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtUpxvaRM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 8.7)}
\mngnum{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayxru yAvAgalU
OMkArapUvaRkavAgi japisibeVku. sitxrXVyaru matutx shUdarxru namaH padavu konege
baruvaMte OMkAravilalxde japisabeVku.}
\begin{shl}
divxjeYriyaM tu japatxvAyx nitayxM parxNavapUviRkA |\\
sitxrXVBiH shUderxYshacx japatxvAyx namoVM{\char'263}tA parxNavaM vinA ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.10)}
\mngnum{japamAleyanunx baLasi japamADuva karxma. madhayxda beraLinalilx capamaNiyanunx iTuTx,
anAmikA (uMgurada beraLu) beraLina sahAyadiMda adanunx hiDidu, hebebxraLiniMda
maNiyanunx tirugisutAtx japa mADabeVku. japakamaRdalilx aMguSaThxda parxyoVga moVkaSxparxda,
tajaRniV parxyoVga shaturxnAshaka, madhayx beraLina parxyoVga dhanaparxda, anAmika beraLina parxyoVga shAMtiyanunx niVDutatxde. kaniSaThx beraLina parxyoVga
AkaSaRNeyanunxMTumADutatxde. aMguSaTxvanunx upayoVgisade japamADidare
PalarahitavAgutatxde.}
\begin{shl}
madhayxmAnAmikAMguSeThxY rakaSxmAlAmaNiM sapxqqsheVtf |\\
madhayxmAyAM nayxsatxmAlAM jeyxVSeThxVnAvataRyeVtf karxmAtf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 8.6. 43)}
\begin{shl}
aMguSaThxM moVkaSxdaM vidAyxtf tajaRniV shaturxnAshiniV |\\
madhayxmA dhanadA shAMtiM karoVteyxVva hayxnAmikA ||\\
kaniSAThx kaSaRNiV porxVkAtxjapakamaRNi giV sapxteV |\\
aMguSeThxVna vinA kamaR kaqtaM yadaPalaM BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 8. 70-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japada kaTaTxLe}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= japamADuva vidhAna, karxma:}
\expl{oMdu ushAvxsanishAvxsakekx oMdu japavirutatxde. iMtha oMbatutx ushAvxsanishAvxsagaLAdalilx ciTiTx eMba hesaride. tAsige 900 japagaLAgatakakxdudx. aMdare oMdu miniTige 15 japagaLa parxmANavirutatxde. tAsige 900 japadaMte 24 tAsige 21,600 japagaLAgutatxve. idu japada kaTaTxLe (shivAkoV. 179-298).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japaPala}
\src{saM}
\mngnum{keY beraLugaLa sahAyadiMda japamADidare japagaLa
saMKeyxge anuguNavAda (oMdakekx oMdaraMte) Palavu doreyutatxde. keY beraLugaLa
geregaLiMda mADidare adakikxMta eMTu paTuTx jAsitx; putarxjiVvada mAleyiMdAdare
hatutx paTuTx adhika Pala; shaMKamaNigaLiMdAdare nUru paTuTx, havaLagaLiMdAdare sAvira
paTuTx, saPxTikagaLiMdAdare hatutx sAvira paTuTx, mututxgaLiMdAdare lakaSx paTuTx,
kamalada geDeDxgaLiMdAdare hatutx lakaSx paTuTx, cinanxda maNigaLiMdAdare koVTiyaSuTx
adhika Pala, daBeRya hulilxna gaMTugaLiMda matutx rudArxkaSxgaLiMda japa mADidare
anaMtaPalavu doreyutatxde.}
\begin{shl}
aMgulAyxjapasaMKAyxnAdeVkameVkamudAhaqtamf |\\
reVKayA{\char'263}SaTxguNaM vidAyxtf putarxjiVveYdaRshAdhikamf ||\\
shataM sAyxcaCxMkamaNiBiH parxvAleYsutx sahasarxkamf |\\
saPxTikeYdaRshasAhasarxM mwkitxkeYlaRkaSxmucayxteV ||\\
padAmxkeSxYdaRshalakaSxM tu swvaNeRYH koVTirucayxteV |\\
kushagarxMthAyx ca rudArxkeSxYranaMtaPalamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 65-67)}
\mngnum{japa mADuva sAthxnada BeVdadiMda PalaBeVdavuMTAgutatxde. mane, goVshAle, pavitarxvana,
udAyxna, pavaRta, nadi, deVvAlaya, shivana saMnidhi, mADuva japavu utatxroVtatxra sherxVSaThxvAda
PaladAyakagaLu. eDa hasatxdalilxruva iSaTxliMgavanunx noVDutAtx mADuva japavu
anupamaPaladAyakavAdudu.}
\begin{shl}
gaqheV japaM samaM vidAyxtf goVSeThxV shataguNaM BaveVtf |\\
puNAyxraNeyxV tathA{\char'263}rAmeV sahasarxguNamucayxteV ||\\
ayutaM pavaRteV rameyxV nadAyxM lakaSxmudAhaqtamf |\\
koVTiM deVvAlayeV vidAyxdanaMtaM shivasaninxdw ||\\
yadiSaTxliMgaM saMpashayxnf vAmahasatxsithxtaM paramf |\\
japateV tataPxlaM vakutxM na mayA shakayxteV guroV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 72-74; pAra. A., 11.98-100)}
\mngnum{dikukxgaLa aBimuKadiMda PalaBeVdavuMTAgutatxde. pUvARBimuKavAda japavu
vashiVkaraNavuLaLxdudx, dakiSxNABimuKavAdare aBicAraPala, pashicxmABimuKavAdare dhanaparxda
matutx utatxrABimuKavAdare shAMtiyuMTAgutatxde.}
\begin{shl}
tatUpxvARBimuKaM vashayxM dakiSxNaM cABicArikamf |\\
pashicxmaM dhanadaM vidAyxdutatxraM shAMtidaM BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 8. 76)}
\mngnum{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxda japadiMda deVvatApirxVti, BoVgagaLu, shAshavxtavAda mukitx;
yakaSx, rAkaSxsa, pishAcAdigaLa piVDeya nivAraNe, pApagaLa nAsha, roVgagaLa nivAraNe, modalAda
PalagaLu laBisutatxve.}
\begin{shl}
japeVna deVvatA nitayxM sUtxyamAnA parxsiVdati |\\
parxsanAnxBimuKAnf BoVgAnf dadAyxnumxkitxM ca shAshavxtiVmf ||\\
yakaSxrakaSxH pishAcAshacx garxhAH saveRV{\char'263}tiBiSaNAH |\\
jApinaM noVpasapaRMti BayaBiVtAH samaMtataH ||\\
japeVna pApaM kaSxpayeVdasheVSaM matatx kaqtaM janamxparaMparAsu |\\
japeVna roVgAnf jayateV ca maqtuyxM japeVna sididhxM laBateV ca moVkaSxmf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., 8. 6. 46-48)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japaBeVda}
\src{saM}
\mngnum{mUru vidha-vAcika, upAMshu, mAnasa eMdu japavu mUru vidha. samiVpadalilxruva
vayxkitxge maMtArxkaSxragaLu keVLutitxdadxre adu vAcikajapa, samiVpadalilxruva
vayxkitxge keVLisadaMte melalxne mADuva japa upAMshu matutx tuTi-nAligeyanunx
alAlxDisade maMtArxkaSxragaLanunx manasisxnalilxyeV BAvisuvudu mAnasajapa. I mUru
japagaLalilx utatxroVtatxrajapa sherxVSaThx.}
\begin{shl}
sa japasitxrXvidhaH porxVkotxVvAcikoVpAMshumAnaseYH ||\\
samayxkfshorxVtarxgatashecxYva sa japoV vAcakaH samxqqtaH ||\\
japeVdiVSatakxNaRgatamupAMshuH sa japoV BaveVtf ||\\
maMtArxthaRM manasA dhAyxyanf vaNARdavxNaRM padAtf padamf |\\
AvaqtayxgaNanAtUpxvaRM japeVnAmxnasa ucayxteV |\\
tarxyANAmapi ceYteVSAM varaM sAyxdutatxroVtatxramf ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 3. 41-43; caM.A., kirx.pA., 8. 56-60, si.shi., 8. 27-29)}
\mngnum{Aru vidha-vAcika, upAMshu, mAnasa,
sagaBaR agaBaR matutx sadhAyxna eMdu japavu aidu vidha. pArxNAyAmasahitavAgi mADuva japa
sagaBaR japa. pArxNAyAmarahitavAgi mADuva japa agaBaRjapa. dhAyxnasahitavAgi mADuva japa
sadhAyxnajapa.}
\begin{shl}
pArxNAyAma samAyukatxH sagaBoRV japa ucayxteV |\\
pArxNAyAmeVna rahitoV hayxgaBoRV japa ucayxteV ||\\
agaBaRM vA sagaBaRM vA sagaBaRsutx parxshasayxteV ||\\
sagaBARdapi sAhasarxM sadhAyxnoV japa ucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 61-64; pAra. A., 11. 89-92)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japamAle}
\src{kA}
\gl{}
\info{parxBu purANa}{5-142}{143}{1940}
\begin{shl}
harigaMDa kariviMDugaLu hoDuvaMte japamAle guMTike sahitalu
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{japisuvAga maMtarxvanunx heVLutatx eNisuva rudArxkiSxmaNigaLa sara:}
\expl{sAMgadoLagaBiVSaTx diknumxKavAgi kuLiLxrutatxMguliya reVKeyeraDa{\ra} naDuve japamAleyaM guNajacnxne seYtiDututxguru muTaTxdaMdade mALapx bageya keVLu (viVsheYpu. 7-104-40).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japayajacnx}
\src{saM}
\mng{kamaRyajacnx, tapoVyajacnx, japayajacnx, dhAyxnayajacnx matutx
jAcnxnayajacnx eMba aidu yajacnxgaLalilx oMdu. paMcAkaSxramaMtarxda aBAyxsa, parxNava athavA
rudArxdhAyxyAdigaLa japa athavA aBAyxsa.}
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoV yajocnxV japayajacnxsatxthAparaH |\\
dhAyxnayajocnxV jAcnxnayajacnxH paMcayajocnxV imeV samxqqtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 6. 26)}
\begin{shl}
japaH paMcAkaSxrABAyxsaH parxNavABAyxsa Eva vA |\\
rudArxdhAyxyAdikABAyxsoV na veVdAdhayxyanAdikamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 9. 23)}
\SEE{japa, paMcayajacnx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japavidhi}
\src{saM}
\mng{paMcAkaSxra, SaDakaSxra maMtarx athavA
rudArxdhAyxyAdigaLanunx japamADuva bage. sAnxnamADi pUvaR athavA utatxrABimuKavAgi
kuLitu, shiva matutx guru dhAyxnamADi, paqthivAyxdi paMcatatatxvXgaLanunx parishoVdhisi,
pArxNayAmAdigaLiMda paMcapArxNagaLanunx niyaMtirxsi EkAgarxcitatxdiMda
biVjamaMtarxgaLanunx samxrisutAtx paMcAkaSxrAdi maMtarxgaLanunx japisuvudu japavidhi.}
\begin{shl}
sAnxnaM kaqtAvx shucw deVsheV badAdhxvX ruciramAsanamf |\\
shaMkaraM haqdi saMciMtayx sadugxruM tadugxrUMsatxthA ||\\
pArxknumxKoVdaknumxKoV vApi mwniV ceYkAgarxmAnasaH |\\
vishoVdhayx paMcatatAtxvXni dahanapalxvanAdiBiH ||\\
maMtarxnAyxsAdikaM kaqtAvx sakaliVkaqta vigarxhaH |\\
deVvaM deVviVyutaM dhAyxyeVtf pArxNApAnw niyamayx ca ||\\
vidAyxsAthxnaM savxraM rUpaM QuSiM CaMdoV{\char'263}dhideYvatamf |\\
biVjaM shakitxM tathA vAcayxM samxqqtAvx paMcAkaSxraM japeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 8. 52-55, pA. A., 11. 79-83)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japasididhxheVtu}
\src{saM}
\mng{manasisxna EkAgarxte, shucitavx, mwna,
maMtArxthaRciMtane, avayxgarxtavx (koVpisikoLaLxdiruvudu), aniveVRda
(duHKavilalxdiruvudu)- ivu japasididhxge kAraNagaLu.}
\begin{shl}
manaH saMharaNaM shwcaM mwnaM maMtArxthaRciMtanamf ||\\
avayxgarxtavxmaniveRVdoV japasidedhxVsutx heVtamaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 44-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaladoLagidaR kicucx}
\src{va}
\mng{purAtana BAratiVya dAshaRnikara parxkAra, paqthivx, jala, vAyu,
  aginx matutx AkAsha eMba paMcaBUtagaLeV daqshayxgoVcara vishavx hAgU
giDamara matutx pArxNigaLa shariVrakekx kAraNa. I BUtagaLige
parxtiyoMdakUkx tananxdeV Ada vishiSaTxguNa irutatxdeyalalxdeV,
uLidavugaLa guNagaLU irutatxve. Adare (vishiSaTx) guNa
parxdhAnavAgidudx, uLida guNagaLu amuKayxvAgirutatxve. udA:
jalatatavxkekx rasaveV parxdhAna (vishiSaTx) guNavAdarU amuKayx
guNagaLAda paqthivxya gaMdha, aginxya teVjasusx, AkAshada shabadx hAgU
vAyuvina sapxshaR ivU adaralilxrutatxve. jaladoLage aginx
ilalxdidadxre jala bisiyAguvudeV ilalx; adaralilx vAyuvilalxdidadxre
adakekx vAsane iruvudilalx. adaralilx AkAshatatavxvilalxdidadxre
juLujuLu muMtAda shabadx horaDuvudeV ilalx. (2:3)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jalaleVKa}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{aSaTxmAdhikaraNa-27}{130}{1958}
\begin{shl}
shilAleVKa sathxlAleVKA jalaleVKA tirxdhA tarxmAtf\\
shuBashuBAtimxkA kamaR jAcnxna Bakitx kirxyAmatA
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jalasatxMBa}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{8}{}
\mng{jalasatxMBava balelxveMbarayAyx tirxvidhaguNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jalAMga}
\src{saM}
\mng{AtAmxMga, voyxVmAMga, anilAMga, analAMga, jalAMga, BUmayxMga eMba
SaTfsathxlakekx saMbaMdhisida Aru aMgagaLalilx oMdu. jalAMgadalilx budidhxhasatxdiMda
guruliMgavanunx pUjisuvudu mAheVshavxra sathxla.}
\begin{shl}
jalAMgaM budidhxhasatxM ca guruliMgAcaRneV ratamf ||\\
mAheVshavxrasathxlaM sAkASxditi pArxhumaRniVSiNaH |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 6. 39-40)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jacnxpitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{arivu; tiLivaLike:}
\expl{sumAmxnave kiriVTavAgi shudadhxjacnxpitxye makuTavAgi nirahaMkArave bahivARsavAgi ....carisuvanu noVDA kapilasidadhxmalilxkAjuRnaneMba mahAjaMgamanu (sidadhxrA. samava. 4-400-1445).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgara}
\src{kA}
\gl{}
\info{diVpakatA}{4-13}{25}{}
\begin{shl}
jAgaraNe\\
AToVrarAterxyoLf jAgarava mADalu\\
udayavAgalu hulihoVyutx
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgarx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM.7}{}{369}{}
\mng{iMtiV jAgarxdalilx shirxVvaMtanAgi}
\gl{nA}
\mng{jiVvanu anuBavisuva jAgarxti, savxpanx matutx suSupitx eMba tirxvidhAvasethxgaLalilx oMdu; ecacxravAgiruva sithxti; ecacxra:}
\expl{jAgarx savxpanx suSupitxyalilx matotxMda nenedaDe taledaMDa taledaMDa (basava. samava. 1-174-694); jAgarxdalilxha manuSayxMge savxpanx suSupitx mithayxveMbudu parxsidadhx (sidadhxrA. samava. 4-440-1592); jAgarxdalilx kAbudu barxhamxniravu, savxpanxdalilx kAbudu viSuNxviniravu, suSupitxyalilx kAbudu rudarxniravu (moVLige, samava. 8-603-1773).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgarxtf}
\src{saM}
\mngnum{jAgarxtf, savxpanx, suSupitx eMba mUru
avasethxgaLalilx oMdu. mUvatAtxru tatatxvXgaLa samUhavu iruva saMdaBaR}
\begin{shl}
SaTftirxMshatf tatatxvXsaMGAtaM jAgarxtfkAleV tu BAvayeVtf |
\end{shl}
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 253)}
\mngnum{tAyxgAMgavanunx upalakiSxsuva kAla.}
\begin{shl}
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti kathayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(sha.tarx., pu. 69, sholxV. 139)}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{catuRdhikaranaM- 9}{48}{1958}
\begin{shl}
suSuparxyxvasAthx yoVgAMgaM BoVgAMgaM sAthxpanABidhA\\
jAgarxditayxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV.
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{8}{1933}
\begin{shl}
jAgarxtfsAthxnadalilx shAMBaviV muderx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgArxvasethx}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{savasaM-7}{}{281}{}
\mng{jAgArxvasethxyalilx suLihudoVdaka shakitx}
\gl{nA}
\mng{= jAgarx:}
\expl{enanx sUthxlatanuvina jAgArxvasethxyalilx sakaladaqshayxda liVleyanADuvAtanu niVne ayAyx (aKaMDeV. 308-93); jiVvanu jAgArxvasethx modalAda dashAvasethxgaLiMda sutatxlapxTaTxnAgi ...saMsAradalilx tirugutitxhanu (gaNaBA. 24-12).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jANa jaMgamarAya}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Bi.ca.saM.2}{saM. pa 37}{42}{1908}
\begin{shl}
elilxMda baMdanoV I moVhanada sidadhx|\\
..................\\
elilxMda baMdanoV jANajaMgamarAya\\
..................
\end{shl}
\mngnum{noVDida kUDaleV samasatx sitxrXVyaru moVhagoLuLxva
  mahAsidadhxnu parashiva adu BakitxyoLagaNa anurakitx. iMtha sidadhx
  keVvala jANanalalx, jANa jaMgama parxBu. jaMgamanAyaka gaNanAyaka.} 
\mngnum{shivaneV tAnAgiruva `shivayoVgi'ge `jaMgama' enunxvudu veYdika
  niGaMTina mAtu. janaranunx Bakitx mAgaRdalilx parxvaqtitxsalu
  saMcarisuvavanu `jaMgama' enunxvuduMTu.} 
\mngnum{jANa jaMgama rAyanu. janaranunx shivaBakitxyeDege AkaSiRsuva
  parxBushakitxyuLaLxvanu avane parashiva.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAta, ajAta, nijARta}
\src{va}
\mng{kamaR mADi matetx matetx huTuTxva manuSayxru (matutx pArxNigaLu)
  jAtaru; huTaTxdeV iruva parashivanu ajAtanu; huTiTx tananx elalx
  kamaRgaLanunx tiVrisi, mukatxnAgi matetx huTaTxdiruvavanu nijARta. (8:1218)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAtakamaR}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shirxV.deV.naM.vi.kaq.}{sw. pa. saM. 13- pa-3}{89}{1944}
\begin{shl}
huTiTxda maguvige mADuva saMsAkxra
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAti nAlukx}
\src{va}
\mng{sAMparxdAyika hiMdU dhamaRda parxkAra, bArxhamxNa, kaSxtirxya,
  veYshayx matutx shUdarx eMba paMgaDagaLeV `jAti nAlukx'. ivu huTiTxna
AdhA\-rada meVle mAdida viBajane. Adare I jAti viBajaneyanunx
vacanakAraru tirasakxrisutAtxre. (8:609)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAti saMkara}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 68}{62}{1946}
\begin{shl}
jAti saMkaravAgi| niVtimAgaRvu poVgi\\
jAtiniVtigaLanunx toreyutatx| janarelalx\\
BiVti poMduvaru naMjeVsha|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAtisaMpAdane}
\src{va}
\mng{jAtiya bagegx mADuva caceR. hanenxraDane shatamAnada vacanakAraru
jaMgama eMba pada jAtisUcakavalalx. aMgasathxla athavA AdhAyx\-timxka
parxgatisUcaka eMba sapxSaTx hAgU KaMDita aBipArxya
uLaLxvarAgidadxru. yAru beVkAdarU AdhAyxtimxka parxgatiyalilx unanxta
haMtavanunx muTiTxdavarAgidadxre avaru
jaMgamarenisikoLuLxtitxdadxru. AdarU kelavu ajAcnxnigaLu jaMgamara
jAtiyanunx parxshinxsutitxdadxru. adakekx cenanxbasavaNaNxnavaru
`jaMgamadalilx jAtisaMpAdaneya mADuvananxkakx jaMgamasaMbaMdhiyalalx'
eMdidAdxre. (3:1219)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAtisUtaka nirasana}
\src{va}
\mng{oMdu jAtiyavaru inonxMdu jAtiya janaroDane sahaBoVjana, vivAha
  saMbaMdha muMtAdavugaLanunx mADabAradeMbudu hiMdU sAmAjika
  padadhxtigaLalolxMdu. hAge mADidare adu
  jAtisUtakavAgutatxde. viVrasheYvarAdavaru jAtisUtaka
  mADabAradeMbudakekx vivara : BaviyAgidadxvananunx guruvu
  BakatxnanAnxgi mADi, jaDa jiVvaBAvavanunx \hbox{toDedu} shivaBAvavanunxMTumADida meVle, avanu shivaBakatxralAlxgali, jaMgamaralAlxgali
  kulavananxrasabAradu. avanu satayxshudadhx naDenuDigaLalilx
  niratanAgidadxre, shivaBakatxra manegaLanunx haMgisi, avaruDuge
  toDugegaLanUnx, UTatiMDigaLanUnx avaheVLana mADade, parasitxrXV
  paradhanada Ase mADade, anayxdeYvavanunx pUjisade, sakala pArxNigaLige
  hiMse mADade, leVsane bayasidare Aga
  jAtisUtakanirasanavAyiteMdathaR. (14:2467)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAratana}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{padayx 67}{62}{1946}
\begin{shl}
virakatx maThadoLage| jAratana hecucxvudu\\
paripariya veVSadharisutatx janaranunx\\
maruLumADuvaru naMjeVsha|
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAlaMdharabaMdha}
\src{saM}
\mng{mUlabaMdha, uDiDxVyaNabaMdha, jAlaMdharabaMdha eMba
keVvalakuMBakakekx kAraNavAda mUru baMdhagaLalilx oMdu. kutitxgeyanunx bagigxsi
haqdayasAthxnadalilx galalxvanunx daqDhavAgi irisuvudu.}
\begin{shl}
kaMThamAkuMcayx haqdayeV sAthxpayeVcucxbukaM daqDhamf |\\
ESa jAlaMdharoV baMdha UdhAvxRmaqtanibaMdhakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 52)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxtaq}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{ka.A.pu.}{4-27}{25}{1951}
\begin{shl}
jAcnxtaqtanavanu paDedaDadaroLa\\
goVtaharikaqti citatxmati vi\\
KAyxtamanaMgu tamamx tamamxya viSayoLu sahita\\
jAcnxtaqvina oLagaDege magashirA\\
jAcnxtaqpuLakaSxnu BUtajanadA\\
vAtavaDagalu gaganadoLagA gaganavuLivaMte
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{tirxpuTigaLalilx oMdu; garxhaNashakitx; arivu; tiLivaLike:}
\expl{a{\ri}vu a{\ri}vina ma{\ro}yalilxduRdana{\ri}yala{\ri}yade parAparaveMdu nuDiyutitxdidxtutx dhAyxna dhAyxnisala{\ri}yade dhAyxnarUpAtiVtaneMdu tadAdhxyXnagoMDitutx jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyakekx inAnxva jAcnxnavo (alalxma. samava. 2-175-652); jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaMgaLeMbaveV tirxpuTigaLava{\ra}lilx mUlAhaMkAradoLapxrXtiPalisidaR jiVvaceYtanayxveV jAcnxtaqvenisuvudu (viveVka. 35).}
\mngnum{garxhisuvavanu; ariyuvavanu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxtA}
\src{saM}
\mng{tiLidavanu, jAcnxni, tiLuvaLikeyuLaLxvanu, jiVva,
jAcnxtaq, jecnxVya matutx jAcnxna eMba tirxpuTigaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
savARtamxni pareVtatetxvXV BeVdashaMkAvivajiRteV |\\
jAcnxtArxdi vayxvahAroVkatxM kutoV jAcnxnaM viBAvayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20.62)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
...sa dishatu mama jAcnxnamadhikamf : 34 : 14
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxna}
\src{saM}
\mng{tiLuvaLike, moVkaSxviSayakavAda budidhx, paramAtamxsavxrUpavanunx tiLiyuva jAcnxna. tirxpuTigaLalilx oMdu.}
\begin{shl}
jAcnxnaM barxhamxNi tanAnxsitx jAcnxnashUnayxsathxlaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20.60)}
\begin{shl}
jAcnxnaM hi shudadhxBAvatavxtf saPxTikABAsa mucayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 6-33)}

\src{va}
\mng{vacanakAraru I padavanunx kaniSaThx nAlukx athaRgaLalilx
  baLasiruvaMte kANutatxde.}\\
\imng{1. padAthaR, iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa saninxkaSaRdiMda
  uMTAguva pariNAma. udAharaNege, kaNuNx keMpu baNaNxvanunx noVDi,
  budidhx ``I hUvu keMpagide'' eMdu nidhaRrisidAga namage I hUvina
  jAcnxna uMTAyiteMdathaR. adeV riVti, hogeyanunx noVDi, beMkiyanunx
  noVDadeyeV `alilx beMkiyirabeVkeMba' jAcnxna paDeyutetxVve. adeV
  riVti veVda, upaniSatutxgaLanunx Odi namage Atamxvide eMba
  jAcnxnavanunx paDeyutetxVve.}\\
\imng{2. kelavu veVLe jAcnxnaveMdare `nijavAda jAcnxna'
  eMdAgutatxde. shivana jAcnxnavoMdeV nijavAda
  jAcnxna. shAsatxrXjAcnxna, veVdapurANagaLa jAcnxna ivu nijavAda
  jAcnxnavalalx. EkeMdare, avugaLiMda namamx vayxvahAra
  utatxmavAgabalulxde horatu, parama puruSAthaRvAda liMgAMga
  sAmarasayx sAdhayxvAguvudilalx. I kAraNakAkxgeV basavaNaNxnavaru
  ``nimamxnariyada jAcnxnavelalx ajAcnxnavayayx'' (1:799)
  eMdidAdxre.}\\
\imng{3. anuBAva athavA yoVga parxtayxkaSx eMbudu matotxMdu
  athaR. anuBAvadalilx Atamxnu deVha, iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa
  jotegina saMbaMdhavanunx tAtAkxlikavAgi kaLedukoMDu
  nisasxMgiyAgirutAtxne. tAnu paramAtamxna aMgaveMba arivu Aga
  mUDutatxde. A ariveV jAcnxna. idu iMdirxya parxtayxkaSxdiMdalU
  anumAna (takaR)diMdalU paDeda jAcnxnakikxMta Binanx eMbudu
  gamanAhaR.}\\
\imng{4. yAvudariMda namamx budidhx ciMtisabalulxdoV, iMdirxyagaLu
  noVDabalalxvoV adeV jAcnxna athavA arivu athavA
  citutx. vAsatxvavAgi, vacanakArara parxkAra, citetxV
  ciMtisuvudilalx, Adare adara sAninxdhayxdiMdAgi budidhxyu
  ciMtisutatxde. elilxyavarege jAcnxna (citutx) namamxlilx
  irutatxdeyoV alilxyavarege nAvu jiVvisirutetxVve, ciMtisutetxVve,
  noVDutetxVve. adu deVhadiMda nigaRmisida kUDaleV nAvu
  nijiRVvarAgutetxVve. nAvu itara vasutxgaLa jAcnxna paDeyutitxruvAga,
namage citutx (jAcnxna) ide eMba asapxSaTx arivU irutatxde. Adare
anuBAvadalilx A jAcnxnada ariveV parxdhAnavAgi, itara jAcnxna
ilalxvAgutatxde. anuBAvadalilx sidadhxvAguva citutx parashivaneMba
mahAcititxna aMsha. I athaRdalilx, namamx citutx (Atamx) jAcnxna eMdU
parashivanu mahAjAcnxna eMdU vacanakAraru heVLutAtxre.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{arivu; citutx; shivajAcnxna:}
\expl{ayAyx niVnu nirAkAravAgidaRlilx nAnu jAcnxnaveMba vAhanavAgideR kANA (basava. samava. 1-4-3); jAcnxna sujAcnxna keYvalayxjAcnxna jAcnxna tanuvina pariNAma sujAcnxna pArxNava pariNAma keYvalayxjAcnxna manada pariNAma (cenanxba. samava. 3-451-1274).}
\mngnum{jAcnxna, jAcnxtaq, jecnxVya eMba tirxpuTigaLalilx oMdu; cicecxYtanayx; parabarxhamx:}
\expl{jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaMgaLeMbaveV tirxpuTigaLava{\ra}lilx mUlAhaMkAradoLapxrXtiPalisidaR jiVvaceYtanayxveV jAcnxtaqvenisuvudu manadalilx parxtibiMbisidaR ceYtanayxveV jAcnxnavenisuvudu BUtaBwtikaviSayaMgaLeV jecnxVyamakukxM (viveVka. 35).}
\mngnum{Atamxnu paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAshagaLoMdige beretAga Aguva citatx, budidhx, ahaMkAra mana matutx jAcnxna eMba paMcakaraNagaLalilx oMdu:}
\expl{AtamxnAgasamoMde jAcnxnamAdatutx (cebapu. 58-28).}
\mngnum{matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna, keVvalajAcnxna, joyxVtijAcnxRna matutx mahAjoyxVtijAcnxRna -eMba Aru bageya jAcnxnagaLu:}
\expl{matijAcnxna shurxtijAcnxna KaMDajAcnxna keVvalajAcnxna joyxVtijAcnxRna mahAjoyxVtijAcnxRnaveMdiMtu 
jAcnxnavA{\ru}te{\ra}nu ...matijAcnxnaveBakatx shurxtijAcnxnave maheVshavxra KaMDajAcnxnave parxsAdi keVvalajAcnxnave pArxNaliMgi joyxVtijAcnxRnave sharaNa mahAjoyxVtijAcnxRnave aikayx (cenanxba. samava. 3-555-1504).}
\mngnum{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, tama, paripUNaR matutx divayxjAcnxna eMba eMTu bageya jAcnxnagaLu:}
\expl{paqthivxjAcnxna pipiVlikAsaMbaMdhavAgihudu apupxjAcnxna makaRTasaMbaMdhavAgihudu .....divayxjAcnxna savaRmayavAgi nAnABeVdaMgaLa BeVdisutitxhudu (a{\ri}mA. samava. 6-145-449).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakamaRNi}
\src{saM}
\mng{jAcnxna matutx kamaRgaLu, viVrasheYva sidAdhxMtada riVtAyx
jAcnxna-kamaRgaLa samucacxya mukitxge sAdhana.}
\begin{shl}
apashayxnanxMdhakoV dagadhxH pashayxnf dahati paMgulaH |\\
aMdhapaMguvadanoyxVnayxsApeVkeSxV jAcnxnakamaRNiV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1. 6;)}
\pauthor{(si.shi., 16.11)}
\begin{shl}
jAcnxnakirxyayoVranoyxVnayxsApeVkeSxV sati tadfdavxyaM tasAmxtf parAparamukitxrUpaPaloVtapxtwtx virakatxH AcareVtf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, pu., 16.11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakalAtamx}
\src{va}
\mng{parashivana matotxMdu hesaru jAcnxna athavA arivu. Adare I
  jAcnxnavu mAnavaru parxmANagaLa mUlaka paDeyuva jAcnxnavalalx. ililx
jAcnxna\-veMdare aparimita ceYtanayx (citf). adu kalAshakitxya
baMdhanakokxLagAdAga jiVvAtamxnenisikoLuLxtatxde. AdudariMda
jAcnxnakalAtamx eMdare baMdhanakokxLagAda shivAMshikanAda jiVvAtamx
athavA aMga. (12:44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakAMDa}
\src{saM}
\mng{kamaRkAMDa, jAcnxnakAMDa matutx BakitxkAMDa eMba
kAMDatarxyagaLalilx oMdu. dhamaR-adhamaRkamaRgaLige nAnu kataRnalalx, kataRqtavxkekx
sAkiSxyU alalx eMba aBimAnadiMda kUDiruvudu.}
\begin{shl}
nA{\char'263}haM katAR{\char'263}sayx kataRqtavxM neYva sAkiSxV savxBAvataH |\\
itayxneVnABimAneVna jAcnxnakAMDoV{\char'263}yamucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 8. 21)}

\src{va}
\mng{1. parabarxhamxna savxrUpavanUnx, parabarxhamx matutx
  jagatutxgaLigiruva saMbaMdhavanUnx, parabarxhamxnanunx
  sAkASxtakxrisikoLaLxlu AvashayxkavAda jAcnxnamAgaRda vidhAnavanUnx,
  moVkaSxsavxrUpavanUnx tiLisikoDuva upaniSatutxgaLu.}\\
\imng{2. aritu, pUje muMtAda kirxyegaLanUnx neYtika kirxyegaLanUnx
  Acarisuva mUlaka Atamxvanunx heVge shudadhxmADikoLaLxbahudu
  eMbudanUnx tiLisikoDuva shAsatxrX. vAsatxvavAgi I hesarina shAsatxrX
vacanagaLalilx ilalx. (8:879)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakAMDi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{barxhamxtatatxvXvanunx tiLidavanu; paratatatxvXsavxrUpavanunx aritavanu:}
\expl{paratatatxvXvana{\ri}deheneMbananxkakx jAcnxnakAMDiyalalx (basava. samava.1-232-889); kAya nAneMdaDe kamaRkAMDi sakalakirxye IshApaRNaveMdaDe BakitxkAMDi sakalakamaR sAkiSxyeMdaDe jAcnxnakAMDi (sidadhxrA. samava. 4-338-1197); savaRkamaRsAkiSxkanu tAneMbAtaneV jAcnxnakAMDiyapapxM (viveVkaM. 18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakAya}
\src{va}
\mng{parashivaneMdare keVvala cidavxsutx. I aparimita citatxnunx
  `jAcnxna' athavA `arivu' eMdU vacanakAraru
  kareyutAtxre. aikayxnAdavanu tananxtanavanunx kaLedukoMDu, tAnu
  parashivana vAhana; tananx deVha parashivana deVha, muMtAgi
  tiLidukoLuLxvudariMda, avana kAyavu BUtakAyavalalx, jAcnxnakAya
  enisikoLuLxtatxde. (11:860)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnagamasathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{}{80}
\begin{shl}
iMtu niSeThx nibebxragenisida viVra\\
mAheVshavxrana BAvasadABxvasananxhitavAda\\
liMgada mahAjAcnxnacAritarx......\\
jAcnxnAgamasathxlavAdudu.......\\
jAcnxnAgama sathxlada vicAra.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnagamayxliMga}
\src{va}
\mng{parashivanu elelxlUlx idAdxneMdu tiLida sAdhakanu tAnu tinunxva
  AhAravananxSeTxV alalxdeV, tAnu kuDiyuva gALi, rucisuva ruci,
  keVLuva shabadx hiVge elalxvanUnx parashivanige mAnasikavAgeV
  apiRsutAtxne. alalxdeV elalxvanUnx shivanige modalu apiRsi anaMtara
  tAnu anuBavisuva nidhARra\-diMda tanenxlalx iMdirxyagaLa bAgilinalelxV
parashivananunx parxtiSAThxpisutAtxne. hiVge tananx deVhAdi
karaNagaLanenxlalx parashivana BoVgakekx miVsalAgiTaTx sAdhakana
aMgavu BoVgAMgavAgi pariNamisutatxde. sAdhakanu adaralilx kANuva
liMgaveV jAcnxnakekx gamayxvAda liMga.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaguru}
\src{saM}
\mngnum{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru eMba
tirxvidha guruBeVdagaLalilx obabx. viVrasheYva sidAdhxMtada rahasayxvanunx upadeVshisi, shiSayxna
manasisxnalilxruva elalx saMshayagaLanunx nivArisi moVkaSxkArakavAda shivajAcnxnavanunx boVdhisuva
guru. Itanige anuBAvaguru eMba matotxMdu hesarU ide.}
\begin{shl}
upadeVSoTxVpadeVshAnAM saMshayaceCxVdakArakaH |\\
samayxgfjAcnxnaparxdaH sAkASxtf ESa jAcnxnaguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15.21)}
\mngnum{shivAdevxYtashAsatxrXdalilx heVLida BeVdarahitavU, vikArarahitavU Ada cidAkAsha tatatxvXsavxrUpiyAda paramAtamxnanunx yukitxyiMda sAkASxtakxrisikoLuLxva guru.}
\begin{shl}
nirasatxvishavxsaMBeVdaM niviRkAraM cidaMbaramf |\\
sAkASxtakxroVti yoV yukAtxyX sa jAcnxnagururucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15. 22)}

\src{va}
\mng{saqSiTx, sithxti matutx laya mUrakUkx sikakxdiruvaMtha hAgU
  mukitxyanunx paDeyalu anukUlavAguvaMtha mAgaRvanunx boVdhisuva
  guru. (8:1495)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{tirxvidhagurugaLAda diVkASxguru, shikASxguru matutx jAcnxnaguru eMbuvaralilx obabx; moVkaSxkekx kAraNavAda shivajAcnxnavanunx anugarxhisuvavanu:}
\expl{malamAyA pAtakasUtakarahitavAda diVkASxguru shikASxguru jAcnxnaguruviniMda mahAmaMtarx kirxyAdiVkeSxya paDedu ...nivaRMcakatavxdiMda GanapAdatiVthaR parxsAdamaMtarxdalilx niMda nijAvasethxya kirxyAcAraveMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-303-945); bAhayxvaBayxMtaraMgadoLf jAcnxnakirxye biDalilalxdaMta{\ri}vutAdimadhAyxMtaMgaLeDeya taninxMda tAM sAvxnuBAvade tiLidu naDevaneV jAcnxnaguru (viVsheYpu. 8-124-28); sAmarasayxda guTaTxnunx toVrisi jiVvana Bavavanunx kaLedalilx jAcnxnaguruvu (shivAkoV. 95-126).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnagurusathxla}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. jAcnxnaguruvige saMbaMdhisida sathxla. idanunx parxjAcnxgurusathxlaveMdU
kareyalAgide.}
\begin{shl}
EvaM shikASxgurusavxrUpaM pArxpatxliMgaM sujAcnxnakaTAkoSxVnimxVlana nimitetxVna
jAcnxnagurusavxrUpaM ... 
itAyxkAMkASxyAM, anaMtaraM jAcnxnagurusathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 396)}
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha... ||\\
upadeVSoTxVpadeVshAnAM saMshayaceCxVdakArakaH |\\
samayxgfjAcnxnaparxdaH sAkASxdeVSa jAcnxnaguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15. 4-5, 21)}
\SEE{jAcnxnaguru}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AcAraliMgasathxlada oMbatutx sathxlagaLalilx oMdu; shikASxguruviniMda pArxpatxvAda liMgajAcnxnavanunx guruvu tananx sujAcnxnadiMda jAcnxnadaqSiTxyuMTAguvaMte boVdhisuva sathxla:}
\expl{iMtu shikASxgurusavxrUpa pArxpatxliMgaM sujAcnxnakaTAkoSxVnimxVlananimitatxdiM jAcnxnagurusavxrUpavaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnagurusathxlavAdudu (keYvasha. 85-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnacitutx}
\src{kA}
\gl{}
\info{SaTf.jAcnx.sA.}{aMgaliMgoVdabxlasathxla vacana 38}{13}{1983}
\begin{shl}
niHkalaliMgadiMda jAcnxnacitutx udayavAgi, AjAcnxnacitutxve
sharaNarUpAgi, A niHkalaliMgakAkxsharxyavAgi, ciMdaMga savxrUpanAgipupxda
niV balelxyalalxde matAtxru balalxru heVLA, A niHkala jAcnxna citutxve olidu
 becacxkitxyodalilx A cicaCxkitxya saMgadiMda niVnu mahAliMgavAdalilx.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnatatavx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxna 3 :}
\expl{AkAshadalilxya paqthivx vAgiMdirxya ...AkAshadalilxya AkAsha jAcnxnatatatxvX (karaNa. 661-15).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnatatavxra}
\src{kA}
\gl{}
\info{de.kA.A.vaq.}{3}{}{}
\mngnum{jAcnxnatatavxra (nA) shivana niSakxla savxrUpavanunx tiLiyalu
  parxyatanx mADuvavanu. niSakxlajAcnxnaBoVta shivasAyx. jAcnxneV
  tatavxra: de.kA.a.vaq.pu.112} 
\mngnum{parxpaMcadiMda vimuKarAjavaru UdhavxRmuKiVgaLu
  parxpaMcaveYmuKayx (vimuKAH) UdhavxRmuKiV BoVtaH}
  
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnatarxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{parxtayxkaSx, paroVkaSx matutx aparoVkaSxjAcnxnagaLeMbudAgi iruva jAcnxnada mUru parxkAragaLu:}
\expl{parxtayxkaSxmuM paroVkASxparoVkaSxMgaLeMburutara jAcnxnatarxyaM noVDe kaMgoLipuviV tanutarxyadoLaM (cebapu. 58-48). 2. yoVgakekx saMbaMdhisidaMtiruva unamxnijAcnxna, shAMBavajAcnxna matutx sujAcnxna eMba mUru parxkAragaLu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnada sUtaka hiMguvudu}
\src{va}
\mng{nAneV beVre, parashivaneV beVre eMba ajAcnxnaveV jAcnxnada
  sUtaka. parashiva elelxlilxyU idAdxne, hAgU avananunx aMgada
  parxti BAgadalilxyU parxtiSAThxpisabahudu eMba ariveV jAcnxnada
  sUtakavanunx hiMgisuvudu. pArxNaliMgiyAgabeVkeMbuvavanu jAcnxnada
  sUtaka hiMgisuvudu Avashayxka. (8:1038)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnadiVkASxgurusathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnagurusathxla:}
\expl{upamAtiVta liMga divayxrakaSxkaM jaMgamaM GanaveMdu tatapxrXsAdAkaSxyada nijapadava toV{\ri}daneyeMbudadhayxkaSx vilasadAjxcnXnadiVkASxgurusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniHpati}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnaniSapxtitxsathxla:}
\expl{niHpatiliMgatirxvidha kirxyAniHpati BAvaniHpati jAcnxnaniHpati (cenanxba. samava. 3-255-849).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniSapxtitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnaniSapxtitxsathxla:}
\expl{niSapxtitxliMgatirxvidha -idaralilx kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx, jAcnxnaniSapxtitx eMba mUru viBAgagaLive. liMgAnuBavavu... jAcnxnadalilx uMTAgalu jAcnxnaniSapxtitxyu eMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 91-107).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniSapxtitx sathxla}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{123}{}
\begin{shl}
iMtu BAvaniSapxtitxyAda liMgavu\\
sharaNarana tirxpuTinaSaTxvAgi arivinoLage\\
tAneVyAgi niMdu A arivu niSapxtitxvAdada BeVda\\
...... jAcnxnaniSapxtitxsathxlavAdadu\\
......jAcnxnaniSapxsitxsathxlavAdavicAra.  
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniSapxtitxsathxla}
\src{saM}
\mng{sharaNasathxlada hanenxraDu vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. jAcnxnada vayxvahAravAgutitxdadxrU jecnxVyada aBAvaviruvudariMda
savxpanxdaMte jAcnxnaniSapxtitxyu yAva shivayoVgiyalilx uMTAgutatxdeyoV avanu jAcnxnaniSaTxnanx
enisutAtxne. jAcnxnaniSapxnanxnige saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
diVkASxpAdoVdakaM pUvaRM... jAcnxnaniSapxtitxkaM tataH ||\\
jAcnxnasayx vayxvahAreV{\char'263}pi jecnxVyABAvAtf savxBAvataH |\\
savxpanxvajfjAcnxnaniSapxtAyx jAcnxnaniSapxnanx itayxsw ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19. 2-4, 44)}
\begin{shl}
BAvaniSapxnanxliMgeVna sharaNasayx tirxpuTiVjAcnxnAnaMtaraM tacaPxraNajAcnxnAMtareV\\
savxyameVva sithxtAvx tadfjAcnxnaniSapxtitxsavxrUpoVtApxdakaM sathxlamf ||
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., 2.3)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{niSapxtitxliMgasathxladalilxya kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx matutx jAcnxnaniSapxtitx eMba mUrusathxlagaLalilx oMdu; liMgavu sharaNanige jAcnxnaniSapxtitx savxrUpavanunx uMTumADikoDuva sathxla:}
\expl{BAvadoLu niSapxtitxyAnaMda liMgavA sharaNatirxpuTinaSaTxsAnurAgadoLa{\ri}vinoLage tAneV Agi 
niMda{\ri}vu niSapxtitxyeY ...jAcnxnaveyedx nAnABAvadA noVTatAnalalxveMbudiMtiVgaLA jAcnxnaniSapxtitxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-49); iMtu BAvaniSapxtitxliMgaM sharaNana tirxpuTinAshanAnaMtaradalilx tAneV niMdu tadfjAcnxna niSapxtitxsavxrUpamaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnaniSapxtitxsathxlavAdudu (keYvasha. 147-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniSapxnanx}
\src{saM}
\mng{jAcnxnada vayxvahAravAgutitxdadxrU jecnxVyada
aBAvaviruvudariMda savxpanxdaMte jAcnxnaniSapxtitxyu uMTAguva shivayoVgi.}
\begin{shl}
jAcnxnasayx vayxvahAreV{\char'263}pi jecnxVyABAvAtf savxBAvataH |\\
savxpanxvajfjAcnxnaniSapxtAyx jAcnxnaniSapxnanx itayxsw ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19. 44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparAmarikeya sathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; manuSayx janamxvanunx paDedU shivatatatxvXda arivilalxdiruvudu niSapxrXyoVjakaveMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\expl{jAcnxnaparAmarikeya sathxla ...eMbatAnxlukx lakaSx jiVvarAshigaLoLage utatxmashariVriyAda mAnavanAgi huTiTxyU shivajAcnxnavilalxde keTuTxhoVdudu parxyoVjanavalelxMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 51-1).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxkAsha}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnaparxkAshasathxla:}
\expl{parxkAshaliMgatirxvidha kirxyAparxkAsha BAvaparxkAsha jAcnxnaparxkAsha (cenanxba. samava. 3-255-849); parxkAshaliMgatirxvidha -idaralilx mUru viBAgagaLive. avu yAvuveMdare, avu kirxyAparxkAsha, BAvaparxkAsha, jAcnxnaparxkAsha. aruhige parxkAshaveMba hesaride ...BinanxtegaLaLidu mahAjAcnxnaveV toVridalilx adu jAcnxnaparxkAshavu (shivAkoV. 91-107).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxkAshanasathxla}
\src{saM}
\mng{sharaNasathxlada hanenxraDu liMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. jiVvAtamx-paramAtamx ivara sAmarasayxvu muKAyxthaRdiMda saMBavisadidAdxga
lakASxyXthaRdiMda A jAcnxnagaLa samAgamavAguvike sAdhayxvAguvudu jAcnxna\-parxkAshana. adakekx saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA\\
ucayxteV nAma saveRVSAM, sathxlAnAM shaqNu tApasa ||\\
.....................\\
mahAkAshasathxlaM cAtha kirxyAyAshacx parxkAshanamf |\\
BAvaparxkAshanaM pashAcxtf tatoV jAcnxnaparxkAshanamf ||\\
muKAyxtheRV{\char'263}saMBaveV jAteV lakaSxNAyoVgasaMsharxyAtf |\\
tajfjAcnxnayoVjanaM yatatxtf ukatxM jAcnxnaparxkAshanamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19, 2, 5, 90)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxkAshasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgavu sharaNanalilxya BAva, BAvi, BAvitagaLeMba tirxpuTigaLanunx hoVgalADisi tAneV mahAjAcnxnavAgi parxkAshavanunx hoMduva sathxla:}
\expl{iMtu BAvaparxkAshatAvxpananxliMgaM sharaNana BAvaBAviBAvitaMgaLeMba tirxpuTi nAshanAnaMtaraM tAneV mahAjAcnxnavAgi tananxlilxye savxyaM parxkAshamaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnaparxkAshasathxlavAdudu (keYvasha. 152-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxsAda}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxbava}{}{237}{}
\mng{jAcnxnaparxsArxdava akakxgaLukoMDaru.}
\gl{nA}
\mngnum{ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxyavirahita, karaNacatuSaTxyavirahita, sadABxva, samate matutx jAcnxnaparxsAda eMba ELu bageya parxsAdagaLalilx oMdu:}
\expl{a BoVjayxrUpAda parxsAdiya parxsAdadoLage madhura ogaru kAra Amalx kahi taqpitx mahAtaqpitxye ApAyxyana samaya paMceVMdirxyavirahita karaNacatuSaTxyavirahita sadABxva samate jAcnxnaparxsAda modalAdavu sapatxvidha parxsAdavenisuvudayAyx (sidadhxrA. samava. 4-160-579).}
\mngnum{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda elalx bageya AcaraNegaLanonxLagoMDiruva EkAdasha parxsAdagaLalilx oMdu; shudadhxparxsAda, sidadhxparxsAda, parxsidadhxparxsAda, ApAyxyanaparxsAda, samayaparxsAda, paMceVMdirxyavirahitaparxsAda, aMtaHkaraNacatuSaTxyavirahita parxsAda, parxsAdiyaparxsAda, sadABxvaparxsAda, samatAparxsAda matutx jAcnxnaparxsAda eMba hanonxMdu bageya parxsAdagaLalilx oMdu:}
\expl{samatAparxsAdadalilx taqpitxyanunx hoMdi kirxyAKaMDita mADuvalilx aKaMDaparipUNaRparxsAdiyAgiruvudu jAcnxnaparxsAdavu (shivAkoV. 118-162).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxsAdi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{savxyaparxsAdi, jAcnxnaparxsAdi matutx mahAparxsAdi eMba parxsAdisathxlavanunx seVridavanalilxruva mUru haMtagaLu:}
\expl{savxyaparxsAdiya taruvAya arivu uMTAgalu adu jAcnxnaparxsAdiyu (shivAkoV. 110-155).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapAda}
\src{saM}
\mng{sheYvAgamagaLa pati, pashu, pAshasavxrUpagaLanunx nirUpisuva pAda.}
\begin{shl}
jAcnxnapAdeV patipashupAshAsutx\, tarxya IritAH ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.2.41)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{Agamadalilxya kirxyApAda, cayARpAda, yoVgapAda matutx jAcnxnapAda eMba nAlukx BAgagaLalilx oMdu; pashu, pati, pAshagaLanunx kuritu boVdhisuva BAga:}
\expl{sakalAgamaMgaLalilxyU kirxyApAda cayARpAda yoVgapAda jAcnxnapAdaveMba nAlukx pAdaMgaLu (viveVka. 67); jAcnxnapAdadalilx patipashupAshaveMba tirxpadAthaR parxtipAdakamAgihudu (viveVka. 125).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapAdoVdaka}
\src{saM}
\mngnum{diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka eMba
mUru vidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. jaMgamapAdoVdakaveV jAcnxnapAdoVdaka.}
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\mngnum{''vijAcnxnamAnaMdaM barxhamx'' (baq.u., 3.~9.34) eMba shurxtivAkayxdaMte parAtapxravasutxvina AnaMdasavxrUpavanunx tananx aparoVkaSx jAcnxnadiMda paDedukoMDavanu jAcnxnaguru.
jAcnxnaguruvige samAnavAda jAcnxnavanunx paDeda shiSayx hAgU guruvina sAmarasayx jAcnxnapAdoVdaka.}
\begin{shl}
tadeYkayxsaMpadAnaMdajAcnxnaM jAcnxnagurumaRtaH |\\
tatAsxmarasayxM shiSayxsayx jAcnxnapAdoVdakaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19.19)}

\src{va}
\mng{pAdoVdaka vidhigaLalilx oMdAda jAcnxnapAdoVdakavu oMdu sAMkeVtika
kirxye. adara udedxVsha sAdhakanalilx jAcnxna mUDisuvudu.}

\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{141}{}
\mng{jAcnxnapAdoVdakadiMda kAraNadeVhashudidhx jAcnxnapAdoVdakadalilx bAvaliMga saMbaMdha jAcnxnapAdoVdakaveMdaDe dashAMguligaLalilx dashaparxNavava maMtarxdiM BasamxdiMliKisi...  paMcAvariV maMtarxdiMda ereyuvudeV jAcnxnapAdoVdaka jAcnxnapAdoVka apaRNaMgeYvudakekx baruvudu}
\gl{nA}
\mngnum{gurupAdoVdaka, kirxyApAdoVdaka matutx jAcnxnapAdoVdaka eMba tirxvidhapAdoVdakagaLalilx oMdu; tanutarxyagaLalilx oMdAda kAraNadeVhada shudidhxyanunx mADuva pAdoVdaka; BAvaliMgasaMbaMdhavuLaLx I pAdoVdakavu AgAmikamaRgaLanunx nAshamADuvudu. idanunx jaMgamapAdoVdaka, samatejala eMbudAgiyU heVLutAtxre. ``idu apaRNa mADuvudakekx baruvudu. idariMda kAraNadeVhashudidhx; idaralilx BAvaliMgasaMbaMdha. jAcnxnapAdoVdakaveMdare, dashAMguligaLalilx dashaparxNava maMtarxdiMda BasamxdiMda baredu. SoVDashoVpacAradiMda pUjeya mADi, eraDaMguli madhayxdalilx mUru sAthxnagaLalilx paMcAkaSxriVtarxyadiMda ereyuvudu" (vacana. samava. 15-78):}
\expl{kataqRvAda jaMgamavu A baTaTxlalilxdadx tiVthaRvanunx tamamx paMcAMguligaLe paMcapArxNaveMdu BAvisi ...baTaTxlanetitx salisidalilx jaMgamapAdoVdakavenisuvudu adeV jAcnxnapAdoVdaka (cenanxba. samava. 3-450-1273); gurupAdoVdakaveMdu kirxyApAdoVdakaveMdu jAcnxnapAdoVdakaveMdu mU{\ru} te{\ra}nuMTu ...jAcnxnapAdoVdakaveMdaDe dashAMguligaLalilx dashaparxNavamaMtarxdiMda BasamxdiM liKisi SoVDashoVpacAradiM pUjeya mADi eraDaMguli madhayxdalilx mU{\ru} sAthxnaMgaLalilx paMcAkaSxriVtarxyadiMda e{\re}yuvude jAcnxnapAdoVdaka (sidadhxrA. samava. 4-108-384); modalu udakavu hoVgi AmeVle gurupAdoVdakavenisutatxde. I gurupAdoVdakaveV kirxyApAdoVdakavAgutatxde. I kirxyApAdoVdakaveV jAcnxnapAdoVdakavAgutatxde (shivAkoV. 102-139).}
\mngnum{EkoVtatxrajaMgamaliMgasathxlada nAlukx viBAgagaLalilx oMdAda pAdoVdakaliMga tirxvidhasathxlagaLalilx oMdu:}
\expl{pAdoVdakaliMgatirxvidha diVkASxpAdoVdaka jAcnxnapAdoVdaka (cenanxba. samava. 3-255-849); pAdoVdakaliMga tirxvidha -idaralilx diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka eMdu mUru viBAgagaLirutatxve ...hiMdina kirxyegaLa mUlaka uMTAguva AnaMdoVdakavu jAcnxnagurumuKadiMdAdudu. adu jAcnxnapAdoVdakavu (shivAkoV. 9-106).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapAdoVdakasathxla}
\src{saM}
\mng{sharaNasathxlada hanenxraDu liMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. jAcnxnapAdoVdakasaMpananxnAda shivayoVgige saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
diVkASxpAdoVdakaM pUvaRM shikASxpAdoVdakaM tataH |\\
jAcnxnapAdoVdakaM cAtha... ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19.2-3)}
\begin{shl}
shikASxpAdoVdakasavxrUpApananxliMgaM tirxpuTirahitaM sanf mahAjAcnxnagurutatatxvX paramAnaMdasavxrUpaM... anataraM jAcnxnapAdoVdakasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., vi.saM.,~636)}
\SEE{jAcnxnapAdoVdaka}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgavu pArxNaliMgiya jAcnxnagurutatatxvXdalilx paramAnaMdavanunx hoMduva sathxla:}
\expl{jAcnxnaguruvinoLeYkayxvAgi nalaviMda sujAcnxnAmaqtavane seVvisidavane suKiyalA ...ideV jAcnxnapAdoVdaka sathxla (viVsheYpu. 8-126-46); iMtu shikASxpAdoVdaka savxrUpApananxliMgaM pArxNaliMgiya sanamxhAjAcnxnagurutatatxvXdalilx tirxpuTirahita paramAnaMdasavxrUpamaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnapAdoVdaka sathxlavAdudu (keYvasha. 140-1-sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapiMDa}
\src{va}
\mng{namamx deVhAdikaraNagaLelalxvU shakitxyiMda mADalapxTiTxdadxrU,
  anu\-BAvige shakitxya parxti karadalUlx jAcnxnavu (ceYtanayxvu)
  kANutatxde. mAMsapiMDadalilxruva ariSaDevxYrigaLu, deVhavikAragaLu,
  itAyxdigaLu jAcnxnapiMDadalilxlalx. EkaMdare, mAMsapiMDadalilxruva
  nAneMba BAvavu jAcnxnapiMDadalilxlalx. jAcnxnapiMDadalilxruva
  niBARva citutx. (7:1111)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnamatApaRNa}
\src{saM}
\mng{kirxyAmatApaRNa, jAcnxnamatApaRNa eMba eraDu bageya
liMgApaRNavidhigaLalilx oMdu. savxyaM pArxpatxvAda vasutxgaLalilx yAvudanunx yAva
iMdirxyada muKAMtara apiRsabeVkeMbudanunx tiLidu AcArAdi SaDilxMgagaLige hAgU AyA
liMgamuKagaLige mADuva apaRNe. idakekx jAcnxnApaRNe eMba hesaru parxsidadhx.}
\begin{shl}
devxVdhA liMgApaRNavidhiH poyxVcayxteVdeVshikoVtatxmeYH |\\
kirxyAmatApaRNaM kiMcitf kiMcijfjAcnxnamatApaRNamf ||\\
sayxyamAgatavasUtxni jAcnxtAtx tatatxnumxKeVSu ca |\\
anicACxvidhinA kAyaRmeVtfdf jAcnxnApaRNaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 7. 2, 5)}
\SEE{jAcnxnApaRNa}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnamayashakitx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnashakitx 2:}
\expl{avana ciMtAshakitx teVjada sahasArxMshada vimalaparAshakitxyA sahasArxMshaBavasuvicAradiMdAdishakitxyAkeya sahasArxMshadiMdiceCxyAyutx A nAriyurusahasArxMshadiMdAdaLA jAcnxnamayashakitxyAkeyA sahasArxMshadinanUna kirxyAshakitxyAyatxlA (viVsheYpu. 1-8-18).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnamuderx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{yoVgakekx saMbaMdhisida shAMBavi, KeVcari, jAcnxna, mwna matutx mwnAMta eMba aidu bageya muderxgaLalilx oMdu; shAMBavi matutx KeVcarigaLeMba eraDu muderxgaLanonxLagoMDiruva oMdu bageya muderx:}
\expl{shaMBusaMbaMdhavu AdudA shAMBaviVyAkAshaguNayukatxvAdudA KeVcariV shAMBaviV KeVcarigaLAdava{\rO}LoMdalA jAcnxnamudArx (viVsheYpu. 7-105-16).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnayajacnx}
\src{saM}
\mng{shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu. shivAgamagaLa athaRvanunx
tiLidukoLuLxvudu.}
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV japayajacnxsatxthAparaH |\\
dhAyxnayajocnxV jAcnxnayajacnxH paMcayajAcnx imeV samxqqtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 26)}
\begin{shl}
shivAgamAthaRvijAcnxnaH jAcnxnaM nAnAyxthaRveVdanamf |
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 12. 19; si.shi., 9. 25)}
\SEE{paMcayajacnx}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnayoVga}
\src{saM}
\mng{viVrasheYva sAdhanamAgaRdalilx kamaRyoVga matutx
BakitxyoVgagaLoMdige samucacxyarUpavAgi aMgiVkaqtavAgiruvudu jAcnxnayoVga. jAcnxna\-vilalxde (jAcnxnada
sahAyavilalxde) keVvala kamARcaraNe saMsArabaMdhanakekx kAraNavAgutatxde. A kamaRveV
jAcnxnadoMdige (jAcnxnayoVgadoMdige) kUDidAga saMsArabaMdhanavu nivAraNeyAgutatxde.}
\begin{shl}
jAcnxnahiVnaM sadA kamaR puMsAM saMsArakAraNamf |\\
tadeVva jAcnxnayoVgeVna saMsAravinivataRkamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 27)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaliMga}
\src{saM}
\mngnum{parabarxhamxtatatxvX. BAvaliMgavanunx parxkAshagoLisuva
jAcnxnavu yAvudaralilx layahoMduvudoV adu jAcnxnaliMga.}
\begin{shl}
tadABxvajAcnxpakajAcnxnaM layaM yatarx samashunxteV |\\
tajfjAcnxnaliMgamAKAyxtaM shivatatAtxvXthaRkoVvideYH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16.45)}
\mngnum{barxhamx, viSuNx, rudarxreMba tirxmUtiRBeVdavilalxdiruva (aKaMDavAda),
satatxvX-rajasf-tamasusxgaLeMba tirxguNagaLigiMtalU migilAda tuyaR-tuyARtiVtavAda
saMpatitxniMda kUDida parabarxhamxtatatxvXvu shurxti, guru, sAvxnuBavagaLiMda
boVdhitavAguvudeV jAcnxnaliMga.}
\begin{shl}
tirxmUtiRBeVdanimuRkatxM tirxguNAtiVtaveYBavamf |\\
barxhamx yadf boVdhayxteV tatutx jAcnxnaliMgamudAhaqtamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16.46)}
\mngnum{sUthxla, sUkaSxmX, parAtapxra athavA taqpitxliMga eMba tirxvidha liMgagaLalilx oMdu.
jAcnxnaliMgaveV BAvaliMga, taqpitxliMga, parAtapxraliMgaveMdu parxsidadhxvAgide.}
\begin{shl}
niSakxlaM BAvaliMgaM sAyxdABxvagArxhayxM parAtapxramf |
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 3. 26)}
\begin{shl}
parAtapxraM tu yatf porxVkatxMtaqpitxliMgaM taducayxteV |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 50)}

\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{127}{}
\mng{jAcnxnaliMgavo jAcnxnada moneya meVle toVruva beLagu liMgavo}
\gl{nA}
\mng{EkoVtatxra AcAraliMgasathxlada oMdu viBeVdavAda shivaliMgadalilxya kirxyAliMga, BAvaliMga matutx jAcnxnaliMga eMba mUru sathxlagaLalilx oMdu; deVhaguNagaLanunx tayxjisi tananxlilx liMgaguNagaLanunx aLavaDisikoLuLxva haMta:}
\expl{shivaliMgatirxvidha-kirxyAliMga jAcnxnaliMga BAvaliMga (cenanxba. samava. 3-255-849); liMgasathxlagaLeYvatatxreVLugaLaveMtenalu bitatxripenu surucirAcArAliMgave tananx liVleyiM ...kirxyAliMga BAvaliMga jAcnxnaliMgagaLenisalekx (keYvasha. 81-1); shivaliMgatirxvidha -ivu kirxyAliMga, BAvaliMga, jAcnxnaliMga eMdu ive ...BAvaBaritanAgi jAcnxnavaLavaDalu jAcnxnaliMga (shivAkoV. 87-103).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaliMga mUru}
\src{va}
\mng{AdhAyxtimxka sAdhaneya koneya mUru haMtagaLAda
  pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla matutx aikayxsathxladalilx
  sAdhakanu hecAcxgi jAcnxna matutx dhAyxna (anuBAva)gaLa mUlaka
  parashivana mUru rUpagaLAda jaMgama\-liMga, parxsAdaliMga matutx
  mahAliMgagaLanunx olisikoLaLxlu parxyatinxsutAtxne. AdudariMda I
  mUru liMgagaLu jAcnxnaliMgagaLenisikoLuLxtatxve. (11:250)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaliMgasathxla}
\src{saM}
\mng{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlada oMdu
avAMtarasathxla. BAvaliMgavanunx parxkAshagoLisuva jAcnxnavu yAvudaralilx laya hoMduvudoV adu
jAcnxnaliMga. jAcnxnaliMgakekx saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\
tadABxvajAcnxpakajAcnxnaM layaMyatarx samashunxteV |\\
tajfjAcnxnaliMgamAKAyxtaM shivatatAtxvXthaRkoVvideYH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 15. 5-6, 45)}
\SEE{jAcnxnaliMga}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{}{32}
\begin{shl}
jAcnxnAliMgasathxla\\
iMtu sadABxvadalilx BaritavAgi cidABxsavxrUpaneYdida liMgavu
sadaBxkatxsaMgadalilx niMdu mahAjAcnxnarUpavaLavaDalu......\\ 
jAcnxnaliMgasathxlavAdudu............
jAcnxnaliMgasathxlada vicAra
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnaliMga:}
\expl{iMtu BAvapUNaR sadABxva savxrUpavAda liMgadalilx mahAjAcnxnasavxrUpa pArxpitxyuMTAgutitxralf muMde jAcnxnaliMgasathxlavAdudu (keYvasha. 88-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavati}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sAdhAradiVkeSxgaLiMda guruvu shiSayxnige niVDuva bahiraMga kirxyegaLanunx aMtaraMgakUkx parxyoVgisuva oMdu vidhi:}
\expl{nAnAparxkAradiM bahiraMgadoLu mADuvA niKiLamaM shiSayxnaMtaHparxyoVgaveV jAcnxnavati (viVsheYpu. 6-97-66).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavatiVdiVkASx}
\src{saM}
\mng{jAcnxnavatiVdiVkASx, kirxyAvatiVdiVkASx eMba
cinamxyadiVkeSxya eraDu parxkAragaLalilx oMdu. jAcnxnakAMDadalilx nirUpitavAda diVkeSx.
yajacnx-yAgAdikamaRgaLilalxde keVvala manoVvAyxpAradiMda niVDuva AtamxtatatxvXparxtipAdikavAda diVkeSx.}
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxsabiVjAbiVjacinamxyA |\\
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH |\\
EkA BaveVtf jAcnxnavatiV kirxyAvatayxparA samxqqtA |\\
vineVjAyxdika kamARjAyx manoVvAyxpAramAtarxtaH ||\\
diVkASx jAcnxnavatiV porxVkAtxsamayxgftatAtxvXvaboVdhikA |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7.69, 15-16)}
\SEE{diVkASxBeVda}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavaridAta}
\src{va}
\mng{ililx jAcnxnaveMdare tiLiyuvudu eMdathaRvalalx, eMbudu
  sapxSaTxvAgeV ide; jAcnxnaveMdare mahAcitutx; athavA
  parashiva. AdudariMda jAcnxnavaridAtanu shivajAcnxni athavA
  shivAnuBaviyeV AgirabeVku. (5:773)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavAru}
\src{va}
\mng{kelavu veVLe sharaNaru I padakekx matijAcnxna, shurxtajAcnxna,
  avadhijAcnxna, manaHpayARyajAcnxna, keVvalajAcnxna matutx
  joyxVtijAcnxRna eMbathaR\-koTiTxdadxre, matetx kelavu veVLe
  matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna, keVvala jAcnxna,
  joyxVtijAcnxRna matutx mahAjoyxVtijAcnxRna eMbathaR koTiTxdAdxre.}\\
\imng{jeYnaru aidu riVtiya jAcnxnagaLive eMdu heVLidare, vacanakAraru
  Aru parxkArada jAcnxnavanunx parxtipAdisidAdxre. jeYnara aidu
  parxkArada jAcnxnaveMdare, matijAcnxna, shurxtajAcnxna,
  avadhijAcnxna, manaHpayARya jAcnxna matutx keVvala jAcnxna. budidhx
  (mati) matutx iMdirxyagaLa mUlaka tiLidukoLuLxvudeV
  matijAcnxna. (hiMdUgaLu idanunx parxtayxkaSxveMba hesariniMda
  karedidAdxre); hiMdUgaLu shabadxparxmANavenunxvudanenxV jeYnaru
  shurxtajAcnxnavenunxtAtxre; dUradalilx naDeyutitxruva GaTanegaLanunx
yAva mAdhayxmada sahAyavU ilalxde tiLidu\-koLuLxva I atiVMdirxya
jAcnxnaveV avadhijAcnxna; beVreyavara manasisxnalilx naDeyutitxruva
kirxyegaLanunx ariyuvudeV manaHpayARya jAcnxna; tirxkAla jAcnxnakekx
keVvala jAcnxnaveMbudu matotxMdu hesaru. idu sidadhxrigaSeTxV
sAdhayx. jeYnaru ililxgeV nililxsidare vacanakAraru, parashivana
anuBavavanunx paDeyuvudeV joyxVtijAcnxRna eMba Araneya parxkAra
jAcnxna enunxtAtxre.}\\
\imng{eraDane guMpina Aru parxkAragaLige I athaRvide : matijAcnxna
  matutx shurxtajAcnxnakekx meVle heVLiruva athaRgaLive.
  KaMDajAcnxnaveMdare nAnu beVre, parxpaMca beVre, parashiva beVre eMba
KaMDitajAcnxna; dhAyxnasathxnAda shiva\-yoVgige parxpaMcavU tananx
deVhavU kANeyAgi keVvala tAnobabxneV iruvudara arivAgutatxde. I ariveV
keVvalajAcnxna. dhAyxnada muMdina haMtadalilx shivayoVgige anAdi
anaMta, sUyaRkoVTi parxkAshavuLaLx beLaku (joyxVti)
kANisikoLuLxtatxde. idara ariveV joyxVtijAcnxRna. koneyalilx I beLakU
tananx citUtx oMdeV, adeV parashivana aMga eMba arivuMTAgutatxde. ideV
mahAjoyxVtijAcnxRna.}\\
\imng{ililx gamanisabeVkAda aMshavidu : taninxMda horagiruva
  vasutxgaLanAnxgali, tanonxLage iruva mAnasika sithxtigaLanAnxgali
  tiLidukoLuLxva vidhAnakUkx mahAjoyxVtijAcnxRnavanunx tiLidukoLuLxva
  vidhAnakUkx oMdu muKayx aMtaravide. modalane vidhAnadalilx iMdirxya,
manasusx, budidhx, ahaM ivugaLa kirxye AvashayxkavAdare,
eraDaneyadaralilx avu beVkeV ilalx. modalaneyada\-ralilx `nAnu iMtaha
vasutxvanunx tiLidukoLuLxtitxdedxVne, nanagU A vasutxvigU
vayxtAyxsavide' eMba devxYtaBAvavidadxre, eraDaneyadaralilx aMtaha
devxYtaBAva hoVgi, nAneV mahAliMgavAgidedxVne eMba adevxYtaBAva uMTAgutatxde.} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavAhana}
\src{va}
\mng{jAcnxnavu agoVcaravasutxvAdarU, adu namamxlelxV idudx,
  iMdirxya\-goVcaravAda elalx kelasagaLanUnx
  mADisutatxde. jAcnxnaveMdare (I saMdaBaRgaLalilx) upAdhirahita,
  aparimitajAcnxnavAdudariMda, mukatxvAdavanaSeTxV
  jAcnxnavAhanavAgutAtxne (noVDi : {\bf vaqSaBa}) (8:542).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavilalxda pUje}
\src{va}
\mng{pUjayxvasutx (parashivana)vina savxrUpa eMthahudu, avananunx Eke
  pUjisabeVku, yAva udedxVshakAkxgi pUjisabeVku, eMba
  jAcnxnavilalxdeyeV, yAMtirxkavAgi mADuva pUje. (8:913)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnashakitx}
\src{saM}
\mng{Aru vidha shakitxgaLalilx oMdu. icACxshakitxya
sahasArxMshadiMda udaBxvisida shakitx. idakekx parxtiSAThxkale eMba matotxMdu hesaride.
mAheVshavxra sathxlada sAdhakanu pUjisuva guruliMgadalilx nelesiruva shakitx.}
\begin{shl}
taceCxVketxVsutx sahasarxMshAtf jAcnxnashakitxsamudaBxvaH |
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.4.51)}
\begin{shl}
icACxshakatxyXMshaBeVdeVna jAcnxnashakitxrajAyata |
\end{shl}
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 1.21)}
\begin{shl}
... parxtiSAThx jAcnxnarUpiNeV ||\\
savxjAcnxnashakitx veYBavoVtithxtakataRqkatavxM...guruliMgamAhuH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 3.25,32)}
\SEE{shakitx}

\src{kA}
\gl{}
\info{}{3-1.1}{159}{}
\begin{shl}
jAcnxnashakitx kirxyAshakitx parxdhAnAtf parashibarxhamxNa
\end{shl}
\gl{nAmapada}
\info{shivadapaR}{}{26}{1936}
\begin{shl}
parxtiSAThxkaleyiMda kUDidudu jAcnxnashakitx savxpanx sAthxnadalilx
\end{shl}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{288}{}
\mng{jAcnxnashakitx shudadhxvidAyxtatavxmaMbikukx kaLedu}
\gl{nA}
\mngnum{savaRshUnayxdiMda parxkaTavAda mahAliMgadalilx utapxtitxyAda kirxyA, jAcnxna, icACx, Adi, parA matutx bicaCxkitx eMba Aru parxkArada shakitxgaLalilx oMdu:}
\expl{mAheVshavxraMge apupxve aMga A aMgakekx subudidhxye hasatx A hasatxkekx kataqR sAdAKayx A sAdAKayxkekx jAcnxnashakitx (cenanxba. samava. 3-568-1542); tacicxdaMbaradiMda shivashakitxyaMtapapx shivashakitxyiM puTiTxtatxlA parAshakitx ...A sahasArxMshadiM jAcnxnashakitxyA jAcnxnashakatxyXMshadiM ...paMcasAdAKayxMgaLu mAniniye keVLu puTiTxdavu (viVsheYpu. 1-4-24).}
\mngnum{mahAliMgadiMda utapxtitxyAda SaDivxdhashakitxgaLiganusAravAgi SaDivxdharUpagaLanunx tALidavaralilx obabxLu:}
\expl{A sadAshivamUtiRge jAcnxnashakitxyAdaLu A sadAshivaMgeyU jAcnxnashakitxyibabxrigeyU shivanAda (cenanxba. samava. 3-639-1731).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnashiVla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{aruvatutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; liMgakekx savARpaRNa mADi, jaMgamaveV paramakataqR eMdu BAvisuva shiVla:}
\expl{piMgi dhareyAdi BavisaMbaMdhavaM padAthaRMgaLaM karaNaparxvataRneyanelalxvaM liMgakapiRsi jaMgamave paramakatuRveMdipuRdeV jAcnxnashiVlaM (viVsheYpu. 7-113-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnashUnayxsathxla}
\src{saM}
\mng{aikayxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlada
oMdu avAMtarasathxla. nUroMdu sathxlagaLalilx koneyadu. para matutx aparagaLanunx avalaMbisi
iruva BAva matutx niBARvagaLa viveVkarUpavAda BeVdajAcnxnavu parabarxhamxsithxtiyanunx
(liMgAMgasAmarasayxvanunx) paDeda shivayoVgige ilalxdiruvudeV jAcnxnashUnayxsathxla.}
\begin{shl}
parAparasamApeVkaSxBAvABAvaviveVcanamf |\\
jAcnxnaM barxhamxNi tanAnxsitx jAcnxnashUnayxsathxlaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20. 60)}

\src{va}
\mng{parxtiyoMdu parxtayxkaSxjAcnxnavU jAcnxneVMdirxya, manasusx,
  budidhx, ahaM matutx jecnxVyavasutxgaLa saMbaMdhadiMda
  uMTAgutatxde. idaralilx muKayxvAda eraDu GaTakagaLeMdare - nAnu eMba
jAcnxna matutx vasutxvina jAcnxna. Adare aikayxsathxla talupida
sharaNanige gADhavAda dhAyxnasithxtiyalilxruvAga savxparxjecnx (nAnu
eMba jAcnxna)yAgali, vasutxvina (athavA paravasutxvina)
parxjecnxyAgali iruvudilalx. iMtaha sithxtiyeV jAcnxnashUnayxsathxla. (2:819)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; BAva, niBARvagaLu nAshavAgi, mUla jAcnxnavanunx paDedu jAcnxna, jecnxVya, jAcnxtaqveMba tirxvidhagaLu mareyAguva sathxla:}
\expl{tAniMtu BAvaniBARvadavxyada naSaTxdA navayxliMgeYkayxmUlavA vilasita jAcnxnavA liMgadA jAcnxnaveV tAnAgi ...jAcnxnavAjAcnxtaq tadejxcnXVyadA tirxvidhava{\ra}taM jAcnxnashUnayxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-66); BAva niBARvoVBayarahita liMgameYkayxna mUlajAcnxnamanAliMgisiyA jAcnxnave tAneyAgiyA jAcnxnaM nijasavxrUpadalilx niMdu shUnayxtavxmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnashUnayxsathxlavAdudu (keYvasha. 165-1 sUtarxM); aMgasathxlagaLU liMgasathxlagaLU idudx avugaLelalxvugaLa anuBavavanunx hoMdi shUnayxdalilx nilulxvudeV jAcnxnashUnayxsathxla (shivAkoV. 93-108).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasheYva}
\src{saM}
\mng{yoVgasheYva, dhAyxnasheYva, jAcnxnasheYva eMba mUru vidha
sheYvaBeVdagaLalilx oMdu. yAvudu aKaMDavAda sherxVSaThx jAcnxnavoV; yAvudu nimaRlavU, avayxyavU,
avayxkatxvU, manasisxge agoVcaravU AgideyoV adoMdeV keVvala barxhamx. A BAvaneyanunx
tALalu yoVgayxnAdavanu jAcnxnasheYva, viVrasheYva avadhUtanU jAcnxnasheYvaneV.}
\begin{shl}
yadaKaMDaM paraM jAcnxnaM yadeVkaM savxcaCxmavayxyamf |\\
yadavayxkatxM manoVtiVtaM tadeVkaM barxhamx keVvalamf ||\\
tadABxvanAdhikAriV yoV jAcnxnayoVgAnivxtaH shiveV |\\
viVrasheYvAvadhUtoV{\char'263}pi sa Eva kadhitaH shiveV ||\\
tatAtxdAtAmxyXtamxBAveVna jAcnxnasheYvavarxtiV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra. A., 10. 16-18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasheYvavarxtiV}
\src{saM}
\mng{jAcnxnasheYvavarxtavanunx Acarisuva viVrasheYva avadhUta.}
\begin{shl}
tatAtxdAtAmxyXtamxBAveVna jAcnxnasheYvavarxtiV BaveVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(pAra.A., 10.18)}
\SEE{jAcnxnasheYva}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasarAya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sherxVSaThxnAda shivatatatxvXvanunx aritavanu:}
\expl{tanusArAyara manasArAyara jAcnxnasArAyara toV{\ra}yAyx nimamx dhamaR (basava. samava. 1-124-512); ``pArxNajAcnxnadalilx sherxVSaThxvAda jaMgamada saMbaMdhava mADikoMDu jaMgamaBakitx mADalapxTaTxMthavara" (basaTiV. {\rm I,} 339-513 TiVku).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasArAya}
\src{va}
\mng{jAcnxnada (arivina) keVMdarxbiMduveV (parashivaneV) jAcnxnada
  sAra eMdu aritavanu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasiMdhu saMpUNaR}
\src{va}
\mng{samudarxvu heVge apAravoV hAgeyeV arivU (parashivanU)
  aparimitaveV. iMtha aparimita jAcnxnavu parxtiyoMdu vasutxvinalilxyU
tuMbikoMDide. (8:1579)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasidadhx}
\src{va}
\mng{jAcnxna (parashiva)vanunx sididhxsikoMDavanu; aikayx. (4:42)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasuparxkAshasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnaparxkAshasathxla:}
\expl{BAvaparxkAshaveyidxda liMgaviMteYkayxnA vimala BAvi BAvaM BAvikamumeMbuviV visheVSa tirxpuTinaSaTxvAgi mahAjAcnxnaveV tAneyAgi ....parxkAshavahudeV ....jAcnxnasuparxkAshasathxlamuM (viVsheYpu. 8-126-57).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasUtarx biMdu saMbaMdha}
\src{va}
\mng{anaMta citutx (parashiva) saqSiTxpArxraMBakUkx modalu biMdurUpadalilxruva shakitxyoDane beVrilalxdaMte beretirutatxde. A
  kUTaveV jAcnxnasUtarxbiMdu saMbaMdha. (8:50)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnahasatx}
\src{saM}
\mng{BakAtxdi SaTfsathxlagaLige saMbaMdhisida AcArAdi
SaDilxMgagaLige mADuva acaRnegaLa citatxveV modalAda Aru hasatxgaLalilx oMdu.
sharaNasathxladalilx parxsAdaliMgakekx shabadxparxsAdavanunx apiRsuva hasatx.}
\begin{shl}
jAcnxnaM hasotxV BaveVdasayx sharaNasayx mahAtamxnaH ||\\
voyxVmAMgadalilx jAcnxnahasatxM sAyxtf parxsAdAcaRnatatapxramf ||\\
sharaNasathxlamitAyxhuH shivayoVgaparAyaNAH |
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 6. 34, 36)}
\begin{shl}
sharaNasathxleV tu parayA BakAtxyX yuketxV sharxvoV{\char'263}MgageV |\\
parxsAdaliMgeV tivxVshAnamuKeV shabadxparxsAdakamf |\\
AnaMdaBakAtxyX sujAcnxnahasetxVneYva samapaRyeVtf ||
\end{shl}
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 7. 64)}
\SEE{apaRNa}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{SaTasxthXlAcaraNegaLanunx Acarisalu keYgaLaSeTxV parxmuKavAgiruva sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana, sujAcnxna matutx sadABxva eMba SaDivxdha manoVdhamaRgaLalilx oMdu; iMdirxyagaLa keTaTx savxBAvagaLanunx hoVgalADisuva guNa:}
\expl{Bakatxge sucitatxM hasatxvu ....tathAkarxmadiMda sharaNagaM jAcnxnahasatxM baLikekxYkayxMge sadABxvaveV hasatxvu (viVsheYpu. 8-124-20).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAgama}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; ``liMgada mahAjAcnxnada parxkAshadalilx AcarisuvudeV jAcnxnAgamavu" (shivAkoV. 88-108):}
\expl{AgamaliMga tirxvidha kirxyAgama BAvAgama jAcnxnAgama (cenanxba. samava. 3-255-849).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAgamasathxla}
\src{saM}
\mng{mAheVshavxrasathxlakekx saMbaMdhisida oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu. BAvAgamasaMpananxnAda shivayoVgiya jAcnxnacihenxgaLeV sAmAnayxjanarige
sadagxtiyanunxMTumADalu jAcnxnAgamagaLAgi parxvatiRsutatxve eMdu nirUpisuva sathxla.}
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
jAcnxnAgamasathxlaM cAtha... |\\
parasayx jAcnxnacihAnxni yAni saMti shariVriNAmf |\\
tAni jAcnxnAgamatevxVna parxvataRMteV vimukatxyeV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 2-3, 24)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnAgama:}
\expl{iMtu niSAThxsaMpananxvAgi BAvasavaRva sananxhitavAda liMgaM mAheVshavxrana jAcnxnAgamavaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnAgamasathxlavAdudu (keYvasha. 100-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAginx}
\src{va}
\mng{tananx tAnariyuvudeV jAcnxna. I jAcnxna saMpAdaneyiMdAgi ajAcnxna
matutx kamaRgaLu suDutatxve; alalxde deVhada bayakegaLU suDuvudariMda
hosa (AgAmi) kamaRgaLeV ilalxdaMtAgi sAdhakanu mukatxnAgutAtxne. (1:882)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAcAra}
\src{saM}
\mngnum{BAvAcArasaMpananxnAda shivayoVgiya jAcnxnakekx takakx AcAra.}
\begin{shl}
asayx jAcnxnasamAcAroV yoVginaH savaRdeVhinAmf |\\
jAcnxnAcAroV yadukotxV{\char'263}yaM jAcnxnAcAraH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 76)}
\mngnum{parashivatatatxvXvanunx parxkAshagoLisuva aKaMDavAda shivAdevxYta jAcnxnavanunx Asharxyisi
mADuva AcaraNe.}
\begin{shl}
paripUNaRM mahAjAcnxnaM paratatatxvXparxkAshakamf |\\
avalaMbayx parxvaqtotxV yoV jAcnxnAcAraH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 79)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; dhamaRvu manasisxnalilx daqDhavAgi neleniMtu mahAjAcnxnadalilx vatiRsuva sathxla:}
\expl{AcAraliMgatirxvidha-dhamARcAra BAvAcAra jAcnxnAcAra (cenanxba. samava. 3-255-849); AcAraliMgatirxvidha - ivu dhamARcAra, BAvAcAra, kirxyAcAra eMdu ive... niVtiyu manasisxnalilx daqDhapaTaTxlilx BAvAcAravu. hiVge daqDhapaTuTx mahAjAcnxnadalilx vatiRsidAdxdare jAcnxnAcAravu (shivAkoV. 88-104).}
\mngnum{aMtaraMgada kirxyegaLanunx parishudadhxgoLisalu sahAyakavAda kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyxcAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba ELubageya AcAragaLalilx oMdu: satayxniSaThxrAda shivasharaNaralilx SaDivxdhaBakitxyuLaLxvanAgi, avara vacanAnuBavagaLanunx paDedu adaraMteyeV naDesuva AcaraNe:}
\expl{aMtaraMgadalilx karaNaviSayakakaRshadiMda ahaMkarisi guruhiriyaralilx saMkalapx vikalapxgaLiMda kuMdu niMde hAsayxroVSaMgaLeMba ajAcnxnava baLasade paramapAtakara dashaRnasapxshaRna saMtapaRNe paMkitxpAkava koLaLxde satayx naDe nuDiyuLaLx shivasharaNagaNaMgaLalilx SaDivxdhaBakitx muMdugoMDu eraDeMbatetxMTu koVTi vacanAnuBavadalilx niMda nilukaDeye jAcnxnAcAraveMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-303-945); shivasharaNara vacanAnuBavavanunx hoMdi avugaLaMte AcarisuvudeV jAcnxnAcAravu idariMda jAcnxneVMdirxyagaLu pavitarxvAguvuvu (shivAkoV. 94-118).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAcArasathxla}
\src{saM}
\mng{mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. jAcnxnAcArasaMpananxnAda mAheVshavxranige saMbaMdhisida sathxla.}
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
jAcnxnAcArasathxlaM ceVti... ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 2-4)}
\SEE{jAcnxnAcAra}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{EkoVshata}{}{}{88}
\begin{shl}
jAcnxnAcAra sathxla\\
iMtu manoVmAdhavxdalilx sadABxva\\ cAritarx saMbaMdhavAda liMgavu
viVra\\ mAheVshavxrana mahAjAcnxnAcaraNeya
neYdipa\\........ jAcnxnAcArasathxlavAdudu\\.....jAcnxnAcArasathxlada
vicAra. 
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{= jAcnxnAcAra 1 :}
\expl{iMtu manoVmadhayx sadABxvacAritarx saMbaMdhiBUtaliMga mAheVshavxrana mahAjAcnxna cAritArxpananx BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnAcArasathxlavAdudu (keYvasha. 106-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAcAriV}
\src{saM}
\mng{niviRkalapxvU, niSakxlavU, shivaneMba hesarina
parabarxhamxdalilx elalxvanUnx aBeVdajAcnxnadiMda yoVjisuva shivayoVgi.}
\begin{shl}
niviRkalepxV pareV dhAminx niSakxleV shivanAmani |\\
jAcnxneVna yoVjayeVtf savaRM jAcnxnAcAriV parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16.80)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAtamx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVre beVre avasethxgaLanunx muTiTxda oMbatutx bageya Atamxralilx obabx:}
\expl{vikAsahoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx ...shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx eMdu heVLalapxDutAtxne (shivAkoV. 39-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAtamxkasathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jAcnxnarUpavAda aikayx, sharaNa matutx pArxNaliMgi sathxlagaLu:}
\expl{parameYkayxnuM sharaNanuM pArxNaliMgiyuM nirupamajAcnxnAtamxkasathxlaM (shivaciM. 50-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAnaMda}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sharaNasathxladalilx parxkaTagoMDa Aru bageya avasethxgaLalilx oMdu; arivinoMdige AnaMdavu bereyuva sithxti:}
\expl{avana jAcnxnadalilxyU kUDa AnaMdavu tuMbuvudu. Aga shivatatatxvXdalilx sithxragoMDiruva AsitxkayxjAcnxnavu avanalilx tuMbirutatxde. idu jAcnxnAnaMdavu (shivAkoV. 68-74).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnApaRNa}
\src{saM}
\mng{kirxyApaRNa (kirxyAmatApaRNa) matutx jAcnxnApaRNa (jAcnxnamatApaRNa) eMba eraDu vidha liMgApaRNavidhigaLalilx oMdu. savxyaM pArxpatxvAda
vasutxgaLalilx yAvudanunx yAva iMdirxya muKAMtara apiRsabeVkeMbudanunx tiLidu,
AcArAdi SaDilxMgagaLige hAgU AyA liMgagaLa muKagaLige gaMdhAdi padAthaRgaLanunx savxyaM
upaBoVgada iceCxyilalxde mADuva apaRNe. idanunx jAcnxnamatApaRNa, sUkASxmXpaRNa eMdU
kareyalAgide.}
\begin{shl}
SaTfsu liMgeVSu savaRtarx sAvaRkAlikarUpataH |\\
savxyamAgatfvasUtxni jAcnxtAvx tatatxnumxKeVSu ca |\\
anicACxvidhinA kAyaRmeVtajfjAcnxnApaRNaM viduH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 7. 4-5)}
\begin{shl}
yadA yeVneVMdirxyeVNeYva viSayoV huyxpaBujayxteV |\\
tadiMdirxyagateV liMgeV hayxpaRNaM sUkaSxmXmiVritamf ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.31)}
\SEE{apaRNa, jAcnxnamatApaRNa}

\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{shi.vA.sU.}{sapatxmAdhikaraNa -3}{107}{1958}
\begin{shl}
devxVdhA liMgApaRNavidhiH porxVcayxteV deVshikoVtatxmeYH\\
kirxyAmatApaRNaM kiMcitikxMcitf jAcnxnamatApaRNaM
\end{shl}
\gl{nA}
\mng{iMdirxyagoVcaravAda vasutxgaLanunx liMgamuKavAgi sivxVkarisuvudu:}
\expl{savaRtarx AcArAdi SaDivxdhaliMgagaLalilx A liMgamuKagaLiMda gaMdhAdi padAthaRgaLanunx anicACxpUvaRkavAgi apaRNamADuvudeV jAcnxnApaRNavu (shivAsU. 104-45).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAmaqta}
\src{saM}
\mng{nirupAdhika AnaMda. AnaMdarUpavAda taqpitx.
jAcnxnAmaqtadiMda taqpatxnAda yoVgiyu dhamARcAravanunx biDuvudilalx.}
\begin{shl}
AnaMdalakaSxNA taqpitxH nirupAdhitayA sithxtA |\\
tadutAthxnaMdasAMdarxtavxM jAcnxnAmaqtamudiVritamf ||
\end{shl}
\pauthor{(kaY.sA., vi.saM., 6. 22)}
\begin{shl}
jAcnxnAmaqteVna taqpotxV{\char'263}pi yoVgiV dhamaRM na saMtayxjeVtf |\\
AcAraM mahatAM daqSATxvX parxvataRMteV hi lwkikAH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 65)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxni}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paratatatxvXjAcnxnavanunx tiLidavanu; moVkaSxjAcnxnavuLaLxvanu:}
\expl{loVkagati beV{\ro} tananx gati beV{\ro} nijaguNanige jaDAjaDakamaRBeVdadiMda loVkakekx jAcnxni maruLu jAcnxnige loVka maruLu (caMdima. samava. 7-226-677).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnuBakitx-kirxye}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{Pashipu}{9-7}{77}{1953}
\begin{shl}
jAcnxnaBakitxkirxyeye modalA|\\
deVvanoMdanu piDidu nananxnu|\\
kANaleLasuva satapxthagaLA vipaRvoV avu tAM||\\ 
jAcnxnayoVgAdigaLa pesariM|\\
koSxVNiyalilx parxsididhx paDedavu|\\
mAnada parxkaqtigaLigaNuguNavAgi bahuvidhadiM||\,7\,||
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxneVMdirxya}
\src{va}
\mng{jAcnxnavanunx koDuva iMdirxyagaLu. kaNuNx, kivi, nAlage, camaR
  matutx mUgu. vAsatxvavAgi I aMgagaLeV jAcnxneVMdirxyagaLalalx,
  avugaLalilx noVDuva, keVLuva, rucisuva, sapxshiRsuva matutx vAsisuva
shakitx ide. ililx jAcnxneVMdirxyaveMdare A shakitxyeV horatu, A
shakitxyanunx hoMdida rakatx mAMsagaLiMdAda aMgavalalx.}\\
\imng{I iMdirxyagaLu vasutxgaLalilxruva ruci, rUpa, gaMdha muMtAda
  guNagaLanunx budidhxge talupisidAga, budidhxyu idu upupx, idu keMpu
  eMdu nidhaRrisutatxde. AdudariMda jAcnxnakekx jAcnxneVMdirxyagaLu
  AvashayxkavAdarU aveV pUNaR kAraNavalalx.}\\
\imng{kelavu veVLe shivayoVgiyu iMdirxyagaLa sahAyavilalxdeyeV
  jAcnxnavanunx paDeyabalalx. (noVDi : {\bf jAcnxnavAru})}

\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{282}{}
\mng{shabadhx, sapxshaR, rUpu, rasa, gaMtha iMdu jAcnxneVMdirxya viSaya aidu}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihAvxtura}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM.va.saM.9}{va.25}{23}{2001}
\mng{Adayxru BeVdayxru veVdayxru sAdhayxruyeMdavatarisi jihAvxtura guhAyxtura adhARtura tAyxgAtura BoVgAtura yoVgAtura kaDeyAda anaMta AturagaLeMba SaDiMdirxVkaraNa viSaya vAyxpAragaLa joLaLxmADi tUri...}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihAvxsheVSa}
\src{va}
\mng{nAlagege taguli uLidudu. jaMgama athavA guru Bakatx niVDida
  padAthaRvanunx sAMkeVtikavAgi savxlapx seVvisi, uLidudanunx
  hiMtirugisidAga, adu parxsAdavenisikoLuLxtatxde. AdudariMda
  jihAvxsheVSaveMdare parxsAda.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihevx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; ruciyanunx garxhisuvudakUkx mAtanADuvudakUkx sahAyakavAda iMdirxya; nAlage:}
\expl{GArxNadAhArava jaMgamava vAsisuvenu jihevxyAhArava jaMgamanUDisuvenu (basava. samava. 1-104-430); rucicakarx jihevxyiMda naDevudu (cenanxba. samava. 3-577-1565); shorxVtarx neVtarx GArxNa jihevx tavxkukx paMceVMdirxyaMgaLa BeVdavalalxde liMgapArxNava mADi nijaparxsAdava nelegoLisuva BeVda a{\ru}vatutxnAlukx anubaMdhaMgaLiMdave nU{\ro}MTu karaNaMgaLalilx sAvxdisuva suKisuva BeVdavanAru balalxrayAyx (sidadhxrA. samava. 4-40-138); rucisanAyxsiyAdaDeVnayAyx jihevxya koneyalilx madhuravana{\ri}yadirabeVku (akakxma. samava. 5-16-39).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihevxliMga samarasa}
\src{va}
\mng{liMgadalilx bereta aikayxnu tananx vayxkitxtavxvanunx
  parashivanige (liMgakekx) adhiVnapaDisutAtxne. hiVgAgi, avana kAyavu
avanadalalx, parashivanadu. avana nAligeyu uLida aMgagaLaMte
parashivanalilx oMdAgideyAdadxriMda, adanunx jihevx-liMga samarasa
(liMga-aMga samarasa eMbaMte) enanxbahudu. (10:1594)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihevxVMdirxya}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jihevx:}
\expl{jihevxVMdirxyakekx apupx eMba mahABUta varuNanu adhideVvate alilx rasa viSaya madhura Amalx tikatx kaTu kaSAya lavaNa I A{\ru} rasaBeVda (karaNa. 662-1); elalx iMdirxyagaLige jihevxVMdirxyaveV kAraNavAgi pArxNiyu adanunx anuvatiRsi moVkaSxvaneYdade maqtuyxvinoLagAgi BUgatavAgi hoVgutitxhudu (gaNaBA. 19-21).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVNaRliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\info{sidadhxrA.va}{}{219}{}
\mng{pUvaRda jiVNaRliMga meYtoredalilx duHKavilalx.}
\gl{nA}
\mng{purAtanavAda liMga:}
\expl{pUvaRda jiVNaRliMga meYto{\ro}dalilx duHKavililxSuTx deVvA pUvaRdamaqtakalahadalilxlilxSuTx duHKadeVvA (sidadhxrA. samava. 4-159-578).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVva}
\src{saM}
\mngnum{jiVvAtamx, anAdiyAda avideyxya saMbaMdhadiMda kUDiruva shivana
aMsha. pAshagaLiMda baMdhitanAgiruvavanu.}
\begin{shl}
anAdayxvidAyxsaMbaMdhAtf tadaMshoV jiVvanAmakaH |\\
jiVvoV madaMshoV jAcnxnAtAmx... |
\end{shl}
\pauthor{(pAra.A., 21.80)}
\begin{shl}
mameYvAMshoV jiVvaloVkeV jiVvaBUtaH sanAtanaH |
\end{shl}
\pauthor{(Ba.giV., 15.7)}
\begin{shl}
pAshabadodhxV BaveVjijxVvaH |
\end{shl}
\pauthor{(keY.sA., 2.4)}
\mngnum{mUru avasethxgaLalilx jiVvana sithxti-jAgarxdavasethxyalilx ananx-pAnAdigaLanunx BoVgisutAtx,
savxpAnxvasethxyalilx savxkalipxtaloVkadalilx suKa-duHKagaLanunx BoVgisutAtx,
suSupAtxyXvasethxyalilx viliVnatamavikArada suKarUpiyAgutAtxne.}
\begin{shl}
satxrXyXnanxpAnAdivicitarxBoVgeYH sa Eva jAgarxtfparitaqpitxmeVti ||\\
savxpenxV sa jiVvaH suKaduHKaBoVkAtx savxmAyayA kalipxtajiVvaloVkeV |\\
suSupitxkAleV sakaleV viliVneV tamoV{\char'263}BiBUtaH suKarUpameVti ||
\end{shl}
\pauthor{(keY. u., 1. 12-13)}
\mngnum{jiVvanu parashivana aMshaBUtanAdarU malamAyAdigaLiMda AvaqtanAgiruvudariMda kiMcitfkataR,
kiMcijacnx, avidAyxmoVhita, shivoV{\char'263}haM BAvaneyilalxDe tamamx tamamx kamARnusAravAgi
deVvate, tiyaRkfjaMtu, manuSayx muMtAda nAnA janamxgaLanunx dharisutAtx saMsAradalilx
pariBarxmisutAtxne.}
\begin{shl}
kiMcitakxtAR ca kiMcijfjocnxV badodhxV{\char'263}nAdishariVravAnf |\\
avidAyxmoVhitAH jiVvAH barxhemxYkayxjAcnxnavajiRtAH ||\\
pariBarxmaMti saMsAreV nijakamaRnusArataH |\\
deVvatiyaRknamxnuSAyxdi nAnAyoVniviBeVdataH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 43-48)}
\mngnum{BoVkatxqq}
\begin{shl}
BoVkAtx, BoVjayxM perxVramitA vasutxtarxyamidaM samxqqtamf |
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 41)}
\mngnum{pati-pashu-pAshaveMba mUru vasutxgaLalilx jiVva pashu enisidAdxne.}
\begin{shl}
samimxshorxVpAdhayaH saveRV BoVkAtxraH pashavaH samxqqtAH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 5. 42)}
\mngnum{jiVvanu upAsaka, shivanu upAsayx.}
\begin{shl}
jiVvoV huyxpAsakaH sAkASxtf upAsayxM barxhamxkeVvalamf |
\end{shl}
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 1. 447)}
\mngnum{`tatatxvXmasi' mahAvAkayxdalilxna avideyxyiMda kUDiruva barxhamxvu.}
\begin{shl}
tatatxvXmasiVtayxtarx avidoyxVpahitaM barxhemxYva jiVva iti shurxtiparxtipanAnx{\char'263}\\
vidoyxVpAdhikadeVheVMdirxyAdayxvaciCxnanxH sAMsArikoV jiVvaH tavxM padavAcayxH ||
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA., caM., pu. 168)}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{sakalapArxNigaLalUlx iruva cidavxsutx liMgadiVkeSx hoMdada AtamxjiVvAtamx; parxtiyoMdu jiVviya deVhadalUlx iruva ceYtanayx:}
\expl{jiVva jiVvAtamxva sariyeMdu kaMDaDe samaveVdisadipapxne shivanu (basava. samava. 1-207-805); jiVvavuLaLxnanxkakxra korxVdhada mUla kAyavuLaLxnanxkakxra kAmada mUla (sidadhxrA. samava. 4-119-422); deVvareMdare iMtha deVvarelilxyu kANe jiVva shivareMdeMba BeVdavilalx (kUDasavx. 74-5).}
\mngnum{jiVvatarxyagaLalilx oMdu; sUthxlashariVradalilxruva jiVvAtamx:}
\expl{A hiraNagxBaRvinunx kAyatarxyAtamxtarxyaMgaLAdudanoreveneY abaleyA pArxjacnx paramAtamxnAdaneY teYjasaM tAnaMtarAtamxkaM vishavxneV jiVvanAdaM BAvise (viVsheYpu. 7-98-22).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVva, jiVvAtamx}
\src{va}
\mng{deVha, kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxya, aMtaHkaraNa
  catuSaTxyagaLanonxLagoMDa Atamx. jiVvAtamxnu ivugaLa sahAyadiMda
  paDuva suKaduHKagaLelalxvU avana kamaRvananxvalaMbiside. jiVvAtamxnu
I saMbaMdhadiMdAgi saMsArabaMdhanakokxLagAgirutAtxne. Adare AdhAyxtamx
sAdhaneya mUlaka jiVvanu shudadhxnAdAga jiVvAtamxnenisikoMDeV moVkaSx
paDeyabahudu. (noVDi : {\bf aMtarAtamx, paramAtamx}).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVva nijiRVvadalilx aDaguvudu}
\src{va}
\mng{jiVvanu (aMganu) mareviniMdAgi tAnu shivaniMda parxteyxVkaveMdu
  tiLidukoMDirutAtxne. Adare, anuBAvadalilx aMganu liMgadalilx
  liVnavAdAga, avanu tananx parxteyxVkateyanunx kaLedukoMDu,
  jiVvanalalxda (`nijiRVva') parashivanoMdige aDagutAtxne. (9:637)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvatatatxvX}
\src{saM}
\mng{jiVvAtamxnige saMbaMdhisida mUvatutx tatatxvXgaLu.
avugaLu iMtive : BUmi, niVru, aginx, vAyu, AkAsha, gaMdha, rasa, rUpa, sapxshaR,
shabadx, vAkf, pANi (keYgaLu), pAda (kAlu), pAyu (gudha), upasathx, (jananeVMdirxya),
kivi, camaR, kaNuNx, mUgu, nAlige, manasusx, ahaMkAra, budidhx, parxkaqti, puruSa,
rAga, vidAyx, niyati, kAla matutx kalA.}
\begin{shl}
paqthivAyxdiVni tatAtxvXni kalAtatAtxvXvadhiVni ca |\\
tirxMshatatxtAtxvXni vidayxMteV parxtijiVvaM paqthakf paqthakf ||
\end{shl}
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 3.7)}
\SEE{tatatxvX}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvatarxya}
\src{saM}
\mng{mUru avasethxgaLiganusAravAgi sUthxla,
sUkaSxmX matutx kAraNa shariVragaLalilxruva jiVvAtamxnanunx karxmavAgi vishavx, teYjasf
matutx pArxjacnx eMdu kareyalAgutatxde. jAgarxdavasethxyalilxruva jiVvAtamx, vishavx,
savxpAnxvasethxyalilxruva jiVvAtamx teYjasa matutx suSupAtxyXvasethxyalilxruva jiVvAtamx
pArxjacnx. vishavx jiVvAtamxnu savaRviSayavAyxpakanU, bAhayxviSayajAcnxni; teYjasa
jiVvAtamxnu aMtaviRSayajAcnxni; pArxjacnxjiVvAtamxnu jAcnxnaGananu. iSaTxliMga, pArxNaliMga
matutx BAvaliMgagaLige samapiRsida parxsAdavanunx jiVvAtamxnu vishavx, teYjasa, pArxjacnx
rUpagaLiMda sivxVkarisutAtxne.}
\begin{shl}
bahiH; pArxjocnxV viBuviRshovxV hayxMtaHparxjacnxsutx teYjasaH |\\
GanaparxjacnxsatxthA pArxjacnx Eka Eva tirxdhA samxqqtaH ||
\end{shl}
\pauthor{(mAM. u., 6.1)}
\begin{shl}
tatatxdapaRNatoV labadhxM parxsAdaM tatatxdAdarAtf |\\
BuMketxV yatAnxtf savxyaM vishavxteYjasapArxjacnxrUpataH ||
\end{shl}
\pauthor{(a.sU., 7. 23)}

\src{va}
\mng{avasethxgaLiganuguNavAgi jiVvAtamxnanunx vishavx, teYjasa matutx
  pArxjacnx eMdu kareyalAgutatxde. jAgarxdavasethxyalilxruva
  jiVvAtamxneV vishavx, savxpAnxvasethxyalilxruva jiVvAtamxneV teYjasa
matutx suSupitx avasethxyalilxruva jiVvAtamxneV pArxjacnx.}\\
\imng{vishavx : jAgarxdavasethxyalilxruva jiVvanu elalx pArxpaMcika
  (vishavx) vayxvahAragaLalilx niratanAgirutAtxne. sUthxlashariVrABimAniyAda vishavxnu beVku beVDagaLa sAdhaneyalilx hecAcxgi
  vayxvaharisutitxdadxrU, guru-shiSayx, baMdhana-moVkaSx
  muMtAdavugaLa sAdhaneyalUlx, jAcnxnAjaRneyalUlx
  niratanAgirutAtxne.}\\
\imng{teYjasa : sUkaSxmXshariVrada mUlaka savxpAnxvasethxyalilx
  mAnasika viSayagaLoDane vayxvaharisuva jiVvaneV teYjasa
  enisikoLuLxtAtxne. savxpAnxvasethxyalilx sUthxla shariVravu
  icACxpUvaRkavAgi calisuvudilalx, hAgU iMdirxyagaLu
  niSikxrXyavAgirutatxve. Aga manasusx tananxlelxV iruva
  saMsAkxragaLanunx baLasikoMDu tananxdeV Ada savxpanxloVkavanunx
  nimiRsutatxde. ililx naDeyuva kirxyegaLu sUkaSxmX\-shariVradiMda
  uMTAda kirxyegaLAgive. iMtaha (savxpanx)loVkavanunx anuBavisuva
  jiVvaneV teYjasa.}\\
\imng{pArxjacnx : suSupitxyalilx sUthxlashariVravU icACxpUvaRka kelasa
  mADuvudilalx; iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLU kelasa
  mADuvudilalx. aMdare, jiVvanu parxpaMcadoDaneyAgali,
  savxpanxloVkadoDaneyAgali vayxvaharisade, tAnobabxneV tAtAkxlikavAgi
nisasxMgiyAgirutAtxne. Adare avanoDane kAraNa
shariVravirutatxde. kAraNashariVradalilx avideyx matutx
kamaRgaLirutatxveyAdudariMda, suSupitxyalilxruva Atamxnu
nisasxMgiyAdarU mukatxnalalx. hiVge kAraNa shariVradoDane iruva
Atamxne pArxjacnx.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{sUthxlashariVradalilxruva vishavx, sUkaSxmXshariVradalilxruva teYjasa matutx kAraNashariVradalilxruva pArxjacnx eMba mUru parxkArada jiVvagaLu; jiVvanu tanuBeVda, ahaMBAvaBeVda, guNaBeVdagaLiMda karxmavAgi sUthxla, sUkaSxmX, kAraNashariVragaLalilx jAgaqta, savxpanx, suSupitx eMba mUru avasethxgaLigoLagAgi vishavxjiVva, teYjasajiVva matutx pArxjacnxjiVva eMba mUru vidhagaLAgutatxve:}
\expl{kAyatarxyaMgaLa jiVvatarxyaMgaLa BAvatarxyaMgaLanoMdumADi ...beVku beVDeMba saMshayava kaLedu kUDalacenanxsaMgana Adiya purAtanaru mADida pathavidu (cenanxba. samava. 3-87-264); tanutarxyaMgaLu jiVvatarxyaMgaLu ...tApatarxyaMgaLu aMtaHkaraNaMgaLu iMtivAdiyAgi toV{\ru}va toV{\ri}keyeVnU nAnalalx nananxvalalx (akakxma. samava. 5-19-48); tanuBeVdadiMdahaMkaraNaBeVdade guNadanuBeVdadiMdavasAthxBeVda janipuda{\ri}MdoVvaR jiVvaMge mUvidhiyenipudiMta{\ri} jiVvatarxyavanu (paramA. 184-19-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvatavx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ceYtanayx; jiVvaBAva:}
\expl{guNatarxyarahitavAgi idadxMthA parxpaMca rahitavAdaMthA parxtayxkaSxvAda shivatatatxvXve anAdiyalilx toV{\ri}da avidAyxsaMbaMdhadiMda A shivatatatxvXdaMshave jiVvatavxvaneyidxtutx (liMgaliV. 62-4).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvana parxkaqtiya maredapiRsuvudu}
\src{va}
\mng{jiVvanu parxkaqtiya baMdhanadalilxruvudariMda, tAnu deVha,
  aMtaHkaraNa, jAcnxneVMdirxya-kameRVMdirxyagaLa
  adhiVnadalilxdedxVneMdu tiLidukoMDirutAtxne. vAsatxvavAgi
  parxkaqtiyU saha \hbox{shivana} shakitxya rUpAMtara. Adare parxkaqtiya
  duguRNagaLanunx kaDime mADi, parxkaqtiyanUnx apiRsabahudu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvana saMcAra}
\src{va}
\mng{jiVvanu tananx kamaRgaLiganusAravAgi janamxdiMda janamxkekx
  saMcAra mADuvudu; saMsAra.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvanumxkatxH}
\src{saM}
\gl{}
\info{I.u.viV.BA.}{}{28}{1996}
\begin{shl}
EvaM liMgAMga saMbaMdhaBAvanA yasayx vidayxteV |\\
sa yoVgiV, sa ca savaRjocnxV jiVvanumxkatxH sa ucayxte || pa. saM. 12
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvanumxkatx}
\src{saM}
\mngnum{piMDAdi jAcnxnashUnAyxMtavAda 101 sathxlagaLanunx
sAdhisiruva sAdhaka. shirxVguruviniMda BavaroVganivArakavAda mahAjAcnxnavanunx paDedu suKiyU,
shAMtanU Agi liMgAnaMdavanunx paDeyuva viVrasheYva sAdhaka.}
\begin{shl}
guroVlaRbAdhxvX mahAjAcnxnaM saMsAramayaBeVSajamf |\\
moVdateV yaH suKiV shAMtaH sa jiVvanumxkatx Eva hi ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 17. 67)}
\mngnum{deVhadhAriyAgidadxrU nideRVhiyAgiruva (deVhaBAvaneyilalxda), tananx savxrUpavanunx
cidAkAravAda joyxVtiyeMdu BAvisuva sAdhaka.}
\begin{shl}
savxsavxrUpaM cidAkAraM joyxVtiH sAkASxdivx ciMtayanf |\\
deVhavAnapi nideRVhoV jiVvanumxkotxV hi sAdhakaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16.54)}
\mngnum{ahaMkAraveMba gaMTanunx kitotxgeda, keVvala liVlegoVsakxra shariVravanunx dharisi saMcarisuva
yoVgi.}
\begin{shl}
galitAhaMkaqtigarxMthiH kirxVDAkalipxtavigarxhaH |\\
jiVvanumxkatxshacxreVdfyoVgiV deVhavaninxrupAdhikaH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 17. 13)}
\mngnum{aKaMDavU, sacicxdAnaMdasavxrUpavU Ada parabarxhamxtatatxvXvanunx tananx savxrUpavAgi
tiLidukoMDiruva jiteVMdirxyanAda yoVgi.}
\begin{shl}
aKaMDasacicxdAnaMdaparabarxhamxsavxrUpiNaH |\\
jiVvanumxkatxsayx dhiVrasayx mAyA keYMkayaRvAdiniV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 20. 16)}

\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{saM.va.saM.9}{va.253}{338}{}
\mng{rAjayoVgadalilx nishicxMtanAda yoVgiVshtxkana sahaja, vataRna dhamaRveMtene: adhARvaloVcanavenisuva aremugida neVtarxvuLALxtanAgi sakala saMshayagaLa biTaTx manamaLALxtanAgi matAtx manavu, suSupitxyalilx mareyadaMte, jAgadalilx kedaradaMte nishacxlamaM mADi. BUrxmadhayxlakaSxdalilxraladeV unamxniya savxrUpavu adeV paramaparamapadavu, adeV jAcnxnavu, adeV moVkaSxvu. adeV paramarahasayxvAda shivayoVgavu. adariMde anayxmAda athaRmaMpeVshavx garxMtha visAtxravelalxvu vayxthaRmapudAgi I unaniya sAdhisuvAtane jiVvanumxkatx noVDA aKaMDeVshavxrA.}
\gl{nA}
\mng{badukiruvAgaleV barxhAmxnaMdavanunx kaMDukoMDavanu:}
\expl{sAkAraviDidu guruliMgavAda nirAkAraviDidu pArxNaliMgavAda uBayasathxla EkavAdalilx BavavirahitaBakatx jiVvanumxkatxnAda (cenanxba. samava. 3-432-1231); BavamAleya toDakeVnuMTadanu vivarise munanxve ne{\ro} biTaTxvanu jiVvanumxkatxnenisikoLutihanu (parate. 389-6).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvanumxkitx}
\src{saM}
\mng{badukiruvAgaleV anuBavisuva parabarxhAmxnaMda
sithxti. ahaMkAra-mamakAra modalAda saMsArabaMdhagaLilalxdiruva avasethx. sUthxlashariVravu irali
athavA ilalxde irali, savxsavxrUpajAcnxnasaMpananxnAda shivayoVgige kUDaleV
AnaMdAnuBavavanunxMTumADuva sithxti.}
\begin{shl}
deVhasitxSaThxtu vA yAtu yoVginaH sAvxtamxboVdhinaH\\
jiVvanumxkitxBaRveVtf sadayxH cidAnaMdaparxkAshiniV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 16. 55)}

\src{va}
\mng{sUthxlashariVriyAgi (jiVvisiruvAgaleV) paDeda mukitx. veYSaNxvara
parxkAra (rAmAnuja matutx madhavxra parxkAra), mukitx sAdhayxvAguvudu
maraNada naMtaraveV AdudariMda, jiVvanumxkitx asAdhayx. Adare,
keVvalAdevxYti hAgU vacanakArara parxkAra, mukitxyanunx
badukidAdxgaleV anuBavisabahudu.}

\src{kA}
\gl{nA}
\mng{badukiruvAgaleV paDeyuva barxhAmxnaMda; badukidAdxgaleV jiVvanadiMda biDugaDe hoMduvudu:}
\expl{mana mahavanoDagUDidalilx Ata sadugxrumUtiRya karadalilx baMda liMga ...A shiSayxMge jiVvanumxkitx (moVLige. samava. 8-622-1837); iMtu shAriVravidaRMte jiVvanumxkitxyaM tiLi videVhakeYvalayxviV tanuvinaMtayxdoLagapupxdu (anuBa. 452-2-11).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvapaMcaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jiVvanige uMTAguva BUtAtamx, iMdirxyAtamx, ahaMkaraNAtamx, vijAcnxnAtamx matutx aMtarAtamx eMba aidu bageya avasethxgaLu; paMcaBUtagaLiMdAda deVhaveV tAneMdu BAvisuvudu, kameRVMdirxya matutx jAcnxneVMdirxyagaLiMdAdudanunx tAneV tiLidu mADideneMdu BAvisuvudu, manoVvAyxpAragaLiMdAdudelalxvU taninxMdaleV AdudeMdu BAvisuvudu, tAnu ajacnxneMdu tiLiyuvudu matutx tananx ajAcnxnavanunx niVgikoLuLxvudu eMba aidu avasethxgaLu:}
\expl{ada{\ri}Mde BAvisaliMtajacnxBAvaneyoLu toVpaR jiVvapaMcakavidu pusiyeMdu BAvisi tananx tAna{\ri}yalavanu tAne BAvarahitanAda paramAtamx (paramA. 176-14-7).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaparamayoVga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{jiVvAtamxvu paratatatxvXdoDane aikayxvAguva sithxti; mukitx:}
\expl{Ava pariya suKava BAvisi beV{\ro}NisidoDe jiVvaparamayoVgada nijava{\ri}danuBaviya suKake sarigANe (keYvapa. 125-24 palalxvi).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaparxkaqti}
\src{va}
\mng{jiVvanu tananx ajAcnxnadiMdAgi adhoVmAyege adhiVnanAgirutAtxne. I
adhoVmAye athavA shakitxge parxkaqtiyeMdu
hesaru. deVheVMdirxyAdigaLelalxvU parxkaqtiya vividha rUpAMtaragaLu
hAgU avu jiVvanige seVridavAdudariMda avu
jiVvaparxkaqtiyenisikoLuLxtatxve. (8:1662)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvapiMDa}
\src{va}
\mng{parashivanige heVge shakitx ideyoV matutx A shakitx heVge
  parxpaMca (barxhAmxMDa)vAgi mApARDAgideyoV hAgeyeV jiVvanigU shakitx
ide hAgU A shakitxyeV avana deVheVMdirxyAdiyAgi piMDavAgi mApARDAgide.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaBarxme}
\src{va}
\mng{nAnu obabx parxteyxVka jiVva, nAnu baMdhanadalilxdeVne, nAnu
  mahadalilx kUDa (bereya)beVku eMbudU oMdu riVtiya Barxme. yAva
  vayxkitxyU parashivaniMda parxteyxVkavalalx; parashivanoMdige
  bereyalu elilxgU hoVgabeVkAgilalx. (5:908)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaBAva}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ceYtanayx; jiVvatavx :}
\expl{paramaMge parxkaqtiya saMgadiMda jiVvaBAva (caMdima. samava. 7-218-652); jiVvaBAvadiMda deVheVMdirxyaviSayasuKaMgaLa{\ri}du BuMjisida baLika A eMjalAda suKava liMgakakxpiRtaveMbAtanige kamaR biDadu (liMgaliV. 206-23).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaliMgeYkayx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{kAyaliMgeYkayx, jiVvaliMgeYkayx matutx BAvaliMgeYkayx eMba aikayxsathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu; shivatatatxvXjAcnxnavu anuBAvadalilx bereyuvudu:}
\expl{aikayxsathxlatirxvidha kAyaliMgeYkayx jiVvaliMgeYkayx BAvaliMgeYkayx adakekx vivara kirxyeya{\ra}tude kAyaliMgeYkayx anuBAvava{\ra}tude jiVvaliMgeYkayx a{\ri}vu sinebaMjeyAdude BAvaliMgeYkayx (cenanxba. samava. 3-322-987); karxmada jiVvanoVpAyaBoVgAnuBavakUrxrateyoLa{\ra}tudeV jiVvaliMgeYkayxvayAyx (viVsheYpu. 8-124-45); mahAliMgada parxkAshavu anuBAvadalilx toVralu anuBAvavu parxkAshamayavAgutatxde. ideV jiVvaliMgeYkayxvu (shivAkoV. 60-68).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvavaMcaka}
\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{``suKaduHKagaLu deVhakakxlalxde jiVvanigilalxveMdu heVLuvaMtha veVdAMti" (basaTiV. {\rm\em{II}}, 300-942 TiVku):}
\expl{kAyavaMcakanalalx jiVvavaMcakanalalx niraMtara sahaja noVDayAyx (basava. samava. 1-248-941).}
\mngnum{pArxNakekx hedaruvavanu; jiVvagaLaLx:}
\expl{shivagaNadorxVhada vacanavadu kivige silukida mAtarxdali ...sAyalA{\ra}de jiVvavaMcaka kAyadhArige koVpige ...shirxVyumAdhaRshariVri mAyika mAyikaM mecucxvane (basapu. 60-15).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvashudadhx}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{diVkASxvidhi samayadalilx guruvu shiSayxnige paMcAkaSxriV maMtarxvanunx upadeVshisidudariMda jiVvaniguMTAda pavitarxte, -neYmaRlayx:}
\expl{enanx tanushudadhxvAyitutx cenanxbasavaNaNxniMda enanx jiVvashudadhxvAyitutx basavaNaNxniMda enanx BAvashudadhxvAyitutx parxBudeVvariMda (sidadhxrA. samava. 4-66-237); I maMtarxdiMda Atana jiVvashudadhxvaM mADuvudu (gaNaBA. 186-26).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvashudidhx}
\src{kA}
\gl{kirxyApada}
\info{ha.sU.saM.}{pa-312}{127}{}
\begin{shl}
sutitxdaR mAyAparxpaMcaM biDisi,\\
jiVvana shivaneMba parimAyamaM keDisi,\\
A jiVvaMge shivanipu neleyaM toV\char'273Vsi\\
jiVvashudidhxyeM mADuvudu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvashUnayx}
\src{va}
\mng{aMganu (jiVvanu) tAnu parashivaniMda parxteyxVkaveMdu tiLiyadeV,
  parashivanu tananx tuMbelalx (`paripUNaR') parxveVshisidAdxne eMba
  rahasayx (BeVda)vanunx tiLidare Aga avanu jiVvanAgidadxrU tananx
  jiVvatavxvanunx kaLedukoMDidAdxne eMdathaR.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvasaMhAri}
\src{va}
\mng{sharaNasathxla talupuvavaregU Bakatxnu tananx
  parxteyxVkateyanenxV satayxveMdu tiLidukoMDirutAtxne. Adare
  anuBAvada deseyiMdAgi shiva-jiVvara aikayxte uMTAdAga tananx
  jiVvatavx matutx adakekx saMbaMdhisida elalx upAdhigaLu
  ilalxvAgutatxve. paramAtamxnu elelxlilxyU idAdxneMdu opipxkoLuLxvudU
oMdeV, avanu jiVvasaMhAri enunxvudU oMdeV. (1:947)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvasamAdhi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{pArxNavanunx barxhamxraMdharxkekxVrisi parabarxhamxdalilx aikayxgoLisuvudu:}
\expl{kAyasamAdhi karaNasamAdhiyoVgavalilxdu BoV jiVvasamAdhiyeMbudalalx nija sahajasamAdhi (alalxma. samava. 2-172-640).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvAtamx}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
jiVvAtAmx malapAsha kamaRnAmaka pAshatarxya badadhxH |
\end{shl}
\begin{shl}
AtAmxnoV bahavaH saMti cidUrxpA maladUSitAH |\\
mAyAkamaRmaloVpeVtA kalAdayxvanigoVcareV ||
\end{shl}
\pauthor{Agama}

\src{kA}
\gl{nA}
\mngnum{AtamxtarxyagaLAda jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx paramAtamx eMbuvugaLalilx oMdu parxBeVda; aMga matutx liMgavanunx beVre beVreyeMdu tiLidiruvavanu; ``aMga beVre liMga beVreMdu liMgAMgaveraDakUkx BinanxviTuTx koMDArAdhisuvaMtha sidAdhxMtiyu" (basaTiV. {\rm\em{II}}, 282-928 TiVku); bahiraMgAvasethxyalilxruva jiVvAtamxnu tAmasa guNadiMda kUDi yAvAgalU saMsAradalilxyeV toLalADutitxrutAtxne. jiVvAtamxna parxgati eMdare sUthxlashariVradalilx saMbaMdhisida iSaTxliMgavu parxkaTagoLuLxvudeV Agirutatxde:}
\expl{jiVvAtamx aMtarAtamxna sudidxya besagoMbaDe heVLihe keVLi BoV husiye saMkaleyAgidadxlilx kAdukoMDidadxnobabx kathe kanasa mADi heVLutitxdadxnobabx (basava. samava. 1-244-927); jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamxreMdAtamxtarxyaMgaLavaralilx tapAtxyaH piMDadaMte deVhAdigaLoDetana saMbaMdhadiM sakala saMsAra vayxvahAramuLALxtaneV jiVvAtamxnu (viveVka. 25); AtamxM mU{\ru}BeVdaM ...jiVvAtamxnaMtarAtamxM baLika paramAtamxneMdu saMsAra suKaduHKadoLA paribadadhxnAdavaM jiVvAtamxM (cebapu. 58-31).}
\mngnum{EkoVtatxra jaMgamaliMgasathxladalilxruva olavuliMgada mUru sathxlagaLalilx oMdu; jiVvaBAvavanunx niVgikoMDu, deVhaguNavanunx maretu parxNava dhAyxnadalilx niratanAda mahAjAcnxniyalilx parashivanu nelasuvaneMbudanunx nirUpisuva sathxla; liMgavu pArxNaliMgiyalilx jiVvaBAvavanunx toDeduhAki samayxgfjAcnxnavananxLavaDisuva sathxla:}
\expl{olavuliMgatirxvidha jiVvAtamx aMtarAtamx paramAtamx (cenanxba. samava. 3-255-849); A parxNavadoLf jAni tanuguNavanaMtu sUsada mahAjAcnxniyoLu shivanipaRniV sathxlaM jiVvAtamxneY (viVsheYpu. 8-126-34).}
\mngnum{Atamxna vayxvahAragaLa vayxtAyxsadiMdAda jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx, mahAtamx matutx BUtAtamx eMba eMTu parxkAragaLalilx oMdu:}
\expl{jiVvAtamxnaMtarAtamxM parAtamxM nimaRlA visheVSAtamx shudAdhxtamx sujAcnxnAtamxnoVvalu mahAtamx BUtAtamxniMtaSATxtamxru (viVsheYpu. 7-100-20).}
\mngnum{Atamxna parxgatiya kuruhugaLeMdu heVLalAguva oMbatutx avasethxgaLalilx oMdu:}
\expl{Atamxna vikAsavU adaraMteyeV hecucxtatx hoVgutatxde. vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx eMdu heVLalapxDutAtxne matutx kaDeya mUru Atamxna sithxtigaLu mahAtamx, divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 39-38).}
\mngnum{mUvatAtxru bageya tatatxvXgaLalilx oMdu:}
\expl{CatitxVsatatavxdoLu rAjisututxviRyoLagaNuvigaNuvA mahatitxgemahatitxvaRrilelxnisuvadavxya- rUpaniravanAM baNiNxsuvoDaLave eMdaM ipapxtatxneya tatatxvXveV pArxNavAyuvAgipupxdadane deYvaveMbarA yoVgigaLu ipapxtatx{\ro}Ydaneya tatavxvadu jiVvAtamxnu (viVsheYpu. 3-28-34).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvAtamxsathxla}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= jiVvAtamx 2:}
\expl{iMtu tanuguNaliMga tirxvidhaveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiyalilx jiVvaBAvanivaqtitxyaM mADi liMgasajijxVva samayxkatxvXvaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jiVvAtamxsathxlavAdudu (keYvasha. 124-1 sUtarxM).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvAtAmx}
\src{saM}
\mng{jiVva, aMga eMdu kareyalAguva sAdhaka.}
\begin{shl}
aMgarUpoV hi jiVvAtAmx BavaBAvaniyaMtirxtaH |
\end{shl}
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 174)}
\SEE{jiVva}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jecnxVya}
\src{saM}
\mng{jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVya eMba tirxpuTigaLalilx oMdu.
ariyabeVkAda vasutx. parabarxhamx, shivatatatxvX, paramAtamxnu amAnitavx modalAda jAcnxnasAdhana
guNagaLiMda hoMdalu yoVgayxnAdudariMda jAcnxnagamayxnu. jAcnxnasavxrUpanAgi tiLiyabeVkAdudariMda
jecnxVyanu.}
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyaM jAcnxnagamayxM haqdi savaRsayx viSiThxtamf |
\end{shl}
\pauthor{(BagavadigxVtA., 13. 17)}
\begin{shl}
jAcnxnasayx vayxvahAreV{\char'263}pi jecnxVyABAvAtf sapxBAvataH |\\
tathAtamxni parxkAsheV tu jAcnxnaM jecnxVyaM nivataRteV ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 19. 44-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joVgi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{niMtalilx nilalxde sadA saMcAradalilxruva BikuSx; oMdeDeyalilx nelasadiruva beYrAgi:}
\expl{yoVgi joVgi sharxvaNa sanAyxsi kALAmuKi pAshupati eMba SaDudashaRnada sheYvakamiRgaLa guruvu guruvu eMbudakekx nAcadavaraneVneMbenayAyx (cenanxba. samava. 3-422-12077); koVDaga joVgiyanADisuvuda kaMDe (moVLige. samava. 8-582-1705).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joVgiNi}
\src{kA}
\gl{}
\info{parxBupurANa}{sa. 8-pa 141}{291}{1940}
\begin{shl}
joVgiNiya hiriya lakAkxyiyeMbavaLiMde\\
rAgadiM sarasa keVLiyoVLiduR vAdhayxniya keVLudx miTaTxne miDukutaM
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joVgipAterx}
\src{kA}
\gl{guNavAcaka}
\info{ma.si.kA.}{3-115}{60}{}
\begin{shl}
joVgipUjeyanu parxBusalesaMdu mADutire\\
rAga migilavarAhAravanitutx pirxVtiyoLu\\
joVgipAterxya tuMbi migilAgi harasutiralAga parxBu nalivutiralu\\
AgamAthaRdoLilalxdiha kArayxvesagutiha\\
heVgedeYvada pUjemADi maruLAdaniva\\
neVguveVguveneMdu liMgamamx beragAgi joVgidaR jaredAgaLu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joVLavALi}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ananxda QuNakAkxgi duDiyuvavanu:}
\expl{joVLavALiyAnalalx veVLevALiyava nAnalalxvayAyx (basava. samava. 1-175-699); ``joVLavALiyavaliMgAMgakekx BinanxviTuTx pUjAkirxVgaLa mADuvAta" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 106-700 TiVku).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtiH}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
joyxVtiHsavxrUpa parashivaH |\\
yoVgiV AtamxnaH haqdayAkAshe joyxVtisavxrUpa parashivaM\\
jAcnxna cakuSxdAvxrA sAkASxtf karoVti |\\
dAvxdashAMtasimxta paraMjoyxVtiH parashivaH |
\end{shl}
\begin{shl}
1. joyxVtisatxdagxtamAnasoV\char'263pi parataH savxdAvxdashAMtasimxtaM\\
savxcACxBaM sadaqshaparxBaM parashivaM yoVgiV citApashayxti |
\end{shl}
\pauthor{si.sA.yoV.sholxV. 6}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVti}
\src{va}
\mng{joyxVti eMdare beLaku athavA diVpa eMba sAmAnayx
  athaRviruvudAdarU, vacanagaLalilx adakekx anuBAviyu tananx
  boVdhacakuSxviniMda kANuva beLaku eMbathaRveV ide. idu sAdhAraNa
  riVtiya beLakalalx. ceYtanAyxtamxka beLaku; athavA cidebxLagu.}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRya}
\src{kA}
\gl{}
\info{viVliV}{87}{29}{1985}
\begin{shl}
sakaladeVvara mukitxmukuravAgoVpupxva|\\
AkaLaMka joyxVtimaRyige muKageTuTx me\char'273\char'236du deYvavu matutxMTeMba viraLa mAtidu pusiyeMda
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRyaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{shUnayxdiMda udaBxvisida teVjoVmUtiRyAda mahAliMga:}
\expl{I riVtiyiMdAcarisidaDe maraLi gurukarajAtanAgi ...SaTasxthXlada barxhamxva kUDi GanasAradaMte savARMgavelalx joyxVtimaRyaliMgadalilx niravayavapupxdu (cenanxba. samava. 3-290-922). A cidaMga basavaniMdudayisida cidivxBUtiyanolidu dharisida sharaNarelalxru joyxVtimaRyaliMgavapupxdu tapupxdu kANA (uripe. samava. 6-519-1459).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRyAMgaliMga}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{ceYtanayxsavxrUpavAda liMga:}
\expl{avanAnobabxnA joyxVtimaRyatavxvane BAvisalf joyxVtimaRyAMga liMgavenipapxneY (viVsheYpu. 8-124-9).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRyAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{= joyxVtirAkaqti:}
\expl{tArakAkaqti ...joyxVtimaRyAkaqti niSakxLAkaqti nirALAkaqti niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (cenanxba. samava. 3-461-1308).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtirAkaqti}
\src{kA}
\gl{nA}
\mng{AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx AjAcnx-eMba SaTacxkarxgaLige anukarxmavAgiruva tAraka, daMDaka, kuMDala, adhaRcaMdarx, dapaRNa matutx joyxVtirAkaqti eMba Aru bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\expl{joyxVtirAkaqti OMkAraparxNava... gAyatirxveVda iMtiV 16 sakiVlaMgaLu iSaTxliMgada goVLakadalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla {\rm ix} 1); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvuveMdare tArAkAkaqti ...joyxVtirAkaqti (shivAkoV. 40-38).}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtiliRMga}
\src{saM}
\mng{mUlAdhAra, haqdaya, BUrxmadhayxgaLalilx beLaguva
pArxNa\-liMga. A bageya liMgAnusaMdhAna AMtaraliMgadhAraNe enisutatxde. aMtaraMgadalilx
dharisuva liMga.}
\begin{shl}
AdhAreV haqdayeV vA{\char'263}pi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||\\
mUlAdhAreV ca haqdayeV BUrxmadheyxV savaRdeVhinAmf |\\
joyxVtiliRMgaM sadA BAti yadabxrXhemxVtAyxhurAgamAH ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6.35)}
\begin{shl}
AdhAreV kanakaparxKayxM haqdayeV vidurxmaparxBamf |\\
BUrxmadheyxV diVpasaMkAshaM pArxNaliMgaM parxkiVtiRtamf ||\\
joyxVtiliRMgamidaM vidavxnf dhAyxnasAthxnaM maheVshituH ||\\
joyxVtiliRMgaM viBAveyxYva tatarx dheyxVyaH paraH shivaH ||
\end{shl}
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.33-34)}

\src{kA}
\gl{}
\info{}{6-3.2}{295}{}
\begin{shl}
samayxkf nAyxsashicxtatxsayx joyxVtiliRMgeVpaRNaM
\end{shl}
\gl{nA}
\mngnum{= joyxVtimaRyaliMga:}
\expl{mahatatxravapapx joyxVtiliRMgava keYyalilx koTuTx pAtakavapapx PalaBoVgaMgaLa keYyalilx koTuTx ajAtareMdaDe nAcidenayAyx (moVLige. samava. 8-601-1768); me{\ro}va joyxVtiliRMga haqdayakamaladoLiralf (shivaciM. 32-51).}
\mngnum{BarataKaMDadalilx parxsidadhxvAgiruva soVmanAtha (swrASaTxrX), malilxkAjuRna (shirxVsheYla), mahAkAla (ujajxyini), OMkAra (amaleVshavxra), veYdayxnAtha (parali), BiVmashaMkara (DAkini), rAmeVshavxra (seVtubaMdha), nAgeVsha (dArukAvana), vishevxVsha (vAraNAsi), tarxyXMbaka (gomatiVtaTa), keVdAra (himAlaya) matutx GaqSeVNxsha (ilApuri) -eMba dAvxdashasAthxvaraliMgagaLu.}
\expl{}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtiliRMgAnusaMdhAna}
\src{saM}
\mng{mUlAdhAra, haqdaya, BUrxmadhayxdalilx
nelesiruva pArxNaliMgaveV joyxVtiliRMga. aMtaraMgadalilx pArxNaliMgAnusaMdhAna
mADuvudeV joyxVtiliRMgAnusaMdhAna.}
\begin{shl}
AdhAreV haqdayeV vA{\char'263}pi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||
\end{shl}
\pauthor{(si.shi., 6. 39)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtiSamxtAM}
\src{saM}
\gl{}
\info{}{}{}{}
\begin{shl}
barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva anAhata shivashecxVti\\
SaDivxdha joyxVtiSAM parxkAshaka parashiva Eva joyxVtiSamxtAM iti |
\end{shl}
\begin{shl}
1. saveRVSAM tejasAM ceYva nidhishacx BagavAnf shivaH |\\
parxkAshakArakatAvxcacx teVjoV joyxVtiriti samxqqtaH || - AgamashAsatxrX\\
2. dUraMgamaM joyxVtiSAM joyxVtireVkaM tanemxV manaH shivasaMkalapxmasutx | mA. saM. 34. 1\\
3. yadiMdhanAginx saMyoVgAtf soVmAkaRmaNijaM ca yatf |\\
teVjasatxsAmxtf susaMpUNARM parxkAshaM joyxVtirutatxmamf || AgamashAsatxrX\\
4. shAMtaH savaRkaqdavayxyaH sakalavitf sAvxnayxparxkAshoV\char'263caloV\char'263-\\
yeVyoV barxhamxparoV hayxnAdiratunxH sUkoSxmXV mahAMshicxdadhxnaH |
\end{shl}
\pauthor{si. sA. jAcnx. sholxV. 2}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{TeMke}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA.jAcnx.saM.}{vacana 1}{98}{1946}
\begin{shl}
..... hanenxraDu TeMkege oMdu LiLipaTeTx mAriVtu.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{DAMBika pUje}
\src{kA}
\gl{}
\info{cenanxvija}{5-10}{365}{}
\begin{shl}
DaMBikapUjeyanunx eSuTx mADidarU vayxthaR.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Dikakx}
\src{kA}
\gl{nAmapada}
\info{kA. jAcnx, saM}{pada 20}{121}{1946}
\begin{shl}
cokakx jaMgamarelalx Dikikxya hAkAyxru huyayxlo DaMgurava\\
kukakxnUra guDaDxru kuninxgaLAdAru huyayxlo DaMgurava
\end{shl}
\end{entry}
