\begin{entry}
\word{citapxrXBAMgane}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shirxV shivana citapxrXBAMgane\\
shirxV shivanoLa horage toLapa vimalajoyxVti\\
shirxV shivana dhamaRvAhana\\
shirxV shivana parAvatAra jaya jaya basava\\ 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(gabavi. 2-3)}
\newmeaning{\arthanonum{citapxrXBAMgane = manasisxnalilxruva parxBAMgane}}
\medskip
\pauthor{- DA. nAgAbAyi bi. buLiLx gulabagAR}
\newmeaning{\ni{citaH parxBA-citapxrXBA, citapxrXBA Eva aMganA-citapxrXBAMganA}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citasxpXrUpa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{kAyada keYyalilxpupxdu rUpudiDida liMga, manada koneyalilxpupxdu sAkAravirahiVta liMga, ari\-vina\break BeVdaMgaLa tiLidu noVDi, kaMDeheneMba sanamxta sadABxvigaLu keVLiro, adu cidaCxna cidAditayx cilasxpXrUpa sadamalAnAMda gUDina gumamxTanAthanoDeya sigameyxVshavxra liMga, idArigU apumANa mUtiR. (savasaM. 3; cenanxba. 1022-347).}}
\newmeaning{\ni{}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citarxpaTa sitxrXV}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
naneYSaPxlayxM nasAPalayxM kirxyANamasitx vasutxvaH\\
samw nimonxVnanxtw nABikucw citarxpaTeVsitxrXVyaH
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 60-138)}
\newmeaning{\ni{}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citasxvXrUpa sheYvAcAra}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
GoVramAyAmaya viSama saM\\
sArabaMdhavimoVcanaM Bava\\
dUrananaGaM citasxvXrUpaM vijita sumatApa\\
cAru sheYvAcAra pArA\\
vAra pUNaRshashAMka namalaM\\
dhiVranAdayxM guruvaraM poregemamxnanavarataM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 1-79)}
\newmeaning{\ni{1. citasxvXrUpaM, 2. sheYvAcAraH\newline 1. citatxH savxrUpaM citasxvXrUpaM\newline 2. shivasayx ayaM sheYvaH, sheYvasayx AcAraH-sheYvAcAraH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citAkxMti}
\meaning{\arthanonum{divayxteVjasusx, parxkAsha:}
\ullekha{enanx haqdayakamalada aSaTx\-daLada... A cidAginxya madhayxdalilxpubxdA citAkxMti... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89); shirxVguruliMgajaMgamada caraNa soVMkiniM pavitarxvAda... namamx sharaNagaNaMgaLu A shivana citAkxMtiya bahiSakxrisi... (savasaM. 10; gurusi. 682-376).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citAkxya}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
kAya vitAkxyavenisuvudu.........
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 174-24)}
\newmeaning{\ullekha{citAkxyada tiruLa liMgadalilx aridu saMgasaMyoVgi noVDA... (savasaM. 12; deVshikeVM. 912-271); gurushiSayx saMbaMdha\-veMdu nuDiyutipaRrelalxru... A citAkxyasavxrUpavAda shiSayxna\break masatxkada meVle... (savasaM. 14; SaNumxKa. 805-370); basa\-vaNaNx, cenanxbasavaNaNx, parxBudeVvaru, maruLashaMkara... BakatxgaNaM\-gaLa kAyave citAkxya... (savasaM. 10; gurusi. 706-395); paramAnuBAvajaMgamArAdhanegeMdu... sharaNana sadUrxpavADa citAkxyadalilx saMbaMdhavAda... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citipxMDa}
\meaning{\arthanonum{ceVtanAtamxkavAda shivashakitx:}}
\smallskip
\begin{shl}
nAdavu balidu biMduvAdudA citipxMDa
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(guboVdhA. 18-3)}
\newmeaning{\ullekha{Adi anAdi hadinAlukxloVka kAla kalipxta maMtarx taMtarx... A sharaNana BakitxyeMba citibxMDadoLage... (savasaM. 2; alalxma. 881-261); paMcaratanxveMba AkArada citipxMDa\-doLage... (savasaM. 8; bAciba. 218-89); veVdashAsatxrX\break Agama purANagaLalilx... citipxMDAgama vAtulAgamadalilx saMdeVha\-vilalxveMbavarige... (savasaM. 5; amuge. 687-213); EneMbe\-neVneMbenayayx?... parxsAdave citipxMDasavxrUpavAda cenanxbasavaNaNx... (savasaM. 11; GanaliM. 708-318); aivatetxraDu akaSxrakekx I parxNavaveV... idakekx citipxMDAgameV... (savasaM. 13; bAlasaM. 339-155).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citutx}
\meaning{\arthanonum{kelavu veVLe `citutx' eMba padakekx savx-parxjecnxyilalxda citutx
eMba athaRvidadxre, matetx kelavu veVLe adakekx savx-parxjecnx\-yuLaLx
citutx eMbathaRviruvudu kaMDubarutatxde. udAharaNege\break `Adi
anAdiyiMdatatxtatxlAda nirAkAra paravasutx tananx\break savxrUpava
tAnariyade anaMta kalapxkalApxMtara iduR, tananx savxliVle\-yiMda tAneV
jagatfsaqSiTx nimitatxvAgi nenavudoVralu, A nenavu nidhARra\-vAgi
citetxnisitutx' (10:13) eMbalilx, shUnayxkUkx cititxgU
vayxtAyxsaviruvudu sapxSaTxvAgutatxde. Adi anAdiyiMdatatxtatxlAda
paravasutx anaMtakAla tAnoMde itutx,\break Adare adakekx tananx savxrUpada
bagegx ariviralilalx. iMtha savx-\-parxjecnx ilalxda paravasutxvanunx
vacanakAraru shUnayx, mahAshUnayx,\break muMtAgi karedidAdxre. iMtha
shUnayxdalilx yAvAgaloV savx-\-parxjecnx uMTAgi, tAnoMdeV iruvudu
arivAgi, jagatatxnunx\break saqSiTxsabeVku eMba nenahu taledoVri, nenaheV
gaTiTx\-goMDare, adu citetxnisikoLuLxtatxde. hAgAdare shUnayxdalilx
citutx iralilalxvoV? AgalU itutx. aMdare, shUnayxvu cititxna oMdu
sathxlavAdare, saqSiTx mADabeVkeMba nenahu (nidhARra) matotxMdu
sathxla. nidhARrakekx citf beVkeV beVku. EkeMdare, jaDa (acitf)
vasutxgaLu saqSiTxsabeVkeMdu nidhaRrisuvudilalx.\break alalxde,
shUnayxsathxladalelxV citf ilalxdidadxre, parashivanige\break nidhARra
sathxladalilx citutx elilxMda baralu sAdhayx? citutx para\-shivana
muKayx lakaSxNagaLalolxMdAgiruvudariMdaleV, avananunx
cidAnaMda cidAkAsha, citfsUyaR, citfparxkAsha, cidaGxna muMtAgi
kareyuvudu.}}
\newmeaning{\arthanonum{I citatxnunx toVMTada sidadhxliMgaru niHkala liMgaveMdu
  karedi\-dAdxre. avarU saha citutx eMba padavanunx saqSiTxge
  saMbaMdhi\-sidaMte upayoVgisidadxrU, alilx citutx eMba padakekx beVre
  athaRvide. avara parxkAra ``niHkala shivatatatxvXdalilx jAcnxna\-citutx
  udayavAyitutx. A cititxniMda akAra, ukAra, makAragaLeMba
  akaSxratarxyagaLAdavu; akAraveV nAda, ukAraveV biMdu, makAraveV
  kaLe. iMtiV tirxvidhakekx tAyi citutx''.}}
\newmeaning{\artha{citf:}
\ullekha{citutx dhAyxna dheVyavoMdAda parxBeyadu mukitx mUla parxNavada parxBege Adi aMtayxvilalx satutx citutx nitayxparxBeya musuki niMdudu (hirimaM. 687-20); shUnayx sithxtigaLAda baLika citutx udaBxvisutatxde. Aga adu mUlacitutxveMtalU heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 14-19).}}
\newmeaning{\artha{paravasutx; parashiva:}
\ullekha{citutx parabomamx paradeYvanAmamaM potitxpuRdaduve paramAtamx (savxrUpa. 391-19); matetx oMdu pariya toVrisida tatatxvXva tiLisi citutx niVne eMdu peVLida sadugxru\break\-rAya (kUDasavx. 11-2);
muMgeYya kaMkaNakekx kananxDiya toVruvaMte... enanx manavu nidhAnavanolalxde jalaga macicxtutx noVDA... (savasaM. 1; basava. 31-11); citutxveMba bitutx balidu eraDAdalilx... (savasaM. 2; alalxma. 1187-350);\break nararu suraru navakoVTiyugagaLa parxLayakekx oLagAgi\break hoVdaru... rudarxMge kaNeNxve haLacitutx noVDire !... (savasaM. 3; cenanxba. 1296-458); guru tananx vinoVdakekx guruvAda... mADida pUjege kiMcitutx Palapadaviya koTuTx... (savasaM. 5; akakxma. 199-58); jaladalilx nore tere budubxdavidadxMte... malatarxyaMgaLiMda loVkaracane hecicxtutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1418-409).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{citusxjAcnxna}
\meaning{\arthanonum{AtamxjAcnxna; divayxjAcnxna.} 
\ullekha{enanx haqdayakamalada aSaTx\-daLada... A citusxjAcnxnada madhayxdalilxpapxnA cidAtamx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidf GanaliMga}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
paripUNaR ceYtanAyxtamxkavAda liMga
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. ?-21)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfBAva}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
paravasutx; paravasutxvanunx kurita BAva.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. 4-2)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfvilAsa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
divayxvAdadu, ceYtanayx pUNaRvAdadu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. 24-121)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidfvoyxVminx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{haqdayakamaladalilxruva divAyxkAsha, cidAkAsha.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkiVBUtasayx cidovxyXVminx... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 18. 45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMga}
\meaning{\arthanonum{aMgaveMdare parxkaqtiyanoDagUDida Atamx eMdAduda\-riMda, athavA
  mAnava eMdAguvudariMda, adu cidaMgavu heVgAgalu sAdhayx, eMba
  parxshenx ELutatxde. AtamxnanunxLidu uLi\-delalxvU shakitxya vividha
  rUpagaLAdudariMda, avelalxvU
  kalAshakitxgaLenisikoLuLxtatxve. AdhAyxtimxka sAdhaneyiMdAgi avugaLa
ava\-guNagaLelalx hoVdAga, aveV Bakitx
shakitxgaLenisikoLuLxtatxve.\break hiVge sAdhAraNa manuSayx
aMganenisikoMDare, AdhAyxtimxka\break parxgatiyanunx sAdhisidavanu
cidaMganenisikoLuLxtAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{I cidaMgadalilx gurusidadhxdeVvareMba vacanakArara parxkAra 44
  tatatxvXgaLive. avu yAvuveMdare :}}
\newmeaning{\artha{aidu BakitxgaLu : satikxrXye, samayxjAcnxna, satAkxyaka,
  satApxtarx BikaSx, mahAjAcnxna.}}
\newmeaning{\artha{kameRVMdirxyagaLu : pAda, pANi, vAkukx, pAyu, matutx
  guhayx.}}
\newmeaning{\artha{aidu jAcnxneVMdirxyagaLu : kaNuNx, kivi, nAlage, tavxkukx,
  mUgu.}}
\newmeaning{\artha{aidu viSayagaLu : rUpa, rasa, gaMdha, sapxshaR, shabadx.}}
\newmeaning{\artha{aidu vAyugaLu : udAna, apAna, vAyxna, samAna, pArxNa.}}
\newmeaning{\artha{nAlukx karaNagaLu : citatx, manasusx, budidhx, ahaM.}}
\newmeaning{\artha{udara.}}
\newmeaning{\artha{aidu vaNaRgaLu.}}
\newmeaning{\artha{aidu nAdagaLu.}}
\newmeaning{\artha{catuviRdha Pala : guru, liMga, jaMgama matutx parxsAda.}}
\newmeaning{\ullekha{iMdarx noVDuvaDe BagadeVhi.. ninanx vAhana cidaMga Adi\-vaqSaBa... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1784-509); harahara shiva\-shiva jayajaya... sadugxrumuKadiM cidaMgada mADikoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 692-382); `basava, basava, basava' enutipaRvarelalxru... A citetx cidaMga basva.. (savasaM. 6; uripe. 1457-509); apiRtatarxyadanuvariyadaMga kaDegANada BaMga... A aMgavanolalxdidaRnu cidaMgasuKa\-muKiyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1204-351); kAyajiVvada kiVlavanaridu... cidaMgave citipxMDavenisitutx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 690-312).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMgane}
\meaning{\arthanonum{cidavxsutxvAda Atamx (aMga). sAdhakanu tananx deVha, iMdirxya,
  aMtaHkaraNa matutx Atamx - ivelalxvanUnx parashiva\-nige apiRsuva
  mUlaka hAgU tAneMba ahaMkAravanunx kaLedu\-koLuLxva mUlaka, avanu
  parashivanige pUNaR sharaNAgidAdxne, athavA AtamxsamapaRNe
  mADikoMDidAdxne. alalxde, avanu `parashivanu nananx deVhada mUlaka
  anuBavisutAtxne' eMdu\break tiLidukoLuLxtAtxne. idanunx pativarxteya
  upameya mUlaka\break vivarisabahudu. pativarxteyu heVge tAnu gaMDanigAgi
  idedxVne, tananx gaMDana suKaveV tananx suKa eMdu heVge
  tiLidukoLuLxtAtxLeyoV hAgeyeV sharaNasathxlada sAdhakanu tAnu
  parashivana\break BoVgakAkxgi eMdu tiLidukoLuLxtAtxne. I kAraNakAkxgiyeV\break
  sharaNanu tananxnunx parashivana sati (aMgane) eMdu tiLidukoLuLxtAtxne.}
\ullekha{ayayx baMdAnavAvx, tanu citatx shudadhxvAgiru.. ayayx bapupxda kaMDaLu cidaMgane... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacana saMcaya)); aivaru nAriyaru tirxkUTada giriyaneVri... cidaMganeya saMga\-diMda... (savasaM. 10; jakakxNa. 1577-690).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMgava mADuvudu}
\meaning{\arthanonum{namamx deVhavu (aMgavu) paMca\-BUtagaLiMdAgiruvudaralilx yAva
  doVSavU ilalx. doVSaviruvudu avugaLanunx nAvu niyaMtirxsalu
  soVluvalilx. oMdu veVLe nAvu avugaLanunx niyaM\-tirxsuvalilx gedadxre,
aMdare, avugaLa duSapxriNAmagaLanunx taDedare, Aga namamx\break aMgavu
loVkABi\-muKa\-vAgi vatiRsuvudara badalu liMgABi\-muKavAgi
vatiRsutatxde. Aga, namamx aMgada parxtiyoMdu BAgavU parashivananunx
parxtiPalisalu pArxraMBisutatxde; athavA cidaMgavAgutatxde. (5:961)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMDa}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayx savxrUpavAda jAcnxnakoVsha:}
\ullekha{ayAyx, piMDa\-barxhAmxMDada madhayxdalilx.. BakatxneMba vaqkaSxvAgi cidaMDavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 929-292).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbara}
\meaning{\artha{paramatatatxvX; paravasutx:}}
\newmeaning{\artha{kelavu nidiRSaTx parxkArada pUjegaLigAgi maMtArxkaSxra sahita\-vAgi bareyuva yaMtarxracanegaLalilx oMdu bage matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx :}}
\smallskip
\begin{shl}
AnaMdarasavashavamaqtasudheya mukitx-\\
mAni unanxni citapxrXkAsha\\
jAcnxna cidaMbara dhAyxna dhAraNa madhu\\
soVneyamaqta saMdhiyAyitu ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maasAM. 67-57)}
\newmeaning{\ullekha{shUnayxdiMdogedudAkaNiRse cidaMbaraM tacicxdaMbaradiMda\-haniRshaM tiLiyayayx shivashakitxyogedavu (viVsheYpu. 1-6-24); 
sucidaMbarada madhayxdoLu niMdanA shAMtamalalx inAnx\break cidaMbarada CaMda QuSi deVvategaLanAnxDe maMtarxyaMtorxVdadhxraNe\-gaLa peVLevxnu (viVsheYpu. 5-72-28);
kaMgaLa beLagu\break taveyuDugi toLatoLagi beLagutidiRtatxyAyx... sujAcnxna\-Baritave cidaMbarada citatxcitutx tAnAgidiRtatxyAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 854-258); parxthamadalilx nAma rUpu kirxV... A shUnayxliMgadalilx cidaMbara, A cidaMbararalilx shivaBakitx.. (savasaM. 11; gumamxLA. 768-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbararUpa}
\meaning{\arthanonum{parashiva; paravasutx:}
\ullekha{sakalaBuvanasaqSiTx\-gAdiyapipxV cidaMbararUpaM ...BikuSxveVSadoLiha mahAdeVva\-nopipxduR (viVsheYpu. 5-72-38).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbarashakitx}
\meaning{\artha{savaRjacnxtAvxdayxMgatAvxtf akaSxrashabAdxtf parameVshavxrAtf
  AviBURtaM cidaMbarashakitx vipuliRMga meVva
  kAyaR-kAraNa vishAvxtamxnA savxNaR kuMDalanAyxyeVna vikArarAhiteyxVna
  savxsAvxtaMterxyXVNa pariNamatiVtayxthaR; (9. 1.1. pu. 95)}}
\newmeaning{\artha{BUgatanidhiriva varashivabarxhamx vataRteV
  tatAsxthXnaM cidaMbara shakitx rUpa mahAkeYlAsa sAthxna mitayxthaR;
  (6, 3.1-pu. 255)}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMbaroVdadhxraNe}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYvatatatxvXgaLanunx tiLisuva citarxrUpa sAdhanagaLalilx oMdu.
oMdu bageya yaMtarxracane matutx adakekx saMbaMdhisida maMtarx:}
\ullekha{viVrasheYva tatatxvXgaLa mamaR\-vanunx tiLiyalikekx udadhxraNegaLu sAdhanavAgive... avugaLa hesaru\break\-gaLu -anAdiBakotxVdadhxraNe, aSATxvaraNoVdadhxraNe ...shUnayxliMgoV\-dadhxraNe, cidaMbaroVdadhxraNe (shivAkoV. 209-403); cidaMbaradA savxrUpinAyatamanudadhxrisuva vicAraveMtena\-lAgiyatuLa heVmAdiyoLagodavidaR patarxdAsathxladoLA\break cwkamAgi nutareVKe hanenxraDanaDaDx niVLakekx tegevuta ...utatxrada kilxM swMyenutatxlA kuSxM shirxVMyenutatx hirxVMyeMbudu cidaMbaroV\-dadhxraNeyidenutotxredeviV paMcapaMcAkaSxraMgaLudadhxraNeyoLu harxsavxdiVGaR matAtx visagaR biMdugaLeraDa noVDarumenutatx bageyalu beVDa (viVsheYpu. 1-5-5, 13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaMshika}
\meaning{\artha{paravasutxvina aMshadiMda kUDidavanu; deYvAMsha\-vuLaLxvanu:}}
\newmeaning{\artha{cidaMga:}
\ullekha{shivana cidaMshikave AtamxnAgi tananx nijava ma\char'273\char'304\char'311du\break deVhoVhaM eMdu deVhasaMbaMdhiyAgi ...tanumana dhanaMgaLa\break guruliMgajaMgamakekx samapiRsida sadaBxkatxMgalalxde mukitxyilalx\break (liMgaliV. 154-10); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiya\-lariyade... shiva tananx cidaMshikanapapx AtamxMge saMbaMdidhxsidanAgi...\break (savasaM. 5; akakxma. 58-21); taMde keVLayAyx liMgave...\break ninanx cidaMshikanAgi huTiTxdenoV?... (savasaM. 14; SaNumxKa. 921-416); beVvinamarakekx belalxda kaTeTxya kaTiTx... matatxM, cidaMshikanAdAtamxnu shivakaqpeyiM... (savasaM. 10; kADasi. 271-170); beLagu katatxleyeMba katatxleya beLageMba... parashivatatatxvXdalilx udayavAda cidaMshikanapapx paramAtamxMge... (savasaM. 11; GanaliM. 728-340); paramacidaMshikanalilx tatapxra\-nAda sharaNanu... (savasaM. 10; jakakxNa. 926; 523).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidakaSxmaNi}
\meaning{\arthanonum{cidurxdArxkiSx 2: cidurxdArxkiSx}
\ullekha{-idakekx cidakaSxmaNi\break eMtalU hesaride (shivAkoV. 165-273).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaginx}
\meaning{\arthanonum{divayxteVjasusx; divAyxginx:}}
\smallskip
\begin{shl}
cidaginx; divayx teVjasusx.
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{shivanu jiVvAtamxna kUDe jaDakASaThxrUpAda deVhadalilxduR tananx cidaginxyiMda deVhava naSaTxva mADade nishacxlanAgipapxnu (liMgaliV.\break 67-14); ayayx! sadaBxkatx maheVshavxra parxsAdi... vaDavAginx kAlAginx\break cidaginx[yeMba sapAtxginx] iduR... (savasaM. 2; alalxma.\break 810-238); ayAyx, piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx... citUsxyaR\break cidaginx cicacxMdarxmaMDalavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 929-292); gurushiSayx saMbaMdhaveMdu nuDiyutipaRrelalxru... cidaginxyiMde suTuTx citAkxyaveMdenisi... (savasaM. 14; SaNumxKa.\break 805-370); harahara shivashiva, jayajaya, karuNAkara...\break guruve AseyeMba pAshava dahisuvudakekx cidaginxyayayx...\break (savasaM. 10; gurusi. 666-362); paqthivx aMshavanaLidu citatxpxqqthivx\-yaMgavAgi.. aginxyaMshavanaLidu cidaginxyeV aMgavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 255-77).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaNu}
\meaning{\arthanonum{deYvAMshavuLaLx sUkaSxmXvasutx :}
\ullekha{A toV\char'273\char'236da cidaNu\-biMdugaLige paMcaviMshatitatatxvX deVhaMgaLaM saMbaMdhisi\break jiVvapArxNaM\-gaLenisi jagatatxnADisi noVDi vinoVdisutatx pashu\-patiyAgipapx paramaliMga (liMgaliV. 51-7).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavakAsha}
\meaning{\arthanonum{barxhamxraMdharxdalilxruva divAyxkAsha:}
\ullekha{varacidava\-kAshadaMtaradi shoVBisuva sAsiradaLada kamalake sarasakaniRkeya te\char'273pinoLu sUyaRhimakaravahinxbiMbagaLaneraviyagArxsanavanu tAnu iradeV\char'273\char'311 (keYvasha. 127-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahaMkAra}
\meaning{\arthanonum{cititxna guNagaLanunx aLavaDisikoMDa ahaMkAra. sAMKayxra
  parxkAra, ahaMkAravu parxkaqtiya vikAra; vacanakArara\break parxkAra, adu
  shakitxya vikAra. aMtU ahaMkArada dese\-yiMdAgi nAvu namamxnenx
  keVMdarxvanAnxgi mADikoMDu AloVcisu\-tetxVve, duHKisutetxVve,
  suKisutetxVve, matutx aneVka\break riVtiya kamaRgaLanunx
  mADutetxVve. Adare AdhAyxtimxka\break parxgatiya unanxta haMtavanunx
  talupida sAdhakanu ahaMkAra\-vanunx madaRna mADade, adanunx
  AdhAyxtimxka parxgatige sadupa\-yoVgapaDisikoLuLxtAtxne. nAnu
  parxkaqti guNavuLaLxvanalalx, nAnu citfsavxrUpanu eMdu tiLiyuva
  ahaMkAraveV cidahaMkAra. (2:1563)}
\ullekha{SaDUmiRyilalx SaDavxgaRvilalx... EneMbudeVnU ilalxdihude, cidahaMkArada liMgeYkayxvayAyx... (savasaM. 2; alalxma. 1555-462); paqthivayxpetxVjoVvAyAvxkAshaMgaLeYdu... ahaMkAraveV cidahaMkAravAgalu... (savasaM. 13; kAyeVMRdarx. 1070-525).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahaMBAva}
\meaning{\arthanonum{`tAneV paravasutx' eMba BAvane:}
\ullekha{cidahaMBAvave jananakekx kAraNaveMda\char'273\char'311du A cidahaMBAvavaLidu te\char'273hilalxda nija\break citasxvXrUpaneyAgidaR sharaNanu (liMgaliV. 310-16); aMta\-raMga saninxhita paraMjoyxVtiliMRgadalilx... tananx kaMDu, kaMDe\-neMba cidahaMBAvavaLidu niMda nilaveV... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1173-547).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidahu}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{cidahu eMba hamimxnamAve ideVnu heVLA. (aparxva. ?-?)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnakoVsha}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
olidu sharavaM bomamxnaM tirxshUlAgarxmuma\\
nalugi hariyaM noVDi surapanaM nuDisi ni\\
maRlanA baqhasapxtiya sheVSanaM SaNumxKana mudAdxDi viGenxVshana\\
taledaDavi munigaLaM maninxsuta mikakxraM\\
palavu sanenxgaLiMde biVLokxTaTxnAnatara\\
sulaBanA BoVgamalelxVsha cidaGxnakoVshanatayxdhika suparxkAsha
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(ceVrama. 43-09)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnaliMga}

\smallskip
\begin{shl}
tanuvilalxdatanu vidhavxM\\
sanaMge tanu peVLaloMdu pesarilalxda ci\\daGxna liMgakikxdu pesareM\\dene baNiNxparAroV paMcavaNaRda GanamaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(rAsheVvi. 4-103)}
\smallskip
\begin{shl}
...........\\
kaDeyalilx satutx bahu narakagaLanuMDuMDu\\
keDuta huTuTxtatxliha naraki BavasAgarava\\
taDigeyidxsuva guruvinaDiya kaqpeyiM biDade paDedu cidaGxnaliMgava 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jimasaTx. 18-19)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, sUthxladeVhada suKadalilx hodidxdavaru sUkarana hAMge... cidaGxnaliMga naDe nuDi sathxLa kuLadanuBAva suKava paDeyada... (savasaM. 2; alalxma. 819-241); ayAyx, guruliMgajaMgama karuNakaTAkaSxdiMda... cidaGxnaliMgadeVvaMge pariNAma kaTuTxvaMte...\break (savasaM. 3; cenanxba. 921-286); ayAyx, cidaMga cidaBxna\-liMga... (savasaM. 5; akakxma. 25-8); keVLu keVLayayx enanx matApxrXNanAtha.... cidaGxnaliMgavipubxdalalxde... (savasaM. 10; kADasi. 198-128); paruSa soVMkiyA pASANa shudadhxvAgadidadxre...\break aMgada meVle cidaGxnaliMgada dharisidudx... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 459-212).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaGxnaviBUti}

\smallskip
\begin{shl}
......... ci\\
daGxna viBUtiyu doreda kAraNa\\
menage paramajagadivxBUtiya dapupx dacacxriyeV ||33||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vipu. 73-18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaCxnamahAliMga}
\meaning{\arthanonum{paripUNaR ceYtanAyxtamxkavAda mahA\-liMga:}
\ullekha{BavabaMdhanaMgaLa hiMgisabeVkeMbaNaNxgaLu... cidaGxnamahAliMga\-veMba iSaTxliMgava karasathxlakekx paDakoMDu... (savasaM. 10; kADasi.\break 321-202); harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... cidaGxna\break\-mahAliMga tAne noVDa saMganabasaveVshavxra. (savasaM. 10;\break gurusi. 690-381).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidadxqqkukx}
\meaning{\arthanonum{divayxdaqSiTx:}
\ullekha{savaRvu liMgamayavAgi kAMba cidadxqqkakxnunxLaLx sharaNaneV citasxvXrUpu (liMgaliV. 277-3).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidabxyalu, cidebxYlu}
\meaning{\arthanonum{paravasutx:}
\ullekha{A parashivana nibaRya\-laveV mahAbayalu cidabxyalu bayalu mUrAdarU oMdeV\break (savasaM. 13; maDivA. 2294-488); cidabxyalo mahA\-bayalo nibeYRlo (kaDasavx. 3-108-6); 
cidebxYlu: suLeLx mahAbeYlAgi toVridi suLeLx cidebxYlAgi sAridi (savasaM. 13; maDivA. 2304-496).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidabxrXhAmxMDa}
\meaning{\arthanonum{mUlacitutxviniMda kUDida barxhAmxMDa; divayx\-shakitxyiMdoDagUDida jagatutx:}
\ullekha{sharaNatatige tanage nava\-geVha\-voMdAgabeVkeMdu nenevalilxyaviraLada citetxMba biMduvudayisa\-ladeV parxvimalatavxdoLe cidabxrXhAmxMDaveMdAdudu (viVsheYpu. 8-132-6); nararu suraru kinanxraru modalAdavarelalxrU... cidabxrXhAmxMDaveMba BAMDadalilxye aDagiharAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1282-377); sapatxdhAtugaLiMda deVhavAgi beLeda piMDa... pashicxmacakarxdalilx cidabxrXhAmxMDavihudu... (savasaM. 13; bAlasaM. 261-112); cidabxrXhAmxMDaveMba BAMDadalilx... (savasaM. 6; Adayayx. 924-280).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaBxna}
\src{2}
\meaning{\ullekha{AdipiMDa madhayxpiMDa anAdipiMDaveMdu... cidaBxna\-liMgakekx cidABxMDasAthxnavAgidadxMthadu kANA... (savasaM. 11; toVMTasi. 79-44).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidaBxsita}
\meaning{\arthanonum{pavitarxvAda Basamx, divayxBasamx:}
\ullekha{nirupamita cidaBxsita, maNimaMtarx savARMga varaBUSaNarf ...SaDugxNeYshavxyaRyutaru (viVsheYpu. 1-1-22); ayAyx, SoVDashadaLa kamalada madhayx\-dalilx nelasipaR... cidaBxsitava sAnxna dhUlana dhAraNaMgaLa mADi...\break (savasaM. 3; cenanxba. 933-296); Ganakekx mahAGana\-GaMbiVra... purAtanoVkitxyiMda jaMgamaliMgadalilx cidaBxsitava besagoMDu...\break (savasaM. 14; mUrusA. 33-31); shirxVguruliMgajaMgamada\break caraNa soVMkiniM pavitarxvAda... cidaBxsitava dharisidavarige bahu\-janamx pApadoVSava toDavudayayx... (savasaM. 10; gurusi.\break 682-376); mahAbayalu nivaRyalu niravaya niraM\-jana... cidaBxsita rudArxkiSxya dharisi, paramapaMcAkaSxra pArxNavAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM-(vacana saMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidarxsa}
\meaning{\arthanonum{kaMthe tayArisuvAga baLasuva rasa (rUDhi).}}
\smallskip
\begin{shl}
citfkAyi - divayx kAya- paramAtamx savxrUpa-\\
guru liMga jaMgama pAdoVdaka-cidarxsa.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxVba. 22-8)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx! samasatxdhAnAyxdigaLalilx, samasatx PalAdigaLalilx... samasatxparama\-cidarxsavaDagipaRMte... (savasaM. 2; alalxma. 816-240);\break pAdoVdaka pAdoVdakaveMdu koMbiri... thaLathaLisi hoLe\-yuva cidarxsaveV pAdoVdaka... (savasaM. 10; kADasi.\break 196-125); ayAyx, nAvu guru liMga jaMgamada... \hbox{iMtapapx} cidarxsa pAdoVdaka citapxrXkAsha parxsAda... (savasaM. 8; maDimA. 465-176); shivasharaNagaNArAdhayxru... paramAnaMdAbidhx cidarxsAmaqta aSATxvaraNada... (savasaM. 14; mUrusA.\break 32-30); ayAyx, enanx maMdiradalilx basavaNaNxna mahAnuBAva\-parxsAdavanu... enanx maMdiradalilx maDivALayayxna cidarxsaparxsAda\-vanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 737-222).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavxsutx}
\meaning{\arthanonum{atayxMta divayxvAdatatatxvX; paravasutx; parabarxhamx:}
\ullekha{GaTa\-doLagidadx padAthaRvu... hAge aMtaraMgadalidaR cidavxsutx\break saMsAkxrabaladiMda horahoraTalalxde... (savasaM. 3; cenanxba. 1203-416).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidavxqqtitx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
cidavxqqtitx vishiSATxkf
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(? 2.1-158)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAMshika}
\meaning{\arthanonum{paravasutxvina aMshadiMda kUDidavanu; deYvAMsha\-vuLaLxvanu, Atamx cidaMshika.}
\ullekha{parashivanu tananx cidAMshikarAda\break AtamxrugaLige tananx nijava ma\char'273si honunx heNuNx maNeNxMba saMsAra\-viSaya suKakekx macicxsi ...shivanu tA BavavirahitanAgi vinoVdisu\-titxhanu (liMgaliV. 52-29); niVroLu bidudx niVrapuLava BakiSx\-suva kukukxTa... guruniraMjana cananx basavaliMga cidAMshikaralalxde. (savasaM. 12; deVshikeVM. 452-137).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidABxMDava}

\smallskip
\begin{shl}
BAMDava (BAjana) aMtaraMga bahiraMga, oLa horagu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shirxVSa. 23-275)}
\newmeaning{\ullekha{muTaTxva munanx nararu, suraru, kinanxraru... cidABxMDaveMba BAMDa\-dalilx aDagidarAgi... (savasaM. 2; alalxma. 1470-435);\break tanonxLaDagiha anaMtakoVDi barxhAmxMDagaLige... mahA cidABxM\-DaveV taninxraveMdarida kAraNa... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1210-559).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAkAra}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aMtaraMgadalilx kaMgoLisuva joyxVtiliRMga, mahAliMga,}}
\smallskip
\begin{shl}
joyxVtiliRMgaM cidAkAreV javxlatayxMtaniRraMtaramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.11)}
\newmeaning{\ullekha{aMtaraMgadalilxdadx nimaRla paraMjoyxVti... oLage toLagi \hbox{beLagi} toVruva cidAkAra parabarxhamx... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1033-498).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAkAsha}
\meaning{\arthanonum{divAyxkAsha. haqdaya kamaladalilxruva divAyxkAsha:}
\ullekha{ayayx ! sadaBxkatx maheVshavxra parxsAdi... cidAkAsha mahadAkAshamadhayx\-dalilx siDilumiMcu aBarxcACxyeyaMte... (savasaM. 2; alalxma.\break 810-238); sureya tuMbida BAMDavanu enisu veVLe jaladi toLedaDeVnu... cidAkAshavanoLakoMDa shivajAcnxnigaLa pAdoV\-dakava paDedu... (savasaM. 3; cenanx. 1662-607); deVha\break nAnalalx, jiVva nAnalalxveMbudadu shivanenisitutx... paripUNaR \hbox{vasutxve} cidAkAshadalilx shiva jiVva mAyA... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 1608-459); ayayx, sadugxru basavaNaNxne jagatApxvana nimi\-tAyxthaRvAgi... akakxnAgaledeVviya cidAkAshada varacwkamadhayxdalilx\break nelasipaR... (savasaM. 10; gurusi. 699-388); enanx paqthivx\-saMbaMdhavanaLisi... cidAkAshadalilx tananx toVri salahidanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 46-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAginx}
\meaning{\arthanonum{mahAteVjasusx; divAyxginx:}
\ullekha{enanx haqdayakamalada aSaTx\-daLada... A cidAginxya madhayxdalilxpubxdA citAkxMti... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89); jiVva pavanana berasina pArxNana niluvu... hogeya kaLedu cidAginxya balagoLabalalxre... (svasaM. 11; toVMTasi... 589-586); parxthamadalilx nAma rUpu kirxV... A cidAginxya madhayxdalilx cijajxla... (savasaM. 11; gumamxLA. 768-379).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAginx, sadamalajAcnxna}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
vidhiniSeVdha sharxvaNagaLa mathisaleraDa\char'273\char'236M\\
dudisida cidAginxyava dahisi maLida\\
sadamalajAcnxna BasAmxvalipAtxMga guBa-\\
yada kamaRPala BoVgadeVvavaduMte ||~3~||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(jimasavx. 69-59)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAtamx}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxsavxrUpavAda Atamx; divAyxtamx: ceYtanayxsavxrUpi Atamx. jAcnxnAtamx,
divayxdaqSiTxyuLaLx jiVvAtamx.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidAtamxni shiveV nayxsatxM jagadeVtacacxrAcaramf |\\
nAkAshoV na paraM tatatxvXM shiveV daqSeTxV cidAtamxni ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.9-10)}
\smallskip
\begin{shl}
satutx hoVdavarugaLa sudidhxya\\
visatxrisutihudalalx ratidAM\\
patayxgaLu saMyoVgavAda saThegaLu[lihavalalx]\\
satutx sAyada matava tananxya\\
citatxdali nilisida jiVvAtamx vi\\
ratitx sAdhanamukitx jiVvanumxkitx peVLeMda.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(su.ci. 11-4)}
\medskip
\begin{shl}
dhAyxnaviTaTxru mukitxmAniniya nigarxha\\nAnadariSuTx
taDeve\\ Enenanxbahudu niHkaruNa cidAtamx\\ sanamxnavAdudu
rudarxmunige ||\,31\,||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(maasAM. 31-51)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{Atamxna citutxvige nAneMba ahaMkArada ma\char'273ve tananxlilx\break toV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 83-1); guda liMga nABimaMDaladiMda meVle SaDaMgulava hatitx... cidAtamxnapapxMtaha Aditayxna kiraNaMgu hoVgi tAgalekx... (savasaM. 3; cenanxba. 1148-391); haqdayakamalada aSaTxdaLada... A cidAtamxna madhayxdalilxpapxnA citapxrXkAsharUpanapapx parashivanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 307-89); kanAyxsitxrXVyaLa kucava piDidu... cidAtamxrugaLAda jAcnxnakalAtamxru balalxralalxde... (savasaM. 10; kADasi. 319-200); sacicxdAnaMda paramAnaMdavilalxdatatxtatx... cidAtamx paramAtamxvilalxdatatxtatx... (savasaM. 13; bAlasaM. 388-179); cinamxya vasutxviniMda cidibxMdu udayisitutx... cidAtamxne sharaNaneMba vAkayx satayxkaMDayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 47-24).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAditayx}
\meaning{\arthanonum{dhAyxnada oMdu haMtadalilx bAhayxparxjecnxyanunx kaLedu\-koMDa
  sAdhakanige tananx citf oMdeV iruvudara anuBava\-vAgutatxde. hAgU A
  citf elalx malagaLanUnx kaLedu\-koMDu jAjavxlayxmAnavAgi
  kANisikoLuLxtatxde. hiVge\break kANisikoMDa sUyaRnaSuTx parxkAshamAnavAda
  citetxV cidA\-ditayx athavA citUsxyaR. Adare idu jAcnxnacakuSxvige
  kANuva AditayxneV horatu, mAMsarakatxgaLa kaNiNxge kANuva
  Aditayxnalalx. (8:1140,9:156)}
\ullekha{udayAsatxmayaveMberaDilalxda cidAdi\-tayxnu beLagu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1181-550); aMbarada\break maMDaladalilx cidAditayxnudayavAgalu... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 379-180); mukitxge nijamaMdiravAgi sAkArada liVleyiMda... karaNApurada cidUrxpamUtiR vishavxkuTuMba cidAditayxnoDagUDi... (savasaM. 14; mUrusA. 3-3);\break basavaNaNx cenanxbasavaNaNx parxBusAvxmi... cidAditayx niriVkaSxNa vica\-kaSxNa... (savasaM. 9; sidadhxliM. 1464-554); Adishakitx rUpAgi, anAdishakitx pArxNavAgi.. cidAditayxda beLagu arivAgi... (savasaM. 9; shivaleM. 156-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{divayxceVtana. AnaMdarUpiyAda shiva.}}
\newmeaning{\arthanonum{ruci, noVTa, muMtAda Bwta viSayagaLanunx iMdirxyagaLa mUlaka
  paDedu anuBavisuva suKakekx iMdirxya suKa athavA viSaya
  suKavenunxtAtxre. idanunx anuBavisalu viSayagaLU beVku, iMdirxyagaLU
beVku, hAgU aMtaHkaraNagaLU AtamxvU beVku. Adare Atamxvu iMdirxya,
aMtaHkaraNagaLa saMgadiMda parxteyxVkavAdAga (athavA avugaLa parxBAva
Atamxda meVle ilalxdidAdxga), Atamxvu oMdeV idAdxga, adakekx uMTAguva
suKavanunx cidAnaMda eMdu kareyalAgutatxde. cidAnaMdavanunx paDeyalu
viSayagaLu beVkilalx; alalxde, citutx (Atamx) paDeyuva AnaMda adakekx
hosatU alalx. EkeMdare adu tananx mUla savxrUpadalilx yAvAgalU
AnaMditavAgeV irutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidAnaMdamayaH sAkASxciCxva Eva niraMjanaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 12. 34)}
\smallskip
\begin{shl}
cidAnaMdarasaM sAkASxciCxvarUpamiti samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8-15)}
\newmeaning{\ullekha{pUNaRvAdaMthA cidAnaMdamayavAdaMthA ...shivatatatxvXve anAdiyalilx toV\char'273\char'311da avidAyxsaMbaMdhadiMda A shivatatatxvXdaMshave jiVvatavxvaneyidxtutx (liMgaliV. 62-1); niravayasathxladalilx nija\-vaneYdipApxtaniVga aBeVdayx BeVdaka asAdhayx sAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda (mishArxpaR. 684-10); cinamxya citapxrXkAsha cidAnaMda liMgave... (savasaM. 1; basava. 1186); moyayx,\break kirxyA\-cAradalilx moVhavuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... jAcnxnA\-cAradalilx neYSeThx*yuLALxtana sacicxdAnaMdaliMgaveMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma. 782-219); ayAyx, shirxVviBU\-tiya satikxrXyeyiMda (mADi)... sahaja BakatxMge sacicxdAnaMdapada doreyuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); sapatx\-dhAtugaLiMda baLasalapxTaTx I shariVrave... alilx nitayxparipUNaRtavxdiMda sidadhxnAgi sacicxdAnaMdaveV... (savasaM. 5; akakxma. 394-119); ariveneMdaDe `satayxM jAcnxnamanaMtaM barxhamx'... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1460-421).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMdaliMga}
\meaning{\arthanonum{divayxceYtanayx matutx AnaMdagaLa rUpa\-vAgiruvavanu; mahAliMga:}
\ullekha{ayayx kirxyAcAradalilx moVha\-vuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... jAcnxnAcAradalilx neYSeThx\-yuLALxtana sacicxdAnaMdaliMgaveMbe noVDa... (savasaM. 2; alalxma.\break 782-219); nicacxnimaRla acacxpadAthaRvanu... sacicxdAnaMda\-liMgasaninxhita suKAnaMdamaya aviraLaparxsAdi... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 357-109); enanx unamxniya tatatxvXda meVle taLa\-taLane hoLevutitxha... citUpxNaR citapxrXkAsha cidAnaMdaliMgavanu... (savasaM. 11; gumamxLA. 773-390); husi kaLavu paradAra\break parahiMseya biTuTx... sacicxdAnaMdaliMgadalilx manavu becacxM\-tipaR...\break (savasaM. 14; SaNumxKa. 452-233); devxYta adevxYtAnaMda\-dalilx cidUrxpa cidAnaMdaliMgava kUDi... (savasaM. 10; jakakxNa. 1506-673).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidAnaMdasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{aSaTxvidhasamAdhigaLalilx oMdu bage:}
\ullekha{cidAnaMdasamAdhi -nirAmayasathxlakekx kAraNavAda niHkala\-liMgAnuBavavanunx hoMdidavarige saMbaMdhavu (shivAkoV. 204-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidibxMdu}
\meaning{\arthanonum{divayxshakitxya saMkeVta:}
\ullekha{A cidebxLaginaMgaveV cidibxMdu \hbox{aMtapapx} cidibxMduveV mahAliMgavAyitutx (liMgaliV. 14-19); I mUlacitutx elalx padAthaRgaLalilx avayxkatxvAgi vAsisutatxde. AmeVle adaroLagiMda nAda biMdu kalegaLu parxkaTavAgutatxve... avugaLige cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLeMba hesarugaLU ive (shivAkoV. 15-19); anAdi parashivaniMdAkAravAda... AdibiMdu anAdibiMdu cidibxMdu parabiMduve... (savasaM. 3;\break cenanxba. 907-279); cidibxMdumuKadiMda BAvisi mADu\-vudu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1207-352); barxhAmxMDavu\break heVge puTiTxtutx peVLevx keVLirayAyx... A cititxniMda cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu... (savasaM. 10; kADasi. 16-8); kananxDiya noVDuvalilx parxtirUpu kANutipuRdu... A cititxniMde cinAnxda cidibxMdu.... (savasaM. 14; SaNumxKa. 935-423); enanx cinAnxdamayada guruveMdenisida basavaNaNx... enanx cidibxMduvina irava liMgaveMdenisida basavaNaNx... (savasaM. 8; maDimA. 533-199).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidibxMduparxNava}
\meaning{\arthanonum{OMkAra:}
\ullekha{matatxM, A shiSayxnu tananx pUvAR\-parasaMbaMdhava... cidibxMduparxNavava dhAyxnisutideRnu... (savasaM. 13; bAlasaM. 315-129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidivxBUti}
\meaning{\arthanonum{divayxviBUti; pavitarxvAda Basamx:}
\ullekha{cidivxBUti rudArxkiSx\break cinamxMtarxgaLa guruvacana parxmANadiMda niraMtaravu Acarisi (savasaM. 3; cenanxba. 936-296); iMtu tananx cidivxveVkadiMda\break vicArisi tiLidu noVDi A cidivxBUti\-yanaridu A cidivxBUti\-yaMgavAda mahAsharaNaMge muMde rudArxkiSxya sathxlavAdudu (savasaM. 13; bAlasaM. 1639-156).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidivxlAsaliVle}
\meaning{\arthanonum{divayxvAda apeVkeSx; ceYtanayxpUNaRvAda liVle:}
\ullekha{anAdiya shivana cidivxlAsaliVleyiMdAda shivAMshikane Atamx\-nAda kAraNa AtamxneMbudiVga anAdiyeMba shabadxkakxthaR (liVgaliV. 10-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidugxruve}

\smallskip
\begin{shl}
hA gurunAthane hA gurudeVvane| hA sadugxruve cidugxruve\\
hA gurusAvxmi hAhA gururAja ma|hAguruve keTeTxnenute.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(garaba. 346-213)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidurxdArxkiSx}
\meaning{\artha{aSATxvaraNagaLalilx oMdAda pavitarx rudArxkaSx maNi:}}
\newmeaning{\artha{liMgamaMtarx japagaLalilx oMdu; liMgadhAyxnada \hbox{mUlaka} karadalilxruva iSaTxliMgavu aMtaraMgada SaDAdhAracakarxgaLalilx SaDilxMgagaLAgi parxkaTagoLuLxtatxde. I SaTacxkarxgaLalilxya SaDilxMga\-gaLige karxmavAgi AdhAradalilx catuviRdha biMduliMga, sAvxdhi\-SAThxnadalilx SaDivxdhadhAtuliMga, maNipUrakadalilx dashavidha keSxVtarx\-liMga, anAhatadalilx dAvxdashavikaqti liMga, vishudidhxyalilx SoVDasha kaLAliMga matutx Ajecnxyalilx AtamxvidAyxliMgagaLu -eMbudAgi oTuTx aivatutx rudarxru saMbaMdhapaDutAtxre. alalxde loVma viloVmagaLiMda ivaru nUru rudarxrAgi\break mAyAKayxpaMcAkaSxri OM hArxM hirxVM namaH shivAya eMbuvu\-gaLoMdige kUDi oTuTx nUreMTu rudarx biVjagaLAgutatxve. I karxmavanunx tiLidu dhAyxnisidAga Bakatxnalilx liMga\-tatatxvXvu udayavAgutatxde:}
\ullekha{liMgaveV maMtarx. maMtarxveV citutx eMdu aridu japisalu pArxNavAyuvikAravaLiyutatxde, sujAcnxnaveV sUtarxvAgutatxde cidurxdArxkiSxya I terananunx aridu\break japisuvudu. idananxritu japisalu Bakatxnalilx liMgashakitxyu udaBxvi\-sutatxde (shivAkoV. 166-273); ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... cidurxdArxkiSxya dharisi maMtarxdhAyxnava mADa\-beVkAda nimitatx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284); ayAyx, sadAcAra sadaBxkitx satikxrXyA samayxkfjAcnxna sadavxtaRne...\break cidivxBUti sAnxna dhULada dhAraNa, savAMRgadalilx cidurxdArxkiSx\-dhAraNa... (savasaM 5; akakxma. 37-15); mATakoLu maredariyadaMdu... cidurxdArxkiSxyanolidu nalinalidu dharisi...\break (savasaM. 12; deVshikeVM. 84-27); ayAyx, nitayxniHkaLaMka satayx\-sadAcAra BakatxjaMgamada... cidaMgakekx isaTxliMga cidivxBUti cidurxdArxkiSx sadaBxkitxya saMbamdhisi... (savasaM. 8; maDimA. 467-178); AcAra-aruhinalilx satikxrXyAsujAcnxna guruva... tatAsxthXna-cidaqkikxnalilx satikxrXyAsujAcnxna cidurxdArxkiSxya... (savasaM. 10; gurusi. 694-384).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUBxta paMcakagaLu}
\meaning{\arthanonum{namamx hiMdina janamxda kamaRgaLiMdA\-giyU, namamx I janamxda
  kamaRgaLiMdAgiyU paqthivx, apupx,\break teVja, vAyu matutx AkAsha
  tatatxvXgaLu (aMdare, avu\-gaLiMdAda deVhAdikaraNagaLu) namamxnunx
  aneVka riVtiyalilx bAdhisutatxve. Adare hiVge namamxnunx
  bAdhisuvudeV avugaLa dhamaRvalalx. avugaLanunx namamx AdhAyxtimxka
  shakitxyiMdAgi parivatiRsabahudu. avugaLanunx parivatiRsuva
  AdhAyxtimxka shakitxgaLige BakitxshakitxgaLeMdu\break hesaridadxre,
  avugaLu parivatiRtavAdAga A paMcaBUta\-gaLanunx\break cidUBxtaveMdu
  kareyutAtxre. vAsatxvavAgi cidavxsutxvu Bwta\-valalx, Bwtavasutxvu
  cidavxsutxvalalx. AdarU BUtapaMcakagaLanunx\break cidUBxtagaLeMdu kareyalu
  oMdu sapxSaTx kAraNavide. adeMdare\,: paMcaBUtagaLu sAvxBAvikavAgi
  namamxnunx bAdhisa\-didadxrU,\break avu namamxnunx bAdhisuvaMte matutx
  saMsArakekx \hbox{namamxnunx} baMdhisu\-vaMte mADuvudu nAveV. avugaLanunx
  baMdhisadaMte mADabeVkAdare avugaLalilx AdhAyxtimxka
  parivataRneyAgabeVku. udAharaNege, paqthivxV tatatxvXdiMdAda deVhada
  doVSagaLu\break hoVgabeVkAdare, adara mUla kAraNavAda ananxvu
  parxsAda\-vAgabeVku. kuDiyuva niVru pAdoVdakavAgabeVku, itAyxdi. Aga
  namamx deVhavu cidf paqthivx, cidapupx, cidAvxyu, cidaginx matutx
  cidAkAshagaLiMda Ada parxsAdakAyavAgide eMdathaR. (12:46)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpaM}
\meaning{\artha{cidUrxpaM (nA). citf savxrUpaveV tananx\break savxrUpavAgiruvavanu. cideVvarUpaM yAsayx taM.de.kA.A.\-veq.pu.51}}
\newmeaning{\artha{elalx upAdigaLiMda mukatxvAdadudx. savoVRpAdi vini\-muRkatxM
  cidUrxpaM. de.kA.a.vaq.pu.45.}}
\newmeaning{\artha{yAva cidUrxpavu jAcnxnarUpavU adu shivaneV. adeV nAnu A shivasavxrUpane nAnAgidedxne. yaciVdUrxpaM. jAcnxna\-rUpaM
  taTiTxvoVhamiti, taTiTxvanavxrU voVhameVvAhamiti. de.kA.A.vaq.pu.45.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{divayxrUpa. paramAtamxna savxsavxrUpa. divayxceVtana\-diMda
kUDiruva tatatxvX.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidUrxpaM paramaM liMgaM shAMkaraM savaRkAraNamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 32)}
\smallskip
\begin{shl}
cidUrxpaliMgasayx carAtamxnasetxV saMsagaRtoV\\
meV BavaroVganAshaH ||
\end{shl}
\pauthor{(Ba.BA., 3. 12)}
\newmeaning{\arthanonum{citfrUpi. jAcnxnarUpi, parameVshavxra.}}
\smallskip
\begin{shl}
cidUrxpa jagadAdhAra sUthxla sUkaSxmX parAtapxra |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 8. 28)}
\smallskip
\begin{shl}
tavxmathoRVMgasavxrUpoV yaH soV{\char'263}haM shabAdxthaR Eva hi |\\
tavxmahaM padalakASxyXthaRshicxdUrxpaH parameVshavxraH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 174-175)}
\newmeaning{\ullekha{aBeVdayxBeVdaka asAdhayxsAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda iMtapapx\break divayxshivayoVgi mahAsharaNa parxBudeVvara basavaNaNxna karuNa\-diMdAnu badukidenayAyx (mishArxpaR. 984-10); Atamxsithxti shivayoVga saMbaMdhava... sUthxlatanu sUkaSxmXtanu kAraNatanu cidUrxpatanu cinamxyatanu... (savasaM. 3; cenanxba. 977-316);\break sapatxdhAtugaLiMda baLasalapxTaTx I hariVrave... [a]KaMDitanAgidaR cidUrxpanAda shivananu BAvisuvudayayx shirxV cenanxmalilxkAjuRna\-deVvA, (savasaM. 5; akakxma. 394-119); sadamada cidUrxpa odavipapx pArxpaMca... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1068-308); ayayx, EkaviMshatidiVkeSxya nilukaDe... citakxlAparxsAda nijaparxsAda\break cidUrxpaparxsAdavAgi nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10;\break gurusi. 742-430); anAdisaMsidadhx niraMjana pArxNaliMgiya\break GanavaneVneMdupamisuvenayAyx!.... cidUrxpasavxrUpavAda pArxNa\-liMgavanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 538-163).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidUrxpu}
\meaning{\arthanonum{divayxceVtanavuLuLxdu:}
\ullekha{citutx citAtxgalike citutx cidUrxpA\-yitu (kaDasavx. 3-62-3); cidabxrXhAmxMDa, cidUrxpa, citasxvXrUpu,\break ceYtanayx savxrUpu eMdu heVLisikoLuLxvavugaLelalxvU I mUla\-citutxviniMda kUDikoMDive (shivAkoV. 15-19); tAne jaga,\break jagavelalx tAneMdarida GanaveVdayxnaBeVdarUpanAgi... niraMjana nija\-cidUrxpu tAnAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1266-440); pAdoVdakaveMbudu paramAtamxna cidUrxpu noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 769-217); nitayxniraMjananAda parashivanu... sadUrxpu liMga, cidUrxpu Bakatx... (savasaM. 11; toVMTasi. 636-283); baTaTxbayalalilx oMdu maqga huTiTxtutx... adu cidUrxpu, cinamxyavu... (savasaM. 5; haDaliM. 1241-377).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidebxLagu}
\meaning{\arthanonum{divayxjoyxVti; mahAbeLagu:}}
\smallskip
\begin{shl}
musukida beLagu gatatxleyeDeyadakA\\
gasadavakAsha nimaRlateyaLivude\\
asamaliMgada cidebxLagina sharaNage\\
pusi puNayxpApada gasaNeyelilxyadu ||\,2\,||
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\ullekha{aMtu aKaMDa cidebxLageyAgipapx parabarxhamxvu tananx savxyaM\-parxkAshamapapx savxcitatxniMda 
savxliVlAciMtanedoV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 13-14); parabarxhamxveMbudu cidebxLagina bayalu (liMgaliV.\break 66-25); harahara shivashiva jayajaya karuNAkara... cidebx\-Lagu tAne noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 678-371); nitayx nijavasutxvina parxsananxtavx sacicxdAnaMda cidebxLagu... (savasaM.\break 11; toVMTasi. 664-296); paramAnuBAvajaMgamArAdhane\-geMdu... manoVlaRya niraMjana GanamanoVlAlxsa cidebxLagu\-gaLa... (savasaM. 14; mUrusA. 29-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cidebxYlu}
\meaning{\arthanonum{`cidabxyalu' noVDi.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxya}
\meaning{\arthanonum{paratatatxvX, shudadhxjAcnxna, parashiva}}
\smallskip
\begin{shl}
PaTAkAra ivaciCxnanxM BAvayeVtf cinamxyaM shivamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19.58)}
\smallskip
\begin{shl}
manave,\\
mU\char'273\char'371\char'311VLu diVkeSxgaLanitutx shirxVguru taMdu\\
toV\char'273\char'236danaKaMDa cinamxyana manave\\
A\char'273\char'304 cakarxgaLA\char'273\char'304 BUta karaNeVMdirxyaga....
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jimasavx. 3-05)}
\smallskip
\begin{shl}
baMdhaveV\\
eMdu catuviRda padada mutitx gi\\
doMbe namaR videMdu tiLivA\\
raMdharxgirishiKaradali niMdAnaMda cinamxyanu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suciM. 49-67)}
\smallskip
\begin{shl}
shirxV madamalajAcnxna rUpa ma\\
hAmahima madugxru parAyaNa\\
voyxVmakAyane UdhavxRreVtanivAsa cinamxyane.
\end{shl}
\medskip
\newmeaning{\arthanonum{jAcnxnasavxrUpanAdavanu; shudadhxjAcnxni:}
\ullekha{niravayasathxladalilx nijava\-neYdipApxtaniVga aBeVdayxBeVdaka asAdhayxsAdhaka cinamxya cidUrxpa cidAnaMda (mishArxpaR. 684-10);
avanaGaM {poVgalu\char'273\char'304\char'311} cinamxyada boVdheyaM peVLudx (viVsheYpu. 1-1-35); cinamxya\break citapxrXkAsha cidAnaMda liMgave... (savasaM. 1; basava.\break 1186-325); eDebiDArakekx kataRreMbarayAyx, eDe biDArada\break Ganavanetatxbalalxro ?.. nimaRLa sadABxva hasatxdiMda cinamxya mahA\-liMgakakxpiRsi... (savasaM. 2; alalxma. 973-292); ayAyx,\break piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx... A cidaMDada madhayxdalilx jaMgama\break\-veMba biVjavAgi cinamxyAMDavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba.\break 929-296); shirxVguruve divayxmahAmuniye... AnaMda\-maya cinamxya mahAguruve, deVvA... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break ??-??); paMcaloVhada kabibxNada beMkiyilalxde... cinanx cinamxyaMge mARi koTuTx paDiya koMDuMDu.. (savasaM. 10; kADasi. 336-208).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyadiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBeVda, sabiVja, nibiRVja, cinamxya eMba mUru
vidha diVkeSxgaLalilx oMdu. jAcnxnavatiVdiVkeSx, jAcnxna\-kAMDadalilx nirUpitavAda diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxsabiVjAbiVjacinamxyA |\\
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7.9)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyashakitx, nAda parxNama, paMcabarxhamxsavxrUpa, aNe\-mADigaLa videyx}
\medskip

\begin{shl}
1. kaMDenu jagadAdi kAMti cinamxyashakitx\\ 
aMDasathxnAda savxrUpana......... ||~2~||
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
2. parabaMdu biVjavaMkura nAdaparxNamave\\ 
taru parAparake kAraNavAgi
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
3. varacitapxrXNapa paMcabarxhamx savxrUpa su\\ 
sithxra paratara divayxliMgava ||~3~||
\end{shl}
\medskip
\begin{shl}
4. aNimAdigaLa videyx eNisi keVsara vaNaR\\
Dana kAMtanALa sujAcnxnavu\\ 
parxNama kaNeRLe haqdayAMbujAtasathx... ||~5~||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(jimasavx. 95-82)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyAMDa}
\meaning{\arthanonum{divayx jAcnxnakoVsha:}
\ullekha{ayAyx, piMDabarxhAmxMDada madhayxdalilx... A cidaMDada madhayxdalilx jaMgamaveMba biVjavAgi cinamxyAMDavipuRdu... (savasaM. 3; cenanxba. 929-296).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinamxyAtamx}
\meaning{\arthanonum{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVrebeVre avasethxgaLanunx talupida oMbatutx bageya Atamxnalilx obabx:}
\ullekha{vikAsahoMdida Atamxnu anukarxvAgi jiVvAtamx ...divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve (shivAkoV. 40-38); ayayx, niraMjanAkaqti, vayxMjana hakAraparxNam... cinamxyAtamx, nivaRyashakitx, anaMtakale...\break (savasaM. 10; gurusi. 765-441); enanx jAcnxnAtamxna ceVtana\-nayayx parxBudeVvaru... enanx cinamxyAtamxna ceVtananayayx basa\-vaNaNxnu... (savasaM. 8; maruLa. 1098-373).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinAnxda}
\meaning{\arthanonum{mUlacititxniMda horahomimxda atayxMta sUkaSxmXvAda nAda, biMdu matutx kaLe eMbuvugaLalilx oMdu:}
\ullekha{I mUla\-citutx elalx padAthaRgaLalilx avayxkatxvAgi vAsisutatxde. AmeVle adaroLagiMda nAda biMdu kalaegaLu parxkaTavAgutatxve. avAdarU citasxvXrUpu aMdare atayxMta sUkaSxmXtara sithxtiyalilxrutatxve. avugaLige cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLeMba hesarugaLu ive (shivAkoV. 15-19); cidibxMdumuKadiMda BAvisi mADuvudu... cinAnxda muKadiMda BAvisi noVDuvudu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1207-352); niVvu nimamx savxliVleyiMde... A cititxniMde cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu... (savasaM. 14; SaNumxKa.\break 249-168); iMteMba Bakatx jaMgamasathxlada Adi anAdiya\-naridu... alilx nAdabiMdukaLe cinAnxdabiMdukaLegaLe... (savasaM.\break 14; mUrusA. 27-25); barxhAmxMDavu heVge puTiTxtutx peVLevx keVLirayAyx... A cititxniMda cinAnxda cidibxMdu citakxLegaLogedavu...\break (savasaM. 10; kADasi. 16-8); cinAnxda bidibxMdu citakxLe tale\-doVradaMdu... (savasaM. 13; bAlasaM. 380-177).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinAmxtarx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shivaseYva shivoVpAsitxriti nAnA shurxti sithxtiH\\
cinAmxtarxM paramaM sAkASxtf sathxlaM sasAyxdilakaSxNaM.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsa, 16-23)}
\newmeaning{\ullekha{AvanAdaDeVnayAyx mAnavanapubxdu aridayAyx... mAnava\-nAgi kiMcinAmxtarx shivajAcnxnavilalxdidadxDe... (savasaM. 2; alalxma. 920-275); dashadikukxgaLiMda rUhisabAradAgi... aKaMDa cinAmxtarx savxrUpanAda shivana... (savasaM. 11; savxtaMtarx.\break 1200-556); kApAlikave narakapAla BikASxTanAdigaLaM\break vivarisUdu. mahAvarxtave... veYsheVSikarugaLu, Atamxnu asacicx\-nAmxtarxneMbaru sAMKayx pAtaMjalarugaLu... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1372-517); bArxhamxNa kaSxtirxya veYshayx shUdarx... ajana parxmeVya\-jAcnxna cinAmxtarxyeMba... (savasaM. 7; caMdima. 653-213).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinumaya}

\medskip
\begin{shl}
kanasinoLagAdakaM baDiyadenagadhikAraleV pavadu leVshavilalx\\
cinumayane avirataM ninanxDiya seVveyaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.cA. 23-49)}
\newmeaning{\ullekha{toVruvanayAyx shivanu, aDaguvanayAyx shivanu... kUDala\-saMgamadeVvanu cinumayanAgi... (savasaM. 1; basava. 1212-333); saMgavanaridu jaredu saMgasaMbaMdhavAda cinumaya cananxmaheVshavxrana... (savasaM. 12; deVshikeVM. 232-70); enanx tanuvina mareyalilxdaR cinumayana...\break (savasaM. 14; SaNumxKa. 250-169); aMtaraMga bahi\-raMgaveMdeMbaru... kASaThx*doLagaNa aginxyipapxMtipapx cinumaya mUtiRyanU... (savasaM. 6; uripe. 1270-398); mAteyilalxda ajAtanu, taMdeyilalxda iMdudharanu.. liMgadalilx udayanAda cinumayanu noVDA, Bakatxnu... (savasaM. 11; toVMTasi. 510-233).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cinUmxlAdirx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
cAre kela divasagaLu citarxdugaRda mahoV\\
dAra cinUmxlAdirx maMjuLa baqhanamxThada\\
sAra caracakerxVsha piVThAdhikAra maM sAri meredudanelalxraM.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shicA. 49-67)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciranivARNadAdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{diVkASxBeVda. nibiRVja\-diVkeSxya
sadoyxVnivARNadA matutx ciranivARNadA eMba eraDu diVkeSxgaLalilx oMdu parxkAra.
pArxrabadhx\-kamaRgaLanunx anuBavisida naMtara bAlakaru muMtAdavarige moVkaSxvanunx niVDuvaMtaha
diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxrabadhxkamaRNAM BoVgeV yayA mukitxmanaMtaramf ||\\
yAMti bAlAdayaH seVyaM ciraM nivARNadA BaveVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7. 12-13)}
\newmeaning{\SEE{diVkASx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cirAMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxna cirAMgasathxlada vacanagaLu-(savasaM. 7; ??-355)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cilATxrXNa}
\meaning{\arthanonum{ayayx, nitayxniHkaLaMka satayxsadAcAra BakatxjaMgamada AcaraNe saMbaMdhava oLagu horagu enanxde, sAkAra nirA\-kAravAda oMde vasutxveMdu tiLidu, cidaMgakekx iSaTxliMga sidapxBUti cidu, dArxkiSx sAdabxkitxya saMbaMdhisi, citApxrXNakekx pAdoVdaka parxsAda shivamaMtarx sAmayxjAcnxnava saMbaMdhisi, Bakatx dhavaLAMbaradhAratanAgi, jaMgama shivalAMCanadhAratanAgi, pAdeYva paravAta parashasatxrX pAraboVdhe paradarxvayx parasitxrX parajapa paraniMde sileyAsekAMkeSx malakarxyadalilx moVhisade, mathanadalilx koDade BavimAgaR saMgava baLasida shiSayx putarx sitxrXV baMdhu uLage oDahuTiTxdavaru pitamAte guruveMdu oDagUDi baLasidaDe Bakatx jaMgamasathxlakekx salalx kANA, kalideVvaradeVva (savasaM. 3-?-467-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ciliMga}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmasi BAgada ciliMgava\\
tatutx mADade ba\char'273\char'370de bAyali.\\
mukatx parama pavitarxreMbudu vayxthaR valeyeMda.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(suciM. 30-09)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cililxMga}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnarUpiyAda liMga. joyxVtiliRMga, pArxNa\-liMga\-veMdU
idakekx matotxMdu hesaru. BAvavasutxgaLiMda pUje\break\-goLuLxva liMga; cinAnxda, cidibxMdu, citakxlegaLoDane mUla\-citutx beretAga udayavAda OMkArarUpavAda mahAliMga:}}
\smallskip
\begin{shl}
badedhxVMdirxyanavadAvxreV boVdhadiVpeV haqdAlayeV |\\
padamxpiVTheV samAsiVnaM cililxMgaM shivavigarxhamf |\\
BAvayitAvx sadAkAlaM pUjayeVdABxvavasutxBiH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 12. 15)}
\smallskip
\begin{shl}
cinAnxda, cidfbiMdu, citfkalegaLoDane mUla citutx beretAga udayavAda OMkArarUpavAda mahAliMga.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYshirxV.ba. 65-104)}
\newmeaning{\ullekha{nAdabiMdukaLAbeLagelAlx GaTiTxgoMDu goVLakAkAramapapx liMga\-vAyitutx ...aMtAda cililxMgave citapxrXBAmUtiRyAgi tanonxLage avayavaMgaLAgi toV\char'273\char'311tutx (liMgaliV. 32-21); kaDe modalilalxda aKaMDa cidadxqkikxna beLage mUtiRyAgidaR cililxM\-gavu deVha karaNaMgaLa veYBavavilalxda vasutx (liMgaliV. 113-8); BUta cidUBxtavAgi cililxMgadalalxDagitutx cidabxyalAgi... (savasaM.\break 12; deVshikeVM. 946-280); arasu parxdhAni gwDarige aMjade...\break dALihoVdaru cililxMgasaMbaMdhigaLu... (savasaM. 10; kADasi. 360-217); hajejx ilalxda puruSa, A sajajxnasitxrXV, SaDu\-paMcamarudarx.... A sharaNana nADigaLoLage cidamxNi, cidaBxsamx,\break cililxMga... (savasaM. 9; saMapapx. 362-132); citatxda kaLe\-yalilx sadivxveVkaveMba liMgakaLe udayisi... mahAjAcnxna\break parxkAshavAgi merevutitxha cililxMgavu... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 365-175); sharaNana sujAcnxnAginxyiMda, saMsArabiVja rUpa\-vAda... cililxMgakAkxsharxyavAdudAgi... (savasaM. 11; savxtaMtarx.\break (vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLaka}

\smallskip
\begin{shl}
atayxMta sUkaSxmXvAdudu aMgeY kuLigAtarx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(meYbasa. 2-149)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, sadugxru basavaNaNxne jagatApxvana nimitAyxthaRvAgi... nimamx\break karasathxladalilx iSaTxliMgavAgi cuLakadiMda nelasipaRru noVDa... (savasaM. 10; gurusi. 699-388).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLukAgu}
\meaning{\arthanonum{atayxMtasUkaSxmXvAgu; bahukiridAgu:}
\ullekha{jagadagala mugilagala migeyagala nimamxgala pAtALadiMdave atatxtatx nimamx shirxVcaraNa barxhAmxMDadiMdave atatxtatx nimamxshirxVmakuTa agamayx agoV\-cara aparxtimaliMgave ...enanx karasathxlakekx baMdu cuLukAdirayAyx\break (savasaM. 1; basava. 744-186); ``cuLukAdirayayx cakita\-haqdayavanuLaLxvarugaLAdiralalx. adalalxde kiMcidadxLa cuLu\-koVdakaMgaLiMda ArAdhisikoMbuvudakekx opipx vashavAdirayayx"\break (basaTiV. {\rm II}, 134-745 TiVke); savaRdoLagADi sAdAKayx\-tatatxvXva 
miV\char'273\char'311de kapilasidadhxmalilxkAjuRnaliMgA nijasavxrUpa\-vana\char'273\char'304hi enage cuLukAde (savasaM. 4; sidadhxrA. 801-227).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cuLuku}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxsavxrUpanAda parashivanige rUpavilalx. iSaTx\-liMgavu
  aMtha parashivana sUthxla rUpa. adeV parashivanalalx, adu keVvala
  avana kuruhu. Bakatxra anukUlakekxMdu guruvu aparimita
  ceYtanayxvanunx parimita BwtavasutxvanAnxgi mADikoTiTxdudariMda, adu
cuLukAyitu (saNaNxdAyitu).}}
\newmeaning{\arthanonum{atayxMta sUkaSxmXvAdudu. aMgeYkuLigAtarxvAdudu.}
\ullekha{paramA\-rAdhayxjaMgamArAdhaneyaM mADi, namasAkxravAda meVle...\break cuLukumAtarxvAgi... (savasaM. 14; mUrusA. 23-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cedebxLagu}
\meaning{\arthanonum{saMgaR basavaNaNxna cidebxLagina bayaloLage aparxva. ??-784}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cenanx baNaNx}
\meaning{\arthanonum{benunxhuriya atayxMta keLaBAgadalilx, iruva cakarxveV\break AdhAra
  (mUlAdhAra) cakarx. I padamxkekx keMpu baNaNxda\break (caMdarxbaNaNxda)
  nAlukx daLagaLidudx, avugaLa meVle cinanxda\break baNaNxda, va,sha,SA,sa
  eMba nAlukx akaSxragaLive. I cakarxda madhayx\-dalilx 
  AcAraliMgavidudx, cakarxvu haLadi baNaNxda paqthivxVtatatxvXda\break
  parxtiVkavAgide (veYshirxVbarx. 5-156).}} 
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceVtanAceVtana}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{ceVtana matutx aceVtanagaLu oTATxgi seVriruva jagatutx.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatarx liVnamaBUtf pUvaRM ceVtanAceVtanaM jagatf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2.7)}
\newmeaning{\SEE{pArxNaliMgAcaRnasathxla}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayxM}
\meaning{\artha{ceYtanayxM (nA) shudAdhxvasethxyalilxruva ceYtanayxvu\break
  shudAdxvasAthxsaMyukatxmf. de. shA. A. vaq. pu. 29.}}
\newmeaning{\artha{BuvanAdi tatatxvXgaLigU deVheMdirxyagaLigU, nAnu nananxdu\break eMba
  modalAda aBimAnagaLigU saMsapxshaRvilalxdiruva\break ceYtanayxvu savaRtarx
  vAyxpavAdadAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
savaRtatatxvXdayxsaMBinanxM deVhAdicxnanxM tatheYva ca|\\
ahamasAmxyXdayxsaMBinanxM ceYtanayxM savaRtoVmuKamf|| 
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(de. kA. a. sholx. 28.)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{iMdu nALe mukitxya paDeveneMba shiSayxMge... vAyuvaLi\-daMde naDenuDi ceYtanayxMgaLaLidavu... (savasaM. 2; alalxma. 924-276); inunx A shukalx sitxrXV puruSara saMyoVgadiMda... ``ceYtanayxM biVjarUpaM ca shukalxM rakatxM tathA jalaM.... (savasaM.\break 13; bAlasaM. 251-108); piMDAMDava nimiRsida \hbox{shivanu} A piMDadoLu jAcnxnava... ``sakalajiVva shivaceYtanayxM sakala jaga\-dArAdhayxdeYvaM... (savasaM. 14; heVmaga. 251-108); oMdu eraDahude ? eraDu oMdahude ?... ivelalxvu ceYtanayxMgaLu.\break aMtu savaRvelalxvu toVriyaDaguvudu... (savasaM. 9; saMapapx.\break 298-101).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayx}
\meaning{\arthanonum{Atamxshakitx; cicaCxkitx:}
\ullekha{kAyaveMba GaTakekx ceYtanayxve sayadAna... (savasaM. 1; basava. 852-218); AcArave liMga, A AcAdarive jaMgama... aMgave liMga, ceYtanayxve jaMgama...\break (savasaM. 2; alalxma. 869-258); apiRta viDidu sayidAna\-vAyititxVyoDaliMge... I BeVdava BeVdisi pArxNaceYtanayx liMga\-veMdaridenAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 447-138); Bakitxya tavanidhiye, mukitxya mUrutiye... liMgajaMgamada ceYtanayxve... (savasaM. 5; nAgalA. 798-255); `savaRM shivamayaM jagatf' eMbuda tiLiyade... I tatatxvXMgaLoMdoMdu kUDi tananx ceYtanayx berasidalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1474-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{ceYtanayx jaMgama}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxvu jaMgamavalalx (calisuvu\-dilalx). Adare mAnavanu
  parashivanoMdige sAmarasayx sAdhisikoMDAga\break tAneV shivaneMba
  aikayxBAva avanige uMTAgutatxde. Aga ceYta\-nayxda sUthxla rUpavAda
  avanu calisuvudariMda avanu jaMgama\-liMga athavA ceYtanayx
  jaMgamanenisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{GanaceYtanayxjaMgamada kAraNAMgavAdAta guru... (savasaM. 2; alalxma. 1180-348); jagaBaritaliMga elAlx eDeyaluMTu,\break sharaNaBarita liMgavapUvaR noVDA... suceYtanayxliMgakekx ceYtanayx\-jaMgama sAhitayx noVDA. I liMgada sakiVla... (savasaM. 3;\break cenanxba. 651-195); AcArakapaRra, vicArakapaRra, avicAra\-kapaRrada... A nAdavane GanaceYtanayxjaMgamamuKadalilx nilisi... (savasaM. 6; uripe. 1304-419); pAtALadiM keLage pAda, satayxloVRkadiM meVle utatxmAMga... iMtapapx ceYtanayxjaMgamakekx\break (savasaM. 6; Adayxya. 1016-308); biMdushUnayxvAda\break liMgaveV aMgavAgi... tananx pArxNasavxrUpavapapx parama ceYtanayx\-jaMgamada.... (savasaM. 11; toVMTasi. 638-284).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cokakxgugagxLa mahisAkiSx gugaLa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
cenAnxgi soVmeVshagaSacx vidhapUjeyaM|\\
Binanxvilalxde mADi guTeyanu nuDisutatx\\
tananx BArada cokakxgugagxLa vanapiRsuta\\
OMnamaH shivayenutatx ||~26~||\\[4pt]
$[$malayAcalake poVgi mahisAkiSxgugagxLu$]$\\
celuvapapxrXdoMdu kaMbiya mADi tAM potutx\\ malayAcalake poVgi mahisAkiSxgugagxLava\\
malayajada cakekxgaLa bilavxpatirxya koyadx tuMbi dhavaLAMBaravanu... ||~27~||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pArx.kA. 26+27-240+241)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwka}
\meaning{\arthanonum{iSaTxliMgavaninxDuva BaraNi; liMgada kAyi:}
\ullekha{caluvAda caMdarxhAraM cwka shivadAra (sidadhxkA. 11-12); aMgula hanenx\-raDu kUDalu oMdu geVNu... aMtha yoVjana nAlukx cwkakukx\break hanenxraDu hanenxraDu kUDalu... (savasaM. 1; basava. 969-259); kaLasavuLaLx shivAlayavoMdakekx, cwkadalilx eraDu kaMba... (savasaM.\break 2; alalxma. 194-62); kakeSx karasathxLa kaMTha utatxmAMga muKasejejx\break aMgasoVMkeMbivu... barxhamxraMdharx BUrxmadhayx nAsikAgarx cwka\-madhayxveMbivu... (savasaM. 3; cenanxba. 484-148); hiMde bayaside kALutanadalilx... kere bAvi hUdoV cwka CatarxMgaLa mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1273-366); nirALada aSaTx\-daLakamaladoLage niraMjana cwkamadhayx noVDA... (savasaM. 6; uriliM. 1421-489).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwki}

\smallskip
\begin{shl}
aSaTxralilx kiriVTa rAmarAyanu (4900000) nalavatotxMbatutx lakaSx
kaMDu baMdu mUrudivasa vijApurada sutatx cwkiya mADAyxru| 
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 1-104)}
\smallskip
\newmeaning{\ullekha{saMsAradoLagidaR sadaBxkatxnu... gaganadupapxrige unanxta cwkiya meVle kuLiLxralAgadu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 917-414).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwdaLa}
\meaning{\arthanonum{SaTaTxkarxgaLalilx oMdAda AdhAracakarxdalilxruvudeMdu heVLalAguva kamalada nAlukx esaLugaLu:}
\ullekha{nalidu cwdaLa\break paMkaruhamaM kaLedu naDetaMdAtirxkUTada nelege niMdu\break (basapu. 3-8); ayayx uBaya BinanxvataRnAguNaMgaLa...\break saMgana basavaNaNxna aSaTxdaLa, cwdaLa, SaDADxLa, dashadaLa, dAvxdashagaLa...\break (savasaM. 2; alalxma. 776-215); biMdu nAdavanoMdu\break rUpu mADi... cwdaLamadhayxda jAcnxnapiVThadalilxdaR amaqtaliMgava\break kaMDu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1043-502); cwdaLa SaDu\-daLa dashagaLa dAvxdashagaLa SoVDashadaLa divxdaLa... (savasaM. 9; haDapa.\break 945-290); adhoVmuKavAgipapx haqdayakamalavanUdharxvX\-muKava mADi... meVlipapx cwdaLava muTaTxde, eMTesaLanoMde esaLa mADi... (savasaM. 6; Adayayx. 788-238); nijamukitxge sadA saMdhAnadalilxrabeVkeMdu... eMTesaLina cwdaLada madhayxdalilx... (savasaM. 11; GanaliM. 724-336).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwrAsi baMdhana}

\medskip
\begin{shl}
[ababxrava shiva kaMDu divasakaleyaM muTiTx cwrAsi baMdhadoLage]\\
obabxrobabxranu bigiyapupxtatxlopupxtatx\\
ibabxriV teradoLire taruRre puruSana gelavx\\
ababxrava shivakaMDu divasakaleyaM muTiTx\\
cwhAsi baMdhadoLage ||~30~||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(pwrxdhakA. 30-72)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTx videyx}

\smallskip
\begin{shl}
sAmaveVdAnivxtaM cwSaSiTxvideyxnu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parxBupu. 120-5)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTxkale}
\meaning{\arthanonum{cwSaSiTxvideyx:}
\ullekha{kavi gamaki vAdi gAyaka vAgimx naTa hAsayxdavarAdi cwSaSiTxkaleyavarf .....barutidaRru (cebapu. 47-43).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{cwSaSiTxvideyx}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx kushala kalegaLu; ``veVda,\break veVdAMta, sidAdhxMta, takaR, taMtarx, vAyxkaraNa, sAmudirxka, lakaSxNa\-shAsatxrX, shivashAsatxrX, sUpashAsatxrX, shilapxshAsatxrX, kakoVkashAsatxrX, veYdayxshAsatxrX, BaratajAcnxna, taMtarxjAcnxna, maMtarxjAcnxna, sAgaroVtatxra (DoMbaravideyx), vAdayxvideyx, veVNu, ashavxshikeSx, gajashikeSx,\break iMdarxjAla, maheVMdarxjAla, parakAya, paraveVSa, akaMpana, AkaSaRNa, BAravideyx, aMjanasididhx, GuTikAsididhx, rasa\-sididhx, vAdavideyx, kaNaRpatarx, dhUmarxpatarx, shukarxsatxMBana, sUthxla\-satxMBana, shUlasatxMBana, aginxsatxMBana, CaMdasusx, niGaMTu, amara\-siMha (koVshagarxMtha paThaNa), vaDaDxgaNita, caduraMga,\break gAruDa, dArikaTuTx, monekaTuTx, dhanuviRdeyx, aBAyxsavideyx,\break rAjavashayx, sitxrXVvashayx, dUragamana, dUradaqSiTx, dUrasharxvaNa, giVta, vAdayx, naqtayx, vidhAtarx (vishavxkamaR) videyx, haThayoVga,\break layayoVga, rAjayoVga, adaqshayxvideyx, malalxvideyx,\break joyxVtiSayx" (vacana. samava. 15-66):}
\ullekha{KeVcaratavx maheVMdarx\-jAladoLagAda cwSaSiTx vidAyxsididhx ...navanAthasidadhxroLagAda samasatx sididhxbudidhxgaLiM liMgavana\char'273si aTiTxmuTiTx hiDidaheneMbudu sidadhxyoVda (savasaM. 6; Adayayx. 1142-367); cwSaSiThxvideyx kalegaLilalxdaMdu ....nimamx niVva\char'273\char'236yade anaMtakAlavidiRraMdu (aKaMDeV. 1-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{Catarx}
\meaning{\artha{dhamARthaRvAgi, ucitavAgi UTa vasatigaLanunx odagisuva sathxLa.}}
\newmeaning{\artha{gwrava sUcakavAgi deVvarige hAgU rAjarige hiDiyuva biLiya koDe.}}
\newmeaning{\artha{shivasharaNa cenanxbasavaNaNxnavaru dhamARthaRvAgi UTa
  vasatigaLanunx odagi suva sathxLaveMdidAdxre (cebava. 1443).}}
\smallskip
\begin{shl}
Ita pathadoLagananx Catarxmumanikikxsida\\
Ita pUdoVMTada vanaMgaLa sAkisida\\
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sAgasAM. 84)}
\newmeaning{\ullekha{[e]ninxSaTxliMgakekx aSaTxvidhAcaRne SoVDashoVpacAraMgaLa mADu\-venu... CatarxcAmaravayxjanaM dapaRNaM nAdavAdayxyoV... (savasaM. 1; basava. 1101-298); kereyaluMDu toreya\break hogaLuvaru... rudarxna CatarxvanuMDu ilalxveya nuDiva hiriya\-rige... (savasaM. 2; alalxma. 613-166); bAyige baMdaMte baguLATa... rudarxna maneya CatarxdaluMDuMDu keDevAtanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1388-494); tanushiVlavaMtaruMTa, dhanashiVlavaMtaruMTu... Catarx cAmara aMdaLa kari turagaMgaLu...\break (savasaM. 5; akakxmamx. 495-152); hiMde bayaside kALu\-tanadalilx... kere bAvi hUdoV cwka CatarxMgaLa mADi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1273-366).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsa vaqtatxgaLiM}

\smallskip
\begin{shl}
..... CatitxVsa vaqtatxgaLiM shivana pogaLe.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pwrxlA/ 34-131)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{mUvatAtxru tatatxvXgaLu; aidu kameRVMdirxygaLu, aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu pArxNAdivAyugaLu, aidu shabAdxdi viSayagaLu, catuSakxraNagaLu, jiVva matutx hanonxMdu liMgatatatxvXgaLu -eMba mUvatAtxru bageya tatatxvXgaLu:}
\ullekha{I SaDivxdhaliMgakekx mishArxpaRNa CatitxVsatatatxvXda BeVdava ku\char'273\char'304hinalilx peVLevx (mishArxpaR. 677-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CatitxVsaparxNava}
\meaning{\arthanonum{parxtiyoMdaralUlx hanenxraDu parxNavagaLaMte shiva\break\-parxNava, shakitxparxNava matutx shivashakitxrahitaparxNavagaLalilxruva\break mUvatAtxru parxNavagaLu:}
\ullekha{savARvasethxyalilx dashavidha pAdoVdaka EkAdasha parxsAda CatitxVsaparxNava modalAda mahAmaMtarxMgaLalilx e\char'273kavanuLuLxde dhamARcAraveMbenayAyx (savasaM. 3; cenanxba. 945-304).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CapananxdeVsha}

\smallskip
\begin{shl}
Capapxnanx deVshava tirugi barutalAga|\\
karathxneMba joVgiyanu|\\
tapapxde kaMdoDaMbaDisalu sidadhxnu|\\
vopipxdana sutenalu|
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(reVsA. 2-89)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CalasUtaka}
\meaning{\arthanonum{Aru bageya sUtakagaLalilx oMdu; ajAcnxnadiMduM\-TAguva doVSa:}
  \ullekha{enanx CalasUtakava kaLedAta basavaNaNx (nAgalAM. samava. 5-231-7707); ArusathxlagaLa parxkAra Aru sUtaka\-gaLive -avu kulasUtaka, CalasUtaka, tanusUtaka, manasUtaka,\break nenahusUtaka, BAvasUtaka eMdive. ivu Bakatx maheVshAdisathxla\-gaLige anukarxmavAgi saMbaMdhisive (shivAkoV. 207-393);\break shirxVgurusAvxmi shiSayxna pUvARsharxyamaM kaLedu... CalasUtaka\-vULaLxnanxkakxra maheVshavxranalalx... (savasaM. 2; alalxma. 1549-460); enanx kulasUtakava kaLedAta basavaNaNx... enanx CalasUtakava kaLedAta basavaNaNx... (savasaM. 5; nAgalA.\break 791-253); enanx janana sUtaka hoVyitutx... enanx Cala\-sUtaka hoVyitutx jiVvaBAvavilalxvAgi... (savasaM. 14;\break SaNumxKa-(vacanasaMcaya)); enanx Bavitanava kaLedu Bakatxna mADi\-diriyayayx... kulasUtaka CalasUtaka tanusUtaka manasUtaka... (savasaM. 11; toVMTasi. 157-72); kakakxyayxna parxsAdava koMDenanx kulasUtaka hoVyitatxyAyx... cenanxyayxna parxsAdava koMDenanx CalasUtaka hoVyitatxyAyx... (savasaM. 6; amugi. 325-108).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{CAyAjiVva}
\meaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra parxtiyobabx jiVvanU\break parashivana BAga
  (athavA aMga). jiVvanu tAnu parxteyxVka vayxkitx\break eMdU parashivaneV
  beVre eMdU tiLidukoMDare, aMtaha jiVvanige ajAcnxnaveMba CAye
  musukide eMdathaR. aMtha ajAcnxnadiMda (CAyeyiMda)
  AcACxditanAdavaneV CAyAjiVva. jiVvanu anuBAvavanunx saMpAdisi
  liMgAMga sAmarasayx paDedAga avanalilxdadx CAyAjiVvatavx hoVgi,
  alilx liMgaparxkAsha nelesutatxde. (13:2414)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgama}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{calanashiVla. parabarxhamxsavxrUpi, jAcnxna\-mUtiR, mAheVshavxra,
cara. shivayoVgadiMda I jagatatxnunx\break cidUrxpavanAnxgi kANuva hAgU ANava, mAyiVya matutx
kAmiRka eMba mUru malagaLanunx kaLedukoMDa shiva\-yoVgi. Bakatxra AcAra-vicAragaLanunx
tidudxva saluvAgi sadA saMcAra mADuvudariMda cara athavA caraliMga eMdU kareyalAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrashacxroV BakatxH sheYvoV jaMgama itayxpi |\\
sahajasAyxBidhAnAni BavaMtiVshavxrashAsanAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 4.7)}
\smallskip
\begin{shl}
yeV pashayxMti jagajAjxlaM cidUrxpaM shivayoVgataH |\\
nidURtamalasaMsapxshARH teV samxqqtAH shivayoVginaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11.37)}
\newmeaning{\arthanonum{paramAtamxna guru-liMga-jaMgama eMba mUru upAsayx mUtiRgaLalilx obabx. viVrasheYvadalilx
jaMgamAdhikayxvu parxtipAdita\-vAdige.}}
\smallskip
\begin{shl}
EkamUteRVsatxrXyoV BAgA guruliRMgaM ca jaMgamaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 5.15)}
\smallskip
\begin{shl}
careVdhikA sevxVSaTxliMgAdutatxmA BakatxrucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4. 31)}
\newmeaning{\arthanonum{BeVda-a)eraDu vidha-mAMtirxka matutx sahaja eMdu jaMgamavu eraDu vidha. maMtarx
sAmathayxRdiMda shivasavxrUpavu AvAhanegoMDiruva iSaTxliMga mAMtirxka jaMgama. sahaja jaMgama
eMdare mAheVshavxra. sahaja jaMgama matetx barxhamxcAriV, gaqhasathx matutx nirABAri eMdu
mUru vidha. idaralilx utatxroVtatxraru sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaMgamaM divxvidhaM porxVkatxMmAMtirxkaM sahajaM tivxti |\\
mAMtirxkaM maMtarxsAmathARyxdAvAhitamudiVritamf ||\\
dhirxyamANaM mahAsheYveYshacxraliMgAdhikaM muneV |\\
sahajaM jaMgamaM mAheVshavxra itayxBidhiVyateV |\\
barxhamxcAriV gaqhiV ceYva nirABAriVti teV tarxyaH |\\
yathoVtatxraM vidhiVyaMteV pUjaniVyA yathAvidhi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 4. 6-8)}
\newmeaning{\arthanonum{A) mUru vidha-savxya, cara matutx para eMdu
jaMgama mUru vidha.}}
\smallskip
\begin{shl}
caraliMgasathxlasAyxsayx savxrUpaM kathayAmi teV |\\
savxyaM caraM paraM ceVti terxYvidayxM samupAgatamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8. 18)}
\newmeaning{\SEE{savxyaliMga, savxyasathxla, caraliMga, carasathxla, para\-liMga, parasathxla}}
\newmeaning{\arthanonum{anuBAvada mUlaka anAdiyAda parashivananunx sAkASx\-takxrisikoMDavanu; naDedADuva liMga.
idakekx iruva athaRgaLanunx muKayxvAgi eraDu BAga mADabahudu.}}
\newmeaning{\artha{jaMgama eMba upajAtiyalilx huTiTxdavanu.}}
\newmeaning{\artha{calisuvavanu.}}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru modalelAlx eraDaneya athaRdalelxV A pada\-vanunx
  baLasidAdxre. Adare ililx `calane' eMbudakUkx vividha
  athaR\-gaLiruvaMte kANutatxde. parxtiyobabxralUlx parashiva
  aMtasathx\-nAgiruvudariMda hAgU elalxrU calisuvudariMda, elalxrU
  jaMgamareV. oMdu vishAlAthaRdalilx manuSayxraSeTxV alalx, cali\-suva
  pArxNigaLU `jaMgama' vagaRkekx seVrutatxve.}}
\newmeaning{\arthanonum{saMkucita athaRdalilx yAru tananxlilx parashivananunx
  parxtiSAThxpisi\-koMDidAdxnoV, avanu mAtarx jaMgama. aMthavanu\break
  anuBAvada mUlaka parashivananunx sAkASxtakxrisikoMDu,\break tananxnunx
  parashivaniMda parxteyxVkisikoLaLxde, tAnu parashivanoMdige
  oMdAgiruva BAvaneyanunx taLedirutAtxne. beVreyavara daqSiTxyalilx
  avanu beVre, liMga (parashiva) beVre. Adare liMgAMga sAmarasayx
  paDedavanalilx tAnu liMgada aMga (athavA tAnu liMga) eMba BAvane
  beVrUrirutatxde. AdudariMda avanu liMga - naDedADuva liMga. I
  athaRdalilx aikayxsathxla talupidavarelAlx jaMgamareV. I
  kAraNadiMdaleV vacanakAraru\break kAvibaTeTx, rudArxkiSxmAle matutx
  viBUti, keYyalilx daMDa\break muMtAda lAMCanavidadxvarelAlx jaMgamaralalx
  eMdU, jaMgama\-ralilx jAtiyanarasabAradu eMdU heVLidAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanu guruvu mADuva kataRvayxgaLanunx mADabahudAdarU, avana
  muKayx udedxVsha samAjada udAdhxra. modalaneyadAgi, avanu
  viVrasheYva dhamaRda dAshaRnika, dhAmiRka matutx neYtika
  tatatxvXgaLanunx parxcAra mADabeVku; eraDaneyadAgi, elalxrU
  shivapathadalilx naDeyutitxdAdxroV\break ilalxvoV eMbudanunx pariVkiSxsi,
  shivapathavanunx biTuTx anayx\-mAgaR hiDidavarige hitavacana heVLi,
  sAdhayxvAdare daMDisi, matetx avaranunx shivapatha hiDiyuvaMte
  mADa\-beVku. I kataRvayxvanunx esagalu jaMgama UriMdUrige
  tirugabeVku. hiVge tiruguvudariMdaleV avanige jaMgama eMba hesaru
  baMdide. Adare jaMgamanigeV liMgasAkASxtAkxravAgiradidadxre, avanu
  itararige pariNAmakAri mAgaRdashaRna mADalAra.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanu saMnAyxsi. AdudariMda janarige jAcnxnadAsoVha,
  ananxdAsoVhagaLanunx mADisalu dhanadhAnayx saMgarxha mADa\-bahudAdarU
  tanagAgi EnanUnx saMgarxhisabAradu.}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanu jAcnxnadAsoVha matutx ananxdAsoVhakekxV AdarU,
  Bakatxranunx kADabAradu. EkeMdare kADuvavanu jaMgamanalalx. jaMgama
  keVLuvudakekx modaleV Bakatx niVDabeVku. nijavAda jaMgamanige Bakatx
koDadeV irabAradu.}}
\newmeaning{\ullekha{jaMgamavadanadi liMgavu tuSaTxM ...liMgake apiRta kAraNavilalxM jaMgamakapiRtavilalxde salalxM jaMgamaliMgada I divxvidhadoLaM jaMgamavadhikaM shivarahasayxdoLaM (diVkASxboV. 69-1); jaMgama\break\-venalf sacicxdAnaMdarUpakaM jaMgamavenalf tirxvidhamUtiR\-savxrUpakaM jaMgama\-venalf tirxvidhatatAtxvXtamxkaM (cebapu. 59-41); jananamaraNa rahita jaMgamage beLaguve (kaDasavx. 4-1 palalxvi).}}
\newmeaning{\ullekha{hosatila pUjisi hoDavaMTu hoVda... jaMgamavenonxDeya\-reMdu okukxda koMDu... (savasaM. 1; basava. 423-102); niMdaDe; honunx heNuNx maNuNx hiDidu... neTaTxne jaMgamavAgi\break suLiyabeVku... (savasaM. 2; alalxma. 1264-381); liMga\-dalilx koDaluMTu, koLaluMTAgi apiRta... jaMgamadalilx\break koTuTx koLalilAlxgi anapiRta... (savasaM. 3; cenanxba. 629-189); guru tananx vinoVdakekx guruvAda.. guru tananx vinoVdakekx jaMgamavAda... (savasaM. 5; akakxma. 199-58); guruviDidu tanuvAyitutx... jaMgamaviDidu dhanavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 507-144).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgama dAsoVha}
\meaning{\arthanonum{taraseVveya mADuvenayayx jaMgama dAsoVhakekxMdu.}
\ullekha{kakeSx karasathxla utatxmAMga urasejejx aMga\-soVMku amaLoVkayxveMbuda... A jaMgamadAsoVhakekx enanx manavu veVdayxvAdaliilx... (savasaM. 1; basva. 1126-306); aMgada liMgave manada liMga, manada liMgave BAvada liMga... BAvada liMgave jaMgamadAsoVha... (savasaM. 2;\break alalxma. 707-194); `enanx mane' eMbavaMge barxhamxnikikxda koV?vAyitutx... A Bakatxna sitxrXV jaMgamadAsoVhava niraMtara mADutitxralu... (savasaM. 3; cenanxba. 1052-350); dhare ilalxde beLeyabahude dhAnayxva ?... liMgapUje jaMgamadAsoVhave beVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1243-357).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamataqpitx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamatuSiTx:}
\ullekha{anaMtakAla liMgapUjeya mADUda{\re}Mda oMdu dina jaMgamataqpitx sAlade anaMtakAla jaMgamataqpitxya mADUda{\re}Mda oMdu nimiSa nimamx\break sharaNara anuBAva sAlade (savasaM. 3; cenanxba. 121-35); jaMgama\-muKadalu liMga savAMRgavAyitAtxgi... jaMgama\-taqpitxye liMgataqpitxnoVDA !... (savasaM. 3; cenanxba. 1219-\-422); Bakitxyilalxde gurupUjeya anaMtakAla mADidarU... jaMgamataqpitxyilalxde liMgake... (savasaM. 14; heVmaga. 1271-593).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatarxya}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sididhxyanunx paDeda jaMgamaralilx\break mUru
  satxragaLive. avaralilx jAcnxna jaMgama keLagidadxre, mahA\-jAcnxna
  jaMgama avanigiMta meVlu. paramajAcnxna jaMgama\break ivaribabxrigiMta
  adhika. ililx `jAcnxna'veMdare `anuBAva'da\break mUlaka paDeda arivu
  eMdathaR. paramajAcnxna jaMgamanalilx\break deVhaBAva kiMcitutx ilalxde,
  avanu tAnu paramAtamxna oMdu aviBAjayx aMgaveMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne.}
\ullekha{avu bayalAdaMdige emamx purANa sAgaveVnayAyx?... emage guruliMga jaMgama\-tarxya oMde... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacanasaMcaya)); \hbox{shudadhx}\break nimARya nimaArlaveMba aMgatarxyadalilx... paramajAcnxnajaMgama\-veMba jaMgamatarxyava dharisi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1196-348).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatavx}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
AvudAnoMdu gurucaravaramaThAdhayxkaSx\\
tA valaMbanavanesagidaDe piDidiha ninanx\\
pAvanamenipapx kaTATxcAra madu\\
nirAtaMkamene jarugutihudu\\
keYvalayxdAyaka cidu paveVshamadu viVra\\
sheYvarige nininxMda doregu meMdoDe beVre\\
BAvisuve peVLaleVniV jaMgamatavx kopepxMdu\\
sharaNaM besesaru ||~32~||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(vimapu. 32-36)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx, sadAcArasadaBxkitxyilalxda gurutavx uMTeVno maruLe ?... sadAcArasadaBxkitxyilalxda nijajaMgamatavx uMTeVno maruLe ?... (savasaM. 2; alalxma. 811-238).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamatuSiTx}
\meaning{\arthanonum{dAsoVha muMtAduvugaLiMda jaMgamarige uMTumADuva taqpitx, -saMtoVSa:}
\ullekha{vividha jaMgamatuSiTxyaM mADuvara liMga sadathaRrAgipapxvara baDatanaveMtahudu (basapu. 22-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamada pUvARsharxyava kaLeyuvudu}
\meaning{\arthanonum{obabx \hbox{vayxkitx}\break jaMgamanenisikoLaLxlu kAvibaTeTx, rudArxkiSxmAle,
itAyxdi\-gaLanunx dharisidare sAladu. ivu keVvala bAhayx lAMCana. A
vayxkitxyu AdhAyxtimxkavAgi parivataRneyAdare mAtarx
jaMgamanenisikoLaLxbalalx. AdhAyxtimxkavAgi parivataRnegoLuLxva modalu
avanobabx sAdhAraNa vayxkitx. I sAdhAraNa vayxkitxtavxveMba
pUvAR\break\-sharxya kaLedukoMDavanu itararige AdashaRnAda jaMgama.\break (3 : 6, 7,
8)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadashAvasathx}
\meaning{\arthanonum{jaMgama sithxtiyalilxruvavanu:}
\ullekha{alilxge jaMgama\-dashAvasathxM jaMgamapArxNiyenipapx saMgana basavaM baMdire bijajxLaM kaMDu (nUpura. 75-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadeVvaru}
\meaning{\arthanonum{parabarxhamxsavxrUpiyAda jaMgama:}
\ullekha{jaMgama\-deVvara pUjeya mADi pArxNaliMgi parxsAdigaLAdarayAyx ...jaMgama\-deVvara pUjeya mADi keYlAsakekx yoVgayxrAdarayAyx (savasaM. 3; cenanxba 1129-390); pUvaRguNavanelalx aLidu\break punajARtanAda baLika... elalx deVvarige masatxka pUje jaMgama\-deVvarige pAdapUje.... (savasaM. 2; alalxma. 1354-399); halavu deYvaMgaLa pUjeya mADuva goravana... viVramAheVshavxra jaMgamadeVvaru, tanage gurudeVva mahAdeVvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1679-619); kAmasaMhAri, hariyajarahaMkAra dapaRcecxYdana liMgaveMdeMbaru... namamx jaMgamadeVvaru kANi\-rayAyx !... (savasaM. 9; saMapapx. 300-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadorxVha}
\meaning{\arthanonum{AcAradorxVha, gurudorxVha, liMgadorxVha, jaMgamadorxVha, pAdoVdakadorxVha matutx parxsAdadorxVha eMba Aru bageya dorxVhagaLalilx oMdu; guruvina anugarxhakekx\break pAtarxnAda Bakatxnu punaH tananx hiMdina sithxtiyanenxV neneyuvudara\break mUlaka jaMgamanige mADuva vaMcane, -vishAvxsaGAta:}}
\newmeaning{\arthanonum{jaMgamanenisikoMDavanu satayx, asetxVya, barxhamxcayaR, ahiMse
  muMtAdavugaLanunx pAlisadidadxre, jaMgamatavxkekxV dorxVha
  bagedaMte. BaviyAgidadxvanu jaMgamanAdare, jaMgama\-dorxVha
  asAdhayx. Adare kelavu veVLe beVre riVti jaMgama\-renisikoMDavaru
  jaMgamadorxVhakekx avakAsha mADikoDutitxdadxreVnoV.}
\ullekha{gurukAruNayxva haDeda Bakatxnu hiMdaNa pUvAR\-sharxyava berasidaDe ...jaMgamadorxVha (savasaM. 1; basava.\break 768-195); gurukAruNayxva paDeda Bakatxru hiMdaNa pUvAR\-sharxyava berasalAgadu berasidare AcAradorxVha gurudorxVha liMga\-dorxVha jaMgamadorxVha pAdoVdakadorxVha parxsAdadorxVha (savasaM. 3; cenanxba. 1548-570); mututx moVralilx huTiTx matetx niVrapubxde... gurudorxVha liMgadorxVha jaMgamadorxVha...\break (savasaM. 1; basava. 768-195); `OM' eMdu veVdava\-noVduva mAdigaMge sAdhayxvAgadu viBUti... hasatxva parxkASxlisu\-vava gurudorxVhi liMgadorxVhi jaMgamadorxVhi... (savasaM. 2;\break alalxma. 1026-308); AcAraveMbudu kUralagu, tapipx\break baMdaDe pArxNava tagaluvudu... jaMgamadorxVhada keVLi tAnu aikayxnAguvude... (savasaM. 3; cenanxba. 971-311); nosali\-nalilx mUru kaNuNxLaLx pashupatiyAdaDU Agali... (savasaM. 5; amuge rAyamamx. 663-206); guru toVridanu liMga-jaMgamava... jaMgamadorxVhigaLAda heVLidane?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 494-139).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamadorxVhi}
\meaning{\arthanonum{caraliMgakekx vaMcisuvavanu; jaMgamanalilx vishAvxsavilalxdavanu:}
\ullekha{parxsAdadalilx eMjala sUtakava BAvisuvAtane\break jaMgamadorxVhi (savasaM. 3; cenanxba. 941-299); \hbox{manege} baMdalalxmana dahisalekx ninanx paNegaNedx{\ro}da jaMgamadorxVhi niVnu (cebapu. 92-57); `OM' eMdu veVdavanoVduva\break mAdigaMge sAdhayxvAgadu biBUti... hasatxva parxkASxlisuvava guru\-dorxVhi liMgadorxVhi jaMgamadorxVhi... (savasaM. 2; alalxma.\break 1029-308); gurudorxVhiyAdavana muKava noVDa\-lAgadu.... jaMgamadorxVhiyAdavana muKava noVDalAgadu...\break (savasaM. 3; cenanxba. 1162); guru toVridanu liMga-\-jaMgamada... jaMgamadorxVhigaLAda heVLidane?... (savasaM. 4; sidadhxrA. 494-139); karasathxla liMga, manasathxla maMtarx, pArxNasathxla parxsAda... udara horevaru jaMgamadorxVhigaLu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 331-101); guru guru eMdu pUjeya mADu\-varu... matetxyA guruva naraneMdeMbaru, avaru guru\-dorxVhigaLu... (savasaM. 9; haDapa. 935-287).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniMdaka}
\meaning{\arthanonum{caraliMgavanunx dUSisuvavanu, tegaLu\-vavanu:}
\ullekha{shivaniMdakara shivaBakatxniMdakara guruniMdakara jaMgama\-niMdakara saMgamaM biDuvadu (gaNaBA. 173-1); shiva shivA !\break kanasinalilx jaMgamava kaMDu... naramAMsaBuMjaka jaMgamaniMdaka pASaMDi dUSaka... (savasaM. 3; cenanxba. 1600-582); kuMBa\-dalilx beMda ashanakekx oMdaguLalalxde... gurutapupxkana liMgabAhayxna jaMgamaniMdakana... (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1093-340).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniMde}
\meaning{\arthanonum{caraliMgavanunx kuritu mADuva dUSaNe,\break tegaLike:}
\ullekha{jaMgamaniMdeya mADi liMgava pUjisuva Bakatxna aMga\-vaNiyeMto shivashivA niMdisuva pUjisuva pAtakavida keVLa\-lAgadu (savasaM. 1; basava. 425-103); jaMgamaniMdeya mADi, liMgava pUjisuva Bakatxna AMgavaNiyeMtori... (savasaM. 1; basava. 425-103); BavipAkavanuMDare parxthama pAtaka... jaMgamaniMdeya mADidare mAraneya pAtaka... (savasaM. 3;\break cenanxba. 165-50); shiva shivA, Adi AnAdigaLeMberaDilalxda nira\-vaya shiva... parxsAda muMtAgi BoVgisuva, jaMgamaniMdeya seYrisa... (savasaM. 5; akakxma. 378-113); satayxsadaBxkitxsadAcAra satikxqqyA samayxgfjAcnxna sadavxtaRne sadABxva... matAtx guruliMga\-jaMgamaniMdeya... (savasaM. 8; maDimA. 753-277).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaniSeThx}
\meaning{\arthanonum{caraliMgada bagegiruva sharxdedhx, naMbike:}
\ullekha{liMga\-niSeThx pUjeyalilx biVyavAyitutx [jaMgama]niSeThx tAyxgadalilx biVyavAyitutx (savasaM. 1; basava. 866-226).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapatha}
\meaning{\arthanonum{``pArxNajAcnxnadalilx jaMgamasaMbaMdhava mADi\-koMDu jaMgamaBakitxya mADabeVkeMbaMtha mAgaR":}
\ullekha{muninxna janamxdalilx guruliMgajaMgamada pUjisalariyada... jaMgama\-pathava toVridavarAru... (savasaM. 1; basava. 833-214); jAti\-viDidu jaMgamava mADabeVkeMba pAtakaru niVvu keVLiro... jaMgamapathakekx salalxrAgi... (savasaM. 3; cenanxba. 1230-426).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaparxsAda}
\meaning{\artha{apiRta AhAradalilx oMdu tutatxnunx\break tAnu sAMkeVtikavAgi
  sivxVkarisida jaMgamanu uLidudanunx\break Bakatxrige koDutAtxne. Bakatx
  adanunx eMjalu eMdu\break tiLiyabAradu. ``sULege muTiTx sULeya
  baMTareMjala \hbox{tiMbudiV} loVka...liMgava muTiTx jaMgama parxsAdava
  koMbu\-vara noVDi naguvara kaMBiVpAtaka nAyakanarakadalilxkukxva\break
  kUDala saMgamadeVva''.}}
\newmeaning{\artha{guruparxsAda, liMgaparxsAda matutx jaMgamaparxsAda eMba mUru bageya parxsAdagaLalilx oMdu; caraliMgavanunx upa\-carisi apiRsida padAthaRgaLalilx, jaMgamanu sivxVkarisida naMtara uLida padAthaR; jaMgamamuKadiMda baMdudu:}
\ullekha{jaMgamakekx niVDi jaMgamaparxsAdava koMDaDe ninagapiRta kANA (savasaM. 1; basava. 777-197); jaMgamaparxsAda BavaM nAsitx ...jaMgama\-parxsAdavalalxde koMDenAdaDe aGoVranAyakanaraka (savasaM. 3;\break cenanxba. 100-30); caraliMga divayxparxsAdavilalxde yAvanira\-denanx pUjisuvanAtaMge Ganamukitx dorekoLaLxdeY ...adu kAraNaM jaMgamaparxsAdavane koMbudu kaNA liMgadoDaverasi (viVsheYpu. 1-3-41).}}
\newmeaning{\artha{guru, liMga, jaMgama, ApAyxyana, samaya, paMceVM\-dirxya\-virahita, aMtaHkaraNavirahitacatuSaTxya, parxsAdiyaparxsAda, sadABxva, samatA matutx jAcnxna eMba hanonxMdu bageya parxsAdagaLalilx oMdu:}
\ullekha{jaMgamaparxsAda BoVjanakekx sidadhx\-paDisi liMgakekx koTuTx salisuvudeV jaMgamaparxsAdavu (shivAkoV. 119-162).}}
\newmeaning{\artha{caraliMgasheVSavanunx maMtarxvidhAnadiMda seVvisuva karxma\-gaLalilx oMdu:}
\ullekha{guruparxsAda- maMtarxvidhAnadiMda hasatxsapxshaR\break mADuvudu ...jaMgamaparxsAda-liMgaparxsAdavanunx jihevxge muTiTxsu\-vudu (shivAkoV. 121-162).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaparxsAdi jaMgamadorxVhi cara\-liMgakekx apiRtavanunx mADi sivxVkarisuvavanu:}
\ullekha{keYlAsakekx hoVdava\-relalx keYsereyAdaru... jaMgamaparxsAdiyAdanAgi savxyaliMga\-vAda !... (savasaM. 2; alalxma. 1142-338); guru\-parxsAdigaLapUvaRvapUvaR, liMgaparxsAdigaLapUvaRva\-pUvaR... jaMgamaparxsAdi basavaNaNxnu, parxsAdaparxsAdi bibabxbAcayayxnu... (savasaM. 2; cenanxba. 280-88); tanuviDidu dAsoVhava mADi guruparxsAdiyAda basavaNaNx... dhanaviDidu dAsoVhava\break mADi jaMgamaparxsAdiyAda basavaNaNx... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 596-170); guruparxsAdiyAda baLika... jaMgama\-parxsAdi\-yAda baLika... (savasaM. 11; toVMTasi. 304-144); nAvu guruliMgajaMgamaparxsAdigaLeMdu heVLikoMDu naDeva... (savasaM. 12; deVshikeVM. 340-105).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapAdoVdaka}
\meaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgamapAdoVdaka eMba
mUru vidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. upAsayxmUtiRyAda jaMgamana pAdatoLeda pavitarxjala.
carapAdoVdaka, carapadoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka eMba hesarugaLive.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 5.5)}
\smallskip
\begin{shl}
pAdoVdakaM yathA BakatxyX sivxVkaroVti maheVshituH |\\
tathA shivAtamxnoVniRtayxM gurujaMgamayoVrapi ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(si.shi., 9. 67)}
\newmeaning{\artha{gurupAdoVdaka, liMgapAdoVdaka, jaMgama\-pAdoVdaka, sapxshaRnoVdaka, avadhAnoVdaka, apAyxya\-noVdaka, hasotxVdaka, pariNAmoVdaka, ninARmoVdaka matutx satoyxVdaka eMba dashavidha pAdoVdakagaLalilx oMdu; ``tAtivxkadaqSiTxyiMda keLage heVLidaMte ivugaLanunx vivarisa\-bahudAgide. heVgeMdare, sapxshaRnaguNadiMda baMdudu guru\-pAdoVdakavu.}
\ullekha{aMgada guNavaLiyalu liMga pAdoVdakavu,\break mahAgaNaMgaLa arivananxritudAgi jaMgamapAdoVdakavu\break ...keVvala kirxyAdaqSiTxyiMdalU avu heVLalapxDuvuvu. heVgeMdare-\break pAdadalilx saMbaMdhisidudx gurupAdoVdakavu, A pAdatiVthaR\-vanunx liMgakekx saMbaMdhisabeVkeMba iceCxyutapxnanxvAdalilx liMgoV\-dakavu. hAge majajxnakekxredalilx majajxnoVdakavu" (shivAkoV.\break 104-141); acaRnAkirxyegaLa tiVciRsikoMDu nicacxparxsAdi saMbaMdhAcaraNeyaMte mugidalilx jaMgamapAdoVdakavenisu\-vadayayx (savasaM. 4; sidadhxrA 51-16); kaqtayuga, terxVtA\-yuga, dAvxparayuga, kaliyugaMgaLu... avatarisi, guruliMga\-jaMgamapAdoVdakaparxsAdaveMba... (savasaM. 1; basava. 1154-315); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna\-gurugaLeMba tirxvidha gurugaLu... pariNAmoVdaka, ninARmoV\-daka, jaMgamapAdoVda, nitoyxVdaka... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); baTaTxloLagaNa udakava tegedukoMDu liMgada meVle niVDi... baTaTxletitx salisidaMtaha jaMgama pAdoVdakadalilx saMbaMdhavu... (savasaM. 3; cenanxba. 1378-489); guru\-pAdoVdakavilalxdalilx, jaMgamapAdoVdakavilalxdalilx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 499-141); guruvaraniMdudisi, jaMgama\-pAdoVdakaparxsAdadiMde beLedu... (savasaM. 12; deVshikeVM.\break (vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapArxNa}
\meaning{\arthanonum{caraliMgaveV tananx jiVvavenunxva BAvane:}
\ullekha{Atana jaMgamapArxNavana{\ri}yaleMdu shivanu meVdarakeVtideVvananava\-gaDisi tanonxLu berasikoMDu ...eyitaMdu (basapu. 36-1);\break sadaBxkatxMgeyA jaMgamakekxyU BAjana beVreMba... talilxMga\-jaMgamapArxNaM BakatxsathxlamudAhaqtamf eMduvAgi... (savasaM. 1; basava. 1380-381); keLageVLu loVkaMgaLilalxda munanx, meVleVLu loVkaMgaLilalxda munanx... basavaNANx niVnu liMgaBakatx,\break jaMgamapArxNi !... (savasaM. 2; alalxma. 1139-338); aMga\-viroVdhi sharaNa, liMgapAxNaparxtigArxhaka... athaR pArxNa aBimAna viroVdhisharaNa, jaMgamapArxNaparxtigArxhaka... (savasaM. 3; cenanxba. 214-63); ayAyx, EnU ilalxda bayala deVhakekx tAmasava muMdumADi... jaMgamapArxNaveMdu pAdoVdaka parxsAdava koMDu, namamx apapxNaNxpirxya cenanxbasavaNaNxna sharaNaru. (savasaM.\break 5; haDaliM. 1275-388); liMgaperxVmigaLanaMtaruMTu jaga\-doLage... liMgapArxNigaLanaMtaruMTu jagadoLage... (savasaM. 14; SaNumxKa. 390-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapArxNi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamarige tanumanadhanagaLanunx haqtUpxvaRka\-vAgi apiRsikoLuLxva Bakatx:}
\ullekha{basavarAjA basavideVvA keVLayAyx nimamx neVmavidAguRMTu guruliMgadoLeraDilalxdipeR ...jaMgamapArxNiyAgipeR (nUpura. 62-17); jaMgama\-pArxNiyumenalu basavaMge saluvudu (basapu. 35-25); jagatitxnalilx tuMbikoMDiruva ceYtanayxkekx tananxdelalxvanunx niveVdisi, adaralilx tAneV tAnAgiruvavanu jaMgamapArxNiyu (shivAkoV. 59-66); jaMgamaseVveye gurupUjeyeMdarida... jaMgama\-pArxNiyAda caMdayayxna haLe maganAgi... (savasaM. 1; basava.\break 1192-327); keLageVLu loVkaM\-gaLilalxda munanx, loVkaM\-gaLilalxda munanx... basavaNANx niVnu liMgaBakatx, jaMgamapArxNi\,!... (savasaM. 2; alalxma. 1139-338); AcAraliMga guruliMga shivaliMga.... pArxNaliMgisathxla tirxvidha AcArapArxNi, liMgapArxNa, jaMgamapArxNi... (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); shiva shivA, basavaNaNxneV gurutatatxvXvuLaLx mahAvasutxvAgi... jaMgama\-pArxNiyAgi, jaMgamaliMgavU basavaNaNxneV... (savasaM. 6; uriliM. 1570-581); liMgaperxVmigaLanaMtaruMTu jaga\-doLage... jaMgamapArxNigaLAdanU kANenayayx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 390-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamapUje}
\medskip

\begin{shl}
taMdu boVnava niVDaliMdusheVKara nolelx-\\
neMdu${}^1$ jaMgamake mADenalu\\
baMdu bijajxLana puradali jaMgama pUje-\\
yiMda basavanopupx tahane.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(moVpu. 13-123)}
\newmeaning{\arthanonum{caraliMgakekx mADuva pUje; jaMgamAcaRne:}
\ullekha{shivaliMga jaMgamapUjeyaM satataM mADi (sAnaMca. 1-96); mADuva sadAcArakekx modalaneya liMgapUjeye gurupUje... mADuva sadAcArakekx mAraneya liMgapUjeya jaMgamapUje... (savasaM. 3; cenanxba. 1475-539); gurupUje mADuvAta shiSayx\-nalalx... jaMgamapUje mAduvAta Bakatxnalalx... (savasaM. 10; kADasi. 262-165); nicacx nicacx liMgapUjeya mADi... nicacx nicacx jaMgamakekx sharaneMdu, jaMgamapUjeya mADi...\break (savasaM. 11; savxtaMtarx. 893-448); kAyada keYyalilx liMga\-pUje... eMtahadayAyx jaMgamapUje?... (savasaM. 8; moVLimA. 1660-549); gurupUjeyanarideneMdu liMga\break\-pUjeya biDalAgadu... liMgapUjeyanarideneMdu jaMgama\-pUjeya mareyalAgadu... (savasaM. 8; maDimA. 584-219).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaperxVmi}
\meaning{\arthanonum{caraliMgada meVle Bakitxyiruvavanu; jaMgama\-ralilx olavuLaLxvanu:}
\ullekha{BaMDava tuMbida baLika... liMgasaMbaMdidhx\-yAdaDe jaMgamaperxVmi niVnAgu... (savasaM. 1; basava. 1288-354); pArxNaliMgada pUvARsharxyada kaLeyaleMdu liMgapArxNiyAda... lAMCanada pUvARsharxyada kaLeyaleMdu\break jaMgamaperxVmiyAda... (savasaM. 3; cenanxba. 07-05); guru\-perxVmiyAdaDe catuviRdhaBakitxyiMda... jaMgamaperxVmigaLAdaDe ananx vasatxrX hadineMTu jiVnasina dhAnayx modalAda... (savasaM. 10; kADasi. 203-133); ADuvaDe sadAcArigaLa kUDe ADuvadu... nuDivaDe jaMgamaperxVmiya kUDe nuDivudu... (savasaM. 8; bahurU. 132-58); liMgaperxVmigaLanaMtaruMTu jagadoLage... jaMgamaperxVmigaLAdanU kANenayayx.... (savasaM. 14; SaNumxKa. 390-217).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBakatx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaranunx niSeThxyiMda ArAdhisuva Bakatx.
guru\-Bakatx, liMgaBakatx matutx jaMgamaBakatx eMba tirxvidhaBakatxralilx \hbox{obabx;} tananx savaRsavxvanUnx caraliMgakekx apiRsuvavanu:
dhanakirxV\-yiMda tanumanadhanagaLananxpiRsuvavanu jaMgama Bakatxnu (shivAkoV.\break 58-63); Bakatxna kAyava jaMgama dharisipapx noVDA...\break jaMgamadalilxyA jaMgamaBakatxveraDU sananxhita... (savasaM. 1;\break basava. 1289-354); paramajAcnxnaveMba sasige... jaMgama\-Bakitx eMba paramAnaMdada jalava niVDode... (savasaM. 2;\break alalxma. 1342-396); manada Barxmeya kaLedu, guruva mADi.... jaMgamaBakatxnAdanayAyx basavaNaNxnu.... (savasaM.\break 3; cenanxba. 1449-530); vamaRvanaritu ayAyx \hbox{nimamx} kAbavaru.... liMgaBakitx jaMgamaBakitx guruBakitx sulaBave?...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1321-382); basavaNaNx cenanx\-basavaNaNx parxBudeVvaru modalAda.. jaMgamaBakatxru gaNaMgaLu muMtAda samUhasaMpadakekx... (savasaM. 5; Ayadxkikx. 720-222).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBakitx}
\meaning{\arthanonum{caraliMgada meVliruva pUjayxBAvane; jaMgama\-niSeThx. Bakitxsathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{BakitxsathxlaM tirxvidhavenipudoVraMte guruBakitxyaMtA liMgaBakitx jaMgamaBakitx\break ....dhanakirxyeyiMdaleV taLutx dhana mana tanuva samapiRpanAgi\break sAtishayada jaMgamada Bakitx (viVsheYpu. 8-124-35); mara\-hiMdalAda kuruhina kAyava dharisikoMDu baMdaDe... adu nimamx jaMgamaBakitxyiMda kaLede noVDayAyx... (savasaM. 1; basava. 1309-360); guruviniMdAyitetxnanx gurusaMbaMdha... jaMgamavAgi jaMgamaBakitx saMpananx... (savasaM. 3; cenanxba. 1185-408); SaDusathxLa samanisadayAyx elalxrige... aridaridu jaMgamaBakitx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1032-298); guruBakitxya mADidare mADabahudu... jaMgamaBakitxya mADabAradayayx ArigeyU... (savasaM. 14; SaNumxKa. 640-293); koMDa ananxdiMda ajiVNaR baMdaDe... aMgavanarasuva liMgadUrarigeVke jaMgamaBakitx... (savasaM. 8; moVLimA. 1700-560).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaBeVda}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaneMdare AdhAyxtimxka parxgatiyanunx sAdhisidavanU,
  jAcnxnadAsoVha matutx dhamaRparxcAradalilx niratanAdavanU
  AdudariMda, avanu sAdhAraNa janarigiMta
  meVlinavanenisikoLuLxtAtxne. Adare avana yoVgayxteyananxriyada
  Bakatxnu\break avanige salalxbeVkAda gwravavanunx koDadidadxre, adu
  jaMgama\-BeVda (jaMgamanige agwrava) enisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{kulamadakekx hoVri jaMgamaBeVdava mADuve, PalaveVnu... (savasaM. 1; basava. 285-70).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamaMtarx}
\meaning{\arthanonum{gurumaMtarx, liMgamaMtarx matutx jaMgama\-maMtarx eMba tirxvidha maMtarxgaLalilx oMdu; caraliMgakekx saMbaMdhisi\break\-daMte iruva hanenxraDu shivashakitxrahita parxNavamaMtarxgaLiMda kUDi\-dudu:}
\ullekha{gurumaMtarx, liMgamaMtarx, jaMgamamaMtarx - shakitx\-parxNamamaMtarxgaLu, shivaparxNamamaMtarxgaLu, shivashakitxrahita parxNama\-maMtarxgaLu eMdu mUru vidha maMtarxgaLu ive. ...shivashakitx\-rahita parxNamamaMtarxgaLu jaMgamakekx saMbaMdhapaDutatxve (shivAkoV.\break 160-261); ayAyx, kirxyAviBUtiya dharisida Bakatxnu... jaMgamamaMtarxva heVLuvudayAyx... (savasaM. 3; cenanxba. 920-284).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahatavx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamamahAtemxsathxla:}
\ullekha{unanxtadoLeDegoMDa jaMgamAdhikayxvA shivage jaMgamarUpanu unanxtade dharisi loVka\-manudadhxrisabeVhudenuta carisutitxpuRdeV vicArisalAgiyunanxtada jaMgamamahatavx (viVsheYpu. 8-125-41).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{jaMgamamahAtemxsathxla:}
\ullekha{iMtu mana\-siriVkaqta jaMgamamahAtamxyXvaMtanAda parxsAdiyu jAcnxnAMtarAva\-sithxta jaMgamamahAtamxyXveMtidiRtetxMdoDe muMde jaMgama\-mahAtamxyX sathxlavAdudu (keYvasha. 46-1 sUtarx).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamahAtemxsathxla}
\meaning{\arthanonum{EkoVtatxra parxsAdisathxlada Aru parxkAragaLAda guru, liMga, jaMgama, Bakatx, sharaNa matutx parxsAdamahAtemx -eMbuvugaLalilx oMdu BAga; sacicxdAnaMda\-savxrUpaveV tAnAda jAcnxnamUtiRyu caraliMgamAhAtamxyX\-vanunx ariyuva sathxla:}
\ullekha{...sadavxtaRneyiMda paramAnaMdadalilxdudx apaRNaBAvayukatxnAgi Acarisuvudu I sathxlada matutx adara upaBAgagaLa lakaSxNagaLu (shivAkoV. 85-99).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamAhAtamxyXsathxla}
\meaning{\arthanonum{parxsAdisathxlada ELu vidha aMgasathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. jaMgamana mahime, Adhikayx\-gaLanunx nirUpisuva sathxla. guru-shiSayxralilx nelegoMDa liMga\-mahAtamxyXrUpa jAcnxnadiMda elalxvU cidUrxpaveMba anuBava
uMTAguvudeV jaMgamAdhikayx. aduveV jaMgama mAhAtamxyX, I sathxlakekx jaMgamagwrava eMba
hesaride.}}
\smallskip
\begin{shl}
...sithxriVkaqtaliMgamAhAtamxyXvataH parxsAdinaH jAcnxnAMtarAvasithxta jaMgamamAhAtamxyXM yathA itAyxkAMkASxyAM anaMtara jaMgamamAhAtamxyXsathxlamituyxcayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 256, pu. 50)}
\smallskip
\begin{shl}
parxsAdisathxlamiteyxVtadasayx mAhAtamxyXboVdhakamf |\\
aMtarasathxlaBeVdeVna sapatxdhA parikiVtiRtamf ||\\
parxsAdisathxlamAdw tu gurumAhAtamxyXkaM tataH |\\
tatoV liMgaparxshaMsA ca tatoV jaMgamagwravamf ||\\
gurushiSayxsamArUDhaliMgamAhAtamxyXsaMpadaH |\\
savaRM cidUrxpavijAcnxnAtf jaMgamAdhikayxmucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 11. 4. 35)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamuKa}
\meaning{\arthanonum{parashivanoMdige sAmarasayx paDedavanu tAnu parashivana aMgaveMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne; athavA tAnu parashivana bAyi (muKa) eMdu
  tiLidukoLuLxtAtxne. I athaRdalilx, shivanu jaMgama eMba bAyiya
  mUlaka anuBavisutAtxne. Aga, jaMgamana jAcnxneVMdirxya
  kameRVMdirxyagaLelalx parashivana mAdhayxmagaLAgutatxve.}
\ullekha{BavavilalxdaDeVnu, baMdhana\-vilalxdaDeVnu... jaMgamamuKadalilx liMgavanarisikoV eMdaDe... (savasaM. 1; basava. 1296-356); jaMgamavAroVgisi\break mikukxdu liMgakokxVgara... jaMgamamuKadalilx Ogara\-vAyitutx... (savasaM. 3; cenanxba. 100-28); inamaMDaladoLage kiraNavaDagipapxMte... jaMgamamuKa liMgaveMba BeVdavaru... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1276-367); koDuvAta nAnalalx...\break jaMgamamuKadalilx liMgApiRtavahudeMdu... (savasaM. 11;\break savxtaMtarx. 926-460); nAda gurumuKaveMdeMbaru... kaLe jaMgamamuKaveMdeMbaru... (savasaM. 11; toVMTasi. 573-262).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamuKaliMga}
\meaning{\arthanonum{`muKa' eMdare `bAyi' eMba\-thaRvU iruvudariMda, jaMgamada bAyige
  apiRtavAda\-velalxvU alilxyeV iruva liMgakUkx
  apiRtavAdaMteyeV. yAvudara mUlaka EnAdarU hoVgutatxdeyoV adelalxvU\break
  muKa (muKAMtara eMbudanunx gamanisi) eMbathaRdalilx\break vacanakAraru
  jAcnxneVMdirxya kameRVMdirxyagaLU muKa eMdu parigaNisutAtxre. tananx
muKa\-gaLalilx liMgavanunx parxtiSAThxpisi\-koMDiruva jaMgamaneV jaMgamamuKaliMga.}
\ullekha{aMgada meVle liMga AyatavAgi... jaMgamamuKaliMgavAgi baMdu... (savasaM. 1; basava. 961-257); liMgajaMgama jaMgamaliMgada muKava niVvalalxde... jaMgamamuKaliMgavanariyeneMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1516-552).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamamUtiR}
\meaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... A kirxyAjaMgamamUtiRya karakamaladalilx... (savasaM. 2; alalxma. 800-230); ayAyx, samasatx mAyAbaleyalilx,\break janamxjanAmxMtaravetatxtoLali baLali... adeMteMdaDeHkirxyAjaMgama\-mUtiRgaLu ninanxcaRnA samayakekx... (savasaM. 3; cenanxba. 935-298); EkatatatxvX tirxtatatxvX paMcatatatxvX paMcaviMshatitatatxvX SaTitxrXMshatf tatatxvXda... haqdayadalilx jaMgamamUtiRyAgipApxtanu ajagaNaNxne...\break (savasaM. 5; mukAtxya. 1107-327); aMtaraMga bahi\-raMga paramAkAshada parabarxhamxsAthxna barxhamxraMdharxdalilx... keVvala sakala\-jaMgamamUtiR liMgaBaritavAgipapxnu... (savasaM. 6; uriliM. 1271-399); iMteseva aMtaraMga bahiraMga paripUNaR BakatxgaNArAdhayxru.. jaMgamamUtiRgaLa samumxKadalilx gadudxgeya hAki... (savasaM. 14; mUrusA. 20-19).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamalAMCana}
\meaning{\arthanonum{kASAyavasatxrX, rudArxkaSxmaNi, viBUti ivu jaMgama veVSavanunx dharisidavanu; caraliMgamUtiR:}
\ullekha{ayAyx, niVnu nirAkAravAgidaRlilx.... jaMgamalAMCanavAgi baMdaDe... (savasaM. 1; basava. 03-34).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga}
\meaning{\artha{jaMgamarUpiliMga, caraliMga, jaMgama, shivayoVgi,}}
\smallskip
\begin{shl}
tadavxraM jaMgamaM liMgaM shivayoVgiVti vishurxtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 61)}
\smallskip
\newmeaning{\SEE{caraliMga}}
\newmeaning{\artha{AcArAdi Aru vidha liMgagaLalilx oMdu. pArxNaliMgi\-sathxladalilx pUjegoLuLxva liMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdAvAcAraliMgaM sAyxtatxtashacx guruliMgakamf |\\
shivaliMgaM tatoV jecnxVyaM caraliMgamataH paramf ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 8.4)}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNaliMgisathxlaM cAsayx tayA BakAtxyX samagatamf ||\\
aMgaM ca caraliMgeVna saMyukatxM pArxNaliMgi yatf |
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(a.sU., 5. 77-78)}
\newmeaning{\arthanonum{SaTfsathxlaveMba AdhAyxtimxka tiVthaRyAterxyalilx mumukuSxvu
  tananxlelxV iruva liMgavanunx Aru haMtagaLalilx
  sAkASxtakxrisi\break\-koLaLxbeVku. avanu AdhAyxtimxka munanxDeya nAlakxneya
  haMta\-dalilx pArxNaliMgi enisikoLuLxtAtxne, hAgU avanu
  sAkASxtakxrisikoLuLxva liMgakekx jaMgamaliMgaveMdu
  hesaru. pArxNa\-liMgi athavA savARMgaliMgiyu tananx parxtiyoMdu
  kaNadalilxyU liMgavanunx (shivananunx) parxtiSAThxpisikoMDiruvudU
  alalxdeV, tanagU liMgakUkx EnU BeVdavilalx eMdu tiLiyutAtxne. hiVge
  liMgamayavAda pArxNaliMgiyeV cali\-suva (jaMgama) liMga.}}
\newmeaning{\artha{SaTasxthXlagaLiganuguNavAgiruva AcAraliMga, guruliMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMga matutx mahAliMga\break eMba SaDilxMgagaLalilx oMdu; idu SaTfsathxlagaLalilx pArxNa\-liMga sathxlakekx saMbaMdhisideMdu. idu jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nideRVhAgama, niBARvAgama, naSATxgama, Adi\break\-parxsAdi, aMtayxparxsAdi matutx seVvayxparxsAdi -eMdu oMbatutx\break parxkAragaLAgive. liMganiSeThxyuLaLxvanu SaTacxkarxgaLa mUlaka tananx shariVradalilx hariyuva shakitxgaLanunx liMgamuKavanAnxgi mADidAga jaMgamaliMgavu anAhatacakarxdalilx nelegoLuLxtatxde.\break manuSayxna citatx, budidhx, ahaMkAra, mana, jAcnxna matutx BAva\-gaLa mUlaka kirxyegaLu naDeyutatxve. ivugaLalilx \hbox{manavu} jaMgamaliMgakekx saMbaMdhiside. jaMgamaliMgavu sAdhakana savARMgadalilxyU iruva tavxkikxnalilx savaRvAyxpiyAgi nelasirutatxde:}
\ullekha{sajajxnashudadhxshivAcArasaMpananxrAda jaMgamaliMgada mAta keVLade ...mikikxda kULa taninxSaTxliMgakekx toV{\ri} tiMba liMgadorxVhi\-gaLige kuMBiVpAtaka nAyakanaraka tapapxdu (savasaM. 8; maDivA. 611-234). nAsikadalilx AcAraliMga jihevxyalilx guruliMga\break neVtarxdalilx shivaliMga tavxkikxnalilx jaMgamaliMga shorxVtarxdalilx parxsAda\-liMga haqdayadalilx mahAliMga (mishArxpaR. 677-16); sadaBx\-katxru pArxNaliMgAcaRneyaM mADutitxralu A pArxNaliMgakekx \hbox{ceYtanayx}\break jaMgamaliMgaveMbudaM parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurA\-tanaru iMtaha jaMgamaliMgaveV sadaBxkatxna pArxNaliMgasavxrUpa (gaNaBA. 305-2); suparxvara jaMgamaliMgakoMBatutx jiVvAtamx savilAsadaMtarAtamxM sadAparamAtamxninunx nideRVhAgama parxvara\break niBARvAgamAgarxnaSATxgamaM kuvara AdiparxsAdayxMtaparxsAdi seVvayx\-vara parxsAdisathxlaMgaLA tatatxtakxrXmaMgaLaM bitatxripenu (viVsheYpu. 8-126-33); terxYliMgada neleyaM I deVhadoLage irisuva\break pariyaM iSATxkAravidenisuva liMgaM muTiTx pArxNa tA jaMgama\-liMgaM taqpitxyahudu BAvadi guruliMgaM gupatxva tiLiyalu BakitxgidaMgaM (diVkASxboV. 97-16).
nAgaMge hosatanikikxhe\-veMbaru.... AgadayAyx, jaMgamaliMgaveMba shabadxvAgadayAyx... (savasaM. 1; basava. 195-49); ayayx! pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna... yajanasavxrUpamUtiR jaMgamaliMgavAgi\break nelasipuRdu noVDa!... (savasaM. 2; alalxma. 799-229); guru\-liMga, shivaliMga, jaMgamaliMga, parxsAdaliMgaveMba... (savasaM. 3; cenanxba. 359-114); BaviyAcArava biDade BayAgarava hogade... gurujaMgamaliMgAnAM sadAcAraH parxkiVtiRtaH... (savasaM. 5; akakxma. 314-93); shirxVjaMgamaliMga eMtihaneMdaDe... (savasaM. 9; haDapa. 1038-323).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga tirxvidha}
\meaning{\arthanonum{liMgadoMdige sAmarasayx paDeda\break jaMgamaru mUru vidha : savxya,
  cara matutx para athavA jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx
  paramAtamx. beVreyavara kaNiNxge jaMgamanu jiVvAtamxneV AdarU, avanu
sAdhAraNa riVtiya\break jiVvAtamx (savxya) alalx, avanu
deVheVMdirxyAdi\-gaLiMda bAdhita\-nalalxvAdudariMda avananunx shudadhx
athavA aMtarAtamx\-nenanxbahudu athavA caraliMga (`calisuva liMga')\break
enanxbahudu. avanu shivanoMdige saMpUNaR sAmarasayx\break sAdhisi\-koMDare
avaneV paraliMga athavA paramAtamx enisikoLuLxtAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMga parxsananxtavx}
\meaning{\arthanonum{tananx kiviya tudiyalilx jaMgama\-liMgavanunx
  parxtiSAThxpisikoMDavanu liMgavu keVLade tAnu yAva shabadxvanunx
  keVLenu eMdu parxtijecnx mADutAtxne; alalxde avanu tananx kivigaLeV
  shivana kivigaLu eMdu tiLidu, shabadxda taqpitx tanagalalx,
  shivanige eMdu tiLiyutAtxne. hiVge kivi, shabadx, keVLida taqpitx
  mUranUnx jaMgamaliMgada parxsananxtege ahaRvanAnxgi, A mUlaka kiviya
duSapxrXBAvadiMda mukatxnAgutAtxne.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgatirxvidha}
\meaning{\arthanonum{savxy, cara matutx para eMba jaMgama\-liMgada mUru vidhagaLu:}
\ullekha{jaMgamaliMgatirxvidha savxya cara para (savasaM. 3; cenanxba. 849-255); savxyaliMga cara\-liMga paraliMga\-veMdu jaMgamaliMgatirxvidhavu (viveVka. 112); jaMgama\-liMgatirxvidha -ivu savxya, cara, para eMdu ive. kirxye\-gaLa pariNAma\-gaLu tananxlilx nishacxlavAgi uLidare savxyavu avu Bakitx\break kAraNavAgi jagatitxnalilx janahitakokxVsakxra upayoVgisalapxTaTxlilx\break caravu. hiVge vayxvaharisi cidAtamxnalilx beredalilx adu paravu. idu jaMgamada utakxqSaTxsithxtiyu (shivAkoV. 87-1-103).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{guruliMgakekx SaDaBxkatxralilx obabx; cara\-liMgakekx savaRsavxvanunx apaRNe mADuvavanu:}
\ullekha{jaMgamaliMga\-parxsAdiyAdaDe beVDidaDe ilelxnanxlAgadu (cenanxba. samava.\break 3-442-1258); jaMgamakekx sakaladarxvayxMgaLaM koTaTxlalxdeV koLaLx\-dAtaneV jaMgamaliMgaparxsAdi (viveVka. 114); jaMgamaliMga\-moVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhava mareyabeVku... jaMgamaliMgaparxsAdiyAdaDe beVDidaDe ilelxnanxlAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgapArxNi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; jaMgama\-niMdeyanunx keVLi sahisadavanu hAgU caraliMgavanunx sAkASxtf parashivaneMdeV BAvisuvavanu:}
\ullekha{jaMgamaveV sAkASxciCxvaneMba vishAvxsiyeV jaMgamaliMgapArxNiyenisikoLavxM (viveVka. 114);\break liMgajaMgama jaMgamaliMgada muKava niVvalalxde... jaMgama\-liMgapArxNi basavaNaNxneMba dhavxjavanetitx meredavarAru heVLA... (savasaM. 3; cenanxba. 1516-552).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgapUjaka}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; anayx\-deYvavanAnxgaliV anayxranAnxgaliV Asharxyisade caraliMgavanunx mAtarx seVvisuvavanu:}
\ullekha{anAyxcaRnegeLasadAtaneV jaMgamaliMga\-pUjakanu (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhava mareyabeVku... jaMgamaliMgapUjaka\-nAdaDe mAnavaranu upadhAvisalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaBakatx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tananx jAti, kula muMtAduvugaLa meVlina aBimAnavanunx tayxjisi caraliMga\-BakatxnAdavanu:}
\ullekha{jAtikulABimAnaM neVtigaLedAtaneV\break jaMgamaliMgaBakatxnu (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhita\-nAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhava mareyabeVku... jaMgamaliMga\-BakatxnAdaDe pUvaRkulava berasalAgadu... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaBakitx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgamoVhita, jaMgama liMgaBakatx. pUjaka, viVra,
  parxsAdi, jaMgamapArxNi, Aru bageyadu.}}
\smallskip
\begin{shl}
alelxVnu basavanAvolelxvu poVgu ni|nanxlilx jaMgamAliMgaBakitx\\
nilalxde jA\char'273\char'304tu balilxda niVnenu| talalxyayx nuDida hAsayxvanu.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(garaNi. 70-57)}
\newmeaning{\ullekha{AcAraliMgaBakitx guruliMgaBakitx shivaliMgaBakitx... jaMgamaliMga\-Bakitx parxsAdaliMgaBakitx, mahAliMgaBakitx... (savasaM. 3; cenanxba. 967-309).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgamoVhi}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; tananx\break pUvaRsaMparxdAyagaLanunx toredu caraliMgadalilx aBimAna\-vuLaLxvanu:}
\ullekha{tananx pUvARcAraMgaLaM niSeVdhisidAtaneV jaMgamaliMga\-moVhi (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhita\-nAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhada mareyabeVku... (savasaM. 3; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgamoVhita}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgamoVhi:}
\ullekha{jaMgamaliMga\-moVhitanAdaDe tananx kula goVtarx moVhava ma{\re}yabeVku (savasaM. 3; cenanxba. 1258-442).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgarUpa}
\meaning{\arthanonum{jaMgama; caramUtiR:}
\ullekha{olida\break vaqSaBAdhi\-patidarushanadoLage jaMgamaliMgarUpaMdaLedu sati\-gAyavasaradoLiMteMdu besasidanu (basapu. 3-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaviVra}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgaSaDaBxkatxralilx obabx; cara\-liMgakekx tananx saMpatutx muMtAduvanunx koTuTx matetx avugaLanunx\break apeVkiSxsadavanu:}
\ullekha{athaRpArxNABimAnaMgaLaM jaMgamakikxtutx\break maraLi moVhisadAtaneV jaMgamaviVranu (viveVka. 114); jaMgamaliMgamoVhitanAdaDe tananx kulagoVtarxmoVhada mareyabeVku... jaMgamaliMgaviVranAdaDe athaRva kaTaTxlAgadu... (savasaM. 2; cenanxba. 1220-423).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgasharxdAdhxsathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu;\break caraliMgaveV Bakatxna pArxNasavxrUpaveMdu nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{jaMgamaliMgasharxdAdhxsathxla - sadaBxkatxru pArxNaliMgAcaRneyaM mADutitxralu A pArxNaliMgakekx ceYtanayx jaMgamaliMgaveMbudaM\break parxtiSeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru iMtaha jaMgama\-liMgaveV sadaBxkatxna pArxNaliMgasavxrUpaveMdu nuDida vacanagaLu (gaNaBA. 305-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgaSaDaBxkatx}
\meaning{\arthanonum{anayxdeYvavanAnxsharxyisada jaMgamaliMga\-pUjaka, caraliMgakekx sakalavanUnx apiRsuva jaMgamaliMga\-parxsAdi, caraliMgavanunx parashivaneMdeV BAvisuva jaMgamaliMga\-pArxNi, caraliMgadalilx BakitxyiMda kUDiruva\break jaMgamaliMga\-Bakatx, tananx pUvARcAragaLanunx toredu cara\-liMgadalilx moVhitanAda jaMgamaliMga moVhika matutx tAnu apiRsida padAthaRgaLanunx matetx bayasada caraliMga viVra -eMba Aru parxkArada jaMgamaliMgaBakatxru:}
\ullekha{jaMgamaliMga\-SaDaBxkatxru - baLika jaMgamaliMgamoVhi, jaMgamaliMgaBakatxnu jaMgamaliMgapUjakanu jaMgamaliMgaviVranu jaMgamaliMga\-parxsAdi jaMgamaliMgapArxNi eMdu jaMgamadalilx SaDivxdhavu (viveVka. 114).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaliMgatirxvidha:}
\ullekha{AcAraliMga guru\-liMga shivaliMga... jaMgamaliMgasathxla tirxvidhaH savxya, cara para...\break (savasaM. 3; cenanxba. 966-308); keVLi, keVLirayAyx, shivaBakatx\-sharaNajanaMgaLu niVvelalx... I hanenxraDu jaMgamaliMgasathxlaMgaLu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgAnuBAvi}
\meaning{\arthanonum{pArxNaliMgi sathxlada sAdhakanu liMga\-dhAyxnada mUlaka pArxNavAyu
  itAyxdi vAyugaLanunx niyaMtirxsi, hAgU tananx parxti\-yoMdu iMdirxyada
bAgilinalilx parashivananunx parxtiSAThxpisi, jaMgamaliMgavanunx
ArAdhisutAtxne.\break anuBAvada AraMBada haMtadalilxruva avanu
vAyutatatxvX\-vanunx apiRsi sapxshaRnaveMba parxsAdavanunx
suKisutAtxnAdudariMda\break avanu jaMgamaliMgAnuBAvi enisikoLuLxtAtxne.}
\ullekha{paqthivxya\break hiDidu AcAraliMgAnuBAviyAgi... vAyuviDidu jaMgama\-liMgAnuBAviyAgi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 406-123).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaliMgApiRtasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; caraliMgakekx samasatxvanUnx apiRsabeVkeMbudanunx tiLisuva sathxla:}
\ullekha{...jaMgamakekx sakala BoVgaMgaLaM koTaTxlalxde koLalAgadeMbudaM nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 310-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavADi}
\meaning{\arthanonum{caramUtiRgaLamaTha:}
\ullekha{jaMgamavADi-kAshi,\break parxyAga, rAmeVshavxragaLalilxruva jaMgamara maThagaLa hesaru\break (sharasA. 24-8).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavAdare aMgavilalxdiruvudu}
\meaning{\arthanonum{`jaMgama' eMdare jaMgama jAtiyalilx huTiTxdavanu eMdathaRvalalx;
  sAdhane\-yiMda jaMgamanAdavanu eMdathaR. sAdhakanu liMgavAdare tanagU\break
  liMgakUkx BinanxBAvavilalxveMdu tiLiyutAtxne. ceYtanayx\-rUpa\-vAda
  liMgavu elelxDeyalUlx iruvudariMda adakekx calisalu\break sathxLaveV
  ilalx; adu acala. Adare liMgavAda jaMgamanu tirugADuvudariMda Ata
  jaMgamaliMga. avanige aMgavide. Adare aMgada bayakegaLilalx. aMdare,
aMgavidadxrU ilalxdaMte.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamavikAri}
\meaning{\arthanonum{jaMgamarAgi parivatiRtanAdavaru sAmAnayx\-vAgi samAjada saluvAgi
  dhanadhAnayx saMgarxha mADutAtxre. Adare avarige dhanakanakAdigaLa
  vikAraviruvudilalx. Bavi jaMgama\-nAguvudeV jaMgamavikAra.}
\ullekha{liMgavikArige aMga\-vikAraveMbudilalx... jaMgamavikArige dhanavikAraveMbudilalx... (savasaM. 1; basava. 796-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamaveVSa}
\meaning{\arthanonum{jaMgama lAMCanagaLanunx dharisiruvavanu; cara\-liMgasavxrUpi:}
\ullekha{pAvaRtiVpati saMgameVshanalavaR manadoLu beVDalatiRsi pUvaRrUpamanuLidu jaMgamaveVSamaM taLedu\break (basapu. 8-29); hoTeTxya horeyalArade kaTuTx saMsArava\break kaDegiTuTx... neTaTxne jaMgamaveVSava hotutx... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 437-133); neVmakekx tapapxda guru enanxva, shiVlakekx\break tapapxda liMga enanxdu... A varxtada AcArada deseya dUSaNe jaMgamaveVSada GAtaka... (savasaM. 6; EleVshavx. 1699-647); jaMgamaliMgaveMtAhaneMdare... loVkadoLage GAsiyAgi, jaMgamaveVSakekxlalx BaMgava horisi... (savasaM. 9; haDapa. 948-291).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamashudAdhxtimx}
\meaning{\arthanonum{tanumanagaLanunx guru matutx liMgagaLige apiRsuvaMte, dhanavanunx
jaMgamarige apiRsabeVku, eMbudu vacanagaLa AdeVsha. hiVge BakatxriMda
saMgarxhisida dhanadhAnayxgaLanunx\break avaru loVkakalAyxNakAkxgi
baLasutAtxre. Adare honinxna Ase\-yiMda tamamx AdhAyxtimxka guriyanunx
mareta jaMgamarU uMTu. avaru shudAdhxtamxralalx. ``honinxna
guNavanaritu kaLedaDe jaMgama shudAdhxtimx'' enunxtAtxne, moVLige
mArayayx. (8:2029)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasheVSa}
\meaning{\arthanonum{caraliMgakekx apiRsi uLidudu; jaMgama\-parxsAda:}
\ullekha{ninage dAsoVha jaMgamasheVSa liMgApaRNaM sahaja (viVsheYpu. 8-133-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasaMGa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
vidita Bakitxya pathadi niVM naDe\\
dodagiditara kumatava madiRsi\\
haduLadiM shaMkarana samayavanudadhxrisu jagadi.\\
mudadi jaMgama saMGavuM beV\\
Diduda koTaTxdaraDiya biDadiru\\
sadamalane sanAmxgaRvidu ninageMdu matitxrade
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(navamu. 43-13)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasamAdhi}
\meaning{\artha{caraliMgadalilx manasasxnunx aikayxgoLisida sithxti:}
\ullekha{varaBakatx basavaMge nasuniderxgeDeyAge ...jaMgamasamAdhi tanageMbaMte kaNumxcicx (nUpura. 71-5).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasahacari}
\meaning{\arthanonum{sadAkAlavU caraliMgada oDanADiyAgiruvavanu:}
\ullekha{Adiyana{\ri}daDe gurukarajAtaneMbe madhayxvana{\ri}daDe jaMgamasahacariyeMbe avasAnavana{\ri}daDe mahAliMgeYkayxneMbe (savasaM. 4; sidadhxrA. 135-39).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxla}
\meaning{\arthanonum{yAva mumukuSxvAdarU talupabahudAda sathxla. idakekx jAtiBeVdavilalx. ``AcAravariyiri, vicAra\-variyiri, liMgasathxla
  kANirayAyx, jAtiBeVdavilalx sUtaka\-vilalx'', eMdu basavaNaNx
  heVLuvAga, I sathxlada paricaya\break\-vAgutatxde. jaMgamanAdavanu Bakatxna
  kareyilalxde avana\break manege hoVgabAradu. ``iMtalalxde mADisikoMbudu
  jaMgama\-sathxlakekx salalxdu'' (1:418).}
\ullekha{idadx pari iMtuTide\break noVDayAyx... jaMgamasathxla iMtuTalalxde, eMtuTu heVLA... (savasaM. 1; basava. 1059-285); jaMgamasathxlakekx lakaSxNa\-vAvudeMdaDe heVLihe keVLiraNANx... (savasaM. 2; alalxma.\break 471-129); liMgasathxla jaMgamasathxla parxsAdasathxlavanaridihe\-veMdare matAtxrigU Agadu... (savasaM. 3; cenanxba. 243-79); basavaNaNxna Bakitx, cenanxbasavaNaNxna jAcnxna... maDivALayayxna niSe*, parxBudeVvare jaMgamasathxla... (savasaM. 5; akakxma. 297-88); eraDaLidu oMdaLavaTuTxdakekx Bakitxsathxla... mAraLidu eraDaLavaTuTxde jaMgamasathxla noVDayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1286-370).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxla, jaMgamasathxLa}
\meaning{\arthanonum{sathxlavagiRVkaraNada oMdu parxkAradiMdAgi SaTasxthXlada aMgavAgi baruva oMdu sathxla.}}
\newmeaning{\arthanonum{AcAra, guru, liMga, jaMgama, parxsAda matutx mahAsathxla eMba SaTasxthXlagaLalilx oMdu.}
\ullekha{``jaMgamasathxlavu -pArxNadalilx jaMgama saMbaMdhava mADikoMDu jaMgamaBakitxya mADu\-vaMthadu" (basaTiV. {\rm II,} 221-860 TiVke). muMdeyidu liMgasathxLaM tAneMdiduve varajaMgamasathxLaveMdu tadivxmaLaparxsAda sathxLamideMda{\ru}pi (basapu. 1-59).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxlada maTha}
\meaning{\arthanonum{virAgigaLAda shivaBakatxra maTha; virakatx maTha:}
\ullekha{elelxlilxyuM shivAlayada bAgilagxLavu kalilxMde mucicxduvu jaMgamasathxlada maThamelalxmuM bayalAduvu (cebapu. 3-10).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasathxLa}
\meaning{\arthanonum{`jaMgamasathxla' noVDi.}
\ullekha{dAnava mADuva kUrxra\-kamaRra maneyalilx... jaMgamasathxLakekx salalx... (savasaM. 3;\break cenanxba. (vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAhitayx}
\meaning{\ullekha{arivilalxda kAraNa Bavakekx baMdaru... jaMgama\-sAhitayx parxsAda, parxsAdasAhitayx gaNatavx... (savasaM. 3; cenanxba.\break 773-230); gurusAhitayx cenanxbasavaMgAyitutx... jaMgama\-sAhitayx alalxmadeVvaMgAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1941-555).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAthxvara}
\meaning{\arthanonum{calanashiVlavAdudu jaMgama. calanashiVla\-valalxdudx
  sAthxvara idu sUthxlAthaR. aNureVNu taqNakASaThxgaLalUlx
  shivanidAdxneMdu heVLuvalilx shiva- shakitxya savAR. tayARmitapxda
  kalapxne ide. BakatxkAyadoDaniruva iSaTxliMga\break jaMgama\-liMga adu avana
  maraNAnaMtaravU (pArxNa, BAva\-liMgavAgidudxdu naMtara)
  AtamxtinxgavAgi avanoTiTxge irutatxde. inUnx sAthxvaraliMgavu
  shariVradoMdige ilalxdidadxrU shiva\-shakitx saMkeVtavAgi samAjamuKi
  kAyaR caTuvaTikegaLige\break perxVraNeyAgutatxde. A mUlaka adU oMdu
  riVtiya jaMgama\-liMgaveV basavaNaNxnavaru ``sAthxvara jaMgama
  oMdeMdari\-daDe kUDala saMgama deVva sharaNa saninxhita'' (vacana
  saMKeyx\break 422) eMdu heVLidadxnanx ililx ``jaMgamasAthxvaraMgaLali
  pari\-pUraNx BaMgavanu pariharisi'' eMdu heVLide.}}
\smallskip
\begin{shl}
jaMgama sAthxvaraMgaLali paripUNaR|\\
BaMgavanupariharisi baMdhanava biDisoV.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(gamoV. 40-3)}
\newmeaning{\arthanonum{maMgaLAMgana beLagu hoMgadiha BeVdavanu... jaMgama\-sAthxvaradoLeVkaveMdu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 861-243).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamasAvxyata}
\meaning{\arthanonum{caraliMgavanunx BUrxmadhayxdalilx irisikoLuLxvudu; jaMgamaBAvavanunx sAkASxtAkxra mADi\-koLuLxvudu:}
\ullekha{guru sAvxyatavAda baLika guruva mareyabeVkayAyx... jaMgamasAvxyatavAda baLika jaMgamava mareyabeVkayAyx... (savasaM. 1; basava. 1180-323); Ayitutx basavA nininxMda gurusAvxyatavenage... Ayitutx basavA nininxMda jaMgamasAvxyatavenage... (savasaM. 2; alalxma.\break 907-271); elAlx Bakitxya BeVdavanu, elAlx kUTada BeVda\-vanu... jaMgamasAvxyatavanu basavaNaNx mADidanu... (savasaM. 8; maDimA. 539-202).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAkaqti}
\meaning{\arthanonum{jaMgamasavxrUpi; caraliMgamUtiR:}
\ullekha{caMgaLeyu tAnu maMgaLaM mige barutiralAkx jaMgamAkaqtiyavaraniV\-kiSxsi hoMgutaM sASATxMgadaMDa parxNamavaM mADi (basapu. 24-35); ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... savxya cara paraliVleya dharisi jaMgamAkaqtiyiMda baMda... (savasaM.\break 2; alalxma. 800-230); anivARcayxve vAcayxvAdalilx hakAra\-venisitutx... A niraMjana parxNavave jaMgamAkaqti, jagadAdhAra noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1749-498); ayayx, keVLa, parxmathagaNaMgaLelalx... jAcnxnakalAtamxMge jaMgamAkaqtiyiMda parxtayxkaSx\-vAgi... (savasaM. 10; gurusi. 731-419).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcaRne}
\meaning{\arthanonum{jaMgamArAdhane:}
\ullekha{shaMBu nimamxya noVTa hiMgadA kaNebxVTa sadA saninxhitavAgi sharaNeMbudu naMbUdu, jaMgamAcaRneya mATa kUDalasaMgana kUTa (savasaM. 1; basava. 177-16); liMgAcaRneyiMda jaMgamAcaRneyadhika (aKaMDeV. 70-42).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcAyaR}
\meaning{\ullekha{basavaNANx OMkAradiMdatatxtatx niVne... basa\-vaNANx jaMgamAcAyaR niVne... (savasaM. 3; cenanxba. 14-7); AdiyanAdi AcArava kANade... dAsiya saMgaMgeyavx jaMgamA\-cAyaRjAcnxnapuruSaru citetxYsi... (savasaM. 9; soDaDxLa. 735-224).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamArAdhane}
\meaning{\arthanonum{jaMgamaranunx pUjisuvudu; caraliMga\-pUje:}
  \ullekha{athaRvanathaRva mADi koVLAhaLaMgeyuyxtitxrali... jaMgamA\-rAdhaneya mADuve, parxsAdakekx tapepx... (savasaM. 1;\break basava. 707-177); aLalade seYraNe, baLalade samate,\break sUreye sUreye?... liMgArAdhane jaMgamArAdhane sUreye sUreye?.. (savasaM. 3; cenanxba. 960-306); AdhAradalilx gurusaMbaMdhavu... guruBakitx, liMgapUje, jaMgamArAdhane... (savasaM.14; SaNumxKa. 617-285); kalAyxNaveMba paTaTxNadalilx asaKAyxMta... jaMgamArAdhane nitayxvAgi opupxtipupxdu... (savasaM.\break 12; deVshikeVM. 730-221); A parashivana nibaRyalaveV mahA\-bayalu... gurukaruNava paDedu liMgava pUjisi, jaMgamA\-rAdhaneya mADi... (savasaM. 13; maDivA. 990-452).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAsayx}
\meaning{\arthanonum{jaMgamuKa:}
\ullekha{tave jaMgamAsayxva{\ra}\char'311daMge saMsAra\-baMdhavadeMbudinitilalxveY (visheYpu. 8-126-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamoVpadeVsha}
\meaning{\arthanonum{jaMgamanu niVDuva shivatatotxvXVpadeVsha:}
\ullekha{gurUpadeVsha maMtarxveYdayx, jaMgamoVpadeVsha [pAThAM. jaMgama upadeVsha] shasatxrXveYdayx noVDA BavaroVgava kaLeva pariya noVDA (basava. ka. 261-653).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamoVpaBoVga}
\meaning{\arthanonum{jaMgama taqpitxgoMDare liMgaveV taqpitxgoMDaMte eMdu naMbida
  Bakatxnu modalu jaMgamakakxpiRsi\break anaMtara tAnu
  upaBoVgisutAtxne. (noVDi : {\bf liMga\-BoVgoVpaBoVga})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgupArxNi}

\smallskip
\begin{shl}
liMgapArxNi jaMgamapArxNigaLa caritarxvanunx heVLuvenu\\
dAsiyU kUDa jaMgamapArxNigaLanisi koLuLxvaru
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(cenanxvi. 6-28)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMguLi deYva}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
jaMgama Bakatxru maMgagaLAdaru huyayxlo DaMgurava\\
jaMguLideYvava pUjeya mADAyxru huyayxlo DaMgurava.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kAjAcnxsaM. 13-120)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaga}
\meaning{\arthanonum{parxpaMca; vishavx; barxhAmxMDa:}
\ullekha{caMdorxVdayakekx aMbudidhx hecucxvudayAyx... jagada naMTa niVne, ayAyx... (savasaM. 1; basava. 25-10); jagadagaladalilx habibxda bale, yugajugakekx tegeyadu noVDA!... (savasaM. 2; alalxma. 377-109);\break savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU\break shivane?.. A pariyali sakala jagatitxna sacarAcaravanu mADuva\-neMdare... (savasaM. 3; cenanxba. 192-57); munanx mADida deVha\break nivaRyalAdaDe... `liMgamadheyxV jagatasxvaRM' eMbudu aKaMDa\-liMga noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1554-447); jaga\-vidadxMdu niVne, jagavilalxdaMdu niVne... (savasaM. 14; heVmaga. 1004-465).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatatxrXya}
\meaning{\arthanonum{savxgaR, matayxR matutx pAtALaveMba mUru loVkagaLu:}
\ullekha{A saMsAra parxpaMcikavanelalxvaM ceVSiTxsi jagatatxrXyavanokakx\-likikx kolulxtitxpupxdelalxvu mAye (gaNaBA. 44-4); mAMsakekx mecicxda arasugaLu nAyaMjala tiMdu... shAvxnoVciCxSATx\-yateV rAjA veVshoyxVciCxSaTxM jagatatxrXyaM... (savasaM. 3; cenanxba. 1471-538).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatasxqqSiTx}
\meaning{\arthanonum{loVkada utapxtitx; parxpaMcasaqSiTx:}
\ullekha{savxyaMBu\-liMgavu\break jagatasxqqSiTxya mADabeVkAgi pAvaRtivalalxBanAdaneMbudaM parxti\-SeThxyaM mADi nuDidamaRhApurAtanaru (gaNaBA. 98-1);\break shirxVmatapxMcAkaSxriya ucacxraNada vishAvxsadiMda... barxhamxviSANxvXdi\-gaLige jagatasxqqSiTxrakASxpatitavx sAdhayxvAyitutx... (savasaM. 6; uriliM. 1592-600).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna BUrxmadhayx}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnu oMdu saNaNx jagatutx\break (piMDAMDa) hAgU jagatutx oMdu
  mahAnf manuSayx\break eMbaMte sharaNaru kalipxsikoMDidAdxre. manuSayxnige
  BUrxmadhayxviruvaMte jagatitxge BUrxmadhayx vAsatxvavAgi
  iruvu\-dilalxvAdarU, jagatitxna elalxra BUrxmadhayxdalilxyU
  aMtarAtamx\-nidAdxneMdu heVLuvudeV avara udedxVsha. (noVDi : {\bf
    aMtarAtamx}) (9:324).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna shiroVmadhayx}
\meaning{\arthanonum{manuSayxnanunx piMDAMDaveMdU,\break jagatatxnunx barxhAmxMDaveMdU
  kareyuvudu vacanagaLalilx sAmAnayx. saMgameVshavxrada apapxNaNx
  `jagatitxna shiroVmadhayx' eMba padavanunx `manuSayxna
  shiroVmadhayx' eMbaMte upa\break\-yoVgisidAdxne. manuSayxna
  shiroVmadhayxdalilx paramAtamx\break\-niruvaMte, jagatitxna
  shiroVmadhayxdalilxyU paramAtamxnidAdxne, eMbudeV avana heVLikeya
  athaR (9:324). (noVDi : {\bf paramAtamx})}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagatitxna haqdaya}
\meaning{\arthanonum{barxhAmxMDaveV oMdu deVhavAdare, adaralilxruva Atamxvu heVge
  paramAtamxnenisikoLuLxvudoV\break hAgeyeV mAnavana deVhadalilx jiVvAtamx
  idAdxne. jiVvAtamx\break\-nigeVno haqdayaveMba sAthxnavide. Adare
  jagatitxna haqdaya\-veMdare yAvudu ? jagatitxna haqdayaveMdare
  jagatitxnalilxruva\break elalx haqdayagaLU AdudariMda parxti
  haqdayadalilxyU jiVvAtamx\-nidAdxne. A jiVvAtamxneV parashivana rUpa. (9:324)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagada kuruhu}
\meaning{\arthanonum{jagatitxnalilx heVge parashiva idAdxnoV hAge\break liMgadalilxyU
  parashivanidAdxne. liMgavu heVge parashivana\break kuruhoV, hAgeyeV adu
  jagatitxna kuruhU Agide.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jagadutapxtitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shakitxvishiSaTxnAda shivaniMda jagatitxna saqSiTx.
I saqSiTxyalilx sacicxdAnaMdasavxrUpiyAda shivaneV samavAya matutx nimitatxkAraNanu.
parashivanu shivatatatxvXdiMda paqthivxtatatxvXdavaregina mUvatAtxru tatatxvXgaLanunx
saqSiTxsi, avugaLa mUlaka jagatatxnunx saqSiTxsutAtxne. shivanu tananx liVleya parxdashaRna
mADu\break\-vudakAkxgi matutx janagaLige upakAramADuvudakokxVsakxra I\break jagatatxnunx
saqSiTxsutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
saqSaTxyXthaRM savaRtatAtxvXnAM jagadutapxtitxkAraNamf |\\
yoVginAmupakArAya sevxVcaCxyA{\char'263}ciMtayaciCxvaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.19)}
\smallskip
\begin{shl}
tadiVyA paramAshakitxH sacicxdAnaMdalakaSxNA |\\
samasatxloVkanimARNasamavAyasavxrUpiNiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2. 12)}
\newmeaning{\arthanonum{{\bf BeVdagaLu}-shivasaqSiTx matutx
barxhamxsaqSiTx eMdu saqSiTxyu eraDu vidha. shiva\-niMda saqSiTxyAda shivanige samAnarAda,
savaR\-jacnxrU, sakala sAmathayxRvuLaLx, jagatitxna saqSiTx matutx parxLaya mADuvudaralilx
samathaRrAda parxmathagaNa. barxhamxniMda saqSiTxyAda carAcarAtamxkavAda jagatutx
barxhamxsaqSiTx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sasajARtamxsamaparxKAyxnf savaRgAnf savaRshakitxkAnf ||\\
parxboVdhaparamAnaMda parivAhitamAnasAnf |\\
parxmathAnf vishavxnimARNaparxlayApAdanakaSxmAnf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 2. 25-26)}
\newmeaning{\ullekha{ayAyx, nAniVjaga huTuTxvaMdu huTiTxdavanalalx... I jaga\-dutapxtitx sithxtilayakekx nAnAsharxyanu... (savasaM. 11; savxtaMtarx.\break 801-414); parashakitx shAMtiyenalu parashivashakitxya nAma\-viVga... jagadutapxtitxkAraNa parashivana saMkalapxdiMda... (savasaM. 11; toVMTasi. 34-14).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaMgamAcaRne}

\medskip
\begin{shl}
satata kAshimxVra deVshada\\
kiSxtipaM mahadeVvarAya dAvxdashanAsira\\
nuta jaMgamAcaRneya mA-\\
Dutalire basaveVshanatishayava keVLutatxM.
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{(moVLipu. 2-1)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{maruLa hiDidiheneMbavaru maruLAgi hiDiyabeVku keVLire... bahubudidhxya jaDarige hiDiyabAradu... (savasaM. 1;\break basava. 1311-361); tatatxvXda nuDiva hiriyarelalxru... \hbox{Bakitxya} holabanariyada, jaDajiVvi mAnavara iceCxya nuDidu... (savasaM. 2; alalxma. 1214-359); kAvi kASAyAMbara jaDemAleya dharisidareVnu... turubu jaDe boVLenanxde arivuLALx\-tane jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 1119-380); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... Adiye jaDa, anAdiye ajaDa...\break (savasaM. 5; akakxma. 58-21); ayayx, manada jaDa maNaNx kaLedu\-dayAyx... (savasaM. 4; sidadhxrA-(vacanasaMcaya)).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaDaliMgi}
\meaning{\arthanonum{maMdamatiyAda liMgadhAri:}
\ullekha{tiLidare pArxNa\-liMgi tiLiyadidadxre jaDaliMgigaLeMdanayayx nimamx sharaNa (vacasaM. 397-25); liMgajaMgama oMdeMdariyade... tiLiyadidadxre jaDaliMgigaLeMdanayayx nimamx sharaNa... (savasaM. 10; kADasi. 101-74).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janana}
\meaning{\arthanonum{huTuTx; utapxtitx:}
\ullekha{aSaTxtanumUtiR liMgaveMdeM\-baru keVLi\-rayAyx... paqthivxyiMda sakala jananavu... (savasaM. 1; basava. 957-252); puNayxpApavilAlxgi jananada haMgilalx... (savasaM.\break 2; alalxma. 1350-399); liMgaBAjanadalilx saha\-BoVjanava mADiheveMdeMbaru... tAve liMgavAdare janana maraNa ruje tAgu niroVdhavilalxdirabeVDA?... (savasaM. 3; cenanxba. 573-174); kAma balilxdaneMdaDe uruhi Basamxva mADida... janana maraNakokxLagAgada baluhaneVna baNiNxpenavAvx. (savasaM. 5;\break akakxma. 158-48); janamxvanomemx dharisida baLika... janana\-vinAsha vigarxha mUtiRya pUjisale beVku... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1894-542).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananada beVra kitotxrasuvudu}
\meaning{\arthanonum{nAvu ajAcnxnadiMdAgi aneVka riVtiya kamaRgaLanunx mADi
  punajaRnamxkokxLagAgutetxVve. I hosa janamxdalilxyU matetx aneVka
  riVtiya kamaRgaLanunx mADi matetx punajaRnamxkekx
  oLagAgutetxVve. liMgAMga sAmarasayx paDedare nAvu matetx punajaRnamx
paDeyabeVkAgilalxvAdudariMda, jananada beVra kitutxhAkidaMtAguvudu. (8:466)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananaBayasathxla}
\meaning{\arthanonum{nalavatutxnAlukx aMgasathxlagaLalilx oMdu; janAmxMtaragaLanunx kurita BiVtiyanunx nirUpisuva sathxla:}
\newline
\ullekha{jiVvanu udiBxja aMDaja sevxVdaja jarAyujaveMba eMbatAnxlukx lakaSx BUtagArxmagaLoLu puTuTxtitxpapxnanxkakxra shariVraMgaLaM toTuTx pariBarxmaNaMgoMbaneMba shAsotxrXVkitxyana{\ri}du A jiVvaMge utapx\-titxya BiVtiyaM parxtiSeThxyaM mADi nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 48-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananavipina dAvAnala}
\meaning{\arthanonum{vipina dAvAnalaveMdare kADina\break beMki. kADige beMki hatitxdare, adu
uriyutAtx hoVgi iDiV kADanenx suDabahudu. hAgeyeV sAdhakanu nijavAda
Bakitx\-yananxLavaDisikoMDare, adu avana hiMdina janamxda
kamaRgaLa\-nenxlAlx suTuTx bUdi mADutatxde. Aga nAvu matetx
huTaTxbeVkA\-gilalx. (4:1423)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananasUtaka}
\meaning{\arthanonum{jAtisUtaka, jananasUtaka, perxVtasUtaka,\break rajasUsxtaka matutx uciCxSaTxsUtaka eMba aidu bageya sUtaka\-gaLalilx oMdu; magu huTiTxdAga taMde, tAyi muMtAdavarige\break uMTAguva meYlige:}
\ullekha{jAtisUtaka jananasUtaka ...rajaH\-sUtakameMba paMcasUtakavanatigaLedAtanAgi (viveVka. 97);\break jananasUtaka, kulasUtaka, rajaHsUtaka, eMjalasUtaka, perxVta\-sUtaka... (savasaM. 1; basava. 1196-329); jAti\-sUtaka biDadu, jananasUtaka biDadu... (savasaM. 3; cenanxba. 119-32); ayAyx, nimamx sharaNa jananasUtakavanariyanayAyx...\break (savasaM. 12; deVshikeVM.); jAtisUtaka jananasUtaka perxVta\-sUtaka\break uciCxSaTxsUcaka rajaHsUtaka veMba... (savasaM. 9; shAMtaviV.\break 1146-541); upAdhiyanaLidu, nirupAdhiya tiLidu... jAtisUtaka perxVtasUtaka jananasUtaka ucicxSaTxsUtaka... (savasaM. 14; SaNumxKa. 439-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jananasUtakanirasana}
\meaning{\arthanonum{magu huTiTxda dina jananasUtaka\-vanAnxcarisuvudu hiMdU
  padadhxtigaLalolxMdu. viVrasheYvaru idanunx AcarisabAradeMdU, A
  sUtakavanunx nirasana mADa\-bahudeMdU heVLutAtxre. jananasUtakanirasanada vivara\break hiVgide\,: viVrasheYva mAtApitaqgaLige huTiTxda
  maguvu BUsapxshaRvAda kUDaleV gurugaLa Ajecnxya meVrege
  shivamaMtarx\break\-vanunx ucacxrisutatx, liMgAMgakekx goVmUtarxva taLedu\break
  aMgakekx liMgAMga saMbaMdhavanunx mADi, pAdoVdakadiMda\break sAnxna
  mADisi, guruvina keYyalilx viBUtidhAraNe mADisi,\break paMcAkaSxri
  maMtarxvanunx baresi, anaMtara hokakxLabaLiLx\break\-yanunx
  koyayxbeVku. iSuTx mADidare jananasUtaka nivAraNe\-yAdaMte. (14:2466)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janashudidhx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAcAragaLalilx oMdAda shivAcArakekx\break saMbaMdhisida
hadinAru shudidhxgaLalilx oMdu. Asana, shayana,\break yAna, goVSiThx-hiVge elAlx kaDe elalx
saMdaBaRdalilxyU\break sadaBxkatxjanara sahavAsavanunx mADuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AsaneV shayaneV yAneV goVSAThxyXM savaRtarx savaRdA |\\
sadaBxkatxjanasAMgatayxM janashudidhxH samiVritA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 9.49)}
\newmeaning{\SEE{SoVDasha shudidhx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janamx}
\meaning{\arthanonum{huTuTx; Bava:}
\ullekha{liMgadalilx hoLedu hoVha jaMgamava kaMDu biTaTxde... hiMde liMgavanagalida kAraNa baMdeniV janamxkekx... (savasaM. 1; basava. 1339-369); Ava jAtiyAdaDU Agali... janamx janamxdalilx Aguve kANA guheVshavxrA. (savasaM. 2; alalxma.\break 919-275); pArxrabadhx parxyatanxgaLa tAratamayxvanililx heVLihe keVLi\-rayAyx... piridapapx puNayxpApaMgaLu ide janamxdalilxye... (savasaM. 3; cenanxba. 1375-488); paDevudaridu narajanamxva... (savasaM.\break 5; akakxma. 277-82); kamiRya kamaR niSakxmaRvalelxMdu naMba\-bAradayAyx... anuBAviya moVkaSx janamx oMdaralelxMdu naMbabahude... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1519-437).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{janamxvasatxrXdhAraNajADayx}
\meaning{\arthanonum{cAvARkaranunxLidu BAratiVya tatatxvXshAsatxrXjacnxrelalxrU deVha
  nashavxraveMdU adanunx dharisiruva Atamxnu mAtarx amara matutx
  shAshavxtaveMdU aBipArxyapaDu\break\-tAtxre. BagavadigxVteyalilx AgaleV
  heVLiruvaMte haLeya baTeTx\-yanunx bisuTu hosa baTeTxyanunx heVge
  dharisutetxVveyoV hAgeyeV Atamxnu haLeya deVhaveMba vasatxrXvanunx
  bisuTu (maraNAnaMtara) hosa deVhaveMba matotxMdu vasatxrXvanunx
  dharisutatxde. vAsatxvavAgi idoMdu jADayx (BavaroVga eMdu kareyuvudu
idanenx).}
\ullekha{tiSa*tiVti sAthxNuH eMba athaRdiMda... janamxvasatxrXdhAraNajADayxmaM biDisi salahA... (savasaM. 13; kAyeVMRdarx. 1052-510).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{EkacitatxdiMda mADuva dhAyxna. paMcAkaSxra-SaDakaSxra maMtarxgaLa
aBAsa, dhAyxna. shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
japaM kuyARtf parxyatenxVna dhAyxyanf\\
sAMbaM tirxyaMbakamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.12)}
\smallskip
\begin{shl}
paMcadhA kathayxteV sadiBxH tadeVva BajanaM punaH |\\
tapaH kamaR japoV dhAyxnaM jAcnxnaM ceVtayxnupUvaRkamf ||\\
japaH paMcAkaSxrABAyxsaH parxNavABAyxsa Eva vA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 21, 23)}
\newmeaning{\arthanonum{sAdhakanu tananx manasusx atatx itatx hoVgadaMte mADalu hAgU adu
  shivana meVle keVMdirxVkarisalu sadA parashivana hesaranunx
  paThisutAtxne. idu eraDu riVtiyadAgirabahudu. shivAshivA, OM namaH
  shivAya muMtAgi beVreyavarige keVLuvaMte japisuvudu oMdu
  riVtiyadAdare, yArigU keVLadaMte mAnasikavAgi japisuvudu eraDane
  riVtiyadu. sadA shivananenx kuritu ciMtisuvudu iveraDakikxMta utatxma.}}
\newmeaning{\arthanonum{parashivananunx kurita maMtarxgaLanunx vidhuyxkatx riVtiyalilxyU\break EkAgarx citatxdiMdalU punaH punaH melalxne ucacxrisuvudu matutx hAge ucacxrisuva maMtarx samUha:}
\ullekha{pUvaR diknumxKa\-vAgi japava mADidaDavaMguviRyoLagipaR vasutxgaLu vasha\-vapupxveY (viVsheYpu.\break 7-104-39); samate sanamxtadiMda nijaguNakAraNadiMda...\break samate, sajajxnike, samayAcArada nijapadavu... (savasaM. 1;\break basava. 1383-383); kAyadoLage kAyavAgi, pArxNa\-doLage pArxNavAgi... nijapadavu sAdhayxvAda baLika... (savasaM. 2; alalxma. 1098-327); koDaDagidanobabx, koTaTxrasida\break\-nobabxnu... japasamAdhiyoLage aDagidadxDe, liMgavAgi\break baMdariV parxBudeVvaru... (savasaM. 3; cenanxba. (vacana saMcaya));\break aSaTxvidhAcaRneya mADi olisuvene ayAyx... japasotxVtarxdiMda olisuvene ayAyx... (savasaM. 5; akakxma. 50-19); basavana hADadara, basavana hogaLadara... basavAkaSxratarxyada japavilalxda desegeVDi manujara... (savasaM. 4; sidadhxrA. 811-229).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japakarxma}
\src{saM}
\meaning{\artha{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx japisuva karxma. namaH
shabadxvanunx modalige ucacxrisi, naMtara shivAya eMdu ucacxrisabeVku.}}
\smallskip
\begin{shl}
Adw namaH parxyoVkatxvayxM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.5)}
\smallskip
\begin{shl}
namaH padaM vadeVtUpxvaRM yAMtaM shivapadaM tataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 3. 13)}
\smallskip
\begin{shl}
namaH shabadxM vadeVtUpxvaRM shivAyeVti tataH paramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 8.7)}
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxvanunx bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayxru yAvAgalU
OMkArapUvaRkavAgi japisibeVku. sitxrXVyaru matutx shUdarxru namaH padavu konege
baruvaMte OMkAravilalxde japisabeVku.}}
\medskip
\begin{shl}
divxjeYriyaM tu japatxvAyx nitayxM parxNavapUviRkA |\\
sitxrXVBiH shUderxYshacx japatxvAyx namoVM{\char'263}tA parxNavaM vinA ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8.10)}
\newmeaning{\artha{japamAleyanunx baLasi japamADuva karxma. madhayxda beraLi\-nalilx capamaNiyanunx iTuTx,
anAmikA (uMgurada beraLu)\break beraLina sahAyadiMda adanunx hiDidu, hebebxraLiniMda\break
maNiyanunx tirugisutAtx japa mADabeVku. japakamaRdalilx\break aMguSaThxda parxyoVga moVkaSxparxda,
tajaRniV parxyoVga shaturx\-nAshaka, madhayx beraLina parxyoVga dhanaparxda, anAmika beraLina\break parxyoVga shAMtiyanunx niVDutatxde. kaniSaThx beraLina \hbox{parxyoVga}\break
AkaSaRNeyanunxMTumADutatxde. aMguSaTxvanunx upa\-yoVgisade japamADidare
PalarahitavAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
madhayxmAnAmikAMguSeThxY rakaSxmAlAmaNiM sapxqqsheVtf |\\
madhayxmAyAM nayxsatxmAlAM jeyxVSeThxVnAvataRyeVtf karxmAtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 8.6. 43)}
\smallskip
\begin{shl}
aMguSaThxM moVkaSxdaM vidAyxtf tajaRniV shaturxnAshiniV |\\
madhayxmA dhanadA shAMtiM karoVteyxVva hayxnAmikA ||\\
kaniSAThx kaSaRNiV porxVkAtxjapakamaRNi giV sapxteV |\\
aMguSeThxVna vinA kamaR kaqtaM yadaPalaM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 8. 70-71)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japada kaTaTxLe}
\meaning{\arthanonum{japamADuva vidhAna, karxma:}
\ullekha{oMdu ushAvxsa\-nishAvxsakekx oMdu japavirutatxde. iMtha oMbatutx ushAvxsanishAvxsa\-gaLAdalilx ciTiTx eMba hesaride. tAsige 900 japagaLAgatakakxdudx. aMdare oMdu miniTige 15 japagaLa parxmANavirutatxde. tAsige 900 japadaMte 24 tAsige 21,600 japagaLAgutatxve. idu japada kaTaTxLe (shivAkoV. 179-298).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japaPala}
\src{saM}
\meaning{\artha{keY beraLugaLa sahAyadiMda japamADidare japagaLa
saMKeyxge anuguNavAda (oMdakekx oMdaraMte) Palavu doreyutatxde. keY beraLugaLa
geregaLiMda mADidare adakikxMta eMTu paTuTx jAsitx; putarxjiVvada mAleyiMdAdare
hatutx paTuTx\break adhika Pala; shaMKamaNigaLiMdAdare nUru paTuTx, havaLa\-gaLiMdAdare sAvira
paTuTx, saPxTikagaLiMdAdare hatutx sAvira paTuTx, mututxgaLiMdAdare lakaSx paTuTx,
kamalada geDeDxgaLiMdAdare\break hatutx lakaSx paTuTx, cinanxda maNigaLiMdAdare koVTiyaSuTx\break
adhika Pala, daBeRya hulilxna gaMTugaLiMda matutx rudArxkaSx\-gaLiMda japa mADidare
anaMtaPalavu doreyutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgulAyxjapasaMKAyxnAdeVkameVkamudAhaqtamf |\\
reVKayA{\char'263}SaTxguNaM vidAyxtf putarxjiVveYdaRshAdhikamf ||\\
shataM sAyxcaCxMkamaNiBiH parxvAleYsutx sahasarxkamf |\\
saPxTikeYdaRshasAhasarxM mwkitxkeYlaRkaSxmucayxteV ||\\
padAmxkeSxYdaRshalakaSxM tu swvaNeRYH koVTirucayxteV |\\
kushagarxMthAyx ca rudArxkeSxYranaMtaPalamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 65-67)}
\newmeaning{\artha{japa mADuva sAthxnada BeVdadiMda PalaBeVdavuMTAgutatxde.\break mane, goVshAle, pavitarxvana,
udAyxna, pavaRta, nadi, deVvA\-laya, shivana saMnidhi, mADuva japavu utatxroVtatxra sherxVSaThxvAda
PaladAyakagaLu. eDa hasatxdalilxruva iSaTxliMgavanunx noVDutAtx mADuva japavu
anupamaPaladAyakavAdudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
gaqheV japaM samaM vidAyxtf goVSeThxV shataguNaM BaveVtf |\\
puNAyxraNeyxV tathA{\char'263}rAmeV sahasarxguNamucayxteV ||\\
ayutaM pavaRteV rameyxV nadAyxM lakaSxmudAhaqtamf |\\
koVTiM deVvAlayeV vidAyxdanaMtaM shivasaninxdw ||\\
yadiSaTxliMgaM saMpashayxnf vAmahasatxsithxtaM paramf |\\
japateV tataPxlaM vakutxM na mayA shakayxteV guroV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 72-74; pAra. A., 11.98-100)}
\newmeaning{\artha{dikukxgaLa aBimuKadiMda PalaBeVdavuMTAgutatxde. pUvARBi\-muKavAda japavu
vashiVkaraNavuLaLxdudx, dakiSxNABimuKavAdare aBicAraPala, pashicxmABimuKavAdare dhanaparxda
matutx utatxrABimuKavAdare shAMtiyuMTAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatUpxvARBimuKaM vashayxM dakiSxNaM cABicArikamf |\\
pashicxmaM dhanadaM vidAyxdutatxraM shAMtidaM BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM. A., kirx.pA., 8. 76)}
\newmeaning{\artha{paMcAkaSxriV mahAmaMtarxda japadiMda deVvatApirxVti, BoVgagaLu, shAshavxtavAda mukitx;
yakaSx, rAkaSxsa, pishAcAdigaLa piVDeya nivAraNe, pApagaLa nAsha, roVgagaLa nivAraNe, modalAda
PalagaLu laBisutatxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
japeVna deVvatA nitayxM sUtxyamAnA parxsiVdati |\\
parxsanAnxBimuKAnf BoVgAnf dadAyxnumxkitxM ca shAshavxtiVmf ||\\
yakaSxrakaSxH pishAcAshacx garxhAH saveRV{\char'263}tiBiSaNAH |\\
jApinaM noVpasapaRMti BayaBiVtAH samaMtataH ||\\
japeVna pApaM kaSxpayeVdasheVSaM matatx kaqtaM janamxparaMparAsu |\\
japeVna roVgAnf jayateV ca maqtuyxM japeVna sididhxM laBateV ca moVkaSxmf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., 8. 6. 46-48)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japaBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{mUru vidha-vAcika, upAMshu,\break mAnasa eMdu japavu mUru vidha. samiVpadalilxruva
vayxkitxge\break maMtArxkaSxragaLu keVLutitxdadxre adu vAcikajapa, samiVpadalilxruva
vayxkitxge keVLisadaMte melalxne mADuva japa upAMshu matutx tuTi-nAligeyanunx
alAlxDisade maMtArxkaSxragaLanunx manasisxnalilxyeV BAvisuvudu mAnasajapa. I mUru
japagaLalilx utatxroVtatxrajapa sherxVSaThx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sa japasitxrXvidhaH porxVkotxVvAcikoVpAMshumAnaseYH ||\\
samayxkfshorxVtarxgatashecxYva sa japoV vAcakaH samxqqtaH ||\\
japeVdiVSatakxNaRgatamupAMshuH sa japoV BaveVtf ||\\
maMtArxthaRM manasA dhAyxyanf vaNARdavxNaRM padAtf padamf |\\
AvaqtayxgaNanAtUpxvaRM japeVnAmxnasa ucayxteV |\\
tarxyANAmapi ceYteVSAM varaM sAyxdutatxroVtatxramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 3. 41-43; caM.A., kirx.pA., 8. 56-60, si.shi., 8. 27-29)}
\newmeaning{\artha{Aru vidha-vAcika, upAMshu, mAnasa,
sagaBaR agaBaR matutx sadhAyxna eMdu japavu aidu vidha. pArxNAyAma\break\-sahitavAgi mADuva japa
sagaBaR japa. pArxNAyAma\break\-rahitavAgi mADuva japa agaBaRjapa. dhAyxnasahitavAgi mADuva japa
sadhAyxnajapa.}}
\smallskip
\begin{shl}
pArxNAyAma samAyukatxH sagaBoRV japa ucayxteV |\\
pArxNAyAmeVna rahitoV hayxgaBoRV japa ucayxteV ||\\
agaBaRM vA sagaBaRM vA sagaBaRsutx parxshasayxteV ||\\
sagaBARdapi sAhasarxM sadhAyxnoV japa ucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 8. 61-64; pAra. A., 11. 89-92)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japamAle}
\meaning{\artha{japisuvAga maMtarxvanunx heVLutatx eNisuva rudArxkiSxmaNigaLa sara:}}
\smallskip
\begin{shl}
harigaMDa kariviMDugaLu hoDuvaMte japamAle guMTike sahitalu
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parxBupu. 142-143)}
\newmeaning{\ullekha{sAMgadoLagaBiVSaTx diknumxKavAgi kuLiLxrutatxMguliya reVKe\-yera\-Da{\ra} naDuve japamAleyaM guNajacnxne seYtiDututxguru muTaTxdaM\-dade mALapx bageya keVLu (viVsheYpu. 7-104-40); karadalilx liMgava piDidukoMDu... kaNuNxmucicx sarajapamAleya... (savasaM. 6; aMbiga. 96-33); hajejx ilalxda puruSa, A sajajxnasitxrXV,\break SaDupaMcamarudarx... CatitxVsadavxyave epapxtutx shatASaTxveMba paMca\-japamAlegaLige... (savasaM. 9; saMapapx. 362-132); pAtA\-LadiM keLage pAda, satayxloVRkadiM meVle utatxmAMga... tatatxvXM\-gaLeV japamAle, meVruveV daMDakoVlu... (savasaM. 6; Adayayx. 1016-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japayajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kamaRyajacnx, tapoVyajacnx, japayajacnx, dhAyxna\break\-yajacnx matutx
jAcnxnayajacnx eMba aidu yajacnxgaLalilx oMdu.\break paMcAkaSxramaMtarxda aBAyxsa, parxNava athavA
rudArxdhAyxyAdigaLa japa athavA aBAyxsa.}}
\smallskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoV yajocnxV japayajacnxsatxthAparaH |\\
dhAyxnayajocnxV jAcnxnayajacnxH paMcayajocnxV imeV samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 6. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
japaH paMcAkaSxrABAyxsaH parxNavABAyxsa Eva vA |\\
rudArxdhAyxyAdikABAyxsoV na veVdAdhayxyanAdikamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 9. 23)}
\newmeaning{\SEE{japa, paMcayajacnx}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japavidhi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{paMcAkaSxra, SaDakaSxra maMtarx athavA
rudArxdhAyx\-yAdigaLanunx japamADuva bage. sAnxnamADi pUvaR athavA utatxrABimuKavAgi
kuLitu, shiva matutx guru dhAyxnamADi, paqthivAyxdi paMcatatatxvXgaLanunx parishoVdhisi,
pArxNayAmAdigaLiMda paMcapArxNagaLanunx niyaMtirxsi EkAgarxcitatxdiMda
biVjamaMtarxgaLanunx samxrisutAtx paMcAkaSxrAdi maMtarxgaLanunx japisuvudu japavidhi.}}
\medskip
\begin{shl}
sAnxnaM kaqtAvx shucw deVsheV badAdhxvX ruciramAsanamf |\\
shaMkaraM haqdi saMciMtayx sadugxruM tadugxrUMsatxthA ||\\
pArxknumxKoVdaknumxKoV vApi mwniV ceYkAgarxmAnasaH |\\
vishoVdhayx paMcatatAtxvXni dahanapalxvanAdiBiH ||\\
maMtarxnAyxsAdikaM kaqtAvx sakaliVkaqta vigarxhaH |\\
deVvaM deVviVyutaM dhAyxyeVtf pArxNApAnw niyamayx ca ||\\
vidAyxsAthxnaM savxraM rUpaM QuSiM CaMdoV{\char'263}dhideYvatamf |\\
biVjaM shakitxM tathA vAcayxM samxqqtAvx paMcAkaSxraM japeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 8. 52-55, pA. A., 11. 79-83)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{japasididhxheVtu}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{manasisxna EkAgarxte, shucitavx, mwna,
maMtArxthaRciMtane, avayxgarxtavx (koVpisikoLaLxdiruvudu), aniveVRda
(duHKavilalxdiruvudu)- ivu japasididhxge kAraNagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
manaH saMharaNaM shwcaM mwnaM maMtArxthaRciMtanamf ||\\
avayxgarxtavxmaniveRVdoV japasidedhxVsutx heVtamaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 8. 6. 44-45)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jaladoLagidaR kicucx}
\meaning{\arthanonum{purAtana BAratiVya dAshaRnikara\break parxkAra, paqthivx, jala, vAyu,
  aginx matutx AkAsha eMba paMca\-BUtagaLeV daqshayxgoVcara vishavx hAgU
giDamara matutx pArxNigaLa shariVrakekx kAraNa. I BUtagaLige
parxtiyoMdakUkx tananxdeV Ada vishiSaTxguNa irutatxdeyalalxdeV,
uLidavugaLa guNagaLU irutatxve. Adare (vishiSaTx) guNa
parxdhAnavAgidudx, uLida guNagaLu amuKayxvAgirutatxve. udA:
jalatatatxvXkekx rasaveV parxdhAna (vishiSaTx) guNavAdarU amuKayx
guNagaLAda paqthivxya gaMdha, aginxya\break teVjasusx, AkAshada shabadx hAgU
vAyuvina sapxshaR ivU ada\-ralilxrutatxve. jaladoLage aginx
ilalxdidadxre jala bisiyAguvudeV ilalx; adaralilx vAyuvilalxdidadxre
adakekx vAsane iruvudilalx.\break adaralilx AkAshatatatxvXvilalxdidadxre
juLujuLu muMtAda shabadx\break horaDuvudeV ilalx.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jalaleVKa}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
shilAleVKa sathxlAleVKA jalaleVKA tirxdhA tarxmAtf\\
shuBashuBAtimxkA kamaR jAcnxna Bakitx kirxyAmatA
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 27-130)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jalasatxMBa}
\src{2}
\meaning{\ullekha{aginxsatxMBava balelxveMbarayayx!... jala\-satxMBava balelxveMbarayayx!... (savasaM. 4; sidadhxrA. 28-08);\break cAvARka bwdadhxve mA...di kaDeyAda tarxyoV...veYBASika... moVhanaveMba aginxsatxMBa jalasatxMBa iMdirxyasatxMBa KaDagxsatxMBa...\break (savasaM. 9; shAMtaviV. 1366-516); aNimA garimA\break laGimA mahimA... parakAyaparxveVsha, KeVcaragamana, aginx\-satxMBa, jalasatxMBa... (savasaM. 11; toVMTasi. 455-209); akakxra\break gaNita gAMdhavaR joyxVtiSa Atamxvideyx takaR vAyxkaraNa... dhanuviRdeyx\break aginxsatxMBa jalasatxMBa vAyusatxMBa vAdavashayx... (savasaM. 8;\break maDimA. 449-168); A parashivana gaBaRdalilxdaR barxhAmxMDa\-doLage... jalasatxMBana, gaganakekx hAruva yoVgasididhx... (savasaM. 13; maDivA. 982-444).}}
\end{entry}


\begin{entry}
\word{jalAMga}
\meaning{\arthanonum{AtAmxMga, voyxVmAMga, anilAMga, analAMga, jalAMga, BUmayxMga eMba
SaTfsathxlakekx saMbaMdhisida Aru aMga\-gaLalilx oMdu. jalAMgadalilx budidhxhasatxdiMda
guruliMga\-vanunx pUjisuvudu mAheVshavxra sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
jalAMgaM budidhxhasatxM ca guruliMgAcaRneV ratamf ||\\
mAheVshavxrasathxlaM sAkASxditi pArxhumaRniVSiNaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 39-40)}
\newmeaning{\ullekha{enanx savAMRgavelalxvU liMgavAda parikarxmaveMteMdaDe... jalAMga\-dalilx subudidhx hasatxdiMda surasadarxvayxvanu... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); apupxve aMgavAda maheVshavxranu subudidhxyeMba hasatxdalilx... ``mAheVshavxroV jalAMgashacx budidhxhasetxVna sadugxruH... (savasaM. 13; bAlasaM. 524-246).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jacnxpitx}
\meaning{\arthanonum{arivu; tiLivaLike:}
\ullekha{samateyeMba kaMtheya dharisipapx noVDA\break jaMgamanu.. sumAmxnave kiriVTavAgi, shudadhx jacnxpitxye mukuTa\-vAgi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1763-502); sapaRdaSaTx savAMRgatalegeVri layavaneYduvaMte... satapxrXNava suKaparxsananx\-veYdida sharaNa jacnxpitxmahavanoDagUDi... (savasaM. 12; deVshikeVM. 1147-334); husiya vAyxdhanu nijadiMda kaSxtirxyaneMdu\break boVdhisalu... jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyAdi jacnxpitx suKa paripUNaR\-nalalx... (savasaM. 7; caMdima. 699-226); baLika niSAkxma\-nAda moVkASxdhikArigaBayxMtaradalilx muKayxmAgi jAcnxna... jacnxpitxye tAMbU, soVhaM BAvadAvaqtitxye parxdakiSxNa, samasatx... (savasaM.\break 9; shAMtaviV. 1443-539); shirxVgurusAvxmi karuNisi\-koTuTx pArxNaliMgavu... anayoVdaqRSiTxsaMyoVgAjAcnxyateV jacnxpitx\-rUpiNiV... (savasaM. 6; uriliM. 1590-595).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgara}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
jAgaraNe\\
AToVrarAterxyoLf jAgarava mADalu\\
udayavAgalu hulihoVyutx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(diVpaka. 13-25)}
\newmeaning{\ullekha{yoVgadAgeMbuda munanxve hodadxda yoVgiye shivayoVgi... jAgaravAgi kaMgeDisalu, kaMgaLa haravariyalu... (savasaM. 2; alalxma. 1482-439); naMdi deVvaMge, KaLa siriyALaMge... liMga dAsimayayxMge, jAgara basavaNaNxMge... (savasaM. 5; akakxma.\break 246-73); AnaMdasAthxnadalilx, shudadhxdhavaLa maneyalilx... nitayx\break jAgarava mADuva avevx niV keVLA... (savasaM. 4; sidadhxrA.\break 180-54); idu kAraNa enanx mAnasa nimumxvane nenevu\-tipupxdu... enanx jAgara savxpanx suSupitxyoLu... (savasaM. 11; toVMTasi. 211-102); naMdiyeMba gaNitada leKaKxdalilx savaRvelalxvU hoMdi... jAgaradiMda saMdu kavalAdaMte... (savasaM. 8; parxsABoV. 59-26).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgarx}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu anuBavisuva jAgarxti, savxpanx matutx suSupitx eMba tirxvidhAvasethxgaLalilx oMdu; ecacxravAgiruva sithxti:}
\ullekha{jAgarx\-savxpanxsuSupitxyalilx matotxMda nenedaDe taledaMDa, taledaMDa... (savasaM. 1; basava. 694-174); saMsAraveMba sharidhi aDaDx\-gaTaTxlu... jAgarx savxpanx suSupitxgaLalilx meYmareyade... (savasaM.\break 2; alalxma. 1560-464); deVha parxsAdaveMdenenx, aMta\-deVRha parxsAdaveMdeMbe (veMdenenx?)... jAgarx parxsAda\-veMdenenx, savxpanx parxsAdaveMdeMbe (veMdenenx?)... (savasaM. 3; cenanxba.\break 441-137); athaRsanAyxsiyAdaDeVnayAyx... jAgarx savxpanx\break suSupitxyalilx taTiTxlalxdirabeVku... (savasaM. 5; akakxma. (vacana\break saMcaya)); jAgarxdalilx nimamx deVvarige salalxduda mana neneyadiri... (savasaM. 6; ecacxri. 1644-627).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgarxtf}
\src{saM}
\meaning{\artha{jAgarxtf, savxpanx, suSupitx eMba mUru
avasethxgaLalilx oMdu. mUvatAtxru tatatxvXgaLa samUhavu iruva saMdaBaR}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTftirxMshatf tatatxvXsaMGAtaM jAgarxtfkAleV tu BAvayeVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viV.dha.shi., pu. 253)}
\newmeaning{\artha{tAyxgAMgavanunx upalakiSxsuva kAla.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAgarxdituyxditAvasAthx tAyxgAMgamiti kathayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sha.tarx., pu. 69, sholxV. 139)}
\smallskip
\begin{shl}
suSuparxyxvasAthx yoVgAMgaM BoVgAMgaM sAthxpanABidhA\\
jAgarxditayxditAvasAthx tAyxgAMgamiti lakaSxyXteV.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 9-48)}
\begin{shl}
jAgarxtfsAthxnadalilx shAMBaviV muderx.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivada. ?-8)}
\newmeaning{\ullekha{jAgarxtf savxpanx suSupitx eMba tirxvidhAvasethxyoLage... (savasaM -\break savxtaMtarx. 1164-543); BakitxyiMda virakatxreMdu... jAgarxtf savxpanx suSupitxyeMbarivaritu... (savasaM. 11; GanaliM. 764-376); janitavilalxda [janita]nAda harane, niVnu nirUpanu... jAgarxtf savxpanxsuSupitxyalilx ninanx dhAyxnavalalxde... (savasaM. 6; uriliM. 1384-469); pUvaR dakiSxNoVtatxrada pashicxmadeVshagaLoLu...\break jAgarxtasxvXpanx suSupitxgaLoLage kUDihavu... (savasaM. 13;\break mumamxDi. 1068-524).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAgArxvasethx}
\meaning{\arthanonum{jAgArxvasethxyalilx suLihudoVdaka shakitx:}
\ullekha{enanx sUthxla\-tanuvina jAgArxvasethxyalilx sakaladaqshayxda liVleyanADuvAtanu niVne\break ayAyx (aKaMDeV. 308-93); jiVvanu jAgArxvasethx moda\-lAda dashAvasethxgaLiMda sutatxlapxTaTxnAgi ...saMsAradalilx tirugu\-titxhanu (gaNaBA. 24-12); ayAyx, I jAgArxvasethx sakalava nuMgi karasathxladoLagaDagitutx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 947-280); enanx sUthxlatanuvina jAgArxvasethxyalilx... (savasaM. 14; SaNumxKa.\break 884-402); jAgArxvasethxyalilx suLihudoVrida shakitx... (savasaM.\break 7; Dakekxya. 924-281); parxthamadalilx vAknmxnakekx bArada sacicxdA\-naMda nitayxparipUNaR... dAvxdashadalilx jAgArxvasethxyunuLaLx vishevxV\-shavxradeVvaru... (savasaM. 11; gumamxLA. 774-393).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jANa jaMgamarAya}
\meaning{\artha{noVDida kUDaleV samasatx sitxrXVyaru moVhagoLuLxva
  mahAsidadhxnu parashiva adu BakitxyoLagaNa anurakitx. iMtha sidadhx
  keVvala jANanalalx, jANa jaMgama parxBu. jaMgamanAyaka gaNanAyaka.}}
\newmeaning{\artha{shivaneV tAnAgiruva `shivayoVgi'ge `jaMgama' enunxvudu veYdika
  niGaMTina mAtu. janaranunx Bakitx mAgaRdalilx parxvaqtitxsalu
  saMcarisuvavanu `jaMgama' enunxvuduMTu.}}
 \newmeaning{\artha{jANa jaMgama rAyanu. janaranunx shivaBakitxyeDege AkaSiR\-suva
  parxBushakitxyuLaLxvanu avane parashiva.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAta, ajAta, nijARta}
\meaning{\arthanonum{kamaR mADi matetx matetx huTuTxva manuSayxru (matutx pArxNigaLu)
  jAtaru; huTaTxdeV iruva parashivanu ajAtanu; huTiTx tananx elalx
  kamaRgaLanunx tiVrisi, mukatxnAgi matetx huTaTxdiruvavanu nijARta. (8:1218)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAtakamaR}
\src{2}

\smallskip
\begin{shl}
huTiTxda maguvige mADuva saMsAkxra
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shirxVdeVnaM. 3-89)}
\newmeaning{\ullekha{jAtakamaR shuBakamaR perxVtakamaRva... (savasaM. 3; cenanxba. 1229-426); kanasinalilx huTiTxda kaMdaMge... nenasinalilx jAta\-kamaRva mADuvare... (savasaM. 7; caMdima. 579-191).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAti nAlukx}
\meaning{\arthanonum{sAMparxdAyika hiMdU dhamaRda parxkAra,\break bArxhamxNa, kaSxtirxya,
  veYshayx matutx shUdarx eMba paMgaDagaLeV `jAti nAlukx'. ivu huTiTxna
AdhA\-rada meVle mAdida viBajane. Adare I jAti viBajaneyanunx
vacanakAraru tirasakxrisutAtxre.}
\ullekha{jAti\-nAlukxviDadu jaMgamava mADabeVkeMba... (savasaM. 8; maDimA. 607-227).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAtisaMpAdane}
\meaning{\arthanonum{jAtiya bagegx mADuva caceR. hanenxraDane shatamAnada vacanakAraru
jaMgama eMba pada jAtisUcakavalalx. aMgasathxla athavA AdhAyx\-timxka
parxgatisUcaka eMba sapxSaTx hAgU KaMDita aBipArxya
uLaLxvarAgidadxru. yAru beVkAdarU AdhAyxtimxka parxgatiyalilx unanxta
haMtavanunx muTiTxdavarAgidadxre avaru
jaMgamarenisikoLuLxtitxdadxru. AdarU kelavu ajAcnxnigaLu jaMgamara
jAtiyanunx parxshinxsutitxdadxru. adakekx cenanxbasavaNaNx\break\-navaru
`jaMgamadalilx jAtisaMpAdaneya mADuvananxkakx\break jaMgamasaMbaMdhiyalalx'
eMdidAdxre. (3:1219)}
\ullekha{guruvi\-nalilx guNasaMpAdaneya mADuvananxkakx... jaMgamadalilx jAti\-saMpAdaneya mADuvananxkakx... (savasaM. 3; cenanxba. 1182-407).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAtisUtaka nirasana}
\meaning{\arthanonum{oMdu jAtiyavaru inonxMdu jAtiya janaroDane sahaBoVjana, vivAha
  saMbaMdha muMtAdavu\-gaLanunx mADabAradeMbudu hiMdU sAmA\break\-jika
  padadhxtigaLalolxMdu. hAge mADidare adu
  jAti\-sUtakavAgutatxde. viVrasheYvarAdavaru jAtisUtaka
  mADa\-bAradeMbudakekx vivara : BaviyAgidadxvananunx guruvu
  Bakatx\break\-nanAnxgi mADi, jaDa jiVvaBAvavanunx \hbox{toDedu} shivaBAva\-vanunxMTumADida meVle, avanu shivaBakatxralAlxgali, jaMgamaralAlxgali
  kulavananxrasabAradu. avanu satayxshudadhx naDenuDigaLalilx\break
  niratanAgidadxre, shivaBakatxra manegaLanunx haMgisi, avaruDuge\break
  toDugegaLanUnx, UTatiMDigaLanUnx avaheVLana mADade, parasitxrXV
  paradhanada Ase mADade, anayxdeYvavanunx pUjisade, sakala pArxNigaLige
  hiMse mADade, leVsane bayasidare Aga
  jAtisUtakanirasanavAyiteMdathaR.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAlaMdharabaMdha}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUlabaMdha, uDiDxVyaNabaMdha, jAlaMdharabaMdha eMba
keVvalakuMBakakekx kAraNavAda mUru baMdhagaLalilx oMdu. kutitxgeyanunx bagigxsi
haqdayasAthxnadalilx galalxvanunx daqDhavAgi irisuvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kaMThamAkuMcayx haqdayeV sAthxpayeVcucxbukaM daqDhamf |\\
ESa jAlaMdharoV baMdha UdhAvxRmaqtanibaMdhakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.yoV.parx., 2. 52)}
\newmeaning{\ullekha{inunx haThayoVgakekx sAdhanamAda... vAyudhAraNamaM mADu\-vude jAlaMdharabaMdhavenisuvudu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 730-328).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxtaq}
\meaning{\arthanonum{tirxpuTigaLalilx oMdu; garxhaNashakitx; arivu; tiLivaLike:}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxtaqtanavanu paDedaDadaroLa\\
goVtaharikaqti citatxmati vi\\
KAyxtamanaMgu tamamx tamamxya viSayoLu sahita\\
jAcnxtaqvina oLagaDege magashirA\\
jAcnxtaqpuLakaSxnu BUtajanadA\\
vAtavaDagalu gaganadoLagA gaganavuLivaMte
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kaApu. 27-25)}
\newmeaning{\ullekha{jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaMgaLeMbaveV tirxpuTigaLava{\ra}lilx mUlAhaM\-kAradoLapxrXtiPalisidaR jiVvaceYtanayxveV jAcnxtaqvenisuvudu (viveVka. 35); upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx... jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyakekx inAnxva jAcnxnavo... (savasaM. 2;\break alalxma. 652-175); saveVMRdirxya samamxtavAgi savaRkaraNaM\-gaLa samAdhAnava mADi... ahaMkAra mamakAravilalxde, \hbox{jAcnxtaq} jAcnxna jecnxVyaveMba tirxpuTiya miVri... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1653-604); manamuTaTxda varxta, tanumuTaTxda suKa... mahA\-jAcnxna suKajalava jAcnxtaqveMba kaNiNxge... (savasaM. 5; akakxmamx. 541-168); paqthivx apupx teVja vAyu AkAsha caMdarx sUyaR AtamxreMba... jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyavihiVnavAgi toVridanenanx sAvxmi...\break (savasaM. 6; amugi. 336-112); laMbikAyoVgigaLa DoMba\-rige sariyeMbe... jAcnxtaq jAcnxna, jecnxVya oMdAdalilxye yoVga\-venutipapxrAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 358-167).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxtA}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tiLidavanu, jAcnxni, tiLuvaLikeyuLaLxvanu, jiVva,
jAcnxtaq, jecnxVya matutx jAcnxna eMba tirxpuTigaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
savARtamxni pareVtatetxvXV BeVdashaMkAvivajiRteV |\\
jAcnxtArxdi vayxvahAroVkatxM kutoV jAcnxnaM viBAvayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.62)}
\newmeaning{\ullekha{`AtAmxhaM' eMbaru tAvu AtamxvitutxgaLelalx... AtamxjAcnxtADihaM' eMba shurxtiparxmANavuMTe ayayx... (savasaM. 6; uripe. 1306-421).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaM}

\smallskip
\begin{shl}
...sa dishatu mama jAcnxnamadhikamf
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(? - 34-14)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{tiLuvaLike, moVkaSxviSayakavAda budidhx, paramAtamx\-savxrUpavanunx tiLiyuva jAcnxna. tirxpuTigaLalilx oMdu.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM barxhamxNi tanAnxsitx jAcnxnashUnayxsathxlaM viduH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20.60)}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM hi shudadhxBAvatavxtf saPxTikABAsa mucayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1. 6-33)}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakAraru I padavanunx kaniSaThx nAlukx athaRgaLalilx
  baLasiruvaMte kANutatxde.}}
\newmeaning{\artha{padAthaR, iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa saninxkaSaRdiMda
  uMTAguva pariNAma. udAharaNege, kaNuNx keMpu baNaNx\break\-vanunx noVDi,
  budidhx ``I hUvu keMpagide'' eMdu nidhaR\-risidAga namage I hUvina
  jAcnxna uMTAyiteMdathaR. adeV riVti, hogeyanunx noVDi, beMkiyanunx
  noVDadeyeV `alilx beMkiyirabeVkeMba' jAcnxna paDeyutetxVve. adeV
  riVti veVda, upaniSatutxgaLanunx Odi namage Atamxvide eMba
  jAcnxnavanunx paDeyutetxVve.}}
\newmeaning{\artha{kelavu veVLe jAcnxnaveMdare `nijavAda jAcnxna'
  eMdAgutatxde.\break shivana jAcnxnavoMdeV nijavAda
  jAcnxna. shAsatxrXjAcnxna, veVda\-purANagaLa jAcnxna ivu nijavAda
  jAcnxnavalalx. EkeMdare, avugaLiMda namamx vayxvahAra
  utatxmavAgabalulxde horatu, parama puruSAthaRvAda liMgAMga
  sAmarasayx sAdhayxvAguvudilalx. I\break kAraNakAkxgeV basavaNaNxnavaru
  ``nimamxnariyada jAcnxnavelalx ajAcnxna\-vayayx'' (1:799)
  eMdidAdxre.}}
\newmeaning{\artha{anuBAva athavA yoVga parxtayxkaSx eMbudu\break matotxMdu
  athaR. anuBAvadalilx Atamxnu deVha, iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLa
  jotegina saMbaMdhavanunx tAtAkxlika\-vAgi\break kaLedukoMDu
  nisasxMgiyAgirutAtxne. tAnu paramAtamxna aMga\-veMba arivu Aga
  mUDutatxde. A ariveV jAcnxna. idu iMdirxya parxtayxkaSxdiMdalU
  anumAna (takaR)diMdalU paDeda jAcnxnakikxMta Binanx eMbudu
  gamanAhaR.}}
\newmeaning{\artha{yAvudariMda namamx budidhx ciMtisabalulxdoV, iMdirxyagaLu
  noVDabalalxvoV adeV jAcnxna athavA arivu athavA
  citutx. vAsatxvavAgi, vacanakArara parxkAra, citetxV
  ciMtisuvudilalx, Adare adara sAninxdhayxdiMdAgi budidhxyu
  ciMtisutatxde. elilxyavarege jAcnxna (citutx) namamxlilx
  irutatxdeyoV alilxyavarege nAvu jiVvisirutetxVve, ciMtisutetxVve,
  noVDutetxVve. adu deVhadiMda nigaRmisida kUDaleV nAvu
  nijiRVvarAgutetxVve. nAvu\break itara vasutxgaLa jAcnxna paDeyutitxruvAga,
namage citutx\break (jAcnxna) ide eMba asapxSaTx arivU irutatxde. Adare
anuBAvadalilx A jAcnxnada ariveV parxdhAnavAgi, itara jAcnxna
ilalxvAgutatxde. anuBAvadalilx sidadhxvAguva citutx parashivaneMba
mahAcititxna aMsha. I athaRdalilx, namamx citutx (Atamx) jAcnxna eMdU
parashivanu mahAjAcnxna eMdU vacanakAraru heVLutAtxre.}}
\newmeaning{\artha{arivu; citutx; shivajAcnxna:}}
\newmeaning{\artha{jAcnxna, jAcnxtaq, jecnxVya eMba tirxpuTigaLalilx oMdu; cicecxYtanayx; parabarxhamx:}
\ullekha{jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaMgaLeMbaveV tirxpuTigaLava{\ra}lilx\break mUlA\-haMkAradoLapxrXtiPalisidaR jiVvaceYtanayxveV jAcnxtaqvenisu\-vudu manadalilx parxtibiMbisidaR ceYtanayxveV jAcnxnavenisuvudu BUtaBwtikaviSayaMgaLeV jecnxVyamakukxM (viveVka. 35).}}
\newmeaning{\artha{Atamxnu paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAshagaLoMdige beretAga Aguva citatx, budidhx, ahaMkAra mana matutx jAcnxna eMba\break paMcakaraNagaLalilx oMdu:}
\ullekha{AtamxnAgasamoMde jAcnxnamAdatutx\break (cebapu. 58-28).}}
\newmeaning{\artha{matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna, keVvalajAcnxna, joyxVti\-jAcnxRna matutx mahAjoyxVtijAcnxRna -eMba Aru bageya jAcnxna\-gaLu:}
\ullekha{matijAcnxna shurxtijAcnxna KaMDajAcnxna keVvalajAcnxna joyxVtijAcnxRna\break mahAjoyxVtijAcnxRnaveMdiMtu 
jAcnxnavA{\ru}te{\ra}nu ...matijAcnxnave\-Bakatx shurxtijAcnxnave maheVshavxra KaMDajAcnxnave parxsAdi keVvala\-jAcnxnave pArxNaliMgi joyxVtijAcnxRnave sharaNa mahAjoyxVtijAcnxRnave aikayx (cenanxba. samava. 3-555-1504).}}
\newmeaning{\artha{paqthivx, apupx, teVja, vAyu, AkAsha, tama, paripUNaR matutx divayxjAcnxna eMba eMTu bageya jAcnxnagaLu:}
\ullekha{paqthivxjAcnxna\break pipiVlikAsaMbaMdhavAgihudu apupxjAcnxna makaRTasaMbaMdha\-vAgihudu .....divayxjAcnxna savaRmayavAgi; jaMgamave jAcnxna\-rUpu, Bakatxne AcArarUpaveMbudu... (savasaM. 1; basava.\break 1189-326); upame upamisalariyade upamAtiVta\-venutitxdidxtutx... jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyakekx inAnxva jAcnxnavo... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); Adi anAdi nitAyxnitayxva\break tiLiyalariyade... A paMcakalegaLiMdave jAcnxna mana budidhx\break citatx... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); kAya guru, pArxNa liMga, jAcnxna jaMgama... (savasaM. 3; cenanxba. 622-188); kAya jiVvaveMba hecucx kuMdanariyade... kirxV jAcnxna... nAniVneMba BAvada Barxmeyu... (savasaM. 6; aMbiga. 107-36).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakamaRNi}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna matutx kamaRgaLu, viVrasheYva sidAdhxMtada riVtAyx
jAcnxna-kamaRgaLa samucacxya mukitxge\break sAdhana.}}
\smallskip
\begin{shl}
apashayxnanxMdhakoV dagadhxH pashayxnf dahati paMgulaH |\\
aMdhapaMguvadanoyxVnayxsApeVkeSxV jAcnxnakamaRNiV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 1. 6;)}
\pauthor{(si.shi., 16.11)}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnakirxyayoVranoyxVnayxsApeVkeSxV sati tadfdavxyaM tasAmxtf parAparamukitxrUpaPaloVtapxtwtx virakatxH AcareVtf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., tatatxvX, pu., 16.11)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakalAtamx}
\meaning{\arthanonum{parashivana matotxMdu hesaru jAcnxna athavA\break arivu. Adare I
  jAcnxnavu mAnavaru parxmANagaLa mUlaka\break paDeyuva jAcnxnavalalx. ililx
jAcnxna\-veMdare aparimita ceYtanayx (citf). adu kalAshakitxya
baMdhanakokxLagAdAga jiVvAtamxnenisikoLuLxtatxde. AdudariMda
jAcnxnakalAtamx eMdare baMdhana\-kokxLagAda shivAMshikanAda jiVvAtamx
athavA aMga.}
\ullekha{Bava\-baMdhanaMgaLa hiMgisabeVkeMbaNaNxgaLu... sujAcnxnoVdayavAgi moVkaSxva haDeyabeVkeMba jAcnxnakalAtamxrAdaMthavaru... (savasaM.\break 10; kADasi. 321-202); husi kaLavu DaMbakada suLuha\-naLiduLida... jAcnxnakalAtamxna kaMDa cwpiVThavAsanu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 44-12); ayayx, keVLa, parxmathagaNaMgaLelalx... A jAcnxnakalAtamxna upAvasetxyanoMdisi... (savasaM. 10; gurusi. 731-418).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakAMDa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kamaRkAMDa, jAcnxnakAMDa matutx Bakitx\-kAMDa eMba
kAMDatarxyagaLalilx oMdu. dhamaR-adhamaRkamaRgaLige nAnu kataRnalalx, kataRqtavxkekx
sAkiSxyU alalx eMba aBimAnadiMda kUDiruvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
nA{\char'263}haM katAR{\char'263}sayx kataRqtavxM neYva sAkiSxV savxBAvataH |\\
itayxneVnABimAneVna jAcnxnakAMDoV{\char'263}yamucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 8. 21)}
\newmeaning{\artha{parabarxhamxna savxrUpavanUnx, parabarxhamx matutx
  jagatutx\-gaLigiruva saMbaMdhavanUnx, parabarxhamxnanunx
  sAkASxtakxrisikoLaLxlu\break AvashayxkavAda jAcnxnamAgaRda vidhAnavanUnx,
  moVkaSxsavxrUpa\-vanUnx tiLisikoDuva upaniSatutxgaLu.}}
\newmeaning{\artha{aritu, pUje muMtAda kirxyegaLanUnx neYtika kirxyegaLanUnx
  Acarisuva mUlaka Atamxvanunx heVge shudadhxmADi\-koLaLxbahudu
  eMbudanUnx tiLisikoDuva shAsatxrX. vAsatxvavAgi I hesarina shAsatxrX
vacanagaLalilx ilalx.}
\ullekha{yasayx kirxyA tasayx Bavati'\break eMdu kaTATxcAradalu idudx... inunx kamaRkAMDa, BakitxkAMDa,\break jAcnxnakAMDa... (savasaM. 1; basava. 889-232); asithx\break mAMsa shukalx shoVNitavuLaLxnanxkakx... jAcnxnakAMDadlilx tirxvidhavaLida\break maha\-doDagUTa... (savasaM. 9; eYdayxsaM. 111-43); mADuva kirxV kamaRkAMDa, ariva citatx BAvakAMDa... uBaya leVpavAgi niMdalilx jAcnxnakAMDa... (savasaM. 8; madhuva.\break 871-308); matatxmA sAdhAradiVkeSxyu sabiVjadiVkeSx nibiVRja\-diVkeSx cinamxya diVkeSx... kAMDa jAcnxnakAMDagaLalilxya diVkeSx\break enisikoMbavu. iMteMdu kAraNAgama... (savasaM. 9;\break shAMtaviV. 1376-519); dhAyxna dhAraNa samAdidhxyeMbiV mUru, kamaRkAMDa... cicaCxkitx cidaGxna sushakitx cidAditayxsaMpada tirxvidhaBeVda, jAcnxnakAMDa... (savasaM. 9; sagara. 552-178).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakAMDi}
\meaning{\arthanonum{barxhamxtatatxvXvanunx tiLidavanu; paratatatxvXsavxrUpavanunx aritavanu:}
\ullekha{savaRkamaRsAkiSxkanu tAneMbAtaneV jAcnxnakAMDi\-yapapxM (viveVkaM. 18); yasayx kirxyA tasayx Bavati' eMdu kaTATx\-cAradalu idudx... paratatatxvXvanarideheneMbananxkakx jAcnxnakAMDiyalalx...\break (savasaM. 1; basava. 889-232); kAya nAneMdaDe kamaR\-kAMDi... sakala kamaR sAkiSxyeMdaDe jAcnxnakAMDi... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1518-437); saguNAnaMdasaninxhita sharaNaMge sAkAravelalx citAsxkAravAgi... tA mADidaDe kamaRkAMDiyalalx mADadidaRDe jAcnxnakAMDiyalalx... (savasaM. 12; deVshikeVM. 692-208).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnakAya}
\meaning{\arthanonum{parashivaneMdare keVvala cidavxsutx. I apari\-mita citatxnunx
  `jAcnxna' athavA `arivu' eMdU vacanakAraru
  kareyutAtxre. aikayxnAdavanu tananxtanavanunx kaLedukoMDu,\break tAnu
  parashivana vAhana; tananx deVha parashivana deVha,\break muMtAgi
  tiLidukoLuLxvudariMda, avana kAyavu BUtakAya\-valalx, jAcnxnakAya
  enisikoLuLxtatxde.}
\ullekha{AdiyiMdatatx\-tatxlenage niVne guruvayAyx... enanx jAcnxnakAyadoLagaNa maraha...\break (savasaM. 2; alalxma. 897-268); SaTftarxMshatatatxvXMgaLe deVha\-vAgi... jAcnxnakAyavAgipapxnayAyx... (savasaM. 6; Adayayx. 1119-350); shirxVgurukaruNava paDeyaleMdu hoVdaDe... kAyaveV jAcnxnakAyavAyitutx, jiVva shivanAyitutx... (savasaM. 11; savxtaMtarx-(vacana saMcaya)); sadugxruvina deseyiMda\break AvanoVvaRna kiviyalilx... aMthA pArxNiye jAcnxnakAya\-nenisikoMbanayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 197-94); matatxM, A shiSayxnu tananx pUvARparasaMbaMdhava... tamaMdhaveMba yugadalilx jAcnxnakAyaneMba oDaluviDidu... (savasaM. 13; bAlasaM. 315-129).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnagamasathxla}

\smallskip
\begin{shl}
iMtu niSeThx nibebxragenisida viVra\\
mAheVshavxrana BAvasadABxvasananxhitavAda\\
liMgada mahAjAcnxnacAritarx......\\
jAcnxnAgamasathxlavAdudu.......\\
jAcnxnAgama sathxlada vicAra.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(EkoVsha. ?-?)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnagamayxliMga}
\meaning{\arthanonum{parashivanu elelxlUlx idAdxneMdu tiLida sAdha\-kanu tAnu tinunxva
  AhAravananxSeTxV alalxdeV, tAnu kuDiyuva gALi, rucisuva ruci,
  keVLuva shabadx hiVge elalxvanUnx parashiva\-nige mAnasikavAgeV
  apiRsutAtxne. alalxdeV elalxvanUnx shivanige modalu apiRsi anaMtara
  tAnu anuBavisuva nidhARra\-diMda tanenxlalx iMdirxyagaLa bAgilinalelxV
parashivananunx parxtiSAThxpisutAtxne. hiVge tananx deVhAdi
karaNagaLanenxlalx parashivana BoVgakekx miVsalAgiTaTx sAdhakana
aMgavu BoVgAMgavAgi pariNamisutatxde. sAdhakanu adaralilx kANuva
liMgaveV jAcnxnakekx gamayxvAda liMga.}
\ullekha{kirxyAgamayxliMgavanu satikxrXyA BakitxyiMde... jAcnxna\-gamayxliMgavanu sujAcnxnaBakitxyiMde... (savasaM. 12; deVshikeVM. 249-75).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaguru}
\src{saM}
\meaning{\artha{diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru eMba
tirxvidha guruBeVdagaLalilx obabx. viVrasheYva sidAdhxMtada rahasayxvanunx upadeVshisi, shiSayxna
manasisxnalilxruva elalx saMshayagaLanunx nivArisi moVkaSxkArakavAda shivajAcnxnavanunx boVdhisuva
guru. Itanige anuBAvaguru eMba matotxMdu hesarU ide.}}
\smallskip
\begin{shl}
upadeVSoTxVpadeVshAnAM saMshayaceCxVdakArakaH |\\
samayxgfjAcnxnaparxdaH sAkASxtf ESa jAcnxnaguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15.21)}
\newmeaning{\artha{shivAdevxYtashAsatxrXdalilx heVLida BeVdarahitavU, vikAra\-rahitavU Ada cidAkAsha tatatxvXsavxrUpiyAda paramAtamxnanunx yukitxyiMda sAkASxtakxrisikoLuLxva guru.}}
\smallskip
\begin{shl}
nirasatxvishavxsaMBeVdaM niviRkAraM cidaMbaramf |\\
sAkASxtakxroVti yoV yukAtxyX sa jAcnxnagururucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 22)}
\newmeaning{\ullekha{bAhayxvaBayxMtaraMgadoLf jAcnxnakirxye biDalilalxdaMta{\ri}vutAdi\-madhAyxMtaMgaLeDeya taninxMda tAM sAvxnuBAvade tiLidu naDe\break\-vaneV jAcnxnaguru (viVsheYpu. 8-124-28); sAmarasayxda guTaTxnunx\break toVrisi jiVvana Bavavanunx kaLedalilx jAcnxnaguruvu (shivAkoV.\break 95-126); dhAyxnakekx nimamx shirxVmUtiRye muKayxvayAyx...\break kUDalasaMgamadeVvA, niVvu jAcnxnaguruvAda... (savasaM. 1;\break basava. 1230-339); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna\-gurugaLeMba tirxvidha... (savasaM. 2; alalxma. 789-222);\break elalxra diVkeSxya pariyaMtalalx emamxyayxna diVkeSx... kUDalacenanx\-saMgayayxneMba jAcnxnaguru... (savasaM. 3; cenanxba. 1058-355);  oLaga shoVdhisi horaga shudadhxyisi... A shiSayxna nijadAdiyaneYdisuvaniVga jAcnxnaguru... (savasaM. 5; akakxma.\break 133-42); ayayx! acacxparxsAdi, nicacxparxsAdi... satikxrXVyA\-guruliMgajaMgamavane jAcnxnaguruliMgajaMgamaveMdu BAvisi... (savasaM. 6; aMbiga. 32-12).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnagurusathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlagaLalilx\break oMdu
avAMtarasathxla. jAcnxnaguruvige saMbaMdhisida sathxla.\break idanunx parxjAcnxgurusathxlaveMdU
kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvaM shikASxgurusavxrUpaM pArxpatxliMgaM sujAcnxnakaTAkoSxVnimxVlana nimitetxVna
jAcnxnagurusavxrUpaM ... 
itAyxkAMkASxyAM, anaMtaraM jAcnxnagurusathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM. 396)}
\smallskip
\begin{shl}
Adw navasathxlAniVha BakatxsathxlasamAsharxyAtf |\\
parxjAcnxgurusathxlaM cAtha... ||\\
upadeVSoTxVpadeVshAnAM saMshayaceCxVdakArakaH |\\
samayxgfjAcnxnaparxdaH sAkASxdeVSa jAcnxnaguruH samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 4-5, 21)}
\newmeaning{\SEE{jAcnxnaguru}}
\newmeaning{\ullekha{iMtu shikASxgurusavxrUpa pArxpatxliMgaM sujAcnxnakaTAkoSxVnimxVlana\-nimitatxdiM jAcnxnagurusavxrUpavaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnagurusathxlavAdudu (keYvasha. 85-1 sUtarxM);\break keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... diVkASxguru\-sathxla, shikASxgurusathxla, jAcnxnagurusathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnacitutx}

\smallskip
\begin{shl}
niHkalaliMgadiMda jAcnxnacitutx udayavAgi, AjAcnxnacitutxve
sharaNarUpAgi, A niHkalaliMgakAkxsharxyavAgi, ciMdaMga savxrUpanAgipupxda
niV balelxyalalxde matAtxru balalxru heVLA, A niHkala jAcnxna citutxve olidu
 becacxkitxyodalilx A cicaCxkitxya saMgadiMda niVnu mahAliMgavAdalilx.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(SajAcnxsA. 38-13)}
\newmeaning{\ullekha{parxthamadalilx nirAkAra paravasutx tAnoMde... A niHkalaliMgadiMda jAcnxnacitutxdayavAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 38-17); aMtidaR barxhamxda aMgadalilx jAcnxnacitutx udayisitutx noVDA... (savasaM. 10; jakakxNa. 1138-589).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnatatatxvX}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna:}
\ullekha{AkAshadalilxya paqthivx vAgiMdirxya ...AkAshadalilxya AkAsha jAcnxnatatatxvX (karaNa. 661-15); sUyaRna karajAlaM\-gaLu sUyoVRdayavAdalilx huTiTx... jAcnxnatatatxvXvoMdeV tananx savxrUpavAgi uLidiha yoVgige... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1193-553).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnatatatxvXra}
\meaning{\artha{jAcnxnatatatxvXra (nA) shivana niSakxla savxrUpavanunx tiLiyalu
  parxyatanx mADuvavanu. niSakxlajAcnxnaBoVta shivasAyx. jAcnxneV
  tatatxvXra:}}
\newmeaning{\artha{parxpaMcadiMda vimuKarAjavaru UdhavxRmuKiVgaLu\break
  parxpaMcaveYmuKayx (vimuKAH) UdhavxRmuKiV BoVtaH}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnatarxya}
\meaning{\artha{parxtayxkaSx, paroVkaSx matutx aparoVkaSxjAcnxnagaLeMbu\-dAgi iruva jAcnxnada mUru parxkAragaLu:}
\ullekha{parxtayxkaSxmuM\break paroVkASxparoVkaSxMgaLeMburutara jAcnxnatarxyaM noVDe kaMgoLi\-puviV tanutarxyadoLaM (cebapu. 58-48).}}
\newmeaning{\artha{yoVgakekx saMbaMdhisidaMtiruva unamxnijAcnxna, shAMBava\-jAcnxna matutx sujAcnxna eMba mUru parxkAragaLu.}
\ullekha{shAvxnajAcnxna,\break gajajAcnxna, kukukxTajAcnxnaveMba... jAcnxnatarxyaMgaLeVnAduvu... (savasaM. 1; basava. 799-205); anAdi sadAshiva\-tatatxvX,\break anAdi IshavxratatatxvX... jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyaveMba jAcnxnatarxyaM\-gaLu tAnalalx... (savasaM. 13; bAlasaM. 576-260); iMdirxyagaLalilx suSupitxjAcnxnavu... iMtapapx avasAthxtarxyaMgaLalilx\break hoMdipaR jAcnxnatarxyaMgaLaM miVri... (savasaM. 13;\break mumamxDi. 1080-535); diVkASxtarxyaMgaLalilx nijaguruva\break saMbaMdhava mADikoMDu... jAcnxnatarxyaMgaLalilx nija\-parxsAdava saMbaMdhava mADikoMDu... (savasaM. 10; gurusi. 695-385).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnada sUtaka hiMguvudu}
\meaning{\arthanonum{nAneV beVre, parashivaneV beVre eMba ajAcnxnaveV jAcnxnada
  sUtaka. parashiva elelxlilxyU idAdxne, hAgU avananunx aMgada
  parxti BAgadalilxyU parxtiSAThxpisabahudu eMba ariveV jAcnxnada
  sUtakavanunx hiMgisuvudu. pArxNaliMgiyAgabeVkeMbuvavanu jAcnxnada
  sUtaka hiMgisuvudu Avashayxka.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnadiVkASxgurusathxla}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnagurusathxla:}
\ullekha{upamAtiVta liMga divayxrakaSxkaM jaMgamaM GanaveMdu tatapxrXsAdAkaSxyada nijapadava toV{\ri}daneyeMbudadhayxkaSx vilasadAjxcnXnadiVkASxgurusathxlaM (viVsheYpu. 8-126-6).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniSapxtitx}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnaniSapxtitxsathxla:}
\ullekha{niSapxtitxliMgatirxvidha -idaralilx kirxyAniSapxtitx, BAvaniSapxtitx, jAcnxnaniSapxtitx eMba mUru viBAga\-gaLive. liMgAnuBavavu... jAcnxnadalilx uMTAgalu jAcnxna\-niSapxtitxyu\break eMdu heVLalapxDutatxde (shivAkoV. 91-107); Bakitxsathxla\break mAheVshavxrasathxladalilx aDagi... kirxyAniSapxtitx jAcnxnaniSapxtitx BAvaniSapxtitx... (savasaM. 11; toVMTasi. 701-311).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniSapxtitxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada hanenxraDu vidha liMgasathxla\-gaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. jAcnxnada vayxvahAravAgu\break\-titxdadxrU jecnxVyada aBAvaviruvudariMda
savxpanxdaMte jAcnxna\-niSapxtitxyu yAva shivayoVgiyalilx uMTAgutatxdeyoV avanu jAcnxnaniSaTxnanx
enisutAtxne. jAcnxnaniSapxnanxnige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
diVkASxpAdoVdakaM pUvaRM... jAcnxnaniSapxtitxkaM tataH ||\\
jAcnxnasayx vayxvahAreV{\char'263}pi jecnxVyABAvAtf savxBAvataH |\\
savxpanxvajfjAcnxnaniSapxtAyx jAcnxnaniSapxnanx itayxsw ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19. 2-4, 44)}
\smallskip
\begin{shl}
BAvaniSapxnanxliMgeVna sharaNasayx tirxpuTiVjAcnxnAnaMtaraM tacaPxraNajAcnxnAMtareV\\
savxyameVva sithxtAvx tadfjAcnxnaniSapxtitxsavxrUpoVtApxdakaM sathxlamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., 2.3)}
\newmeaning{\ullekha{BAvadoLu niSapxtitxyAnaMda liMgavA sharaNatirxpuTinaSaTxsAnu\-rAgadoLa{\ri}vinoLage tAneV Agi 
niMda{\ri}vu niSapxtitxyeY ...jAcnxna\-veyedx nAnABAvadA noVTatAnalalxveMbudiMtiVgaLA jAcnxna\-niSapxtitxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-49); iMtu BAvaniSapxtitx\-liMgaM sharaNana tirxpuTinAshanAnaMtaradalilx tAneV niMdu tadf\-jAcnxna niSapxtitxsavxrUpamaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnaniSapxtitxsathxlavAdudu (keYvasha. 147-1 sUtarxM); ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... kirxyAniSapxtitxsathxla, BAvaniSapxtitxsathxla, jAcnxnaniSapxtitxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaniSapxnanx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnada vayxvahAravAgutitxdadxrU jecnxVyada
aBAvaviruvudariMda savxpanxdaMte jAcnxnaniSapxtitxyu uMTAguva shivayoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnasayx vayxvahAreV{\char'263}pi jecnxVyABAvAtf savxBAvataH |\\
savxpanxvajfjAcnxnaniSapxtAyx jAcnxnaniSapxnanx itayxsw ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19. 44)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparAmarikeya sathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu;\break manuSayx janamxvanunx paDedU shivatatatxvXda arivilalxdiruvudu\break niSapxrXyoVjakaveMbudanunx nirUpisuva sathxla:}
\ullekha{jAcnxnaparA\-marikeya sathxla ...eMbatAnxlukx lakaSx jiVvarAshigaLoLage utatxma\-shariVriyAda mAnavanAgi huTiTxyU shivajAcnxnavilalxde keTuTx\-hoVdudu parxyoVjanavalelxMdu nuDida vacanaMgaLu (gaNaBA. 51-1).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxkAsha}
\meaning{\arthanonum{parxkAshaliMgatirxvidha -idaralilx mUru viBAgagaLive. avu yAvuveMdare.}
\ullekha{avu kirxyAparxkAsha, BAva\-parxkAsha, jAcnxnaparxkAsha. aruhige parxkAshaveMba hesaride ...Binanxte\break\-gaLaLidu mahAjAcnxnaveV toVridalilx adu jAcnxnaparxkAshavu\break (shivAkoV. 91-107); ayayx uBaya BinanxvataRnAguNaM\-gaLa... A paripUNaRjAcnxnaparxkAshadoLage mahadariva... (savasaM.\break 2; alalxma. 776-215); aMga liMgakekx BAjanareMbaru,\break aMga liMgakekx BAjanavalalx... jAcnxnaparxkAshaveMba diVpasatxMBa\break beLagi... (savasaM. 3; cenanxba. 863-258); jiVvanumxkitx\break yAvudeMdaDe... jAcnxnaparxkAshava kANalilalxveMdu... (savasaM. 10;\break gaNadA. 655-352); niHkaLa nirupama reVjoVmaya niraM\-janaliMgada nenahina... mahAjAcnxnaparxkAshavAyitu... (savasaM. 13; maDivA. 967-430); devxYtiyalilx adevxYtiyalalx kANiBoV sharaNa... parashivana paramajAcnxnaparxkAshamaya paramAnaMdada... (savasaM. 11; toVMTasi. 62-31).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxkAshanasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada hanenxraDu liMgasathxla\-gaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. jiVvAtamx-paramAtamx ivara sAma\-rasayxvu muKAyxthaRdiMda saMBavisadidAdxga
lakASxyXthaRdiMda A jAcnxnagaLa samAgamavAguvike sAdhayxvAguvudu jAcnxna\-parxkAshana. adakekx saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA\\
ucayxteV nAma saveRVSAM, sathxlAnAM shaqNu tApasa ||\\
.....................\\
mahAkAshasathxlaM cAtha kirxyAyAshacx parxkAshanamf |\\
BAvaparxkAshanaM pashAcxtf tatoV jAcnxnaparxkAshanamf ||\\
muKAyxtheRV{\char'263}saMBaveV jAteV lakaSxNAyoVgasaMsharxyAtf |\\
tajfjAcnxnayoVjanaM yatatxtf ukatxM jAcnxnaparxkAshanamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19, 2, 5, 90)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxkAshasathxla}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; liMgavu\break sharaNa\-nalilxya BAva, BAvi, BAvitagaLeMba tirxpuTigaLanunx hoVga\-lADisi tAneV mahAjAcnxnavAgi parxkAshavanunx hoMduva sathxla:}
\ullekha{iMtu BAvaparxkAshatAvxpananxliMgaM sharaNana BAvaBAvi\-BAvitaMgaLeMba tirxpuTi nAshanAnaMtaraM tAneV mahAjAcnxna\-vAgi tananxlilxye savxyaM parxkAshamaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnaparxkAshasathxlavAdudu (keYvasha. 152-1 sUtarxM);\break ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... kirxyA\-parxkAshasathxla, BAvaparxkAshasathxla, jAcnxnaparxkAshasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxsAda}
\meaning{\artha{ApAyxyana, samaya, paMceVMdirxyavirahita, karaNacatuSaTxyavirahita, sadABxva, samate matutx jAcnxnaparxsAda eMba ELu bageya parxsAdagaLalilx oMdu:}}
\newmeaning{\artha{manuSayxna parxgatige sahAyakavAda elalx bageya AcaraNe\-gaLanonxLagoMDiruva EkAdasha parxsAdagaLalilx oMdu; shudadhx\-parxsAda, sidadhxparxsAda, parxsidadhxparxsAda, ApAyxyanaparxsAda, samayaparxsAda, paMceVMdirxyavirahitaparxsAda, aMtaHkaraNacatuSaTxyavirahita parxsAda, parxsAdiyaparxsAda, sadABxvaparxsAda, samatAparxsAda matutx jAcnxnaparxsAda eMba hanonxMdu bageya\break parxsAdagaLalilx oMdu:}
  \ullekha{samatAparxsAdadalilx taqpitxyanunx hoMdi kirxyAKaMDita mADuvalilx aKaMDaparipUNaRparxsAdi\-yAgiruvudu jAcnxnaparxsAdavu (shivAkoV. 118-162);\break Adiya toVride, anAdiyanaruhide... kAyaparxsAda BAva\-parxsAda jAcnxnaparxsAdavanu... (savasaM. 2; alalxma. 888-263); anAdikuLusanamxtavAda EkAdashaparxsAdava kuLava tiLivaDe... EkAdashadalilx jAcnxnaparxsAda... (savasaM. 3; cenanxba. 906-279); basavaNaNxna maneya magaLAda kAraNa.. jAcnxnaparxsAdava koTaTxnu...\break (savasaM. 5; akakxma. 298-88); hAloVgaravanuMDu bAle\-yara toVLameVloragidaDe... bAleVMdumwLiya jAcnxnaparxsAda\-vanuMDu nAnu... (savasaM. 11; toVMTasi. 140-66); enanx tanu basavaNaNxna AdiparxsAdava koMDitutx... enanx pArxNa parxBudeVvara jAcnxnaparxsAdava koMDitutx... (savasaM. 8; marushaM. 1099-374).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaparxsAdi}
\meaning{\arthanonum{savxyaparxsAdi, jAcnxnaparxsAdi matutx mahAparxsAdi eMba parxsAdisathxlavanunx seVridavanalilxruva mUru haMtagaLu:}
\ullekha{savxyaparxsAdiya taruvAya arivu uMTAgalu adu jAcnxna\-parxsAdiyu (shivAkoV. 110-155); savxyaparxsAdi guruparxsAda\break\-vanolalx, liMgaparxsAdava koMba... jAcnxnaparxsAdi jaMgama\-parxsAdava koMba, liMgaparxsAdavanolalx... (savasaM. 9; hoDedu. 1214-383).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapAda}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Agamadalilxya kirxyApAda, cayARpAda, yoVgapAda matutx jAcnxnapAda eMba nAlukx BAgagaLalilx oMdu; pashu, pati, pAshagaLanunx kuritu boVdhisuva BAga:}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnapAdeV patipashupAshAsutx\, tarxya IritAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.2.41)}
\newmeaning{\ullekha{sakalAgamaMgaLalilxyU kirxyApAda cayARpAda yoVgapAda jAcnxnapAdaveMba nAlukx pAdaMgaLu (viveVka. 67); jAcnxna\-pAdadalilx patipashupAshaveMba tirxpadAthaR parxtipAdakamAgihudu (viveVka. 125); veVdavanoVdidavarelalx namamx sharaNaru hoVda\break hAdiyanariyade... kirxyApAda, cayaRpAda, jAcnxnapAda\-veMdu... (savasaM. 9; haDapa. 1027-318); aBeVdanaKaMDa\break parashivaliMgavenanx kuritu... kirxyApAda, jAcnxnapAda, cayAR\-pAdaveMba... (savasaM. 12; deVshikeVM. 160-48).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapAdoVdaka}
\meaning{\artha{diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka eMba
mUru vidha pAdoVdakagaLalilx oMdu. jaMgamapAdoVdakaveV jAcnxnapAdoVdaka. tanutarxyagaLalilx oMdAda kAraNadeVhada shudidhxyanunx mADuva pAdoVdaka; BAvaliMgasaMbaMdhavuLaLx I pAdoVdakavu AgAmikamaRgaLanunx nAshamADuvudu. idanunx jaMgamapAdoVdaka, samatejala eMbudAgiyU heVLutAtxre.}}
\smallskip
\begin{shl}
pAdatiVthaRM tirxdhA shaMBoVguRrujaMgamayoVrapi |\\
diVkASx shikASx jAcnxnamiti tirxsaMjacnxM tadaBxvatayxhoV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.5)}
\newmeaning{\artha{''vijAcnxnamAnaMdaM barxhamx'' (baq.u., 3.~9.34) eMba shurxtivAkayxdaMte parAtapxravasutxvina AnaMdasavxrUpavanunx tananx\break aparoVkaSx jAcnxnadiMda paDedukoMDavanu jAcnxnaguru. jAcnxna\-guruvige samAnavAda jAcnxnavanunx paDeda shiSayx hAgU guru\-vina sAmarasayx jAcnxnapAdoVdaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadeYkayxsaMpadAnaMdajAcnxnaM jAcnxnagurumaRtaH |\\
tatAsxmarasayxM shiSayxsayx jAcnxnapAdoVdakaM viduH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19.19)}
\newmeaning{\ullekha{modalu udakavu hoVgi AmeVle gurupAdoVdakavenisu\-tatxde. I gurupAdoVdakaveV kirxyApAdoVdakavAgutatxde. I kirxyApAdoVdakaveV jAcnxnapAdoVdakavAgutatxde (shivAkoV.\break 102-139); pAdoVdakaliMgatirxvidha diVkASxpAdoVdaka jAcnxna\-pAdoVdaka (cenanxba. samava. 3-255-849); pAdoV\-dakaliMga tirxvidha -idaralilx diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka,\break jAcnxnapAdoVdaka eMdu mUru viBAgagaLirutatxve ...hiMdina\break kirxyegaLa mUlaka uMTAguva AnaMdoVdakavu jAcnxnaguru\-muKadiMdAdudu. adu jAcnxnapAdoVdakavu (shivAkoV. 9-106); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba\break tirxvidha... diVkASxpAdoVdaka, shikASxpAdoVdaka, jAcnxnapAdoVdaka\-veMba... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); jAcnxnapAdoVdaka\-dalilx mUru saMbaMdhavAguvavu, adeMteMdaDe... (savasaM.\break 3; cenanxba. 1234-428); gurupAdoVdaka sakalakirxye\-gaLige baruvudu... jAcnxnapAdoVdaka apaRNaMgeYvudakekx baru\-vudu\break noVDA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 501-142); ayayx, satayx\-sadAcAraliMga dharisida liMgaBakatxMge... BAvavelalx jAcnxnaguruvina jAcnxnapAdoVdaka... (savasaM. 10; gurusi. 725-413); nitAyxnaMda nijadAkArada... paramAnaMda jAcnxnapAdoVdaka rUpu... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 1153-540).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapAdoVdakasathxla}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxlada hanenxraDu liMgasathxlagaLalilx oMdu
avAMtarasathxla. jAcnxnapAdoVdakasaMpananxnAda shiva\-yoVgige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxlamAshirxtayx sathxladAvxdashakaM mayA |\\
diVkASxpAdoVdakaM pUvaRM shikASxpAdoVdakaM tataH |\\
jAcnxnapAdoVdakaM cAtha... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19.2-3)}
\smallskip
\begin{shl}
shikASxpAdoVdakasavxrUpApananxliMgaM tirxpuTirahitaM sanf mahAjAcnxnagurutatatxvX paramAnaMdasavxrUpaM... anataraM jAcnxnapAdoVdakasathxlamituyxcayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., vi.saM.,~636)}
\newmeaning{\SEE{jAcnxnapAdoVdaka}}
\newmeaning{\ullekha{jAcnxnaguruvinoLeYkayxvAgi nalaviMda sujAcnxnAmaqtavane seVvisi\-davane suKiyalA ...ideV jAcnxnapAdoVdaka sathxla (viVsheYpu. 8-126-46); iMtu shikASxpAdoVdaka savxrUpApananxliMgaM\break pArxNaliMgiya sanamxhAjAcnxnagurutatatxvXdalilx tirxpuTirahita paramA\-naMdasavxrUpamaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxna\-pAdoVdaka sathxlavAdudu (keYvasha. 140-1-sUtarxM); ayAyx enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... alilxMda diVkASx\-pAdoVdakasathxla, shikASxpAdoVdakasathxla, jAcnxnapAdoVdakasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnapiMDa}
\meaning{\arthanonum{namamx deVhAdikaraNagaLelalxvU shakitxyiMda mADalapxTiTx\-dadxrU,
  anu\-BAvige shakitxya parxti karadalUlx jAcnxnavu (ceYtanayxvu)
  kANutatxde. mAMsapiMDadalilxruva ariSaDevxYrigaLu, deVhavikAragaLu,
  itAyxdigaLu jAcnxnapiMDadalilxlalx. EkaMdare, mAMsapiMDadalilxruva
  nAneMba BAvavu jAcnxnapiMDadalilxlalx.\break jAcnxnapiMDadalilxruva
  niBARva citutx.}
\ullekha{AtamxkUkx GaTakUkx sharasaMdhAna\-diMda... A kAraNavAdudu jAcnxnapiMDada BeVda...\break (savasaM. 6; avasa. 686-202); tanu mUru AtamxvAru\break jiVvaveraDu... iMtiva kaLeduLidu jAcxnapiMDa udayavAdalilx...\break (savasaM. 7; dAsoVsaM. 1103-345); piMDa piMDa\-veMdeVnu... Adi piMDaviDidu baMda jAcnxnapiMDave piMDa... (savasaM. 11; savxtaMtarx. 795-412).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnamatApaRNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyAmatApaRNa, jAcnxnamatApaRNa eMba eraDu bageya
liMgApaRNavidhigaLalilx oMdu. savxyaM pArxpatxvAda vasutxgaLalilx yAvudanunx yAva
iMdirxyada muKAMtara apiRsabeVkeMbudanunx tiLidu AcArAdi SaDilxMga\-gaLige hAgU AyA
liMgamuKagaLige mADuva apaRNe. idakekx jAcnxnApaRNe eMba hesaru parxsidadhx.}}
\smallskip
\begin{shl}
devxVdhA liMgApaRNavidhiH poyxVcayxteVdeVshikoVtatxmeYH |\\
kirxyAmatApaRNaM kiMcitf kiMcijfjAcnxnamatApaRNamf ||\\
sayxyamAgatavasUtxni jAcnxtAtx tatatxnumxKeVSu ca |\\
anicACxvidhinA kAyaRmeVtfdf jAcnxnApaRNaM viduH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 2, 5)}
\newmeaning{\SEE{jAcnxnApaRNa}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnamayashakitx}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnashakitx:}
\ullekha{avana ciMtAshakitx teVjada saha\-sArxMshada vimalaparAshakitxyA sahasArxMshaBavasuvicAradiMdAdi\-shakitxyAkeya sahasArxMshadiMdiceCxyAyutx A nAriyurusaha\-sArxMshadiMdAdaLA jAcnxnamayashakitxyAkeyA sahasArxMshadinanUna kirxyAshakitxyAyatxlA (viVsheYpu. 1-8-18).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnamuderx}
\meaning{\arthanonum{yoVgakekx saMbaMdhisida shAMBavi, KeVcari, jAcnxna,\break mwna matutx mwnAMta eMba aidu bageya muderxgaLalilx oMdu; shAMBavi matutx KeVcarigaLeMba eraDu muderx\break\-gaLanonxLagoMDiruva oMdu bageya muderx:}
\ullekha{shaMBusaMbaMdhavu\break AdudA shAMBaviVyAkAshaguNayukatxvAdudA KeVcariV\break shAMBaviV KeVcarigaLAdava{\rO}LoMdalA jAcnxnamudArx (viVsheYpu. 7-105-16); pAtALadiM keLage pAda, satayxloVRkadiM meVle utatxmAMga... veVdAgamadeV vAkayx, jAcnxnamuderxyeV upadeVsha... (savasaM. 6; Adayayx. 1016-308).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnayajacnx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{shivapaMcayajacnxgaLalilx oMdu. shivAgamagaLa athaRvanunx
tiLidukoLuLxvudu.}}
\smallskip
\begin{shl}
kamaRyajacnxsatxpoVyajocnxV japayajacnxsatxthAparaH |\\
dhAyxnayajocnxV jAcnxnayajacnxH paMcayajAcnx imeV samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 6. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
shivAgamAthaRvijAcnxnaH jAcnxnaM nAnAyxthaRveVdanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 12. 19; si.shi., 9. 25)}
\newmeaning{\SEE{paMcayajacnx}}
\newmeaning{\ullekha{yathA tathA na BidayxMteV ! sheYvA mAheVshavxrA... jAcnxnayajacnx\-ratA narAH eMdu sheYvareMda hAge... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1406-528).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnayoVga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{viVrasheYva sAdhanamAgaRdalilx kamaR\-yoVga matutx
BakitxyoVgagaLoMdige samucacxyarUpavAgi aMgiVkaqtavAgiruvudu jAcnxnayoVga. jAcnxna\-vilalxde (jAcnxnada\break
sahAyavilalxde) keVvala kamARcaraNe saMsArabaMdhanakekx\break kAraNavAgutatxde. A kamaRveV
jAcnxnadoMdige (jAcnxna\-yoVgadoMdige) kUDidAga saMsArabaMdhanavu nivAraNe\-yAgutatxde.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnahiVnaM sadA kamaR puMsAM saMsArakAraNamf |\\
tadeVva jAcnxnayoVgeVna saMsAravinivataRkamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 27)}
\newmeaning{\ullekha{ratanxdiVpitxyAdaDeVnu? baMdhisida kuMdaNadalilxye saMdirabeVku.. niravayavAda jAcnxnayoVga kUTa sAdhayxvAgadu... (savasaM. 2; alalxma. 1488-442); satikxrXyAsamayxtfjAcnxnasaMpananxrapapx... jAcnxnayoVgaparANAM tu pAdaparxkASxlitaM jalaM.... (savasaM. 3;\break cenanxba. 1643-601); gurukAruNayxva paDedu liMgadoLava\-gArxhakanAgade... bariya jAcnxnayoVgaveMba shUnayxdanuBAvige guruBakitx ilalx... (savasaM. 6; amugi. 328-109); yama, niyama, Asana, pArxNAyAma, parxtAyxhAra... A satikxrayA jAcnxnayoVgadiMda... (savasaM. 11; toVMTasi. 364-170).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaliMga}
\src{saM}
\meaning{\artha{parabarxhamxtatatxvX. BAvaliMgavanunx parxkAshagoLisuva
jAcnxnavu yAvudaralilx layahoMduvudoV adu jAcnxnaliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
tadABxvajAcnxpakajAcnxnaM layaM yatarx samashunxteV |\\
tajfjAcnxnaliMgamAKAyxtaM shivatatAtxvXthaRkoVvideYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.45)}
\newmeaning{\artha{barxhamx, viSuNx, rudarxreMba tirxmUtiRBeVdavilalxdiruva (aKaMDa\-vAda),
satatxvX-rajasf-tamasusxgaLeMba tirxguNagaLi\-giMtalU migilAda tuyaR-tuyARtiVtavAda
saMpatitx\-niMda kUDida parabarxhamxtatatxvXvu shurxti, guru, sAvxnuBavagaLiMda
boVdhita\-vAguvudeV jAcnxnaliMga.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxmUtiRBeVdanimuRkatxM tirxguNAtiVtaveYBavamf |\\
barxhamx yadf boVdhayxteV tatutx jAcnxnaliMgamudAhaqtamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.46)}
\newmeaning{\artha{sUthxla, sUkaSxmX, parAtapxra athavA taqpitxliMga eMba tirxvidha liMgagaLalilx oMdu.
jAcnxnaliMgaveV BAvaliMga, taqpitxliMga, parAtapxraliMgaveMdu parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
niSakxlaM BAvaliMgaM sAyxdABxvagArxhayxM parAtapxramf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA. 3. 26)}
\smallskip
\begin{shl}
parAtapxraM tu yatf porxVkatxMtaqpitxliMgaM taducayxteV |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 50)}
\newmeaning{\ullekha{liMgasathxlagaLeYvatatxreVLugaLaveMtenalu bitatxripenu surucirAcArA\-liMgave tananx liVleyiM ...kirxyAliMga BAvaliMga jAcnxnaliMga\-gaLenisalekx (keYvasha. 81-1); shivaliMgatirxvidha -ivu kirxyAliMga,\break BAvaliMga, jAcnxnaliMga eMdu ive ...BAvaBaritanAgi jAcnxna\-vaLavaDalu jAcnxnaliMga (shivAkoV. 87-103); ayayx! diVkASx\-guru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba tirxvidha... kirxyAliMga, jAcnxna\-liMga, BAvaliMgaveMba tirxvidha liMgagaLu... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); shirxV guruliMga tirxvidhaHdikASxguru, shikASxguru,\break jAcnxguru, jAcnxnaguru... shivaliMga tirxvidhaHkirxyAliMga, jAcnxna\-liMga, BAvaliMga... (savasaM. 3; cenanxba. 839-246); kirxyAliMga jAcnxnaliMgaMgaLeMbalilx... (savasaM. 5; moVLima. 1164-346); avaravara lakaSxyX BinanxvAdalilx PalaveVnayAyx.. jAcnxnaliMgamiti porxVkatxM kirxyAyA vidhirucayxteV... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1772-505); Bakatx mAheVshavxra parxsAdiyeMdu... I mUru jAcxnaliMgavayayx... (savasaM. 11; toVMTasi. 250-120).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaliMga mUru}
\meaning{\arthanonum{AdhAyxtimxka sAdhaneya koneya mUru haMtagaLAda
  pArxNaliMgisathxla, sharaNasathxla matutx aikayxsathxladalilx\break
  sAdhakanu hecAcxgi jAcnxna matutx dhAyxna (anuBAva)gaLa\break mUlaka
  parashivana mUru rUpagaLAda jaMgama\-liMga,\break parxsAdaliMga matutx
  mahAliMgagaLanunx olisikoLaLxlu parxyatinx\-sutAtxne. AdudariMda I
  mUru liMgagaLu jAcnxnaliMgagaLenisikoLuLxtatxve. (11:250)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnaliMgasathxla}
\meaning{\arthanonum{Bakatxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlada oMdu
avAMtarasathxla. BAvaliMgavanunx parxkAshagoLisuva jAcnxnavu\break yAvudaralilx laya hoMduvudoV adu
jAcnxnaliMga. jAcnxna\-liMgakekx saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
BAvaliMgasathxlaM cAtha jAcnxnaliMgasathxlaM tataH |\\
tadABxvajAcnxpakajAcnxnaM layaMyatarx samashunxteV |\\
tajfjAcnxnaliMgamAKAyxtaM shivatatAtxvXthaRkoVvideYH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 15. 5-6, 45)}
\newmeaning{\SEE{jAcnxnaliMga}}
\newmeaning{\ullekha{iMtu BAvapUNaR sadABxva savxrUpavAda liMgadalilx mahA\-jAcnxnasavxrUpa pArxpitxyuMTAgutitxralf muMde jAcnxnaliMga\-sathxlavAdudu (keYvasha. 88-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx, shiva\-BakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... kirxyAliMgasathxla, BAvaliMgasathxla, jAcnxnaliMgasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavati}
\meaning{\arthanonum{sAdhAradiVkeSxgaLiMda guruvu shiSayxnige niVDuva bahiraMga kirxyegaLanunx aMtaraMgakUkx parxyoVgisuva oMdu vidhi:}
\ullekha{nAnAparxkAradiM bahiraMgadoLu mADuvA niKiLamaM shiSayxnaMtaH\-parxyoVgaveV jAcnxnavati (viVsheYpu. 6-97-66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavatiVdiVkASx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnavatiVdiVkASx, kirxyAvatiVdiVkASx eMba
cinamxyadiVkeSxya eraDu parxkAragaLalilx oMdu. jAcnxna\-kAMDadalilx nirUpitavAda diVkeSx.
yajacnx-yAgAdikamaRgaLilalxde keVvala manoVvAyxpAradiMda niVDuva AtamxtatatxvXparxtipAdikavAda diVkeSx.}}
\smallskip
\begin{shl}
sA diVkASx tirxvidhA porxVkAtxsabiVjAbiVjacinamxyA |\\
yathAkarxmaM kamaRBakitxjAcnxnakAMDeVSu tAH suPxTAH |\\
EkA BaveVtf jAcnxnavatiV kirxyAvatayxparA samxqqtA |\\
vineVjAyxdika kamARjAyx manoVvAyxpAramAtarxtaH ||\\
diVkASx jAcnxnavatiV porxVkAtxsamayxgftatAtxvXvaboVdhikA |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9.7.69, 15-16)}
\newmeaning{\SEE{diVkASxBeVda}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavaridAta}
\meaning{\arthanonum{ililx jAcnxnaveMdare tiLiyuvudu eMdathaRvalalx, eMbudu
  sapxSaTxvAgeV ide; jAcnxnaveMdare mahAcitutx; athavA\break
  parashiva. AdudariMda jAcnxnavaridAtanu shivajAcnxni athavA\break
  shivAnuBaviyeV AgirabeVku.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavAru}
\meaning{\arthanonum{kelavu veVLe sharaNaru I padakekx matijAcnxna, shurxtajAcnxna,
  avadhijAcnxna, manaHpayARyajAcnxna, keVvalajAcnxna matutx
  joyxVtijAcnxRna eMbathaR\-koTiTxdadxre, matetx kelavu veVLe
  matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna, keVvala jAcnxna,
  joyxVtijAcnxRna matutx mahAjoyxVtijAcnxRna eMbathaR koTiTxdAdxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{jeYnaru aidu riVtiya jAcnxnagaLive eMdu heVLidare, vacana\-kAraru
  Aru parxkArada jAcnxnavanunx parxtipAdisidAdxre. jeYnara\break aidu
  parxkArada jAcnxnaveMdare, matijAcnxna, shurxtajAcnxna,
  avadhi\-jAcnxna, manaHpayARya jAcnxna matutx keVvala jAcnxna. budidhx\break
  (mati) matutx iMdirxyagaLa mUlaka tiLidukoLuLxvudeV\break
  matijAcnxna. (hiMdUgaLu idanunx parxtayxkaSxveMba hesariniMda
  karedidAdxre); hiMdUgaLu shabadxparxmANavenunxvudanenxV jeYnaru
  shurxtajAcnxnavenunxtAtxre; dUradalilx naDeyutitxruva GaTanegaLanunx
yAva mAdhayxmada sahAyavU ilalxde tiLidu\-koLuLxva I atiVMdirxya
jAcnxnaveV avadhijAcnxna; beVreyavara manasisxnalilx naDeyutitxruva
kirxyegaLanunx ariyuvudeV manaHpayARya jAcnxna; tirxkAla jAcnxnakekx
keVvala jAcnxnaveMbudu matotxMdu hesaru. idu sidadhxrigaSeTxV
sAdhayx. jeYnaru ililxgeV nililxsidare vacanakAraru, parashivana
anuBavavanunx paDeyuvudeV joyxVtijAcnxRna eMba Araneya parxkAra
jAcnxna enunxtAtxre.}}
\newmeaning{\arthanonum{eraDane guMpina Aru parxkAragaLige I athaRvide : mati\-jAcnxna
  matutx shurxtajAcnxnakekx meVle heVLiruva athaRgaLive.
  KaMDa\-jAcnxnaveMdare nAnu beVre, parxpaMca beVre, parashiva beVre eMba
KaMDitajAcnxna; dhAyxnasathxnAda shiva\-yoVgige parxpaMcavU tananx
deVhavU kANeyAgi keVvala tAnobabxneV iruvudara ari\break\-vAgutatxde. I ariveV
keVvalajAcnxna. dhAyxnada muMdina haMta\-dalilx shivayoVgige anAdi
anaMta, sUyaRkoVTi parxkAshavuLaLx\break beLaku (joyxVti)
kANisikoLuLxtatxde. idara ariveV joyxVti\-jAcnxRna. koneyalilx I beLakU
tananx citUtx oMdeV, adeV parashivana aMga eMba arivuMTAgutatxde. ideV
mahAjoyxVtijAcnxRna.}}
\newmeaning{\arthanonum{ililx gamanisabeVkAda aMshavidu : taninxMda horagiruva
  vasutxgaLanAnxgali, tanonxLage iruva mAnasika sithxtigaLanAnxgali
  tiLidukoLuLxva vidhAnakUkx mahAjoyxVtijAcnxRnavanunx tiLidukoLuLxva
  vidhAnakUkx oMdu muKayx aMtaravide. modalane vidhAnadalilx iMdirxya,
manasusx, budidhx, ahaM ivugaLa kirxye AvashayxkavAdare,
eraDaneyadaralilx avu beVkeV ilalx.\break modalaneyada\-ralilx `nAnu iMtaha
vasutxvanunx tiLidukoLuLxtitxdedxVne, nanagU A vasutxvigU
vayxtAyxsavide' eMba devxYtaBAva\-vidadxre, eraDaneyadaralilx aMtaha
devxYtaBAva hoVgi, nAneV mahAliMgavAgidedxVne eMba adevxYtaBAva uMTAgutatxde.}
\ullekha{matijAcnxna, shurxtijAcnxna, KaMDajAcnxna... mahAjoyxVtijArxcnXna\-veMdiMtu jAcnxnavAru teranu... (savasaM. 3; cenanxba. 1445-528).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavAhana}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnavu agoVcaravasutxvAdarU, adu namamxlelxV idudx,
  iMdirxya\-goVcaravAda elalx kelasagaLanUnx
  mADisutatxde. jAcnxnaveMdare (I saMdaBaRgaLalilx) upAdhirahita,
  aparimitajAcnxnavAdudariMda, mukatxvAdavanaSeTxV
  jAcnxnavAhanavAgutAtxne (noVDi : {\bf vaqSaBa}).}
\ullekha{ele manave keVLA... jAcnxnavAhana\-vAgi tanumanadhanada meVle naDedu... (savasaM. 8; maDimA. 542-204).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnavilalxda pUje}
\meaning{\arthanonum{pUjayxvasutx (parashivana)vina savxrUpa eMthahudu, avananunx Eke
  pUjisabeVku, yAva udedxVshakAkxgi pUjisabeVku, eMba
  jAcnxnavilalxdeyeV, yAMtirxkavAgi mADuva pUje.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnashakitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{Aru vidha shakitxgaLalilx oMdu. icACxshakitxya\break
saha\-sArxMshadiMda udaBxvisida shakitx. idakekx parxtiSAThxkale eMba\break matotxMdu hesaride.
mAheVshavxra sathxlada sAdhakanu pUjisuva guruliMgadalilx nelesiruva shakitx. savaRshUnayxdiMda parxkaTavAda mahAliMgadalilx utapxtitxyAda kirxyA, jAcnxna, icACx, Adi, parA matutx bicaCxkitx eMba Aru parxkArada shakitxgaLalilx oMdu:}}
\smallskip
\begin{shl}
taceCxVketxVsutx sahasarxMshAtf jAcnxnashakitxsamudaBxvaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.4.51)}
\smallskip
\begin{shl}
icACxshakatxyXMshaBeVdeVna jAcnxnashakitxrajAyata |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA. 1.21)}
\smallskip
\begin{shl}
... parxtiSAThx jAcnxnarUpiNeV ||\\
savxjAcnxnashakitx veYBavoVtithxtakataRqkatavxM...guruliMgamAhuH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 3.25,32)}
\newmeaning{\SEE{shakitx}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnashakitx kirxyAshakitx parxdhAnAtf parashibarxhamxNa
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(?-01-159)}
\smallskip
\begin{shl}
parxtiSAThxkaleyiMda kUDidudu jAcnxnashakitx savxpanx sAthxnadalilx
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivada. ?-26)}
\newmeaning{\ullekha{tacicxdaMbaradiMda shivashakitxyaMtapapx shivashakitxyiM puTiTxtatxlA parAshakitx ...A sahasArxMshadiM jAcnxnashakitxyA jAcnxnashakatxyXMshadiM ...paMcasAdAKayxMgaLu mAniniye keVLu puTiTxdavu (viVsheYpu.\break 1-4-24); gurusathxlaBakatxra mUla jAcnxnashakitxgaLAru gurusavxrUpa\-vAdavu... (savasaM. 2; alalxma. 1175);\break Adiyalobabx mUtiRyAda, A mUtiRyiMda sadAshiva\-nAda... A sadAshivana mUtiRyiMda jAcnxnashakitxyAdaLu...\break (savasaM. 3; cenanxba. 985-324); OMkAraveV shiva,\break yakAraveV sadAshiva... matetx-nakAraveV kirxyAshakitxHmakAraveV jAcnxnashakitx... (savasaM. 11; toVMTasi. 200-96); tanuveMba\break hutatxdalilx manaveMba sapaR heDeyanuDugikoMDiralu... jAcnxna\-shakitx baMdu ebibxsalu... (savasaM. 5; haDaliM. 1306-400); gudadalilx AdhAracakarx, paqthivxyeMba mahABUta... jAcnxna\-shakitx,\break guruliMga, alilx makAra sAvxyata... (savasaM. 14; heVmaga. 1253-575).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnashiVla}
\meaning{\arthanonum{aruvatutxnAlukx shiVlagaLalilx oMdu; liMgakekx savARpaRNa mADi, jaMgamaveV paramakataqR eMdu BAvi\-suva shiVla:}
\ullekha{piMgi dhareyAdi BavisaMbaMdhavaM padAthaRM\-gaLaM karaNaparxvataRneyanelalxvaM liMgakapiRsi jaMgamave parama\-katuRveMdipuRdeV jAcnxnashiVlaM (viVsheYpu. 7-113-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnashUnayxsathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{aikayxsathxlada oMbatutx vidha liMgasathxlada
oMdu avAMtarasathxla. nUroMdu sathxlagaLalilx koneyadu.\break para matutx aparagaLanunx avalaMbisi
iruva BAva matutx\break niBARvagaLa viveVkarUpavAda BeVdajAcnxnavu parabarxhamxsithxti\-yanunx
(liMgAMgasAmarasayxvanunx) paDeda shivayoVgige ilalxdiruvudeV jAcnxnashUnayxsathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
parAparasamApeVkaSxBAvABAvaviveVcanamf |\\
jAcnxnaM barxhamxNi tanAnxsitx jAcnxnashUnayxsathxlaM viduH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 60)}
\newmeaning{\arthanonum{vacanakArara parxkAra parxtiyoMdu parxtayxkaSxjAcnxnavU jAcnxneVM\-dirxya, manasusx,
  budidhx, ahaM matutx jecnxVyavasutxgaLa saMbaMdha\-diMda
  uMTAgutatxde. idaralilx muKayxvAda eraDu GaTakagaLeMdare - nAnu eMba
jAcnxna matutx vasutxvina jAcnxna. Adare aikayxsathxla talupida
sharaNanige gADhavAda dhAyxnasithxtiyalilxruvAga savxparxjecnx (nAnu
eMba jAcnxna)yAgali, vasutxvina (athavA paravasutxvina)
parxjecnxyAgali iruvudilalx. iMtaha sithxtiyeV jAcnxnashUnayxsathxla.}}
\newmeaning{\ullekha{tAniMtu BAvaniBARvadavxyada naSaTxdA navayxliMgeYkayxmUlavA\break vilasita jAcnxnavA liMgadA jAcnxnaveV tAnAgi ...jAcnxnavA\-jAcnxtaq tadejxcnXVyadA tirxvidhava{\ra}taM jAcnxnashUnayxsathxlaM (viVsheYpu. 8-126-66); BAva niBARvoVBayarahita liMgameYkayxna mUlajAcnxnamanAliMgisiyA jAcnxnave tAneyAgiyA jAcnxnaM nijasavxrUpadalilx niMdu shUnayxtavxmaM pArxpatxBeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnashUnayxsathxlavAdudu (keYvasha. 165-1 sUtarxM);\break aMgasathxlagaLU liMgasathxlagaLU idudx avugaLelalxvugaLa anuBava\break\-vanunx hoMdi shUnayxdalilx nilulxvudeV jAcnxnashUnayxsathxla\break (shivAkoV. 93-108); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxna\-gurugaLeMba tirxvidha... jAcnxnashUnayxsathxlave mUla jaMgamasavxrUpa\-vAgi... (savasaM. 2; alalxma. 789-222); ayAyx\break enage rudArxkiSxyeV puNayxda puMja noVDA... jAcnxnashUnayxsathxlava\-noLakoMDu, niraMjanaliMgadalilx tiLidu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 336-200); gurumAgARcAra satikxrXyABakitx\-jAcnxnaveYrAgayx... piMDAdi jAcnxnashUnayxsathxlakekx horagu noVDa... (savasaM. 8; maDimA. 587-220).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasheYva}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{yoVgasheYva, dhAyxnasheYva, jAcnxnasheYva eMba mUru vidha
sheYvaBeVdagaLalilx oMdu. yAvudu aKaMDa\-vAda sherxVSaThx jAcnxnavoV; yAvudu nimaRlavU, avayxyavU,\break
avayxkatxvU, manasisxge agoVcaravU AgideyoV adoMdeV\break keVvala barxhamx. A BAvaneyanunx
tALalu yoVgayxnAdavanu jAcnxnasheYva, viVrasheYva avadhUtanU jAcnxnasheYvaneV.}}
\smallskip
\begin{shl}
yadaKaMDaM paraM jAcnxnaM yadeVkaM savxcaCxmavayxyamf |\\
yadavayxkatxM manoVtiVtaM tadeVkaM barxhamx keVvalamf ||\\
tadABxvanAdhikAriV yoV jAcnxnayoVgAnivxtaH shiveV |\\
viVrasheYvAvadhUtoV{\char'263}pi sa Eva kadhitaH shiveV ||\\
tatAtxdAtAmxyXtamxBAveVna jAcnxnasheYvavarxtiV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 10. 16-18)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasheYvavarxtiV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnasheYvavarxtavanunx Acarisuva viVrasheYva avadhUta.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatAtxdAtAmxyXtamxBAveVna jAcnxnasheYvavarxtiV BaveVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 10.18)}
\newmeaning{\SEE{jAcnxnasheYva}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasArAya}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnada (arivina) keVMdarxbiMduveV (para\-shivaneV) jAcnxnada
  sAra eMdu aritavanu.}
\ullekha{tanusArA\-yara manasArAyara jAcnxnasArAyara... (savasaM. 1; basava.\break 512-124); Bakitxsathxla mAheVshavxrasathxladalilx aDagi... SaTf\-sathxlajAcnxnasArAyasavxrUpaneMdu... (savasaM. 11; toVMTasi. 701-311).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasiMdhu saMpUNaR}
\meaning{\arthanonum{samudarxvu heVge apAravoV\break hAgeyeV arivU (parashivanU)
  aparimitaveV. iMtha apari\-mita jAcnxnavu parxtiyoMdu vasutxvinalilxyU
tuMbi\-koMDide.}
\ullekha{enage niVniMbukoDuvalilx... jAcnxnasiMdhusaMpUNaRnAgi... (savasaM. 5; moVLima. 1147-340).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasidadhx}
\meaning{\arthanonum{jAcnxna (parashiva)vanunx sididhxsikoMDavanu; aikayx.}
\ullekha{sAdhaka\-deseyalilx kulavanarasabahudalalxde... shivajAcnxnasidadhxrAda shivaBakatxralilx pUvaRjAtiyanarasuva... (savasaM. 3; cenanxba. 1656-605).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasuparxkAshasathxla}
\meaning{\arthanonum{\SEE{jAcnxnaparxkAshasathxla:}}}
\newmeaning{\ullekha{BAvaparxkAshaveyidxda liMgaviMteYkayxnA vimala BAvi BAvaM\break BAvikamumeMbuviV visheVSa tirxpuTinaSaTxvAgi mahA\-jAcnxnaveV tAneyAgi ....parxkAshavahudeV ....jAcnxnasuparxkAshasathxlamuM (viVsheYpu. 8-126-57).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnasUtarx biMdu saMbaMdha}
\meaning{\arthanonum{anaMta citutx (parashiva) saqSiTxpArxraMBakUkx modalu biMdurUpadalilxruva shakitxyoDane\break beVrilalx\-daMte beretirutatxde. A
  kUTaveV jAcnxnasUtarxbiMdu\break saMbaMdha. (8:50)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnahasatx}
\meaning{\artha{BakAtxdi SaTfsathxlagaLige saMbaMdhisida AcArAdi
SaDilxMgagaLige mADuva acaRnegaLa citatxveV modalAda Aru\break hasatxgaLalilx oMdu.
sharaNasathxladalilx parxsAdaliMgakekx shabadxparxsAdavanunx apiRsuva hasatx. SaTasxthXlAcaraNegaLanunx Acarisalu keYgaLaSeTxV\break parxmuKavAgiruva sucitatx, subudidhx, nirahaMkAra, sumana,\break sujAcnxna matutx sadABxva eMba SaDivxdha manoVdhamaRgaLalilx oMdu; iMdirxyagaLa keTaTx savxBAvagaLanunx hoVgalADisuva guNa:}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM hasotxV BaveVdasayx sharaNasayx mahAtamxnaH ||\\
voyxVmAMgadalilx jAcnxnahasatxM sAyxtf parxsAdAcaRnatatapxramf ||\\
sharaNasathxlamitAyxhuH shivayoVgaparAyaNAH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 6. 34, 36)}
\smallskip
\begin{shl}
sharaNasathxleV tu parayA BakAtxyX yuketxV sharxvoV{\char'263}MgageV |\\
parxsAdaliMgeV tivxVshAnamuKeV shabadxparxsAdakamf |\\
AnaMdaBakAtxyX sujAcnxnahasetxVneYva samapaRyeVtf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kA.A., kirx.pA., 7. 64)}
\newmeaning{\SEE{apaRNa}}
\newmeaning{\ullekha{Bakatxge sucitatxM hasatxvu ....tathAkarxmadiMda sharaNagaM jAcnxnahasatxM\break baLikekxYkayxMge sadABxvaveV hasatxvu (viVsheYpu. 8-124-20); aKaMDajoyxVtimaRyavAgi paramoVMkAraparxNavada... OMkAradapaRNAkAreV jAcnxnahasatxshacx jAyateV... (savasaM. 13; bAlasaM. 506-237).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAgama}
\meaning{\arthanonum{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu;}
\ullekha{``liMgada mahA\-jAcnxnada parxkAshadalilx AcarisuvudeV jAcnxnAgamavu" (shivAkoV. 88-108); ayayx! diVkASxguru, shikASxguru, jAcnxnagurugaLeMba\break tirxvidha... kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgamaveMba tirxvidha liMga\-gaLu... (savasaM. - alalxma. 789-222); shirxV guruliMga\break tirxvidha dikASxguru, shikASxguru, jAcnxnaguru... AgamaliMga tirxvidhaH\-kirxyAgama, BAvAgama, jAcnxnAgama... (savasaM. 3; cenanxba. 839-249); baLikakxM guruliMgame... kirxyAgama BAvAgama jAcnxnAgama... (savasaM. 11; imamxDi. 1242-578).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAgamasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxlakekx saMbaMdhisida\break oMbatutx vidha
liMgasathxlagaLalilx oMdu. BAvAgamasaMpananx\break\-nAda shivayoVgiya jAcnxnacihenxgaLeV sAmAnayxjanarige
sadagxti\-yanunxMTumADalu jAcnxnAgamagaLAgi parxvatiRsutatxve eMdu nirUpisuva sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
jAcnxnAgamasathxlaM cAtha... |\\
parasayx jAcnxnacihAnxni yAni saMti shariVriNAmf |\\
tAni jAcnxnAgamatevxVna parxvataRMteV vimukatxyeV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 2-3, 24)}
\newmeaning{\ullekha{iMtu niSAThxsaMpananxvAgi BAvasavaRva sananxhitavAda liMgaM mAheVshavxrana jAcnxnAgamavaneyidxda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnAgamasathxlavAdudu (keYvasha. 100-1 sUtarxM);\break keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalxl... kirxyAgama\-sathxla, BAvAgamasathxla, jAcnxnAgamasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAginx}
\meaning{\arthanonum{tananx tAnariyuvudeV jAcnxna. I jAcnxna saMpAdane\break\-yiMdAgi ajAcnxna
matutx kamaRgaLu suDutatxve; alalxde\break deVhada bayakegaLU suDuvudariMda
hosa (AgAmi) kamaRgaLeV ilalxdaMtAgi sAdhakanu mukatxnAgutAtxne.}
\ullekha{maramara mathana\-diMda aginx huTiTx... mahAnuBAvara saMgadiMda jAcnxnAginx huTiTx... (savasaM. 1; basava. 883-230); aTuTxdanaDaluMTe? suTuTxda suDaluMTe... jAcnxnAginxyalilx dagadhxvAda paramashivayoVgige...\break (savasaM. 2; alalxma. 751-206); tanuveV BAMDavAgi,\break manaveV suyidAnavAgi... jAcnxnAginxyaleV padAthaRva mADe...\break (savasaM. 3; cenanxba. 453-140); paqthivxyalilx gurUpa\-deVshaveMba neVgilapiDidu... jAcnnAgiyeMba beMkiyaM suTuTx... (savasaM. 5; akakxma. 286-84); piMDAMDada meVloMdu tuMbida BAMDeya kaMDenayayx... mUlajAcnxnAginxyedudx meVlaNa kamalava tAgalu... (savasaM. 11; toVMTasi. 380-180).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAcAra}
\src{saM}
\meaning{\artha{BAvAcArasaMpananxnAda shivayoVgiya jAcnxnakekx takakx AcAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
asayx jAcnxnasamAcAroV yoVginaH savaRdeVhinAmf |\\
jAcnxnAcAroV yadukotxV{\char'263}yaM jAcnxnAcAraH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 76)}
\newmeaning{\artha{parashivatatatxvXvanunx parxkAshagoLisuva aKaMDavAda shivA\-devxYta jAcnxnavanunx Asharxyisi
mADuva AcaraNe.}}
\smallskip
\begin{shl}
paripUNaRM mahAjAcnxnaM paratatatxvXparxkAshakamf |\\
avalaMbayx parxvaqtotxV yoV jAcnxnAcAraH sa ucayxteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 79)}
\newmeaning{\artha{nUroMdu sathxlagaLalilx oMdu; dhamaRvu manasisxnalilx daqDha\-vAgi neleniMtu mahAjAcnxnadalilx vatiRsuva sathxla.}}
\newmeaning{\artha{aMtaraMgada kirxyegaLanunx parishudadhxgoLisalu sahAyaka\break\-vAda kirxyAcAra, jAcnxnAcAra, BAvAcAra, satAyxcAra, nitAyx\-cAra, dhamARcAra matutx savARcAra saMpatitxnAcAra eMba ELubageya AcAragaLalilx oMdu: satayxniSaThxrAda shivasharaNa\break\-ralilx SaDivxdhaBakitxyuLaLxvanAgi, avara vacanAnuBavagaLanunx\break paDedu adaraMteyeV naDesuva AcaraNe:}
\ullekha{AcAraliMga\-tirxvidha - ivu dhamARcAra, BAvAcAra, kirxyAcAra eMdu ive...\break niVtiyu manasisxnalilx daqDhapaTaTxlilx BAvAcAravu. hiVge daqDha\-paTuTx mahAjAcnxnadalilx vatiRsidAdxdare jAcnxnAcAravu (shivAkoV.\break 88-104); shivasharaNara vacanAnuBavavanunx hoMdi avu\-gaLaMte\break AcarisuvudeV jAcnxnAcAravu idariMda jAcnxneVMdirxya\-gaLu pavitarx\-vAguvuvu (shivAkoV. 94-118); ayayx, kirxyA\-cAradalilx moVhavuLALxtana sadugxruveMbe noVDa... jAcnxnA\-cAradalilx neYSe*yuLALxtana sacicxdAnaMdaliMgaveMbe noVDa... (savasaM. 2;\break alalxma. 782-219); ayAyx, shirxVguru karuNisikoTaTx liMga jaMgamavalalxde... niMda nilukaDeye jAcnxnAcAraveMbenayAyx...\break (savasaM. 3; cenanxba. 930-293); soVha dAsoVhavuLaLx\-nanxkakxra jAcnxnAcAravuMTu... (savasaM. 9; veYdayxnA. (vacana\break saMcaya)); ayAyx, enanx saMcitakamaRdiMduliva... jAcnxnA\-cArasuKiyenisitutx noVDA paMcAkaSxri... (savasaM. 12;\break deVshikeVM. 89-28); itatxlAgi, adeV nirAkAraparipUNaR parashivamUtiRye... kirxyAcaraNesaMbaMdha savxsavxrUpa jAcnxnA\-cAra... (savasaM. 14; mUrusA. 10-08).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAcArasathxla}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mAheVshavxrasathxlada oMbatutx vidha liMga\break\-sathxlagaLalilx
oMdu avAMtarasathxla. jAcnxnAcArasaMpananxnAda mAheV\-shavxranige saMbaMdhisida sathxla.}}
\smallskip
\begin{shl}
mAheVshavxrasathxleV saMti sathxlAni nava tApasa |\\
jAcnxnAcArasathxlaM ceVti... ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 2-4)}
\newmeaning{\SEE{jAcnxnAcAra}}
\newmeaning{\ullekha{iMtu manoVmadhayx sadABxvacAritarx saMbaMdhiBUtaliMga mAheV\-shavxrana mahAjAcnxna cAritArxpananx BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jAcnxnAcArasathxlavAdudu (keYvasha. 106-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... dhamARcArasathxla, BAvAcArasathxla, jAcnxnAcArasathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAcAriV}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{niviRkalapxvU, niSakxlavU, shivaneMba\break hesa\-rina
parabarxhamxdalilx elalxvanUnx aBeVdajAcnxnadiMda yoVjisuva shivayoVgi.}}
\medskip
\begin{shl}
niviRkalepxV pareV dhAminx niSakxleV shivanAmani |\\
jAcnxneVna yoVjayeVtf savaRM jAcnxnAcAriV parxkiVtiRtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.80)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAtamx}
\meaning{\arthanonum{AtamxvikAsakakxnuguNavAgi beVre beVre avasethxgaLanunx muTiTxda oMbatutx bageya Atamxralilx obabx:}
\ullekha{vikAsahoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi jiVvAtamx ...shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx eMdu\break heVLalapxDutAtxne (shivAkoV. 39-38); enanx jAcnxnAtamxna\break ceVtananayayx parxBudeVvaru... (savasaM. 8; maruLa. 1098-373); OM namoV shivAyaveMba maMtarxvu nenahiMge bAradaMdu... A jAcnxnAtamxna BAvake sharaNanAda... (savasaM. 10;\break jakakxNa. 943-529); mahAGanaliMgada nijaGanaveMba cidaGxnA\-tamxka sharaNana liVleyiMda.... A jAcnxnAtamxkanalilx mahAnuBAva\-jAcnxnaMgaLu huTiTx tirxyakaSxrAdavu... (savasaM. 6; aMbiga. (vacana\break saMcaya)); nelada nidhAnavu idadxMdade... jAcnxnAtamxralilx nitayx\break nitayxvagalade kUDiruva... (savasaM. 8; mAdAra. (vacana\break saMcaya)); ayayx, joyxVtirAkaqti, OMkAra parxNama, siMhanAda... gAyatirxveVda, Atamxne aMga jAcnxnAtamx... (savasaM. 10; gurusi. 752-438).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAtamxkasathxla}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnarUpavAda aikayx, sharaNa matutx pArxNaliMgi sathxlagaLu:}
\ullekha{parameYkayxnuM sharaNanuM pArxNaliMgiyuM nirupama\-jAcnxnAtamxkasathxlaM (shivaciM. 50-21).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAnaMda}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxladalilx parxkaTagoMDa Aru bageya avasethxgaLalilx oMdu; arivinoMdige AnaMdavu bereyuva sithxti:}
\ullekha{avana jAcnxnadalilxyU kUDa AnaMdavu tuMbuvudu. Aga shivatatatxvX\-dalilx sithxragoMDiruva AsitxkayxjAcnxnavu avanalilx tuMbirutatxde. idu jAcnxnA\break\-naMdavu (shivAkoV. 68-74); puNayxpApavilAlxgi jananada\break haMgilalx... satayxjAcnxnAnaMdave tAnAgi inAnxra haMgilalx... (savasaM. 2; alalxma. 1350-399); samasatx loVkAdi loVkaMgaLilalx\-daMdu... jAcnxnAnaMdaneMba gaNeVshavxranAgideRnu... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 87-47); Adiyalilx parxsAda, EkamuKa\break sAdhakara muKadiMda... niraMjana, nitayxsatayx, jAcnxnAnaMda, para\-barxhamx, nishacxya... (savasaM. 9; hAvina. 1108-347); vidhi\break niSeVdha janani janaka kulagoVtarx.. jAcnxnAnaMda paripUNaR tAneMda\-ridu... (savasaM. 7; caMdima. 674-218); dArimArara toVrikege goVcaravirahita niravayAnaMda... samayxka jAcnxnAnaMda\-paripUNaRnu... (savasaM. 12; deVshikeVM. 686-206).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnApaRNa}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{kirxyApaRNa (kirxyAmatApaRNa) matutx jAcnxnApaRNa (jAcnxnamatApaRNa) eMba eraDu vidha liMgApaRNavidhigaLalilx oMdu. savxyaM pArxpatxvAda
vasutxgaLalilx yAvudanunx yAva iMdirxya muKAMtara apiRsabeVkeMbudanunx tiLidu,
AcArAdi SaDilxMgagaLige hAgU AyA liMgagaLa muKagaLige gaMdhAdi padAthaRgaLanunx savxyaM
upaBoVgada iceCxyilalxde mADuva apaRNe. idanunx jAcnxnamatApaRNa, sUkASxmXpaRNa eMdU
kareyalAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
SaTfsu liMgeVSu savaRtarx sAvaRkAlikarUpataH |\\
savxyamAgatfvasUtxni jAcnxtAvx tatatxnumxKeVSu ca |\\
anicACxvidhinA kAyaRmeVtajfjAcnxnApaRNaM viduH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 4-5)}
\smallskip
\begin{shl}
yadA yeVneVMdirxyeVNeYva viSayoV huyxpaBujayxteV |\\
tadiMdirxyagateV liMgeV hayxpaRNaM sUkaSxmXmiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 5.31)}
\newmeaning{\SEE{apaRNa, jAcnxnamatApaRNa}}
\smallskip
\begin{shl}
devxVdhA liMgApaRNavidhiH porxVcayxteV deVshikoVtatxmeYH\\
kirxyAmatApaRNaM kiMcitikxMcitf jAcnxnamatApaRNaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shivAsU. 3-107)}
\newmeaning{\ullekha{savaRtarx AcArAdi SaDivxdhaliMgagaLalilx A liMgamuKagaLiMda\break gaMdhAdi padAthaRgaLanunx anicACxpUvaRkavAgi apaRNamADu\-vudeV jAcnxnApaRNavu (shivAsU. 104-45); sadugxru kAruNayxva paDedu, pUvaRguNavaLidu... jAcnxnApaRNakirxyApaRNeV... (savasaM. 3; cenanxba. 227-71); shivasharaNagaNArAdhayxru... darxvayxmiVridAcAravuLaLx jAcnxnApaRNadarxvayxMgaLaM.... (savasaM. 14; morusA. 32-30); rUpAgi baMda padAthaRva... I kirxyAjAcnxnApaRNavirabeVku... (savasaM. 11; toVMTasi. 230-111).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxnAmaqta}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{nirupAdhika AnaMda. AnaMdarUpavAda taqpitx.
jAcnxnAmaqtadiMda taqpatxnAda yoVgiyu dhamARcAra\-vanunx biDuvudilalx.}}
\smallskip
\begin{shl}
AnaMdalakaSxNA taqpitxH nirupAdhitayA sithxtA |\\
tadutAthxnaMdasAMdarxtavxM jAcnxnAmaqtamudiVritamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kaY.sA., vi.saM., 6. 22)}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnAmaqteVna taqpotxV{\char'263}pi yoVgiV dhamaRM na saMtayxjeVtf |\\
AcAraM mahatAM daqSATxvX parxvataRMteV hi lwkikAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 65)}
\newmeaning{\ullekha{meVrumaMdiradalilx IreYdaratale... jAcnxnAmaqtarasadalilx Oga\-rava mADi AroVgaNeya mADidenu... (savasaM. 2; alalxma. 570-153); jAcnxnAmaqtajalanidhiya meVle, saMsAraveMba hAvase musukihudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1236-431);\break parashakitx adiyeYyadx beresi bereyade... nimaRLa jAcnxnA\-maqtaM. tuMbi.... (savasaM. 4; sidadhxrA. 759-213); pashuvina muMde muravuM hAki... (AsegeLesi, shivajAcnxnAmaqtanoyidu... (savasaM. 14; heVmaga-1023-472)); parxkaqtiguNavaliyade,\break vikaqtaveVSava dharisi... [ArA]dhayx sakaLeVshavxrA, nimamx jAcnxnAmaqtava\-nuMDu suKiyAgi... (savasaM. 9; sakaLeV. 453-155).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxni}
\meaning{\arthanonum{paratatatxvXjAcnxnavanunx tiLidavanu; moVkaSxjAcnxnavuLaLxvanu:}
\ullekha{enanx Bakitxya shakitxyu niVne... taLaveLagAda savxyajAcnxni... (savasaM. 1; basava. 1095-296); kAriya (kAyaR?)vanariyaru korateyanariyaru... vAyakekx baLaluvaru tAvu jAcnxnigaLeMdu...\break (savasaM. 2; alalxma. 342-100); malavishiSaTxrAda mAna\-varu bahiraMgada tiVthaRva hokukx... shivajAcnxnigaLa pAdoVdakavu parishudadhxvalalxveMdu gaLahutipapxru noVDA... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1461-533); AjayxloVkadalilx abale amaqtakoDanane\break hotutx... sadamadajAcnxniyAgi taM rUpinA... (savasaM. 4; sidadhxrA. 138-41); Adi anAdi nitAyxnitayxda tiLiyalariyade... jAcnxniyalalx, ajAcnxni munanxveV alalx... (savasaM. 5; akakxma.).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jAcnxneVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{jAcnxnavanunx koDuva iMdirxyagaLu. kaNuNx, kivi, nAlage, camaR
  matutx mUgu. vAsatxvavAgi I aMgagaLeV jAcnxneVMdirxyagaLalalx,
  avugaLalilx noVDuva, keVLuva, rucisuva, sapxshiRsuva matutx vAsisuva
shakitx ide. ililx jAcnxneVMdirxyaveMdare\break A shakitxyeV horatu, A
shakitxyanunx hoMdida rakatx mAMsa\-gaLiMdAda aMgavalalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{I iMdirxyagaLu vasutxgaLalilxruva ruci, rUpa, gaMdha\break muMtAda
  guNagaLanunx budidhxge talupisidAga, budidhxyu idu upupx, idu keMpu
  eMdu nidhaRrisutatxde. AdudariMda jAcnxnakekx jAcnxneVMdirxyagaLu
  AvashayxkavAdarU aveV pUNaR kAraNavalalx.}}
\newmeaning{\arthanonum{kelavu veVLe shivayoVgiyu iMdirxyagaLa sahAyavilalxdeyeV
  jAcnxnavanunx paDeyabalalx. (noVDi : {\bf jAcnxnavAru}).}}
\newmeaning{\ullekha{parxthamadalilx vasutx EnU EnU ilalxda... shorxVtArxdi jAcnxneVM\-dirxyaMgaLeYdu... (savasaM. 2; alalxma. 1365-403);\break enanx savAMRgavelalxvU liMgavAda parikarxmaveMteMdaDe... jAcnxneVM\-dirxyaMgaLigeyU kameVMRdirxyaMgaLigeyU BeVdavilalx... (savasaM. 3; cenanxba. 1055-352); Adi anAdi nitAyx\-nitayxva\break tiLiyalariyade... A aMgakekx jAcnxneVMdirxyaMgaLu kameVMRdirxyaM\-gaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); parxsAda soVMkida tanuvelalx liMgamaya... shorxVtArxdi jAcnxneVMdirxyaMgaLige agamayx... (savasaM. 10; cenanxyayx. 827-489); kameVMRdirxya kAyava kUDipupxdu... jAcnxneVMdirxya paramana kUDipupxdu... (savasaM. 6; aMbiga. 97-33).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihAvxsheVSa}
\meaning{\arthanonum{nAlagege taguli uLidudu. jaMgama athavA guru Bakatx niVDida
  padAthaRvanunx sAMkeVtikavAgi savxlapx seVvisi, uLidudanunx
  hiMtirugisidAga, adu parxsAdavenisikoLuLxtatxde. AdudariMda
  jihAvxsheVSaveMdare parxsAda.}
\ullekha{shivAMshikaBakatxnu somumx shivajaMgamarige salulxvudalalxde... cenanxbasavana jihAvx\-sheVSada somumx enage salulxvudalalxde... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1786-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihevx}
\meaning{\arthanonum{paMcajAcnxneVMdirxyagaLalilx oMdu; ruciyanunx garxhisuvudakUkx mAtanADuvudakUkx sahAyakavAda iMdirxya; nAlage:}
\ullekha{shorxVtarxdalilx barxhamxcAriyAgirabeVku sharaNanu.. jihevx\-yalilx barxhamxcAriyAgirabeVku sharaNanu... (savasaM. 1; basava. 1370-378); kaMgaLeVke `noVDabeVDA' eMdare mANavu... jihevx Eke `rucisabeVDA' eMdare mANavu(du?)... (savasaM. 2; alalxma. 98-31); tanu muTiTxda padAthaR liMgApiRtavalalx... jihevx tAgida padAthaR liMgApiRtavalalx... (savasaM. 3; cenanxba.\break 639-192); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... cirapArxNa\-liMga maMtarx hihevxyalilxTuTx... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); aMga anaMgaveMberaDara saMdaLida mahaMtana... manavidaRlilx hasatxvihudu, hasatxvidaRlilx jihevxyihudu... (savasaM. 6; amugi. 316-106).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihevxliMga samarasa}
\meaning{\arthanonum{liMgadalilx bereta aikayxnu tananx vayxkitxtavx\-vanunx
  parashivanige (liMgakekx) adhiVnapaDisutAtxne. hiVgAgi, avana\break kAyavu
avanadalalx, parashivanadu. avana nAligeyu\break uLida aMgagaLaMte
parashivanalilx oMdAgideyAdadxriMda,\break adanunx jihevx-liMga samarasa
(liMga-aMga samarasa eMbaMte) enanxbahudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jihevxVMdirxya}
\meaning{\arthanonum{jihevx: jihevxVMdirxyakekx apupx eMba mahABUta varuNanu adhideVvate alilx rasa viSaya.}
\ullekha{madhura Amalx tikatx kaTu kaSAya lavaNa I A{\ru} rasaBeVda (karaNa. 662-1);\break elalx iMdirxyagaLige jihevxVMdirxyaveV kAraNavAgi pArxNiyu\break \hbox{adanunx} anuvatiRsi moVkaSxvaneYdade maqtuyxvinoLagAgi BUgatavAgi hoVgutitxhudu (gaNaBA. 19-21); mAheVshavxraMge apupxve aMga, A aMgakekx subudidhxye hasatx... A kaLege jihevxVMdirxyave\break mukavu... (savasaM. 3; cenanxba-(vacana saMcaya)); vasutx\-veMdaDe parabarxhamxda nAma... aginx apupxva berasalu jihevxVMdirxyada janana...\break (savasaM. 11; toVMTasi-); BAjanakekx savAMRgava bAsaNisu\-vAga... jihevxVMdirxyaveMba aMga BAjanakekx savAMRga pAva\-DavaM. kaTiTx... (savasaM. 5; akakxmamx. 538-167); shivatatatxvX aidu avAveMdaDe... apupxBUtavU jihevxVMdirxyavU kUDi...\break (savasaM. 4; sidadhxrA. 1005-282); apupxve aMgavAda maheV\-shavxraMge budidhxye hasatx... A guruliMgakekx jihevxVMdirxyaveMba muKa... (savasaM. 14; SaNuMxKa. 650-297).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVNaRliMga}
\meaning{\arthanonum{purAtanavAda liMga: pUvaRda jiVNaRliMga meYtoredalilx duHKavilalx.}
\ullekha{pUvaRda jiVNaRliMga meYto{\ro}dalilx duHKavililxSuTx deVvA pUvaRdamaqtakalahadalilxlilxSuTx duHKadeVvA (savasaM. 4; sidadhxrA. 578-159).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVva}
\src{saM}
\meaning{\artha{jiVvAtamx, anAdiyAda avideyxya saMbaMdha\-diMda kUDiruva shivana
aMsha. pAshagaLiMda baMdhitanAgiruvavanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
anAdayxvidAyxsaMbaMdhAtf tadaMshoV jiVvanAmakaH |\\
jiVvoV madaMshoV jAcnxnAtAmx... |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra.A., 21.80)}
\smallskip
\begin{shl}
mameYvAMshoV jiVvaloVkeV jiVvaBUtaH sanAtanaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(Ba.giV., 15.7)}
\smallskip
\begin{shl}
pAshabadodhxV BaveVjijxVvaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY.sA., 2.4)}
\newmeaning{\artha{mUru avasethxgaLalilx jiVvana sithxti-jAgarxdavasethxyalilx ananx-pAnAdigaLanunx BoVgisutAtx,
savxpAnxvasethxyalilx savxkalipxtaloVkadalilx suKa-duHKagaLanunx BoVgisutAtx,
suSupAtxyXvasethxyalilx viliVnatamavikArada suKarUpiyAgutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
satxrXyXnanxpAnAdivicitarxBoVgeYH sa Eva jAgarxtfparitaqpitxmeVti ||\\
savxpenxV sa jiVvaH suKaduHKaBoVkAtx savxmAyayA kalipxtajiVvaloVkeV |\\
suSupitxkAleV sakaleV viliVneV tamoV{\char'263}BiBUtaH\\
suKarUpameVti ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(keY. u., 1. 12-13)}
\newmeaning{\artha{jiVvanu parashivana aMshaBUtanAdarU malamAyAdi\break\-gaLiMda AvaqtanAgiruvudariMda kiMcitfkataR,
kiMcijacnx, avidAyx\-moVhita, shivoV{\char'263}haM BAvaneyilalxDe tamamx tamamx\break kamARnusAravAgi
deVvate, tiyaRkfjaMtu, manuSayx\break muMtAda nAnA janamxgaLanunx dharisutAtx saMsAradalilx
pari\-BarxmisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
kiMcitakxtAR ca kiMcijfjocnxV badodhxV{\char'263}nAdishariVravAnf |\\
avidAyxmoVhitAH jiVvAH barxhemxYkayxjAcnxnavajiRtAH ||\\
pariBarxmaMti saMsAreV nijakamaRnusArataH |\\
deVvatiyaRknamxnuSAyxdi nAnAyoVniviBeVdataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 43-48)}
\newmeaning{\artha{BoVkatxqq}}
\smallskip
\begin{shl}
BoVkAtx, BoVjayxM perxVramitA vasutxtarxyamidaM samxqqtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 41)}
\newmeaning{\artha{pati-pashu-pAshaveMba mUru vasutxgaLalilx jiVva pashu enisidAdxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
samimxshorxVpAdhayaH saveRV BoVkAtxraH pashavaH samxqqtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 42)}
\newmeaning{\artha{jiVvanu upAsaka, shivanu upAsayx.}}
\smallskip
\begin{shl}
jiVvoV huyxpAsakaH sAkASxtf upAsayxM barxhamxkeVvalamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, 1. 447)}
\newmeaning{\artha{`tatatxvXmasi' mahAvAkayxdalilxna avideyxyiMda kUDiruva\break barxhamxvu.}}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxvXmasiVtayxtarx avidoyxVpahitaM barxhemxYva jiVva iti shurxtiparxtipanAnx{\char'263}\\
vidoyxVpAdhikadeVheVMdirxyAdayxvaciCxnanxH sAMsArikoV jiVvaH tavxM padavAcayxH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA., caM., pu. 168)}
\newmeaning{\artha{sakalapArxNigaLalUlx iruva cidavxsutx liMgadiVkeSx hoMdada\break AtamxjiVvAtamx; parxtiyoMdu jiVviya deVhadalUlx iruva\break ceYtanayx.}}
\newmeaning{\artha{deVvareMdare iMtha deVvarelilxyu kANe jiVva shiva\-reMdeMba BeVdavilalx (kUDasavx. 74-5); jiVvatarxyagaLalilx oMdu; sUthxlashariVradalilxruva jiVvAtamx:}
\ullekha{A hiraNagxBaR\-vinunx\break kAyatarxyAtamxtarxyaMgaLAdudanoreveneY abaleyA pArxjacnx\break paramAtamxnAdaneY teYjasaM tAnaMtarAtamxkaM vishavxneV jiVvanAdaM\break BAvise (viVsheYpu. 7-98-22); aMdhakAraveMba gahavxradoLage niderxyeMba rAkaSxsi garxhisi... nicacx nicacx jiVvanAshava mADutitxhaLu\break noVDA... (savasaM. 1; basava. 973-260); nimamx nenevutitx\-didxtutx-neneva muKavAvudeMdariyade... kAyadalilx ilalx, jiVva\-dalilxlalx, BAvadalilx ilalx... (savasaM. 2; alalxma. 647-174); savaRvU shivaniMda udaBxvisuvaveMdare, udaBxvisuvavelalxvU\break shivane... cwrAsilakaSx jiVvarAshigaLeVkAdavu... (savasaM. 3;\break cenanxba. 192-57); aMgada BaMgava liMgamukadiMda gelide... jiVvada BaMgava shivAnuBAvadiMda gelide... (savasaM. 5; akakxma. 3-2); AcAraliMgAnuBAvadiMda... mahAliMgada saMgadiMda jiVvaBAvavaLida... (savasaM. 11; toVMTasi. 225-109).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVva, jiVvAtamx}
\meaning{\arthanonum{deVha, kameRVMdirxya, jAcnxneVMdirxya, aMtaH\-karaNa
  catuSaTxyagaLanonxLagoMDa Atamx. jiVvAtamxnu ivu\break\-gaLa sahAyadiMda
  paDuva suKaduHKagaLelalxvU avana kamaR\break\-vananxvalaMbiside. jiVvAtamxnu
I saMbaMdhadiMdAgi saMsAra\break\-baMdhanakokxLagAgirutAtxne. Adare AdhAyxtamx
sAdhaneya mUlaka\break jiVvanu shudadhxnAdAga jiVvAtamxnenisikoMDeV moVkaSx
paDeyabahudu. (noVDi : {\bf aMtarAtamx, paramAtamx}).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVva nijiRVvadalilx aDaguvudu}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu (aMganu) mareviniMdAgi tAnu shivaniMda parxteyxVkaveMdu
  tiLidukoMDirutAtxne. Adare, anuBAvadalilx aMganu liMgadalilx
  liVnavAdAga,\break avanu tananx parxteyxVkateyanunx kaLedukoMDu,
  jiVvanalalxda\break (`nijiRVva') parashivanoMdige aDagutAtxne. (9:637)}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvatatatxvX}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxnige saMbaMdhisida mUvatutx tatatxvXgaLu.
avugaLu iMtive : BUmi, niVru, aginx, vAyu, AkAsha, gaMdha, rasa, rUpa, sapxshaR,
shabadx, vAkf, pANi (keYgaLu), pAda (kAlu), pAyu (gudha), upasathx, (jananeVMdirxya),
kivi, camaR, kaNuNx, mUgu, nAlige, manasusx, ahaMkAra, budidhx, parxkaqti, puruSa,
rAga, vidAyx, niyati, kAla matutx kalA.}}
\smallskip
\begin{shl}
paqthivAyxdiVni tatAtxvXni kalAtatAtxvXvadhiVni ca |\\
tirxMshatatxtAtxvXni vidayxMteV parxtijiVvaM paqthakf paqthakf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-3, 9. 3.7)}
\newmeaning{\SEE{tatatxvX}}
\newmeaning{\ullekha{enanx paqthivxtatatxvXdalilx AdhAracakarxvipuRdu... enanx jiVvatatatxvXdalilx ajAcnxnacakarxvipuRdu... (savasaM. 14; SaNumxKa. 784-360).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvatarxya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUru avasethxgaLiganusAravAgi sUthxla,\break
sUkaSxmX matutx kAraNa shariVragaLalilxruva jiVvAtamxnanunx karxma\-vAgi vishavx, teYjasf
matutx pArxjacnx eMdu kareyalAgutatxde. jAgarxda\-vasethxyalilxruva jiVvAtamx, vishavx,
savxpAnxvasethxyalilxruva jiVvAtamx teYjasa matutx suSupAtxyXvasethxyalilxruva jiVvAtamx
pArxjacnx. vishavx\break jiVvAtamxnu savaRviSayavAyxpakanU, bAhayxviSayajAcnxni;\break teYjasa
jiVvAtamxnu aMtaviRSayajAcnxni; pArxjacnxjiVvAtamxnu jAcnxnaGananu. iSaTxliMga, pArxNaliMga
matutx BAvaliMgagaLige samapiRsida parxsAdavanunx jiVvAtamxnu vishavx, teYjasa, pArxjacnx
rUpagaLiMda sivxVkarisutAtxne.}}
\smallskip
\begin{shl}
bahiH; pArxjocnxV viBuviRshovxV hayxMtaHparxjacnxsutx teYjasaH |\\
GanaparxjacnxsatxthA pArxjacnx Eka Eva tirxdhA samxqqtaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(mAM. u., 6.1)}
\smallskip
\begin{shl}
tatatxdapaRNatoV labadhxM parxsAdaM tatatxdAdarAtf |\\
BuMketxV yatAnxtf savxyaM vishavxteYjasapArxjacnxrUpataH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(a.sU., 7. 23)}
\newmeaning{\arthanonum{vishavx : jAgarxdavasethxyalilxruva jiVvanu elalx pArxpaMcika
  (vishavx)\break vayxvahAragaLalilx niratanAgirutAtxne. sUthxlashariVrABimAniyAda vishavxnu beVku beVDagaLa sAdhaneyalilx hecAcxgi
  vayxvaharisutitxdadxrU, guru-shiSayx, baMdhana-moVkaSx
  muMtAdavugaLa sAdhaneyalUlx, jAcnxnAjaRneyalUlx
  niratanAgirutAtxne.}}
\newmeaning{\arthanonum{teYjasa : sUkaSxmXshariVrada mUlaka savxpAnxvasethxyalilx
  mAnasika viSayagaLoDane vayxvaharisuva jiVvaneV teYjasa
  enisikoLuLxtAtxne. savxpAnxvasethxyalilx sUthxla shariVravu
  icACxpUvaRkavAgi calisu\-vudilalx, hAgU iMdirxyagaLu
  niSikxrXyavAgirutatxve. Aga manasusx tananxlelxV iruva
  saMsAkxragaLanunx baLasikoMDu tananxdeV Ada savxpanxloVkavanunx
  nimiRsutatxde. ililx naDeyuva kirxye\break\-gaLu sUkaSxmX\-shariVradiMda
  uMTAda kirxyegaLAgive. iMtaha\break (savxpanx)loVkavanunx anuBavisuva
  jiVvaneV teYjasa.}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxjacnx : suSupitxyalilx sUthxlashariVravU icACxpUvaRka kelasa\break
  mADuvudilalx; iMdirxya matutx aMtaHkaraNagaLU kelasa
  mADuvudilalx. aMdare, jiVvanu parxpaMcadoDaneyAgali,
  savxpanxloVkadoDaneyAgali vayxvaharisade, tAnobabxneV tAtAkxlikavAgi
nisasxMgiyAgirutAtxne. Adare avanoDane kAraNa
shariVravirutatxde. kAraNashariVradalilx avideyx matutx
kamaR\break\-gaLirutatxveyAdudariMda, suSupitxyalilxruva Atamxnu
nisasxMgi\-yAdarU mukatxnalalx. hiVge kAraNa shariVradoDane iruva
Atamxne pArxjacnx.}
\ullekha{tanuBeVdadiMdahaMkaraNaBeVdade guNadanu\-BeVdadiMdavasAthxBeVda janipuda{\ri}MdoVvaR jiVvaMge mUvidhi\-yenipudiMta{\ri} jiVvatarxyavanu (paramA. 184-19-6); ayayx tanutarxyaMgaLu, jiVvatarxyaMgaLu... (savasaM. 2; alalxma. 786-220); naDeva nuDiva ceYtanayxvuLaLxnakakx... kAyatarxyaMgaLa jiVvatarxyaMgaLa BAvatarxyaMgaLanoMdu mADi... (savasaM. 3; cenanxba. 262-84); Adi anAdi nitAyxnitayxva tiLiyalariyade... tanutarxyaMgaLu, jiVvatarxyaMgaLu... (savasaM. 5; akakxma. 58-21); iSaTxliMgada muKavAvudu... jiVvatarxyaMgaLalilx\break maMtarx jAcnxna dhAyxna rUpakavAgipupxdu... (savasaM. 11;\break toVMTasi. 530-241); vishavx teYjasa pArxjacnxveMba jiVvatarxya\-viDida... (savasaM. 6; Adayayx. 1086-335).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvatavx}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayx; jiVvaBAva:}
\ullekha{guNatarxyarahitavAgi idadxMthA parxpaMca rahitavAdaMthA parxtayxkaSxvAda shivatatatxvXve anAdiyalilx toV{\ri}da avidAyxsaMbaMdhadiMda A shivatatatxvXdaMshave jiVvatavx\-vaneyidxtutx (liMgaliV. 62-4); gaNita oMdakekx pUje oMderaDu mUrAdalilx... Ishatavx jiVvatavx parxkaqti modalAda iMdarx\-jAlavAyitutx... (savasaM. 4; sidadhxrA. 1609-460); ayayx paMcatatatxvXMgaLa paDeva tatatxvX parxtayxkaSxvAgada munanx.. sharaNatavxvanalalxde jiVvatavxvanolelxneMba... (savasaM. 11; GanaliM. 713-323); `shivAthARpiRta jiVvatAvxdiVrataMtarx samudaBxvAtf| viVrasheYva... (savasaM. 9; shAMtaviV. 1412-529); tarxyoVdasha nAmakekx\break vivaraveMtene... citAtxdevxYtanAda shivaM jiVvatavxvanaMgiVkarisa\-didoRDe... (savasaM. 11; imamxDi. 1308-602).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvana parxkaqtiya maredapiRsuvudu}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu parxkaqtiya baMdhanadalilxruvudariMda, tAnu deVha,
  aMtaH\-karaNa, jAcnxneVMdirxya-kameRVMdirxyagaLa
  adhiVnadalilxdedxVneMdu\break tiLidukoMDirutAtxne. vAsatxvavAgi
  parxkaqtiyU saha \hbox{shivana}\break shakitxya rUpAMtara. Adare parxkaqtiya
  duguRNagaLanunx kaDime mADi, parxkaqtiyanUnx apiRsabahudu.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvana saMcAra}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu tananx kamaRgaLiganusAravAgi janamxdiMda janamxkekx
  saMcAra mADuvudu; saMsAra.}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvanumxkatx}
\src{saM}
\meaning{\artha{piMDAdi jAcnxnashUnAyxMtavAda 101 sathxlagaLanunx
sAdhisiruva sAdhaka. shirxVguruviniMda BavaroVga\-nivArakavAda mahAjAcnxnavanunx paDedu suKiyU,
shAMtanU Agi liMgAnaMdavanunx paDeyuva viVrasheYva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
guroVlaRbAdhxvX mahAjAcnxnaM saMsAramayaBeVSajamf |\\
moVdateV yaH suKiV shAMtaH sa jiVvanumxkatx Eva hi ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17. 67)}
\newmeaning{\artha{deVhadhAriyAgidadxrU nideRVhiyAgiruva (deVha\-BAvaneyilalxda), tananx savxrUpavanunx
cidAkAravAda joyxVtiyeMdu BAvisuva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
savxsavxrUpaM cidAkAraM joyxVtiH sAkASxdivx ciMtayanf |\\
deVhavAnapi nideRVhoV jiVvanumxkotxV hi sAdhakaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16.54)}
\newmeaning{\artha{ahaMkAraveMba gaMTanunx kitotxgeda, keVvala liVlegoVsakxra shariVravanunx dharisi saMcarisuva
yoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
galitAhaMkaqtigarxMthiH kirxVDAkalipxtavigarxhaH |\\
jiVvanumxkatxshacxreVdfyoVgiV deVhavaninxrupAdhikaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 17. 13)}
\newmeaning{\artha{aKaMDavU, sacicxdAnaMdasavxrUpavU Ada parabarxhamxtatatxvXvanunx tananx savxrUpavAgi
tiLidukoMDiruva jiteVMdirxyanAda yoVgi.}}
\smallskip
\begin{shl}
aKaMDasacicxdAnaMdaparabarxhamxsavxrUpiNaH |\\
jiVvanumxkatxsayx dhiVrasayx mAyA keYMkayaRvAdiniV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 20. 16)}
\newmeaning{\artha{rAjayoVgadalilx nishicxMtanAda yoVgiVshtxkana sahaja, vataRna\break dhamaRveMtene: adhARvaloVcanavenisuva aremugida neVtarx\-vuLALxtanAgi sakala saMshayagaLa biTaTx manamaLALxtanAgi matAtx manavu, suSupitxyalilx mareyadaMte, jAgadalilx kedaradaMte\break nishacxlamaM mADi. BUrxmadhayxlakaSxdalilxraladeV unamxniya\break savxrUpavu adeV paramaparamapadavu, adeV jAcnxnavu, adeV moVkaSxvu. adeV paramarahasayxvAda shivayoVgavu. adariMde\break anayxmAda athaRmaMpeVshavx garxMtha visAtxravelalxvu vayxthaRmapu\-dAgi I unaniya sAdhisuvAtane jiVvanumxkatx noVDA aKaMDeV\-shavxrA. badukiruvAgaleV barxhAmxnaMdavanunx kaMDu\-koMDavanu:}
\ullekha{BavamAleya toDakeVnuMTadanu vivarise munanxve ne{\ro} biTaTxvanu jiVvanumxkatxnenisikoLutihanu (parate. 389-6); aMgada dhareya meVle mUru bAviyuMTu... meVlaNa bAviya muTiTxdAta jiVvanumxkatxnAdanu... (savasaM. 2; alalxma. 618-167); udaya madhAyxhanx asatxmAnaveMba tirxkAladalilx... jiVvada asatxmAna balAlxta jiVvanumxkatx... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1025-338); basavaNaNxna maneya sAvxnaMda noVDidaDe... shiva\-dAsaneMdu jiVvanumxkatxneMdu hogaLuvenayAyx... (savasaM. 4;\break sidadhxrA. 1399-403); hiMdu muMdaNa manada saMkalapx vikalapx\-vaLidu... vicAravaLida jiVvanumxkatxMge... (savasaM. 11; savxtaMtarx.\break 1197-555); jaMgamakekx ikikxdalalxde olelxveMba Bakatxru keVLiro... BAvisabalalxDe, adeV sadaBxkitx, adeV jiVvanumxkitx... (savasaM. 8; moVLige. 1765-577).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvanumxkitx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{badukiruvAgaleV anuBavisuva parabarxhAmx\-naMda
sithxti. ahaMkAra-mamakAra modalAda saMsAra\-baMdhagaLilalxdiruva avasethx. sUthxlashariVravu irali
athavA\break ilalxde irali, savxsavxrUpajAcnxnasaMpananxnAda shivayoVgige\break kUDaleV
AnaMdAnuBavavanunxMTumADuva sithxti.}}
\smallskip
\begin{shl}
deVhasitxSaThxtu vA yAtu yoVginaH sAvxtamxboVdhinaH\\
jiVvanumxkitxBaRveVtf sadayxH cidAnaMdaparxkAshiniV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 16. 55)}
\newmeaning{\artha{sUthxlashariVriyAgi (jiVvisiruvAgaleV) paDeda mukitx.\break veYSaNxvara
parxkAra (rAmAnuja matutx madhavxra parxkAra), mukitx\break sAdhayxvAguvudu
maraNada naMtaraveV AdudariMda, jiVvanumxkitx\break asAdhayx. Adare,
keVvalAdevxYti hAgU vacanakArara parxkAra, mukitxyanunx
badukidAdxgaleV anuBavisabahudu.}
\ullekha{iMtu shAriVravidaRMte jiVvanumxkitxyaM tiLi videVha\-keYvalayxviV tanuvinaMtayxdoLagapupxdu (anuBa. 452-2-11); nAnu nimomxDane nuDive nuDiyalaMjuvenayayx... jiVvanumxkitxyeMba saMjiVvanarasava tuMbikoMDu... (savasaM. 11; GanaliM.\break 731-342); jaMgamada pAdatiVthaRvu BavaroVgaveYdayx\-vayAyx... jaMgamada pAdatiVthaRvu jiVvanumxkitxyayAyx... (savasaM. 14; SaNumxKa. 778-354); jaMgamakekx ikikxdalalxde olelxveMba Bakatxru keVLiro.... BAvisabalalxDe, adeV sadaBxkitx, adeV\break jiVvanumxkitx... (savasaM. 8; moVLige. 1765-577); guru\-vAdaDU kAyakadiMdave jiVvanumxkitx... (savasaM. 7; nuliya. 1303-412); jiVvanumxkitxyAvudeMdaDe... (savasaM. 10; gaNadAsi. 655-352).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvapaMcaka}
\meaning{\arthanonum{jiVvanige uMTAguva BUtAtamx, iMdirxyAtamx, ahaMkaraNAtamx, vijAcnxnAtamx matutx aMtarAtamx eMba aidu bageya avasethxgaLu; paMcaBUtagaLiMdAda deVhaveV tAneMdu BAvisuvudu, kameRVMdirxya matutx jAcnxneVMdirxyagaLiMdAdudanunx tAneV tiLidu mADideneMdu BAvisuvudu, manoVvAyxpAragaLiMdAdudelalxvU taninxMdaleV AdudeMdu BAvisuvudu, tAnu ajacnxneMdu tiLiyuvudu matutx tananx ajAcnxnavanunx\break niVgikoLuLxvudu eMba aidu avasethxgaLu:}
\ullekha{ada{\ri}Mde BAvisa\-liMtajacnxBAvaneyoLu toVpaR jiVvapaMcakavidu pusiyeMdu BAvisi tananx tAna{\ri}yalavanu tAne BAvarahitanAda paramAtamx\break (paramA. 176-14-7); shorxVtarx, tavxkukx, neVtarx, jihevx, GArxNa\-veMba... jiVvapaMcakaMgaLu tAnidaRlilx... (savasaM. 13; bAlasaM. 571-257).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaparamayoVga}
\meaning{\arthanonum{jiVvAtamxvu paratatatxvXdoDane aikayxvAguva sithxti; mukitx:}
\ullekha{Ava pariya suKava BAvisi\break beV{\ro}NisidoDe jiVvaparamayoVgada nijava{\ri}danuBaviya suKake sarigANe (keYvapa. 125-24 palalxvi).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaparxkaqti}
\meaning{\arthanonum{jiVvanu tananx ajAcnxnadiMdAgi adhoVmAyege adhiVnanAgirutAtxne. I
adhoVmAye athavA shakitxge parxkaqtiyeMdu
hesaru. deVheVMdirxyAdigaLelalxvU parxkaqtiya\break vividha rUpAMtaragaLu
hAgU avu jiVvanige seVridavAduda\-riMda avu
jiVvaparxkaqtiyenisikoLuLxtatxve.}
\ullekha{kAyaparxkaqti, jiVva\-parxkaqti, BAvaparxkaqti... (savasaM. 8; moVLige. 1663-549).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvapiMDa}
\meaning{\arthanonum{parashivanige heVge shakitx ideyoV matutx A shakitx heVge
  parxpaMca (barxhAmxMDa)vAgi mApARDAgideyoV\break hAgeyeV jiVvanigU shakitx
ide hAgU A shakitxyeV avana\break deVheVMdirxyAdiyAgi piMDavAgi mApARDAgide.}
\ullekha{taMdeya vadhuva taMdu, maganige maduve mADide... AdipiMDaveV jiVva\-piMDa... (savasaM. 11; toVMTasi. 95-50).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaBarxme}
\meaning{\arthanonum{nAnu obabx parxteyxVka jiVva, nAnu baMdhanadalilx\-deVne, nAnu
  mahadalilx kUDa (bereya)beVku eMbudU oMdu riVtiya Barxme. yAva
  vayxkitxyU parashivaniMda parxteyxVkavalalx; parashivanoMdige
  bereyalu elilxgU hoVgabeVkAgilalx.}
\ullekha{ayAyx, EnanahudeMbe, EnanalAlx eMbe... jiVvaBarxme niMdalilx\break niMditutx... (savasaM. 7; turugA. 998-304); kAyaBarxme\-yiMda mADuvudu deVvapUjeyalalx... jiVvaBarxmeyiMda\break apiRsu\-vudu liMgApiRtavalalx... (savasaM. 9; shivaleM.\break 235-77); kAyaBarxmeyiMda keYlAsa... jiVvaBarxmeyiMda\break mahada kUTaveMbudu... (savasaM. 5; moVLima. 1155-343).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaBAva}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayx; jiVvatavx :}
\ullekha{jiVvaBAvadiMda deVheVMdirxya\-viSayasuKaMgaLa{\ri}du BuMjisida baLika A eMjalAda suKava liMgakakxpiRtaveMbAtanige kamaR biDadu (liMgaliV. 206-23); deVhaBAvavaLidalalxde jiVvaBAvavaLiyadu... (savasaM. 2; alalxma. 1267-373); hasivu taqSe niderx roVgAdi bAdhegaLu... tana\-gAgutitxhaveMba jiVvaBAvava maredu... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1682-621); AcAraliMgAnuBAvadiMda... mahAliMgada saMgadiMda jiVvaBAvavaLida... (savasaM. 11; toVMTasi.\break 225-109); Agilalxda siri, AyuSayxvilalxda baduku... baLalisuva\break jiVvaBAva... (savasaM. 8; maLubA. 1154-403); nicacx kanasi\-nalilx ashavxmeVdha barxhamxhatayxda mADidaDaM... I mAyeyanaridu husi jiVvaBAvadiMda... (savasaM. 7; caMdima. 636-206).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvaliMgeYkayx}
\meaning{\arthanonum{kAyaliMgeYkayx, jiVvaliMgeYkayx matutx BAva\-liMgeYkayx eMba aikayxsathxlada mUru parxkAragaLalilx oMdu; shiva\-tatatxvXjAcnxnavu anuBAvadalilx bereyuvudu:}
\ullekha{karxmada jiVvanoV\-pAyaBoVgAnuBavakUrxrateyoLa{\ra}tudeV jiVva\-liMgeYkayxvayAyx (viVsheYpu. 8-124-45); mahAliMgada parxkAshavu anuBAvadalilx toVralu anuBAvavu parxkAshamaya\-vAgutatxde. ideV jiVvaliMgeYkayxvu (shivAkoV. 60-68); AcAra\-liMga guruliMga shivaliMga... anuBAvavaratude jiVvaliMgeYkayx... (savasaM 3; cenanxba. 720-215).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvavaMcaka}
\meaning{\arthanonum{``suKaduHKagaLu deVhakakxlalxde jiVvanigilalxveMdu heVLuvaMtha veVdAMti" (basaTiV. {\rm\em{II}}, 300-942 TiVku):}}
\newmeaning{\arthanonum{pArxNakekx hedaruvavanu; jiVvagaLaLx:}
\ullekha{shivagaNadorxVhada vacanavadu kivige silukida mAtarxdali ...sAyalA{\ra}de jiVvavaMcaka kAya\-dhArige koVpige ...shirxVyumAdhaRshariVri mAyika mAyikaM\break mecucxvane (basapu. 60-15); Bavakekx huTuTxvanalalx, saMdeVha\break sUtakiyalalx... kAyavaMcakanalalx, jiVvavaMcakanalalx... (savasaM. 1; basava. 875-228).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvashudadhx}
\meaning{\arthanonum{diVkASxvidhi samayadalilx guruvu shiSayxnige\break paMcA\-kaSxriV maMtarxvanunx upadeVshisidudariMda jiVvani\-guMTAda pavitarxte, -neYmaRlayx:}
\ullekha{I maMtarxdiMda Atana jiVva\-shudadhxvaM mADuvudu (gaNaBA. 186-26); Bavitanakekx heVsi\-BakatxnAdaheneMdare... Atana kAyashudadhxna mADuvudu, jiVva\-shudadhxna mADuvudu.. (savasaM. 3; cenanxba. 1429-522); inunx liMgadhAraNasathxlavadeMteMdaDe... dashavAyu shudadhx, aSaTx tanushudadhx, jiVvashudadhx, AtamxshudadhxvaM mADi... (savasaM. 13; bAlasaM. 330-135); pAdoVdakava koMDeveMba aNaNxgaLirA, niVvu keVLiro... kAyashudadhx, karaNashudadhx, jiVvashudadhx, BAvashudadhx... (savasaM. 10; cenanxyayx. 855-502).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvashudidhx}

\smallskip
\begin{shl}
sutitxdaR mAyAparxpaMcaM biDisi,\\
jiVvana shivaneMba parimAyamaM keDisi,\\
A jiVvaMge shivanipu neleyaM toV\char'273Vsi\\
jiVvashudidhxyeM mADuvudu.
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(hasUsaM. 312-127)}
\newmeaning{\ullekha{Atamxnalilx parxNavapaMcAkaSxriya niravisi... ayoVnijana mADidi\-rAgi jiVvashudidhxyAyitetxnage... (savasaM. 3; cenanxba. 975-315).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvashUnayx}
\meaning{\arthanonum{aMganu (jiVvanu) tAnu parashivaniMda parxteyxVkaveMdu tiLiyadeV,
  parashivanu tananx tuMbelalx (`paripUNaR') parxveVshisidAdxne eMba
  rahasayx (BeVda)vanunx tiLi\break\-dare Aga avanu jiVvanAgidadxrU tananx
  jiVvatavxvanunx kaLedu\-koMDidAdxne eMdathaR.}
\ullekha{kAyashUnayx, jiVvashUnayx... (savasaM. 8; meremiM. 1322-452).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvasaMhAri}
\meaning{\arthanonum{sharaNasathxla talupuvavaregU Bakatxnu tananx
  parxteyxVkateyanenxV satayxveMdu tiLidukoMDirutAtxne. Adare
  anuBAvada deseyiMdAgi shiva-jiVvara aikayxte uMTAdAga\break tananx
  jiVvatavx matutx adakekx saMbaMdhisida elalx upAdhi\-gaLu
  ilalxvAgutatxve. paramAtamxnu elelxlilxyU idAdxneMdu opipxkoLuLxvudU
oMdeV, avanu jiVvasaMhAri enunxvudU oMdeV.}
\ullekha{AyataveMbudu BaMga, sAvxyataveMbudu Bava... A BAvadalilx jiVvasaMhAri... (savasaM. 1; basava. 946-250).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvasamAdhi}
\meaning{\arthanonum{pArxNavanunx barxhamxraMdharxkekxVrisi parabarxhamxdalilx aikayxgoLisuvudu:}
\ullekha{nAru beVrina kuTila kapaTada... jiVvasamAdhi\-yeMbudalalx... (savasaM. 2; alalxma. 640-172).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvAtamx}
\meaning{\artha{AtamxtarxyagaLAda jiVvAtamx, aMtarAtamx matutx paramAtamx eMbuvugaLalilx oMdu parxBeVda; aMga matutx liMgavanunx beVre beVreyeMdu tiLidiruvavanu;}}
\smallskip
\begin{shl}
jiVvAtAmx malapAsha kamaRnAmaka pAshatarxya badadhxH|\\
AtAmxnoV bahavaH saMti cidUrxpA maladUSitAH |\\
mAyAkamaRmaloVpeVtA kalAdayxvanigoVcareV ||
\end{shl}
\smallskip
\pauthor{Agama ?-?-?}
\newmeaning{\ullekha{``aMga beVre liMga beVreMdu liMgAMgaveraDakUkx BinanxviTuTx koMDArAdhisuvaMtha sidAdhxMtiyu" (basaTiV. {\rm\em{II}}, 282-928 TiVku); bahiraMgAvasethxyalilxruva jiVvAtamxnu tAmasa guNadiMda\break kUDi yAvAgalU saMsAradalilxyeV toLalADutitxrutAtxne.\break jiVvA\-tamxna parxgati eMdare sUthxlashariVradalilx saMbaMdhisida iSaTx\-liMgavu parxkaTagoLuLxvudeV Agirutatxde: jiVvAtamx aMtarAtamx para\-mAtamxreMdAtamxtarxyaMgaLavaralilx tapAtxyaH piMDadaMte deVhAdi\-gaLoDetana saMbaMdhadiM sakala saMsAra vayxvahAramuLALxtaneV jiVvAtamxnu (viveVka. 25).}}
\newmeaning{\artha{EkoVtatxra jaMgamaliMgasathxladalilxruva olavuliMgada\break mUru sathxlagaLalilx oMdu; jiVvaBAvavanunx niVgikoMDu,\break deVhaguNavanunx maretu parxNava dhAyxnadalilx niratanAda mahA\-jAcnxniyalilx parashivanu nelasuvaneMbudanunx nirUpisuva sathxla; liMgavu pArxNaliMgiyalilx jiVvaBAvavanunx toDeduhAki samayxgfjAcnxnavananxLavaDisuva sathxla:}
\ullekha{A parxNavadoLf jAni tanu\break\-guNavanaMtu sUsada mahAjAcnxniyoLu shivanipaRniV sathxlaM\break jiVvAtamxneY (viVsheYpu. 8-126-34).}}
\newmeaning{\artha{Atamxna vayxvahAragaLa vayxtAyxsadiMdAda jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx, mahAtamx matutx BUtAtamx eMba eMTu parxkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{jiVvAtamxnaMta\break\-rAtamxM parAtamxM nimaRlA visheVSAtamx shudAdhxtamx sujAcnxnAtamx\-noVvalu mahAtamx BUtAtamxniMtaSATxtamxru (viVsheYpu. 7-100-20).}}
\newmeaning{\artha{Atamxna parxgatiya kuruhugaLeMdu heVLalAguva oMbatutx\break avasethxgaLalilx oMdu:}
\ullekha{Atamxna vikAsavU adaraMteyeV hecucxtatx\break hoVgutatxde. vikAsa hoMdida hAge Atamxnu anukarxmavAgi\break jiVvAtamx, aMtarAtamx, paramAtamx, nimaRlAtamx, shudAdhxtamx, jAcnxnAtamx\break eMdu heVLalapxDutAtxne matutx kaDeya mUru Atamxna sithxtigaLu\break mahAtamx, divAyxtamx matutx cinamxyAtamx eMdu heVLalapxDutatxve\break (shivAkoV. 39-38).}}
\newmeaning{\artha{mUvatAtxru bageya tatatxvXgaLalilx oMdu:}
\ullekha{CatitxVsatatatxvXdoLu\break rAjisututxviRyoLagaNuvigaNuvA mahatitxgemahatitxvaRrilelxnisu\-vadavxya- rUpaniravanAM baNiNxsuvoDaLave eMdaM ipapxtatxneya tatatxvXveV pArxNavAyuvAgipupxdadane deYvaveMbarA yoVgigaLu ipapxtatx{\ro}Ydaneya tatatxvXvadu jiVvAtamxnu (viVsheYpu. 3-28-34).}}
\newmeaning{\ullekha{koluvaneV mAdiga, holasu tiMbavaneV holeya... sakala\-jiVvAtamxrige leVsane bayasuva... (savasaM. 1; basava. 591-148); eraDu neVtarx oMdAda BALaneVtarxvu iSaTxliMgada goVLakakex... A jiVvAtamxpadAthaRvu liMgakekx salalxdu... (savasaM. 2; alalxma. 915-296); jaladalilx huTiTxda kesaru kiSxVradalilx\break toLedare hoVhude.. jiVvAtAmx paramAtAmx ceVnumxkAtxnAM paramA\-gatiH... (savasaM. 3; cenanxba. 524-162); Atamxna arivu jiVva BAvaveMbudu adeVtara kUTasathx... jiVvAtamx BAvAtamx paramAtamxneMdalilx... (savasaM. 8; mAdhAdhU. 1184-415); Adi anAdigaLilalxdaMdu... jiVvAtamx paramAtamxreMbavarilalxdaMdu... (savasaM. 11; toVMTasi-).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvAtamxsathxla}
\meaning{\arthanonum{noVDi. jiVvAtamx:}
\ullekha{iMtu tanuguNa\-liMga tirxvidhaveVkavAda liMgaM pArxNaliMgiyalilx jiVvaBAvanivaqtitxyaM mADi liMgasajijxVva samayxkatxvXvaM paDeda BeVdaveMtidiRtetxMdoDe muMde jiVvAtamxsathxlavAdudu (keYvasha. 124-1 sUtarxM); keVLi, keVLirayAyx shivaBakatxsharaNajanaMgaLu niVvelalx... jiVvAtamxsathxla, aMtarAtamxsathxla, paramAtamxsathxla... (savasaM. 14; SaNumxKa. 780-355).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jiVvAtAmx}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jiVva, aMga eMdu kareyalAguva sAdhaka.}}
\smallskip
\begin{shl}
aMgarUpoV hi jiVvAtAmx BavaBAvaniyaMtirxtaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(liM.dhA.caM., pu. 174)}
\SEE{jiVva}
\newmeaning{\ullekha{aMgadoLage liMga liMgadoLage aMga... ``liMgasathxla shivaH sAkASxtf jiVvAtAmxMgasathxlaM BaveVtf... (savasaM. 2; alalxma. 712-195); Bavitanakekx heVsiBakatxnAdaheneMdare... `jiVvAtAmx paramAtAmxca' eMba shurxtiyiMda, Atamxshudadhxna mADuvudu... (savasaM. 3; cenanxba. 1429-522); baLikakxM jaMgamaliMgame... jiVvAtAmxMtarAtamx paramAtamx nideVRhAgama... (savasaM. 11; imamxDi. 1244-579).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{jecnxVya}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVya eMba tirxpuTigaLalilx oMdu.
ariyabeVkAda vasutx. parabarxhamx, shivatatatxvX, paramAtamxnu amAnitavx modalAda jAcnxnasAdhana
guNagaLiMda\break hoMdalu yoVgayxnAdudariMda jAcnxnagamayxnu. jAcnxnasavxrUpa\-nAgi tiLiyabeVkAdudariMda
jecnxVyanu.}}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnaM jecnxVyaM jAcnxnagamayxM haqdi savaRsayx viSiThxtamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(BagavadigxVtA., 13. 17)}
\smallskip
\begin{shl}
jAcnxnasayx vayxvahAreV{\char'263}pi jecnxVyABAvAtf sapxBAvataH |\\
tathAtamxni parxkAsheV tu jAcnxnaM jecnxVyaM nivataRteV ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 19. 44-45)}
\newmeaning{\ullekha{upame upamisalariyade upamAtiVtavenutitxdidxtutx...\break jAcnxtaq jAcnxna jecnxVyakekx inAnxva jAcnxnavo... (savasaM. 2; alalxma. 652-175); saveVMRdirxya samamxtavAgi savaRkaraNaMgaLa\break samAdhAnava mADi... ahaMkAra mamakAravilalxde, jAcnxtaq\break jAcnxna jecnxVyaveMba tirxpuTiya miVri... (savasaM. 3; cenanxba. 1653-604); AdhAra sAvxdidhxSAThxna maNipUraka... vishudidhx AjecnxVyava nuDidaDeVnu... (savasaM. 5; akakxma. 60-24); laMbikAyoVgigaLa DoMbarige sariyeMbe... jAcnxtaq jAcnxna, jecnxVya oMdAdalilxye yoVgavenutipapxrAgi... (savasaM. 11; toVMTasi. 358-167); icACxshakitx, kirxyAshakitx, jAcnxnashakitxgaLeMbalilx... jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVyaveMbalilx shakitxpuruSatavxkekx... (savasaM. 8; parxsABoV. 24-13).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joVgi}
\meaning{\arthanonum{niMtalilx nilalxde sadA saMcAradalilxruva BikuSx;\break oMdeDeyalilx nelasadiruva beYrAgi:}
\ullekha{Aru cakarxdalilx aridiheNeMba\break ajAcnxna jaDarugaLu niVvu keVLiro... guruliMgava piDidu joVgiyAgi suLida... (savasaM. 2; alalxma. 912-272); kakeSxyalilx liMgava dharisikoMDAta barxhamx... barxhamx pAshupatiyAgi\break suLida, viSuNx joVgiyAgi suLida... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1089-369); carAcarAtamxka parxpaMcavelalx... poVtarAja,\break joVgi, kaSxpaNaraMte... (savasaM. 5; akakxma. 209-61);\break veVdavanoVdidavarelalx namamx sharaNaru hoVda hAdiyanariyade... sharxvaNa, sanAyxsi, yoVgi, joVgiyAgi hiVge kelabaru keTaTxru... (savasaM. 9; haDapa. 1027-318); iMdina ciMteyuLaLxvarelalx haMdigaLu... tananx ciMteyuLaLxvarelalx joVgigaLu... (savasaM. 10; kADasi. 204-134).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joVgiNi}

\smallskip
\begin{shl}
joVgiNiya hiriya lakAkxyiyeMbavaLiMde\\
rAgadiM sarasa keVLiyoVLiduR vAdhayxniya keVLudx miTaTxne miDukutaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(parxBupu. 141-291)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joVLavALi}
\meaning{\arthanonum{ananxda QuNakAkxgi duDiyuvavanu:}
\ullekha{``joVLavALiyavaliMgAMgakekx BinanxviTuTx pUjAkirxVgaLa mADu\-vAta" (basaTiV. {\rm\em{II,}} 106-700 TiVku); oDeyaruLALxLiMge keVDilalx kANiro... joVLavALiMge bijajxLaMge ALAdaDeVnu... (savasaM. 1; basava. 1113-303); pArxNa hola meVreyalilx\break pArxNa satutxda kaMDe... deVva dAnava mAnavarelAlx joVLavALi\-yaleYdAre... (savasaM. 5; akakxma. 285-84); heVLuvaDe\break nAnAgi, keVLuvaDe niVnAgi... joVLavALige OleYsida kALu\-baMTanaMtAde... (savasaM. 8; moVLige. 2229-713).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVti}
\src{va}
\meaning{\arthanonum{joyxVti eMdare beLaku athavA diVpa eMba\break sAmAnayx
  athaRviruvudAdarU, vacanagaLalilx adakekx anu\-BAviyu tananx
  boVdhacakuSxviniMda kANuva beLaku eMba\-thaRveV ide. idu sAdhAraNa
  riVtiya beLakalalx. ceYtanAyxtamxka beLaku; athavA cidebxLagu.}}
\smallskip
\begin{shl}
joyxVtiHsavxrUpa parashivaH |\\
yoVgiV AtamxnaH haqdayAkAshe joyxVtisavxrUpa parashivaM\\
jAcnxna cakuSxdAvxrA sAkASxtf karoVti |\\
dAvxdashAMtasimxta paraMjoyxVtiH parashivaH |\\
1. joyxVtisatxdagxtamAnasoV\char'263pi parataH savxdAvxdashAMtasimxtaM\\
savxcACxBaM sadaqshaparxBaM parashivaM yoVgiV citApashayxti |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.sA.yoV.sholxV. 6)}
\newmeaning{\ullekha{nirALada aSaTxdaLakamaladolage niraMjana cwkamadhayx noVDA... joyxVtiHparxNava, aKaMDajoyxVtiHparxNava... (savasaM. 6; uripe.\break 1421-489); voyxVmaveV aMgavAda sharaNana sujAcnxna\-hasatxdalilxha... joyxVtiHparaM nijamuKaMDamatiVMdirxyAthaRM...\break (savasaM. 13; bAlasaM. 517-242); ele mana budidhx\break citatx ahaMkAraveMba... ajAcnxnatamakekx joyxVtiHparxkAshavanuLaLx...\break (savasaM. 11; GanaliM. 709-320); kariyaMjuvudu aMkushakakxyAyx... tamaMdhavaMjuvudu joyxVtigayAyx... (savasaM. 1; basava. 75-22); joyxVtiyoLagaNa kapuRrakekx, apupxvina keYyalipapx upipxMge... (savasaM. 2; alalxma. 62-18); mAtu mANikayxva nuMgi, joyxVti katatxleya nuMgi... (savasaM. 3; cenanxba.\break 1478-540); ayAyx, parAtapxra satayx sadAcAra... aKaMDa\-joyxVtiparxNava, aKaMDamahAjoyxVtiparxNavava liKitavamADi... (savasaM. 5; akakxma. 35-11); joyxVti nAlakxroLage Atamx\-neYdAne... (savasaM. 6; aMbiga. 151-51).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRya}

\smallskip
\begin{shl}
sakaladeVvara mukitxmukuravAgoVpupxva|\\
AkaLaMka joyxVtimaRyige muKageTuTx me\char'273\char'236du deYvavu matutxMTeMba viraLa mAtidu pusiyeMda
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(viVliV. 87-29)}
\newmeaning{\ullekha{ayayx! pUvaRvanaLidu punajARtanAda... joyxVti\-maRya iSaTxmahAliMgava niriVkiSxsi... (savasaM. 2; alalxma. 800-230);\break ayAyx, shirxVviBUtiya satikxrXyeyiMda (mADi)... nivARMNa\-BakatxMge niSakxLaMka joyxVtimaRya parashivaliMgadalilx... (savasaM. 3; cenanxba. 932-295); nitayxtaqpatxMge neYveVdayxda haMgeVtakekx.. savxyaMjoyxVtimaRyaMge diVpArAdhaneya haMgeVtakekx... (savasaM.\break 5; akakxma. 259-77); karave BAMDavAgi hihevxye kara\-vAgi... urutara mahAjoyxVtimaRyanu... (savasaM. 4; sidadhxrA. 420-119); keYdilalxdavaMge kALagavuMTe... nidhaRrada joyxVti\-maRyava balalxne... (savasaM. 7; gupatxmaM. 322-110).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRyaliMga}
\src{2}
\meaning{\arthanonum{shUnayxdiMda udaBxvisida teVjoVmUtiRyAda mahAliMga:}
\ullekha{navirU neLalU ilalxdaMdu,\break SaDusheYvarilalxdaMdu... aKaMDita joyxVtimaRyaliMga... (savasaM. 2; alalxma. 1286-379); anAdi parashivaniMdAkAra\-vAda...\break savAMRgavelalx joyxVtimaRyaliMgadalilx... (savasaM. 3;\break cenanxba. 907-279); AtamxdaqkikxMda Ishavxrana tiLidalalxde, jAtisamxra\-tavxva kANabAradu... joyxVtimaRyaliMgadiMdogeda sharaNana...\break (savasaM. 11; toVMTasi. 88-48); AdiyanAdiyiMda\-tatxtatx, nAdabiMdukaLAtiVtavAda... GanaparaMjoyxVtimaRyaliMgavu tananx karadoLagiralu... (savasaM. 8; maDivA. 497-187);\break paqthivxyane Adiya mADi, apupxvinalilx goVDeyanikikx... adakekx\break cenanxmalelxVshavxrane joyxVtimaRyaliMgavAgi... (savasaM. 5; haDaliM. 1304-399).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRyAMgaliMga}
\meaning{\arthanonum{ceYtanayxsavxrUpavAda liMga:}
\ullekha{avanAnobabxnA joyxVtimaRyatavxvane BAvisalf joyxVti\-maRyAMga liMgavenipapxneY (viVsheYpu. 8-124-9).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtimaRyAkaqti}
\meaning{\arthanonum{joyxVtirAkaqti:}
\ullekha{tArakAkaqti ...joyxVti\-maRyAkaqti niSakxLAkaqti nirALAkaqti niraMjanAkaqti I AkaqtigaLu (savasaM. 3; cenanxba. 1308-461).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtirAkaqti}
\meaning{\arthanonum{AdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUraka, anAhata, vishudidhx matutx AjAcnx-eMba SaTacxkarxgaLige anukarxmavAgiruva tAraka, daMDaka, kuMDala, adhaRcaMdarx, dapaRNa matutx joyxVtirAkaqti eMba Aru bageya AkAragaLalilx oMdu:}
\ullekha{joyxVtirA\break\-kaqti OMkAraparxNava... gAyatirxveVda iMtiV 16 sakiVlaM\-gaLu iSaTxliMgada goVLakadalilx saMbaMdhavAgihavu (sakiVla {\rm ix} 1); I cakarxgaLige AkaqtigaLU uMTu. avu yAvu\-veMdare tArAkAkaqti ...joyxVtirAkaqti (shivAkoV. 40-38); matatxM,\break sacitarx tamaMdhAkAramAda puruSatatatxvXda... sUkaSxmXmaraMdharx\-gata parxNavada joyxVtirAkaqtiyAda... (savasaM. 11; imamxDi.\break 1275-589); tArakAkaqtiya nakAraparxNavada AdhAracakarx\-doLu... joyxVtirAkaqtiya oMkAraparxNavada AjAcnxcakarxdoLu... (savasaM. 13; maDivA. 991-454); hoVguva baninxrayayx... joyxVtifrAkaqtiyalilx saMbaMdhavAgipuRdu... (savasaM. 13;\break BikaSxda. 922-403); ayayx, joyxVtirAkaqti, OMkAra parxNama,\break siMhanAda... (savasaM. 10; gurusi. 752-438); paramAnu\-BAvajaMgamArAdhanegeMdu... adhaRcaMdArxkaqti, dapaRNAkaqti, joyxVtirAkaqtigaLalilx... (savasaM. 14; morusA. 23-22).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtiliRMga}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUlAdhAra, haqdaya, BUrxmadhayxgaLalilx beLaguva
pArxNa\-liMga. A bageya liMgAnusaMdhAna AMtara\-liMgadhAraNe enisutatxde. aMtaraMgadalilx
dharisuva liMga. BarataKaMDadalilx parxsidadhxvAgiruva soVmanAtha (swrASaTxrX), malilxkAjuRna (shirxVsheYla), mahAkAla (ujajxyini), OMkAra (amaleVshavxra), veYdayxnAtha (parali), BiVmashaMkara (DAkini), rAmeVshavxra (seVtubaMdha), nAgeVsha (dArukAvana), vishevxVsha (vAraNAsi), tarxyXMbaka (gomatiVtaTa), keVdAra (himAlaya) matutx GaqSeVNxsha (ilApuri) -eMba dAvxdashasAthxvaraliMgagaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAreV haqdayeV vA{\char'263}pi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||\\
mUlAdhAreV ca haqdayeV BUrxmadheyxV savaRdeVhinAmf |\\
joyxVtiliRMgaM sadA BAti yadabxrXhemxVtAyxhurAgamAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6.35)}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAreV kanakaparxKayxM haqdayeV vidurxmaparxBamf |\\
BUrxmadheyxV diVpasaMkAshaM pArxNaliMgaM parxkiVtiRtamf ||\\
joyxVtiliRMgamidaM vidavxnf dhAyxnasAthxnaM maheVshituH ||\\
joyxVtiliRMgaM viBAveyxYva tatarx dheyxVyaH paraH shivaH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(caM.A., kirx.pA., 3.33-34)}
\smallskip
\begin{shl}
samayxkf nAyxsashicxtatxsayx joyxVtiliRMgeVpaRNaM
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(?-32-295)}
\newmeaning{\ullekha{me{\ro}va joyxVtiliRMga haqdayakamaladoLiralf (shivaciM. 32-51); mAteMbudu joyxVtiliMRga, savxraveMbudu paratatatxvX...\break (savasaM. 2; alalxma. 1463-433); AdiliMga, anAdi sharaNa\break\-neMbudu tapapxdu... ninonxLu toLagi belaguva joyxVti\-liMRga... (savasaM. 3; cenanxba. 988-325); Aturada dhAyxnadiMda dhAvatigoMDe... joyxVtiliMRgava kANisabAradu... (savasaM. 5; akakxma. 56-20); paMcashakitxyanu paMcasAdAKayxvanu... paraMjoyxVtiliMRgavu enanx pArxNaliMgavayAyx... (savasaM. 11; toVMTasi. 36-15); padAmxsanadalilx kuLiLxduR AdhAramaM. balidu... meVlaNa sahasarxkamalamadhayxdoLipapx joyxVtiliMRgadalilx... (savasaM. 8; bahurU. 162-66).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtiliRMgAnusaMdhAna}
\src{saM}
\meaning{\arthanonum{mUlAdhAra, haqdaya,\break BUrxmadhayxdalilx
nelesiruva pArxNaliMgaveV joyxVtiliRMga. aMta\break\-raMgadalilx pArxNaliMgAnusaMdhAna
mADuvudeV joyxVti\-liRMgAnusaMdhAna.}}
\smallskip
\begin{shl}
AdhAreV haqdayeV vA{\char'263}pi BUrxmadheyxV vA niraMtaramf |\\
joyxVtiliRMgAnusaMdhAnamAMtaraM liMgadhAraNamf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 6. 39)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{joyxVtiSamxtAM}
\src{saM}

\smallskip
\begin{shl}
barxhamx, viSuNx, rudarx, Ishavxra, sadAshiva anAhata shivashecxVti\\
SaDivxdha joyxVtiSAM parxkAshaka parashiva Eva joyxVtiSamxtAM iti |
\end{shl}
\smallskip
\begin{shl}
1. saveRVSAM tejasAM ceYva nidhishacx BagavAnf shivaH |\\
parxkAshakArakatAvxcacx teVjoV joyxVtiriti samxqqtaH || - AgamashAsatxrX\\
2. dUraMgamaM joyxVtiSAM joyxVtireVkaM tanemxV manaH shivasaMkalapxmasutx | mA. saM. 34. 1\\
3. yadiMdhanAginx saMyoVgAtf soVmAkaRmaNijaM ca yatf |\\
teVjasatxsAmxtf susaMpUNARM parxkAshaM joyxVtirutatxmamf || AgamashAsatxrX\\
4. shAMtaH savaRkaqdavayxyaH sakalavitf sAvxnayxparxkAshoV\char'263caloV\char'263-\\
yeVyoV barxhamxparoV hayxnAdiratunxH sUkoSxmXV mahAMshicxdadhxnaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si. sA. jAcnx. sholxV. 2-?-?-?)}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taMDula}

\smallskip
\begin{shl}
iLeya samAmxjaRne mADisi taMDula-\\
gaLa taMdu haseyAkAradali\\
GaLilane tuMbisi kaLasa paMcakavanu\\
nelegoLisuta mudadiMda.
\end{shl}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taMtarx}
\src{saM}
\meaning{\artha{sidAdhxMta. sidAdhxMta parxtipAdaka garxMtha. sheYvA\-gamagaLa
matotxMdu hesaru. tatatxvX matutx maMtarxgaLa jAcnxna\-vanunx visatxrisutatxde hAgU
mAnavaranunx rakaSxNe mADutatxde eMba kAraNadiMda taMtarx eniside.}}
\smallskip
\begin{shl}
sUkaSxmXtaMtarxmahaM vakeSxyXV shivajAcnxneYkasAdhanamf |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(sU.A., kirx.pA., 1.13)}
\smallskip
\begin{shl}
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5.14)}
\newmeaning{\artha{pati, pashu, pAsha eMba mUru padAthaRgaLa viSayavanunx parxtipAdisuva nAlukx pAdagaLiMda
kUDiruva shiva\break\-niMda nirUpitavAda shAsatxrX. kAmikAdi vAtulAMtagaLAda\break ipapxtetxMTu
shivAgamagaLu taMtarx enisive. taMtarx eMdare\break sidAdhxMta eMdu parxsidadhxvAgide.}}
\smallskip
\begin{shl}
tirxpadAthaRM catuSApxdaM pArxha taMtarxM jagatapxtiH |\\
sUterxVNeYkeVna saMgaqhayx pArxha visAtxrataH parxBuH ||\\
kAmikAdi parxBeVdeVna tadiBxnanxM bahudheYva hi |\\
kAmikAdAyxH vAtulAMtAH shiveVnoVkAtxH shivAgamAH ||\\
sidAdhxMta iti vijecnxVyA upaBeVdasamanivxtAH ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., BA-1, upoVdAGxta, 90-91)}
\newmeaning{\ullekha{OM namaH shivAya... BayaMkara BarxmegoMDitutx maMtarx-\-taMtarx... (savasaM. 1; basava. 81-23); Adi anAdi hadinAlukx\-loVka kAla kalipxta maMtarx taMtarx... (savasaM. 2; alaqma. 881-261); nitayx niravaya niraMjana paraMjoyxVti mahAGana paravasutx... `shivasAkiSxka, shakitx, taMtarx, jiVvanoVpAdhi' eMdu... (savasaM. 3; cenanxba. 1307-462); savARgama shurxti samxti purANa pAThakanAdaDeVnu... savaRmaMtarxtaMtarxsidibx mamaRvaritaDeVnu... (savasaM. 5; amugoV. 698-215); satayxnalalx, asatayxnalalx.. varxta neVma maMtarx taMtarx... (savasaM. 11; goVMaisi. 640-64).}}
\end{entry}

\begin{entry}
\word{taMtarxBeVda}
\src{saM}
\meaning{\artha{catuviRdha-vAma, dakiSxNa, misharx matutx sidAdhxMta eMdu sheYvataMtarxvu nAlukx vidha.
shakitxparxdhAnavAdudu vAmataMtarx, BeYravaparxdhAnavAdudu dakiSxNataMtarx, sapatxmAtaqke\break\-yara
upAsaneyu parxdhAnavAdadudx misharxtaMtarx matutx veVda\-samamxtavAdadudx sidAdhxMtataMtarx
(kAmikAdi vAtulAMtagaLAda 28 sheYvAgamagaLu matutx upAgamagaLu ) enisive.}}
\smallskip
\begin{shl}
teVSu sheYvaM catuBeRVdaM taMtarx savaRvinishicxtamf |\\
vAmaM ca dakiSxNaM ceYva misharxM sidAdhxMtasaMjacnxkamf ||\\
shakitxparxdhAnaM vAmAKayxM dakiSxNaM BeYravAtamxkamf |\\
sapatxmAtaqpaM misharxM sidAdhxMtaM veVdasamamxtamf ||\\
sidAdhxMtAKeyxV mahAtaMterxV kAmikAdeyxV shivoVditeV |\\
nidiRSaTxmutatxreV BAgeV viVrasheYvamataM paramf ||
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(si.shi., 5. 10-11, 14)}
\newmeaning{\artha{SaDivxdha-viVrasheYva, veYSaNxva, shAkatx,
swra, vinAyaka matutx kApAla eMdu taMtarxvu Aru vidha. I riVtiya viBajanege
SaDaDxshaRnagaLeV AdhAra.}}
\smallskip
\begin{shl}
taMtarxM tu SaDivxdhaM porxVkatxMSaDaDxshaRnaviBeVdataH |\\
viVrasheYvaM veYSaNxvaM ca shAkatxM swraM vinAyakamf ||\\
kApAlamiti vijecnxVyaM dashaRnAni SaDeVva hi |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(pAra. A., 1.22-23)}
\newmeaning{\artha{ipapxtetxMTu vidha-kAmikAdi vAtulAMtagaLAda ipapxtetxMTu shivAgamagaLu.}}
\smallskip
\pauthor{(noVDi-aSATxviMshatisaMhitA)}
\newmeaning{\artha{catuHSaSiThx (aravatutx nAlukx) vidha-avAyxjapAliniVtaMtarx modalAda 64
taMtarxgaLu.}}
\smallskip
\begin{shl}
AKAyxtAni catuHSaSiThxtaMtArxNeyxVvaM tu nAmataH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(shi.ta.ra., BA-1, 1.1.95)}
\newmeaning{\artha{asaMKAyxta vidhi-vAtula modalAda taMtarxgaLu koVTi koVTi saMKeyxyalilxve.}}
\smallskip
\begin{shl}
EvameVtAni taMtArxNi kathitAnayxpi koVTishaH |
\end{shl}
\medskip
\pauthor{(kirx.sA., upoVdAGxtaH, 96-105, pu. 10)}
\end{entry}
